{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2125&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2150&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2100&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-95C0B7EF-D788-44DF-A82B-E8145DE20632", "internalArchiveId": "95C0B7EF-D788-44DF-A82B-E8145DE20632", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Hautes \u00e9coles de sant\u00e9 et d'architecture de Gen\u00e8ve \u00e9tudient comment bien vieillir \u00e0 la maison", "publicationDate": "2018-07-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Allet, Lara \r\nLes Hautes \u00e9coles de sant\u00e9 et d'architecture de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9es sur la question \"vieillir en bonne sant\u00e9\" et \"le aging in place\", vieillir \u00e0 la maison. Interview de la professeur Lara Alle, responsable de l'\u00e9tude, c\u00f4t\u00e9 Haute \u00e9cole de sant\u00e9.\r\n\r\n* * Les Hautes \u00e9coles de sant\u00e9 et d'architecture de Gen\u00e8ve \u00e9tudient comment bien vieillir \u00e0 la maison  *** Un enjeu de soci\u00e9t\u00e9 maintenant: avec l'arriv\u00e9e de la g\u00e9n\u00e9ration des \"baby boomers\" dans le troisi\u00e8me \u00e2ge, comment va-t-on g\u00e9rer le vieillissement croissant de la population suisse. \r\nActuellement, ils repr\u00e9sentent 18% de la population et un tiers d'entre-eux ont des difficult\u00e9s fonctionnelles au niveau de leur vie quotidienne.\r\nLes Hautes \u00e9coles de sant\u00e9 et d'architecture de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9 sur la question \u00ab vieillir en bonne sant\u00e9 \u00bb et \u00ab le aging in place \u00bb, vieillir \u00e0 la maison. \r\nPour en parler, nous recevons, ce soir, la professeur Lara Allet, responsable de l'\u00e9tude, c\u00f4t\u00e9 Haute \u00e9cole de sant\u00e9.\r\nBonsoir Lara Allet...\r\n- En r\u00e9sum\u00e9, l'\u00e9tude montre qu'en adaptant le logement des personnes \u00e2g\u00e9es, elles restent autonomes plus longtemps et, ainsi, risquent nettement moins de d\u00e9compenser. encore une marge de manoeuvre l\u00e0? \r\n-  Mais les chiffres restent \u00e9loquants: si 84% des plus de 65 ans vivent \u00e0 domicile, seulement 4,5% des logements que ces seniors occupent, ont des normes qiu prennent compte du handicap fonctionnel li\u00e9 \u00e0 la vieillesse.\r\n- qui a \u00e0 y gagner??\r\n- Concr\u00e8tement, adapter le logement d'un senior, \u00e7a veut dire quoi ?\r\n(agir sur la mobilit\u00e9, la visibilit\u00e9, l'utilisabilit\u00e9 et l'accessessibilit\u00e9)\r\n- Face \u00e0 ce challenge, o\u00f9 en sont les professionnels de la sant\u00e9 et du b\u00e2timent et, surtout, o\u00f9 en sont les politiques?\r\n- Est-ce facile de passer de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique. A Gen\u00e8ve, ville o\u00f9 vous travaillez, qu'a-t-on fait de concret qui va dans le sens de cette \u00e9tude?", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9732996", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Hautes \u00e9coles de sant\u00e9 et d'architecture de Gen\u00e8ve \u00e9tudient comment bien vieillir \u00e0 la maison / FOR_2018-07-31T18:14:00_developpement-8", "Forum du 31.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les Hautes \u00e9coles de sant\u00e9 et d'architecture de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9es sur la question \"vieillir en bonne sant\u00e9\" et \"le aging in place\", vieillir \u00e0 la maison. Interview de la professeur Lara Alle, responsable de l'\u00e9tude, c\u00f4t\u00e9 Haute \u00e9cole de sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9732996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:55Z", "speechToTexts": ["06.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn enjeu de soci\u00e9t\u00e9 maintenant, avec l'arriv\u00e9e de la g\u00e9n\u00e9ration des baby- boomers dans le troisi\u00e8me \u00e2ge, comment va -t-on g\u00e9rer le vieillissement croissant de la population suisse actuellement, ils repr\u00e9sentent 18 pourcent de la population et un tiers d'entre eux ont des difficult\u00e9s fonctionnelles au niveau de leur vie continue quotidienne Les hautes \u00e9coles de sant\u00e9 et d'architecture de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9s sur la question du vieillir en bonne sant\u00e9 et du et de jingle, il me pla\u00eet vieillir \u00e0 la maison, en quelque sorte, et pour en parler, nous recevons ce soir la professeur Lara Allet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable de cette \u00e9tude c\u00f4t\u00e9 Haute \u00e9cole de sant\u00e9 alors en r\u00e9sum\u00e9, cette \u00e9tude montre qu'en adaptant le logement des personnes \u00e2g\u00e9es, elles restent autonomes plus longtemps et ainsi risquent nettement moins de de probl\u00e8mes aussi de de sant\u00e9 est ce qu'il y a une s\u00e9rieuse marge de manoeuvre pour pour permettre \u00e0 plus de monde, de rester \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:53) [87%] :\r\nOui, je dirais que lui, alors \u00e0 ce Saadi, il s'agit plut\u00f4t d'une hypoth\u00e8se de travail, et on n'\u00e9tait pas vraiment dire que notre \u00e9tude confirme d\u00e9j\u00e0 ce r\u00e9sultat, ce qu'on sait, c'est que l'adaptation de logements existants et une r\u00e9ponse donc incontournable pour favoriser le maintien \u00e0 domicile des des seniors et la possibilit\u00e9 de pouvoir rester chez soi, de vieilles ce ciel essentiel car on ne peut pas couvrir les besoins de la population vieillissante, en construisant des EMS au bout des appartements prot\u00e9g\u00e9s comme en tant qu'on a une \u00e9tude en Suisse qui a montr\u00e9 qu'environ 20 pourcent des personnes tant et plus vif, on est \u00e0 Metz et 8, enfin quand 50 pourcent des personnes ont de graves probl\u00e8mes d'autonomie, donc ils peuvent n\u00e9cessiter une entr\u00e9e en EMS si le logement n'est pas adapt\u00e9, donc, compte tenu de l'augmentation attendue du nombre de personnes d'\u00e2ge tr\u00e8s avanc\u00e9 d'ici 2040 bah, le nombre de places n'est plus que suffisant et devrait doubler, il faudra ainsi cr\u00e9\u00e9s chaque ann\u00e9e environ 1500 nouvelles places en Suisse, c'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [83%] :\r\nCe qu'on voit prix parce que \u00e7a \u00e7a co\u00fbte notamment tr\u00e8s cher ce qu'on veut aussi puisqu'on est dans les chiffres, c'est que seulement4,5 pourcent des logements occup\u00e9s par des plus de 65 ans on d\u00e9nomme normes qui prennent en compte d\u00e8s handicap fonctionnel, ces petits handicap en prenne en compte les besoins des des personnes \u00e2g\u00e9es et est -ce que c'est c'est pas beaucoup, est ce que \u00e7a implique de de gros changements dans dans la affaire, mani\u00e8re de de construire les appartements de main de d'am\u00e9nager les emplois des appartements. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:21) [87%] :\r\nOui, c'est juste un fait et c'est ce qu'on essaie de faire \u00e0 travers de de ce projet, donc le projet qui s'intitule habitat senior, donc nous souhaitons \u00e0 quelque part une Pierre \u00e0 l'\u00e9difice et d\u00e9montrer l'impact d'une adaptation du logement sur la sant\u00e9 et la la qualit\u00e9 de vie, donc nous planifiant l\u00e0 de mettre en oeuvre 15, adaptation de logements occup\u00e9s par des seniors dans un mois, 3 quant aux diff\u00e9rents de Suisse donc Gen\u00e8ve le canton de Vaud et aussi le Valais et ces adaptations sera effectu\u00e9 sur la base d'une \u00e9valuation pr\u00e9alable des besoins de l'habitant, mais aussi de des proches aidants, et puis on va \u00e9valuer donc ces impacts au niveau de la sant\u00e9 et la qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [87%] :\r\nEt puis voir aussi qu'il y a y gagner, j'imagine la personne qui, qui habite dans dans l'appartement, mais, mais pas seulement, on parle beaucoup des des co\u00fbts de la sant\u00e9 des coups aussi du du vieillissement, ce que \u00e7a pourrait de simple am\u00e9nagement mobilier et immobilier permettrait de faire baisser ses co\u00fbts li\u00e9s au vieillissement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:15) [88%] :\r\nBen \u00e9videmment, par exemple on a adapt\u00e9 un appartement \u00e0 Gen\u00e8ve en transformant la salle de bain, changer de la lumi\u00e8re etc, pour un co\u00fbt d'environ 3200 francs \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'il y a un co\u00fbt qui niveau \u00e0 peu pr\u00e8s 2 \u00e0 3 semaines en s\u00e9jours en EMS ou bien par exemple 3 heures d'aide \u00e0 domicile par semaine, on en parle, des soins d'hygi\u00e8ne de base durant environ 4 mois, donc c'est c'est s\u00fbr qu'on a gagn\u00e9 un niveau co\u00fbt de la sant\u00e9 au niveau co\u00fbt de la soci\u00e9t\u00e9 tout court. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [86%] :\r\nEt non au niveau de la prise de conscience politique, parce que l\u00e0 vous \u00e9tudiez au niveau des hautes \u00e9coles en sant\u00e9 en architecture Les Bleus les politiques, ils ont pris conscience de l'int\u00e9r\u00eat qu'il y avait \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:02) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la politique, on peut dire que le maintien \u00e0 domicile alarmant soutenir en parler par les pouvoirs politiques, notamment pour \u00e9viter des hospitalisations d\u00e9sinstitutionnalisation inutile et co\u00fbteuse, mais je dirais les travaux restent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la charge du locataire et du du propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [94%] :\r\nC'est \u00e7a qu'il faudrait changer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:24) [89%] :\r\nOui, mais \u00e7a reste difficile dans le sens, c'est la question qui prend en charge ces ces travaux et puis qui est responsable de \u00e7a n'est pas si \u00e9vident donc qu'est -ce qu'en adaptant un logement, il s'agit d'un plus- Value de l'appartement de l'appartement, dans ce cas -l\u00e0, on pourrait dire bah c'est peut-\u00eatre au propri\u00e9taire de payer ou est -ce qu'on dit ben \u00e7a fait partie de, d'un geste, on va dire qui bien- \u00eatre dans ce cas l\u00e0, c'est peut-\u00eatre aussi le locataire ou bien ce que devrait \u00eatre dans les prestations de la LAMal et quel est le r\u00f4le du compte t\u00f4t ou m\u00eame des communes, donc finalement tout le monde se rend moins un peu la balle tout le monde est conscient du probl\u00e8me, tout le monde est d'accord qu'on doit faire quelque chose, mais comment r\u00e9partir ses charges, c'est \u00e7a la question qui a \u00e0 r\u00e9soudre dans dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [90%] :\r\nC'est toujours la, la grande question du du du qui paie, vous disiez, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 3000 francs en tout cas de l'exemple que que vous citiez, avec ses 3000 francs qu'est -ce qu'on, qu'est ce qu'on concr\u00e8tement on peut changer dans un appartement pour le rendre plus habitables pour une personne \u00e2g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:25) [84%] :\r\nAlors je dirais 3000 Fran\u00e7ais Arras annexant bien \u00e7a peut varier, je dirais entre 2000 \u00e0 10000 francs c'est tr\u00e8s marrant dans les marges, mais en effet on peut changer par exemple tout ce qui est accessibilit\u00e9 donc en adaptant des portes ou encore l'acc\u00e8s au balcon l'utilisent habilit\u00e9 de la salle de bain peut-\u00eatre am\u00e9liorer enfin Sictom accepter la baignoire, on transforme m\u00eame une baignoire en douche dans la cuisine, on peut adapter la hauteur des plans de travail ou de rangement, mais par exemple sur\u00e9lev\u00e9, un frigo, on peut aussi agir sur tout ce qui est luminosit\u00e9 ou agitaient des interrupteurs \u00e0 d\u00e9tection de mouvements qui permettent \u00e0 la personne de se rendu de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e par exemple aux toilettes, l'\u00e9lectrification des stores donc qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [87%] :\r\nCharles petites choses belles choses. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:08) [62%] :\r\nEDF les tracts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Lara Allet, vous \u00eates responsable de cette \u00e9tude, donc sur l'habitat senior c\u00f4t\u00e9 Haute \u00e9cole de sant\u00e9, je ne vois souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 vous aussi et pourtant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-31T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39D925A7-0469-478F-A84D-A69C04543E4D", "internalArchiveId": "39D925A7-0469-478F-A84D-A69C04543E4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ce que la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 \"Queer Eye\" dit sur les Etats-Unis", "publicationDate": "2018-07-31T00:00:00Z", "summary": "La s\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 \"Queer Eye\", diffus\u00e9e sur la plateforme Netflix depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, montre cinq personnes gays dont l'objectif est de transformer la vie d'une personne, qui a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9e par ses proches. Interview de Lionel Baier, r\u00e9alisateur suisse.\r\n\r\n* * Ce que la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 \"Queer Eye\" dit sur les Etats-Unis *** De la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 politique, qu'est-ce que \u00e7a donne ? \r\nIls sont cinq, ils sont gays et leur objectif est de transformer la vie d'une personne, qui a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9e par ses proches. On parle de la s\u00e9rie Queer Eye diffus\u00e9e sur la plateforme Netflix depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\nStyle, design, soins beaut\u00e9, coaching et cuisine... tout y passe dans la premi\u00e8re saison de la s\u00e9rie, qui a lieu en G\u00e9orgie, un \u00e9tat rural au sud des Etats-Unis. (deuxi\u00e8me saison diffus\u00e9e au mois de juin)\r\nQueer Eye a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias anglophones; la s\u00e9rie a par ailleurs \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e pour quatre prix aux prochains Emmy Awards.\r\nLionel Baier, vous \u00eates r\u00e9alisateur. \r\nDe la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 qui se donne un air politique, est-ce que \u00e7a peut vraiment marcher ?\r\nPour certains, cette s\u00e9rie est bien plus qu'une s\u00e9rie \"mode\": il y a d'abord la rencontre entre deux mondes et puis ces th\u00e9matiques fortes qui sont abord\u00e9es: black live matters, la politique de Trump, la masculinit\u00e9, la solitude ou encore la trans*identit\u00e9 queer... est-ce que \u00e7a suffit pour construire un vrai discours politique ? \r\nParce que quand m\u00eame, le fait est l\u00e0: Queer Eye permet de donner une visibilit\u00e9 \u00e0 ces th\u00e9matiques politiques marginales, \u00e7a ouvre le d\u00e9bat !\r\n\u00e7a donne aussi une visibilit\u00e9 queer, non ? \r\nOu alors ces th\u00e9matiques politiques fortes sont des pr\u00e9textes pour la narration ? Une narration autour d'un probl\u00e8me consid\u00e9r\u00e9 comme individuel, qu'il est facile de r\u00e9soudre (en 50 minutes) et qui cache le vrai combat politique ? \r\n\u00e7a donne une fausse impression qu'on va vers le mieux... alors qu'est-ce que \u00e7a dit des Etats-Unis d'aujourd'hui ? Parall\u00e8le possible avec la Suisse (question du mariage pour tous notamment: proposition de l'administration sur la table d'ici 2019)\r\nPour vous, m\u00eame si elle se veut progressiste, la s\u00e9rie est plut\u00f4t r\u00e9actionnaire (famille, patrie, communaut\u00e9, mariage...)?\r\nEst-ce que c'est pas aussi un moyen de toucher une population qui s'int\u00e9resse pas forc\u00e9ment \u00e0 ces th\u00e9matiques ? (toucher les foules... ?)\r\nEt puis il y a cette narration \u00e0 l'am\u00e9ricaine, dans l'\u00e9motionnel... trop de larmes, \u00e7a tue le politique ?", "durationSec": 452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9732994", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ce que la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 \"Queer Eye\" dit sur les Etats-Unis / FOR_2018-07-31T18:10:00_developpement-6", "Forum du 31.07.2018"], "alternativeSummary": ["La s\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 \"Queer Eye\", diffus\u00e9e sur la plateforme Netflix depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, montre cinq personnes gays dont l'objectif est de transformer la vie d'une personne, qui a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9e par ses proches. Interview de Lionel Baier, r\u00e9alisateur suisse."], "variantIds": ["ece-9732994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:54Z", "speechToTexts": ["06.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn reste aux \u00c9tats-Unis et on s'interroge, c'est : qu'est-ce que \u00e7a pourrait donner une t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 politique, alors ils sont cinq ils sont gays et leur objectif est de transformer la vie d'une personne qui a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9e par ses proches, on parle de la s\u00e9rie Queer Eye qui diffus\u00e9e sur la plateforme Netflix depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e alors Style Design soins beaut\u00e9 coaching, cuisine, tout y passe dans la premi\u00e8re saison 2 de cette s\u00e9rie qui a lieu en G\u00e9orgie un \u00e9tat rural au sud des \u00c9tats-Unis Queer Eye a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias anglophones, la s\u00e9rie \u00e0 part, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e pour quatre prix aux prochains Emmy Awards bonsoir Lionel Baier, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9alisateur, alors si on une t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 mais qui se veut en tout cas dans l'intention, un peu plus que \u00e7a, elle se donne aussi un air politique parce qu'elle veut se faire rencontrer 2 r\u00e9alit\u00e9s : la r\u00e9alit\u00e9 urbaine et une nous r\u00e9alit\u00e9s d'une autre Am\u00e9rique plus rural sud tr\u00e8s conservatrice, est ce que \u00e7a peut vraiment marcher une t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 politique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais c'est une fa\u00e7on sans doute, enfin on peut pas dire non dans l'absolu mais quand vous dites 3, elle va se faire quoi va rencontrer de r\u00e9alit\u00e9s, je pense plut\u00f4t qu'elle va visiter, c'est-\u00e0-dire que la s\u00e9rie prend tr\u00e8s ouvertement comme le point de vue citadin urbain assez habituel en fait des grandes m\u00e9tropoles am\u00e9ricaines et descend un petit peu de fa\u00e7on condescendante en G\u00e9orgie, voire de Next des p\u00e9quenots qu'on va essayer de relook\u00e9 et attirer \u00e0 soi, c'est-\u00e0-dire je suis pas s\u00fbr ce vraiment une rencontre, c'est l\u00e0 o\u00f9 la s\u00e9rie peut-\u00eatre manque un peu son son but politique, \u00e0 mes yeux, c'est que je pense qu'elle a quelque chose qui a c\u00e9d\u00e9, ancr\u00e9 dans la culture du divertissement am\u00e9ricain qui a des du sauvage qu'il faut essayer d'\u00e9duquer ou de la personne qui serait un peu comme \u00e7a, le paysan de rase campagne, qui font un peu sauv\u00e9 de sa condition de paysans et donc dans le fond, il est relativement peu de possibilit\u00e9s d'\u00eatre autre chose que le mod\u00e8le de ces 5 hommes homosexuels qui viennent le relook\u00e9, lui donner une culture qui est la leur, une nourriture qui est la leur, sans vraiment s'int\u00e9resser dans le fond \u00e0 la culture qui est la sienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [89%] :\r\nAux portes et pourtant \u00e7a permet d'aborder des certaines th\u00e9matiques qui sont importantes dans dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine actuelle c'est Black Lips Mateusz la la politique de Donald Trump la masculinit\u00e9 aussi puisqu'on en a vu certains, beaucoup d'interrogations autour de la masculinit\u00e9, au d\u00e9tour d'une t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9, c'est peut-\u00eatre le, le, le moyen de, de, d'apporter ces th\u00e9matiques, l\u00e0 aussi dans dans les foyers am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [88%] :\r\nOui, il fallait qu'on y r\u00e9fl\u00e9chisse, alors en fait si vous voulez, l\u00e0 quand m\u00eame, la s\u00e9rie fonctionne beaucoup sur un registre qui est celui de l'\u00e9motion et et dans le fond de, de, de, de la gal\u00e9jade parce que c'est une sorte de ces voil\u00e0 on va relook\u00e9 ont 52 minutes par \u00e9pisode un homme on va changer sa vie, c'est un peu le principe sur la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 vous prenez quelqu'un et puis \u00e0 la fin de l'\u00e9pisode, il sera chang\u00e9e pour la vie d'autre chose, mais la r\u00e9flexion politique, elle est quand m\u00eame relativement maigre, alors je, je, j'entends bien, en fait, que dans le fond, on ne va pas toucher des gens qui ne s'int\u00e9resseraient pas des th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la masculinit\u00e9 ou qu'est ce que c'est qu'\u00eatre un homme qu'est -ce que c'est qu'\u00eatre une femme si on passe par quelque chose qui est un peu plus souple comme de la narration ce quelqu'un en fait de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 mais peut-\u00eatre qu'on peut le faire de mani\u00e8re plus intelligente ou peut-\u00eatre plus politique, parce que quand m\u00eame ce que produit \u00e9tonnamment cette cette s\u00e9rie, elle produit beaucoup Normand, elle produit quelque chose d'assez consensuel de 13 inscrit dans l'esprit am\u00e9ricain, c'est-\u00e0-dire la cr\u00e9ation de la famille, le retour \u00e0 la valeur aux valeurs de l'\u00c9tat communaut\u00e9 acc\u00e8s une importance servir sa communaut\u00e9 se faire respecter par ses parents, par exemple, on pourrait imaginer que le politique, c'est dire : je ne veux plus respecter mes parents, j'ai pas envie de me marier tous ces hommes sont mari\u00e9s d'ailleurs puisque le mariage et les gars ont plus am\u00e9ricain, donc tous ces hommes sont mari\u00e9s sont bien dans la norme, je pense qu'un un rapport comme Eddy De Pretto fait peut-\u00eatre plus de politique partira pas parce que produit un mod\u00e8le qui \u00e9tait tr\u00e8s bon et le moins consensuel et peut-\u00eatre moins je lis moins pr\u00eater moins look\u00e9e mais \u00e7a ressemble peut-\u00eatre plus \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, beaucoup de femmes et d'homosexuels ont aux \u00c9tats-Unis ou en Europe d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [88%] :\r\n\u00e7a ne veut progressiste mais au fond c'est assez r\u00e9actionnaire \u00e0 vos entendent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [88%] :\r\nMoi, je trouve la s\u00e9rie assez r\u00e9actionnaire la garder, parce que vous avez propos\u00e9 de faire l'\u00e9mission je la connaissais pas, je les regardais, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par le mod\u00e8le tr\u00e8s autoritaire, en fait, dans le fond et j'un petit peu peur on vit comme nous une \u00e9poque qui est beaucoup moins souple qu'il y a de cela 20 ans pour toutes les minorit\u00e9s, on le voit dans plein de rugby, le pays d'Europe de l'Est o\u00f9 il y a des politiques assez en fait discriminante pour les personnes homosexuelles, je pense \u00e0 la Pologne, de Doudin \u00e0 la Hongrie de Orb\u00e1n ou \u00e0 la Russie de Poutine, o\u00f9 on a un comportement tr\u00e8s dur, on revient en arri\u00e8re sur les questions li\u00e9es \u00e0 l'homosexualit\u00e9 et \u00e0 la place des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 aussi d'ailleurs, ce sont les 2 choses, sans d'ailleurs tr\u00e8s souvent li\u00e9es, comme vous l'avez dit, c'est un rapport \u00e0 la masculinit\u00e9 et aimerais qu'on on doit faire attention \u00e0 l'\u00e9poque dans laquelle on vit \u00e0 avoir un contenu peut-\u00eatre \u00e0 \u00eatre plus incisif quand on parle de politique et quand on parle de droits des minorit\u00e9s, j'ai peur un peu, que quand on regarde Queer Eye on se disent voil\u00e0 la question est r\u00e9gl\u00e9e, il suffit de 52 minutes pour se rendre compte que les homosexuels sont des types formidables que dans le frais, dr\u00f4le avec beaucoup de ses sympathisants du pognon, c'est formidable et puis que dans le fond, m\u00eame le plus techno des p\u00e9quenots am\u00e9ricain pou une assoc, ou se rendent compte que les homosexuels sont des \u00eatre humains, la v\u00e9rit\u00e9 d'un peu plus compliqu\u00e9 et j'ai toujours un peu peur que dans le fond \u00e7a stigmatise quoi en un peu plus les gens qui vivent \u00e0 la campagne et qui se reconnaissent pas dans ce mod\u00e8le urbain qui peut \u00eatre celui de de des des pr\u00e9sentateurs de Queer Eye et nous sommes fa\u00e7on on \u00e9loigne un petit peu encore le truc et qu'on est souvent impression qu'on trouve une voyez vous dites, est ce que la est ce que c'est, est -ce que cette s\u00e9rie fait de la politique sans doute pas mais elle peut donner impression qui l'ont fait, donc une certaine fa\u00e7on, l'\u00c9tat pour dire regardez comme on a ouvert en fait dans le fond, notre soci\u00e9t\u00e9 peut parler tout en fait, elle ne parle pas de grand- chose, on parlait peut-\u00eatre de questions plus probl\u00e9matique au moment du dollar au plus fort de la crise du Cedar les ann\u00e9es 90, je pense qu'il y a un discours qui \u00e9tait beaucoup plus fort parce que qui remettent en cause beaucoup beaucoup d'chose le rapport aux soins, le rapport \u00e0 la m\u00e9decine, de rapport au couple rapport Kant le Pacs a \u00e9t\u00e9 par exemple discuter en France, c'est il y a une vraie discussion de fond, on compte par exemple, on a dit par les guides du mariage pour tous en France, c'\u00e9tait il y a de cela 3 ans tr\u00e8s longtemps, oui, on s'est rendu compte de l'esp\u00e8ce de vague homophobe que \u00e7a a soulev\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on a tous de se mettre autour d'une table et discuter ce que \u00e7a voulait dire Queer Eye ne produira jamais \u00e7a je prends. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [89%] :\r\nC'est d'ailleurs ce de ce disque, ce cette discussion sur le mariage pour tous, on va probablement la voir tr\u00e8s prochainement en Suisse puisque lisait encore une interview de Guillaume Barazzone hier, le conseiller national PDC Genevois hier, qui disait : c'est le temps est venu il y a des propositions sur le sur le dans le d\u00e9bat politique pour reparler du mariage pour tous vous craignez que au d\u00e9tour de ce d\u00e9bat politique, l\u00e0 on en Vienne \u00e0 une ce qui s'est pass\u00e9 en France, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fasse ressortir tous tous les pr\u00e9jug\u00e9s et tout ce qu'on peut avoir sur, je crois, oui, \u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [88%] :\r\nJe suis pas r\u00e9joui, je me r\u00e9jouis, mais \u00e9videmment parce qu'on sort d'un discours consensuel la bonne chose du texte Guillaume Barazzone cela ne ma\u00eetresse c'est bien que ce soit un \u00e9lu PDC d'ailleurs que ce soit quelqu'un plut\u00f4t de ce parti l\u00e0 un parti plut\u00f4t bourgeois du centre, centre- droit, qui d'un seul coup mais ce ce d\u00e9bat en avant parce que, \u00e9videmment, que mais dans son propre parti, je pense que \u00e7a va remuer beaucoup beaucoup d'chose et c'est bien parce que c'est \u00e7a sort en fait dans le fond, tous ces sous sont sous- jacente savez en suit son cours, aujourd'hui je suis homosexuel, je ne peux pas donner mon sang, or \u00e9t\u00e9 on a toujours on en paie une pleine p\u00e9nurie de demandeurs sont, en fait, il faudrait que je puisse prouver que pendant une ann\u00e9e j'ai eu des relations sexuelles avec personne pour que je puisse donner mon sang, ce n'est pas votre cas, vous pouvez y aller pour dire que vous avez plusieurs partenaires sexuels pendant l'ann\u00e9e et vous pouvez donner votre sang, donc il y a plein d'endroits comme \u00e7a dans la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a plein de choses qui sont li\u00e9s \u00e0 des choses tr\u00e8s petite, tr\u00e8s fine, mais qui sont de la discrimination, le fait que par exemple je puisse me pacser et pas vous, si vous \u00eates h\u00e9t\u00e9rosexuelle, c'est une vraie bizarrerie, donc je suis pour le mariage pour qu'on arr\u00eate cette discrimination -l\u00e0 qui est celle du Pacs pour les homosexuels, mais pas des h\u00e9t\u00e9rosexuels, donc je me r\u00e9jouis beaucoup du d\u00e9bat plat je pense qu'il va \u00eatre fourni de plein d'horreur et d'obsc\u00e9nit\u00e9 qui vont nous permettent de sortir du bois et je pense qu'il faut que les flux Jean qui soutiennent la cause des femmes et des hommes, c'est comme s'homosexuels soit plus virulent, n'aient pas peur d'aller peut-\u00eatre plus dans le gras et de mani\u00e8re d\u00e9fend un peu plus frontale n'essaie pas d'\u00eatre gentil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [96%] :\r\nEt pas forc\u00e9ment sur sur des choses rigolotes et dans l'eau, un peu comme dans cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [94%] :\r\nJe crois que les hommes et les femmes politiques, \u00e0 la mani\u00e8re de Trump ou de Poutine ne sont pas des gentils, il y a aucune raison qu'on soit gentil, bien habill\u00e9, jolie et qu'on fait bien la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [91%] :\r\nMerci beaucoup Lionel Baier, d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum pour \u00e9voquer donc cette cette s\u00e9rie qu'on peut voir sur la plateforme, Netflix Queer Eye voil\u00e0, on a entendu votre votre avis \u00e0 ce sujet un \u00e9tat 1er tr\u00e8s bonne soir\u00e9e en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-31T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baier, Lionel", "role": "R\u00e9alisateur et chef du d\u00e9partement cin\u00e9ma ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D0A4EEE-E51D-497D-993A-492DDA260672", "internalArchiveId": "8D0A4EEE-E51D-497D-993A-492DDA260672", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9passe le demi-million d'habitants. Le canton doit-il freiner sa croissance? : interviews de Pierre Eckert, d\u00e9put\u00e9 genevois \u00e9cologiste et Nathalie Hardyn, directrice politique de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve (CCIG)", "publicationDate": "2018-07-31T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Gen\u00e8ve, qui a pass\u00e9 le cap du demi-million d'habitants cette semaine, doit freiner sa croissance, selon les \u00e9cologistes soutenant l'initiative \"Z\u00e9ro pertes\" fiscales. D\u00e9bat entre Pierre Eckert, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand conseil, et Nathalie Hardyn, directrice politique de la CCIG.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve d\u00e9passe le demi-million d'habitants: le canton doit-il freiner sa croissance? *** Le canton de Gen\u00e8ve passe le cap du demi-million d'habitants... cette barre symbolique a \u00e9t\u00e9 franchie en ce d\u00e9but de semaine... \r\nLa population genevoise a grimp\u00e9 de 100 mille habitants en une 20aine d'ann\u00e9es comme le rappelait la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin... \r\nc'est le r\u00e9sultat de la forte croissance des derni\u00e8res ann\u00e9es... une croissance que certains veulent freiner, c'\u00e9tait un des arguments des \u00e9cologistes pour soutenir l'initiative \"z\u00e9ro pertes\" fiscales la semaine derni\u00e8re.\r\nAlors Gen\u00e8ve doit-il freiner sa croissance? doit-il mieux la cibler? On en d\u00e9bat avec: \r\nPierre Eckert, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand conseil\r\n- 500'000 habitants... on savait que Gen\u00e8ve allait y arriver... mais le cap est d\u00e9sormais franchi: c'est trop \u00e0 vos yeux? Il faut d\u00e9sormais dire STOP \u00e0 la croissance? \r\n- r\u00e9duire ou stopper la croissance, c'est aussi prendre le risque de perdre des emplois? Vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 une recette qui a donn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sa prosp\u00e9rit\u00e9 actuelle? \r\n- Dossier qui se discute actuellement: la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... elle fixera le niveau d'attractivit\u00e9 de Gen\u00e8ve... ce sera \u00e7a la premi\u00e8re d\u00e9cision forte des autorit\u00e9s genevoise apr\u00e8s le passage de ce cap sympbolique? Indicateur de la direction que veut prendre le canton? \r\n-  Voir les multinationales partir dans d'autres cantons, notamment le canton de Vaud, Gen\u00e8ve ne peut pas se le permettre, il faut rester attractif...\r\n- c'est d'ailleurs un Vert qui le disait, en la personne de David Hiler, ancien conseiller d'Etat en charge des Finances (Antonio Hodgers soutient aussi la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises) ... vous \u00eates en contradiction avec vos repr\u00e9sentant \u00e0 l'Ex\u00e9cutif?\r\nNathalie Hardyn, directrice politique de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve\r\n- +100'000 habitants en 22 ans... le fruit des nombreux emplois cr\u00e9\u00e9s... est-ce que ce n'est pas une croissance un peu d\u00e9mesur\u00e9e? \r\n- la croissance est surtout import\u00e9e du fait de l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique de Gen\u00e8ve, est-ce qu'on n'a pas les yeux plus gros que le ventre \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\n- On peut dire \"stop\" \u00e0 cette croissance? quels risques si on le fait?  \r\n- Les cons\u00e9quences induites par cette croissance - trafic, manque de logements - sont souvent d\u00e9nonc\u00e9es par la population... il ne faudrait pas l'\u00e9couter un peu pluss? \r\n- Sur la fiscalit\u00e9 des entreprises: c'est un dossier ardemment d\u00e9fendu par les milieux \u00e9conomiques... mais est-ce que la croissance, la prosp\u00e9rit\u00e9 de Gen\u00e8ve doit forc\u00e9ment passer par le fait d'attirer de grosses entreprises? \r\n- Est-ce qu'on est pas trop d\u00e9pendant \u00e0 Gen\u00e8ve des mutltinationales (qui peuvent partir d'un jour \u00e0 l'autre)?\r\n- D\u00e9velopper une croissance qualitative?", "durationSec": 679, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9732991", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["d\u00e9veloppement \u00e9conomique", "population", "croissance \u00e9conomique"], "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve d\u00e9passe le demi-million d'habitants: le canton doit-il freiner sa croissance?  / FOR_2018-07-31T18:04:00_developpement-3", "Forum du 31.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le canton de Gen\u00e8ve, qui a pass\u00e9 le cap du demi-million d'habitants cette semaine, doit freiner sa croissance, selon les \u00e9cologistes soutenant l'initiative \"Z\u00e9ro pertes\" fiscales. D\u00e9bat entre Pierre Eckert, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand conseil, et Nathalie Hardyn, directrice politique de la CCIG."], "variantIds": ["ece-9732991"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:54Z", "speechToTexts": ["06.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn se rend dans le canton de Gen\u00e8ve, le canton de Gen\u00e8ve qui passe le cap du demi-1000000 d'habitants cette barre symbolique a \u00e9t\u00e9 franchi en ce d\u00e9but de semaine, la population genevoise a grimp\u00e9 de 100000 habitants en une vingtaine d'ann\u00e9es, comme le rappelait la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, c'est le r\u00e9sultat de la forte croissance des derni\u00e8res ann\u00e9es une croissance que certains veulent freiner, c'\u00e9tait un des arguments des \u00e9cologistes pour soutenir l'initiative z\u00e9ro pertes fiscales la semaine derni\u00e8re alors Gen\u00e8ve doit -il freiner sa croissance soit -il mieux la cibler, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Pierre Eckert, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Genevois et Nathalie Hardyn, bonsoir, bonsoir, directrice politique de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve Pierre Eckert 500000 habitants ce ce cap symbolique a \u00e9t\u00e9 franchi, on savait depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s que Gen\u00e8ve allait y arriver, c'est trop, \u00e0 vos yeux ce demi-1000000 de d'habitants sur sur Gen\u00e8ve, c'est c'est le signal qu'il faut dire d\u00e9sormais Stop \u00e0 toute croissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nJe dirais que moi, je m'occuperai pas trop de la de la population, pour l'instant, pour nous les Verts, c'est pas vraiment la population qui est en jeu, c'est qu'en fait on a une attraction \u00e9conomique est extr\u00eamement forte sur le, sur le canton de Gen\u00e8ve CEST croissance \u00e9conomique qui attire en fait de la population, mais pour nous, il faut qu'on, qu'on a qu'on travaille en amont on n'avait pas envie de se lancer dans des des d\u00e9bats du du Style qu'on qu'on qu'on a eu sur sur des initiatives au plan f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 on o\u00f9 on voulait limiter la quantit\u00e9 de de population pour nous, c'est vraiment la croissance \u00e9conomique qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [96%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'il faudrait stopper la croissance \u00e9conomique et, de facto, il y aurait moins de gens qui viendra s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [91%] :\r\nEt je dirais je dirais que d'autres, ce jeu de pour nous les les \u00e9cologistes les le, le point de vue doit \u00eatre globale, d'abord, je veux dire Jos\u00e9 Multeau croissez et multipliez c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit depuis depuis 2 1000 ans, on a fait \u00e7a, on est sorti de la 2\u00e8me guerre mondiale, on a continu\u00e9 sur la la croissance, mais maintenant je pense qu'il faut envisager de stabiliser cette croissance du d'une fa\u00e7on ou d'une autre, ce qu'il faut surtout stabiliser, c'est pas forc\u00e9ment la population mais c'est l'acc\u00e8s aux ressources, on est en train de siphonner totalement la plan\u00e8te du point de vue de ses de ses ressources et il faut qu'on arr\u00eate Gen\u00e8ve aussi un assez gros probl\u00e8me, c'est qu'on a une croissance \u00e9conomique telle qu'on a attir\u00e9, passablement d'emploi on entend 10 \u00e0 15000 emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s chaque ann\u00e9e et on n'arrive pas du tout \u00e0 suivre du point de vue des des logements qui sont, qui sont construits, donc il faut qu'on, que qu'on qu'on ma\u00eetrise, d'une fa\u00e7on ou d'une autre, cette croissance \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [89%] :\r\nNathalie Hardyn seraient plus de 100000 habitants en plus en 22 ans c'est c'est C\u00e9sar emplois cr\u00e9\u00e9s 10 \u00e0 15 minutes, c'est signe d'une belle vitalit\u00e9 \u00e9conomique mais \u00e7a est ce que Gen\u00e8ve a v\u00e9ritablement les moyens de de de de Maistre l\u00e0 de donner la place \u00e0 tous ces gens qui viennent s'installer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [88%] :\r\nJ'aimerais commencer par souhaiter la bienvenue \u00e0 la petite Elya, voil\u00e0 qui est l\u00e0, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [82%] :\r\n100 1000\u00e8me officiellement, il y a la possibilit\u00e9 de Condello sans merci encore, je lui souhaite de grandir, de vivres bien \u00e0 Gen\u00e8ve, si elles le souhaitent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [90%] :\r\nLa question c'est : freiner l'\u00e9conomie ou pas freiner l'\u00e9conomie je la compare un peu en v\u00e9lo, un v\u00e9lo, un standing, l'un v\u00e9lo, il ne peut pas s'arr\u00eater, il peut ralentir instinctivement parce que vous vous casser la figure, vous savez, jusqu'\u00e0 quel point vous pouvez le ralentir l'\u00e9conomie, c'est beaucoup plus complexe de l'affaire freiner parce qu'il y a tout un syst\u00e8me qui tourne autour des entreprises et Gen\u00e8ve n'est pas une \u00eele, il y a aussi toute la les cantons et les pays voisins, ce qui est important, c'est d'accompagner la croissance, c'est dire incompatible avec moi je, croissance, \u00e7a veut dire r\u00e9orienter la politique de croissance sur un d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui soit durable avec qui soit accept\u00e9 par la population et qui soit propre \u00e0 favoriser la prosp\u00e9rit\u00e9 d'chacun pour Gen\u00e8ve, \u00e7a veut dire dot\u00e9 Gen\u00e8ve d\u00e8s Sampras structure par exemple dans notre canton a besoin pour accueillir cette population donc des all\u00e9gements, par exemple, par exemple, des logements des transports publics, encourager la la mobilit\u00e9 douce favoriser une politique \u00e9conomique et \u00e9nerg\u00e9tique qui encourage l'\u00e9conomie des ressources densifier, avoir un am\u00e9nagement du territoire qui permet de pr\u00e9server des \u00e9paves, des espaces verts, lutter contre le mitage du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [90%] :\r\nPierre Eckert Charles-Andr\u00e9 j'ai l'impression d'entendre un programme qui pourrait tout \u00e0 fait \u00eatre \u00e9colo compatible l\u00e0 mais le lutter contre le mitage densifier favoriser les les transports publics, c'est ce que demande souvent beaucoup de verre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [88%] :\r\nMais bien entendu, mais c'est pour l'instant, on a vu qu'on n'arrivait pas \u00e0 le faire puisqu'on n'a pas du tout, arriver \u00e0 suivre du point de vue des logements puisqu'on a export\u00e9 une assez grosse partie des, des, des employ\u00e9es qui qui qui qui participe \u00e0 ces employes qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, on a r\u00e9ussi \u00e0 les exporter, essentiellement en 3 ans Fran\u00e7oise in sur le canton de Vaud, donc on voit qu'on n'y arrive pas \u00e0 quoi, donc il faut aussi qu'on essaye une fois, de travailler en amont sur cette sur cette promotion \u00e9conomique, j'aimerais bien, je veux dire on a un maire de Saint-Julien, qui s'appelle Monsieur Antoine Vieillard, qui dit que Gen\u00e8ve se compare \u00e0 New York et Singapour pour sa politique qui est \u00e9conomique mais au Gros-de-Vaud, pour son d\u00e9veloppement urbain voil\u00e0 disons sans, sans \u00eatre p\u00e9joratif, par rapport aux Grottes vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [78%] :\r\nNathalie Hardyn, puisque 100 pour reprendre cette m\u00e9taphore parce que le Gen\u00e8ve a parfois 10 ou 2 yeux plus gros que le ventre quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [93%] :\r\nGen\u00e8ve a commis des erreurs en en \u00e9vitant, en refusant de construire il y a d\u00e9j\u00e0 plus d'une vingtaine d'ann\u00e9es, et donc en chassant ses actifs \u00e0 l'ext\u00e9rieur, maintenant les entreprises genevoises et notre canton reste un canton qui est attirant il y a et on a un ch\u00f4mage qui est certes plus important que dans le reste de la Suisse, mais qui est relativement bas, compar\u00e9 au au pays qui nous entourent, une \u00e9conomie qui marche bien, c'est une \u00e9conomie qui permet aussi d'avoir une offre culturelle, une offre de loisirs, un \u00c9tat social et \u00e0 vouloir tirer le tirer le frein en sur l'\u00e9conomie, on ne sait absolument pas quelles sont les entreprises qu'on va chasser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [92%] :\r\n\u00e7a c'est une question Pierre Eckert, c'est aussi prendre le risque de voir des multinationales des entreprises partir si t\u00f4t, donc, o\u00f9 elles sentent que que le vent va vers son parler de d\u00e9croissance, mais en tout cas un frein \u00e0 la croissance et un risque \u00e9conomique prendrait le le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [86%] :\r\nJe dirais pas forc\u00e9ment ambiance en 2, il y a des tr\u00e8s grandes entreprises, mais apparemment elle participe relativement peu quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 la l'\u00e9conomie du canton, une fois de plus, la, la, la m\u00eame source, que je citais tout \u00e0 l'heure, si tu n'en faites -les les multinationales importante participe au moins de 1 pourcent en fait des, des, des, des recettes de maisons, pas des gens, bon \u00e7a, \u00e7a les \u00e7a c'est des des entreprises \u00e0 statut en la maintenant on peut aussi parler des autres dire : si on parle de cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, il faut bien voir que l'ensemble des entreprises qui sont pas un statut vont avoir leur fiscalit\u00e9 qui va \u00eatre diminu\u00e9, alors elle peut diminuer \u00e0 14 15 ou 16 pourcent, mais quoi qu'il en soit, elle va diminuer et l'attractivit\u00e9 du canton va de toute fa\u00e7on augmenter pour ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [92%] :\r\nNathalie Hardyn est -ce que \u00e7a doit forc\u00e9ment passer par les les grosses entreprises, l'attractivit\u00e9 de de du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [90%] :\r\nJe vous donne un je crois que Monsieur Eckert a commis une erreur dans dans ces chiffres, il y a \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait en tout cas, Gen\u00e8ve, en 2012 397 entreprises donc des grandes pas forc\u00e9ment des multinationales qui assurait 77 pourcent des recettes des imp\u00f4ts cantonaux et communaux, en revanche, les 3 quarts des entreprises des autres dans des entreprises qui reste, elle assure un pourcent des recettes, donc si de grandes entreprises partent, il faut, on aura plus suffisamment de de de recettes fiscales \u00e0 Gen\u00e8ve et il ne faut pas oublier que les grandes entreprises, que ce soit des entreprises \u00e0 statut ou pas, sont des entreprises qui font vivre l'\u00e9conomie locale aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [90%] :\r\nPierre Eckert c'est envers un qui disait David Hiller qui disait que vous resterez attractif, il existait un ancien conseiller d'\u00c9tat en charge des Finances Antonio Adjer qui actuel ministre au sein du gouvernement g\u00e9nevois, il soutient aussi la r\u00e9forme, la fiscalit\u00e9 des entreprises, \u00e7a veut dire que Koivu repr\u00e9sentant \u00e0 l'ex\u00e9cutif n'ont rien compris ou que vous \u00eates en porte-\u00e0-faux en tout cas avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 on parle du taux quoi alors, bon, \u00e7a, \u00e7a se discute, c'est vrai que les 2 magistrats les, les, les, les taux de la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 quel taux il faut \u00e9quilibrer en fait les les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut, celles qui le sont pas, disons que l\u00e0, nos 2 ministres pr\u00e9c\u00e9dents eu cette opinion de fixer un taux relativement pas relativement bas, c'est pas l'opinion, je suis aussi membre du comit\u00e9 des Verts Genevois c'est le l'opinion de de de ce de ce comit\u00e9 plut\u00f4t qu'il fallait en direction d'un taux qui est plus \u00e9lev\u00e9e que \u00e7a, qui est, qui est quelque chose en 14 16 pourcent suivant les compensations qui pourraient \u00eatre obtenus par par d'autres voies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:59) [89%] :\r\nMais c'est, c'est c'est parce que vous \u00eates pr\u00eat quand m\u00eame \u00e0 laisser si puisqu'on parle de taux s'il \u00e9tait plus haut, \u00e7a veut dire que d\u00e8s entreprises pourrait quitter Gen\u00e8ve pour aller dans le canton de Vaud, par exemple, vous seriez pr\u00eat \u00e0 prendre des risques, la personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [90%] :\r\nQue \u00e7a se discute, je veux dire une fois de plus, l'attractivit\u00e9 de Gen\u00e8ve participe aussi d'autres \u00e9l\u00e9ments que de que simplement la, la, la fiscalit\u00e9, il y a d'autres avantages qui qui qui se trouve sur le le le canton de Gen\u00e8ve ce si c'est un risque qu'on peut prendre l'un dans l'autre, il faut qu'on regarde s'il y a des entreprises qui r\u00e9ellement vont partir ou pas, moi, je suis pr\u00eat \u00e0 prendre le risque qu'on est un peu moins de un peu moins croissance fut pas forc\u00e9ment en direction de du risque de d'injecter un certain nombre de de d'entreprises du canton de Gen\u00e8ve, mais je veux dire qu'on n'est pas un taux fiscal qui est suffisamment bas pour une fois de plus attirer de nouvelles entreprises, c'est un des arguments qui vient, qui vient souvent de la droite fixons un taux qui est suffisamment bas et peut-\u00eatre dans 5 ou 10 ans, nous intrigue attirer suffisamment d'entreprises pour que ce pour que la la la, l'assiette fiscale soit \u00e0 nouveau plus \u00e9lev\u00e9 qu'au fond aussi \u00e9lev\u00e9 que ce qu'elle est actuellement, et moi personnellement, j'aimerais pas entrer dans cette logique -l\u00e0, je tiens pas faire un pari sur la croissance pour \u00e9quilibrer nos revenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:10) [87%] :\r\nPour Nathalie Hardyn, pas de pari sur la croissance pour \u00e0 long terme pour \u00e9quilibrer les les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [91%] :\r\nGen\u00e8ve et la Suisse sont oblig\u00e9s de r\u00e9former leur fiscalit\u00e9 des entreprises, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, Gen\u00e8ve n'est pas une \u00eele si les cantons voisins sont plus attirants que nous les entreprises, certaines entreprises partiront avec des cons\u00e9quences sur l'emploi, sans m\u00eame sans parler de la fiscalit\u00e9, vous vous souvenez, il y a quelques mois, ABB a d\u00e9localis\u00e9 une partie de ses employes \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Gen\u00e8ve, enfin un pays \u00e9tranger, \u00e7a fait un scandale \u00e7a a laiss\u00e9 des dizaines et des dizaines de personnes sur le carreau et \u00e7a, c'est une attitude qui serait totalement irresponsable de la part des milieux \u00e9conomiques, de dire : OK, laissons partir les entreprises, prenons le risque et on verra bien ce qui se passera donc \u00e7a c'est exclu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [91%] :\r\nEn tout cas on a compris que ce ce d\u00e9bat sur la croissance, sur quelle \u00e9conomie pour le le canton de Gen\u00e8ve et fait rage et va continuer de de faire, puisque il y a cette initiative z\u00e9ro pertes fiscales qui qui qui a abouti sur lesquels, sur laquelle les Genevois pourront voter, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 Pierre Eckert, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Genevois et Nathalie Hardyn, directrice politique de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-31T16:37:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eckert, Pierre", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil genevois Les Verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hardyn, Nathalie", "role": "directrice politique de la  Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1682733", "internalArchiveId": "AA1805683075", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'\u00eele du futur est espagnole... et \u00e9colo ! // Comment r\u00e9cup\u00e9rer l'eau de pluie", "publicationDate": "2018-07-31T00:00:00Z", "durationSec": 1489, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9739902", "imageURL": "http://www.rts.ch/9711037.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00eele du futur est espagnole\u2026et \u00e9colo ! // Comment r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019eau de pluie", "A bon entendeur"], "alternativeSummary": ["El Hierro, une \u00eele minuscule de l\u2019archipel des Canaries, s\u2019est lanc\u00e9e un d\u00e9fi gigantesque : devenir la premi\u00e8re \u00eele au monde 100% autosuffisante en \u00e9nergie. Recyclage des d\u00e9chets, culture bio, tourisme doux, l\u2019exp\u00e9rience d\u2019El Hierro intrigue le monde entier. En Suisse, on s\u2019int\u00e9ressera \u00e0 une pratique tr\u00e8s tendance : la r\u00e9cup\u00e9ration de l\u2019eau de pluie.", "L\u2019\u00eele du futur est espagnole\u2026et \u00e9colo ! // Comment r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019eau de pluie"], "variantIds": ["ece-9739902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-12T17:15:19Z", "subTitles": ["10:00:00:05  10:00:02:05\r\n...\r\n\r\n10:00:02:10  10:00:13:18\r\n...\r\n\r\n10:00:13:23  10:00:19:09\r\n...\r\n\r\n10:00:19:13  10:00:22:06\r\n-Bonsoir, ravi de vous retrouver\r\n\r\n10:00:22:11  10:00:24:04\r\npour cet ABE estival.\r\n\r\n10:00:24:09  10:00:30:04\r\nEn deuxi\u00e8me partie, on s'int\u00e9ressera\r\n\u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration de l'eau de pluie.\r\n\r\n10:00:30:09  10:00:35:21\r\nMais avant, partons pour l'\u00eele du\r\nfutur qui sera \u00e9colo ou ne sera pas.\r\n\r\n10:00:36:02  10:00:41:11\r\nCela pourrait \u00eatre le slogan\r\nd'El Hierro, une \u00eele des Canaries.\r\n\r\n10:00:41:15  10:00:47:15\r\nA l'\u00e8re du r\u00e9chauffement climatique,\r\nles habitants de l'\u00eele s'adaptent.\r\n\r\n10:00:47:20  10:00:53:02\r\nUne \u00eele qui produit son \u00e9nergie,\r\nrecycle et produit tout en bio.\r\n\r\n10:00:53:07  10:00:55:20\r\nLe but: une \u00eele autosuffisante.\r\n\r\n10:00:56:01  10:00:57:18\r\nReportage \u00e0 El Hierro.\r\n\r\n10:01:01:17  10:01:04:02\r\n-Dans l'archipel des Canaries,\r\n\r\n10:01:04:07  10:01:08:05\r\ncap sur l'\u00eele du futur:\r\nEl Hierro et ses 5'000 habitants.\r\n\r\n10:01:08:10  10:01:12:17\r\nEt bient\u00f4t plus une goutte d'essence\r\npour se chauffer,\r\n\r\n10:01:12:22  10:01:15:02\r\ns'\u00e9clairer ou se d\u00e9placer.\r\n\r\n10:01:15:07  10:01:18:12\r\nL'\u00eele s'est lanc\u00e9 un d\u00e9fi,\r\nil y a 5 ans:\r\n\r\n10:01:18:17  10:01:21:01\r\nne plus d\u00e9pendre du p\u00e9trole.\r\n\r\n10:01:21:06  10:01:24:13\r\nEt produire elle-m\u00eame\r\nune \u00e9nergie propre.\r\n\r\n10:01:24:18  10:01:27:02\r\nIci, il faut tendre l'oreille\r\n\r\n10:01:27:07  10:01:30:16\r\npour entendre le facteur\r\nfaire sa tourn\u00e9e.\r\n\r\n10:01:33:03  10:01:37:12\r\nDepuis 1 an, Marif\u00e9 parcourt\r\nles rues escarp\u00e9es d'El Hierro\r\n\r\n10:01:37:17  10:01:40:08\r\n\u00e0 bord d'un scooter \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:01:40:12  10:01:41:17\r\n-Hola.\r\n-Hola.\r\n\r\n10:01:45:04  10:01:46:16\r\n-Il y a des c\u00f4tes.\r\n\r\n10:01:46:21  10:01:49:04\r\nOn doit faire la tourn\u00e9e\r\n\r\n10:01:49:09  10:01:52:07\r\navec des v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:01:52:12  10:01:53:17\r\nZ\u00e9ro pollution.\r\n\r\n10:01:53:22  10:01:56:22\r\n-2 scooters et 4 voitures\r\n\u00e9lectriques\r\n\r\n10:01:57:03  10:02:01:17\r\ndistribuent le courrier\r\nsans bruit ni gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n10:02:01:22  10:02:04:18\r\nChaque jour, Marif\u00e9 parcourt 50 km\r\n\r\n10:02:04:23  10:02:09:17\r\nsans avoir besoin de recharger\r\nla batterie de son scooter.\r\n\r\n10:02:09:22  10:02:14:00\r\n-Je n'ai plus besoin\r\nd'aller \u00e0 la station-service.\r\n\r\n10:02:14:05  10:02:17:03\r\nJe le branche\r\net la batterie tient 2 jours.\r\n\r\n10:02:17:08  10:02:18:22\r\nJ'en suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n10:02:21:00  10:02:23:08\r\n-Son scooter ne pollue plus.\r\n\r\n10:02:23:12  10:02:27:01\r\nEt vu qu'on est connus\r\ncomme une \u00eele verte,\r\n\r\n10:02:27:06  10:02:29:22\r\nc'est une tr\u00e8s bonne initiative.\r\n\r\n10:02:30:03  10:02:32:23\r\n-L'\u00e9lectricit\u00e9 du scooter de Marif\u00e9\r\n\r\n10:02:33:04  10:02:36:09\r\nprovient d'une centrale\r\nunique au monde.\r\n\r\n10:02:36:13  10:02:40:21\r\n5 \u00e9oliennes associ\u00e9es\r\n\u00e0 2 bassins de r\u00e9tention d'eau,\r\n\r\n10:02:41:02  10:02:44:10\r\nparfaitement adapt\u00e9s\r\nau paysage de l'\u00eele.\r\n\r\n10:02:46:16  10:02:48:12\r\nAlberto est ing\u00e9nieur.\r\n\r\n10:02:48:17  10:02:53:23\r\nIl a particip\u00e9 au lancement\r\nde la centrale de Gorona del Viento,\r\n\r\n10:02:54:04  10:02:55:09\r\nil y a 3 ans.\r\n\r\n10:02:57:23  10:03:02:17\r\n-Ici, nous avons un vent r\u00e9gulier\r\net constant: les aliz\u00e9s.\r\n\r\n10:03:02:22  10:03:04:04\r\nL'\u00eele est petite,\r\n\r\n10:03:04:09  10:03:06:06\r\nmais avec un fort d\u00e9nivel\u00e9,\r\n\r\n10:03:06:11  10:03:08:22\r\nle point le plus haut est \u00e0 1'500 m.\r\n\r\n10:03:09:03  10:03:12:13\r\nEt la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9\r\nn'est pas \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:03:12:18  10:03:16:09\r\nCes trois facteurs rendent\r\ncette centrale possible.\r\n\r\n10:03:20:10  10:03:24:22\r\n-Ce vent qui souffle\r\npresque toute l'ann\u00e9e sur El Hierro\r\n\r\n10:03:25:03  10:03:28:03\r\nreste une source d'\u00e9nergie instable.\r\n\r\n10:03:28:08  10:03:32:00\r\nLorsque le vent tombe,\r\nl'eau prend le relais.\r\n\r\n10:03:32:05  10:03:35:05\r\nElle est rel\u00e2ch\u00e9e\r\ndu bassin sup\u00e9rieur\r\n\r\n10:03:35:10  10:03:40:19\r\nvers des turbines, 650 m plus bas,\r\npour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:03:42:14  10:03:46:18\r\nL'eau est ensuite retenue\r\ndans le bassin inf\u00e9rieur.\r\n\r\n10:03:49:06  10:03:53:12\r\n-Quand il y a beaucoup de vent,\r\non utilise l'\u00e9nergie\r\n\r\n10:03:53:16  10:03:55:05\r\npour renvoyer l'eau\r\n\r\n10:03:55:10  10:03:57:09\r\ndans le bassin sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:03:57:13  10:04:00:02\r\nOn a, ainsi, un circuit ferm\u00e9.\r\n\r\n10:04:00:07  10:04:05:07\r\n-Cette boucle assure une production\r\nd'\u00e9nergie quasi continue.\r\n\r\n10:04:05:12  10:04:06:17\r\nLe mois dernier,\r\n\r\n10:04:06:22  10:04:11:12\r\nla centrale a produit 70 %\r\nde l'\u00e9lectricit\u00e9 d'El Hierro.\r\n\r\n10:04:13:07  10:04:16:11\r\n-En ce moment,\r\n2 turbines fonctionnent.\r\n\r\n10:04:16:15  10:04:20:04\r\nLa centrale g\u00e9n\u00e8re\r\nentre 1'100 et 1'200 kW.\r\n\r\n10:04:20:09  10:04:25:07\r\nEn partie avec les \u00e9oliennes\r\net en partie avec les turbines.\r\n\r\n10:04:25:12  10:04:30:02\r\nA 100 %, on \u00e9conomise 1,5 t\r\nde combustible chaque heure.\r\n\r\n10:04:30:07  10:04:33:14\r\nCela correspond \u00e0 3 t\r\nd'\u00e9missions de CO2.\r\n\r\n10:04:39:12  10:04:43:06\r\n-Pour l'instant,\r\nla centrale de Gorona ne permet pas\r\n\r\n10:04:43:11  10:04:47:07\r\nde couvrir toute l'ann\u00e9e\r\nles besoins en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:04:47:12  10:04:51:21\r\nLa centrale thermique \u00e0 fuel\r\nest donc toujours active.\r\n\r\n10:04:52:02  10:04:57:22\r\nMais, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, El Hierro\r\na v\u00e9cu 18 jours en autosuffisance.\r\n\r\n10:04:58:03  10:05:01:21\r\nUne utopie \u00e0 port\u00e9e de main\r\npour cette \u00eele aride.\r\n\r\n10:05:02:02  10:05:05:21\r\nL'eau potable vient\r\nde cette usine de dessalement,\r\n\r\n10:05:06:02  10:05:08:02\r\ntr\u00e8s gourmande en \u00e9nergie.\r\n\r\n10:05:08:07  10:05:13:01\r\n-Ici, vous voyez l'\u00e9nergie\r\nn\u00e9cessaire pour dessaler l'eau.\r\n\r\n10:05:14:22  10:05:19:16\r\n-Chaque jour, elle a besoin\r\nde 4'900 kWh pour fonctionner:\r\n\r\n10:05:19:21  10:05:23:05\r\nla consommation annuelle\r\nde 100 familles.\r\n\r\n10:05:23:10  10:05:28:06\r\nSans \u00e9lectricit\u00e9, pas d'eau\r\npour les habitants d'El Hierro.\r\n\r\n10:05:28:11  10:05:30:18\r\n-Il pleut de moins en moins.\r\n\r\n10:05:30:23  10:05:32:09\r\nAvant, il pleuvait\r\n\r\n10:05:32:13  10:05:34:05\r\npendant des semaines.\r\n\r\n10:05:34:10  10:05:39:02\r\nMaintenant, c'est un miracle\r\ns'il pleut 2 jours de suite.\r\n\r\n10:05:39:07  10:05:40:23\r\n-Nos parents vivaient\r\n\r\n10:05:41:04  10:05:42:16\r\navec l'eau de pluie.\r\n\r\n10:05:42:21  10:05:45:03\r\nAujourd'hui, rien ne pousse\r\n\r\n10:05:45:08  10:05:46:15\r\nsans irrigation.\r\n\r\n10:05:58:01  10:06:00:19\r\n-Les agriculteurs ont d\u00fb apprendre\r\n\r\n10:06:01:00  10:06:04:19\r\n\u00e0 faire pousser leurs l\u00e9gumes\r\navec moins d'eau.\r\n\r\n10:06:08:04  10:06:12:20\r\nIngrid et Erasmo se sont lanc\u00e9s\r\ndans le bio il y a 5 ans,\r\n\r\n10:06:13:01  10:06:16:09\r\nsans aucune formation\r\net sans exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:06:17:20  10:06:22:09\r\nAujourd'hui, ils poss\u00e8dent\r\n0,5 ha de fruits et l\u00e9gumes\r\n\r\n10:06:22:13  10:06:25:04\r\nqu'ils vendent sur les march\u00e9s.\r\n\r\n10:06:26:09  10:06:29:18\r\n-Regarde celui-l\u00e0,\r\nla racine est parfaite.\r\n\r\n10:06:31:00  10:06:32:16\r\n-Regarde qui arrive.\r\n\r\n10:06:33:21  10:06:35:02\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:06:35:07  10:06:36:12\r\nCa va ?\r\n\r\n10:06:37:19  10:06:43:08\r\n-Pour les aider, l'administration\r\nlocale propose un accompagnement.\r\n\r\n10:06:43:12  10:06:48:18\r\nIldefonso Acosta est un sp\u00e9cialiste\r\nde l'agriculture biologique.\r\n\r\n10:06:50:18  10:06:55:00\r\n-Il y a un probl\u00e8me de sol,\r\nles racines sont plates.\r\n\r\n10:06:57:02  10:06:59:16\r\n-C'est \u00e0 cause du motoculteur ?\r\n\r\n10:06:59:21  10:07:04:15\r\n-C'est comme si elle ne pouvait pas\r\npuiser l'eau plus bas.\r\n\r\n10:07:04:20  10:07:09:12\r\n-Il a cr\u00e9\u00e9 une m\u00e9thode pour\r\nr\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les sols appauvris.\r\n\r\n10:07:11:08  10:07:14:17\r\n-Les sols de l'agriculture\r\nconventionnelle\r\n\r\n10:07:14:22  10:07:17:08\r\nne peuvent pas retenir l'eau.\r\n\r\n10:07:17:12  10:07:19:07\r\nLes cultures bio, si.\r\n\r\n10:07:19:12  10:07:22:21\r\nEn r\u00e9g\u00e9n\u00e9rant les sols\r\nde certains fermes,\r\n\r\n10:07:23:02  10:07:26:02\r\non peut diminuer l'arrosage de 30 %.\r\n\r\n10:07:26:07  10:07:29:09\r\n-Sans pesticides\r\nni engrais chimiques.\r\n\r\n10:07:29:13  10:07:35:10\r\nAujourd'hui, Ingrid et Erasmo sont\r\nfiers de leur production \u00e9cologique.\r\n\r\n10:07:39:10  10:07:44:06\r\n-Au d\u00e9but, mes carottes faisaient\r\nla taille du petit doigt.\r\n\r\n10:07:44:11  10:07:46:12\r\nEt j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 contente.\r\n\r\n10:07:49:23  10:07:52:12\r\nMaintenant, c'est autre chose.\r\n\r\n10:07:52:20  10:07:57:12\r\n-Pour financer ces solutions\r\nau r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n10:07:57:17  10:08:02:08\r\nle gouvernement compte sur\r\nles b\u00e9n\u00e9fices de la centrale.\r\n\r\n10:08:02:12  10:08:08:11\r\nLes pr\u00eats contract\u00e9s pour construire\r\nGorona ont \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s en 2 ans.\r\n\r\n10:08:08:15  10:08:12:15\r\nL'an dernier, la centrale\r\na g\u00e9n\u00e9r\u00e9 600'000 euros.\r\n\r\n10:08:12:20  10:08:16:20\r\nElle aura des effets concrets\r\npour les habitants.\r\n\r\n10:08:22:00  10:08:24:14\r\n-Cela va servir \u00e0 subventionner\r\n\r\n10:08:24:19  10:08:26:21\r\ndes voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:08:27:02  10:08:29:00\r\nNous allons aussi aider\r\n\r\n10:08:29:05  10:08:33:10\r\nles agriculteurs \u00e0 installer\r\ndes panneaux solaires.\r\n\r\n10:08:33:14  10:08:38:18\r\nEt nous aiderons les plus pauvres\r\n\u00e0 mieux isoler leur maison.\r\n\r\n10:08:42:06  10:08:45:22\r\n-Pour s'approcher\r\nde l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n10:08:46:03  10:08:48:17\r\nEl Hierro mise sur ses d\u00e9chets.\r\n\r\n10:08:48:22  10:08:52:22\r\nJosafat fait la tourn\u00e9e\r\ndes restaurants de l'\u00eele.\r\n\r\n10:08:53:03  10:08:56:03\r\n-Bonjour, je viens collecter l'huile.\r\n\r\n10:08:56:08  10:08:58:00\r\nIl y en a beaucoup ?\r\n\r\n10:09:00:02  10:09:04:02\r\n-Dans ces bidons,\r\n25 l d'huile de friture usag\u00e9e.\r\n\r\n10:09:06:13  10:09:10:12\r\nAvant, elle finissait\r\ndans les fosses septiques\r\n\r\n10:09:10:16  10:09:15:16\r\net bouchait les canalisations,\r\naujourd'hui elle vaut de l'or.\r\n\r\n10:09:15:21  10:09:20:07\r\nChaque litre est filtr\u00e9,\r\npuis transform\u00e9 en biodiesel.\r\n\r\n10:09:20:14  10:09:23:09\r\nL'\u00eele en produit 14'000 l par an.\r\n\r\n10:09:25:01  10:09:27:07\r\n-Voil\u00e0 notre biocarburant.\r\n\r\n10:09:28:12  10:09:30:04\r\nL\u00e0, je fais le plein\r\n\r\n10:09:30:09  10:09:32:12\r\net je reprends ma tourn\u00e9e.\r\n\r\n10:09:32:17  10:09:34:04\r\n-Un carburant vert\r\n\r\n10:09:34:09  10:09:38:19\r\nqui permet aux v\u00e9hicules de\r\nl'administration de rouler\r\n\r\n10:09:39:00  10:09:41:02\r\net \u00e9mettant moins de CO2.\r\n\r\n10:09:46:08  10:09:48:00\r\n1'300 m plus haut...\r\n\r\n10:09:49:17  10:09:51:06\r\nDans les nuages...\r\n\r\n10:09:52:04  10:09:56:04\r\nDes promeneurs d\u00e9couvrent\r\ncette nature pr\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:02:11\r\n-Regardez, cette mousse qui recouvre\r\n\r\n10:10:02:15  10:10:04:10\r\nles arbres capte l'eau\r\n\r\n10:10:04:14  10:10:06:05\r\ndans le brouillard.\r\n\r\n10:10:06:10  10:10:10:13\r\nCela prouve que l'air\r\nque l'on respire ici est pur.\r\n\r\n10:10:14:01  10:10:17:15\r\n-Contrairement\r\naux autres \u00eeles des Canaries,\r\n\r\n10:10:17:20  10:10:21:14\r\nEl Hierro s'est prot\u00e9g\u00e9e\r\ndu tourisme de masse.\r\n\r\n10:10:21:19  10:10:25:15\r\nIci, pas de grands h\u00f4tels\r\nou de plages bond\u00e9es.\r\n\r\n10:10:25:20  10:10:29:18\r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\nce qui pla\u00eet aux visiteurs.\r\n\r\n10:10:33:13  10:10:38:10\r\n-Nous sommes venus pour trouver\r\nla paix et la tranquillit\u00e9.\r\n\r\n10:10:38:14  10:10:43:01\r\nEt aussi pour les paysages,\r\nm\u00eame s'il ne fait pas beau.\r\n\r\n10:10:43:06  10:10:46:06\r\nLes gens ici sont tr\u00e8s sympathiques,\r\n\r\n10:10:46:11  10:10:49:12\r\nc'est vraiment\r\nun endroit merveilleux.\r\n\r\n10:10:52:12  10:10:56:17\r\n-Parce qu'elle est le point\r\nle plus \u00e0 l'ouest de l'Europe,\r\n\r\n10:10:56:22  10:11:01:06\r\nEl Hierro a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme le bout du monde.\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:05:18\r\nMais aujourd'hui, l'\u00eele\r\nest au centre de l'attention.\r\n\r\n10:11:05:23  10:11:08:15\r\nDes repr\u00e9sentants des Seychelles,\r\n\r\n10:11:08:20  10:11:11:21\r\nd'Indon\u00e9sie ou du Japon\r\nl'ont visit\u00e9e.\r\n\r\n10:11:12:02  10:11:17:10\r\nIls en sont repartis avec des\r\nsolutions pour pr\u00e9server le climat.\r\n\r\n10:11:24:09  10:11:26:01\r\n-Marc Ponzio, bonjour.\r\n\r\n10:11:26:06  10:11:27:11\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:11:27:15  10:11:29:16\r\n-Vous avez un bureau d'ing\u00e9nieur\r\n\r\n10:11:29:21  10:11:34:12\r\net vous avez construit\r\nvotre \u00eele dans le canton de Vaud.\r\n\r\n10:11:34:16  10:11:40:12\r\nVous avez construit un \u00e9coquartier\r\nautosuffisant en \u00e9nergie, pourquoi ?\r\n\r\n10:11:40:19  10:11:43:19\r\n-Pour d\u00e9montrer que l'autosuffisance\r\n\r\n10:11:44:00  10:11:45:16\r\nest simple a obtenir\r\n\r\n10:11:45:21  10:11:49:07\r\navec la technologie\r\nqu'on a \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:11:49:12  10:11:53:10\r\n-On est en Suisse,\r\nil y a de l'eau en abondance.\r\n\r\n10:11:53:14  10:11:57:18\r\nElle n'est pas trop ch\u00e8re,\r\nl'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n10:11:57:23  10:12:01:05\r\nQuel est l'int\u00e9r\u00eat\r\nde l'autosuffisance ?\r\n\r\n10:12:01:10  10:12:04:22\r\n-C'est de se s\u00e9parer\r\ndes \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n10:12:05:03  10:12:09:15\r\nLe but premier du quartier est de\r\nmontrer qu'on peut \u00eatre autonome\r\n\r\n10:12:09:20  10:12:12:16\r\nen \u00e9nergie rien qu'avec le soleil.\r\n\r\n10:12:12:21  10:12:16:21\r\nOn valorise le soleil\r\navec des panneaux solaires,\r\n\r\n10:12:17:02  10:12:21:08\r\nphotovolta\u00efques et thermiques\r\ndans un premier temps.\r\n\r\n10:12:21:12  10:12:26:01\r\nEt on va stocker cette \u00e9nergie\r\ndans un grand r\u00e9servoir.\r\n\r\n10:12:26:06  10:12:30:10\r\n-C'\u00e9tait beaucoup plus cher\r\nqu'un quartier normal ?\r\n\r\n10:12:30:14  10:12:35:00\r\n-Oui, \u00e7a ne fait pas\r\ntellement de sens \u00e9conomiquement.\r\n\r\n10:12:35:05  10:12:39:05\r\nMais le but \u00e9tait de prouver\r\nqu'on peut le faire,\r\n\r\n10:12:39:10  10:12:42:00\r\nde monitorer les installations,\r\n\r\n10:12:42:05  10:12:46:01\r\nde mettre le quartier\r\n\u00e0 disposition des \u00e9coles,\r\n\r\n10:12:46:06  10:12:51:10\r\nde fa\u00e7on \u00e0 pouvoir le suivre et\r\n\u00e0 d\u00e9velopper de futurs mod\u00e8les.\r\n\r\n10:12:51:14  10:12:56:00\r\nLe pari, et c'est une analogie\r\navec l'\u00eele d'El Hierro,\r\n\r\n10:12:56:05  10:13:00:03\r\nle d\u00e9fi de l'autonomie\r\nest de stocker l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:13:00:08  10:13:06:06\r\nIls utilisent des bassins \u00e0 2 niveaux\r\nd'altitude pour stocker l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:13:06:11  10:13:10:14\r\nNous, on l'a sous la forme\r\nd'un r\u00e9servoir de 85 m 3\r\n\r\n10:13:10:19  10:13:14:23\r\net de grandes batteries\r\nqui stockent l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:13:15:04  10:13:17:10\r\n-Donc il y a des analogies.\r\n\r\n10:13:17:14  10:13:21:12\r\nMerci pour ces explications\r\net restez avec nous.\r\n\r\n10:13:30:22  10:13:34:14\r\nDans nos contr\u00e9es,\r\nil pleut 120 jours par an.\r\n\r\n10:13:34:19  10:13:40:01\r\nUne quantit\u00e9 d'eau respectable\r\nnous tombe dessus puis dispara\u00eet.\r\n\r\n10:13:40:06  10:13:42:06\r\nEt si on la r\u00e9cup\u00e9rait ?\r\n\r\n10:13:42:11  10:13:46:14\r\nPour arroser le jardin\r\nou alimenter les toilettes ?\r\n\r\n10:13:46:19  10:13:50:17\r\nVoici 2 exemples\r\nde r\u00e9cup\u00e9ration d'eau de pluie.\r\n\r\n10:13:50:22  10:13:54:11\r\nUn par obligation,\r\nl'autre par philosophie.\r\n\r\n10:13:54:15  10:13:55:20\r\nReportage.\r\n\r\n10:14:00:12  10:14:04:12\r\n-Au fur et \u00e0 mesure\r\nque l'on prend de l'altitude,\r\n\r\n10:14:04:17  10:14:07:03\r\nla nature reprend ses droits.\r\n\r\n10:14:07:08  10:14:12:06\r\nLa Barillette, un restaurant\r\nsuspendu entre lac et montagne,\r\n\r\n10:14:12:11  10:14:15:11\r\nloin des tuyaux\r\net des r\u00e9seaux d'eau.\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:20:10\r\nIci, le salut vient du ciel\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ce grand toit inclin\u00e9.\r\n\r\n10:14:20:14  10:14:24:11\r\nEt cette saison,\r\ntous les signaux sont au vert.\r\n\r\n10:14:24:15  10:14:28:12\r\n-L'eau qu'on utilise\r\nest r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par ce toit.\r\n\r\n10:14:28:16  10:14:30:11\r\nDirectement aval\u00e9e...\r\n\r\n10:14:32:05  10:14:33:12\r\nPar les chenaux.\r\n\r\n10:14:33:17  10:14:35:06\r\nPour \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:14:35:11  10:14:37:17\r\ndans une citerne de 40'000 l.\r\n\r\n10:14:39:09  10:14:41:18\r\nPour l'instant, on est plein.\r\n\r\n10:14:41:23  10:14:46:13\r\nOn a eu un bel orage hier soir,\r\nla citerne est compl\u00e8te.\r\n\r\n10:14:46:18  10:14:49:04\r\nOn est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 35'000 l.\r\n\r\n10:14:49:09  10:14:54:03\r\n-Le dernier g\u00e9ranium avant\r\nl'arriv\u00e9e des premiers clients.\r\n\r\n10:14:56:06  10:15:00:20\r\nSur la carte: fondue, charcuterie\r\net autres sp\u00e9cialit\u00e9s.\r\n\r\n10:15:01:01  10:15:03:21\r\nAvec, pour commencer, une boisson.\r\n\r\n10:15:04:02  10:15:06:16\r\n-Vous avez de l'eau en carafe ?\r\n\r\n10:15:06:21  10:15:08:17\r\n-On a de l'eau de pluie.\r\n\r\n10:15:08:22  10:15:11:00\r\nOn ne sert qu'en bouteilles.\r\n\r\n10:15:11:05  10:15:13:16\r\n-L'eau est filtr\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n10:15:13:21  10:15:18:21\r\nMais, par pr\u00e9caution, on pr\u00e9f\u00e8re\r\nne pas la servir aux clients.\r\n\r\n10:15:19:02  10:15:24:10\r\nDe 60 \u00e0 200 couverts par jour,\r\n1'000 l consomm\u00e9s quotidiennement.\r\n\r\n10:15:24:14  10:15:27:22\r\nLe poste le plus gourmand\r\nest la cuisine.\r\n\r\n10:15:28:03  10:15:32:01\r\nS'attaquer \u00e0 un caquelon\r\nrequiert une strat\u00e9gie.\r\n\r\n10:15:32:06  10:15:36:02\r\n-Enlever tout le reste du fromage,\r\nsi possible.\r\n\r\n10:15:36:07  10:15:40:23\r\nLe tremper dans l'eau de r\u00e9cup\u00e9ration\r\nd'une des machines.\r\n\r\n10:15:41:04  10:15:44:20\r\nL'eau est savonn\u00e9e,\r\nil y a du produit dedans.\r\n\r\n10:15:45:01  10:15:49:05\r\nEt ensuite, directement\r\ndans la machine appropri\u00e9e.\r\n\r\n10:15:50:14  10:15:53:14\r\n-La reine de l'\u00e9conomie, c'est elle.\r\n\r\n10:15:53:19  10:15:56:13\r\nSans qui rien ne serait possible.\r\n\r\n10:15:56:18  10:15:58:16\r\n-Ces machines utilisent\r\n\r\n10:15:58:21  10:16:00:23\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s 3 l par cycle.\r\n\r\n10:16:01:04  10:16:03:08\r\nUn cycle, c'est 3 minutes.\r\n\r\n10:16:03:12  10:16:06:07\r\nOn peut en faire 20 en une heure.\r\n\r\n10:16:06:12  10:16:10:08\r\nC'est l'endroit o\u00f9\r\nl'on consomme le plus d'eau.\r\n\r\n10:16:10:12  10:16:14:11\r\n-Consommer dans un souci\r\npermanent d'\u00e9conomies.\r\n\r\n10:16:14:15  10:16:19:01\r\nAux toilettes, un broc de 3 l\r\nremplace la chasse d'eau.\r\n\r\n10:16:20:15  10:16:25:02\r\nUn maillon indispensable dans\r\nle fonctionnement du restaurant,\r\n\r\n10:16:25:07  10:16:27:11\r\nsuspendu au verdict de la pluie.\r\n\r\n10:16:27:15  10:16:31:19\r\n-On fait \u00e0 peu pr\u00e8s\r\nde 5'000 \u00e0 7'000 l par semaine,\r\n\r\n10:16:32:00  10:16:34:06\r\ns'il y a beaucoup de monde.\r\n\r\n10:16:35:15  10:16:38:12\r\nOn s'inqui\u00e8te autour des 10'000 l.\r\n\r\n10:16:38:16  10:16:41:20\r\nSurtout s'ils n'annoncent pas\r\nde pluie.\r\n\r\n10:16:42:01  10:16:44:13\r\n-Il y a un risque de p\u00e9nurie ?\r\n\r\n10:16:44:18  10:16:49:04\r\n-On est dans un pays\r\no\u00f9 la pluviom\u00e9trie est r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n10:16:49:09  10:16:55:07\r\nDepuis 10 ans qu'on est ici, on a eu\r\n1 fois un probl\u00e8me de manque d'eau.\r\n\r\n10:16:55:12  10:16:57:00\r\nOn arrive \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n10:16:57:05  10:16:59:23\r\n-Si l'eau de pluie ne co\u00fbte rien,\r\n\r\n10:17:00:04  10:17:05:16\r\nson exploitation globale reste\r\nch\u00e8re: 3'000 \u00e0 4'000 frs par saison.\r\n\r\n10:17:05:21  10:17:08:19\r\n-Elle n'est pas du tout \u00e9conomique.\r\n\r\n10:17:09:00  10:17:12:14\r\nOn a un r\u00e9servoir\r\nde r\u00e9cup\u00e9ration d'eau sale\r\n\r\n10:17:12:19  10:17:14:19\r\nqu'on doit aussi purger.\r\n\r\n10:17:15:00  10:17:19:18\r\nEt qui nous co\u00fbte plus cher\r\nque si on \u00e9tait sur un r\u00e9seau,\r\n\r\n10:17:19:23  10:17:23:15\r\ncomme en ville\r\nou dans une situation normale.\r\n\r\n10:17:23:20  10:17:27:09\r\n-En fait, le prix de l'eau\r\n\u00e0 La Barillette,\r\n\r\n10:17:27:13  10:17:31:06\r\nc'est le prix de l'\u00e9vacuation\r\ndes eaux sales.\r\n\r\n10:17:31:11  10:17:35:12\r\nD\u00e9pendre des nuages dans\r\nce restaurant d'altitude,\r\n\r\n10:17:35:17  10:17:38:12\r\nune invitation \u00e0 scruter le ciel.\r\n\r\n10:17:40:07  10:17:43:23\r\nMais le royaume de l'eau de pluie,\r\nc'est ici.\r\n\r\n10:17:44:04  10:17:46:12\r\nNotre h\u00f4te s'appelle George.\r\n\r\n10:17:46:16  10:17:50:23\r\nIl n'aime pas la pluie mais\r\nce jardin ne parle que d'elle.\r\n\r\n10:17:51:04  10:17:53:10\r\nDe la pluie et de son alli\u00e9,\r\n\r\n10:17:53:14  10:17:57:22\r\nun biologiste passionn\u00e9\r\nqui ne compte pas ses heures.\r\n\r\n10:17:58:23  10:18:01:01\r\n-Voil\u00e0 un b\u00e9b\u00e9 libellule.\r\n\r\n10:18:01:06  10:18:05:10\r\n-Il ruse d'ing\u00e9niosit\u00e9\r\npour profiter \u00e0 moindre co\u00fbt\r\n\r\n10:18:05:14  10:18:08:00\r\nde cette manne venue du ciel.\r\n\r\n10:18:09:11  10:18:12:09\r\n-Ce sont des r\u00e9servoirs d'occasion.\r\n\r\n10:18:12:13  10:18:14:23\r\nIls ont contenu des boissons.\r\n\r\n10:18:15:04  10:18:19:16\r\nL\u00e0, un bon orage et je remplis\r\nfacilement 1 m\u00e8tre cube.\r\n\r\n10:18:19:21  10:18:22:19\r\n-Mais aussi d'alimenter\r\ndes bassines\r\n\r\n10:18:23:00  10:18:26:23\r\nou ces tonneaux d'occasion\r\nachet\u00e9s chez un vigneron.\r\n\r\n10:18:27:04  10:18:32:04\r\n-Ici, une simple d\u00e9rivation\r\nque l'on trouve dans le commerce.\r\n\r\n10:18:32:09  10:18:33:16\r\nCa co\u00fbte 50 frs.\r\n\r\n10:18:33:21  10:18:37:19\r\nIl faut juste couper\r\nun bout de la descente d'eau\r\n\r\n10:18:38:00  10:18:40:17\r\npour pouvoir ins\u00e9rer cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:18:40:22  10:18:45:02\r\nEt l'eau est d\u00e9riv\u00e9e\r\npar ce tuyau, automatiquement.\r\n\r\n10:18:46:17  10:18:48:06\r\nTout est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:18:48:11  10:18:50:07\r\nIl n'y a rien de neuf.\r\n\r\n10:18:50:12  10:18:55:15\r\nSi on doit payer des milliers\r\nde francs pour de l'eau de pluie,\r\n\r\n10:18:55:20  10:18:58:00\r\n\u00e7a fait de l'eau luxueuse.\r\n\r\n10:18:58:05  10:19:02:21\r\n-Des tuyaux, des gouttes \u00e0 gouttes,\r\nici, tout glougloute.\r\n\r\n10:19:03:02  10:19:05:20\r\nChristian, tel un marionnettiste,\r\n\r\n10:19:06:01  10:19:10:17\r\nr\u00e9ajuste la ligne de vie\r\nentre salades et autres l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:19:10:22  10:19:16:08\r\n-Ca fait 400 mios d'ann\u00e9es que\r\nles plantes poussent avec la pluie.\r\n\r\n10:19:16:12  10:19:19:07\r\nIl n'y a pas de raison de changer.\r\n\r\n10:19:19:12  10:19:23:15\r\nC'est une eau peu charg\u00e9e\r\nen calcaire, pas chlor\u00e9e.\r\n\r\n10:19:23:20  10:19:28:06\r\n-Et les tuyaux d'arrosage\r\nsuivent le sens de la pente,\r\n\r\n10:19:28:11  10:19:30:09\r\ncomme autant d'art\u00e8res.\r\n\r\n10:19:30:13  10:19:33:19\r\nPlus qu'un mode de vie,\r\nune philosophie.\r\n\r\n10:19:34:00  10:19:38:10\r\n-J'aime savoir d'o\u00f9 viennent\r\nles choses que j'utilise.\r\n\r\n10:19:38:14  10:19:42:14\r\nEt l\u00e0, on sait que l'eau r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e\r\nvient du ciel.\r\n\r\n10:19:42:19  10:19:44:15\r\nEt on se donne la peine\r\n\r\n10:19:44:20  10:19:47:15\r\nde la conserver, d'en prendre soin.\r\n\r\n10:19:47:20  10:19:52:11\r\nC'est une fa\u00e7on\r\nde s'approprier une mati\u00e8re\r\n\r\n10:19:52:15  10:19:58:17\r\net d'apprendre \u00e0 en faire\r\nquelque chose qui a du sens.\r\n\r\n10:20:16:03  10:20:18:17\r\n-Marc Ponzio, on vous retrouve.\r\n\r\n10:20:18:22  10:20:23:18\r\nLa r\u00e9cup\u00e9ration d'eau de pluie,\r\nc'est concret, c'est utile.\r\n\r\n10:20:23:23  10:20:27:01\r\nVous l'avez fait dans l'\u00e9coquartier ?\r\n\r\n10:20:27:06  10:20:28:12\r\n-Effectivement.\r\n\r\n10:20:28:16  10:20:30:16\r\nEn termes de durabilit\u00e9,\r\n\r\n10:20:30:21  10:20:35:11\r\nil y a aussi des effets de mode.\r\n\r\n10:20:35:15  10:20:41:15\r\nLe fait de r\u00e9cup\u00e9rer l'eau de pluie\r\npour l'utiliser dans les habitations,\r\n\r\n10:20:41:20  10:20:46:18\r\npour l'arrosage ou les WC,\r\nc'est quelque chose d'assez mode.\r\n\r\n10:20:46:23  10:20:48:17\r\n-C'est tendance, oui.\r\n\r\n10:20:48:22  10:20:55:00\r\n-Oui, maintenant, il faut vraiment se\r\nposer la question du cycle de l'eau.\r\n\r\n10:20:55:05  10:20:56:11\r\n-C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:20:56:15  10:21:00:20\r\n-Dans le cas du Monsieur\r\nqui r\u00e9cup\u00e8re l'eau de pluie\r\n\r\n10:21:01:01  10:21:03:04\r\npour la donner \u00e0 la terre,\r\n\r\n10:21:03:09  10:21:07:11\r\n\u00e7a fait tout son sens\r\ncar l'eau n'est pas alt\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:21:07:15  10:21:09:23\r\nElle redonne ses nutriments.\r\n\r\n10:21:10:04  10:21:15:12\r\nMaintenant, d'utiliser cette eau,\r\nqu'elle vienne de l'eau potable\r\n\r\n10:21:15:16  10:21:19:07\r\nou de la pluie\r\npour alimenter les toilettes,\r\n\r\n10:21:19:12  10:21:22:08\r\non revient dans le cycle habituel:\r\n\r\n10:21:22:12  10:21:27:12\r\non pollue de l'eau qui va repartir\r\nen usine d'assainissement.\r\n\r\n10:21:27:17  10:21:33:16\r\nEt finalement, on n'aura pas gagn\u00e9\r\ngrand-chose sur le mouvement global.\r\n\r\n10:21:33:21  10:21:37:21\r\n-L\u00e0, on a vu un jardin\r\net un bistrot de montagne.\r\n\r\n10:21:38:02  10:21:41:06\r\nL\u00e0, ils ne peuvent pas\r\nfaire autrement.\r\n\r\n10:21:41:11  10:21:46:12\r\nMais est-ce que c'est imaginable\r\ndans des immeubles en ville ?\r\n\r\n10:21:46:17  10:21:50:08\r\n-Ca s'est beaucoup fait\r\nil y a 10 ou 15 ans.\r\n\r\n10:21:50:12  10:21:53:01\r\nA Thierens, on l'a aussi fait.\r\n\r\n10:21:53:06  10:21:58:00\r\nMais on l'a fait \u00e0 dessein:\r\non mesure les mouvements d'eau\r\n\r\n10:21:58:05  10:22:00:19\r\nqui sont utilis\u00e9s par les gens.\r\n\r\n10:22:01:00  10:22:02:10\r\n-C'est rationnel ?\r\n\r\n10:22:02:14  10:22:04:13\r\nQuelles sont\r\nles conclusions ?\r\n\r\n10:22:04:18  10:22:08:12\r\n-Sans avoir encore pu faire\r\ndes calculs pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:22:08:17  10:22:10:18\r\npuisqu'on met en service,\r\n\r\n10:22:10:23  10:22:15:07\r\ninstinctivement, je pense\r\nque ce n'est pas rationnel.\r\n\r\n10:22:15:12  10:22:17:17\r\n-C'est pas rationnel ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:22:17:22  10:22:19:20\r\nC'est pas tr\u00e8s tendance,\r\n\r\n10:22:20:01  10:22:21:18\r\nmais je pense que non.\r\n\r\n10:22:21:23  10:22:24:23\r\nSurtout d'utiliser des mat\u00e9riaux\r\n\r\n10:22:25:04  10:22:27:12\r\n\u00e0 l'\u00e9nergie grise cach\u00e9e.\r\n\r\n10:22:27:16  10:22:29:12\r\nEt le fait de rejoindre\r\n\r\n10:22:29:17  10:22:33:22\r\nun cycle de l'eau qui est\r\ncompl\u00e8tement traditionnel\r\n\r\n10:22:34:03  10:22:38:01\r\npuisqu'on va aller\r\ndans une station d'\u00e9puration.\r\n\r\n10:22:38:06  10:22:41:07\r\nLes gens payeront\r\nla taxe d'\u00e9puration.\r\n\r\n10:22:41:12  10:22:46:11\r\nEt sur 1 m 3, c'est la moiti\u00e9\r\ndu co\u00fbt, ce n'est pas int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:22:46:15  10:22:49:15\r\n-OK, merci pour\r\ntoutes ces explications.\r\n\r\n10:22:49:20  10:22:51:14\r\nBonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n10:22:51:19  10:22:53:13\r\n-Merci, \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n10:22:58:12  10:23:03:14\r\n-Je vous retrouve non pas la semaine\r\nprochaine mais le 14 ao\u00fbt\r\n\r\n10:23:03:19  10:23:06:21\r\npour la derni\u00e8re\r\nde notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:23:07:02  10:23:12:00\r\nJe vous emm\u00e8nerai en Californie pour\r\nd\u00e9couvrir comment les agriculteurs\r\n\r\n10:23:12:05  10:23:16:10\r\nconjuguent le r\u00e9chauffement\r\nclimatique avec le r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:23:16:14  10:23:21:07\r\n-R\u00e9sumons, les vaches mangent,\r\nproduisent des excr\u00e9ments,\r\n\r\n10:23:21:12  10:23:25:12\r\nqui produisent du m\u00e9thane,\r\nqui produit de l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n10:23:25:16  10:23:31:05\r\nqui alimente le camion distributeur,\r\nqui donne \u00e0 manger aux vaches.\r\n\r\n10:23:33:20  10:23:39:09\r\n-Je pense que c'est un syst\u00e8me\r\nqui permet \u00e0 la terre de se soigner.\r\n\r\n10:23:39:13  10:23:41:06\r\nEt de se renouveler.\r\n\r\n10:23:41:11  10:23:45:23\r\nCa aide \u00e0 montrer aux agriculteurs\r\nque \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n10:23:48:17  10:23:53:21\r\n-On s'int\u00e9ressera aussi au prix de\r\nl'eau du robinet qui varie beaucoup.\r\n\r\n10:23:54:02  10:23:59:02\r\n-Tous les enfants ne sont pas \u00e9gaux\r\ndevant un pistolet \u00e0 eau.\r\n\r\n10:23:59:07  10:24:01:09\r\nPour asperger \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:24:01:13  10:24:04:04\r\nil faut compter 2,33 frs le m3.\r\n\r\n10:24:05:20  10:24:08:18\r\nA Gen\u00e8ve, presque autant, 2,21 frs.\r\n\r\n10:24:09:19  10:24:13:13\r\nLe prix s'effondre \u00e0 Martigny,\r\n\u00e0 55 cts le m3.\r\n\r\n10:24:15:10  10:24:19:00\r\nSuivi d'une remont\u00e9e au Locle\r\navec 2,83 frs.\r\n\r\n10:24:19:05  10:24:21:01\r\nSoit 3 fois plus cher.\r\n\r\n10:24:21:06  10:24:24:00\r\nAutant de villes, autant de prix.\r\n\r\n10:24:25:07  10:24:27:16\r\n-Rendez-vous donc le 14 ao\u00fbt,\r\n\r\n10:24:27:21  10:24:30:07\r\npour la derni\u00e8re d'ABE d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:24:30:12  10:24:33:10\r\nPassez une belle soir\u00e9e,\r\n\u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:24:38:16  10:24:41:16\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039490\r\nDate de transcription : 02-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:01:57) [88%] : \r\nBonsoir, ravi de vous retrouver pour cette nouvelle \u00e9dition estivale d'bonne entendeur en 2\u00e8me partie on s'int\u00e9ressera, une pratique tr\u00e8s tendance : la r\u00e9cup\u00e9ration de l'eau de pluie, mais avant cela, partons pour l'\u00eele du futur qui sera \u00e9colo ou ne sera pas telle pourrait \u00eatre le slogan d'El Hierro une \u00eele minuscule de l'archipel des Canaries, battue par les vents \u00e0 l'air du r\u00e9chauffement climatique, les habitants s'adapte en inventant l'\u00eele du futur, une \u00eele qui produit sa propre \u00e9nergie recycle ses d\u00e9chets et cultive tous ou presque en bio, objectif \u00e0 terme une \u00eele 100 pourcent autosuffisante, reportage \u00e0 lire de Marie- Pauline Chess et Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:02 > 0:02:29) [95%] : \r\nDans l'archipel des Canaries, cap sur l'\u00eele du futur El Hierro 5000 habitants et bient\u00f4t plus une goutte d'essence pour se chauffer, s'\u00e9clairer ou se d\u00e9placer, la petite \u00eele s'est lanc\u00e9 il y a 5 ans, un d\u00e9fi : ne plus d\u00e9pendre du p\u00e9trole et produire elles-m\u00eames une \u00e9nergie totalement propre ici il faut tendre l'oreille pour entendre le facteur faire sa tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:39) [93%] : \r\nDepuis un an, Marie fait parcourent les rues escarp\u00e9es d'El Hierro \u00e0 bord d'un scooter \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:42 > 0:02:52) [90%] : \r\nEt Helmut 21 ici il y a beaucoup de c\u00f4tes, on ne peut pas faire la tourn\u00e9e \u00e0 pied, tout se fait \u00e0 bord de v\u00e9hicules \u00e9lectriques 0 pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:54 > 0:03:09) [90%] : \r\nDe scooters et 4 voitures \u00e9lectriques distribue le courrier sans bruit ni gaz d'\u00e9chappement, chaque jour, Marie fait parcourt une cinquantaine de km, l\u00e0 on a sans avoir besoin de recharger la batterie de son scooter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:10 > 0:03:29) [88%] : \r\nPas dans la rue 7\u00e8me je n'ai plus besoin d'aller \u00e0 la station- service \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, je le branche et la batterie de c'est en 2 jours, j'en suis tr\u00e8s contente tactique \u00e0 Bastia, Locarno comme son scooter ne pollue plus, et vu qu'on est maintenant connue comme une \u00eele verte comme le champion des \u00e9nergies renouvelables, c'est une tr\u00e8s bonne initiative Utsire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:31 > 0:03:36) [91%] : \r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 du scooter de Marie fait provient d'une centrale unique au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:37 > 0:03:41) [87%] : \r\n5 \u00e9oliennes associ\u00e9 \u00e0 de bassins de r\u00e9tention d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:41 > 0:03:44) [75%] : \r\nParfaitement adapt\u00e9 aux paysages de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:46 > 0:03:54) [89%] : \r\nAlberto Castagnet est ing\u00e9nieur, il a particip\u00e9 au lancement de la centrale de grenades, elles viennent au il y a 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:13) [91%] : \r\nNous bient\u00f4t, ici nous avons un vent r\u00e9gulier et constant que l'on appelle les aliz\u00e9s est petite mais avec un fort d\u00e9nivel\u00e9, le point le plus haut est \u00e0 1500 m\u00e8tres et la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ces 3 facteurs ont rendu cette centrale possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:13 > 0:04:16) [78%] : \r\nC'est vrai qu'\u00e0 5 pour tout son aura lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:20 > 0:04:25) [98%] : \r\nCe vent qui souffle presque toute l'ann\u00e9e sur El Hierro reste une source d'\u00e9nergie instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:27 > 0:04:30) [94%] : \r\nLorsque le vent tombe, c'est l'eau qui prend le relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:32 > 0:04:40) [90%] : \r\nElle est rel\u00e2ch\u00e9e du bassin sup\u00e9rieur vers des turbines situ\u00e9s 650 m\u00e8tres plus bas, pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:43 > 0:04:46) [89%] : \r\nEst ensuite retenu dans le bassin inf\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:50 > 0:04:59) [82%] : \r\nLa Ogasawara gai quoi note quand il y a beaucoup de vent, on utilise le surplus d'\u00e9nergie pour renvoyer l'eau dans le bassin sup\u00e9rieur, on a ainsi un circuit ferm\u00e9, c'est le Quid au S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:01 > 0:05:05) [89%] : \r\nCette boucle assure une production d'\u00e9nergie quasiment en continu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:06 > 0:05:11) [90%] : \r\nLe mois dernier, la centrale a produit 70 pourcent de l'\u00e9lectricit\u00e9 d'El Hierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:32) [90%] : \r\nMais mentalement comme nous retrouvons en ce moment de turbines fonctionnent la centrale g\u00e9n\u00e8re entre 1100 et 1200 kilowatt en partie avec les \u00e9oliennes et en partie avec les turbines hydrauliques, quand on est \u00e0 100 pourcent cela permet d'\u00e9conomiser une tonne et demie de combustible, chaque heure, cela correspond \u00e0 une \u00e9mission de plus de 3 tonnes de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:40 > 0:05:46) [96%] : \r\nPour l'instant, la centrale de Corona ne permet pas de couvrir toute l'ann\u00e9e, les besoins en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:47 > 0:05:51) [95%] : \r\nLa centrale thermique \u00e0 fioul et donc toujours en activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:52 > 0:05:56) [92%] : \r\nMais au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, El Hierro a v\u00e9cu 18 jours en totale autosuffisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:57 > 0:06:00) [98%] : \r\nUne utopie \u00e0 port\u00e9e de main pour cette \u00eele tr\u00e8s aride.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:01 > 0:06:07) [97%] : \r\nL'eau potable provient en grande partie de cette usine de dessalement tr\u00e8s gourmande en \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:06:12) [89%] : \r\nIci, vous voyez la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire pour dessaler l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:15 > 0:06:22) [94%] : \r\nChaque jour, elle a besoin de 4900 kilowatt heure pour fonctionner, l'\u00e9quivalent de la consommation annuelle de 100 familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:23 > 0:06:27) [99%] : \r\nSans \u00e9lectricit\u00e9, pas d'eau pour les habitants d'El Hierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:28 > 0:06:36) [93%] : \r\nIl pleut de moins en moins, nous parents nous raconte qu'avant il pleuvait pendant des semaines maintenant, quand il pleut 2 jours de suite, c'est un miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:36 > 0:06:38) [85%] : \r\nIl y a pas eu, journal \u00e0 la douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:39 > 0:06:46) [93%] : \r\nNos parents et nos grands- parents ont v\u00e9cu seulement avec plus de pluie aujourd'hui si on plante, rien ne pousse sans irrigation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:58 > 0:07:03) [99%] : \r\nDans les champs, les agriculteurs ont donc d\u00fb apprendre \u00e0 faire pousser leurs l\u00e9gumes avec moins d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:08 > 0:07:23) [92%] : \r\nIngrid \u00c9rasme en se sont lanc\u00e9s dans l'agriculture biologique il y a 5 ans, sans aucune formation et sans exp\u00e9rience, aujourd'hui il poss\u00e8de un demi- hectare de fruits et l\u00e9gumes qu'ils vendent sur les march\u00e9s de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:26 > 0:07:36) [86%] : \r\nJe garde celui-l\u00e0 comme il est bon, la race n'est parfaite, faire qui arrive jamais bonjour, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:38 > 0:07:51) [93%] : \r\nPour les aider l'administration locale leur a propos\u00e9 un accompagnement personnalis\u00e9 et gratuit, ils d\u00e9fendent soi Costa est un sp\u00e9cialiste de l'agriculture biologique, voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:51 > 0:07:56) [91%] : \r\nIl a re\u00e7u, rien qu'en la regardant, je peux dire qu'il y a un probl\u00e8me de les racines sont plates avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:56 > 0:07:58) [84%] : \r\nLa reprendra \u00e7a c'est \u00e0 cause du motoculteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:01) [92%] : \r\nC'est comme si elle n'avait pas \u00e0 puiser l'eau plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:02 > 0:08:07) [99%] : \r\nIl a cr\u00e9\u00e9 une m\u00e9thode pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les sols appauvris par les cultures conventionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:08 > 0:08:11) [87%] : \r\nLe canard, mais c'est un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:25) [86%] : \r\nC'est le seul mais seuls de l'agriculture conventionnelle ne peuvent pas retenir l'eau ou les engrais, les seuls des cultures biologiques si parce qu'ils sont riches en mati\u00e8res organiques en r\u00e9g\u00e9n\u00e9rant les seuls de certaines fermes, on peut diminuer l'arrosage de 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:27 > 0:08:34) [96%] : \r\nSans pesticides ni engrais chimiques aujourd'hui Ingrid Erasmus sont fiers de leur production 100 pourcent \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:34 > 0:08:51) [79%] : \r\nEnqu\u00eate Kenya c'est pour traversant les et qui est un appel au d\u00e9but mai 40 ne d\u00e9passait pas la taille de mon petit doigt et j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 contente du r\u00e9sultat on a, on lui Armand mais il dit : vous voyez, donc il y a maintenant c'est autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:53 > 0:09:00) [95%] : \r\nPour financer ces solutions concr\u00e8tes au r\u00e9chauffement climatique, le gouvernement local compte sur les b\u00e9n\u00e9fices de sa centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:01 > 0:09:07) [90%] : \r\nLes pr\u00eats contract\u00e9s pour payer la construction de Go Rona ont enti\u00e8rement \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9 en 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:08 > 0:09:17) [94%] : \r\nL'an dernier, la vente d'\u00e9lectricit\u00e9 a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 600000 euros et pour la premi\u00e8re fois, elle aura des effets concrets pour les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:18 > 0:09:20) [76%] : \r\nDe m\u00e9moire pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:20 > 0:09:39) [84%] : \r\nOu la part ces b\u00e9n\u00e9fices vont par exemple servir \u00e0 subventionner l'achat de voitures \u00e9lectriques, ah, nous allons aussi aider les agriculteurs \u00e0 installer des panneaux solaires dans leur faire nous avons enfin d\u00e9cid\u00e9 d'aider les m\u00e9nages les plus pauvres \u00e0 mieux isoler leur maison, la fess\u00e9e, c'est Alain Rey qu'\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:42 > 0:09:52) [93%] : \r\nPour s'approcher un peu plus de l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique, elle ironise sur ces d\u00e9chets une fois par mois \u00e7a fait fait la tourn\u00e9e des restaurants de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:52 > 0:09:58) [75%] : \r\nOn avait bonjour je viens collecter, lui, il y en a beaucoup, on voit \u00e7a, c'est des dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:00 > 0:10:04) [89%] : \r\nDans ces bidons 25 litres d'huiles de friture usag\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:05 > 0:10:10) [86%] : \r\nAlors avant elle finissait dans les fosses septiques est bouch\u00e9 les canalisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:11 > 0:10:24) [86%] : \r\nAujourd'hui cette huile vaut de l'or chaque litre et filtr\u00e9 puis transform\u00e9es en biodiesel Lille en produit 14000 litres par an et \u00e0 stocker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:25 > 0:10:32) [83%] : \r\nTessa et voil\u00e0 notre biocarburant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l\u00e0, je fais le plein et je reprends ma tourn\u00e9e et amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:33 > 0:10:40) [95%] : \r\nUn carburant Vert qui permettent aux v\u00e9hicules de l'administration de rouler en \u00e9mettant moins de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:46 > 0:10:48) [83%] : \r\n1000 300 m\u00e8tres plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:50 > 0:10:50) [100%] : \r\nDans les nuages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:52 > 0:10:56) [94%] : \r\nUn petit groupe de promeneurs d\u00e9couvrent la nature pr\u00e9serv\u00e9e d'El Hierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:59 > 0:11:09) [87%] : \r\nIl y a de l'eau, qu'\u00e0 cela, le salon, le coeur, regardez cette mousse qui recouvre les arbres captent l'eau pr\u00e9sente dans le brouillard, sa pr\u00e9sence prouve que l'air que l'on respire ici est tr\u00e8s pur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:09 > 0:11:12) [61%] : \r\nOn d'\u00e9poque d'\u00e9poque en prolonge violent OK Channing l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:14 > 0:11:29) [94%] : \r\nContrairement aux autres \u00eeles des Canaries El Hierro a tout fait pour se prot\u00e9ger du tourisme de masse et de ses cons\u00e9quences environnementales, ici pas de grands h\u00f4tels ou de plages bond\u00e9es et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui pla\u00eet aux visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:29 > 0:11:30) [68%] : \r\n\u00e7a et temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:33 > 0:11:47) [91%] : \r\nOui, quand m\u00eame et font appel, nous sommes venus ici pour trouver la paix et la tranquillit\u00e9, mais aussi pour les paysages spectaculaires, m\u00eame s'il ne fait pas tr\u00e8s beau, aujourd'hui les gens ici sont tr\u00e8s sympathiques et accueillants, c'est vraiment un endroit merveilleux, c'\u00e9tait vis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:54 > 0:12:15) [95%] : \r\nParce qu'elle est le point le plus \u00e0 l'ouest de l'Europe, longtemps El Hierro a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme le bout du monde, mais aujourd'hui la petite il est au centre de toutes les attentions des repr\u00e9sentants des Seychelles d'Indon\u00e9sie ou encore du Japon l'ont visit\u00e9 et en sont r\u00e9partis avec des solutions concr\u00e8tes pour pr\u00e9server le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:25 > 0:12:40) [87%] : \r\nMarc au bonjour, bonjour, alors vous \u00eates, vous avez un bureau d'ing\u00e9nieurs conseils et vous, votre petite \u00eele \u00e9cologique, vous l'avez construite dans le Gros-de-Vaud, attirant, vous avez construit un \u00e9coquartier autosuffisant en \u00e9nergie, alors quel \u00e9tait l'objectif en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:40 > 0:12:48) [93%] : \r\nC'est de d\u00e9montrer que l'autosuffisance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9tait relativement facile \u00e0 obtenir, avec la technologie qu'on a \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:49 > 0:13:00) [92%] : \r\nAlors bon, on est en Suisse, hein, il y a de l'eau en abondance, elle est pas trop cher, il y a de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui est pas trop cher, quel est l'int\u00e9r\u00eat d'essayer d'\u00eatre autosuffisant \u00e0 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:00 > 0:14:15) [90%] : \r\nAlors le le 1er int\u00e9ress\u00e9 de je pense, de se s\u00e9parer de l'des \u00e9nergies fossiles, donc le but 1er du quartier de montrer qu'ont pu \u00eatre compl\u00e8tement autonome en \u00e9nergie, rien qu'avec le soleil donc on valorise le soleil-t-on du point de vue de la thermie avec des panneaux solaires photovolta\u00efques et thermiques dans un 1er temps on va stocker cette \u00e9nergie dans un grand r\u00e9servoir, et puis avec le photovolta\u00efque, on va faire l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'on va aussi stocker, c'\u00e9tait beaucoup plus cher que qu'un quartier normal oui c'est, c'est c'est plus cher, \u00e7a, \u00e7a fait pas tellement de sens \u00e9conomiquement mais nous, notre objectif c'\u00e9tait de prouver qu'on peut le faire, de pouvoir Monitor et toutes les installations de mettre \u00e0 disposition le quartier des, des, des, des \u00e9coles, notamment l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs d'Yverdon de de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir le suivre et appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des modes de futurs mod\u00e8les \u00e9conomiques le pari en fait du quartier et puis \u00e7a, c'est une analogie avec l'\u00eele de El Hierro c'est le le d\u00e9fi de l'autonomie, c'est de stocker l'\u00e9nergie, on le voit, ils utilisent des r\u00e9servoirs fait des bassins \u00e0 2 niveaux d'altitude pour stocker l'\u00e9nergie en fait sous forme sous forme d'eau et nous on l'a, on fait sous forme d'un immense r\u00e9servoir qui fait 8 autres 5 m3 et puis de grande batterie qui qui stockent pour l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:15 > 0:14:21) [94%] : \r\nDonc il y a des analogies bah \u00e9coutez oui merci d\u00e9j\u00e0 pour ces explications et puis restez avec nous, on se retrouve tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:29 > 0:14:39) [94%] : \r\nBon an mal an dans nos belles contr\u00e9es il pleut environ 120 jours par an, \u00e7a fait quand m\u00eame un jour sur 3, une quantit\u00e9 d'eau respectable nous tombe donc sur la t\u00eate, puis disparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:40 > 0:14:55) [90%] : \r\nEt si on l'a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e pour arroser le jardin, laver la voiture ou alimenter les toilettes, voici 2 exemples en Suisse romande de r\u00e9cup\u00e9ration d'eau de pluie un par obligation, l'autre par philosophie, reportage Anne Delette Michael bord Gueugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:01 > 0:15:22) [92%] : \r\nAu fur et \u00e0 mesure que l'on prend de l'altitude, la nature reprend ses droits, la rillettes un restaurant comme suspendu entre ciel et terre, entre lac et montagne, loin des tuyaux, des connexions et des r\u00e9seaux d'eau ici le salut vient du ciel, gr\u00e2ce \u00e0 ce grand toit inclin\u00e9 et en ce d\u00e9but de saison, tous les signaux sont au Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:23 > 0:15:37) [77%] : \r\nToute l'eau prendre n'utilise r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par cette toi directement aval\u00e9e par Les pour ensuite \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e en bas dans une sorte de citernes d'un peu pr\u00e8s 30 \u00e0 40000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:40 > 0:15:48) [90%] : \r\nPour l'instant on est plein, on a eu quelques orages a surtout un beau hier soir donc l\u00e0 cette ann\u00e9e compl\u00e8te, effectivement, je pense qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s 35000 litres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:49 > 0:15:56) [90%] : \r\nLe dernier g\u00e9raniums avant l'arriv\u00e9e des premiers clients bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:56 > 0:16:02) [86%] : \r\nSur la carte fondu assez de charcuteries et autres sp\u00e9cialit\u00e9s, avec pour commencer une boisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:02 > 0:16:10) [81%] : \r\nOui, on a fait une marche, vous avez de l'eau en carafe, alors l'eau, et si on est surpris, on peut servir l'eau que bouteille voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:11 > 0:16:32) [90%] : \r\nL'eau est potable filtrer et contr\u00f4l\u00e9e mais par pr\u00e9caution raison commerciale, on pr\u00e9f\u00e8re ne pas le servir aux clients de 60 \u00e0 200 couverts par jour, une consommation quotidienne de 1000 litres l'essentiel de la partie se joue en cuisine, le poste le plus gourmand et s'attaquer \u00e0 un cas clown fondu requiert une strat\u00e9gie cibl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:32 > 0:16:49) [84%] : \r\nEnlev\u00e9, j'ai vraiment tout le reste du fromage c'est possible au plus preuve pour le tromper ensuite d'un ou de r\u00e9cup\u00e9ration d'une des machines, on prendra manger \u00e0 toute l'eau elle est il y a du produit dedans et ensuite directement apr\u00e8s dans la machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:50 > 0:16:55) [91%] : \r\nMais la reine de l'\u00e9conomie, c'\u00e9tait le le coeur du syst\u00e8me sans lequel rien ne serait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:55 > 0:17:09) [85%] : \r\nLes machines \u00e0 laver et sont des machines professionnelles, elles utilisent \u00e0 peu pr\u00e8s 3 litres par cycles, ainsi que ses 3 minutes, on peut en faire jusqu'\u00e0 10 votes en une heure une c'est vraiment long, endroit o\u00f9 on consomme le plus d'eau n'tous b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:11 > 0:17:14) [80%] : \r\nOn s'est mis dans un souci permanent du connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:15 > 0:17:27) [91%] : \r\nAux toilettes, un gros de 3 litres remplace avantageusement la chasse d'eau, un maillon indispensable dans le fonctionnement de ce restaurant suspendue au verdict du b\u00e2ton de pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:27 > 0:17:41) [82%] : \r\nOn fait \u00e0 peu pr\u00e8s du site 5000 7000 litres nous ne m\u00e8ne s'il y a vraiment beaucoup beaucoup de monde, on s'inqui\u00e8te, je dirais : vous avez autour des 10000 litres surtout ces annonces, pas du tout pluie Janet jours qui suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:41 > 0:17:43) [97%] : \r\nY a-t-il un risque de p\u00e9nurie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:44 > 0:17:57) [92%] : \r\nOn est dans un pays o\u00f9 il pleut ou lapider mettriez assez r\u00e9guli\u00e8re, normalement \u00e7a passe depuis 10 ans qu'on est ici \u00e0 peu pr\u00e8s, on n'a eu qu'une fois le probl\u00e8me de manque d'eau, donc c'est quelque chose qu'on arrive \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:57 > 0:18:05) [89%] : \r\nSi l'eau de pluie ne co\u00fbte rien, oh surprise, son exploitation globale reste cher, entre 3 et 4000 francs par saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:06 > 0:18:22) [87%] : \r\nEffectivement j'avais pas du tout \u00e9conomique, on a un r\u00e9servoir de r\u00e9cup\u00e9ration d'eau sale, qu'on doit justement \u00e9galement je dirais purger et qui lui co\u00fbte plus cher que si on \u00e9tait sur un r\u00e9seau comme en ville, ou une situation j'normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:24 > 0:18:36) [91%] : \r\nEn fait le prix de l'eau \u00e0 la rillettes, c'est le prix de l'\u00e9vacuation des eaux sales d\u00e9pendre des nuages dans ce restaurant d'altitude, une invitation \u00e0 scruter le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:40 > 0:18:56) [92%] : \r\nMais le royaume de l'eau de pluie c'est ici et l'h\u00f4te de ces lieux privil\u00e9gi\u00e9s s'appelle Georges Georges n'a pas la pluie et pourtant ce jardin ne parle que d'elle, de la pluie et de son meilleur alli\u00e9, un biologiste passionn\u00e9 qui ne compte pas ses heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:56 > 0:19:00) [87%] : \r\nC'est trop, voil\u00e0 un b\u00e9b\u00e9 libellule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:02 > 0:19:07) [94%] : \r\nIl ruse d'ing\u00e9niosit\u00e9 pour profiter \u00e0 moindre co\u00fbt de cette manne venue du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:08 > 0:19:19) [87%] : \r\nDonc \u00e7a c'est des r\u00e9servoirs, j'ai eu d'occasions qui ont contenu des boissons, donc pas de soucis pour le jardin, donc l\u00e0 en bonne orages arrivent \u00e0 remplir facilement en tout cas le m\u00e8tre cube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:19 > 0:19:26) [86%] : \r\nMais aussi d'alimenter des bassines, des f\u00fbts de champagne ou encore s'\u00e9tonne d'occasion achet\u00e9e chez un vigneron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:26 > 0:19:44) [83%] : \r\nIci, c'est une d\u00e9rivation toute simple : on trouve dans le commerce, \u00e7a co\u00fbte pas cher, \u00e0 une cinquantaine de francs il faut juste couper un petit bout de la descente, nous ici pour pouvoir un CRS cette pi\u00e8ce- l\u00e0, et puis l'eau est d\u00e9riv\u00e9 automatiquement par ce tuyau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:46 > 0:19:57) [92%] : \r\nToutes les r\u00e9cup\u00e9rer, il y a rien de 9, si on doit payer, je sais pas moi des des centaines ou des milliers de francs pour r\u00e9cup\u00e9rer de l'eau de pluie, finalement \u00e7a fait de l'eau tr\u00e8s luxueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:58 > 0:20:09) [82%] : \r\nDes tuyaux, des goutte-\u00e0-goutte ici tout Klout dans le bonheur de se parer d'hiver, Christian, de la marionnettiste r\u00e9ajuste la ligne de vie entre salades et autres l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:10 > 0:20:22) [91%] : \r\n\u00e7a fait 400 millions d'ann\u00e9es que les plantes poussent de pluie donc il y a pas de raison de changer un syst\u00e8me qui marche bien, c'est une eau qui n'est pas charg\u00e9e en calcaire qui n'est pas chlor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:23 > 0:20:33) [93%] : \r\nEt dans ce jardin, les tuyaux d'arrosage suivent le sens de la pente comme autant d'art\u00e8re indispensable \u00e0 la vie puisqu'un mode de vie, une vraie philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:33 > 0:20:58) [94%] : \r\nMoi j'aime bien savoir d'o\u00f9 viennent les choses que j'utilise alors en r\u00e9cup\u00e9rant l'eau de pluie on sait d'o\u00f9 vient cette eau du ciel et puis on se donne la peine de le conserver de d'en prendre soin, c'est une fa\u00e7on de, de, de s'approprier une mati\u00e8re et puis d'apprendre en faire quelque chose qui a du sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:14 > 0:21:27) [93%] : \r\nAlors Marc Ponzio, on vous retrouve apr\u00e8s ce ce reportage sur la r\u00e9cup\u00e9ration de l'eau de pluie alors voil\u00e0 \u00e7a c'est un geste qu'on peut faire quotidiennement, c'est concret, c'est c'est utile vous l'avez fait dans dans l'\u00e9co- quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:27 > 0:22:34) [87%] : \r\nOn l'a fait, effectivement, il faut dire qu'en terme de durabilit\u00e9, il y a un petit peu aussi des des effets de mode, donc le fait de r\u00e9cup\u00e9rer l'eau de pluie pour l'utiliser dans les dans les habitations pour en fait l'arrosage ou les les WC, c'est quelque chose qui est, qui est assez mode, maintenant c'est tendance, c'est tendance, oui, non, je pense qu'il faut vraiment se poser la question de du cycle complet de l'eau dans le cas des ben c'est-\u00e0-dire dans le cas du jardin par exemple Monsieur qui r\u00e9cup\u00e8re tout son eau de pluie pour la redonner directement \u00e0 la terre, \u00e7a fait tout son sens allait pas alt\u00e9r\u00e9, elle redonne ces nutriments etc pour pour pour son agriculture de proximit\u00e9 maintenant d'utiliser cette eau qu'elles viennent de l'eau potable, ou bien de de l'eau de pluie pour en fait alimenter les les toilettes, h\u00e9 ben on revient dans le le m\u00eame cycle habituel, c'est-\u00e0-dire moins polluer cette eau elle va repartir, on usine d'assainissement et stations d'acier d'\u00e9puration puis finalement n'ira pas gagn\u00e9 grand chose sur le le le mouvement club globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:34 > 0:22:44) [88%] : \r\nBon l\u00e0, on a vu donc le cas d'un jardin et puis d'un d'un bistrot de montagne, l\u00e0 ils peuvent pas faire autrement exactement par tout \u00e0 fait mais est-ce que vous pensez que c'est imaginable de voir \u00e7a dans des immeubles en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:44 > 0:23:01) [88%] : \r\nPleine une ville mais ce salon \u00e0 Gen\u00e8ve alors compl\u00e8tement mais \u00e7a se fait beaucoup et \u00e7a s'est beaucoup fait il y a une dizaine ou une quinzaine d'ann\u00e9es dans notre quartier, attirant l\u00e0 aussi faire mais on l'a fait \u00e0 dessein, c'est-\u00e0-dire qu'on va, on va Monitor est en mesure, on fait tous les mouvements d'eau qui sont utilis\u00e9es par par les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:01 > 0:23:04) [84%] : \r\nEt c'est rationnel, vous arrivez \u00e0 quelles conclusions vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:05 > 0:23:45) [88%] : \r\nDe instinctivement, sans avoir encore, puisqu'on est en train de mettre en service, sans savoir encore plus faire des des calculs pr\u00e9cis instinctivement, je pense que c'est passionnel, c'est pas \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s tendance que je vous dis, mais ce qu'on sait pas trop rationnel, surtout du fait d'utiliser des mat\u00e9riaux et de toute l'\u00e9nergie grise qui est cach\u00e9 et et en fait on ne le fait de rejoindre un cycle de l'eau qui est compl\u00e8tement traditionnelle puisqu'on va quand m\u00eame aller dans une station d'\u00e9puration, \u00e9conomiquement, les gens vont quand m\u00eame pay\u00e9 le la taxe d'\u00e9puration sur un m\u00e8tre cube d'eau, la moiti\u00e9 ne va pas l'\u00e9puration donc financi\u00e8rement c'est non plus pas int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:45 > 0:23:52) [92%] : \r\nOK, h\u00e9 ben \u00e9coutez, merci pour tous ces explications va en rester l\u00e0, puis je vous souhaite une tr\u00e8s bonne fin de journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:58 > 0:24:15) [95%] : \r\nJe vous retrouve non pas la semaine prochaine mais elle en 15 jours le mardi 14 ao\u00fbt pour ce qui sera la derni\u00e8re \u00e9mission de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9, je vous emm\u00e8nerai en Californie d\u00e9couvrir comment les agriculteurs et les viticulteurs californiens conjugue le r\u00e9chauffement climatique avec le r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:16 > 0:24:30) [92%] : \r\nR\u00e9sumons les vaches mangent elles produisent des excr\u00e9ments qui produisent du m\u00e9thane qui produit de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui alimente le camion distributeurs qui donne \u00e0 manger aux vaches, la boucle est boucl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:31 > 0:24:46) [81%] : \r\nEt ce stade affaire le requin, je pense que c'est un syst\u00e8me qui permet \u00e0 la terre de se soigner, Alain Pierre, elle, de se renouveler et \u00e7a aide \u00e0 montrer aux agriculteurs que \u00e7a peut marcher, \u00e7a va \u00eatre un test ce que mes ce que \u00e7a soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:47 > 0:24:52) [96%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, on s'int\u00e9ressera au prix de l'eau du robinet, qui peut varier \u00e9norm\u00e9ment d'une commune \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:54 > 0:24:57) [99%] : \r\nTous les enfants ne sont pas \u00e9gaux devant un pistolet \u00e0 eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:59 > 0:25:04) [90%] : \r\nPour asperger cet enfant \u00e0 Lausanne, cela vous co\u00fbtera 2 francs 33 le m\u00e8tre cube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:05 > 0:25:24) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, presque tant de francs 21 le prix s'effondrent \u00e0 Martigny, avec 55 centimes le m3, suivis d'une remont\u00e9e au Locle avec 2 francs 83 centimes, soit 3 fois plus cher, autant de villes autant de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:25 > 0:25:32) [93%] : \r\nRendez-vous donc le 14 ao\u00fbt pour la derni\u00e8re d'abus d'\u00e9t\u00e9, d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e une bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:02:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806690657", "durationSec": 1560, "title": "TV5M L'\u00eele du futur est espagnole et \u00e9colo\u00a0! - Et\u00e9 6/7", "excerpt": "Olivier Imhof, co-propri\u00e9taire de la buvette d'alpage de la Barillette \u00e0 Gingins, et Christian Lavorel, biologiste, ont install\u00e9 des syst\u00e8mes de r\u00e9cup\u00e9ration d'eau de pluie, le premier pour le fonctionnement de son restaurant et le second pour l'arrosage des plantes de son jardin."}, {"internalArchiveId": "AA1807696787", "durationSec": 375, "title": "Comment r\u00e9cup\u00e9rer l'eau de pluie", "excerpt": "La petite \u00eele d'El Hierro dans l'archipel des Canaries a mis en place toute une s\u00e9rie de mesures de d\u00e9veloppement durable pour r\u00e9duire son impact sur le r\u00e9chauffement climatique, avec le d\u00e9fi de devenir la premi\u00e8re \u00eele au monde \u00e0 atteindre une autonomie \u00e9nerg\u00e9tique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHEVALIER, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["EAU (RESSOURCE)", "APPROVISIONNEMENT EN EAU", "JARDIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1807696788", "durationSec": 624, "title": "L'\u00eele du futur est espagnole... et \u00e9colo !", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EL HIERRO (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["BIOCARBURANT", "\u00c9OLIENNE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "CENTRALE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "\u00ceLE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "sequenceIds": ["1766794"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901766497", "summary": "Marif\u00e9 Arteaga Padron, factrice, faisant sa tourn\u00e9e en roulant en scooter \u00e9lectrique. \nEoliennes et bassins de r\u00e9tention d'eau de centrale hydro\u00e9lectrique Gorona del viento. Itw Alberto Castaneda, ing\u00e9nieur.\nExt centrale thermique \u00e0 mazout. Int usine de dessalement. Itw Gustavo Gutierrez et Omar Espinosa, techniciens d'usine de dessalement.\nChamps de l\u00e9gumes cultiv\u00e9s. Itw Ildefonso Acosta, sp\u00e9cialiste d'agriculture biologique.\nItw Juan Pedri Sanchez Rodriguez, membre du gouvernement d'El Hierro.\nJosafat Luis collectant huile de friture usag\u00e9e dans restaurant et la filtrant dans entrep\u00f4t. Josafat Luis faisant plein d'essence avec biocarburant.  Punto limpio de El Majano bio-diesel.\nTouristes marchant dans for\u00eat. Itw Amos Lutzardo, pr\u00e9sident de centre d'initiatives et tourisme de l'\u00eele. C\u00f4tes et rochers de l'\u00eele volcanique.", "id": "1766794", "visualThemes": ["BIOCARBURANT", "\u00c9OLIENNE", "CENTRALE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "\u00ceLE", "PROTECTION DE LA NATURE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "visualGeographicals": ["EL HIERRO (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766525", "summary": "Plateau Vaud, au bord du lac : itw Marc Ponzio, ing\u00e9nieur et concepteur d'\u00e9coquartier directeur d'entreprise Ponzio Etudes Sanitaires.", "id": "1766822", "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742771", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039490", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1692286", "internalArchiveId": "AA1806692567", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-31T00:00:00Z", "durationSec": 899, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9748099", "imageURL": "http://www.rts.ch/9748098.image", "alternativeTitle": ["12h45 - 2018 du 31.07.2018", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627700", "ece-9748099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-06T01:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT040570\r\nDate de transcription : 06-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:01 > 0:00:02) [97%] : \r\n2 minutes pour le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:52) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour les causes de la mort de Suisse et de 3 autres touristes au Tadjikistan restent confuses, le groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 l'attaque, mais les autorit\u00e9s tadjikes \u00e9voque d'autres pistes, Gen\u00e8ve a franchi le cap du demi-1000000 d'habitants en une seule g\u00e9n\u00e9ration le canton grandi de 100000 personnes, \u00e7a am\u00e8ne son lot d'avantages il de d\u00e9savantages on \u00e9voquera le trafic d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment bouchonn\u00e9 le conseiller administratif Guillaume Barazzone r\u00e9agir en Direct, et puis le football f\u00e9minin \u00e0 l'Espagne, qui remporte la finale de l'Euro des moins de 19 ans, en Suisse, \u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:13) [90%] : \r\nLe groupe \u00c9tat islamique proclame qu'il est \u00e0 l'origine de l'attaque, mais sa revendication est mise en doute, un touriste suisse est mort, 3 autres ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, fauch\u00e9s par une voiture au Tadjikistan, les autorit\u00e9s de ce pays \u00e9voque d'autres pistes et accuse un parti interdit islamique toute v\u00e9rification \u00e0 ce stade est difficile, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:13 > 0:04:27) [93%] : \r\nLa taxe sur la route du Pamir au Tadjikistan serait bien terroriste mais le doute sur le commanditaire demeure l'assassinat des 4 cyclistes \u00e9trangers dont un Suisse a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique dans un communiqu\u00e9, mais pour le gouvernement tadjik, le groupe a agi sur ordre du Parti de la renaissance islamique, un parti d'opposition, qui est interdit dans cette r\u00e9publique depuis 2015 depuis que ce pays peupl\u00e9 majoritairement de musulmans sunnites, attach\u00e9e \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, a vu des centaines de ressortissants partir faire le Djihad en Irak et en Syrie, d'apr\u00e8s le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, un des membres de ce parti, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il serait pass\u00e9 aux aveux, selon les premiers t\u00e9moignages des individus seraient sortis de la voiture b\u00e9lier avec des couteaux, c'est ce que raconte ce cycliste belge par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la cha\u00eene VRT un t\u00e9moignage qui semble confirmer l'information du ministre tadjik hier, qui pr\u00e9cisait que les assaillants avaient des couteaux, mais aussi des armes \u00e0 feu, d'apr\u00e8s le Blick, le Suisse fauch\u00e9 mortellement et sa compagne bless\u00e9e serait originaire de Z\u00fcrich il tenait un blog depuis des mois, sans confirmer l'identit\u00e9 des victimes suisses le DFE assure dans un communiqu\u00e9, \u00eatre en contact permanent avec la Suissesse bless\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:29 > 0:04:49) [94%] : \r\nLe canton de Gen\u00e8ve vient de passer la barre symbolique du demi-1000000 d'habitants, la progression est tr\u00e8s frappante, la population a presque doubl\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60 100000 personnes en plus en 22 ans, la croissance doit beaucoup \u00e0 la migration, les \u00e9trangers repr\u00e9sentent 40 pourcent de la population en 2017, c'est un des taux les plus \u00e9lev\u00e9s de toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:51 > 0:05:00) [91%] : \r\nGuillaume Barazzone, bonjour, bonjour, vous \u00eates con c'est administratif de la Ville de Gen\u00e8ve d'abord cette proportion d'\u00e9trangers tellement importante, c'est une chance ou est-ce que c'est subit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:00 > 0:05:13) [95%] : \r\nAu Gen\u00e8ve a toujours \u00e9t\u00e9 une ville ouverte au monde et donc aux \u00e9trangers Gen\u00e8ve doit aux \u00e9trangers \u00e0 son succ\u00e8s \u00e9conomique mais \u00e9galement culturelle et puis la Gen\u00e8ve internationale que tout le monde conna\u00eet \u00e0 travers le monde bien n'existerait pas sans les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:13 > 0:05:28) [91%] : \r\nIl y a, il y a aucune nostalgie quand on voit les chiffres donn\u00e9s ce matin par La Tribune de Gen\u00e8ve a on dit cit\u00e9 de Calvin ne reste pas grand- chose, hein, il y a plus que 10 pourcent des gens qui se disent protestants \u00e0 l'ancienne Gen\u00e8ve dispara\u00eet pour le meilleur ou pour le pire, \u00e7a, chacun jugera, mais il n'y a pas de nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:28 > 0:05:37) [94%] : \r\nNon ce qui me concerne, il y a pas de nostalgie, mais il y a un souci d'accompagner cette croissance, avec des mesures d'accompagnement, on en parlera tout \u00e0 l'heure, par exemple en mati\u00e8re de trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:48) [90%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a, l'immense majorit\u00e9 d'Genevois sans doute m\u00e9contente de \u00e7a dans les prochains mois qu'est-ce qui peut changer quand il y a un cap symbolique comme \u00e7a qu'est-ce qu'on peut dire en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:48 > 0:06:08) [93%] : \r\nAlors ce qui va changer, c'est le L\u00e9man Express, le canton a d\u00e9velopp\u00e9 ce m\u00e9tro sous une ville existante qui va fondamentalement changer la mani\u00e8re dont les gens vont se d\u00e9velopper, mais il y a encore beaucoup d'efforts \u00e0 faire, et je pense qu'il y a par exemple des efforts \u00e0 faire en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 douce cr\u00e9er davantage de pistes cyclables, \u00e7a convaincre les gens de laisser tomber leur voiture et d'utiliser les transports publics et les v\u00e9los pareil c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:08 > 0:06:13) [77%] : \r\nMon cas parce qu'on a tellement promis, on a dit, travers\u00e9e de la rade, y a pas \u00e0 grenaille, l\u00e0 ce sera vraiment capte ces 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:14 > 0:06:26) [91%] : \r\n\u00e7a sera un cas parce que \u00e7a va r\u00e9volutionner le transport \u00e0 Gen\u00e8ve, imaginer un m\u00e9tro \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'en connaissait pas auparavant, \u00e7a fait plus de 100 ans qu'on l'attend, il est enfin l\u00e0, mais cela suffira pas, il faudra d'autres mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:26 > 0:06:50) [90%] : \r\nLe le visage d'une ville donne 1000000 d'habitants, \u00e7a change forc\u00e9ment on va revoir quelques images, elles sont tir\u00e9s de notre histoire Point CH c'est ce site assez extraordinaire o\u00f9 chacun peut amener ses photos d'archives de comment \u00e9tait Gen\u00e8ve mais toutes les autres endroits de Suisse romande alors voil\u00e0 le visage d'une ville qui \u00e9tait beaucoup plus petite encore, \u00e7a c'est les ann\u00e9es 20 ou 30 avec, on voit bien les pi\u00e9tons qui se m\u00e9langent compl\u00e8tement en voiture dans dans la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:51 > 0:07:19) [92%] : \r\nSi on feuillette l'album un peu plus tard dans les d\u00e9cennies dans les ann\u00e9es 70 toujours les rues basses \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 la voiture est toujours l\u00e0, c'est toujours une vision de la ville qui a exist\u00e9 quand beaucoup d'entre nous \u00e9taient enfants ou ou adolescents, et puis si on feuillette encore voil\u00e0 toujours les ann\u00e9es 70 toujours la voiture et puis petit-\u00e0-petit derni\u00e8re image sur notre histoire Point CH cette ville qui est toujours plus pi\u00e9tonne, hein, quand on regarde le Centre les les trottoirs se sont \u00e9largies, est ce que \u00e7a va ressembler \u00e0 \u00e7a, petit \u00e0 petit nos villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:20 > 0:07:38) [90%] : \r\nJe pense que la pi\u00e9tonnisation et la mobilit\u00e9 12, elle, elle est inn\u00e9e du club in\u00e9luctable, pardon, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait tr\u00e8s peu de voitures, \u00e7a serait impensable aujourd'hui, il va falloir faire des choix et ces choix, ils sont \u00e0 mon avis en faveur de la mobilit\u00e9 douce, on le voit, des villes comme Copenhague comme Bordeaux, on fait ces choix-l\u00e0 et la qualit\u00e9 de vie en ville s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:38 > 0:07:39) [92%] : \r\nGuillaume Barazzone, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:41 > 0:07:50) [97%] : \r\nLa Banque nationale suisse termine son 1er semestre sur un b\u00e9n\u00e9fice de 5,1 milliards la performance s'explique principalement par la hausse des r\u00e9serves en monnaie \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:51 > 0:08:04) [97%] : \r\nCr\u00e9dit Suisse enregistre des r\u00e9sultats sup\u00e9rieurs aux attentes au 2\u00e8me trimestre : le b\u00e9n\u00e9fice Net a plus que doubl\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an pass\u00e9 \u00e0 647 millions la banque profite d'importantes entr\u00e9es d'argent frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:05 > 0:08:16) [92%] : \r\nOn l'a vu en Suisse, c'est le cas aussi en France des attaques de boucherie se multiplient, c'est le fait de militants antisp\u00e9cistes les bouchers r\u00e9agissent, il demande une r\u00e9action plus forte des autorit\u00e9s Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:17 > 0:08:39) [90%] : \r\nIls sont fiers de leur gastronomie de leur foie gras ou de leurs filets mignons en France, la viande et souvent reine de l'assiette, plus de 80 kilos consomm\u00e9s par ann\u00e9e, par habitant, contre 50 en Suisse pourtant dans cette boucherie de Lille, l'heure n'est pas \u00e0 la f\u00eate du caillassage pendant la nuit, malgr\u00e9 les cam\u00e9ras de surveillance, le 2\u00e8me acte de vandalisme avec revendication chez cet artisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:08:47) [80%] : \r\nC'est encore des, des, des vegan, o\u00f9 les extr\u00e9mistes, je ne sais quoi qui nous ont attaqu\u00e9s \u00e0 nous artisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:47 > 0:08:57) [94%] : \r\nDes boutiques asperg\u00e9 de faux sang ou des vitrines bris\u00e9es, les agressions, notamment dans le Nord ne sont plus des exceptions alors les 18000 bouchers de France appellent \u00e0 l'aide le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:57 > 0:09:09) [90%] : \r\nLes bouchers sont tr\u00e8s inquiets parce que subir ce genre d'attaques qui sont relativement cibl\u00e9e qui sont limites terrorisante \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un certain malaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:09 > 0:09:15) [89%] : \r\nMontr\u00e9 du doigt les anti- viande ont multipli\u00e9 leurs manifestations ces derniers mois, g\u00e9n\u00e9ralement pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:18 > 0:09:25) [94%] : \r\nPour cette commer\u00e7ante vegan l'appel \u00e0 l'aide des bouchers est avant tout une op\u00e9ration communication au moment o\u00f9 la consommation de viande diminue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:26 > 0:09:37) [95%] : \r\nAujourd'hui la violence extr\u00eame elle dans les abattoirs, il faut quand m\u00eame le rappeler aujourd'hui \u00e0 3 millions d'animaux qui sont tu\u00e9s chaque jour en France dans les abattoirs qui perdent leur vie de fa\u00e7on extr\u00eamement violente qui ne veulent pas mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:37 > 0:09:41) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des clients de l'\u00eele, c'est g\u00e9n\u00e9ralement l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:41 > 0:09:55) [90%] : \r\nC'est inadmissible et avoir des des convictions politiques sans forc\u00e9ment devoir d\u00e9grad\u00e9 quand on est pas d'accord, tout le monde peut dire ce qu'il pense, mais apr\u00e8s il y a une fa\u00e7on de faire un peu aussi s'exprimer dans la douceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:55 > 0:10:04) [94%] : \r\nLe caillassage de boucherie devient une affaire nationale dans un pays o\u00f9 la part de v\u00e9g\u00e9tariens ou vegan se limiterait \u00e0 5 pourcent la moiti\u00e9 moins qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:08 > 0:10:09) [77%] : \r\nNon, j'\u00e9crivais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:09 > 0:10:25) [94%] : \r\nLa journ\u00e9e de demain est retenu symboliquement comme le jour du d\u00e9passement, on y reviendra \u00e0 19 heures 30 L'Humanit\u00e9 poursuit l'ann\u00e9e \u00e0 cr\u00e9dit par rapport aux ressources naturelles de la plan\u00e8te, c'est l'occasion de rappeler des initiatives \u00e9cologiques ainsi ses v\u00eatements suisse qui peuvent \u00eatre recycl\u00e9s comme des d\u00e9chets alimentaires Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:27 > 0:10:33) [90%] : \r\nDans le compost de l'entreprise suisse Calida, la terre est largement constitu\u00e9 de vieux t-shirt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:34 > 0:10:43) [81%] : \r\n26 savent une compost quand vous jetez ces t-shirts dans le compost, il faut en principe compter entre 4 et 6 mois, jusqu'\u00e0 ce qu'il soit compl\u00e8tement d\u00e9compos\u00e9 une paella of que quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:45 > 0:11:06) [82%] : \r\nC'est t-shirts sont en cellulose, mais les fibres naturelles, comme par exemple le coton serait aussi compostable et Calida n'est pas le seul fabricant \u00e0 d\u00e9velopper ce genre de produit en Suisse, la marque de Saxe Frei taxi d\u00e9j\u00e0 mise et \u00e0 l'\u00e9tranger, les exemples se multiplient, CIA J. Star Willeford 3, eux aussi, aux v\u00eatements compostable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:07 > 0:11:16) [90%] : \r\nPour Dani\u00e9la Walker, la tendance est bienvenue, m\u00eame si elle ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de fond, l'immense quantit\u00e9 d'habits bon march\u00e9 produits chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:17 > 0:11:29) [88%] : \r\nLes stylistes, ce qui est important, c'est qu'un changement de mentalit\u00e9 et lieu dans le secteur textile que produisent moins que la mode retrouve de sa valeur et qu'\u00e0 travers cela, les gens prennent davantage soin de ce qu'il porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:30 > 0:11:37) [85%] : \r\nJ'ai Calida une collection peut compter jusqu'\u00e0 400 mod\u00e8les, mais seul un des t-shirts de la marque et compostable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:39 > 0:11:52) [82%] : \r\nC'est une fille que l'on une strophe sous le d\u00e9veloppement des tissus, des composants des \u00e9lastiques, etc, cela prend beaucoup de temps parce que certains \u00e9l\u00e9ments n'existe pas encore que leurs carnets Specht et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:53 > 0:11:59) [91%] : \r\nReste \u00e0 voir si la demande des consommateurs est suffisante pour pousser les fabricants \u00e0 investir dans ce faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:02 > 0:12:12) [88%] : \r\nOn reparle de la pol\u00e9mique r\u00e9currente sur le jet ski sur le lac L\u00e9man le r\u00e8glement franco- suisse de navigation sera revu, il pr\u00e9voit une interdiction totale, \u00e0 l'\u00e2ge, le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:13 > 0:12:33) [92%] : \r\nIl ne marche pas sur l'eau, mais Pascal Guarnieri r\u00e9alisent bien des miracles en 2015, il ouvre son club de jet- ski, pr\u00e8s d'\u00c9vian apr\u00e8s 7 ans de bataille judiciaire pour l\u00e9galiser cette moto aquatique sur le L\u00e9man fran\u00e7ais faisant annuler une interdiction vieille de 25 ans des milliers d'euros investis dans ce d\u00e9dale juridique mais au final, la r\u00e9compense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:34 > 0:12:51) [69%] : \r\nLa libert\u00e9 tranquillit\u00e9 le lac la le, comme la personne il y a peu, petit cette de vitesse c'est navigation ludique qui a laiss\u00e9 ce qui aime les gens g\u00e9n\u00e9ral on se mais bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:51 > 0:13:10) [90%] : \r\nAujourd'hui, c'est 5 Jet peuvent naviguer dans une zone de 90 kilom\u00e8tres carr\u00e9 entre 10 heures et 18 heures mais le nouveau r\u00e8glement franco- suisses pr\u00e9voit d'interdire d\u00e9finitivement cette pratique comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas sur les rives helv\u00e9tique en cause pollution sonore environnemental et risque pour les autres usagers du lac, une d\u00e9cision qui le r\u00e9volte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:10 > 0:13:28) [88%] : \r\nJe demande le droit de d'exister, je demande le droit de travailler, je demande le droit de p\u00e9renniser mon entreprise de p\u00e9renniser les salaires p\u00e9renniser des emplois, il y a de la demande de compatriotes suisses adore ce sport donc qu'en sachant qu'ils peuvent pas chez eux, bah ils viennent chez nous, ce qui est normal, il respecte l'Irak, on le remet en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:28 > 0:13:35) [91%] : \r\nPascal Guarnieri promet de saisir les instances judiciaires europ\u00e9ennes pour Marc, ami et tr\u00e9sorier du club rien ne l'arr\u00eatera Parole de connaisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:36 > 0:13:39) [91%] : \r\nMais rien ne lui r\u00e9siste, puisque les textes sont pour lui donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:40 > 0:13:43) [93%] : \r\nLa question se pose m\u00eame pas, \u00e7a prend un peu plus de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:45 > 0:13:54) [90%] : \r\nLe nouveau r\u00e8glement est mis en consultation jusqu'au 5 octobre une course contre- la-montre pour Pascal Guarnieri, afin d'\u00e9viter que ces jet- ski ne reste \u00e0 quai, d\u00e8s la saison prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:55 > 0:14:07) [95%] : \r\nOn termine sur le foot f\u00e9minin hier \u00e0 Bienne se jouer la finale de l'Euro des moins de 19 ans, honneur \u00e0 l'Espagne qui est victorieuse dans un tournoi qui montre la popularit\u00e9 grandissante du football f\u00e9minin Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:08 > 0:14:23) [89%] : \r\nDe l'attention de la d\u00e9termination et sans doute un peu d'anxi\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait : Allemagne, Espagne, hier soir, ce qui se fait de mieux sur le continent, vous pensez que le foot f\u00e9minin, ce n'est pas vraiment \u00e7a, h\u00e9 bien regardez ce joyau de Lyon pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:27 > 0:14:32) [96%] : \r\nIl a suffi \u00e0 l'Espagne pour s'imposer et pour tenter de montrer l'exemple au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:33 > 0:14:53) [82%] : \r\nEt quand on voit une taxe, on peut faire de grands trucs, on peut jouer aussi bien que les hommes, les les taxes et j'aimerais surtout que les jeunes filles ne regardent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que cela les incite \u00e0 essayer et peut-\u00eatre un jour devenir championne comme moi, comme toute notre \u00e9quipe, c'est un bien s\u00e9rieux \u00e0 Blaye que La, Gaillarde, est \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:54 > 0:15:00) [98%] : \r\nDans les gradins hier plus de 1200 spectateurs un chiffre consid\u00e9rable et ils \u00e9taient conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:00 > 0:15:04) [83%] : \r\nIl y a d\u00fb contacter \u00e7a tombe moins je trouve, elles y vont un peu plus, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:05 > 0:15:13) [90%] : \r\nL'op\u00e9ration s\u00e9duction est r\u00e9ussi, les 15 matches du tournoi ont r\u00e9uni plus de 700 spectateurs en moyenne une tr\u00e8s bonne affluence pour la cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:13 > 0:15:26) [92%] : \r\nCe tournoi est aussi l\u00e0 pour vous donner une une une bonne image du football f\u00e9minin en Suisse, donc cette vitrine, j'esp\u00e8re que j'esp\u00e8re qu'elle se r\u00e9percutera aussi sur le nombre de de licencier ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:26 > 0:15:39) [96%] : \r\nL'Association suisse de football entend bien saisir la balle au bond, elle compte actuellement 25000 joueuses licenci\u00e9es et elle en esp\u00e8re 5000 de plus dans les 2 ans pour autant que les clubs jouent leur r\u00f4le 1er de formateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:39 > 0:15:54) [83%] : \r\nEt c'est vraiment comme \u00e7a, et pour montrer aux clips ah oui, \u00e7a il y a quelque chose pour le football f\u00e9minin il y a une mouvement, un mouvement qui qui fonctionne, essai, c'est pour \u00e7a que je que j'esp\u00e8re que l'\u00e9cran clip investi un peu plus dans le pour f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:54 > 0:16:00) [92%] : \r\nLes pyramides ne se sont pas fait en un jour, celle du foot f\u00e9minin continue de progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:03 > 0:16:10) [84%] : \r\nCe soir, coup lourde \u00e9tait en mode estivale tr\u00e8s estivale, on verra la mode des terrasses sur les toits qui se d\u00e9veloppe un peu partout en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:12 > 0:16:26) [93%] : \r\nCe drapeau suisse beaucoup s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la f\u00eate nationale ce drapeau d'une grandeur de 80 m\u00e8tres sur 80 et d\u00e9roul\u00e9 sur la paroi nord du S\u00e4ntis 20 alpinistes sont recrut\u00e9s pour fixer l'embl\u00e8me national, qui p\u00e8se 700 kilos c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:26 > 0:16:36) [88%] : \r\nPlus grand drapeau suisse qui existe, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 cet endroit en 2010 et 2015, ce soir, \u00e9videmment, nous revenons sur le 1er ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:37 > 0:16:42) [93%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et nous nous retrouvons, si vous le voulez bien au 19 heures 30, merci \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:50 > 0:16:54) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:15 > 0:17:22) [87%] : \r\nOn d\u00e9range c'est c'est fou comme les gens voient que leur nombril il sert, je suis effar\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:36 > 0:17:40) [86%] : \r\nYvan oui, je sais que c'est, c'est tr\u00e8s rapide et c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:41 > 0:17:48) [91%] : \r\nAh oui, on allume le spot devant s'il te pla\u00eet, c'est bon pour le prompteur, \u00e7a c'est bon aussi ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:17:59 > 0:18:00) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:02 > 0:21:50) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, il va falloir grimper tr\u00e8s haut, cet apr\u00e8s- midi pour \u00e9chapper aux grandes chaleurs m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des 34 35 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine, voire plus la carte de masses d'air de ce jour, explique tr\u00e8s bien la situation la plus grande partie de l'Europe se trouve dans l'air particuli\u00e8rement chaud le doit la persistance des courants de Sud-Ouest qui font passer de l'air m\u00e9diterran\u00e9en vers le nord de l'Europe, ce courant Sud-Ouest se d\u00e9veloppe en marge des perturbations qui se trouve pour l'instant sur les \u00eeles britanniques, ces perturbations continueront de circuler assez au nord pendant les prochaines 24 heures mais tout de m\u00eame les courants de Sud-Ouest vont entra\u00eener passag\u00e8rement plus instable sur la Suisse, ce qui va permettre aux orages de reprendre notamment demain apr\u00e8s- midi dans les heures qui viennent, m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps bien ensoleill\u00e9 sur les r\u00e9gions de plaine mais la tendance orageuse va \u00e9galement augmenter sur les r\u00e9gions de montagne le risque sera assez faible sur le Jura, il sera un peu plus marqu\u00e9 dans les Alpes, notamment sur les Alpes valaisannes en pleine en principe pas de d\u00e9bordements en soir\u00e9e, h\u00e9 bien l'activit\u00e9 devrait se poursuivraient m\u00eame encore pendant une bonne partie de la nuit, activit\u00e9s qui devraient se concentrer sur la r\u00e9gion des Alpes, les autres r\u00e9gions devraient rester au sec, les temp\u00e9ratures dans cela seront particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9es, on devra atteindre les 34 voire 35 degr\u00e9s sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi, il n'est pas impossible qu'on atteigne les 36 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore 29000 m\u00e8tres le long du Jura la vie de canicule de M\u00e9t\u00e9oSuisse est donc maintenu pour aujourd'hui, et jusqu'en fin de semaine au moins, nous disent les sp\u00e9cialistes, notez que le fait lib\u00e8re sans sud des Alpes, viennent de passer en degr\u00e9s et 4 degr\u00e9s 4 qui s'explique par la pr\u00e9sence d'air beaucoup plus humide qu'au Nord pour les vont bien nous serons encore dans un secteur Sud-Ouest cet apr\u00e8s- midi, il sera g\u00e9n\u00e9ralement faible en montagne, mais sur les r\u00e9gions de plaine faudra plut\u00f4t compter avec un l\u00e9ger vent de Nord-Est en moyenne 10 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin, le temps sera encore assez ensoleill\u00e9, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse mais il faudra compter avec des passages nuageux, assez fr\u00e9quents, une premi\u00e8re averses un premier orages ne sont pas exclues en montagne \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi, les averses, les orages deviendront beaucoup plus fr\u00e9quents, les risques seront faibles le long du Jura mais ils seront bien marqu\u00e9s surtout les orages Poitras localement forts dans les Alpes, des orages qui pourront par moment d\u00e9border sur les r\u00e9gions de plaine mais plut\u00f4t sur le quart nord- est en soir\u00e9e, h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, elles se concentreront une fois de plus sur la r\u00e9gion des Alpes, avec encore des d\u00e9bordements possibles sur le quart Nord-Est, notez que sur le Jura il n'est pas impossible qu'il y ait encore un coup de tonnerre ou une averse, les temp\u00e9ratures demain seront l\u00e9g\u00e8rement moins \u00e9lev\u00e9, mais ce sera peut-\u00eatre chose le matin, il fera entre 17 et 20 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 33 34 degr\u00e9s sur le plateau 34 \u00e9galement sur le Valais ou bien encore au Tessin la limite du 0 degr\u00e9 va s'abaisser vers 4200 m\u00e8tres enfin les vents vont tourner, ce seront des vents qui seront d'abord de secteur ouest puis nord- ouest qui sont faibles en montagne, mais attention, ils vont se renforcer, \u00e0 proximit\u00e9 des orages, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on se retrouve, ce soir, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bon apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-02T02:52:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807701929", "durationSec": 114, "title": "FRIGO FRANCE ATTAQUE BOUCHERIE 0407_RTS000001527974", "excerpt": "Des vitrines de boucheries sont r\u00e9guli\u00e8rement fracass\u00e9es en France. Ces actes de vandalismes sont revendiqu\u00e9s par des mouvements antisp\u00e9cistes ou v\u00e9gans. Leur nombre en forte augmentation inqui\u00e8te \u00e0 la fois les professionnels de la boucherie et la client\u00e8le.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUBSER, Alexandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE POLITIQUE", "VANDALISME", "V\u00c9G\u00c9TALISME", "PROTECTION DES ANIMAUX", "BOUCHERIE (COMMERCE)"], "sequenceIds": ["1701786"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701930", "durationSec": 117, "title": "MI FOOT ESPAGNE VICTOIRE_RTS000001549525", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Espagne, qui a battu l'Allemagne sur le score de 1 \u00e0 0 lors de la finale de l'Euro de football f\u00e9minin des M19 qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Bienne. Les organisateurs de ce tournoi esp\u00e8rent encourager le d\u00e9veloppement du football f\u00e9minin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "Wuest, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "DAMES"], "sequenceIds": ["1702007"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701931", "durationSec": 103, "title": "MI LEMAN JET SKI_RTS000001549197", "excerpt": "Pascal Guarnieri loue des jet-skis sur le lac L\u00e9man. Sa soci\u00e9t\u00e9 SeaLac Jet Club est aujourd'hui menac\u00e9 par une interdiction totale des motomarines sur l'ensemble du lac suisse et fran\u00e7ais.\n\n\u00a7\u00a7haute-savoie\u00a7\u00a7 <<jet-ski>> \u00a7\u00a7lac l\u00e9man\u00a7\u00a7", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1701800"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701932", "durationSec": 87, "title": "MI PC DRAPEAU SUISSE SANTIS 2_RTS000001549586", "excerpt": "Le plus grand drapeau suisse du monde, mesurant 80 m\u00e8tres sur 80 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9roul\u00e9 sur la paroi nord du S\u00e4ntis.", "thematicGeographicals": ["APPENZELL RHODES-EXT\u00c9RIEURES"], "thematicThemes": ["DRAPEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701933", "durationSec": 21, "title": "MI PC GE 500 000 HABITANTS_RTS000001549486", "excerpt": "La population du canton de Gen\u00e8ve a pass\u00e9 le cap des 500000 habitants."}, {"internalArchiveId": "AA1807701934", "durationSec": 97, "title": "MI T SHIRTS COMPOSTABLE_RTS000001549330", "excerpt": "Le fabricant de v\u00eatements et sous-v\u00eatements Calida a d\u00e9velopp\u00e9 un mod\u00e8le de T-shirt compostable.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["V\u00caTEMENT", "COMPOSTAGE", "INDUSTRIE TEXTILE"], "sequenceIds": ["1701793"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701935", "durationSec": 76, "title": "MI TADJIKISTAN DAESCH_RTS000001549584", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807701986", "summary": "Plateau : \nItw Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve", "id": "1701784"}, {"internalArchiveId": "AA1807701988", "summary": "\u00c9tal de boucherie.\nGros plan boucher coupant viande\nVitrines d'une boucherie fracass\u00e9es par jets de pierres.\nImages de cam\u00e9ra de surveillance, antisp\u00e9ciste jetant pierres contre vitrine d'une boucherie.\nItw Marc Daubie, artisan boucher-charcutier.\nBouch\u00e8res servant clients et pr\u00e9parant steaks hach\u00e9s.\nItw Patrick Gimonet, Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de la Boucherie, Boucherie-Charcuterie, Traiteurs.\nImages Vagan Impact : manifestant antisp\u00e9cistes manifestant pacifiquement.\nMagasin d'alimentation v\u00e9gane \"Vegan folies\", \nItw Amandine Sanvinens, employ\u00e9e \"Vegan folies\".\nItw clients boucherie.", "id": "1701786", "visualThemes": ["BOUCHERIE (COMMERCE)", "V\u00c9G\u00c9TALISME", "VIOLENCE POLITIQUE", "VANDALISME"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701995", "summary": "Itw Harald Lenzinger, Responsable design Calida.\nT-shirts compostables. \nD\u00e9fil\u00e9 de mode Wolford.\nItw Daniela Walker, porte-parole Greenpaece.\nGros plan pelle recouvrant t-shirts de terre.", "id": "1701793", "visualThemes": ["COMPOSTAGE", "INDUSTRIE TEXTILE", "V\u00caTEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1807702002", "summary": "Maxilly-sur-L\u00e9man, estival : \nPascal Guarnieri, propri\u00e9taire SeaLac Jet Club, faisant du jet-ski sur le lac L\u00e9man.\nItw Pascal Guarnieri.\nMotomarines sur le lac.\nItw Marc, tr\u00e9sorier SeaLac Jet Club.", "id": "1701800", "visualThemes": ["JET-SKI (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "HAUTE-SAVOIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702214", "summary": "Bienne : entr\u00e9e des footballeuses des \u00e9quipes nationale d'Allemagne et d'Espagne sur le terrain.\nBeau but de Maria Llompart, footballeuse \u00e9quipe d'Epagne.\nItw Yasmine Katie, footballeuse \u00e9quipe d'Espagne.\nSupporters dans les gradins.\nItw supporters.\nExtraits match de football entre les \u00e9quipes d'Allemagne et d'Espagne.\nItw Damien Mollard, directeur organisation du tournoi.\nItw Franziska Schild, responsable football f\u00e9minin ASF.\nFootballeuses \u00e9quipe d'Esagne exprimant leur joie \u00e0 la fin du match.", "id": "1702007", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "DAMES", "M19"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747476", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040570", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-483EC3CE-B919-4201-9A0A-FDE2FA460DF9", "internalArchiveId": "483EC3CE-B919-4201-9A0A-FDE2FA460DF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-07-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Charles Letestu, pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9osuisse;Gianrico Settembrini, architecte \u00e0 la Haute Ecole de Lucerne;Mauro Poggia, ministre genevois, en charge de la sant\u00e9;Freland;Christian Prudhomme, directeur du Tour de France\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(04 bis/CANICULE METEOSUISSE ITV LETESTU 7H) Les temp\u00e9ratures ont d\u00e9pass\u00e9 les 20 degr\u00e9s...cette nuit...en Suisse romande...\r\nPas facile de fermer l'oeil...mais...mieux vaut s'y habituer...\r\nLa vague de chaleur...et ses pics en dessus....de 30 degr\u00e9s...vont durer tout la semaine...\r\nM\u00e9t\u00e9osuisse signale....un danger li\u00e9 \u00e0 la canicule...dans la r\u00e9gion l\u00e9manique...et en Valais...\r\nVoil\u00e0 qui rappelle....forc\u00e9ment...la vague de chaleur... de 2003... \r\nMais....attention....Andr\u00e9-Charles Let\u00e9-stu , pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9osuisse, nuance la comparaison.\r\n  0'14'' version courte))\r\n(TF3/CONSTRUCTIONS/RECHAUFFEMENT CLIMAT PI 7H) Notez que le Tessin et la r\u00e9gion b\u00e2loise ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en danger canicule...\u00e0 un niveau 3 sur une \u00e9chelle de 5. \r\nFace au chaud...on recherche la fra\u00eecheur... au bord des cours d'eau...et \u00e9videmment.. \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos logements.\r\nMais si les habitations modernes chauffent bien en hiver...elle refroidssient...mal durant l'\u00e9t\u00e9...\r\nLes architectes se basent sur le climat actuel....et oublient que d'ici quelques d\u00e9cennies, il fera plus chaud encore...\r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude...de la Haute Ecole de technique et d'architecture de Lucerne...mandat\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nAlain Arnaud.\r\n  1'20''\r\n((Par temps de canicule, mieux vaut habiter dans une vieille maison. Gianrico Settembrini est architecte \u00e0 la Haute Ecole de Lucerne. Il a dirig\u00e9 cette \u00e9tude .\r\nMAG 20'' CHALEUR ITV GIANRICO SETTEMBRINI vieux appartements court ( . ils ont des avantages.)\r\n. alors que les logements modernes et leurs grandes baies vitr\u00e9es ont tendance \u00e0 surchauffer. Et ce sera pire dans 30, 50 ou 70 ans, quand il fera encore plus chaud. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de planifier \u00e0 long terme. Des solutions existent, il suffit d'y penser. Gianluca Settembrini .\r\nMAG 24'' CHALEUR ITV GIANRICO SETTEMBRINI solutions\r\nLe risque, si l'on ne pr\u00e9voit pas les grandes chaleurs \u00e0 venir avant de construire les b\u00e2timents, c'est qu'on doive leur appliquer apr\u00e8s coup des solutions de refroidissement. Qui risquent bien d'\u00eatre bo\u00eeteuses, \u00e9nergivores et peu esth\u00e9tiques.))\r\n(Qu\u00eate pour le Vatican) 50 millions...pour r\u00e9nover...la caserne des gardes Suisses...au Vatican..\r\nC'est l'objectif...d'une collecte de fonds...lanc\u00e9e par une fondation...helv\u00e9tique...avec \u00e0 sa t\u00eate...l'ex pr\u00e9sident de la Banque Nationale Suisse...Jean-Pierre Roth.\r\nIl l'explique ce matin...dans les colonnes du journal La Libert\u00e9...\r\nLe Vatican a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 ces travaux de r\u00e9novation...et d'agrandissement...\r\nPour rappel, le nombre de garde suisses...au Saint-Si\u00e8ge...passera prochainement de 110 \u00e0 135.\r\n(02/GE/ AIDE AU SUICIDE ITV POGGIA) ***Dan le canton de Gen\u00e8ve, les EMS et les h\u00f4pitaux doivent d\u00e9sormais se conformer \u00e0 la nouvelle loi sur le suicide assist\u00e9...\r\nUn texte entr\u00e9 en vigueur samedi.\r\nIl garanti le droit de recourir au suicide assist\u00e9...\r\nmais pr\u00e9voit aussi une comission...charg\u00e9e de surveiller sa mise en pratique....en cas de doutes sur la pleine capacit\u00e9 de discernement du patient. \r\nMais que faire...si un EMS...venait...\u00e0 refusait  d'appliquer la loi...notamment pour des ...motifs religieux? \r\nVoici la r\u00e9ponse de Mauro Poggia, ministre genevois de la sant\u00e9:\r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(13/BASELWORLD - SWATCH PA) ***Le salon mondial de l'horlogerie Baselworld...peut-il r\u00e9sister \u00e0 un d\u00e9part...du Groupe Swatch...?\r\nSon avenir s'est tout cas...un peu plus assombri..hier...apr\u00e8s l'annonce de Nick Hayek...dans la NZZ-am-Sonntag...\r\nSwatch...num\u00e9ro un mondial...de l'horlogerie...ne participere pas \u00e0 l'\u00e9dition 2019...\r\nUn nouveau coup dur pur le Basel-world...qui cherche depuis des ann\u00e9es...un second souffle...\r\nEt une mauvaise nouvelle aussi pour la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice....MCH... en pleine restructuration. \r\nOlivier Schorderet\r\n  0'56''\r\n((Plus de 2000 exposants il y a dix ans, trois fois moins aujourd'hui. Bien s\u00fbr le march\u00e9 a \u00e9volu\u00e9, les pratiques des marques et les comportements des acheteurs aussi: c'est moins dans les salons qu'au poignet des mannequins qu'on d\u00e9couvre les derni\u00e8res cr\u00e9ations, et c'est de plus en plus sur internet qu'on les ach\u00e8te. Longtemps, l'arrogance pr\u00eat\u00e9e aux organisateurs d'une manifestation jug\u00e9e trop ch\u00e8re et trop d\u00e9connect\u00e9e s'est accomod\u00e9e de critiques pourtant toujours plus nombreuses. Mais quand Nick Hayek pousse un coup de gueule, \u00e7a r\u00e9sonne. L'avenir dira si Swatch a fait le bon choix. Mais pour MCH, il pourrait s'assombrir. L'an dernier la soci\u00e9t\u00e9 b\u00e2loise signait la premi\u00e8re perte de son histoire: 100 millions. A cause notamment d'amortissements exceptionnels li\u00e9es \u00e0 une \u00e9dition 2018 de Baselworld revue \u00e0 la baisse. Que sera celle de 2019 sans Swatch, dont le d\u00e9part pourrait en entra\u00eener d'autres ? Sans parler de la foire de B\u00e2le, qu'elle organise: la v\u00e9n\u00e9rable MUBA, qui tirera la prise sous sa forme actuelle l'an prochain. Cela fait beaucoup pour une ann\u00e9e qui devait \u00eatre, pour MCH, celle du retour aux b\u00e9n\u00e9fices. Et surtout d'un nouveau d\u00e9part.))\r\n(Californie - Incendies) Aux Etats-Unis...le nord de la Californie...toujours en proie \u00e0 de gigantesques incendies...\r\nDes feux de  for\u00eat....attis\u00e9s...par les vents et la s\u00e9cheresse... \r\nPr\u00e8s de 36 mille hectares sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e..Pour vous faire une id\u00e9e...c'est davantage que la superfiice de tout le canton de Gen\u00e8ve...\r\nLes incendies ont d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 \u00e0 la mort de 6 personnes...dont deux pompiers...\r\nLes autorit\u00e9s  pr\u00e9parent...maintenant... l'\u00e9vacuation de 40 mille personnes...notamment pr\u00e8s de la ville de Redding...\r\n(06/MALI ELECTIONS RE) ***C'est un scrutin majeur pour la Paix en Afrique de l'OUest : les citoyens du Mali...\u00e9taient appel\u00e9s aux urnes...hier...\r\nPremier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle...avec pas moins de 24 candidats en lice...et  deux principaux favoris : le sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta...et l'opposant Sou-ma\u00efla Ciss\u00e9.\r\nLe scrutin a \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9 par plusieurs attaques...au nord et au centre du Mali...avec notamment des tirs d'obus contre des bureaux de vote...pr\u00e8s de Kidal ou Tombonctou...Un pr\u00e9sident de bureau a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9...\r\nDans la capitale..., la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plus clame..mais la participation...plut\u00f4t faible...\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial...Fran\u00e7ois-Xavier Freland est sur place...\u00e0 Bamako...\r\n  1'12'' (qualit\u00e9 du montage limite)\r\n((\"Votre carte d'\u00e9lecteur s'il vous plait\", devant ce bureau de vote du centre de Bamako, une dizaine de militaires lourdement arm\u00e9s et des policiers filtraient l'entr\u00e9e. A l'int\u00e9rieur de longues files d'attentes, alors que le bureau avait ouvert avec du retard, faute de mat\u00e9riel suffisant. Devant une liste ce jeune malien, Alassane \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, il ne trouvait pas son nom.\r\nBob \u00e9lecteur\r\nGrace aux importants dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 mis en place \u00e0 Bamako, o\u00f9 r\u00e9guli\u00e8rement des patrouilles des casques bleus d\u00e9filaient dans les rues, le scrutin s'est d\u00e9roul\u00e9 normalement. M\u00eame si les observateurs \u00e9lectoraux, notamment de l'Union europ\u00e9enne, ont d\u00e9plor\u00e9 ici et l\u00e0, des probl\u00e8mes d'organisation et l'absence de cartes \u00e9lectorales pour certains votants. Malgr\u00e9 des soup\u00e7ons de fraudes dans certains bureaux, Bamako a n\u00e9anmoins vot\u00e9 dans une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, bien loin de la r\u00e9alit\u00e9 de l'autre Mali, au centre et au nord, dont la journ\u00e9e \u00e9lectorale, aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de nombreux actes de sabotage. \r\nFran\u00e7ois-Xavier Freland, pour RTS Info, Bamako))\r\n(21/ ZIMBAWE - ELECTIONS PA)  \r\n***Autre scrutin...bien plus au sud du continent africain...le Zimbababse va \u00e9lire....le  successseur de Robert Mugab\u00e9...\r\nAvec deux favoris : l'ancien bras-droit...du dictateurs...et un jeuen leader de l'opposition...\r\nAnouk Henry, pour la premi\u00e8re fois en 37 ans, Robert Mugab\u00e9 n'est pas candidat...pourtant son ombre pl\u00e2ne sur le scrutin...\r\n----DIRECT\r\nEt justement, les deux candidats ont voulu marquer la rupture avec l'ancien r\u00e9gime: D'un c\u00f4t\u00e9, Emmerson Manan-ga-gwa, 75 ans, a pourtant \u00e9t\u00e9 longtemps tr\u00e8s proche de Mugabe. Il est cr\u00e9dit\u00e9 de 40 pourcent des suffrage. Mais il joue gros: il compte obtenir par les urnes la l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir, alors qu'il a lui-m\u00eame succ\u00e9d\u00e9 en novembre au pr\u00e9sident, apr\u00e8s l'avoir pouss\u00e9 vers la sortie.\r\nLe leader de l'opposition, Nelson TChamisa, lui, veut faire table rase de la vieille garde politique... Il talone le favoris dans les sondages. Mais il a h\u00e9rit\u00e9 hier d'un soutien embarassant: Robert Mugabe lui-m\u00eame, qui a appel\u00e9 \u00e0 voter pour Tchamisa en affirmant de pas pouvoir soutenir ceux qui l'ont trahi. \r\nAnouk, dans quelles conditions vont se d\u00e9rouler ces \u00e9lections?\r\nEh bien l'opposition a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il y aurait des fraudes, et les Nations unies sont inqui\u00e8tes des \"intimidations\" et \"menaces\" avant les scrutins. Mais elles ont aussi salu\u00e9 \"l'\u00e9largissement de l'espace d\u00e9mocratique au Zimbabwe\", car selon les observateurs le climat s'est nettement d\u00e9tendu depuis la chute du dictateur. Dans son ensemble, la campagne \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme, et pour la premi\u00e8re fois depuis seize ans, des observateurs internationaux ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 surveiller le d\u00e9roulement du scrutin.\r\nExtro: les r\u00e9sutats sont attendu d'ici au 4 ao\u00fbt, et si aucun candidat n'obtient la majorit\u00e9 absolue, un second tour sera organis\u00e9 en septembre.\r\n(Cambodge) Mais avant cel\u00e0...un possible raz-de-mar\u00e9e...\u00e9lectoral...mais bien des questions...au Cambodge...\r\nLe parti du peuple....du premier ministre sortant Hun Sen...revendique....une victoire \u00e9crasante...avec pr\u00e8s de 80% des suffrages.\r\nLes r\u00e9sultats officiles sont attendus..le 15 ao\u00fbt...mais leur l\u00e9gitimit\u00e9 fait d\u00e9bat...\r\nPlusieurs pays....dont le Canada...se sont dit pr\u00e9coccup\u00e9s...par la manipulation d'urnes ..et l'intimidation d'\u00e9lecteurs...\r\nCe matin...le prinnicpal parti d'opposition estime que le Cambodage a d\u00e9sormais \"bascul\u00e9 dans la dictature\"...\r\n(ESP - Migrations) Les secours espagnols ont annonc\u00e9 hier avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 211 migrants en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nIls seront transport\u00e9s vers le port d'Alg\u00e9siras, en Andalousie.\r\nPlus de 1200 migrants tentant cette p\u00e9rilleuse travers\u00e9e ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 secourus par les gardes-c\u00f4tes espagnols vendredi et samedi.\r\nL'Espagne...nouvelle destination...prioritaire...des passeurs...selon de nombreux observateurs...\r\n Le ministre de l'Int\u00e9rieur espagnol...se rend aujourd'hui...la Mauritanie.... dans l'espoir de renforcer la lutte contre l'immigration ill\u00e9gale.\r\n(TF1/TDF PUBLIC EN BAISSE - SUISSE INTERESSEE PI) ***Ambiance de f\u00eate aujorud'hui...\u00e0 Cardiff...on dit que m\u00eame les bo\u00eetes aux lettres pourraietn \u00eatre repeintes en jaune...pour honorer le h\u00e9ros national...Garaint Thomas...\r\nPremier Gallois \u00e0 gagner le Tour de France cycliste...\r\nIl reste...et termine en jaune...\u00e0 l'issue de la derni\u00e8re \u00e9tape..remport\u00e9e heir .par le Novr\u00e9gien Alexander Kristoff sur les Champs-Elys\u00e9es\r\nLe Tour de France qui  - malgr\u00e9 une rude concurrence  - attise toujours autant de convoitises, J\u00e9rome Jeannin, y compris en Suisse...\r\n  1'14''\r\n((Mis en concurrence avec la Coupe du monde de football,  le Tour de France a sans doute attir\u00e9 un peu moins de monde cette ann\u00e9e au bord des routes. Surtout dans sa premi\u00e8re partie.\r\nL'indigestion de sport n'\u00e9tait pas loin...\r\nCel\u00e0 dit, la popularit\u00e9 du Tour reste impressionante. Chiffres \u00e0 l'appui, son directeur Christian Prudhomme affirme que les audiences n'ont pas chut\u00e9...\r\nson \r\nLe Tour de France reste donc produit tr\u00e8s attractif,  pour le public, mais aussi pour les villes candidates. \r\nPr\u00e8s de 300 pour la prochaine \u00e9dition, qui s'\u00e9lancera de Bruxelles. \r\nAvec une arriv\u00e9e en Suisse? La r\u00e9ponse \u00e0 cette question tombera au mois d'octobre. Mais l'int\u00e9r\u00eat est bien l\u00e0 puisqu'une demi-douzaine de villes sont sur les rangs pour ces prochaines ann\u00e9es. En Valais, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Fribourg et dans le canton de Vaud, pour une \u00e9tape qui partirait du si\u00e8ge de l'UCI \u00e0 Aigle et qui se terminerait au Mus\u00e9e olympique \u00e0 Lausanne.\r\nJJ- RTS Sport - Paris.))\r\n(Football) En football... le FC Sion a bien r\u00e9ussi sa deuxi\u00e8me journ\u00e9e de SuperLeague\r\nLe club valaisan s'est impos\u00e9 4 \u00e0 2 hier \u00e0 Saint-Gall\r\nUne victoire qui efface la d\u00e9faite \u00e0 domicile... la semaine derni\u00e8re contre Lugano. \r\nLugano qui s'est justement inclin\u00e9 2 \u00e0 0 face \u00e0 Young Boys hier... alors que Thoune a battu Lucerne 2 \u00e0 1\r\nEt puis en Challenge league, deux \u00e0 un \u00e9galement pour Lausanne hier \u00e0 Vaduz\r\n(F1) En formule 1... Lewis Hamilton (sur Mercedes) a remport\u00e9 le Grand Prix de Hongrie\r\nLe britannique signe ainsi le 67e succ\u00e8s de sa carri\u00e8re... \r\nEt il renforce son avance au championnat du monde... \r\nIl compte d\u00e9sormais 24 points de plus que l'Allemand Sebastian Vettel (Ferrari)... alors que la pause estivale de trois semaines commence aujourd'hui.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 831, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9729856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9729882", "ece-9729856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-05T05:01:32Z", "speechToTexts": ["05.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDe ce lundi, l'aide au suicide, mais pour qui faut -il autoriser les personnes fatigu\u00e9es de la vie \u00e0 y recourir, le d\u00e9bat est vif, il y a le cas de ce d\u00e9tenu bernois qui souhaite en finir celui de cet Australien, lass\u00e9s de la vie venimeux mourir en Suisse, en parall\u00e8le, l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales, a \u00e9tendu le suicide assist\u00e9 \u00e0 toute souffrance insupportable qu'elle soit physique ou mental, mauvaise id\u00e9e pour notre invit\u00e9 Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, explique \u00e0 7 heures 33 dans cette matinale \u00e9galement les premi\u00e8res \u00e9lections post- Mugabe au Zimbabwe, la Suisse, il a particip\u00e9, en toute discr\u00e9tion, St\u00e9phane Delory nous expliquera comment et puis, nous partirons sur les pas de Nicolas Bouvier dans les Balkans, sur les traces des criminels juste avant 8 heures 2 nouvelles s\u00e9ries \u00e0 d\u00e9couvrir cette semaine tout de suite le journal Julien Bangerter bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [93%] :\r\nBonjour, plus de 30 degr\u00e9s toute la semaine, la Suisse transpire sous la canicule \u00e0 cette vague de chaleur fait aussi suer les architectes avec ce constat : les habitats modernes avec leurs grandes baies vitr\u00e9es ont tendance \u00e0 surchauffer quel avenir pour l'accord de paix au Mali, malgr\u00e9 cet enjeu crucial la patte participation hier \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t faible, les violences ont touch\u00e9 le nord du pays, mais \u00e9pargn\u00e9 la capitale, reportage dans ce journal, dans un bureau de vote \u00e0 Bamako \u00e0 suivre dans ce journal des nuages sur Baselworld apr\u00e8s les menaces du Groupe Swatch et l'horizon d\u00e9gag\u00e9 du Tour de France, les villes romandes r\u00eave d'accueillir l'an prochain une nouvelle. \r\nLes temp\u00e9ratures ont d\u00e9pass\u00e9 les 20 degr\u00e9s cette nuit en Suisse romande, pas facile de fermer l'oeil, mais mieux vaut s'y habituer, la vague de chaleur et ses pics en dessus de 30 degr\u00e9s vont durer toute la semaine m\u00e9t\u00e9osuisse signale un danger li\u00e9 \u00e0 la canicule dans la r\u00e9gion l\u00e9manique et en Valais, voil\u00e0 qui rappelle forc\u00e9ment la vague de chaleur de 2003 mais attention Andr\u00e9 Charles Letestu Letestu pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse nuance cette comparaison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [94%] :\r\nEn 2003, on a eu des temp\u00e9ratures maximales, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont d\u00e9pass\u00e9 les 35 degr\u00e9s pratiquement pendant 10 jours, je pense que dans notre cas, on aura plut\u00f4t des 32 34 degr\u00e9s dans ce qu'on fera quand m\u00eame un petit peu en dessous des valeurs de 2003. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [92%] :\r\n\u00e0 noter que le Tessin la r\u00e9gion b\u00e2loise ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en danger canicule un niveau 3 sur une \u00e9chelle de 5 face au chaud, on recherche forc\u00e9ment la la fra\u00eecheur au bord des cours d'eau et \u00e9videmment \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos logements mais si les habitations modernes chauffent bien en hiver elle refroidissent mal durant l'\u00e9t\u00e9, les architectes se basent sur le climat actuel et oublient que d'ici quelques d\u00e9cennies, il fera plus chaud encore, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole de techniques et d'architecture de Lucerne, mandat\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [94%] :\r\nPar temps de canicule, mieux vaut habiter dans une vieille maison Gianrico cette est architecte \u00e0 la Haute \u00e9cole de Lucerne, il a dirig\u00e9 cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:55) [87%] :\r\nLes appartements vieille, ils ont des de surface vitrage beaucoup moins grande que le nouvel appartement surtout alors ils r\u00e9agissent beaucoup mieux aux temp\u00e9ratures plus \u00e9lev\u00e9es, c'est vieux appartements continuer \u00e0 utiliser beaucoup plus d'\u00e9nergie l'hiver parce qu'ils sont normalement moins bien isol\u00e9s, mais dans l'\u00e9t\u00e9 ils ont des avantages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [96%] :\r\nAlors que les logements modernes et leurs grandes baies vitr\u00e9es ont tendance \u00e0 surchauffer et ce sera pire dans 30 50 ou 70 ans quand il fera encore plus chaud, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de planifier \u00e0 long terme, des solutions existent, il suffit d'y penser, Luca c'est un Bellini. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:32) [90%] :\r\nOn a besoin d'une bonne protection solaire peut \u00eatre automatis\u00e9, on a besoin de concepts Innovative de comment on peut ventiler les appartements, surtout la nuit, c'est plut\u00f4t les les architectes qui peuvent faire des choses comme \u00e7a et apr\u00e8s, de la part technique il y a des possibilit\u00e9s, on peut prendre la chaleur dont l'\u00e9t\u00e9, la mettre dans le sol et apr\u00e8s utiliser cette chaleur pour l'hiver pour les chauffages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [92%] :\r\nLe risque, si l'on ne pr\u00e9voit pas les grandes chaleurs \u00e0 venir avant de construire les b\u00e2timents, c'est qu'on doive leur appliquer apr\u00e8s coup, des solutions de refroidissement qui risque bien d'\u00eatre boiteuse \u00e9nergivores et plus esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [94%] :\r\nQuelque 50 millions de francs pour r\u00e9nover la caserne des gardes suisses au Vatican, c'est l'objectif d'une collecte de fonds, lanc\u00e9e par une fondation helv\u00e9tique avec \u00e0 sa t\u00eate l'ex- pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse, Jean-Pierre Roth, il explique ce matin dans les colonnes du journal La Libert\u00e9, le Vatican a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 ces travaux de r\u00e9novation et d'agrandissement pour rappel, le nombre de gardes suisses au Saint-Si\u00e8ge passera prochainement de 110 \u00e0 130. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:29) [99%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve les EMS et les h\u00f4pitaux doivent d\u00e9sormais se conformer \u00e0 la nouvelle loi sur le suicide assist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [94%] :\r\nUn texte entr\u00e9 en vigueur ce week- end, il garantit le droit de recourir en suicide assist\u00e9 mais pr\u00e9voit aussi une commission charg\u00e9e de surveiller sa mise en pratique en cas de doute sur la pleine capacit\u00e9 de discernement du patient, mais que faire si un EMS venait \u00e0 refuser d'appliquer la loi, notamment pour des motifs religieux, voici la r\u00e9ponse demain au repos Djiar ministre Genevois de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:57) [90%] :\r\nJe dirais qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, nous n'avons pas eu connaissance de situations probl\u00e9matiques, mais c'est vrai qu'il y a encore, en tout cas un EMS qui pour des raisons religieuses qui sont historiquement dans les statuts de cet \u00e9tablissement et qui sont accept\u00e9s et connu de tous nouveaux r\u00e9sidents, h\u00e9 bien il n'y a pas une tol\u00e9rance face \u00e0 \u00e0 ce type de probl\u00e9matique, cela ne veut pas dire qu'il y a un obstacle \u00e0 l'expression cette libert\u00e9, cela veut dire que des solutions doivent \u00eatre trouv\u00e9es, la f\u00e9d\u00e9ration d\u00e9sol\u00e9, mais je dois d'ailleurs \u00e9tabli des directives Happy permettent une collaboration entre MS donc probl\u00e9matique dans un EMS, h\u00e9 bien la personne peut \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s ailleurs pour pouvoir exercer cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Bayle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:37) [98%] :\r\nLa question est sur toutes les l\u00e8vres Baselworld survivra -t-il au d\u00e9part du Swatch Group. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [96%] :\r\nSon avenir est en tout cas un peu plus assombri depuis hier et l'annonce de Nick Hayek dans la NZZ AM Sonntag Swatch, num\u00e9ro un mondial de l'horlogerie ne participera pas \u00e0 l'\u00e9dition 2019 un nouveau coup dur pour Baselworld qui cherche depuis des ann\u00e9es un second souffle et une mauvaise nouvelle aussi pour la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice MCH en pleine restructuration, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:03) [90%] :\r\nPlus de 2000 exposants, il y a disons 3 fois moins aujourd'hui, bien s\u00fbr, le march\u00e9 a \u00e9volu\u00e9, les pratiques des marques et les comportements des acheteurs aussi, c'est moins dans les salons qu'au poignet des mannequins qu'on d\u00e9couvre les derni\u00e8res cr\u00e9ations et c'est de plus en plus sur internet qu'on les ach\u00e8te longtemps l'arrogance pr\u00eat\u00e9es aux organisateurs d'une manifestation jug\u00e9e trop ch\u00e8re et trop d\u00e9connect\u00e9 s'est accommod\u00e9 de critiques pourtant toujours plus nombreuses, mais quand Nick Hayek pousse un coup de gueule, h\u00e9 bien \u00e7a r\u00e9sonne l'avenir dira si Swatch a fait le bon choix, mais pour MCH, il pourrait s'assombrir l'an dernier la soci\u00e9t\u00e9 b\u00e2loise sign\u00e9 la premi\u00e8res pertes de son histoire 100 millions \u00e0 cause notamment d'amortissement exceptionnel li\u00e9 \u00e0 une \u00e9dition 2018 de Baselworld revu \u00e0 la baisse que sera celle de 2900 Swatch, dont le d\u00e9part pourrait en entra\u00eener d'autres, sans parler de la foire de B\u00e2le qu'elle organise la v\u00e9n\u00e9rable MUBA qui tirera la prise sous sa forme actuelle, l'an prochain, cela fait beaucoup pour une ann\u00e9e qui devait \u00eatre pour MCH celle du retour aux b\u00e9n\u00e9fices et surtout d'un nouveau d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, le nord de la Californie, toujours en proie \u00e0 de gigantesques incendies des feux de for\u00eat attis\u00e9s par les vents et la s\u00e9cheresse, pr\u00e8s de 36000 hectares sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e pour vous faire une id\u00e9e c'est davantage que la superficie de tout le canton de Gen\u00e8ve, les incendies ont d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 la mort de 6 personnes, dont 2 pompiers, les autorit\u00e9s pr\u00e9parent maintenant l'\u00e9vacuation de 40000 personnes, notamment pr\u00e8s de la ville de Redding. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:22) [96%] :\r\nC'est un scrutin majeur pour la paix en Afrique de l'Ouest, les citoyens du Mali \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes, il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [93%] :\r\n1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec pas moins de 24 candidats en lice et 2 principaux favoris, le sortant Ibrahim Boubacar Caritas et l'opposant Souma\u00efla Ciss\u00e9, le scrutin a \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9 par plusieurs attaques au nord et au centre du Mali avec notamment des tirs d'obus compte des bureaux de vote pr\u00e8s de Kidal ou Tombouctou, un pr\u00e9sident de bureau a aussi \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 dans la capitale, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plus calme, mais la participation plut\u00f4t faible, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Fran\u00e7ois-Xavier Freland et sur place \u00e0 Bamako. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [82%] :\r\nQuant \u00e0 l'affaire, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:57) [93%] :\r\nVotre carte d'\u00e9lecteur, s'il vous pla\u00eet, devant ce bureau de vote du centre de Bamako, une dizaine de militaires lourdement arm\u00e9s et des policiers filtraient l'entr\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de longues files d'attente alors que le bureau avait ouvert avec du retard faute de mat\u00e9riel suffisant devant une liste \u00e9lectorale, ce jeune malien Alassane \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, dit qu'il ne pouvait pas son de sang. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [77%] :\r\nOn n'a pas vu depuis ce matin, nous sommes l\u00e0 pour chercher, nous, nous sommes fatigu\u00e9s, on va, on va la la mesure mais vous avez vot\u00e9 pour 2013 \u00e0 2 13 moins sinon maintenant je ne visionne trouve pas pas la TVA, il y a une confusion et 6 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [95%] :\r\nGr\u00e2ce aux importants dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 mis en place \u00e0 Bamako o\u00f9 r\u00e9guli\u00e8rement des patrouilles des casques bleus de l'ONU d\u00e9filaient dans les rues, le scrutin s'est d\u00e9roul\u00e9 normalement, m\u00eame si les observateurs \u00e9lectoraux, notamment de l'Union europ\u00e9enne ont d\u00e9plor\u00e9 ici et l\u00e0 des probl\u00e8mes d'organisation et l'absence de cartes \u00e9lectorales pour certains votants malgr\u00e9 des soup\u00e7ons de fraude aussi dans certains bureaux, Bamako a n\u00e9anmoins vot\u00e9 dans une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, bien loin de la r\u00e9alit\u00e9 de l'autre Mali au centre et au nord du pays, dont la journ\u00e9e \u00e9lectorale aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de nombreux actes de sabotage Fran\u00e7ois-Xavier Freland pour RTS Info Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:07) [95%] :\r\nEt puis autre scrutin, plus au sud du continent africain, le Zimbabwe \u00e9lit le successeur de Robert Mugabe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [94%] :\r\nAvec 2 favoris, l'ancien bras droit du dictateur et un jeune leader de l'opposition, Anouk Henry pour la premi\u00e8re fois en 37 ans, Robert Mugabe n'est pas candidat pourtant son ombre plane toujours sur le scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:26) [94%] :\r\nOui, justement, les 2 principaux candidats ont voulu marquer la rupture avec l'ancien r\u00e9gime, d'un c\u00f4t\u00e9, Emerson maintenant quoi 75 ans, il a pourtant \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche de Mugabe, il est cr\u00e9dit\u00e9 de 40 pourcent des suffrages mais il joue gros, il veut obtenir par les urnes, la l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir alors qu'il a lui- m\u00eame succ\u00e9d\u00e9 en novembre au pr\u00e9sident apr\u00e8s l'avoir pouss\u00e9 vers la sortie, le leader de l'opposition, Neil Nelson Chamisa, lui, il veut faire table rase de la vieille garde politique il talonne le favori dans les sondages, mais il a invit\u00e9 hier d'un soutien embarrassant Robert Mugabe lui- m\u00eame qui a appel\u00e9 \u00e0 voter pour Chamisa en affirmant ne pas pouvoir soutenir ses anciens amis qui l'ont trahi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [94%] :\r\nAnouk dans quelles conditions, vont se d\u00e9rouler ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:06) [94%] :\r\nEh bien, l'opposition a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il y aurait des fraudes et les Nations unies sont inqui\u00e8te des intimidations et menaces avant le scrutin, mais aussi salu\u00e9 l'\u00e9largissement de l'espace d\u00e9mocratique, au Zimbabwe, car, selon les observateurs, le climat s'est nettement d\u00e9tendu depuis la chute du dictateur dans son ensemble la campagne \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme et puis, pour la premi\u00e8re fois depuis 16 ans, il y a des observateurs internationaux ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 surveiller le d\u00e9roulement du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [93%] :\r\nMerci Anouk Henry autre briques international, les r\u00e9sultats sont attendus d'ici au 4 ao\u00fbt si aucun candidat n'obtient la majorit\u00e9 absolue, un second tour sera organis\u00e9 en septembre avant cela impossible raz-de-mar\u00e9e \u00e9lectoral encore du c\u00f4t\u00e9 du Cambodge, bien des questions, le Parti du peuple du 1er ministre sortant une sc\u00e8ne revendique une victoire \u00e9crasante, avec pr\u00e8s de 80 pourcent des suffrages les r\u00e9sultats officiels sont attendus le 15 ao\u00fbt mais leur l\u00e9gitimit\u00e9 fait d\u00e9bat, plusieurs pays dont le Canada se sont dits pr\u00e9occup\u00e9s par la manipulation d'urnes et l'intimidation d'\u00e9lecteurs, ce matin, le principal parti d'opposition, estime que le Cambodge a d\u00e9sormais bascul\u00e9 dans la dictature, les secours espagnols ont annonc\u00e9 hier avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 211 migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, elles seront transport\u00e9s vers le port d'Al appr\u00e9ciera son Andalousie, plus de 1200 migrants tentant cette p\u00e9rilleuse travers\u00e9e ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 secourus par les gardes- c\u00f4tes espagnols vendredi et samedi, l'Espagne nouvelle destination prioritaire des passeurs, selon de nombreux observateurs, le ministre de l'Int\u00e9rieur espagnol se rend aujourd'hui en Mauritanie, dans l'espoir de renforcer la lutte contre l'immigration ill\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:37) [90%] :\r\nIl para\u00eet que les bo\u00eetes aux lettres de Cardiff pour \u00eatre repeintes en jaune pour honorer le h\u00e9ros national, nouveau h\u00e9ros gagnent Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [92%] :\r\nUn garenne Thomas premier Gallois a gagn\u00e9 le Tour de France cycliste, il reste et termine en jaune \u00e0 l'issue de la derni\u00e8re \u00e9tape hier, remport\u00e9e par le Norv\u00e9gien Alexander Kristoff sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, le Tour de France qui, malgr\u00e9 une rude concurrence attise toujours autant de convoitises J\u00e9r\u00f4me Germain, y compris en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:04) [92%] :\r\nMis en concurrence avec la Coupe du monde de football, le Tour de France \u00e0 sont attir\u00e9 un peu moins de monde cette ann\u00e9e, au bord des routes l'indigestion de sport n'\u00e9tait pas loin, cela dit, la popularit\u00e9 du Tour reste impressionnante, chiffres \u00e0 l'appui, son directeur Christian prud'homme, affirme que les audiences TV n'ont pas chut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [87%] :\r\nAbsolument pas, il faudrait pas que le prisme Coupe du monde qui \u00e9tait bien effectif en premi\u00e8res semaine y compris sur les audiences, les audiences du Tour de France, quand je vois du sans Berne Tour de France fait 36 pourcent de parts de march\u00e9, Roland Garros, fait 15 ans pris France fait 20 tour de France \u00e9crase tout il y a une premi\u00e8re semaine qui \u00e9tait plus fait parce qu'il y avait la Coupe du monde, pas simplement la Coupe du monde, la Coupe du monde gagn\u00e9e par la France et c'est magnifique, un petit 29 pourcent de la premi\u00e8re semaine, qui est donc comme le doute de Roland Garros, pour finir \u00e0 43 l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec une 2\u00e8me semaine qui est la plus forte, la 2\u00e8me plus forte depuis 6 ans, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:48) [94%] :\r\nLe Tour de France reste donc un produit tr\u00e8s attractif pour le public, mais aussi pour les villes candidates, pr\u00e8s de 300 pour la prochaine \u00e9dition qui s'\u00e9lancera de Bruxelles avec peut-\u00eatre une arriv\u00e9e en Suisse, la r\u00e9ponse \u00e0 cette question tombera au mois d'octobre, mais l'int\u00e9r\u00eat est bien pr\u00e9sent, puisqu'une demi- douzaine de villes sont sur les rangs pour les prochaines ann\u00e9es en Valais, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg et dans le canton de Vaud pour une \u00e9tape qui partirait du si\u00e8ge de l'Union cycliste internationale \u00e0 Aigle et qui se terminerait au Mus\u00e9e olympique, \u00e0 Lausanne, J\u00e9r\u00f4me Jenlain RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:17) [91%] :\r\nEt puis on va refermer ce journal avec un sourire, le sourire des clubs romands football : le FC Sion a bien r\u00e9ussi sa 2\u00e8me journ\u00e9e de Super League, le club valaisan s'est impos\u00e9 hier 4 \u00e0 2 \u00e0 Saint-Gall, une victoire qui efface la d\u00e9faite \u00e0 domicile la semaine derni\u00e8re, compte Lugano Lugano qui s'est justement inclin\u00e9 2 0 en face \u00e0 Young Boys hier alors que Thoune a battu Lucerne 2 1, on rappelle que samedi, Neuch\u00e2tel Xamax avait r\u00e9ussi \u00e0 obtenir le match nul face au FC B\u00e2le et puis en Challenge League 2 \u00e0 un \u00e9galement un victoire hier pour Lausanne \u00e0 Vaduz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:47) [71%] :\r\nMerci Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-30T05:24:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Freland, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C4F0DC2-90EB-40F3-B801-29E0458C9B07", "internalArchiveId": "4C4F0DC2-90EB-40F3-B801-29E0458C9B07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Andreas Burgener, directeur d'Auto Suisse;Boukari, Fouad;Alexandre Wisard, directeur du service du lac de la renaturation des cours d'eau et de la p\u00eache \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve;Robert Mugabe, ancien pr\u00e9sident du Zimbabwe;Pedzisai RUhanya, analyste politique;Daras\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/AUTOROUTES 2 ETAGES PI) L'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes n'est pas r\u00e9fractaire \u00e0 des autoroutes \u00e0 deux \u00e9tages. \r\nSon directeur J\u00fcrg R\u00f6thlisberger l'affirmait hier dans les colonnes de la NZZ am Sonntag. \r\nDeux \u00e9tages pour le contournement nord de Zurich, syst\u00e9matiquement congestionn\u00e9. \r\nUne id\u00e9e Alain Arnaud qui s\u00e9duit les professionels du secteur...\r\n  1'20''\r\n((Une autoroute \u00e0 deux \u00e9tages ! que la Conf\u00e9d\u00e9ration y r\u00e9fl\u00e9chisse, voil\u00e0 qui r\u00e9jouit Andreas Burgener, le directeur d'Auto Suisse, l'association des importateurs de v\u00e9hicules \u00e0 moteur \r\nMAG 11'' Autoroutes itv Burgener agr\u00e9ablement surpris\r\nTraduction :\r\n9'' - 20'' Je suis tr\u00e8s agr\u00e9ablement surpris, surtout parce que l'id\u00e9e vient de chez nous. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes a retenu la proposition que nous avions faite il y a 4 ou 5 ans.\r\nMais notre pays se pr\u00eate-t-il vraiment \u00e0 des ouvrages certes courants dans les m\u00e9tropoles am\u00e9ricaines ou asiatiques, mais quand m\u00eame bien plus rares en Europe ?\r\nMAG 29'' Autoroutes itv Burgener constr densifi\u00e9e\r\nTraduction :\r\n28'' - 57'' Ce n'est rien d'autre que de la construction densifi\u00e9e, exactement comme on le fait dans la construction de maisons. Et puis si on les fait \u00e0 deux \u00e9tages, il faudra aussi les couvrir, et les murer en tous cas d'un c\u00f4t\u00e9, pour limiter les nuisances sonores. On pourra les v\u00e9g\u00e9taliser, y mettre des panneaux solaires. On pourra y faire pa\u00eetre des moutons, dans des enclos pour \u00e9viter que le loup n'aille les croquer.\r\nBlague \u00e0 part, l'OFROU a compt\u00e9 26'000 heures de bouchons sur les routes de Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est 7,4% de plus qu'un an plus t\u00f4t. Et pour les \u00e9viter, les automobilistes ont de plus en plus tendance \u00e0 quitter l'autoroute au profit des routes cantonales et r\u00e9gionales. Quant \u00e0 la densit\u00e9 du trafic, elle augmentera de 20% d'ici \u00e0 2040. Il faudra bien trouver des solutions pour mieux l'absorber.))\r\n(14/GE/ REUNION PAYS PRODUCTEURS VOITURES PA) *** Les principaux pays producteurs de voitures hors des Etats-Unis doivent se retrouver demain \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e9laborer une \u00e9ventuelle riposte commune aux annonces de Donald Trump. \r\nC'est l'agence d'information \u00e9conomique et financi\u00e8re Bloomberg qui l'annonce...\r\nLa rencontre entre le pr\u00e9sident americain et Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la comission europ\u00e9enne, mercredi dernier, a quelque peu apais\u00e9 les tensions entre Washington et Bruxelles...\r\nMais Olivier Schorderet, les Etats-Unis n'ont pas pour autant abandonn\u00e9 l'examen du dossier automobile. \r\n((Des repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne, du Canada, du Mexique, de Cor\u00e9e du Sud et du Japon tenteront d'\u00e9laborer une strat\u00e9gie commune pour contrer les taxes douani\u00e8res qui pourraient s'abattre sur les importations de voitures \u00e9trang\u00e8res aux Etats-Unis. Mieux vaut pr\u00e9venir et nous unir que de devoir r\u00e9agir, se sont dit ces diff\u00e9rents Etats. Des tels accords sont autoris\u00e9s par l'OMC, l'organisation mondiale du commerce, pour autant qu'ils profitent \u00e0 tous ceux qui les signent. Car si personne ne va se risquer \u00e0 prendre des mesures unilaterales durant le temps des n\u00e9gociations entre Washington et Bruxelles, des sanctions pourraient tomber au sortir de l'\u00e9t\u00e9, craignent certains Etats europ\u00e9ens. Comme l'Allemagne, grosse productrice et exportatrice de voitures. L'industrie automobile am\u00e9ricaine a pourtant elle-m\u00eame rejet\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de taxer les voitures import\u00e9es. Mais le dossier reste sur le bureau de Wilbur Ross. Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au commerce cherche encore et toujours \u00e0 savoir s'il peut invoquer la s\u00e9curit\u00e9 nationale pour relever des droits de douanes de 25%. Mais une alliance de producteurs \u00e0 travers le monde pourrait temp\u00e9rer se ardeurs le moment venu. ))\r\n(Bve Canicule CH) *** La chaleur va encore s\u00e9vir toute la semaine et une partie de la suisse est d'ailleurs plac\u00e9e en alerte canicule.\r\nLe Valais et la r\u00e9gion l\u00e9manique sont concern\u00e9s, avec des temp\u00e9ratures qui se situeront entre 31 \u00e0 35 degr\u00e9s, jusqu'en fin de semaine.\r\nPas de rafra\u00eechissement non plus les nuits, ou le mercure ne resdecendra pas en dessous des 20 degr\u00e9s.\r\nLa consigne : rester au frais et bien s'hydrater...\r\n(05/CANICULE ET POISSONS ITV WISARD) La canicule qui fait \u00e9galement souffrirles aminaux...\r\nEt notamment les poissons - \u00e0 la peine dans des cours d'eau plus chauds, et aux niveaux plus bas. \r\nEcoutez, les explications d'Alexandre Wisard ((vizard)), directeur du service du lac \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve. \r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(Bve feux Californie) La Californie est, comme souvent l'\u00e9t\u00e9, une des r\u00e9gions touch\u00e9es par les immenses incendies aux Etats-Unis. \r\nLes autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 qu'elles pourraient \u00e9vacuer pr\u00e8s de 40 000 personnes menac\u00e9es par le \"Carr fire\", un des 17 incendies qui s\u00e9vit dans l'Etat. \r\nLes feux qui ont fait au moins 8 morts en Californie ont d\u00e9vast\u00e9 des dizaines de milliers d'hectares, laissant derri\u00e8re eux des images de d\u00e9vastation.\r\n(TF5/ZIMBABWE ELECTIONS PI) *** Les Zimbaw\u00e9ens sont appel\u00e9s aux urnes ce lundi. \r\nC'est la premi\u00e8re \u00e9lection depuis que le pr\u00e9sident Robert Mugabe a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9, en novembre dernier, apr\u00e8s plus de 30 ans au pouvoir. \r\nA la veille du scrutin, l'ex-dictateur s'est exprim\u00e9 devant la presse, dans sa luxueuse r\u00e9sidence de la capitale Harare...\r\nRobert Mugabe a sous-entendu qu'il voterait pour l'opposition. Patricia Huon...\r\n  1'24''\r\n((Mugabe: Cette \u00e9lection, je pose la question : vise-t-elle \u00e0 ramener la d\u00e9mocratie? Je ne peux pas voter pour ceux qui m'ont tourment\u00e9. Je ne peux pas voter pour la Zanu-PF. Alors que reste-t-il... Chamisa.\r\nRobert Mugabe, s'est offert un baroud d'honneur au go\u00fbt de revanche. Le message est clair. L'autocrate d\u00e9chu a, implicitement, donn\u00e9 sa consigne de vote : le leader de l'opposition, Nelson Chamisa. Tout plut\u00f4t qu'Emmerson Mnangagwa, son ancien bras droit devenu pr\u00e9sident \u00e0 l'issue du coup de force, men\u00e9 avec l'appui de l'arm\u00e9e, qui l'a renvers\u00e9 en novembre.\r\nPour l'analyste politique, Pedzisai RUhanya, l'ancien chef d'Etat jouit encore d'influence.\r\nAnalyste :  \r\nRobert Mugabe a tiss\u00e9 un r\u00e9seau de patronage bien huil\u00e9. Il jouit toujours de sympathies aupr\u00e8s des chefs traditionnels. La foule est descendue dans la rue \u00e0 Harare pour f\u00eater sa chute mais la capitale est acquise \u00e0 l'opposition. Dans les zones rurales, il n'y a pas eu de c\u00e9l\u00e9brations.\r\nEmmerson Manangagwa accuse l'opposition d'avoir pass\u00e9 un accord avec l'ancien pr\u00e9sident. Nelson Chamisa d\u00e9ment avec force, mais affirme que tous les votes sont les bienvenus. Chacun veut se pr\u00e9senter comme le candidat du renouveau. Mais l'ombre de Robert Mugabe continue de planer sur le scrutin.\r\nPatricia Huon, pour RTS info, Harare))\r\n(Bve Espagne) Les secours espagnols ont annonc\u00e9 hier avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 211 migrants en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n21 embarcations secourus dans le d\u00e9troit de Gibraltar qui s\u00e9pare l'Espagne et le Maroc. \r\nIls seront transport\u00e9s vers le port d'Alg\u00e9siras, en Andalousie, dans le sud de l'Espagne, a-t-il ajout\u00e9.\r\nPlus de 1200 migrants tentant cette p\u00e9rilleuse travers\u00e9e ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 secourus par les gardes-c\u00f4tes espagnols vendredi et samedi.\r\nTandis que Le ministre de l'Int\u00e9rieur du pays \u00e9tait pour sa part en route pour la Mauritanie dans l'espoir de renforcer la lutte contre l'immigration ill\u00e9gale.\r\n(07/CAMBODGE VAINQUEUR ELECTIONS PA (22h30)) Des elections l\u00e9gislatives avaient lieu hier au Cambodge. \r\nEt un resultat sans surprises puisque le parti du 1er ministre Hun Sen ((Oun Ssen)), le parti du peuple cambodgien, annonce qu'il a largement remport\u00e9 le scrutin. \r\nAu fil de ces plus de 3 d\u00e9cennies au pouvoir, l'homme fort du pays, a fait taire toute opposition. \r\nSon portrait, sign\u00e9 Nicolas Vultier.\r\n  0'59''\r\n((Un pays soumis au pouvoir d'un seul homme. Depuis 33 ans, Hun Sen dirige le Cambodge. Quasiment sans partages. Cet ancien commandant khmer rouge a surv\u00e9cu \u00e0 tous les bouleversements qui ont touch\u00e9 son pays meurtri par le g\u00e9nocide. Alli\u00e9 de l'occupant vietnamien, il devient en 1985 premier ministre. Il a 32 ans. Pour se maintenir au pouvoir, il muselle toute opposition. Ses leaders sont arr\u00eat\u00e9s ou s'exilent. Hun Sen en profite pour placer ses proches et sa famille aux postes cl\u00e9s. Au Cambodge, la galaxie des Hun Sen contr\u00f4le tout. Politique, \u00e9conomie, arm\u00e9e, rien ne lui \u00e9chappe. Hun Sen, qui aime se faire appeler Oncle, distribuent r\u00e9guli\u00e8rement les billets de banque aux ouvri\u00e8res enceintes \u00e0 l'issue de ses meetings politiques. Converti au lib\u00e9ralisme \u00e0 la sauce patriarcale asiatique, Hun Sen est aujourd'hui le plus fid\u00e8le alli\u00e9 de la Chine dans la r\u00e9gion. Son but avou\u00e9, rempiler pour dix ans. Peu importe la mani\u00e8re. Au moment des printemps arabes, Hun sen avait d'ailleurs lanc\u00e9 d'ailleurs cette phrase qui montre parfaitement de quoi il est capable. \u00ab\u00a0J'ai un message pour ceux qui seraient tent\u00e9 de s'inspirer des \u00e9meutes tunisiennes. Je fermerai les fronti\u00e8res et j'\u00e9craserai les chiens\u00a0\u00bb.))\r\n(09/PAYS DE GALLES FETE GERAINT THOMAS PA) *** Le drapeau gallois brandi hier par Geraint Thomas sur le podium des Champs-Elys\u00e9es...\r\nA 32 ans, Geraint Thomas remporte son premier Tour de France, au terme d'une course maitris\u00e9e de bout en bout.\r\nPremier Gallois et 3e Britannique vainqueur de la Grand Boucle, il permet \u00e0 son equipe la Sky de s'adjuger son 6e succ\u00e9s en 7 edition...  \r\nGeraint Thomas, l'un des rares Gallois \u00e0 s'imposer au niveau mondial... A l'instar du footballer du Real Madrid Gareth Bale. \r\nLe pays de Galle, Marina Daras, qui c\u00e9l\u00e8bre depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ussite de son nouveau champion... \r\n   0'48''\r\nLe Gallois Geraint Thomas qui s'impost donc apr\u00e9s 3 semaines de Tour de France, devant le n\u00e9erlandais Tom Dumoulin et le britannique Chris Froome. \r\nLe Norv\u00e9gien Alexander Kristoff a remport\u00e9 hier sur les Champs-Elys\u00e9es le sprint de la 21e et derni\u00e8re \u00e9tape de la 105 \u00e9dition de la Grande Boucle.\r\n(Bve F1) Le Britannique Lewis Hamilton (Mercedes), parti en pole position, a remport\u00e9 le Grand Prix de Hongrie dimanche sur le Hungaroring et port\u00e9 \u00e0 24 points son avance au Championnat du monde de F1 sur l'Allemand Sebastian Vettel (Ferrari).\r\nVettel et son \u00e9quipier finlandais Kimi R\u00e4ikk\u00f6nen compl\u00e8tent le podium de cette 12e manche de la saison, avant un petit mois de tr\u00eave estivale.\r\n(Bve Vin bleu) Apr\u00e8s le blanc, le rouge et le ros\u00e9, un vin d'un nouvelle couleur bleu vient de voir le jour...\r\nUn vin bleu turquoise...\r\nIl est 100% naturel, 100% Chardonnay, fabriqu\u00e9 par des oenologues dans le sud de l'Espagne  \u00e0 Almer\u00eda... Et propos\u00e9 par une entreprise de S\u00e8te dans le Sud de la France...\r\nLa couleur bleu du Vindigo, c'est son nom, provient de sa technique de mac\u00e9ration.\r\nLa recette \" Passer du Chardonnay dans de la pulpe de raisin rouge qui contient de l'anthocyane - un pigment naturel. \r\nOn obtient alors un vin tr\u00e8s fruit\u00e9, aux ar\u00f4mes de fruit de la passion et de framboise notamment. Mais si visuelement ca ressemble \u00e0  une jus de schtroumpf...\r\nLe Vindigo qui, comme toute boisson alcoolis\u00e9e, doit \u00eatre consomm\u00e9 avec mod\u00e9ration...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9729864", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9729868", "ece-9729864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-05T04:58:12Z", "speechToTexts": ["05.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDans No Deal indemne d'une rupture, une cassure nette en mars 2019 avec l'Union europ\u00e9enne, puisque l'\u00e9tat de la politique dans le parlement britannique qui laisse penser que c'est peut-\u00eatre le sc\u00e9nario vers lequel on se dirige alors il est question de commencent \u00e0 stocker des m\u00e9dicaments de la nourriture oui se pr\u00e9parer pour une sorte faux de chaos \u00e0 venir, \u00e7a para\u00eet effectivement assez fou Catherine Litch nous racontera \u00e7a et puis on ira en Inde aussi, ou alors que les chemins de fer recrute, ils ne font pas les choses comme Hatier, il y a 100000 postes \u00e0 pourvoir et pour ces 100000 postes \u00e0 pourvoir, il y a plus de 20 millions de candidats, on ira avec S\u00e9bastien farci dans un centre de pr\u00e9paration au concours, vaut mieux \u00eatre bien pr\u00e9par\u00e9, \u00e7a donne le tournis, bonne \u00e9mission merci Coralie, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [90%] :\r\nFoued Boukari pour d\u00e9congestionner le trafic, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes envisage une autoroute \u00e0 2 \u00e9tages, dans la vall\u00e9e de la Limmat \u00e0 Z\u00fcrich, un projet qui s\u00e9duit les lobbies automobiles le danger li\u00e9 \u00e0 la canicule sera encore marqu\u00e9 ces prochains jours en Valais dans la r\u00e9gion l\u00e9manique, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui met aussi en difficult\u00e9, la faune et la flore, et puis un prince de Galles, sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, c'est l'image, hier, \u00e0 l'arriv\u00e9e de Geraint Thomas victorieux de son 1er tour de France, le Pays de Galles qui c\u00e9l\u00e8brent la r\u00e9ussite de son nouveau champion. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, ce n'est pas r\u00e9fractaire \u00e0 des autoroutes \u00e0 deux \u00e9tages son directeur J\u00fcrg r\u00f4ti Solberg l'affirmait hier dans les colonnes de la NZZ hame\u00e7on Tags : 2 \u00e9tages pour le contournement nord de Z\u00fcrich syst\u00e9matiquement congestionn\u00e9 une id\u00e9e Alain Arnaud qui s\u00e9duit les professionnels du secteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [96%] :\r\nUne autoroute \u00e0 2 \u00e9tages que la Conf\u00e9d\u00e9ration y r\u00e9fl\u00e9chisse : voil\u00e0 qui r\u00e9jouit Andreas Burgener, le directeur d'auto- suisse, l'association des importateurs de v\u00e9hicules \u00e0 moteur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:44) [87%] :\r\nFait baiss\u00e9, donc c'est pas grave, je suis tr\u00e8s agr\u00e9ablement surpris, surtout parce que l'id\u00e9e viande chez nous, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes a a retenu la proposition que nous avions faite il y a 4 ou 5 ans Heinich niche consoler \u00e0 taille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [96%] :\r\nMais notre pays se pr\u00eate -t-il vraiment \u00e0 des ouvrages certes courants dans les m\u00e9tropoles am\u00e9ricaines ou asiatiques, mais quand m\u00eame bien plus rares en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:02) [83%] :\r\nDe ces Chenu Taouss Rupert pas o\u00f9 \u00e9tait Kenna menerM. je n'ai rien d'autre que de la construction densifi\u00e9e exactement comme on le fait dans la construction de maisons mortem asthme Zenawi et puis si on laissait \u00e0 2 \u00e9tages, il faudra aussi les couvrir et les murer en tout cas d'un c\u00f4t\u00e9 pour limiter les nuisances sonores, on pourra aller v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es y mettre des panneaux solaires, on pourra y faire pa\u00eetre des moutons dans des enclos pour \u00e9viter que le jeune aille les croquer \u00e0 Galec sauf qu'Jean of M\u00e9decine octobre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [95%] :\r\nBlague \u00e0 part, l'Ofrou \u00e0 compter 26000 heures de bouchons sur les routes de Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est7,4 pourcent de plus qu'un an plus t\u00f4t, et pour les \u00e9viter, les automobilistes sont de plus en plus tendance \u00e0 quitter l'autoroute au profit des routes, cantonales et r\u00e9gionales, quant \u00e0 la densit\u00e9 du trafic, elle augmentera de 20 pourcent d'ici \u00e0 2040, il faudra bien trouver des solutions pour mieux l'absorber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [96%] :\r\nLes principaux pays producteurs de voitures hors des \u00c9tats-Unis doivent se retrouver demain \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e9laborer une \u00e9ventuelle ri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [93%] :\r\nPoste commune aux annonces de Donald Trump, c'est l'agence d'information \u00e9conomique et financi\u00e8re Bloomberg qui l'annonce : la rencontre entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, mercredi dernier, a quelque peu apais\u00e9 les tensions entre Washington et Bruxelles mais Olivier Schorderet, les \u00c9tats-Unis n'ont pas pour autant abandonn\u00e9 l'examen du dossier automobile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [94%] :\r\nLes repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne, du Canada, du Mexique, de Cor\u00e9e du Sud et du Japon, tenteront d'\u00e9laborer une strat\u00e9gie commune pour contrer les taxes douani\u00e8res qui pourraient s'abattre sur les importations de voitures \u00e9trang\u00e8res aux \u00c9tats-Unis, mieux vaut pr\u00e9venir et nous unir que de devoir r\u00e9agir, se sont dit, ces diff\u00e9rents \u00c9tats de tels accords sont autoris\u00e9es par l'OMC, l'Organisation mondiale du commerce, pour autant qu'il profite \u00e0 tous ceux qui les signent, car si personne ne va se risquer \u00e0 prendre des mesures unilat\u00e9rales durant le temps d'une n\u00e9gociation entre Washington et Bruxelles, des sanctions pourraient tomber, au sortir de l'\u00e9t\u00e9, craignent certains \u00c9tats europ\u00e9ens comme l'Allemagne, grosse productrice et exportatrice de voitures, l'industrie automobile am\u00e9ricaine a pourtant elle- m\u00eame rejet\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de taxer les voitures import\u00e9es, mais le dossier reste sur le bureau de Wilbur Ross, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au commerce cherche encore et toujours \u00e0 savoir s'il peut invoquer la s\u00e9curit\u00e9 nationale pour relever des droits de douane jusqu'\u00e0 25 pourcent mais une alliance de producteurs \u00e0 travers le monde pourrait temp\u00e9rer ses ardeurs, le moment venu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [92%] :\r\nLa chaleur va encore s\u00e9vir toute la semaine et une partie de la Suisse, et d'ailleurs plac\u00e9e en alerte canicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [92%] :\r\nLe Valais et la r\u00e9gion l\u00e9manique sont concern\u00e9s, avec des temp\u00e9ratures qui se situeront entre 31 et 35 degr\u00e9s jusqu'en fin de semaine, pas de rafra\u00eechissement, non plus, les nuits, le mercure ne redescendra pas en dessous de 20 degr\u00e9s la consigne : rester au frais, donc, et bien s'hydrater la canicule qui fait \u00e9galement souffrir les animaux et notamment les poissons \u00e0 la peine dans des cours d'eau plus chauds et au niveau plus bas, \u00e9coutez les explications d'Alexandre Wisard, directeur du service du lac \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:47) [92%] :\r\nComme il l'a pas plu depuis plusieurs semaines, on a des d\u00e9bits qui sont relativement faibles et avec des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, on a une temp\u00e9rature de l'eau aussi qui va monter et puis le plus l'eau est chaude, l'oxyg\u00e8ne peut se disputeront dedans ben les poissons vont souffrir ou avoir un stress pour aller chercher le peu d'oxyg\u00e8ne qui reste encore dans les cours d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [87%] :\r\nEt cet oxyg\u00e8ne, elle se trouve, ou plut\u00f4t au fond. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:07) [90%] :\r\nDans leur il est dissout dans toutes les couches d'eau mais Raymond Lahey avait des d\u00e9bits qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s faibles ces derniers temps, partout en Suisse et puis m\u00eame en France voisine et c'est vrai qu'on observe la situation de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s attentive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [90%] :\r\nEst ce qu'il y a certaines esp\u00e8ces de poissons qui sont plus touch\u00e9s que d'eau, \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:22) [76%] :\r\nAlors les poissons les plus sensibles, c'est oh je pense \u00e0 la f\u00eate de ordinaire, la prime de fin et au logo de rivi\u00e8res aussi c'est des poissons qui exige des concentrations d'oxyg\u00e8ne assez importante et c'est les premiers \u00e0 souffrir un poisson comme une carpe ou embaucher, lui il est beaucoup plus costaud de besoin de de moins d'oxyg\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Katja cher la Californie est comme souvent l'\u00e9t\u00e9, une des r\u00e9gions touch\u00e9es par les immenses incendies aux \u00c9tats-Unis, les feux qui ont fait au moins 8 morts en Californie et d\u00e9vast\u00e9 des dizaines de milliers d'hectares, laissant derri\u00e8re eux des images de d\u00e9vastation, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 qu'elles pourraient \u00e9vacuer pr\u00e8s de 40000 personnes menac\u00e9es par le Carr fire un des 17 incendies qui s\u00e9vit dans l'\u00c9tat, au Zimbabwe, on vote aujourd'hui, c'est la premi\u00e8re \u00e9lection depuis que le pr\u00e9sident Robert Mugabe a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 en novembre dernier apr\u00e8s plus de 30 ans au pouvoir, la veille du scrutin, l'ex- dictateur s'est exprim\u00e9 devant la presse, dans sa luxueuse r\u00e9sidence de la capitale Harare, Robert Mugabe a sous- entendu qu'il voterait pour l'opposition, Patricia Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [91%] :\r\nCha\u00eene du mort \u00e0 cette \u00e9lection, je pose la question : vise -t-elle \u00e0 ramener la d\u00e9mocratie, je ne peux pas voter pour ceux qui m'ont tourment\u00e9, je ne peux pas voter pour la Zanu-PF alors que reste -t-il Chamisa avec une des situations jamais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:38) [96%] :\r\nRobert Mugabe s'est offert un baroud d'honneur au go\u00fbt de revanche, le message est clair : l'autocrate d\u00e9chu a implicitement donn\u00e9 sa consigne de vote, le leader de l'opposition, Nelson Chamisa tout plut\u00f4t qu'Emerson Mnangagwa, son ancien bras droit devenu pr\u00e9sident \u00e0 l'issue d'un coup de force qui l'a renvers\u00e9 en novembre pour l'analyste politique Pedzisai et RUhanya, l'ancien chef d'\u00c9tat jouit encore d'influence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [91%] :\r\nMugabe r\u00e9el et ou h\u00e9ro\u00efnes, Robert Mugabe a tiss\u00e9 un r\u00e9seau de patronage bien huil\u00e9 il jouit toujours de sympathies aupr\u00e8s des chefs traditionnels : la foule est descendue dans la rue \u00e0 Harare pour f\u00eater sa chute, mais la capitale est acquise \u00e0 l'opposition dans les zones rurales, il n'y a pas eu de c\u00e9l\u00e9brations oiseaux moufte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:23) [94%] :\r\nEmerson Mnangagwa accuse l'opposition d'avoir pass\u00e9 en accord avec l'ancien pr\u00e9sident Nelson Chamisa d\u00e9ment avec force, mais affirme que tous les votes sont les bienvenues, chacun veut se pr\u00e9senter comme le candidat du renouveau mais l'ombre de Robert Mugabe continue de planer sur le scrutin Patricia Lyon pour RTS info Harare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [94%] :\r\n211 migrants secourus hier en mer M\u00e9diterran\u00e9e par les secouristes espagnols de 21 embarcations dans le Detroit de Gilles Brel tard qui s\u00e9pare l'Espagne et le Maroc, ils seront transport\u00e9s vers l'Andalousie, plus de 1200 migrants tentant cette p\u00e9rilleuse travers\u00e9e ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 secourus par les gardes- c\u00f4tes espagnols vendredi et samedi, tandis que le ministre de l'int\u00e9rieur du pays \u00e9tait pour sa part, en route pour la Mauritanie dans l'espoir de renforcer la lutte contre l'immigration ill\u00e9gale et des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont eu lieu hier au Cambodge rien r\u00e9sultat sans surprise puisque le par le parti du 1er ministre une sc\u00e8ne le Parti du Peuple Cambodgien annonce qu'il a largement remport\u00e9 le scrutin au fil de ces plus de 3 d\u00e9cennies au pouvoir l'homme fort du pays a fait taire toute opposition, son portrait sign\u00e9 Nicolas vu le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:28) [90%] :\r\nUn pays soumis au pouvoir d'un seul homme depuis 33 ans Hauts-de-Seine une sc\u00e8ne dirige le Cambodge quasiment sans partage cet ancien commandant khmer rouge a surv\u00e9cu \u00e0 tous les bouleversements qui ont touch\u00e9 son pays meurtri par le g\u00e9nocide, alli\u00e9 de l'occupant vietnamien, il devient en 1985 1er ministre il a 32 ans pour se maintenir au pouvoir il mus\u00e8le toute opposition, ces leaders sont arr\u00eat\u00e9s ou s'exile une sc\u00e8ne en profite pour placer ses proches et sa famille aux postes-cl\u00e9s au Cambodge, la galaxie de Hauts-de-Seine contr\u00f4lent tout, politique, \u00e9conomie, arm\u00e9e, rien ne lui \u00e9chappe, une sc\u00e8ne qui aime se faire appeler oncle distribue r\u00e9guli\u00e8rement les billets de banque aux ouvri\u00e8res enceintes \u00e0 l'issue de ses meetings politiques converti au lib\u00e9ralisme \u00e0 la sauce patriarcal asiatique une sc\u00e8ne est aujourd'hui le plus fid\u00e8le alli\u00e9 de la Chine dans la r\u00e9gion, son but avou\u00e9 rempiler pour 10 ans, peu importe la mani\u00e8re, au moment des printemps arabes une sc\u00e8ne avait d'ailleurs lanc\u00e9 cette phrase qui montre parfaitement de quoi il est capable, j'ai un message pour ceux qui seraient tent\u00e9s de s'inspirer des \u00e9meutes tunisiennes je fermerai les fronti\u00e8res et j'\u00e9craserez les chiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [96%] :\r\nLe drapeau gallois brandi hier par Geraint Thomas sur le podium des Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [91%] :\r\n32 ans, Geraint Thomas remporte son 1er tour de France au terme d'une course ma\u00eetris\u00e9e de bout en bout, 1er Gallois et 3\u00e8me Britannique vainqueur de la Grande Boucle, il permet \u00e0 son \u00e9quipe la Sky de s'adjuger son 6\u00e8me succ\u00e8s en 7 \u00e9ditions Geraint Thomas, l'un des rares Gallois s'imposer au niveau mondial, \u00e0 l'instar du footballeur du Real Madrid, Gareth le Pays de Galle, Marina Daras ceux qui c\u00e9l\u00e8brent depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0, la r\u00e9ussite de son nouveau champion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:55) [89%] :\r\nQui est reine, Thomas a tout pour faire la fiert\u00e9 des Gallois, double m\u00e9daill\u00e9 d'or olympique et triple champion du monde de poursuite par \u00e9quipes, c'est aussi le co\u00e9quipier increvable de la Team Sky qui a port\u00e9 sur Bradley Wiggins et Chris Froome sur le podium, pendant des ann\u00e9es, mettant son \u00e9go et ses r\u00eaves de victoire de c\u00f4t\u00e9 pour le bien de l'\u00e9quipe, sans parler de son pr\u00e9nom typiquement gallois impronon\u00e7able, m\u00eame pour les pr\u00e9sentateurs sportifs britanniques qui \u00e9corchent \u00e0 tout bouchons et avec cette victoire, Geraint Thomas entrent dans l'histoire du sport Gallois est devenue l'une des ic\u00f4nes du pays pour marquer le coup, les monuments de la ville de Cardiff ont \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9 de jaunes en son honneur, certains Gallois ont m\u00eame pens\u00e9 \u00e0 repeindre en jaune les bo\u00eetes aux lettres de la ville et avait irlandais Matic Dragon rouge Gallois d'un maillot jaune, le temps d'un week- end de f\u00eate Marina d'Arras pour RTS info Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [95%] :\r\nAvec Geraint Thomas qui s'impose donc, apr\u00e8s 3 semaines de Tour de France, devant le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin et le Britannique Chris Froome le Norv\u00e9gien Alexander Kristoff a remport\u00e9 lui hier sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, le sprint de la 21\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape de cette 100 5\u00e8me \u00e9dition de la Grande Boucle de la Formule 1 le Britannique Lewis Hamilton qui est parti en pole position et qui a remport\u00e9 le Grand Prix de Hongrie hier et qui porte \u00e0 24 points son avance au championnat du monde de F1 sur l'Allemand Sebastian Vettel, le pilote Ferrari, Vettel et son \u00e9quipier finlandais Kimi Raikonnen compl\u00e8tent le podium de cette 12\u00e8me manche de la saison avant un petit mois de tr\u00eave estivale apr\u00e8s le blanc, le rouge et le ros\u00e9, un vin d'une nouvelle couleur vient de voir le jour, un vin bleu turquoise, il est 100 pour 100 naturel 100 pourcent Chardonnay fabriqu\u00e9 par des oenologue dans le sud de l'Espagne : Alm\u00e9ria et propos\u00e9e par une entreprise de S\u00e8te dans le sud de la France, la couleur bleu du Vindigo, c'est son pr\u00e9nom, nom provient de sa technique de mac\u00e9ration, la recette Passer du Chardonnay dans de la pulpe de raisin rouge qui contient de l'anthocyanes un pigment naturel, on obtient alors un vin tr\u00e8s fruit\u00e9, para\u00eet -il, aux ar\u00f4mes de fruits de la passion et de framboise, notamment le Vindigo qui, comme toute boisson alcoolis\u00e9e doit \u00eatre consomm\u00e9 avec mod\u00e9ration. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-30T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEF879E0-BFE3-4E06-8DA6-ACD2C8A86149", "internalArchiveId": "BEF879E0-BFE3-4E06-8DA6-ACD2C8A86149", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brexit: Londres invite \u00e0 stocker m\u00e9dicaments et nourriture", "publicationDate": "2018-07-30T00:00:00Z", "summary": "Le divorce entre Londres et Bruxelles est pr\u00e9vu le 29 mars 2019 et le temps presse d\u00e9sormais pour parvenir \u00e0 un accord sur le retrait du Royaume-Uni de l'UE. Mais avec le chaos politique actuel au parlement britannique, les deux camps disent se pr\u00e9parer \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un \u00e9chec des n\u00e9gociations.\r\n\r\n* * Le divorce entre Londres et Bruxelles est pr\u00e9vu le 29 mars 2019 et le temps presse d\u00e9sormais pour parvenir \u00e0 un accord sur le retrait du Royaume-Uni de l'UE. Mais avec le chaos politique actuel au parlement britannique, les deux camps disent se pr\u00e9parer \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un \u00e9chec des n\u00e9gociations.", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9729836", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Brexit: Londres invite \u00e0 stocker m\u00e9dicaments et nourriture / TUM_2018-07-30T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 30.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le divorce entre Londres et Bruxelles est pr\u00e9vu le 29 mars 2019 et le temps presse d\u00e9sormais pour parvenir \u00e0 un accord sur le retrait du Royaume-Uni de l'UE. Mais avec le chaos politique actuel au parlement britannique, les deux camps disent se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un \u00e9chec des n\u00e9gociations."], "variantIds": ["ece-9729836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-05T06:26:33Z", "speechToTexts": ["05.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00c9va Raffray le divorce entre Londres et Bruxelles aura lieu le 29 mars 2019 Brexit means Brexit avait dit la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May en arrivant, pouvoir le Brexit c'est le Brexit sauf que non d\u00e9tricoter tous les Liens entre le Royaume-Uni et le continent s'av\u00e8re immens\u00e9ment compliqu\u00e9e alors \u00e9tant donn\u00e9 le chaos politique \u00e0 Westminster, le si\u00e8ge du parlement britannique, la probabilit\u00e9 d'un Odile, donc d'une cassure nette sans accord est mont\u00e9 en fl\u00e8che ces derni\u00e8res semaines et les 2 camps disent se pr\u00e9parer \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un \u00e9chec ni des n\u00e9gociations donc \u00e0 un chaos potentiels qui pourraient suivre 4 minutes vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Londres, c\u00f4t\u00e9 britannique, la possibilit\u00e9 de ce chaos \u00e0 venir, a pris une forme tr\u00e8s concr\u00e8te les citoyens, les entreprises vont commencer \u00e0 recevoir des bulletins d'information hebdomadaire pour savoir comment se pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nAbsolument, c'est bulletins sont cens\u00e9s donner des conseils sur des aspects tr\u00e8s pratiques comme les vacances par exemple en cas de rupture brutale sans accord les Britanniques ne pourront plus utiliser leur carte m\u00e9dicale europ\u00e9enne et auront int\u00e9r\u00eat \u00e0 contracter une assurance sant\u00e9 avant de s\u00e9journer sur le continent pour les entreprises qui commerce avec des pays europ\u00e9ens, il faudra du jour au lendemain, \u00eatre pr\u00eat \u00e0 remplir des d\u00e9clarations de douane pour permettre les \u00e9changes de marchandises ces bulletins donc 70 ans, tous sont destin\u00e9s \u00e0 les aider dans ses d\u00e9marches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [92%] :\r\nEt puis Catherine, vous nous aviez d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 une fois que s'il y a des contr\u00f4les de marchandises aux fronti\u00e8res savent risque de provoquer des embouteillages monstrueux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, et des mesures drastiques sont envisag\u00e9es pour \u00e9viter une paralysie du trafic, le gouvernement pourrait r\u00e9quisitionner une portion d'autoroute dans le Kent pour l'a transform\u00e9 en Parking g\u00e9ant pour poids lourds, ces derniers seraient stationn\u00e9s sur cette terre afin de soulager le port de Douvres qui serait contraint d'effectuer environ 10000 contr\u00f4les douaniers suppl\u00e9mentaires chaque jour le d\u00e9fi logistique est immense et il peut avoir un impact sur des secteurs tr\u00e8s sensibles, tels que la sant\u00e9 ou la nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [94%] :\r\nMais ce qu'on peut vraiment imaginer une p\u00e9nurie de nourriture ou de m\u00e9dicaments, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par les m\u00e9dias britanniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [95%] :\r\nEn tout cas le gouvernement se pr\u00e9pare \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, Mathurin, le nouveau ministre de la Sant\u00e9 s'exprimer \u00e0 ce sujet devant une commission parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [63%] :\r\nOn pr\u00e9voit que le Corse car. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [95%] :\r\nNous travaillons dans tous les services du gouvernement pour s'assurer qu'en cas d'une sortie sans accord, le secteur de la sant\u00e9 puisse r\u00e9pondre \u00e0 la demande ce cr\u00e9neau, nous sommes en train de voir avec les services concern\u00e9s comment stocker des vaccins, des appareils m\u00e9dicaux, des m\u00e9dicaments et des produits sanguins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [72%] :\r\nStock para\u00eet une de une des vannes, on n'a eu de a acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [97%] :\r\nEt puis, il a aussi \u00e9t\u00e9 question d'encourager les gens \u00e0 faire des stocks de nourriture, c'est vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [93%] :\r\nLe gouvernement n'a pas d\u00e9menti l'information, m\u00eame si dans les faits, ce ne sera pas lui qui stocke ras les aliments, il compte surtout sur le secteur priv\u00e9 pour s'en occuper, c'est ce qu'explique \u00e0 la BBC, Ian Wright, le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration britannique, des aliments et boissons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [90%] :\r\nT'as eu Space naissez CEM trop les entreprises qui importe de la nourriture et il y en a beaucoup, \u00e9tant donn\u00e9 que nous importons 40 pourcent de ce que nous consommons, principalement en provenance de l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien ces entreprises devront veiller \u00e0 acheminer les denr\u00e9es non p\u00e9rissables, avant le 29 mars 2019 afin d'\u00e9viter toute sortes d'ennuis en cas d'absence d'accord douanier et cela leur \u00e9vitera aussi de devoir payer plus cher ces denr\u00e9es aussi la livre chute brutalement s'est fractur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [95%] :\r\nNotons qu'il s'agit d'une solution d'appoint pour quelques jours, le lobby des d\u00e9taillants britanniques affirment que les commerces n'ont pas la place pour stocker en grande quantit\u00e9 et puis cela ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me des denr\u00e9es p\u00e9rissables, comme les fruits et l\u00e9gumes qui ne peuvent de toute fa\u00e7on pas \u00eatre stock\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [87%] :\r\nBon stocker la nourriture, des m\u00e9dicaments, on ne l'impression avec tout \u00e7a, de parler de sc\u00e9nario de film catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [93%] :\r\nOui, c'est toutes plus l'ironie de la situation, le gouvernement veut rassurer l'opinion en montrant qu'il est pr\u00e9voyant, mais en cherchant \u00e0 tranquilliser les gens, il alimente la psychose, c'est tr\u00e8s frappant dans cet extrait de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [84%] :\r\nLes six non juste pas Stop Ouellet : ne vous focalisez pas sur ce concept de stockage, il s'agit surtout de pouvoir continuer \u00e0 satisfaire toutes les n\u00e9cessit\u00e9s du pays si nous quittons l'Union europ\u00e9enne sans accord, faut il est l'\u00e9t\u00e9 oui, alors je dis non, oui c'est et je pense que cela devrait rassurer les gens, il voit que le gouvernement est responsable vous se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [90%] :\r\nCes mots de la Premi\u00e8re ministre ne sont pas passer inaper\u00e7u, surtout dans le camp pro- europ\u00e9en qui les renvoie \u00e0 la figure des partisans du Brexit, ces derniers disent : il avait promis monts et merveilles en quittant l'Union europ\u00e9enne, or l'on se retrouve \u00e0 \u00e9chafauder des plans d'urgence les ardents Brexiters de leur c\u00f4t\u00e9 sont furieux que les cons\u00e9quences d'une sortie sans accord soient pr\u00e9sent\u00e9es de mani\u00e8re si effrayante, ils accusent les pro- d'instrumentaliser les pr\u00e9paratifs du Odile pour inqui\u00e9ter la population, pourtant c'est bien eux qui ont exhort\u00e9 Theresa May \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9, afin de prouver \u00e0 Bruxelles qu'ne bluffe pas quand elle parle de nous, dit -il, mais ils d\u00e9couvrent \u00e0 leurs d\u00e9pens qu'une campagne d'information peut facilement d\u00e9raill\u00e9 et cr\u00e9er un climat d'angoisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [99%] :\r\nMerci Catherine Litch notre correspondante \u00e0 Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-30T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-6CDDF627-4CB3-4695-99FA-87475E94552C", "internalArchiveId": "6CDDF627-4CB3-4695-99FA-87475E94552C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Premier ministre italien Giuseppe Conte en visite aux Etats-Unis", "publicationDate": "2018-07-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Venditti\r\nGiuseppe Conte sera re\u00e7u lundi par le pr\u00e9sident Donald Trump \u00e0 Washington. Alors que les relations entre Europe et Etats-Unis sont plut\u00f4t tendues, le Premier ministre italien pourrait jouer un r\u00f4le d'interm\u00e9diaire privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n* * Le Premier ministre italien Giuseppe Conte en visite aux Etats-Unis Une visite italienne \u00e0 la Maison Blanche...  Giuseppe Conte se rend aujourd'hui \u00e0 Washington..  il sera re\u00e7u en fin de journ\u00e9e par le Pr\u00e9sident Donald Trump . Au moment o\u00f9 les relations Europe - Etats-Unis sont plut\u00f4t tendues, le chef du gouvernement italien pourrait jour un r\u00f4le d'interm\u00e9diaire privil\u00e9gi\u00e9..  \u00e9tant donn\u00e9 les nombreuses vues convergentes entre Rome et Washington.\r\nA Rome, Jean Baptiste Venditti.\r\n((C'est la politique migratoire que l'Italie et les Etats-Unis peuvent afficher une parfaite convergence de vues. D'ailleurs, \u00e0 Washington, Giuseppe Conte entend bien encaisser le soutien de Donald Trump sur une cabine de r\u00e9gie permanente en m\u00e9diterran\u00e9e dans le cadre de la lutte contre le terrorisme. Pour l'Union Europ\u00e9enne, l'Italie deviendrait le pays de r\u00e9f\u00e9rence pour surveiller les flux migratoires en Lybie et travaillerait de concert avec les am\u00e9ricains \u00e0 la stabilisation du pays. Si un tel accord est conclu, un autre volet \u00e0 l'ordre du jour pourrait en tirer quelques avantages. Quelques jours \u00e0 peine apr\u00e8s la visite de Jean Claude Junker \u00e0 Washington, le chef du gouvernement italien souhaite obtenir une rapide mise en place de l'accord USA-Europe sur les droits de douane. Giuseppe Conte craint pour l'industrie agro-alimentaire italienne, dont l'exportation outre atlantique a connu une hausse de 7 pour cent l'an dernier, et les Etats Unis sont de plus en plus demandeurs de produits italiens en t\u00eate desquels\u00a0 les p\u00e2tes, le fromage, le vin et l'huile d'olive.\r\nJean Baptiste Venditti, pour RTS info, Rome ))", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9729906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Premier ministre italien Giuseppe Conte en visite aux Etats-Unis / 12H30_2018-07-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.07.2018"], "alternativeSummary": ["Giuseppe Conte sera re\u00e7u lundi par le pr\u00e9sident Donald Trump \u00e0 Washington. Alors que les relations entre Europe et Etats-Unis sont plut\u00f4t tendues, le Premier ministre italien pourrait jouer un r\u00f4le d\u2019interm\u00e9diaire privil\u00e9gi\u00e9."], "variantIds": ["ece-9729906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-05T10:40:20Z", "speechToTexts": ["05.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne visite italienne \u00e0 la Maison Blanche, Giuseppe Conte se rend aujourd'hui \u00e0 Washington, il sera re\u00e7u en fin de journ\u00e9e par le pr\u00e9sident Donald Trump au moment o\u00f9 les relations Europe \u00c9tats-Unis sont plut\u00f4t tendues, le chef du gouvernement italien pourrait jouer un r\u00f4le d'interm\u00e9diaire privil\u00e9gi\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 les nombreuses vues convergentes entre Rome et Washington \u00e0 Rome, une correspondance de Jean-Baptiste Vanity. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nC'est sur la politique migratoire que l'Italie et les \u00c9tats-Unis peuvent afficher une parfaite convergence de vue d'ailleurs, \u00e0 Washington, vous avez compt\u00e9 entend bien encaisser le soutien de Donald Trump sur une cabine de r\u00e9gie permanente en M\u00e9diterran\u00e9e, dans le cadre de la lutte contre le terrorisme pour l'Union europ\u00e9enne, l'Italie, deviendrait le pays de r\u00e9f\u00e9rence pour surveiller les flux migratoires en Lybie et travaillerait de concert avec les Am\u00e9ricains \u00e0 la stabilisation du pays si untel accord est conclu un autre volet \u00e0 l'ordre du jour pourrait en tirer quelques avantages quelques jours \u00e0 peine apr\u00e8s la visite de Jean-Claude Junker \u00e0 Washington, le chef du gouvernement italien souhaite obtenir une rapide mise en place de l'accord USA- Europe sur les droits de douane Josep et compter craint pour l'industrie agro- alimentaire italienne dans l'exportation outre Atlantique a connu une hausse de 7 pourcent l'an dernier et les \u00c9tats-Unis sont de plus en plus demandeurs de produits italiens, en t\u00eate desquels les p\u00e2tes, le fromage, le vin et l'huile d'olive Jean Baptiste Venditti pour RTS info Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-30T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56B70D77-AB1E-4E29-AE61-2256601880D5", "internalArchiveId": "56B70D77-AB1E-4E29-AE61-2256601880D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Marina Skalova, \"Exploration du flux\"", "publicationDate": "2018-07-30T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9e \u00e0 Moscou, Marina Skalova a v\u00e9cu \u00e0 Paris, Berlin, Stuttgart et Bienne avant de s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve. Traductrice et \u00e9crivain, elle a publi\u00e9 r\u00e9cemment \"Atemnot (souffle court)\", Prix de la Vocation en Po\u00e9sie (Editions Cheyne, 2016) et \"Amarres\" (L'\u00c2ge d'Homme, 2017). \r\nAu printemps 2018, elle publie \"Exploration du flux\" (\u00e9ditions du Seuil). Dans cet ouvrage, Marina Skalova retrace l'emballement qui a conduit l'Europe \u00e0 abandonner sa politique d'asile. Flux migratoires, flux des \u00e9changes financiers, flux corporels et flux marins se trouvent tous pris dans le m\u00eame mouvement - un flux qui nous d\u00e9borde et dans lequel on pourrait bien un jour se noyer.\r\nMarina Skalova est l'invit\u00e9e de Linn Levy.", "durationSec": 2427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9716926", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Marina Skalova, \"Exploration du flux\" / VER_2018-07-30T17:31:45_sequence-1", "Vertigo du 30.07.2018"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e \u00e0 Moscou, Marina Skalova a v\u00e9cu \u00e0 Paris, Berlin, Stuttgart et Bienne avant de s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve. Traductrice et \u00e9crivain, elle a publi\u00e9 r\u00e9cemment \"Atemnot (souffle court)\", Prix de la Vocation en Po\u00e9sie (Editions Cheyne, 2016) et \"Amarres\" (L\u02b9\u00c2ge d\u02b9Homme, 2017). \nAu printemps 2018, elle publie \"Exploration du flux\" (\u00e9ditions du Seuil). Dans cet ouvrage, Marina Skalova retrace l\u02b9emballement qui a conduit l\u02b9Europe \u00e0 abandonner sa politique d\u02b9asile. Flux migratoires, flux des \u00e9changes financiers, flux corporels et flux marins se trouvent tous pris dans le m\u00eame mouvement - un flux qui nous d\u00e9borde et dans lequel on pourrait bien un jour se noyer.\n\nMarina Skalova est l\u02b9invit\u00e9e de Linn Levy."], "variantIds": ["ece-9716926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:54Z", "speechToTexts": ["06.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [90%] :\r\n\u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en sur la question migratoire, l'Europe est toujours plus divis\u00e9s sur les r\u00e9ponses \u00e0 apporter aux milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui tentent de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, l'Italie, hausse le ton alors que la France et l'Espagne propose la mise en place de centres ferm\u00e9s sur le sol europ\u00e9en pendant ce temps, un nouveau navire transportant des migrants doit patienter dans les eaux internationales 230 migrants bloqu\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e, secouru par une ONG allemande, on le vire -le Lifeline le po\u00e8te accoster en Italie un casse- t\u00eate diplomatique \u00e0 humanitaire traduit le changement de cap radical de Rome sur les questions plus grattoirs sur la premi\u00e8re, c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [90%] :\r\nBonjour Marina Skalova bonjour, ce livre exploration du flux a une r\u00e9sonance tr\u00e8s grande avec l'actualit\u00e9, il est partag\u00e9 entre 2 dates : le 11 septembre 2015 et le 13 novembre 2015, pourquoi ces 2 dates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [92%] :\r\nLorsque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire en septembre 2015, c'\u00e9tait \u00e0 la fois \u00e0 un moment o\u00f9 l'actualit\u00e9 des naufrages des noyades \u00e9taient vraiment dramatique, mais o\u00f9 en m\u00eame temps il y avait un petit espoir d'un sursaut humanistes de l'Europe, donc suite \u00e0 l'annonce de l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s faite par Angela Merkel, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait un moment o\u00f9 il y aurait pu encore avoir la possibilit\u00e9 d'un infl\u00e9chissement de la politique et un espoir que les choses tournent autrement et l'objet du livre entre ces 2 dates, je pense que c'\u00e9tait aussi de retracer un emballement politico- m\u00e9diatique, un d\u00e9rapage du langage surtout une fa\u00e7on dont le sens des mots s'est d\u00e9plac\u00e9s transform\u00e9s jusqu'\u00e0 l'est, voil\u00e0 jusqu'\u00e0 compl\u00e8tement et vid\u00e9 de tout contenu et de glisser progressivement vers vers un repli sur soi, vers un repli identitaire vers un populisme de plus en plus fort et c'est voil\u00e0 et c'est vraiment une tentative de restituer ce d\u00e9rapage \u00e0 travers des emballement m\u00e9diatique les emballement sur les r\u00e9seaux sociaux des moments \u00e0 la fois tr\u00e8s \u00e9motionnel est tr\u00e8s cynique, voil\u00e0 et qui nous m\u00e8ne un peu \u00e0 la non- politique d'accueil qu'on a en Europe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [89%] :\r\nOn sent dans ce que vous dites que que ce livre si votre 3\u00e8me livre colle absolument \u00e0 l'actualit\u00e9, est ce que la source de ce texte, c'est l'indignation est -ce que c'est une un cri de r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [90%] :\r\nPense que oui, enfin je pense qu'il y avait effectivement beaucoup de col\u00e8re au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire et o\u00f9, et que l'\u00e9criture \u00e9tait vraiment le moyen de de m\u00e8tres des mouches de d'essayer en fait de mettent des mots sur les choses et de retrouver du sens face \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui devenait de plus en plus absurde qui d\u00e9rapait compl\u00e8tement sur laquelle on perdait toute forme de prise, enfin, o\u00f9 j'ai l'impression qu'on perd toute forme de prise voil\u00e0 face \u00e0 face \u00e0 une histoire qui se r\u00e9p\u00e8te face \u00e0 un innommable voil\u00e0 donc on entend pensait pas que \u00e7a ce que c'\u00e9tait, \u00e7a se d\u00e9roulerait \u00e0 nouveau sous nos yeux et puis finalement on baigne en plein dedans et on est tous entre t\u00e9tanie en puissance et nos petits d\u00e9lits individuelles de chacun, donc oui, je pense que je pense qu'il y avait il y a, il y a, il y a, il y avait effectivement beaucoup de de col\u00e8re quand j'ai \u00e9crit ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [97%] :\r\nUn texte que vous avez d'ailleurs commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire et puis je crois laisser tomber une fois avant de le reprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [90%] :\r\nAlors cette c'est-\u00e0-dire que oui, je pense que je pense que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire en esp\u00e9rant que que les mots puisse \u00eatre plus fort que ce qu'il \u00e9tait r\u00e9ellement et en \u00e9tant de plus en plus gagn\u00e9 par une forme d'impuissance ou de d\u00e9sarroi, aussi, on travaille, fait avec des personnes avec des, des, des demandeurs d'asile et en \u00e9tant confront\u00e9s \u00e0 leur situation concr\u00e8tement donc confront\u00e9s \u00e0 des situations de d'expulsion de d\u00e9c\u00e8s voil\u00e0 et d'\u00eatre effectivement aussi submerg\u00e9 par une impuissance t\u00e9tanis\u00e9s, et incapables de continuer \u00e0 \u00e9crire, je pense que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour moi d'\u00e9crire ce texte mais c'est vrai qu'il y a des questions de de d\u00e9cisions politiques et de responsabilit\u00e9s politiques, la litt\u00e9rature, \u00e7a ne peut pas prendre en charge, malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [88%] :\r\nEst ce que vous consid\u00e9rez comme une \u00e9crivaine engag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [95%] :\r\nOui, j'ai, j'ai des doutes en fait par rapport \u00e0 la posture de l'\u00e9crivain engag\u00e9, je pense que c'est aussi quelque chose qui se ressent \u00e0 la fin du texte qui se cl\u00f4t plut\u00f4t sur une posture de doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [87%] :\r\nAvec ces mots : je disparais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qu'ils sont, voil\u00e0, parce que je, je ne pense pas \u00eatre ni un porte- voix, un porte- drapeau, enfin je pense vraiment, le voil\u00e0 un texte que j'ai \u00e9crit, avec ma subjectivit\u00e9 avec les limites de ma subjectivit\u00e9 et aussi avec les limites de mon humanit\u00e9 que je constate, c'est que je pense important d'aborder plus t\u00f4t que d'\u00eatre dans une posture d'\u00e9crivain engag\u00e9, oui, je pense qu'il y a quelque chose de se tordre, mais il y a aussi une ambivalence une contradiction un doute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [92%] :\r\nMarina Skalova dans votre livre, exploration du flux, vous faites souvent r\u00e9f\u00e9rence aux r\u00e9seaux sociaux, vous \u00e9voquez les r\u00e9fugi\u00e9s et vous \u00e9crivez, ils sont \u00e0 8000 kilom\u00e8tres de chez moi et j'ai le choix entre la\u00efcs et ou partag\u00e9, c'est d'une violence inou\u00efe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [91%] :\r\nAlors oui effectivement je parle des r\u00e9seaux sociaux qui m'int\u00e9resse pour plusieurs raisons, je suis \u00e0 la fois je pense que c'est effectivement le beaucoup le lieu o\u00f9 le contemporain se joue ou se fait actuellement, c'est un lieu qui a des possibilit\u00e9s, des mots qui pourrait avoir un potentiel d\u00e9mocratique assez fort en connectant des gens du monde entier qui a pu jouer un r\u00f4le politique lors des printemps arabes notamment, mais qui au final devient plut\u00f4t un pi\u00e8ge qui se renferme sur chacun et renvoie chacun vers sa solitude et \u00e7a me voil\u00e0 ce qui m'a, ce qui m'int\u00e9resse, avec les r\u00e9seaux sociaux, c'est que j'ai n\u00e9anmoins l'impression que dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est un peu le lieu qui se substitue \u00e0 une forme d'espace public que plut\u00f4t que de sortir et d'aller gueuler dehors, voil\u00e0 c'est sur Facebook, on gueule et qu'en m\u00eame temps, ben, c'est un lieu qui devient purement un lieu de repr\u00e9sentation et de d\u00e9multiplication d'images et o\u00f9 on assiste compl\u00e8tement en fait \u00e0 la au spectacle de notre paralysie plut\u00f4t que \u00e0 une capacit\u00e9 d'agir v\u00e9ritable qui d\u00e9coulerait des possibilit\u00e9s du m\u00e9dium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [85%] :\r\nVous parlez m\u00eame du virus des clics et des la\u00efcs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [90%] :\r\nOui, mais effectivement parce qu'il y a c'est c'est dynamique de voil\u00e0, d'emballement \u00e9motionnel tr\u00e8s fort qui peuvent avoir lieu sur les r\u00e9seaux sociaux et si en m\u00eame temps typiquement aussi des moments d'enfi\u00e8vre mon collectif que j'ai pu vivre en manifestation, c'est-\u00e0-dire que dans des moments d'action politique o\u00f9 il y a un rapport de force r\u00e9elle qui est en train de se jouer, o\u00f9 il y a quelque chose qui a lieu dans le collectif, tandis que l\u00e0, ces ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9motionnel se produisent dans un face-\u00e0-face solitaire avec son \u00e9cran en fait et donc \u00e7a, la possibilit\u00e9 d'une action politique, on vit dans des soci\u00e9t\u00e9s c\u00e9l\u00e9br\u00e9s pour leur libert\u00e9 d'expression, mais \u00e0 part gueuler dans le vent, on n'a pas non plus l'impression de de pouvoir particuli\u00e8rement agir sur le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [89%] :\r\nAh, vous prenez dans le livre, l'exemple de ce petit gar\u00e7on pulls rouges, short bleu \u00e9chou\u00e9 face contre terre sur une plage, l'image est devenue virale, un artiste chinois Highway, on a m\u00eame fait un un symbole cette image- l\u00e0 elle dit quoi de notre civilisation jur\u00e9 envie dire la la sid\u00e9ration l'apathie, l'inhumanit\u00e9, la violence Marina. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [91%] :\r\nQuelle on vous retrouve dans quelques instants dans Vertigo, juste le temps d'\u00e9couter on devra battre de la chanteuse R\u00e9gina Spector. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:59) [71%] :\r\nDe moi \u00e7a n'Ginger jusqu'en charge tous. \r\nJ'je Light ne je dois m'a stup\u00e9fait, je savais Mont-Sainte-Anne ce que Storm, enfin, elle est super ce quoi. \r\nJe suis White Saout Handelsblad m'assoupis, je savais maximum Saint-Eustache de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [90%] :\r\nMarina Skalova, comme le titre l'indique, vous explorez les flux donc votre 3\u00e8me livre exploration du flux, on a parl\u00e9 des flux migratoires du flux des images, parlons un peu du du corps, l\u00e0 vous buvez de l'eau, les liquides corporels, il en est beaucoup question dans le livre, pourquoi ce m\u00e9lange l\u00e0 entre l'intime, le personnel et l'actuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [90%] :\r\nEffectivement le le texte parle beaucoup du corps, ce que je pense que le corps, et d'abord le lieu o\u00f9 renvoy\u00e9s tr\u00e8s concr\u00e8tement des notions politiques g\u00e9ographique assez abstraite comme le territoire la nation Versoix c'est-\u00e0-dire que si on pense son propre corps comme un territoire qu'est ce que \u00e7a signifie, quelles sont les limites qui le circonscrivent jusqu'o\u00f9 je peux faire entrer l'autre jusqu'o\u00f9 l'autre vraiment la peut p\u00e9n\u00e9trer mon corps, l'autre peut assaillir mon corps, mon corps peut accueillir un autre \u00eatre humain donc toutes ces questions se posent \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos corps \u00e7a permet je pense de l'et de les poser d'une fa\u00e7on extr\u00eamement concr\u00e8tes et subjective et qui peut aussi assumer justement des positions d'ambivalence, donc il y a \u00e7a d'une part, et puis il y a aussi vraiment cette id\u00e9e qu'on retrouve chez Deleuze aussi dans L'anti- Oedipe quand il parle des corps flux du lait qui coule dans les cinq de du fait que, voil\u00e0 que nos corps sont travers\u00e9s de flux et fluide que ce mouvement, cette circulation c'est la vie m\u00eame et que lorsqu'on arr\u00eate le flux, la vie s'arr\u00eate tout simplement parce que le sang s'arr\u00eate de couler dans le corps d'une femme d'arr\u00eate de donner la vie, enfin \u00e9norm\u00e9ment en fait de de lien entre le flux, le mouvement perp\u00e9tuel et le fait que franchir des fronti\u00e8res s'est d\u00e9plac\u00e9, c'est \u00e0 la base m\u00eame de l'existence des \u00eatre s'vivants sur Terre, pas que des \u00eatre humains, et que la fronti\u00e8re \u00e9quivaut plut\u00f4t au tarissement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:36) [87%] :\r\nLa, la, on parlait du corps, alors oui, vous disiez il y a les nez qui coule dans votre livre laisse la salive dans les Bouches, le lait qui coule \u00e0 dessein le sperme finalement ce ce corps, l\u00e0, c'est un des, des, de vos mat\u00e9riaux militaire et puis c'est pas la premi\u00e8re fois dans votre 1er livre Hatem, note le souffle court, il \u00e9tait aussi question de ce corps l\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:58) [86%] :\r\nTous les \u00e9crivains ont des obsessions, c'est vrai que le le corps, c'est quelque chose qui me qui m'obs\u00e8de qui m'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [91%] :\r\nTravaille beaucoup voil\u00e0 et je pense qu'on est quand m\u00eame dans des, dans des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 le o\u00f9 le rapport au corps reste tr\u00e8s tr\u00e8s brim\u00e9 beaucoup de lors du non- dit et en m\u00eame temps c'est un lieu qui refl\u00e8te, c'est-\u00e0-dire que je pense que dans dans exploration du flux et un petit peu aussi dans la Nots\u00e9 il y a cette circulation entre le corps entier, mais le corps social, le fait que des processus soci\u00e9taux politiques se refl\u00e8te au sein du corps de chacun : voil\u00e0 donc justement cette question des limites des fronti\u00e8res qui m'int\u00e9resse et qui se pose vraiment dans les cellules les plus individuelle en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:49) [98%] :\r\nEt le corps est aussi le lieu du politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:53) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, mais c'est vrai qu'voil\u00e0 ce que vous posiez la question de l'engagement, c'est vrai que la la question de l'intime voil\u00e0 -ce que par exemple est -ce que comment chacun fait avec la question de l'accueil de l'autre est -ce que est ce qu'on accueille des gens chez soi, d'abord, enfin, c'est-\u00e0-dire que quand on d\u00e9place les grands discours sur un plan beaucoup plus microscopique, je pense que \u00e7a pose compl\u00e8tement les questions macrocosme scopique d'ensemble \u00e0 un niveau qui est beaucoup plus tangible qu'il appartient \u00e0 chacun, oui \u00e0 la question de l'empathie aussi qui, qui joue un r\u00f4le important dans exploration du flux donc au moment de des attentats parisiens, le fait de dire alors l\u00e0 on est touch\u00e9, concr\u00e8tement, parce que les corps de gens qu'on conna\u00eet, sont touch\u00e9s et donc \u00e7a renvoie effectivement \u00e9tymologiquement, au sens du mot \u00eatre touch\u00e9s et \u00e0 la d\u00e9connexion de l'\u00e9motion qu'on ressent plus la distance g\u00e9ographique s'accro\u00eet, plus les images m\u00e9diatiques rendent les choses irr\u00e9el voil\u00e0 donc cette projection, cette capacit\u00e9 \u00e0 entrer dans le corps de l'autre, \u00e0 sentir avec le corps de l'autre, voil\u00e0 tout \u00e7a pour moi, c'est des questions qui sont \u00e9minemment sensibles et physiques en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:06) [86%] :\r\nVotre dernier livre, ce livre aussi dont on parle, exploration du flux Marina Skalova est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Philippe Rami, \u00e9crivain et po\u00e8te suisse Prix suisse de litt\u00e9rature 2017, il est mort cette ann\u00e9e et son corps \u00e0 lui \u00e9tait fragile, puisqu'il \u00e9tait atteint de la maladie et des autres vers vous \u00e9crivez ce livre \u00e0 sa m\u00e9moire, ce 1er lecteur ami et fr\u00e8re en \u00e9criture, c'est quoi un fr\u00e8re en \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:33) [91%] :\r\nJe pense que c'est quelqu'un qui comprend l'\u00e9lan ou la direction que va prendre un texte peut-\u00eatre avant m\u00eame qu'il n'existe qu'il ait atteint une forme tout \u00e0 fait abouti donc c'est justement quelqu'un qui a une capacit\u00e9 d'empathie tr\u00e8s forte avec l'\u00e9criture de l'autre et qui sait -il lire quelque chose qui n'existe peut-\u00eatre pas encore tout \u00e0 fait, voil\u00e0 et c'est quelque chose qui, effectivement, c'\u00e9tait un \u00e9change, une attention \u00e0 l'\u00e9criture de l'autre, qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente dans mon amiti\u00e9 avec Philippe Brami qui a suivi l'\u00e9volution du texte des ses tout d\u00e9buts, qui en avait publi\u00e9 des extraits sur remue Point Net. Revue de la r\u00e9ellement digne et voil\u00e0 et puis surtout, qui a cru en ce texte, \u00e0 des moments o\u00f9 moi j'y croyais, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment il y avait je pense une une \u00e9coute et une attention tr\u00e8s forte \u00e0 l'autre, donc c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:30) [91%] :\r\nC'est rare un fr\u00e8re en \u00e9criture oui c'est assez rare, vous avez d'ailleurs, je crois \u00e0 l'institut litt\u00e9raire de Bienne Marina Skalova est ce qu'on peut apprendre \u00e0 \u00e9crire, je pense pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:43) [93%] :\r\nDonc je pense pas que ce soit le la vocation des formations en \u00e9criture cr\u00e9ative d'apprendre \u00e0 \u00e9crire, mais je pense que c'est surtout leur vocation de de sortir de la solitude en 1er lieu de d\u00e9mocratiser aussi l'acc\u00e8s, l'\u00e9criture, ce qui passe d\u00e9j\u00e0 par le fait que je pense de s'autoriser \u00e0 \u00e9crire, de se sentir l\u00e9gitime pour \u00e9crire et je pense que notamment dans le milieu \u00e9ditorial fran\u00e7ais, c'est une question assez importante, parce que cela reste un milieu qui est qui demeure avant tout r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la reproduction de certaines classes sociales \u00e0 des h\u00e9ritiers plus l\u00e9gitime que d'autres et je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 ses \u00e9tudes apportent vraiment quelque chose, c'est qu'elles peuvent d\u00e9mocratiser un acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9dition qui passe, voil\u00e0 effectivement d'abord par le fait de s'arroger le droit d'\u00e9crire ce qui n'est pas si simple, et donc de s'arroger le droit de de m\u00e9nager une place dans sa vie \u00e0 l'\u00e9criture au d\u00e9triment des injonctions faites par la soci\u00e9t\u00e9, que la pression du march\u00e9 du travail de toutes ces choses enfin que moi, je viens de la g\u00e9n\u00e9ration qu'on a appel\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9caire en France et o\u00f9 le but de la vie, c'\u00e9tait de signer un CDI et de s'ins\u00e9rer dans dans le march\u00e9 du travail, c'est-\u00e0-dire que la question du sens de nos vies et de la question de comment est -ce que je m'approprie ma vie pour faire quelque chose qui, qui lui donne une valeur qui lui donne la peine d'\u00eatre v\u00e9cue, au-del\u00e0 du fait de gagner un salaire et de cotiser pour ma retraite, j'ai l'impression qu'il se pose plus tellement fait aujourd'hui et donc je pense que voil\u00e0 cl\u00e9, les \u00e9coles d'art qui que ce type de formation qui, en tout cas, sont compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant des imp\u00e9ratifs de du march\u00e9 du travail permet de reposer la question du sens un peu autrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:29) [88%] :\r\nVa rester avec nous, Vertigo d'ici quelques instants, on va continuer de parler de votre livre, exploration du flux, mais avant, on \u00e9coute de riz, base Tier One \u00e0 les Genevois nous offre un extrait de leur premier album, \u00e0 para\u00eetre en octobre et le bizarre c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:55) [80%] :\r\n\u00e7a c'est du vent dans Des maisM. Lisnard consistant, on a 8 et chercher un papier d\u00e9risoire s'\u00e9garer est sur lait mais \u00e7a a rien mais cela passe. \r\nReste -t-il des gens heureux, rien que du vent en haut c'est elle mais \u00e7a se fait. \r\nIl y avait, sans r\u00eave, mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:16) [92%] :\r\nDans ce livre, Marina Skalova, il y a une chose remarquable, c'est la distance que que vous prenez vis \u00e0 vis de la langue comme si au fond, vous prenez les mots au pied de l'\u00eatre, comme si vous d\u00e9shabiller les mots pour pour mieux les rapprocher de leur sens commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:31) [89%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est un texte qui, donc, pour moi qui ai construit autour de diff\u00e9rentes voix qui s'entrem\u00ealent et qui devient de moins en moins clair donc de moins en moins dit facile \u00e0 distinguer les unes des autres, qui ont une identit\u00e9 qui n'est pas tout \u00e0 fait d\u00e9fini et d\u00e9termin\u00e9 et donc parmi ces voix, il y a donc, il y a une voix qui tente de revenir soit \u00e0 l'\u00e9tymologie soit la d\u00e9finition du dictionnaire et qui dit bon, mais alors, par exemple, migrants, c'est celui qui est fluctuant, qui h\u00e9sitent, qui circulent, il me semble qu'il a, je crois, je crois que c'\u00e9tait une d\u00e9finition migrants, c'est celui qui est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:01) [81%] :\r\nFluctuant, c'est-\u00e0-dire changeant h\u00e9sitant, ind\u00e9cis, impalpable, il fait peur du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:06) [92%] :\r\nVoil\u00e0, et donc \u00e7a, il me semble que c'\u00e9tait r\u00e9ellement la d\u00e9finition du Larousse, donc voil\u00e0, donc il y a d'une part une tentative de effectivement de se r\u00e9approprier le sens de ce mot qu'on entend tellement qu'on n'a plus aucune id\u00e9e de ce que veut dire immigr\u00e9 pourquoi les uns, on les appelle les migrants, les autres, on les appelle les expatri\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:26) [82%] :\r\nQu'est -ce qu'pourquoi les uns les autres ils colonisent enfin qu'est -ce que tout cela veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:33) [91%] :\r\nEt et donc voil\u00e0, donc il y a une il y a cette voix qui revient vraiment \u00e0 la d\u00e9finition et il y a une autre voie qui est tr\u00e8s enfantine qui est justement tr\u00e8s sensible \u00e0 la sonorit\u00e9 des mots un petit peu, voil\u00e0 on compte quand on est petit et qu'on conna\u00eet pas encore le sens exact mais que on d\u00e9duit phon\u00e9tique quand on est dans un autre pays, dont on parle pas la langue et qu'on entend les gens parler une langue \u00e9trang\u00e8re et puis qu'on se raconte des histoires sur ce qu'ils doivent \u00eatre en train de se dire : \u00e0 partir de ce qu'on d\u00e9duit de la phon\u00e9tique, donc je pense qu'il y a quelque chose de de cet ordre -l\u00e0 et qui en m\u00eame temps revient prendre les mots tr\u00e8s au s\u00e9rieux, en les prenant au pied de la lettre, \u00e9tant donn\u00e9 que leur sens usuel et de plus en plus bafou\u00e9 et qui sont de plus en plus z'employ\u00e9 sans raison ni mesure compl\u00e8tement d\u00e9plac\u00e9 instrumentalis\u00e9 falsifi\u00e9es, etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:26) [89%] :\r\nIl a aussi dans ce livre, le m\u00e9lange entre le l'\u00e9criture en prose et la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:34) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a, je pense que bon il y a quelque chose aussi d'une tonne de tonalit\u00e9 \u00e9crite et de tonalit\u00e9 Oral qui se m\u00ealent et il y a quelque chose de lors d'une po\u00e9sie qui creuse au fur et \u00e0 mesure du texte qui est peut-\u00eatre finalement ce qui reste \u00e0 la fin, donc ce qui subsiste, c'est surtout des objets ont fait qui seront crach\u00e9 sur le Rivage et voil\u00e0, je pense que c'est plut\u00f4t 7 c'est droits et cette question de l'attention \u00e0 qu'est -ce qui reste et je pense que ce qui reste c'est quand m\u00eame la po\u00e9sie dans une aussi dans un texte qui se d\u00e9construit dont la forme se d\u00e9construit au fur et \u00e0 mesure, hein, il y a quelque chose qui s'effilocher la po\u00e9sie essaye quand m\u00eame de de subsister face au mouvement des vagues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:19) [90%] :\r\nVous avez re\u00e7u, en 2016, vous \u00e9tiez vous publiez Hatem notre cha\u00eene, \u00e9diteur et vous avez re\u00e7u le prix de po\u00e9sie de la vocation \u00e0 des mains d'\u00c9lisabeth Badinter j'ai vu sur sur le Net une une vid\u00e9o, la vid\u00e9o de la remise de ce prix, c'est assez, c'est assez \u00e9tourdissant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:39) [87%] :\r\nOui c'est, c'est assez impressionnant, c'\u00e9tait assez impressionnant pour moi aussi, parce qu'on le, qui remontent, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re publication donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:46) [87%] :\r\nEt surtout une reconnaissance symbolique assez importante mais bon en ce qui concerne \u00c9lisabeth Badinter, mais aussi ceux qui ont, qui concerne simplement les les membres du jury de po\u00e9sie qui ont donn\u00e9 sa chance \u00e0 ce texte et qui, voil\u00e0, moi qui m'ont simplement permis de publier mon 1er texte ces cha\u00eenes qui une super maison et se pensent que \u00e7a lui a effectivement donner une visibilit\u00e9 qui n'aurait peut-\u00eatre pas eu autrement, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 suisse, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait super que \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:19) [89%] :\r\nVous \u00eates \u00e9crivain, on l'a dit, po\u00e8te, on l'a dit : mais vous \u00eates aussi traductrice ou donner aussi des ateliers d'\u00e9criture, notamment pour les migrants cette multiplication la d'activit\u00e9, elle permet quoi de se reposer d'\u00e9crire, alors oui, donc l\u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:37) [92%] :\r\nPatrick faire seulement une chose \u00e0 la fois, donc il y a donc fini par faire 20000 toujours en m\u00eame temps \u00e7a je sais pas si c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:48) [92%] :\r\nEh oui, en tout cas c'est des activit\u00e9s qui sont en relation \u00e9troite avec l'\u00e9criture, la traduction pour moi \u00e7a nourrit \u00e9norm\u00e9ment l'\u00e9criture via le dialogue avec les textes que la traduction, c'est justement pour moi, l'endroit o\u00f9 on on rentre dans la langue de l'autre, ou on fait entrer de l'\u00e9tranger au sein de sa propre langue et je d\u00e9fend une conception de la traduction qui qui favorisent justement \u00e7a qui ne va pas forc\u00e9ment lyc\u00e9e pour fran\u00e7ais mais au contraire qu'il va plut\u00f4t chercher \u00e0 faire entrer d'autres fa\u00e7ons de dire d'autres fa\u00e7on de penser \u00e0 travers l'autre langue et les ateliers d'\u00e9criture, c'est c'est similaire en fait que le les ateliers d'\u00e9criture, tout d\u00e9pend du public, on a, mais c'est en tout cas, quelque chose qui nous fait sortir de notre petite bulle culturelle et o\u00f9 l'\u00e9criture se nourrit du dialogue avec des personnes plus ou moins \u00e9loign\u00e9s de la litt\u00e9rature dans leur vie par ailleurs et qui en m\u00eame temps, permet de justement de se r\u00e9approprier la litt\u00e9rature d\u00e9mocratiquement compl\u00e8tement pour le coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:55) [89%] :\r\nLe le votre litt\u00e9rature, elle vit aussi par d'autres moyens, parce que vous allez sur sc\u00e8ne ou en tout cas vous tir\u00e9 la litt\u00e9rature vers le th\u00e9\u00e2tre, par exemple, notamment avec la Compagnie des ombres de J\u00e9r\u00f4me Richer ce livre si exploration du flux, va \u00eatre adapt\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:15) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, je sais pas encore mis, j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 pour des projets en cours, mais je peux pas encore forc\u00e9ment trop parler, mais en tout cas on a un projet de cr\u00e9ation radiophonique donc justement avec J\u00e9r\u00f4me Richer Simone Robert qui est musicienne, voil\u00e0 ce que comme, justement, c'est un texte o\u00f9 diff\u00e9rentes voies s'entrem\u00ealent et qui est fond\u00e9 sur le rythme et une musicalit\u00e9, voil\u00e0, j'ai vraiment l'impression que pour le coup la la forme radiophonique, c'\u00e9tait le prolongement id\u00e9al pour ce texte, si tu permets d'\u00e9pouser en fait, l'\u00e9nergie, de la musique, du rock, en l'occurrence, voil\u00e0 une forme de vitalit\u00e9 effectivement qui a sur sc\u00e8ne ou dans les concerts, donc dans des moments o\u00f9 on est ensembles en fait et de de relier la litt\u00e9rature \u00e0 cette \u00e9nergie -l\u00e0, c'est quelque chose qui me pla\u00eet beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:08) [87%] :\r\nVous avez, vous avez d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 pour la compagnie des on vous \u00e9tiez dramaturge en en 2017 \u00e0 une derni\u00e8re pour le spectacle, la violence de nos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:16) [90%] :\r\nExactement, qui posait la question de l'engagement dans l'art et dans nos vies aujourd'hui, voil\u00e0 des questions qui sont \u00e9minemment proche et qu'il faisait aussi justement gr\u00e2ce \u00e0 la musique d'hyper culte donc de Simone Aubert et de Vincent Bertholet, moi j'ai pas une pratique de performeuse \u00e0 l'origine du coup du tout, enfin je viens vraiment du texte et de l'\u00e9criture, mais je fais beaucoup de lectures de mes textes et c'est vrai que bon notamment avec exploration du flux, je pense qu'il y a quelque chose qui se passe dans l'exp\u00e9rience de la performance de ce texte, donc dans la r\u00e9ception par une salle par le fait d'\u00eatre tous rassembl\u00e9s l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0 et de recevoir un texte qui pour moi est \u00e9minemment fort qui d'un autre ordre que le rapport intime \u00e0 un texte le mais c'est vrai qu'en tout cas c'est un un prolongement et une fa\u00e7on de de rendre vivant et d'exp\u00e9rimenter, de vivre quelque chose ensemble dans l'ici et maintenant que que j'affectionne beaucoup, donc j'ai \u00e9t\u00e9 dramaturge au th\u00e9\u00e2tre de Poche donc pendant cette saison donc savez \u00e7a c'est termin\u00e9 fin mai et je suis en train d'\u00e9crire une pi\u00e8ce qui s'appelle La chute des com\u00e8tes et des cosmonautes qui va \u00eatre jou\u00e9 ont dont la premi\u00e8re aura lieu le 4 f\u00e9vrier 2019 qui sera mis en sc\u00e8ne par Nathalie Kuhn est et donc, l\u00e0, c'est une premi\u00e8re exp\u00e9rience qui est aussi extr\u00eamement riche pour moi dans le fait de voir d'autres s'emparer de mon texte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:46) [89%] :\r\nOn va \u00e9couter oui Schengen The la marche qui est en concert demain \u00e0 Estavayer-le-Lac Marina Skalova, on vous retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:16) [90%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:48) [71%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:51) [90%] :\r\nMarina Skalova, vous \u00eates russe vous avez \u00e9migr\u00e9 \u00e0 3 ans en France d'abord, puis en Allemagne aujourd'hui en Suisse, dans quelle langue r\u00e9veillez vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:00) [89%] :\r\nJe pense que c'est assez fragment\u00e9, je pense qu'il y a des bribes des 3 langues qui surgissent et tous quand m\u00eame voil\u00e0 j'ai une exp\u00e9rience du monde qui est assez fragment\u00e9 de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale entre ces diff\u00e9rentes langues, surtout entre 10 et diff\u00e9rents univers culturel, donc je pense vraiment qu'il est plut\u00f4t quelque chose de lors de la mosa\u00efque qui ne constituent autant au niveau de la langue de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:24) [94%] :\r\nEt vous \u00eates n\u00e9 dans un pays qui n'existe plus, l'URSS, l'axe URSS en 88 avant la chute du du mur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:32) [88%] :\r\nExactement, c'est effectivement assez \u00e9trange parce que j'ai quand m\u00eame l'impression d'avoir surtout grandit donc dans dans mon cas familiale dans mon \u00e9ducation, dans un certain nombre de valeurs, surtout qu'il n'existe plus, enfin, ou qui n'ont plus de d'application r\u00e9elle dans le monde d'aujourd'hui, donc, ou d'\u00eatre l'h\u00e9riti\u00e8re d'un monde qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engloutis quand je suis n\u00e9 mais c'est et en m\u00eame temps, en discutant avec des Russes de mon \u00e2ge en Russie, c'est quelque chose qui est en fait assez partag\u00e9e par cette g\u00e9n\u00e9ration qui nie tout \u00e0 la fin de l'URSS, donc \u00e0 la fois avec des parents, des grands- parents venant compl\u00e8tement de ce monde- l\u00e0, mais qui se sont retrouv\u00e9s assez d\u00e9boussol\u00e9s, si on perd, de rep\u00e8res face au capitalisme triomphant de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:26) [94%] :\r\nCes d\u00e9placements l\u00e0 la Russie puis la France, l'Allemagne, la Suisse Yves constitue aussi dans une dans une fa\u00e7on de ne pas vous attacher \u00e0 un lieu de fa\u00e7on permanente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:43) [89%] :\r\nJ'imagine, c'est un petit peu au d\u00e9triment m\u00eame c'est pas forc\u00e9ment choisi, mais c'est vrai que, bon, je me rends compte que qu'on qu'on a beaucoup boug\u00e9, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:57) [83%] :\r\nC'est qu'elle y voir hiver enfin plut\u00f4t que de plut\u00f4t que de s'enraciner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:07) [93%] :\r\nJe dis \u00e7a parce que j'ai lu sur votre site, n\u00e9 \u00e0 Moscou en 88 a longtemps v\u00e9cu ailleurs vit \u00e0 Gen\u00e8ve en ce moment et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a -t-il ce en ce moment, je me suis dit rien n'est permanent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:20) [90%] :\r\nOui, oui, non, effectivement, mais c'est vrai que, mais c'est un petit peu cette exp\u00e9rience -l\u00e0 que j'essaye de retranscrire aussi dans exploration du flux, c'est-\u00e0-dire une exp\u00e9rience fluctuantes mouvantes de fronti\u00e8res qui se d\u00e9place d'identit\u00e9 qui se d\u00e9place je justement pas du tout quelque chose de l'ordre d'une identit\u00e9 qui s'enracine, qui monolithique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:40) [84%] :\r\nEst ce que c'\u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent \u00e7a en \u00e9tant russe mais ou, plut\u00f4t, est d'origine juive si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:49) [91%] :\r\nCependant, je pense qu'il mais je pense qu'il y a quelque chose de l'ordre d'une exp\u00e9rience de juif errant qui se transmet un peu comme une mal\u00e9diction de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration et qui est effectivement plus je pense enfin je pense que non, ce qui m'a \u00e9t\u00e9 transmis, c'est plut\u00f4t de l'ordre de ne jamais \u00eatre compl\u00e8tement chez soi et donc de pouvoir repartir, plut\u00f4t que de d'\u00e9pouser un lieu dans la mesure o\u00f9 mes parents ont \u00e9t\u00e9 en tant que juif n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas chez eux, en Russie, et donc il y a cette exp\u00e9rience d'\u00eatre compl\u00e8tement en ad\u00e9quation avec la culture et le lieu o\u00f9 on vit, qui pour moi n'a jamais exist\u00e9 dans dans mon exp\u00e9rience familiale en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:26) [92%] :\r\nQuels sont vos projets, Marina Skalova, vous avez plusieurs r\u00e9sidences d'artistes en cours, vous \u00e9crivez d\u00e9j\u00e0 sur un prochain livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:37) [93%] :\r\nAlors en ce moment je suis surtout donc je termine la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre pour le poche donc donc la chute des com\u00e8tes et des cosmonautes qui parlera justement du rapport \u00e0 l'URSS et du de l'effondrement de ce pays, avec aussi aussi des allers-retours justement entre entre l'intime et le collectif, un peu comme dans exploration du flux juxtaposant un effondrement personnel et un effondrement politique \u00e0 travers 2 personnages, un p\u00e8re et une fille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:10) [92%] :\r\nEt puis, en septembre, po\u00e9sie en ville, qu'allez- vous y faire, alors dans le cas de po\u00e9sie en ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:17) [86%] :\r\nJe serai pr\u00e9sente avec un projet qui s'appelle peau \u00e9crit somme qui est un projet qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par le festival Babel \u00e0 Bellinzone qui favorise la circulation entre les langues et la traduction, et donc c'est un projet auquel on 3 po\u00e8tes a particip\u00e9 ou se traduit les uns les autres de langues, donc on parle pas forc\u00e9ment, donc j'ai traduit des po\u00e8mes du roman chez je vais traduire des po\u00e8mes de l'Italien, donc il y aura une lecture de ce projet avec 2 autres po\u00e8tes qui participent Prisca Agostoni et Diana qui non et je vais, je suis en train d'\u00e9crire un texte pour la biblioth\u00e8que sonore de Gilles Gilbert la biblioth\u00e8que sonore des femmes qui portent m\u00e9moire 2 femmes \u00e9crivains oubli\u00e9s, d\u00e9laiss\u00e9s par l'histoire et je vais \u00e9crire un texte sur Marina Tsvetaeva. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:16) [97%] :\r\nMerci infiniment Marina Skalova d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Vertigo, je rappelle que votre livre exploration du flux est paru aux \u00e9ditions du Seuil, belle soir\u00e9e merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-30T16:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-221E6CF7-46C3-469C-8755-E4E338E3276D", "internalArchiveId": "221E6CF7-46C3-469C-8755-E4E338E3276D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Nicolas Bouvier (S\u00e9rie 1/5): Belgrade, la Berlin des Balkans", "publicationDate": "2018-07-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nCette s\u00e9rie vous emm\u00e8ne toute la semaine sur les traces de Nicolas Bouvier dans les Balkans. Belgrade a \u00e9t\u00e9 un lieu de cr\u00e9ation artistique pour l'\u00e9crivain suisse, qui y s\u00e9journa dans les ann\u00e9es 1950. La capitale de l'ex-Yougoslavie, d\u00e9sormais capitale de la Serbie, est aujourd'hui en pleine mutation culturelle.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:43-07:15:07 / * Sur les pas de Nicolas Bouvier (1/5): Belgrade, la Berlin des Balkans ((S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : Sur les pas de Nicolas Bouvier \r\nEpisode 1 \"Belgrade, la Berlin des Balkans\"))\r\n***...mais avant...direction les Balkans...\r\navec une nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 qui nous em\u00e8ne \u00abSur les pas de Nicolas Bouvier\u00bb l'\u00e9crivain suisse...s\u00e9journa \u00e0 Belgrade dans les ann\u00e9es 50...\r\nAujourd'hui la capitale de l'ex-yougoslavie est en pleine mutation...\r\nOn la surnomme la Berlin des Balkans. \r\nAlexandre Habay nous y em\u00e8ne...sur les pas de Nicolas Bouvier...\r\n  4'48'' ((fin paroles 4'42'' + 0 '06'' de musique de fin))\r\n***Sur les pas de Nicolas Bouvier...\u00e9pisode 1: Belgrade la Berlin des Balkans...une s\u00e9rie d'Alexandre Habay.\r\n((Extrait bouvier Belgrade (lu)\r\n\u00ab L'odeur de melon n'est bien s\u00fbr pas la seule qu'on respire \u00e0 Belgrade. Il y en a d'autres, aussi pr\u00e9occupantes : odeurs d'huile lourde et de savon noir, odeurs de choux, odeurs de merde. C'\u00e9tait in\u00e9vitable ; la ville \u00e9tait comme une blessure qui doit couler et puer pour gu\u00e9rir, et son sang robuste paraissait de taille \u00e0 cicatriser n'importe quoi. \u00bb  \r\nNicolas Bouvier, l'Usage du monde\r\nITW Marijana (en fran\u00e7ais)\r\nSe balader aujourd'hui \u00e0 Belgrade, c'est traverser les \u00e9poques, les souvenirs encore visibles des guerres et des r\u00e9gimes politiques successifs. La ville en constante transition bouillonne. \r\nMarijana a pass\u00e9 une partie de son adolescence entre la Serbie et la Suisse. Elle a connu les bombardements de l'OTAN en 98 et le coll\u00e8ge genevois de Candolle comme refuge. Cette Belgradoise \u00e9voque sa ville\r\nITW Marijana (en fran\u00e7ais)\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de fleuve de la Save on trouve le quartier o\u00f9 Nicolas Bouvier et le peintre Thierry Vernet ont v\u00e9cu. A Sa\u00efmichte, se trouvaient des pavillons pour les foires commerciales transform\u00e9 en camp de concentration par les Nazis. Depuis 60 ans, les lieux sont occup\u00e9s les artistes. \r\n\u00ab Milovan le critique litt\u00e9raire, Anastase le c\u00e9ramiste, et Vlada, un peintre paysan, occupaient les ateliers du rez-de-chauss\u00e9e. (.) Dieu sait qu'ils vivaient chichement mais les ann\u00e9es noires de l'occupation et de la guerre civile leur avaient enseign\u00e9 le prix de la douceur, et Sa\u00efmichte, \u00e0 d\u00e9faut de confort, avait une bonhomie bien \u00e0 elle. C'\u00e9tait une jungle de pavots, de bluets, d'herbes folles qui montait \u00e0 l'assaut de ces b\u00e2timents d\u00e9grad\u00e9s, et noyait dans son vert silence les cambuses et les campements de fortune qui avaient pouss\u00e9 tout autour \u00bb\r\nNicolas Bouvier, l'Usage du monde\r\nAmoncellement d'objets abandonn\u00e9s, ateliers semi-squatt\u00e9s et chats qui r\u00e8gnent en ma\u00eetre. Le quartier ressemble encore \u00e0 ce que Nicolas Bouvier d\u00e9crit. Nous y rencontrons Dusan Kokic un vieil artiste-peinte.\r\nITW traduite par le fixer\r\nMais coinc\u00e9 entre un centre commercial et un projet de mus\u00e9e de la d\u00e9portation, le quartier est ignor\u00e9 des Belgradois et probablement condamn\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre.\r\nMais Belgrade, la Berlin des Balkans attire un autre genre d'artistes, les DJ, comme l'explique Djordje, un patron de plusieurs bars du quartier de Savamala, les anciens bas-fonds belgradois devenu terrain de jeu des noctambules.\r\n\u00ab Nous avons \u00e9norm\u00e9ment de touristes qui viennent. Ce sont eux qui r\u00e9pandent le mot que Belgrade fait vraiment partie de l'Europe , pas seulement g\u00e9ographiquement mais aussi sur le plan du divertissement nocturne. Du point de vue \u00e9conomique et politique, nous traversons une transition lourde. Et j'ai peur que cette transition ne dure un peu trop longtemps. Berlin est pass\u00e9e par le m\u00eame chemin. Nous esp\u00e9rons traverser cette p\u00e9riode sans trop de d\u00e9g\u00e2ts et pourvoir bient\u00f4t nous tenir debout sur nos deux pieds. \u00bb))", "durationSec": 313, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9729857", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Belgrade", "Serbie", "Balkans"], "thematicThemes": ["culture", "int\u00e9gration sociale", "communaut\u00e9 de vie"], "thematicPersons": ["Bouvier, Nicolas"], "alternativeTitle": ["Sur les pas de Nicolas Bouvier (1/5): Belgrade, la Berlin des Balkans / LME_2018-07-30T07:14:00_les-series-d-ete-de-l-info-4", "La Matinale du 30.07.2018"], "alternativeSummary": ["Cette s\u00e9rie vous emm\u00e8ne toute la semaine sur les traces de Nicolas Bouvier dans les Balkans. Belgrade a \u00e9t\u00e9 un lieu de cr\u00e9ation artistique pour l\u2019\u00e9crivain suisse, qui y s\u00e9journa dans les ann\u00e9es 1950. La capitale de l'ex-Yougoslavie, d\u00e9sormais capitale de la Serbie, est aujourd'hui en pleine mutation culturelle."], "variantIds": ["ece-9729857"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:33:16Z", "speechToTexts": ["05.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt dans l'imm\u00e9diat, on prend la route d\u00e8s Balkans avec une nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 qui nous emm\u00e8ne sur les pas de Nicolas Bouvier, l'\u00e9crivain suisse s\u00e9journa \u00e0 Belgrade, dans les ann\u00e9es 50 aujourd'hui, la capitale de l'ex- Yougoslavie est en pleine mutation, la surnomme la Berlin des Balkans Alexandre Habay, nous y emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [97%] :\r\nL'odeur de melon n'est bien s\u00fbr pas la seule qu'on respire \u00e0 Belgrade, il y en a d'autres aussi pr\u00e9occupantes odeurs d'huile lourde et de savon noir odeurs de choux odeurs de merde, c'\u00e9tait in\u00e9vitable, la ville \u00e9tait comme une blessure qui doit couler et puis pour gu\u00e9rir et son sang robuste paraissait de taille \u00e0 cicatriser n'importe quoi, Nicolas Bouvier, l'usage du monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:51) [93%] :\r\nL\u00e0 on a dorsale, c'est le vieux centre- ville en fait de de Belgrade, il y a toujours cet esprit de libert\u00e9 que j'arrive \u00e0 retrouver \u00e0 chaque fois en fait que je rentre ici si je voyage que j'arrive pas trop \u00e0 l'expliquer, j'ai essay\u00e9 d'expliquer \u00e0 \u00e0 une amie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:08) [96%] :\r\nSe balader aujourd'hui \u00e0 Belgrade, c'est traverser les \u00e9poques, les souvenirs encore visibles des guerres et des r\u00e9gimes politiques successifs, la ville en constante transition bouillonne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [88%] :\r\nL'homme ici, enfin, on n'est pas encore aussi conditionn\u00e9e par l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [95%] :\r\nMariana a pass\u00e9 son adolescence entre Belgrade et Gen\u00e8ve, elle observe les changements dans la capitale serbe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [91%] :\r\nLe capitalisme, bien s\u00fbr, est ici et il fait des ravages, mais c'est pas comme vraiment le en Europe de l'Occident, vous \u00eates vraiment comme un robot, ici, \u00e7a devient comme \u00e7a, mais c'est bien que \u00e7a, \u00e7a devienne une ville touristique, mais c'est juste que c'est peut-\u00eatre la mani\u00e8re dont on le fait, qui peut me g\u00eaner, on aura maintenant par exemple ce quartier qui s'appelle Belgrade sur l'eau avec 2 \u00e9normes tours qui n'ont rien \u00e0 voir l\u00e0 mais bon et on le fait pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [97%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve de la Save, on trouve le quartier o\u00f9 ont v\u00e9cu Nicolas Bouvier et le peintre Thierry Vernet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [91%] :\r\nMilos Van le critique litt\u00e9raire Anastase le c\u00e9ramiste et Vlad \u00e0 un peintre paysan occupaient les ateliers du rez-de-chauss\u00e9e, Dieu sait qu'ils vivaient chichement, mais les ann\u00e9es noires de l'Occupation et de la guerre civile leur avaient enseign\u00e9 le prix de la douceur et Sa\u00efmichte et, \u00e0 d\u00e9faut de confort avait une bonhomie bien \u00e0 elle, c'\u00e9tait une jungle de pavots de d'herbes folles qui montait \u00e0 l'assaut de ces b\u00e2timents d\u00e9grad\u00e9s et noyait dans son verre, silence et qu'Buzz et les campements de fortune qui avaient pouss\u00e9 tout autour, Nicolas Bouvier, l'usage du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [86%] :\r\n\u00e0 Sa\u00efmichte et se trouvaient des pavillons pour les foires commerciales transform\u00e9 en compte concentration par les nazis, mais depuis 60 ans, les lieux sont occup\u00e9s par les artistes amoncellement d'objets abandonn\u00e9s ateliers semi- squatt\u00e9s et chats qui r\u00e8gnent en ma\u00eetre le quartier ressemble encore \u00e0 ce que Nicolas Bouvier d\u00e9crit nous y rencontrons douchant que kitsch, un vieil artiste peintre mais Call-Net nager, on \u00e9vite les connaissent bien et au grain : donnez -moi vos Deutsche co\u00e9crite une, on peut dire que c'est un quartier boh\u00e8me mais de probl\u00e8mes avec que les gens qui vient ici, par exemple, les gens du shopping au centre commercial, qui est juste qu'on fasse, ils connaissent pas que, ici, les artistes habitent il y a aucune information en centre- ville que ici il y a KTM quartier \u00e0 des artistes menac\u00e9 par un projet de mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 la d\u00e9portation, le quartier est probablement condamn\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre, non, non, ce n'est pas de sp\u00e9culation, ce n'est pas l'amour de qui, qui ont d\u00e9clar\u00e9 des jeunes morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [99%] :\r\nMais la Hague. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [90%] :\r\nBon moment une loi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [89%] :\r\nEt Belgrade la Berlin des Balkans, selon certains, attire un autre genre d'artistes, les DJ, comme l'explique Djordje et patron de plusieurs bars du quartier de \u00e7a va mal \u00e0 les anciens bas-fonds belgradois devenu terrain de jeu des noctambules. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [83%] :\r\nOui, ah bah non, nous avons \u00e9norm\u00e9ment de touristes qui viennent \u00e0 ce sont eux qui r\u00e9pandent le mot que Belgrade fait vraiment partie de l'Europe, pas seulement je graphiquement mais aussi sur le plan du divertissement nocturne un peu le timing un plan B from Day \u00e9conomique qui \u00e9conomique et politique, nous vivons et transition lourde, j'ai peur que cette transition n'a dure un peu trop longtemps nous B\u00d4nois m\u00eame b\u00e9tonnant oui m'was passing selon Berlin est pass\u00e9 par le m\u00eame chemin, nous esp\u00e9rons traverser cette p\u00e9riode sans trop de B\u00e9ghin et pouvoir bient\u00f4t nous tenir debout sur nos 2 pieds oui syst\u00e8me en tout fuite sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [93%] :\r\nSur l'\u00e9tat de Nicolas Bouvier, \u00e9pisode 1, Belgrade la Berlin des Balkans une s\u00e9rie d'Alexandre Habay 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-30T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kokic, Dusan", "role": "artiste-peintre", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Inconnu", "role": "lecture d'un texte de Nicolas Bouvier, extrait de \"L'Usage du monde\" [archive RSR]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Djordje, patron de plusieurs bars du quartier de Savamala \u00e0 Belgrade", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Marijana, qui a pass\u00e9 l'adolescence entre Belgrade et Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-018EC532-BDD7-4511-A4DC-A3C428116069", "internalArchiveId": "018EC532-BDD7-4511-A4DC-A3C428116069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La direction du salon horloger Baselworld a \u00e9t\u00e9 surprise par les critiques de Nick Hayek, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Swatch Group. Ils esp\u00e8rent le convaincre \u00e0 ne pas quitter la foire horlog\u00e8re: interview de Michel Loris-Melikoff, directeur de Baselworld", "publicationDate": "2018-07-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018;Loris-Melikoff, Michel \r\nLe directeur de Baselworld, Michel Loris-Melikoff, veut convaincre Swatch de ne pas quitter la foire horlog\u00e8re. Le groupe biennois avait annonc\u00e9 dimanche dans une interview au Temps son retrait de l'\u00e9v\u00e9nement annuel.\r\n\r\n* * La foire de l'horlogerie Baselworld esp\u00e8re retenir Swatch Group: interview de Michel Loris-Melikoff  \r\n  (TEMOIN ANTENNE)\r\n*** Le retrait annonc\u00e9 de Swatch p\u00e8se sur l'action de MCH, la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice de Baselworld, qui a l\u00e2ch\u00e9 plus de 11% aujourd'hui \u00e0 la Bourse. \r\nLa direction du salon horloger Baselworld surprise par les critiques de Nick Hayek hier dans la presse dominicale, mais aussi par celles \u00e9mises ces derniers mois par plusieurs groupes horlogers. \r\nCes derniers accusent Baselworld ne pas en avoir tenu compte, et de les avoir mis devant le fait accompli.\r\nMichel Loris-Melikoff bonsoir...vous \u00eates le directeur g\u00e9n\u00e9ral (depuis le 1er juillet) de Baselworld.\r\n- Vous avez d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de r\u00e9pondre publiquement aux attaques dont vous \u00eates l'objet...via un communiqu\u00e9 qui devrait \u00eatre publi\u00e9 d'un moment \u00e0 l'autre...Quels sont les points majeurs de votre prise de position ?\r\n- De nombreuses critiques portent sur le ticket d'entr\u00e9e \u00e0 la manifestation, et sur les prix en g\u00e9n\u00e9ral pratiqu\u00e9s durant Baselworld...\r\n- Autre axe de votre communiqu\u00e9, les pistes de d\u00e9veloppement pour 2019. Quelles sont-elles ? \r\n- Les exposants suisses sont avec vous ?\r\n- Et les autres ? \r\n- But: stopper l'h\u00e9morragie ou faire revenir ceux qui sont partis ?\r\n- On pourrait imaginer une pr\u00e9sence d'Apple, de la montre connect\u00e9e, en ouvrant un peu l'horizon de Baselworld...comme le salon de l'auto de Geneve qui a assoupli son reglement pour ouvrir la porte s'ils le veulent a Google, Uber ou Amazon..\r\n- Ce matin vous dites dans Le Temps croire encore au retour de Swatch, qui nous a pourtant dit \u00e0 deux reprises aujourd'hui que sa d\u00e9cision \u00e9tait irr\u00e9versible....\r\n- Op\u00e9ration reconqu\u00eate ou mission de sauvetage ? \r\n- Le retrait annonc\u00e9 de Swatch p\u00e8se sur l'action de MCH, la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice de Baselworld, qui a l\u00e2ch\u00e9 plus de 11 % aujourd'hui \u00e0 la Bourse. L'an dernier elle a perdu 100 millions en raison d'amortissements pour une \u00e9dition 2018 r\u00e9duite. Avec Swatrch absent en 2019, \u00e7a risque d'\u00eatre rude aussi...\r\n- Depuis longtemps Baselworld repose sur de grands groupes comme Swatch et Rolex, voire Patek Philippe et Chopard. N'ont-ils pas EUX contribu\u00e9 \u00e0 un certain immobilisme, en tenant le couteau par le manche, mais aussi peut-\u00eatre en n'arrivant pas toujours \u00e0 se mettre d'acord entre eux...\r\n- Si Baselworld perd en importance, quel impact pour la r\u00e9gion ?\r\n- Avez-vous eu aujourd'hui des contacts avec les milieux politiques ? B\u00e2le-Ville est actionnaire de MCH \u00e0 hauteur de 33%, mais il y a aussi B\u00e2le-Campagne, les ville et canton de Zurich....\r\n- Avec le d\u00e9part de Swatch le tiers de la Halle 1 serait vide....qui pourra occupewr le terrain ? et \u00e0 quel prix ? \r\n- A Gen\u00e8ve il existe d\u00e9j\u00e0 le SIHH, le salon de la haute horlogerie, mais il se dit -\u00e7a circule en tout cas dans la profession- qu'une nouvelle manifestation pourrait voir le jour pour marcher directement cette fois sur les plate-bandes de Baselworld. En s'appuyant sur Rolex, en mains de la fondation genevoise Wilsdorf. C'est arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 vous ? \r\n- C'est plausible selon vous ?", "durationSec": 560, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9729889", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["B\u00e2le", "Suisse"], "thematicThemes": ["horlogerie", "foire commerciale"], "thematicPersons": ["Swatch Group", "Hayek, Nicolas (fils)"], "alternativeTitle": ["La foire de l'horlogerie Baselworld esp\u00e8re retenir Swatch Group: interview de Michel Loris-Melikoff / FOR_2018-07-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le directeur de Baselworld, Michel Loris-Melikoff, veut convaincre Swatch de ne pas quitter la foire horlog\u00e8re. Le groupe biennois avait annonc\u00e9 dimanche dans une interview au Temps son retrait de l'\u00e9v\u00e9nement annuel."], "variantIds": ["ece-9729889"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:52Z", "speechToTexts": ["05.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe retrait annonc\u00e9 de Swatch p\u00e8se sur l'action de MCH, la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice de Baselworld qui la qui a l\u00e2ch\u00e9 plus de 11 pourcent aujourd'hui \u00e0 la Bourse, la direction du salon horloger surprise par les critiques de Nick Hayek, c'\u00e9tait hier dans la presse dominicale, mais aussi par celles \u00e9mises celles \u00e9mises ces derniers mois par plusieurs groupes horlogers ces derniers accusent Baselworld de ne pas avoir tenu compte de leur critiques \u00e9tonne les avoir mis devant le fait accompli, bonsoir Michel Loris ce Melikoff. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:28) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [94%] :\r\nVous \u00eates le tout nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de Baselworld, vous \u00eates en poste prix le 1er juillet alors c'est une entr\u00e9e en fonctions, on peut dire, assez, assez rock'n'roll, vous avez d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de r\u00e9pondre publiquement aux attaques dont vous \u00eates l'objet via un communiqu\u00e9 de presse qui devrait \u00eatre publi\u00e9 dans d'un moment \u00e0 l'autre le votre prise de position comment r\u00e9pondez -vous \u00e0 ces critiques qui sont \u00e9mises \u00e0 l'encontre de de Baselworld. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [91%] :\r\nBon, alors bien s\u00fbr nous ne regrettons le le d\u00e9part de Swatch, c'est effectivement pas le d\u00e9part que je souhaitais, donc il y a un grand regret regrets pour plusieurs raisons : la premi\u00e8re c'est que d'une part, voil\u00e0 c'est c'est notre plus grand client mais ce qui me surprend le plus c'est que lors de la conf\u00e9rence de presse que nous avions donn\u00e9 apr\u00e8s Baselworld 2018, tous les grands marques suisses s'\u00e9tait prononc\u00e9 sur l'avenir et le groupe Swatch avait confirm\u00e9 sa participation pour 2019, donc voil\u00e0, on est un peu surpris de, de, de, de cet abandon et puis bien s\u00fbr moi- m\u00eame, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, je suis en fonction depuis le 1er juillet donc bien s\u00fbr on est, on est surpris de ne pas avoir la chance de, de, de, de d\u00e9velopper ses id\u00e9es et puis ensuite de pouvoir les, les, les, les pr\u00e9senter maintenant sur les reproches qu'on nous fait, comme quoi les exposants \u00e9t\u00e9 mis devant un fait accompli, je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser que tout toutes les propositions que nous avons re\u00e7u de la part des exposants pendant et apr\u00e8s Baselworld 2018 ont \u00e9t\u00e9 collectionner, ils ont \u00e9t\u00e9 quoi, enfin, on a fait un un mini concept- avec les diff\u00e9rentes id\u00e9es ce concept, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 une premi\u00e8re fois le 3 mai devant le comit\u00e9 consultatif, qui est un un comit\u00e9 qui regroupe les plus grands exposants de l'horlogerie et de la joaillerie suisse aupr\u00e8s de Baselworld, ils ont assez positivement re\u00e7u c'est id\u00e9es donc le 3 mai, ensuite on a, on a, on a d\u00e9velopp\u00e9 ses id\u00e9es afin qu'on puisse pr\u00e9senter le 29 juin \u00e0 un concept tr\u00e8s sommaire que moi- m\u00eame j'ai d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e des exposants suisses \u00e0 Neuch\u00e2tel et quelques jours plus tard, nous avons pr\u00e9sent\u00e9 une seconde fois, mais de mani\u00e8re un peu plus plus d\u00e9taill\u00e9e ce m\u00eame concept devant le comit\u00e9 mondial qui regroupe donc les repr\u00e9sentants internationaux ou et nationaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [75%] :\r\nSans sans que ses critiques soient soient \u00e9mises et il y a pas encore non voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [88%] :\r\nIl y a, il y a eu, il y a eu, lors de la s\u00e9ance du comit\u00e9 mondial il y a eu quelques critiques que nous avons re\u00e7u et dont, dont nous avons pris, nous avons pris tout de suite les bonnes mesures, donc, et quelque part de de nous reprocher que que nous n'ayons pas entendu ou consulter les repr\u00e9sentants, je, je, je, je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord, ensuite il faut quand m\u00eame savoir que la on on est \u00e0 un niveau de de de concepts tr\u00e8s sommaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [91%] :\r\nFaut qu'on vous laisse passer le temps pour eux pour venir avec des des propositions pour tenter de de relancer la la machine parce que, parce que c'est, c'est bon, on parle de Swatch aujourd'hui mais c'est pas les premiers exposants a \u00e0 dire Baselworld on n'a plus forc\u00e9ment envie d'y aller, sache que \u00e7a co\u00fbte cher les prix pratiqu\u00e9s notamment sont sont un peu \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:09) [93%] :\r\nOui, alors vous savez quand on parle de prix, je crois que c'est pas uniquement les, les, les, les prix de Baselworld qui sont remis en question, je crois que c'est la facture finale et la facture finale, c'est d'une part ce que ce que ce que notre client emp\u00each\u00e9 nous mais ensuite il y a, il y a tous les d\u00e9placements, il y a, il y a l'h\u00f4tellerie, il y a la gastronomie et sur ce point, je suis je suis totalement d'accord avec les reproches que font certains exposants et et d'ailleurs on a pris des mesures pour justement contrer ce ce reproche, c'est-\u00e0-dire j'ai j'ai embauch\u00e9 une personne sp\u00e9cialiste dans, dans, dans, dans le le l'accueil qui va d'ailleurs, ce sont des discussions qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, essayer de trouver une solution viable avec avec l'h\u00f4tellerie et et les restaurants \u00e0 B\u00e2le pour que justement on puisse \u00e9viter tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [69%] :\r\nVex\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [88%] :\r\nQu'il y aurait apparemment eu dans les ann\u00e9es pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [93%] :\r\nDonc c'est vrai que les temps, les prix ont un peu tendance \u00e0 flamber pendant Baselworld \u00e0 B\u00e2le, aujourd'hui, c'est cette annonce de Swatch a quand m\u00eame des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8te, \u00e7a p\u00e8se sur l'action de la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice de Baselworld qui a l\u00e2ch\u00e9 plus de 11 pourcent en journaux aujourd'hui \u00e0 la Bourse l'an dernier d\u00e9j\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des pertes de 100 millions en raison de d'amortissements pour pour le l'\u00e9dition de l'ann\u00e9e pass\u00e9e assez r\u00e9duite, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 cette ann\u00e9e encore, surtout si Swatch ne vient pas, ils nous ont confirm\u00e9 2 fois aujourd'hui qu'il ne viendrait pas cette ann\u00e9e oui alors sur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:45) [93%] :\r\nSur l'impact que cette d\u00e9cision aura sur la soci\u00e9t\u00e9, je ne pourrais pas exprim\u00e9, vous comprendrez bien que moi, en tant que directeur de salon je me je me je me je me concentre uniquement sur l'aspect de Baselworld donc sur l'aspect de la foire et toutes les questions autour de la valeur de l'action respectivement sur sur les pr\u00e9visions de notre r\u00e9sultat annuel, ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:12) [86%] :\r\nPas \u00e0 moi de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:12) [85%] :\r\nQue l'on sait l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [89%] :\r\nEncore une question : comment relancer l'enterrer enfin faire revenir si vous avez dit : on va tenter de discuter avec les h\u00f4teliers b\u00e2lois pour que les prix pratiqu\u00e9s soient soient plus attractifs mais mais au-del\u00e0 de \u00e7a commence de redorer le blason de Baselworld. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:28) [90%] :\r\nJe crois que c'est surtout justement en le faisant en coop\u00e9ration avec les exposants, alors il y a diff\u00e9rentes mesures qui sont, qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es, je vais, je vais pas entrer en d\u00e9tail vous divulguer tous tous tous les d\u00e9tails sur lesquels nous travaillons, mais, mais, dans les grandes lignes, je peux vous dire que tout le tout le secteur de la joaillerie, des bijoux, va \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans une nouvelle \u00e0 l'est et on va, on va faire un grand effort pour revaloriser ce secteur ensuite au niveau de la communication L \u00e0 il y a, il y a plusieurs pistes qui sont, qui sont d\u00e9velopp\u00e9es d'une part nous nous nous nous souhaiterions d\u00e9velopper notre plateforme digitale que nous appelons un chat- bottes nous aimerions le d\u00e9velopper pour que cette plateforme digitale soit une plateforme pendant pendant toute l'ann\u00e9e. \r\nEt puis \u00e0 et puis ensuite au niveau du du hospitalit\u00e9, je viens de le mentionner, nous allons faire de grands efforts, mais ce n'est pas que \u00e7a, donc il est encore tout plein d'autres mesures que nous sommes en train de discuter avec avec les repr\u00e9sentants pour justement r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces critiques dans un 1er temps pour 2019, et puis un autre processus, je tiens quand m\u00eame \u00e0 le pr\u00e9ciser, il y a un autre processus que nous venons de lancer, c'est-\u00e0-dire de, de, de, de se poser les les vraies questions n\u00e9cessaires quant au format quant au ou ou \u00e0 \u00e0 la foire que Baselworld est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:04) [73%] :\r\nOn doit remettre son identit\u00e9, enfin je trouve est exactement donc ton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [91%] :\r\nL\u00e0- dessus, on est en train de lancer un questionnaire qui sera envoy\u00e9 \u00e0 tous les \u00e0 tous les exposants et une fois qu'on aura toutes les r\u00e9ponses et qu'on aura fait l'analyse de 2 de ses r\u00e9ponses, on va d\u00e9cider de voil\u00e0, l\u00e0 il y a plusieurs pistes pour pour choisir la m\u00e9thodique, comment arriver de ce r\u00e9sultat de ce questionnaire \u00e0 une vision que nous souhaiterions pr\u00e9sent\u00e9 fin de l'ann\u00e9e, donc il y a, il y a un vrai travail de fond qui est fait sur l'avenir de Baselworld parce que nous sommes tous conscients que que il y a beaucoup de choses qui ont chang\u00e9 dans le milieu, et donc c'est aussi \u00e0 Baselworld de se remettre \u00e0 jour d'une part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [85%] :\r\nEt se remettre en question et de se remettre en question, merci beaucoup Michel Loris ce Melikoff peut-\u00eatre revenir quelques instants, je vous coupe un peu festif femme je sais pas mais on a quand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:59) [88%] :\r\nOui, qu'a une volont\u00e9 en tout cas de se remettre en question \u00e0 se poser des questions \u00e0 Baselworld apr\u00e8s ce retrait annonc\u00e9 de Swatch sur pour anc\u00eatre s', cette foire horlog\u00e8re de balles, merci beaucoup, je rappelle, vous \u00eates directeur g\u00e9n\u00e9ral depuis 28 jours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:13) [85%] :\r\n\u00e7a ne croit jour \u00e0 exactement \u00e0 -t-elle une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi, merci, au revoir, on se rend MAP. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-30T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loris-Melikoff, Michel", "role": "directeur de Baselworld", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BC2CBE9-7B8E-4796-8A6C-182FED4A88A9", "internalArchiveId": "2BC2CBE9-7B8E-4796-8A6C-182FED4A88A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Liliane Maury Pasquier, qui est la deuxi\u00e8me personnalit\u00e9 suisse \u00e0 pr\u00e9sider l'Assembl\u00e9e du Conseil de l'Europe. Elle succ\u00e8de \u00e0 l'italien Michele Nicoletti", "publicationDate": "2018-07-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nInterview de Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats (PS/GE), qui pr\u00e9side l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe. Elle est la deuxi\u00e8me personnalit\u00e9 suisse \u00e0 avoir cet honneur, apr\u00e8s le genevois Olivier Reverdin en 1972, ainsi que la quatri\u00e8me femme. Elle succ\u00e8de \u00e0 l'italien Michele Nicoletti.\r\n\r\n* * Interview de Liliane Maury Pasquier, deuxi\u00e8me personnalit\u00e9 suisse \u00e0 pr\u00e9sider l'Assembl\u00e9e du Conseil de l'Europe  \r\n  (TEMOIN ANTENNE)\r\n*** Bonsoir Liliane Maury Pasquier\r\n- Conseill\u00e8re aux Etats genevoise, socialiste, vous pr\u00e9sidez le Conseil de l'Europe. \r\n2i\u00e8me suisse seulement \u00e0 avoir cet honneur, apr\u00e8s le genevois Olivier Reverdin en 1972. Et la 4i\u00e8me femme. \r\nVous succ\u00e9dez \u00e0 l'italien Michele Nicoletti, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. \r\n- Vous arrivez \u00e0 un moment o\u00f9 l'institution se d\u00e9bat avec des difficult\u00e9s financi\u00e8res + caviargate, un scandale de tentatives de corruption sur des parlementaires men\u00e9e par l'Azerba\u00efdjan... c'est une institution convalescente que vous allez pr\u00e9sider?\r\n- vous promettez de vous impliquer pour r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'APCE (assembl\u00e9e parlementaire du conseil de l'Europe), entach\u00e9e par des affaires de corruption... (12aine de membres mis en cause pour des soup\u00e7ons de corruption en lien avec l'Azerba\u00efdjan)\r\n- s'attaquer au d\u00e9fi financier: budget bloqu\u00e9 au m\u00eame niveau depuis des ann\u00e9es sur d\u00e9cision des Etats membres, alors que certaines charges augmentent m\u00e9caniquement... \r\nc'est un probl\u00e8me auquel font face quasi toutes les institutions internationales... Quels arguments pour convaincre d'ouvrir le porte-monnaie? \r\n- Russie a gel\u00e9 un tiers du versement de sa cotisation apr\u00e8s bl\u00e2me APCE apr\u00e8s annexion Crim\u00e9e\r\n- couronnement de votre carri\u00e8re politique??\r\n- r\u00f4le exact? \u00e0 quoi \u00e7a sert? ouvre quelles portes?? \r\n- tombe assez bien, vu la votation du 25 novembre sur l'initiative UDC sur l'autod\u00e9termination... (juges \u00e9trangers). Vous allez utiliser cette tribune?\r\n- hier soir dans Forum, le CN UDC valaisan disait qu'il \u00e9tait faux de pr\u00e9tendre que l'initiative UDC voulait mettre un terme \u00e0 la convention europ\u00e9enne droits de l'homme... et que \u00e7a remettait en question ces engagements. Va pas falloir trop tirer sur la corde. \r\n- multilat\u00e9ralisme n'a pas le vent en poupe en ce moment... \r\n- dans les deux sens... besoin d'expliquer \u00e0 quoi \u00e7a sert \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse.\r\n- risque de marginalisation du conseil de l'Europe? \r\n- \u00e7a veut dire qu'on vous verra moins \u00e0 Berne et plus \u00e0 Strasbourg?? \r\n- quid de votre avenir \u00e0 Berne? vous allez vous repr\u00e9senter en 2019?\r\nConseil de l'Europe a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1949 pour \u00e9viter une nouvelle guerre mondiale et promouvoir les droits de l'homme.\r\n47 Etats y sont repr\u00e9sent\u00e9s. Principal outil = convention europ\u00e9enne des droits de l'homme. Cour europ\u00e9enne droits de l'homme...", "durationSec": 571, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9729892", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Union europ\u00e9enne"], "alternativeTitle": ["Interview de Liliane Maury Pasquier, deuxi\u00e8me personnalit\u00e9 suisse \u00e0 pr\u00e9sider l'Assembl\u00e9e du Conseil de l'Europe / FOR_2018-07-30T18:10:00_developpement-6", "Forum du 30.07.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats (PS/GE), qui pr\u00e9side l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe. Elle est la deuxi\u00e8me personnalit\u00e9 suisse \u00e0 avoir cet honneur, apr\u00e8s le genevois Olivier Reverdin en 1972, ainsi que la quatri\u00e8me femme. Elle succ\u00e8de \u00e0 l'italien Michele Nicoletti."], "variantIds": ["ece-9729892"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:53Z", "speechToTexts": ["05.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 18 heures 33 on accueille Liliane Maury Pasquier bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates conseill\u00e8re aux \u00e9tats genevoise socialiste, \u00e7a on le sait, et puis vous pr\u00e9sidez depuis quelques quelques temps le Conseil de l'Europe, vous \u00eates la 2\u00e8me suisse seulement \u00e0 avoir cet honneur apr\u00e8s le Genevois Olivier Reverdin c'\u00e9tait en 1972 c'est une affaire de Genevois en fait la pr\u00e9sider France du Conseil de l'Europe, alors non, je ne sais pas que Senna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nFaire de Genevois je pense d'ailleurs avoir \u00e9t\u00e9 port\u00e9, soutenu par l'ensemble de la d\u00e9l\u00e9gation suisse et Dieu sait qu'elle n'est pas compos\u00e9e que de Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [88%] :\r\nC'est vrai qu'on a vu des messages de pas que Genevois et pas que de socialistes, d'ailleurs, mais de tous partis confondus, tout le monde \u00e9tait assez ravi que vous avez acc\u00e9der \u00e0 cette pr\u00e9sidence alors vous arrivez tout de m\u00eame \u00e0 un moment o\u00f9 l'institution se d\u00e9bat avec des difficult\u00e9s, des difficult\u00e9s financi\u00e8res, hein, que plus de pays, en tout cas qui ne paye pas autant qu'il qu'il devrait, et puis il y a ce fameux caviar guettant ce scandale de tentatives de corruption sur des parlementaires qui \u00e9tait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par l'Azerba\u00efdjan, c'est une institution un peu convalescente, vous allez devoir vous pr\u00e9sidez actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors oui, on peut parler de convalescence mais l'Avantage dans ma convalescence, c'est qu'on voit qu'on est en fait que la la gu\u00e9rison et \u00eatre vraiment toute proche, avec simplement il y a encore peut-\u00eatre encore un peu de faiblesse contre laquelle il faut lutter prendre quelques vitamines appliquer les r\u00e8glements que nous avons modifi\u00e9 et de ce point de vue l\u00e0 disons que le l'impression que j'ai c'est que c'est en tout cas beaucoup plus positif pour tout ce qui est dans la la lutte contre la corruption n'a fait de grands pas depuis l'\u00e9clatement de du scandale il y a maintenant un peu plus d'une ann\u00e9e et je pense que justement on ressort de cette crise, tout \u00e0 fait, comme souvent d'ailleurs apr\u00e8s une maladie, j'esp\u00e8re que les anticorps seront suffisamment fort pour \u00e9viter toute rechute pendant la prochaine d\u00e9cennie, c'est peut-\u00eatre moins, moins maintenant sur la la question financi\u00e8re bien s\u00fbr, \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me, c'est un autre probl\u00e8me essentiellement li\u00e9 \u00e0 la situation de la d\u00e9l\u00e9gation russe puisque pour ce qui concerne la Turquie, qui est un autre pays qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, grand contributeur et \u00e0 renoncer \u00e0 ce statut de grand contributeur la Turquie paye c'est les les montants qu'elle doit \u00e0 l'ensemble du Conseil de l'Europe, ce qui n'est pas le cas de la d\u00e9l\u00e9gation russe et c'est l\u00e0, en effet, puisque la Russie est un pays important puissant grand et donc ce qui a ce statut de grand contributeur, l\u00e0 \u00e7a pose de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s financi\u00e8res et Poli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [90%] :\r\nEt une politique et des questions parce qu'on le rappelle un Conseil de l'Europe, avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1949 c'est pour promouvoir les les droits de l'homme au sortir de la Seconde Guerre mondiale, ce convoi avec 7 le fait que la Russie n'est plus voulu payer, c'\u00e9tait apr\u00e8s apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie avait \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 pour l'annexion de de la Crim\u00e9e on voit que politique et finance sont tr\u00e8s clairement li\u00e9 et que quand on est membre d'une institution n'aime pas tellement \u00e7a se faire taper sur les doigts et ce que \u00e7a limite pas un peu la la marge de manoeuvre du Conseil de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [93%] :\r\nAlors non, je ne pense pas que \u00e7a la limite simplement c'est vrai que c'est admissible, je pense, pour les pays membres des \u00c9tats-membres, seulement s'ils ont l'impression que tout le monde est jug\u00e9 \u00e0 la m\u00eame enseigne ah et puis que finalement les, les, les sanctions, en tout cas les les rapports n\u00e9gatifs ne sont pas limit\u00e9es \u00e0 un ou 2 pays mais \u00e0 l'ensemble des pays dans lesquels il y a besoin une violation des droits humains ou de la d\u00e9mocratie ou de l'\u00c9tat droit donc en fait le probl\u00e8me avec la F\u00e9d\u00e9ration de Russie avec la l'annexion de la Crim\u00e9e c'est un sujet qui a \u00e9t\u00e9, et pour cause, enfin tr\u00e8s \u00e9motionnel, parce que c'est aussi la premi\u00e8re fois depuis longtemps qu'un pays membre du Conseil de l'Europe annexe une partie dans notre pays membres du Conseil de l'Europe, c'est pas la seule situation dans laquelle il y a des conflits de territoires dans les les pays membres, mais c'est la seule situation dans laquelle dans lesquels \u00e7a se produit tout r\u00e9cemment d'r\u00e9action de l'Assembl\u00e9e parlementaire sans doute trop \u00e9motionnel, mais r\u00e9action quand m\u00eame tout \u00e0 fait justifi\u00e9e et maintenant il s'agit de voir comment on fait pour continuer de parler pour continuer seul d'\u00eatre lieu dialogue et de d\u00e9fense des droits humains, notamment pour l'ensemble de la population russe, parce qu'il ne faut pas oublier qu'en tant que membre du Conseil de l'Europe, la Russie a assure par le biais de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, un certain nombre de droit \u00e0 une protection \u00e0 sa population et c'est bien en pensant \u00e0 la population de la Russie que nous faisons tout ce qui est en notre pouvoir, que je fais tout ce qui est en mon pouvoir pour que la Russie reviennent au sein de l'Assembl\u00e9e, non pas pour dire que l'annexion de la Crim\u00e9e n'\u00e9tait pas grave mais pour dire qu'il vaut toujours mieux en parler et essayer de trouver des solutions ensembles que d'exclure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [92%] :\r\nUn train \u00e0 l'int\u00e9rieur, plut\u00f4t que d'exclure, c'est, vous \u00eates aussi vous pr\u00e9sidez aussi le Conseil de l'Europe, \u00e0 un moment o\u00f9 on le voit, le multilat\u00e9ralisme si si grande organisation multi- nationales n'ont pas vraiment le le vent en poupe, elles sont remises en question, que ce soit aux Nations unies o\u00f9 l\u00e0 on parlait de l'exemple de de la Russie, mais le temps n'est pas vraiment au multilat\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [93%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, on voit bien qu'on nous vivons \u00e0 l'heure actuelle, et \u00e7a sur l'ensemble du continent, m\u00eame si on reste seulement en Europe, tous les pays europ\u00e9ens sont travers\u00e9s par les m\u00eames mouvements on, on assiste \u00e0 une p\u00e9riode de repli, de crainte de de de mont\u00e9e des nationalismes qui va de Pair d'ailleurs avec celle des des populismes et de ce point de vue l\u00e0 on a une responsabilit\u00e9 d'autant plus grande au sein du Conseil de l'Europe \u00e0 rappeler d'abord que, depuis la cr\u00e9ation de cette organisation internationale, notre continent a quand m\u00eame globalement connu quasiment 70 ans, de paix, de s\u00e9curit\u00e9 et de stabilit\u00e9 et de d\u00e9veloppement des droits humains, de d\u00e9veloppement de la d\u00e9mocratie si on pense \u00e0 \u00e0 tous les pays de l'ancien bloc de l'Union sovi\u00e9tique et aussi d'ailleurs, enfin il y a pas besoin d'aller chercher aussi loin au sein m\u00eame de la Suisse, puisque, au cours de ses 70 ans, je le rappelle, ne serait -ce que \u00e7a les femmes suisses ont obtenu le droit de vote et c'est notamment, en tout cas pour les Appenzell was int\u00e9rieur gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [93%] :\r\nC'\u00e9tait en 1971 le droit de vote au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a veut dire, puisque c'est \u00e0 Strasbourg, le Conseil de l'Europe qu'on vous verra un peu moins dans dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale pour les, les, les 18 prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [91%] :\r\nAlors, oui, de fait, je ne peux pas \u00eatre \u00e0 2 endroits en m\u00eame temps bien s\u00fbr que le la priorit\u00e9 en tout cas pendant les sessions, c'est d'\u00eatre pr\u00e9sent, autant que possible, notamment quand il y a des votes c'est des votes qui pourrait \u00eatre serr\u00e9 mais j'ai d\u00fb renoncer, en tout cas \u00e0 si\u00e9ger au sein de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9, parce que l\u00e0, vraiment, il y avait trop de de de dates de s\u00e9ances auxquelles je devais me faire remplacer et je pense que c'\u00e9tait pas assurer une bonne qualit\u00e9 de de repr\u00e9sentation et de travail, donc \u00e7a c'est en tout cas quelque chose que j'ai d\u00e9j\u00e0 choisi de faire donc un peu moins de Berne, un peu plus de Strasbourg et d'ailleurs, mais toujours dans l'optique de repr\u00e9senter au mieux les valeurs que j'estime, celle de la Suisse, justement, la force de la d\u00e9mocratie, la force de la solidarit\u00e9, pour faire pi\u00e8ce \u00e0 la mont\u00e9e des nationalismes et du populisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [91%] :\r\nEn lisant les r\u00e9actions au moment de votre nomination comme comme vous avez \u00e9lection comme pr\u00e9sident de conseil de l'Europe 6 et que c'est un peu le couronnement de votre carri\u00e8re \u00e7a veut, \u00e7a veut dire quoi, c'est vrai, vous le vivez comme un couronnement et puis est -ce que \u00e7a veut dire de facto comme vous repr\u00e9senterez pas \u00e0 l'Automne prochain pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [91%] :\r\nAlors d'abord sur le le couronnement, enfin j'ai jamais eu de vis\u00e9es monarchique donc d\u00e9j\u00e0 la couronne, je vais la laisser maintenant c'est vrai que c'est une occasion exceptionnelle, vous l'avez dit, je ne suis que la la 2\u00e8me suisse \u00e0 \u00eatre \u00e0 pr\u00e9sider cette assembl\u00e9e, je ne suis d'ailleurs aussi que la quatri\u00e8me femme et c'est un \u00e9l\u00e9ment que j'aimerais aussi mettre en \u00e9vidence sur pour seule -l\u00e0, la place des femmes dans Les positions de d\u00e9cisions de pr\u00e9sidence et de simplement dans la la vie d\u00e9mocratique, 4 femmes en 70 ans, c'est s\u00fbr que c'est loin d'\u00eatre suffisant, j'esp\u00e8re que maintenant ce sera au moins une sur 2, et puis sur le la suite de ma carri\u00e8re politique de toute fa\u00e7on, mon mandat au \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e parlementaire court jusqu'en janvier 2020, c'est aussi la dur\u00e9e du mandat de la d\u00e9l\u00e9gation actuel suisse aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e parlementaire, donc il y a pas de d'influence sur la suite de ma carri\u00e8re politique \u00e0 Berne avec cette fonction -l\u00e0, la d\u00e9cision sera prise d'ici \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, d'ici \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, donc ce mois d'ao\u00fbt, \u00e0 la fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre, enfin, je dois encore voir un certain nombre de l'agenda pour savoir quand je dirais pourquoi et peut avoir un certain nombre de personnes, notamment du Parti socialiste je ne pas ce que cette entente avec mon parti que pour garder un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, h\u00e9 bien nous allons essayer de choisir la bonne strat\u00e9gie bonne strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Liliane Maury-Pasquier d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, pr\u00e9sident du conseil de leur pas et conseill\u00e8re aux \u00e9tats genevoise socialiste une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-30T16:55:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maury-Pasquier, Liliane", "role": "conseill\u00e8re aux Etats genevoise socialiste, pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e du Conseil de l'Europe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4117916-5E0E-49E0-BB21-1AB68DF7DAAF", "internalArchiveId": "D4117916-5E0E-49E0-BB21-1AB68DF7DAAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique serait incompatible avec la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale", "publicationDate": "2018-07-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marie-Br\u00e9on, Fran\u00e7ois \r\nLa lutte contre le r\u00e9chauffement climatique patine. Le mercure va continuer de monter et la fr\u00e9quence des vagues de chaleurs va s'accro\u00eetre. Interview de Fran\u00e7ois-Marie Br\u00e9on, chercheur en climatologie, directeur adjoint du laboratoire des sciences du climat et de l'environnement du CNRS en France.\r\n\r\n* * La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique serait incompatible avec la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale  *** Alors que des temp\u00e9ratures caniculaires touchent la Suisse romande ainsi qu'une bonne partie de l'Europe, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique patine. \r\nCes prochaines ann\u00e9es, le mercure va continuer de monter et la fr\u00e9quence des vagues de chaleurs va s'accro\u00eetre. \r\nC'est en tout cas votre avis Fran\u00e7ois-Marie Br\u00e9on \r\nbonsoir\r\nvous \u00eates chercheur en climatologie et directeur adjoint du laboratoire des sciences du climat et de l'environnement du CNRS en France. \r\nVous dites ce matin dans une interview publi\u00e9e par le Journal Lib\u00e9ration que la lutte pour le climat est contraire aux libert\u00e9s individuelles. En quelque sorte, la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale n'est pas compatible avec la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. pour quelles raisons\u00a0?\r\nLes d\u00e9mocrates lib\u00e9raux disent qu'il faut inciter les citoyens \u00e0 faire des efforts. Les \u00e9cologistes dissent qu'il faut obliger. Les d\u00e9mocrates gagneront toujours\u00a0?\r\nLa lutte contre le r\u00e9chauffement passe immanquablement par une remise en question des libert\u00e9s individuelles. Vous dites qu'il faudrait \u00e0 l'heure actuelle diviser nos \u00e9missions de CO2 par 4 pour supporter les deux degr\u00e9s de r\u00e9chauffement pr\u00e9vu dans l'Accord de Paris. Quelles mesures faudrait-il adopter rapidement\u00a0?\r\nQuasiment impossible\u00a0?\r\nRemise en question du mode de vie d'aujourd'hui. Mobilit\u00e9 \u00e9norme, on utilise l'avion pour partir en we \u00e0 Berlin, \u00e0 Barcelone ou \u00e0 Lisbonne. On est dans une soci\u00e9t\u00e9 de la mobilit\u00e9... Le tourisme est roi\r\nLa presse europ\u00e9enne parle de responsables politiques qui seraient en d\u00e9ni de r\u00e9chauffement climatique. Qu'en pensez-vous\u00a0? \r\nLutte contre le r\u00e9chauffement climatique est mauvaise pour l'\u00e9conomie. C'est le discours de Donald Trump qui est suivi par une majorit\u00e9 d'Am\u00e9ricains\r\nLutte contre le r\u00e9chauffement \u00e9gale frein au d\u00e9veloppement. Les nouvelles puissances ou puissances \u00e9mergentes ont besoin d'\u00e9nergie pour se d\u00e9velopper. Elles consomment p\u00e9trole et charbon pour que les standards de qualit\u00e9 de vie dans ces pays atteignent ceux des pays d\u00e9velopp\u00e9s. \r\nPeu importe le syst\u00e8me politique\u00a0? Dans un syst\u00e8me politique comme la Suisse avec la d\u00e9mocratie directe, o\u00f9 le citoyen va r\u00e9guli\u00e8rement voter. Ca pourrait aller plus vite\u00a0? plus lentement\u00a0? \r\nPour produire de l'\u00e9nergie, plut\u00f4t utiliser le nucl\u00e9aire que les \u00e9nergies fossiles.\u00a0\r\nEt les \u00e9nergies douces, boum de l'\u00e9olien et du solaire. Quel avenir\u00a0? Marginal ou elles peuvent avoir une grande importance.\r\nFran\u00e7ois Marie-Br\u00e9on - chercheur en climatologie et directeur adjoint du laboratoire des sciences du climat et de l'environnement du CNRS\r\n+33 1 69 08 94 55\r\nCF article de Lib\u00e9 que je vous met et deux ajouts\r\n(Dans l'article de Lib\u00e9, le chercheur parle surtout de la situation fran\u00e7ais et de la loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Il estime que l'\u00e9nergie solaire est une connerie en France. Pas dans le reste du monde.\r\nSur la Suisse, il ne croit pas que le syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe suisse acc\u00e9l\u00e8re les choses car en fait les citoyens sont pr\u00eats \u00e0 faire des sacrifices mineures (mettre des ampoules \u00e0 basse \u00e9nergie, manger moins de viande... Mais ils refuseront de prendre moins l'avion, de revoir leur mode de vie en profondeur.)", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9729893", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique serait incompatible avec la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale / FOR_2018-07-30T18:12:00_developpement-7", "Forum du 30.07.2018"], "alternativeSummary": ["La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique patine. Le mercure va continuer de monter et la fr\u00e9quence des vagues de chaleurs va s\u2019accro\u00eetre. Interview de Fran\u00e7ois-Marie Br\u00e9on, chercheur en climatologie, directeur adjoint du laboratoire des sciences du climat et de l\u2019environnement du CNRS en France."], "variantIds": ["ece-9729893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:53Z", "speechToTexts": ["05.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes temp\u00e9ratures, vous l'aurez remarqu\u00e9 sont caniculaires, elle touche la Suisse romande, ainsi qu'une bonne partie de l'Europe, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, elle patine ces prochaines ann\u00e9es, le mercure va continuer de monter la fr\u00e9quence des vagues de chaleur va s'accro\u00eetre, c'est en tout cas votre avis Fran\u00e7ois-Marie Br\u00e9on bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [93%] :\r\nBonsoir, on sait pas, \u00e0 mon avis, c'est celui de de l'ensemble de la communaut\u00e9 des climatologues qui porte ce message depuis une trentaine d'ann\u00e9es maintenant, donc en fait ce qu'on est en train de de vivre l\u00e0 en Europe qui n'est pas compl\u00e8tement exceptionnel pour ce qui est de l'amplitude de la canicule, mais ce qui est vraiment exceptionnel c'est qu'il y a des ce, ce type d'\u00e9v\u00e9nements et de plus en plus fr\u00e9quents et c'est vraiment ce \u00e0 quoi les climatologues s'attendent depuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [91%] :\r\nAlors, on l'aura compris, vous \u00eates chercheur en climatologie, je veux quand m\u00eame vous pr\u00e9senter un directeur adjoint du Laboratoire des sciences du climat et de l'environnement du CNRS en France et puis dans dans une interview ce publi\u00e9e ce matin dans dans Lib\u00e9ration, vous dites que la lutte pour le climat pour contre la le r\u00e9chauffement climatique est contraire aux libert\u00e9s individuelles que la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale n'est pas compatible avec la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a peut faire peur \u00e0 certains qui veulent d\u00e9fendre le la la d\u00e9mocratie mais c'est ce que sont les raisons pourquoi, s'il y a incompatibilit\u00e9 entre ces ces 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [93%] :\r\nEn fait, j'aime bien faire un peu de provocation donc pour faire pour faire bouger les lignes, donc j'ai j'ai j'ai utilis\u00e9 ces mots qui sont effectivement tr\u00e8s fort, mais ce que je veux faire comprendre aux gens, c'est que vraiment, si on est si on est vraiment s\u00e9rieux ha pour stabiliser le climat et on on s'est mis comme objectif, lors de la COP 21 \u00e0 Paris de limiter le changement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s, \u00e7a demande des efforts qui sont consid\u00e9rables et l'immense majorit\u00e9 des gens ne sont pas conscients de l'importance de ces for\u00eats s'imagine que il suffit de de m\u00e8tres les les camions sur les trains ou de des ampoules basse consommation chez soi et que tout ira bien pour dans le dans le meilleur des mondes en fait non, si vraiment on est s\u00e9rieux, \u00e7a veut dire qu'il faut qu'on diminue nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'un facteur 4 typiquement \u00e0 l'horizon 2000 2050 et \u00e7a, \u00e7a demande des efforts consid\u00e9rables et j'aime bien de donner un exemple vraiment marquant, c'est le tout ce qui est tourisme a\u00e9rien, \u00e7a doit \u00eatre termin\u00e9 c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [86%] :\r\nOn prend plus l'avion propre plus on prend plus les compagnies low- cost. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0, veut que l'avion de g\u00e9n\u00e9ral qui soit low- cost ou pas low-cost il est incompatible avec le r\u00e9chauffement climatique, typiquement, on voit que ce qu'il faudrait c'est limiter nos nos \u00e9missions \u00e0 500 kilos de CO2 par personne et par an, et \u00e7a c'est un aller-retour au \u00e0 New York, donc \u00e7a veut dire que si vous faites un est de retour en avion sur sur des destinations comme \u00e7a, vous avez d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce que vous avez droit chaque ann\u00e9e, donc \u00e7a montre bien que c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [90%] :\r\nDonc, vous dites c'est c'est contraire aux libert\u00e9s individuelles, mais \u00e7a ne va plus loin que \u00e7a, c'est, c'est aussi toute une \u00e9conomie qui doit se repenser parce que parce que une grosse partie de l'\u00e9conomique, on pense au tourisme, mais pas seulement d\u00e9pend de ses voyages en avion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [90%] :\r\nAbsolument, il y a les voyages en avion mais mais je pourrais donner d'autres d'autres exemples du du m\u00eame type, hein, et vous avez raison de dire que l\u00e0 c'est pas seulement le tourisme, donc y a il y a pas mal de villes dont le dont l'\u00e9conomie est bas\u00e9e sur le tourisme, mais il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment de gens qui vivent de la production des avions du fait de, de, de faire tourner des 0 port et un jour un grand nombre de choses comme \u00e7a, donc effectivement, on peut peut-\u00eatre essayer d'inventer une nouvelle \u00e9conomie qui soit respectueuse de l'environnement enfin respectueuse, en tout cas de, de, de limiter les gaz, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais \u00e7a demande des efforts absolument consid\u00e9rables et j'ai peur que le si vous avez un parti politique qui dit qui, qui annonce aussi clairement que je suis en train d'essayer de le faire les choses, h\u00e9 ben ce parti politique ne sera jamais le. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:45) [83%] :\r\n\u00e7a ne sera pas populaire, \u00e7a c'est clair, si vous ne sera pas pour vous, leur et donc il sera pas \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [93%] :\r\nEt donc c'est pour \u00e7a que je que je dis que extr\u00eamement cette lutte contre le si on est vraiment s\u00e9rieux, la lutte contre le changement climatique n'est pas compatible avec les \u00e9lections, d'une certaine mani\u00e8re, on va trouver une petite frange de la population qui sera pr\u00eat \u00e0 faire des efforts de mani\u00e8re tr\u00e8s volontaire, je sais, j'en connais je je connais des gens qui sont pr\u00eats vraiment \u00e0 vivre dans la sobri\u00e9t\u00e9 du fait parce que oui pour G\u00e9n\u00e9rations futures mais je suis aussi conscient que c'est une minorit\u00e9 de gens et que donc, si on veut vraiment que l'majorit\u00e9 de gens prennent ce chemin -l\u00e0, h\u00e9 ben je vois pas de tr\u00eave tr\u00e8s bien comment \u00e7a peut arriver dans nos soci\u00e9t\u00e9s actuelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [85%] :\r\n\u00e0 par une dictature \u00e9cologiste si je vous comprends bien plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [88%] :\r\nIl ment comme dans un pays comme, comme la Chine, qui \u00e0 mon avis peut plus facilement prendre faute de d\u00e9cision et effectivement les partis \u00e9cologistes, alors moi je fais vrai que c'est une petite donc contre les les partis \u00e9cologistes, en tout cas ce qui existe en France, parce que m\u00eame si je je je je partage certaines de leurs objectifs, en particulier pour ce qui est du changement climatique, je pense qu'ils se trompent compl\u00e8tement, pour que sur les moyens qu'il pourrait qui qui qui sont \u00e0 mettre en oeuvre pour \u00e7a et, en particulier en France aux il a toujours cette on s'imagine que lutter contre le changement climatique, \u00e7a veut dire fermer une centrale nucl\u00e9aire, alors que je suis persuad\u00e9 que c'est le contraire qu'il faudrait faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [88%] :\r\nParce qu'il n'y a pas de de rejet de de CO2, vous parliez du syst\u00e8me politique en disant : en Chine, peut-\u00eatre, ce serait plus facile de faire ce tournant \u00e9cologique parce que le pouvoir central d\u00e9cide et en Suisse, on a une d\u00e9mocratie directe le citoyen va r\u00e9guli\u00e8rement voter ce que en syst\u00e8me politique, \u00e7a, \u00e7a pourrait aller acc\u00e9l\u00e9rer ou au contraire ralentir les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:28) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je suis d'ailleurs, je connais pas tr\u00e8s bien la Suisse, je connais un petit peu la Suisse je je connais votre syst\u00e8me de votation pour pour pour un grand nombre de sujet ce que je que je j'admire plut\u00f4t d'autres vainqueur du g\u00e9n\u00e9ral, mais pour ce qui est du changement climatique et comme j'ai essay\u00e9 de l'expliquer quelques minutes, je ne pense pas que ce soit un bon syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [94%] :\r\nLe le frein \u00e0 l'\u00e9conomie parce que s'il y a le syst\u00e8me politique, mais c'est surtout l'\u00e9conomie qui fait qu'on qu'on d\u00e9cide d'une d'une politique, c'est \u00e7a surtout qui va, qui va emp\u00eacher qu'on avance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:57) [92%] :\r\nEt tr\u00e8s peu de gens ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se \u00e0 ce changement, en fait, on va voir que tous les gens qui travaillent balles dans le dans le tourisme international, tous les gens qui travaillent dans l'automobile vont nous ne vont pas vouloir que soit mis en place les mesures qui seraient pourtant n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Fran\u00e7ois-Marie Br\u00e9on d'\u00eatre venus pour ce ce constat qui fait un peu froid dans de m\u00eame m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:19) [75%] :\r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s chaud et ses forces, mais vraiment d\u00e9sol\u00e9, moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:22) [88%] :\r\nSi le pr\u00e9fet vous nettement vit dans un dans dans un dans un monde o\u00f9 on n'a pas \u00e0 se poser ce type de questions, \u00e7a serait beaucoup plus confortable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [97%] :\r\nChercheur \u00e0 climatologie et directeur adjoint du Laboratoire des sciences du climat et de l'environnement du CNRS en France, merci beaucoup \u00e0 vous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-30T17:00:12Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F003332-EE3F-444B-8EDD-B8E59FCCB6BE", "internalArchiveId": "7F003332-EE3F-444B-8EDD-B8E59FCCB6BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit s'am\u00e9liorer en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9, selon plusieurs experts: interview de St\u00e9phanie Frey", "publicationDate": "2018-07-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Frey, St\u00e9phanie \r\nPlusieurs experts ont adress\u00e9 il y a quelques jours une lettre ouverte aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales pour demander davantage de coordination entre les diff\u00e9rents d\u00e9partements sur les questions de cybers\u00e9curit\u00e9 en Suisse. Interview de St\u00e9phanie Frey, l'une des signataires.\r\n\r\n* * La Suisse doit s'am\u00e9liorer en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9, selon plusieurs experts: interview de St\u00e9phanie Frey  \r\n*** La Suisse en fait-elle assez en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9?\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration se donne-t-elle les moyens ad\u00e9quats pour anticiper au mieux les nombreux d\u00e9fis \u00e0 relever \u00e0 l'avenir dans ce domaine?\r\nNon, si l'on en croit la lettre ouverte adress\u00e9e il y a quelques jours aux chambres f\u00e9d\u00e9rales par plusieurs experts chevronn\u00e9s du secteur qui demandent davantage de coordination sur ces question aux niveaux des diff\u00e9rents d\u00e9partements.\r\nSt\u00e9fanie Frey, vous faites partie de ces experts signataires, bonsoir...\r\n- le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 tout r\u00e9cemment (le 4 juillet dernier) la cr\u00e9ation d'un poste de \u00ab M. ou Mme. Cybers\u00e9curit\u00e9 \u00bb. Il s'agira, selon les termes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'une personne charg\u00e9e \u00ab d'assurer la coordination \u00bb, de \u00ab favoriser la pr\u00e9vention \u00bb et qui sera aussi \u00ab l'interlocuteur principal. \u00bb\r\nVous, vous souhaitez avoir plus de garanties sur un v\u00e9ritable pouvoir d\u00e9cisionnel pour ce futur poste.\r\nPourquoi cette n\u00e9cessit\u00e9 selon vous d'un pouvoir d\u00e9cisionnel plus centralis\u00e9 en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9?\r\nS. Frey et ses coll\u00e8gues signataires consid\u00e8rent que les diff\u00e9rents d\u00e9partements actuellement font un travail de qualit\u00e9 dans ce domaine, certes mais que chacun \"fait un peu ce qu'il veut dans son coin\" et que c'est contreproductif. Par exemple le fait que le DFAE ne fasse pas partie des d\u00e9partements mentionn\u00e9s dans le communiqu\u00e9 du CF sur l'ouverture d'un poste de \"M. ou Mme cybers\u00e9curit\u00e9\". \"L'internet ne s'arr\u00eate pas \u00e0 B\u00e2le!\", ces questions concernent bien aussi les d\u00e9partements des affaires ext\u00e9rieures.\r\nNous avons les comp\u00e9tences, le vrai probl\u00e8me est vraiment au niveau de la structure, des responsabilit\u00e9s.\r\nC'est beaucoup trop \u00e9parpill\u00e9 pour \u00eatre efficace!\r\nEt on a le sentiment que les diff\u00e9rents d\u00e9partements freinent toute \u00e9volution pour garder leurs pr\u00e9rogatives. Ils sont en comp\u00e9tition entre eux. Mais il ne faut pas sacrifier la s\u00e9curit\u00e9 des Suisses \u00e0 ces petits calculs politiques au sein de l'administration!\r\nDans quelle mesure la Suisse est-elle bien pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 faire face aux d\u00e9fis cybers\u00e9curitaires sur le long terme?\r\nIl s'agit d'un contexte qui \u00e9volue en permanence. Sur le plan technologique bien s\u00fbr.(par exemple, aujourd'hui des risques li\u00e9s \u00e0 l'internet des objets apparaissent).\r\nLe contexte g\u00e9opolitique aussi est mouvant, tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que qu'il \u00e9tait au moment de la 1\u00e8re strat\u00e9gie de cybers\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.(2012)\r\nLa technologie est de plus en plus utilis\u00e9e au niveau g\u00e9opolitique.\r\nEn 2012, la Suisse faisait partie des pays les plus avanc\u00e9s dans ce domaine.  Elle a perdu cette avance aujourd'hui parce qu'elle a arr\u00eat\u00e9 d'\u00e9voluer.\r\nL'Allemagne qui avait du retard par rapport \u00e0 la Suisse \u00e0 l'\u00e9poque est aujourd'hui beaucoup mieux outill\u00e9e.\r\nVous avez le sentiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en particulier et peut-\u00eatre le monde politique plus largement n'a pas pris la mesure des d\u00e9fis que repr\u00e9sentent la cyber s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui?\r\nOn est encore dans des lectures anciennes des questions s\u00e9curitaires?\r\nOui, il y a encore l'id\u00e9e que la Suisse, de par sa neutralit\u00e9, est moins concern\u00e9e. Mythe de la Suisse \u00e0 l'abri des tourments du monde.\r\nEgalement, le fait que les attaques cyber soient \"invisibles\", paraissent intangibles peut donner l'impression que le probl\u00e8me n'existe pas ou n'est pas si grave. Il faut que le monde politique se r\u00e9veille!\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourtant mise beaucoup sur le num\u00e9rique au niveau \u00e9conomique, au niveau de l'image de la Suisse \u00e9galement. Johan Schneider amman faisait il y a quelques mois l'\u00e9loge d'une Suisse tr\u00e8s active dans les technologies \"blockchain\" et les monnaies \u00e9lectroniques. Doris Leuthard communiquait avant l'\u00e9t\u00e9 sur une Suisse tr\u00e8s profil\u00e9e dans le domaine des drones. Il y a un d\u00e9calage entre le d\u00e9veloppement du num\u00e9rique au niveau \u00e9conomique par exemple et la prise en compte des enjeux de s\u00e9curit\u00e9?\r\nPourtant, une cyberattaque peut avoir des cons\u00e9quences qui sont loin d'\u00eatre virtuelles, si on pense aux cibles tr\u00e8s sensibles que sont les centrales nucl\u00e9aires, les h\u00f4pitaux etc...\r\nOn parle beaucoup de cyber attaque ou de cyberinfluence au niveau international...dans le cadre de l'\u00e9lection de Donald Trump notamment.\r\nEn Suisse, on se souvient de l'attaque subie par l'entreprise Ruag en 2016.\r\nCe week end encore la presse al\u00e9manique se faisait l'\u00e9cho d'une attaque de hackeurs contre un laboratoire dans le canton de Berne.\r\nComment voyez-vous l'\u00e9volution des menaces dans ce domaine pour la Suisse dans les ann\u00e9es \u00e0 venir?\r\nEn Suisse, il n'y a pas de chiffres sur le nombre d'entreprises ayant subi une cyber attaque. ce n'est pas normal!\r\nPourtant, ces attaques ont un co\u00fbt pour l'\u00e9conomie.\r\nEn Allemagne, il y a des donn\u00e9es. 53% des entreprises disent avoir subi une attaque et cela repr\u00e9sente environ 54 milliards de pertes.\r\nVous \u00e9voquiez l'Allemagne, quels sont plus largement en Europe les pays dont la Suisse devrait s'inspirer dans ce domaine?\r\n***************************************\r\nAlors, on va r\u00e9sumer le propos de votre lettre ouverte qui soutient les propositions formul\u00e9es dans une motion par le PLR zougois Joachim Eder.\r\nLa motion Eder demande la cr\u00e9ation d'un centre de comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9ral sur la cybers\u00e9curit\u00e9. Elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par les deux chambres \r\nau deuxi\u00e8me semestre 2017, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui consid\u00e9rait que les dispositifs en vigueur suffisaient pour assurer une bonne coordination en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9.\r\nSuite \u00e0 cette adoption par le Parlement, \r\nSt\u00e9fanie Frey, DIR TEL +41 79 **\r\n(donnera fixe si besoin)\r\nSt\u00e9phanie Frey est sp\u00e9cialiste de cybers\u00e9curit\u00e9. Elle a travaill\u00e9 de 2012 \u00e0 2017 comme experte pour la Conf\u00e9d\u00e9ration. Elle a notamment contribu\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re strat\u00e9gie nationale en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9.\r\nElle est aujourd'hui directrice d'une entreprise active dans ce domaine.\r\nElle fait partie des acteurs de ce secteur signataires d'une lettre ouverte sur cette question adress\u00e9e tout r\u00e9cemment aux chambres f\u00e9d\u00e9rales pour attirer l'attention des parlementaires sur l'importance de ces enjeux et la n\u00e9cessit\u00e9, selon eux, de ne pas \"brader\" les exigences formul\u00e9es par la motion Eder.\r\nN.B 1\u00e8re strat\u00e9gie nationale (SNPC) : 2**\r\nLa deuxi\u00e8me version a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e cette ann\u00e9e.(2**).\r\nS. Frey n'est pas convaincue. C'est une \"strat\u00e9gie mayonnaise\" \u00e0 ce stade selon elle justement parce que manque une vraie coordination.\r\nMELANI: \"Centrale d'enregistrement et\r\nd'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information \" c'est le service auquel on peut signaler une attaque. Elle est sous la responsabilit\u00e9 de l'UPIC, L'Unit\u00e9 de pilotage informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration. selon le CF, cette structure est tout \u00e0 fait suffisante et ad\u00e9quate.", "durationSec": 311, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9729891", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit s'am\u00e9liorer en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9, selon plusieurs experts: interview de St\u00e9phanie Frey / FOR_2018-07-30T18:08:00_developpement-5", "Forum du 30.07.2018"], "alternativeSummary": ["Plusieurs experts ont adress\u00e9 il y a quelques jours une lettre ouverte aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales pour demander davantage de coordination entre les diff\u00e9rents d\u00e9partements sur les questions de cybers\u00e9curit\u00e9 en Suisse. Interview de St\u00e9phanie Frey, l'une des signataires."], "variantIds": ["ece-9729891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:53Z", "speechToTexts": ["05.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans la Suisse en fait- elle assez en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration se donne -t-elle les moyens ad\u00e9quats pour anticiper au mieux les nombreux d\u00e9fis \u00e0 relever \u00e0 l'avenir dans ce domaine, h\u00e9 bien non, si on en croit la lettre ouverte adress\u00e9e il y a quelques jours aux chambres f\u00e9d\u00e9rales par plusieurs experts chevronn\u00e9s du secteur qui demandent davantage de coordination sur ces questions au niveau des diff\u00e9rents d\u00e9partements bonsoir St\u00e9phanie Frey, bonsoir, vous vous fait justement partie de ces experts signataires alors pourquoi fallait -il absolument \u00e9crire aux 246 parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, vous pensez que sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, on ne prend pas assez en compte ces questions de cyber, s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:38) [87%] :\r\n\u00e9coutez en fait beaucoup en Suisse, en fait, mais l\u00e0 c'est permanent, c'est c'est amplifier \u00e9norm\u00e9ment et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a veut dire que nous aussi on doit changer, changer et se d\u00e9velopper et c'est dans ce sens que nous qui ont \u00e9crit cette lettre et pour que les autres s'y trouve qu'on qu'on doit changer un peu la chemin qu'on a pris, on a 2 strat\u00e9gies : la premi\u00e8re strat\u00e9gie, c'\u00e9tait de 2012, une telle 1017 la 2\u00e8me version est approuv\u00e9e, cette ann\u00e9e, et c'est bien, c'est des d\u00e9veloppements super bien mais c'est pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [89%] :\r\nOn a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 tout tr\u00e8s r\u00e9cemment, d\u00e9but du mois, la cr\u00e9ation d'un poste de monsieur ou madame, parce que la personne n'est pas encore trouv\u00e9 cybers\u00e9curit\u00e9 donc la madame voil\u00e0, ce peut \u00eatre Madame cybers\u00e9curit\u00e9 aussi une personne donc charg\u00e9 d'assurer la coordination de favoriser la pr\u00e9vention et qui sera aussi l'interlocuteur principal dans dans ces questions- l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, un futur poste qui sera cr\u00e9\u00e9e qui sera d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:42) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait d'accord, mais le probl\u00e8me, c'est si on lit \u00e0 la communication de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est tr\u00e8s vague, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bas, \u00e7a donne pas de d\u00e9tails de Man mandat du monsieur au MoDem Sider, \u00e7a donne pas exactement la strat\u00e9gie le plan l'horaire de ce centre de comp\u00e9tence et comment en bon de le faire, d'abord il faut tout de suite, nomin\u00e9 quelqu'un \u00e0 Nation Madame \u00e7a hyper qui peut commencer avec le travail et organis\u00e9 une une centre de comp\u00e9tence que monsieur Eder \u00e0 ah, vous voulez en fait parce qu'il a tr\u00e8s tr\u00e8s fort mais sp\u00e9cifier comment il aimerait bien avoir ce sentent c'est \u00e7a qu'on doit faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [89%] :\r\nMonsieur, c'est ce qu'on sait en conseiller zougois PLR zougois Joachim Eder, qui est \u00e0 l'origine un de cette demande de de Monsieur Madame cybers\u00e9curit\u00e9 au bon, vous trouvez que le que la Suisse au moins elle y pense, il y a ce ce poste qui va \u00eatre cr\u00e9\u00e9e, mais qu'elle fait pas tout juste id\u00e9alement, il faudrait faire quoi pour pour r\u00e9pondre \u00e0 la aujourd'hui aux menaces qu'il y a sur la cybers\u00e9curit\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [83%] :\r\nAlors nous en trouve qu'il faut avoir des sp\u00e9cifications centralis\u00e9 regrouper les comp\u00e9tences dans un sens, avec tous les comp\u00e9tences qui existe en Suisse qui sont formidables avec M\u00e9lanie avec les efforts qu'fait dans le le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des ann\u00e9es \u00e0 affaires \u00e9trang\u00e8res en fait beaucoup de choses fantastiques, mais il faut le repos pr\u00e8s une fente avec un ch\u00e8que, monsieur cyber qui a le pouvoir de direction compass\u00e9 toujours les menaces actuelles R et r\u00e9agir maintenant, c'est tout le monde, qui fait dans quand d\u00e9partements C\u00e9sar sert bien mais pas or d\u00eener et souvent on a des menaces qui sont vraiment \u00e9norm\u00e9ment difficile \u00e0 g\u00e9rer et on peut seulement faire avec tout le monde et avec une Centre et le Centre, c'est pas le chef qui dit rouge, un peu comme comme \u00e7a c'est quand m\u00eame pas, reste la Suisse f\u00e9d\u00e9ral, il est clair mais \u00e7a donne les lignes des directives compte tourner aux autres au d\u00e9partements pour mettre en oeuvre et l\u00e0 la mise en oeuvre, c'\u00e9tait centralis\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [96%] :\r\nIl y a un pays en Europe qui fait qui fait bien dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:06) [83%] :\r\n\u00e9coutez tout montrer bien mais \u00e7a d\u00e9pend des pays, les structures du pays et on peut s'orienter des autres pays comme l'Allemagne, comme le le Pays-Bas mais je dis pas que c'\u00e9tait Questions pour notre probl\u00e8me mais on peut faut orienter et prendre les choses, bien qu'on a fait l\u00e0- bas, faire un peu un mythe et adapt\u00e9 \u00e0 la Suisse, mais tout le monde en combat quelque chose de tr\u00e8s grave, une vitesse du monde num\u00e9rique des mains menace lib\u00e8re des gens qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s et l\u00e0 on peut seulement g\u00e9rer les choses ensemble, \u00e7a marche plus d\u00e9centralis\u00e9e, Thomas avec son jardin, essayer de faire ce qu'ils veulent, mais la politique, l'\u00e9conomie, le gouvernement et le le mec est internationale et il faut travailler ensemble s'autrement \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [86%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phanie Frey d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, on verra si votre appel \u00e0 un bureau est 30 centralis\u00e9 pour lutter pas, au contraire, les cybercriminels a \u00e9t\u00e9 entendu, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci soir\u00e9e, au revoir et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-30T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19E0F70E-CF1F-4004-B69F-A22C65D584E7", "internalArchiveId": "19E0F70E-CF1F-4004-B69F-A22C65D584E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cent personnalit\u00e9s d\u00e9noncent l'initiative UDC \"contre les juges \u00e9trangers\"", "publicationDate": "2018-07-29T00:00:00Z", "summary": "Plus de cent personnalit\u00e9s romandes signent ce dimanche un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi \"contre les juges \u00e9trangers\". Les Suisses voteront le 25 novembre. Ces personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique d\u00e9noncent un texte contraire aux valeurs de la Suisse.\r\n\r\n* * Cent personnalit\u00e9s d\u00e9noncent l'initiative UDC \"contre les juges \u00e9trangers\" 18h Initiative contre les juges \u00e9trangers : economiesuisse mobilise\r\nPlus de cent personnalit\u00e9s romandes signent aujourd'hui un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi contre les juges \u00e9trangers.\r\nLes Suisses voteront le 25 novembre sur cette question.\r\nCes personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique, et \u00e9galement des deux bords politiques, sont r\u00e9unis par EconomieSuisse, une des fa\u00eeti\u00e8res des entreprises.\r\nElles d\u00e9noncent un texte contraire aux valeurs de la Suisse. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... C'est une campagne qui commence tr\u00e8s t\u00f4t ! \r\nTr\u00e8s t\u00f4t oui... \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, une campagne ne d\u00e9marre qu'une fois les votations pr\u00e9c\u00e9dentes pass\u00e9es. L\u00e0, rien de tel. Les votations de septembre n'ont pas eu lieu que d\u00e9j\u00e0, on commence la campagne pour celles de novembre. Il y a 10 jours, EconomieSuisse avait d\u00e9j\u00e0 tenu une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Zurich pour s'opposer \u00e0 cette initiative. Aujourd'hui, la fa\u00eeti\u00e8re s'offre une pleine page dans le matin dimanche pour lancer un appel \u00e0 la population, avec une centaine de personnalit\u00e9s romandes... pas toutes de premier plan, il faut bien l'avouer...\r\nIl n'emp\u00eache: les premi\u00e8res salves sont tir\u00e9es avec 4 mois d'avance... \u00e7a refl\u00e8te la hauteur de l'enjeu pour cette question des juges \u00e9trangers. \r\n- Une campagne qui commence tr\u00e8s t\u00f4t, avec conf\u00e9rence de presse et appel \u00e0 la population... Economiesuisse se donne les moyens de faire passer son message. \r\nOui, car elle ne peut pas se permettre un nouveau revers. Souvenez vous l'initiative sur l'immigration de masse que le peuple a accept\u00e9e d\u00e9but 2014... \u00e0 l'\u00e9poque, les arguments contre cette initiative \u00e9taient proches de ceux qu'on entend aujourd'hui... \u00e0 savoir que ce texte sur l'autod\u00e9termination met en danger les trait\u00e9s internationaux... Et \u00e0 l'\u00e9poque, fin 2013 et d\u00e9but 2014, l'implication de l'\u00e9conomie et de ses fa\u00eeti\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bien trop faibles... Alors aujourd'hui l'enjeu pour EconomieSuisse n'est pas seulement de contrer cette initiative de l'UDC... il s'agit aussi pour elle de redorer un blason terni. Economiesuisse prend donc les devants pour \u00e9viter d'essuyer une nouvelle salve de critiques.  \r\n- Mais en face aussi, l'enjeu est de taille : l'UDC joue gros avec cette votation. \r\nPour ce parti, c'est une rampe de lancement, cette initiative. La votation est \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e... juste avant l'ann\u00e9e \u00e9lectorale de 2019. et si cette initiative est s\u00e8chement refus\u00e9e, ce sera un tr\u00e8s mauvais signal pour l'ann\u00e9e \u00e9lectorale. Il s'agit donc de ne pas manquer le d\u00e9part. \r\n- Et l'UDC entend bien faire de l'Europe son th\u00e8me phare pour 2019...\r\nElle l'a prouv\u00e9 avec son autre initiative eurosceptique, celle contre le libre circulation qu'elle a fait aboutir il y a un mois. L'UDC esp\u00e8re bien que les chambres en d\u00e9battront en 2019 d\u00e9j\u00e0. \r\nVous le voyez: les cartes sont d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9es, les partis les ont en mains... et avec l'ann\u00e9e \u00e9lectorale qui s'approche, l'initiative sur l'autod\u00e9termination, c'est comme jouer une partie de chibre avec pique atout - \u00e7a vaut double. il va falloir maintenant d\u00e9cider quelles cartes abattre pour tirer au mieux profit des atouts. \r\nMerci Muriel Ballaman.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9728543", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Cent personnalit\u00e9s d\u00e9noncent l'initiative UDC \"contre les juges \u00e9trangers\" / FOR_2018-07-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.07.2018"], "alternativeSummary": ["Plus de cent personnalit\u00e9s romandes signent ce dimanche un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi \"contre les juges \u00e9trangers\". Les Suisses voteront le 25 novembre. Ces personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique d\u00e9noncent un texte contraire aux valeurs de la Suisse."], "variantIds": ["ece-9728543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:21Z", "speechToTexts": ["04.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlus de cent personnalit\u00e9s romandes signent aujourd'hui un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination initiative dite aussi contre les juges \u00e9trangers, les Suisses voteront le 25 novembre prochain sur cette question, ces personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique et \u00e9galement des 2 ports politiques sont r\u00e9unis par \u00c9conomie Suisse une des fa\u00eeti\u00e8res des entreprises, elles d\u00e9noncent un texte contraire aux valeurs de la Suisse, Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est une campagne qui commence ma foi tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s t\u00f4t, hein, g\u00e9n\u00e9ralement une campagne ne d\u00e9marre qu'une fois les votations pr\u00e9c\u00e9dentes pass\u00e9es l\u00e0 rien de tels les votations de septembre n'ont pas eu lieu, que d\u00e9j\u00e0 on commence la campagne pour celles de novembre, il y a 10 jours, \u00c9conomie Suisse avait d\u00e9j\u00e0 tenu une conf\u00e9rence de presse a dur\u00e9 que pour s'opposer \u00e0 cette initiative aujourd'hui la fa\u00eeti\u00e8re s'offre une pleine page dans Le Matin dimanche pour lancer un appel \u00e0 la population, avec une centaine de personnalit\u00e9s romandes pas tout, il faut le dire de 1er plan, il n'emp\u00eache, les premi\u00e8res salves sont tir\u00e9es avec 4 mois d'avance, \u00e7a refl\u00e8te la hauteur de l'enjeu, pour cette question des juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [93%] :\r\nVoil\u00e0 une campagne qui commence tr\u00e8s t\u00f4t, avec conf\u00e9rence de presse et appel \u00e0 la population \u00c9conomie Suisse se donne les moyens de faire passer son message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [95%] :\r\nOui, car elle ne peut pas se permettre un nouveau revers, souvenez -vous, Mehmet l'initiative sur l'immigration de masse que le peuple avait accept\u00e9 d\u00e9but 2014 les arguments contre cette initiative \u00e9tait ma foi assez proche de ce qu'on entend aujourd'hui, \u00e0 savoir que ce texte sur l'autod\u00e9termination met en danger les trait\u00e9s internationaux et \u00e0 l'\u00e9poque, l'implication de l'\u00e9conomie et de ses fa\u00eeti\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bien trop faible alors aujourd'hui l'enjeu pour \u00e9conomie suisse n'est pas seulement de contrer cette initiative de l'UDC, il s'agit aussi pour elle de redorer un blason terni \u00c9conomie Suisse prend donc les devants pour \u00e9viter d'essuyer une nouvelle salve de critiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [85%] :\r\nOui, en face, aussi, l'enjeu est de taille : l'UDC joue gros avec cette votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [92%] :\r\nOui pour ce parti, c'est une rampe de lancement, cette initiative, la votation est \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, juste avant 2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et si ce texte est s\u00e8chement refus\u00e9e, ce serait un tr\u00e8s mauvais signal pour l'ann\u00e9e \u00e9lectorale, il s'agit donc pour l'UDC de ne pas manquer le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [98%] :\r\nEt l'UDC entend bien faire de l'Europe, son th\u00e8me phare pour 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [92%] :\r\nOui, elle l'a prouv\u00e9 avec son autre initiative eurosceptique celle contre la libre circulation qu'elle a fait aboutir, il y a un mois, l'UDC esp\u00e8re bien que les chambres en d\u00e9battront en 2019 d\u00e9j\u00e0, alors, vous le voyez, les cartes sont d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9es les partis les ont en main et avec l'ann\u00e9e \u00e9lectorale qui s'approche cette initiative sur l'autod\u00e9termination, c'est comme jouer une partie de Chypre en faisant pique le PC \u00e0 tous vos double, il va falloir maintenant d\u00e9cider quelles cartes abattre pour tirer au mieux profit des atouts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [95%] :\r\nMerci Muriel Ballaman et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-29T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0E61551-9AEC-40B5-AA35-B698E968F61E", "internalArchiveId": "D0E61551-9AEC-40B5-AA35-B698E968F61E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le lobbying en Suisse (S\u00e9rie 2/4). Pr\u00e9paration aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Comment certains groupes de pression se pr\u00e9parent-ils aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 une ann\u00e9e du rendez-vous \u00e9lectoral ? : interview de Savio Michellod, pr\u00e9sident de l'Association transports et environnement (ATE) Fribourg", "publicationDate": "2018-07-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Savio Michellod, pr\u00e9sident de l'ATE Fribourg\r\nForum propose cet \u00e9t\u00e9 une s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9s au lobbying en Suisse. A une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment les groupes de pression se pr\u00e9parent-ils au rendez-vous \u00e9lectoral? Interview de Savio Michellod, pr\u00e9sident de l'Association transports et environnement (ATE) Fribourg.\r\n\r\n* * Le lobbying en Suisse (2/4): interview de Savio Michellod 18h Le lobbying en Suisse\r\n18hXX. L'heure de notre s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9e au lobbying en Suisse.\r\nA un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment certaines associations, qui cherchent \u00e0 influencer les politiques publiques, se pr\u00e9parent-elles \u00e0 ce rendez-vous majeur, qui fa\u00e7onne la vie parlementaire durant 4 ans ?... Quels liens entretiennent-elles avec les \u00e9lus ?... Quel bilan tirent-elles de l'actuelle l\u00e9gislature ? Et qu'esp\u00e8rent-elles de la prochaine ?\r\nLa semaine derni\u00e8re, c'est avec J\u00e9r\u00f4me Cosandey, futur directeur romand d'Avenir Suisse, que nous avions inaugur\u00e9 cette s\u00e9rie d'entretiens.\r\nPlace ce soir \u00e0 Savio Michellod, pr\u00e9sident de l'ATE Fribourg, l'ATE, c'est l'Association Transports et Environnement.\r\nSavio Michellod qui est, par ailleurs, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section fribourgeoise du PLR...\r\nPremi\u00e8re question que je lui ai pos\u00e9e... Un lib\u00e9ral-radical engag\u00e9 \u00e0 l'ATE... Expliquez-nous cette apparente anomalie. L'ATE est plut\u00f4t de gauche, son actuel pr\u00e9sident est membre du PS, comme l'\u00e9tait sa pr\u00e9c\u00e9dente pr\u00e9sidente. Que fait donc un PLR comme vous \u00e0 l'ATE ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Savio Michellod, pr\u00e9sident de l'ATE Fribourg...\r\nSuite de notre s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9e au lobbying en Suisse, dimanche prochain \u00e0 la m\u00eame heure.CATINFO_JUIL2018 ", "durationSec": 589, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9728552", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["groupe de pression", "l\u00e9gislatif national", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["ATE"], "alternativeTitle": ["Le lobbying en Suisse (2/4): interview de Savio Michellod / FOR_2018-07-29T18:18:00_developpement-10", "Forum du 29.07.2018"], "alternativeSummary": ["Forum propose cet \u00e9t\u00e9 une s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9s au lobbying en Suisse. A une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment les groupes de pression se pr\u00e9parent-ils au rendez-vous \u00e9lectoral? Interview de Savio Michellod, pr\u00e9sident de l\u2019Association transports et environnement (ATE) Fribourg."], "variantIds": ["ece-9728552"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:51Z", "speechToTexts": ["04.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPour 49 lors de notre s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9e au lobbying en Suisse, un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales comment certaines associations qui cherchent \u00e0 influencer les politiques publiques se pr\u00e9pare -t-elle \u00e0 ce rendez- vous majeur qui fa\u00e7onne la vie parlementaire durant 4 ans, quel lien entretiennent -t-elle avec les \u00e9lus, quel bilan tire -t-elle de l'actuelle l\u00e9gislature et qui esp\u00e8re -t-elle de la prochaine la semaine derni\u00e8re, c'est avec J\u00e9r\u00f4me Cosandey, futur directeur Romand d'Avenir Suisse que nous avions inaugur\u00e9 cette s\u00e9rie d'entretiens place ce soir \u00e0 Savio Michelot, il est pr\u00e9sident de l'ATE Fribourg l'ATE, c'est l'Association Transports et Environnement saviez Savio Michelot qui, par ailleurs secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section fribourgeoise du PLR alors premi\u00e8res, question, je lui ai pos\u00e9e Un lib\u00e9ral- radical, engag\u00e9 \u00e0 l'ATE, expliquez -nous cette apparente anomalie l'ATE et plut\u00f4t de gauche, son actuel pr\u00e9sident, est membre du PS, comme l'\u00e9tait sa pr\u00e9c\u00e9dente pr\u00e9sidente que fait donc un PLR comme vous \u00e0 l'ATE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nEffectivement l'ATE a pendant tr\u00e8s longtemps \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 par la gauche, le Parti socialiste et les Verts, et c'est c'est assez juste finalement puisque les id\u00e9es \u00e9cologiques \u00e9taient au d\u00e9part dans les ann\u00e9es 70 port\u00e9 par ces l\u00e0 principalement par les Verts, mais le temps a pass\u00e9 pr\u00e8s de 50 ans depuis les ann\u00e9es 70 et aujourd'hui l'\u00e9cologie est devenue un sujet majeur qui n'a pour moi plus de couleur politique, c'est pour \u00e7a que c'est important aussi qu'un lib\u00e9ral- radical si\u00e8ge dans un une section de l'ATE aussi \u00e0 la pr\u00e9sidence, parce que le Parti lib\u00e9ral radical de aussi des fonds de l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [94%] :\r\nAlors c'est vrai que les \u00e9cologistes n'ont pas le monopole de l'\u00e9cologie, il y a des Verts lib\u00e9raux pourquoi pas Les Verts lib\u00e9raux alors pourquoi le PLR alors pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [92%] :\r\nQuoi, pas les Verts lib\u00e9raux parce que \u00e7a n'existait tout simplement pas lorsque j'ai commenc\u00e9 la politique et je n'ai pas l'envie de changer de parti car je trouve le PLR tr\u00e8s bien, c'est un parti ouvert aussi il permet justement une diversit\u00e9 d'id\u00e9es en son sein et c'est quelque chose que j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [94%] :\r\nAlors parlons de lobbying, puisque c'est le sujet de notre entretien, vous \u00eates Savio Michelot issu du s\u00e9rail politique vous \u00eates membre de l'ex\u00e9cutif de la commune de Granges dans le canton de Fribourg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR, de votre canton, j'imagine que \u00e7a doit \u00eatre pr\u00e9cieux hein pour une association qui cherchent \u00e0 influencer la politique de compter en son sein des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nEffectivement, c'est un de nos principaux objectifs d'avoir des \u00e9lus sont de notre comit\u00e9 aussi parmi nos membres et c'est le cas, c'est quelque chose d'important parce que c'est effectivement soit dans le cadre des des d'une commune ou de d'canton qu'on peut agir de fa\u00e7on directe ou au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9galement, c'est pour \u00e7a qu'on a plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux d'ailleurs qui si\u00e8gent dans le comit\u00e9 Suisse de l'ATE, qui peut directement d\u00e9fendre nos id\u00e9es \u00e0 Berne et c'est important vraiment d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 tous les niveaux, non seulement pour pouvoir des fonds nos id\u00e9es, mais aussi pour pouvoir comprendre le fonctionnement des institutions et l'expliqu\u00e9 et c'est beaucoup plus sain pour nous ensuite d'agir si on est int\u00e9gr\u00e9 dans les institutions de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [90%] :\r\nOui, alors le mot anglais le bien signifie litt\u00e9ralement couloir oui au vestibule mais vous, vous n'avez m\u00eame pas besoin d'accr\u00e9ditation pour acc\u00e9der couloir du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec tous les \u00e9lus que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [92%] :\r\nEffectivement, on a des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, ce qui facilite beaucoup la t\u00e2che, mais tout de m\u00eame, je crois qu'on a quand m\u00eame convaincre aussi avec des sp\u00e9cialistes dans les domaines tr\u00e8s pr\u00e9cis que nous traitons, et c'est aussi pour \u00e7a que c'est important qu'ils soient en contact avec les Alli f\u00e9d\u00e9raux et que les discussions se fasse aussi dans les couloirs parce qu'on sait souvent que c'est l\u00e0 que les d\u00e9cisions importantes se prennent et ensuite on pl\u00e9num c'est plut\u00f4t de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [92%] :\r\nAlors vous avez des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux des \u00e9lus cantonaux des \u00e9lus communaux, du coup, j'imagine que le travail de lobbying doit \u00eatre relativement simple puisqu'avec une poign\u00e9e de membres si\u00e9geant dans 2 ou 3 groupes parlementaires, vous \u00eates assur\u00e9 d'avoir de l'influence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [88%] :\r\nAlors, de l'influence, on en a, mais elle ne suffit pas toujours car c'est difficile de convaincre une majorit\u00e9, on sait tr\u00e8s bien que la composition actuelle du parlement, elle est pas forc\u00e9ment des plus favorables \u00e0 l'\u00e9cologie, on a beaucoup de d'UDC qui sont encore tr\u00e8s difficile \u00e0 convaincre sur cette th\u00e9matique l\u00e0, le PLR est relativement ouvert, on sait que ces 2 partis forment aujourd'hui en Turquie au national une majorit\u00e9, c'est pour \u00e7a que c'est pas si simple que \u00e7a, mais l'ATE a d'autres moyens d'agir si les parlementaires ne veulent pas nocif, c'est par exemple les initiatives f\u00e9d\u00e9rales ou les r\u00e9f\u00e9rendums et on peut aussi agir tr\u00e8s notre qualit\u00e9 pour recourir qui permet d'agir directement en justice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [93%] :\r\nC'est pas \u00e9vident finalement de faire du lobbying en Suisse puisque comme vous le disiez il y a la d\u00e9mocratie directe aussi, donc, quand bien m\u00eame vous parvient \u00e0 briller \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 du Parlement, encore faut -il \u00e9videmment ensuite \u00e9ventuellement convaincre le peuple c'est pas, c'est pas facile, le lobbying, ce n'est pas la fin de l'histoire, ce n'est que le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [88%] :\r\nC'est quel d\u00e9bit effectivement et c'est la particularit\u00e9 de la Suisse, c'est que le peuple a au final dans le dernier mot et pour nous assez important apr\u00e8s de faire des campagnes \u00e7a on a l'habitude de le faire sans \u00eatre quelque chose qu'on conna\u00eet bien dans ce pays, dont tous les partis politiques d'ailleurs et on va au contact de la population pour essayer de convaincre les gens n'allons distribuer des tracts croissants dans les gares le matin, enfin voil\u00e0, la campagne classique exactement et on essayons de convaincre aussi au travers des m\u00e9dias et c'est important pour nous de faire ces campagnes l\u00e0 parce que si on fait ces campagnes sa p\u00e9riode faire passer nos id\u00e9es aupr\u00e8s de la population et de la sensibiliser parfois, \u00e7a prend du temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [69%] :\r\nMais cette fois -ci vous je qu'est que le lobbying voil\u00e0 menteur non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [91%] :\r\nAlors oui, parce que si le peuple prend une d\u00e9cision qui va dans notre sens, l\u00e0 c'est une d\u00e9cision qui est tr\u00e8s clair et \u00e7a aussi un impact de pont sur l'ensemble des politiciens aussi ceux qui sont beaucoup moins sensibles \u00e0 notre cause. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [83%] :\r\nAlors, le lobbying est mal per\u00e7u l'an en Suisse relativement mal per\u00e7u, il a une connotation p\u00e9jorative les lobbies sont per\u00e7ues comme de sombres aux acteurs intrigant d\u00e9fendant des int\u00e9r\u00eats particuliers priv\u00e9s au ou corporatiste aux d\u00e9pend de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, or aux \u00c9tats-Unis par exemple un o\u00f9 cette activit\u00e9 est encadr\u00e9e relativement moins opaque, on va tirent la perception est moins n\u00e9gative est -ce que c'est sale profond, le probl\u00e8me c'est : c'est la question de la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [89%] :\r\nAlors sans doute que le manque de transparence dans le cas du lobby se pose probl\u00e8me en Suisse, on s'est s'est r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9 dans certains domaines, les assurances, la sant\u00e9, puisque c'est des sujets qui font syst\u00e9matiquement l'actualit\u00e9 avec l'augmentation des co\u00fbts, on sait que que c'est fortement critiqu\u00e9 la pr\u00e9sence de parlementaires ou de membres des conseils d'administration, mais je crois que de notre c\u00f4t\u00e9, nous faisons vraiment une politique dans un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral puisqu'on d\u00e9fend l'\u00e9cologie ont des fonds d'environnement donc c'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 nous, moi je ne gagne rien, lors d'une victoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [90%] :\r\nOui, quel type de r\u00e9forme verriez -vous pour que le lobbying, soit un peu mieux accept\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [92%] :\r\nJe pense qu'il faudrait que la transparence soit totale finalement sur des questions aussi de financement qu'on sache qui fait quoi, les parlementaires sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui oubli\u00e9s de publier la liste de leurs appartenance \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s, des conseils d'administration, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas mais le 2\u00e8me pas, pour moi, ce serait d'avoir une transparence au niveau de la r\u00e9mun\u00e9ration qu'on sache ce que gagnent ces gens parce que c'est important aussi, je pense, m\u00eame si \u00e7a a pas un impact Direct sur la prise de d\u00e9cision, \u00e7a peut quand m\u00eame avoir une influence donc voil\u00e0, pour moi, ce serait un des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9forme important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [95%] :\r\nOui, alors il reste un peu plus d'un an avant, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment vous y pr\u00e9parez -vous dans l'optique justement du lobbying en faveur de l'ATE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors ce que fait l'ATE syst\u00e9matiquement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est un nez Cor\u00e9e Ting, qui permet de classer les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pour la l\u00e9gislature en cours par rapport \u00e0 la aux d\u00e9cisions qu'ils ont pris\u00e9e au vote ou pas, on leur donner des notes exactement leur donne des notes et on fait la m\u00eame chose pour tous les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, donc on les invite \u00e0 remplir un questionnaire et \u00e7a nous permet d'avoir une d\u00e9finition, la Team objectifs finalement des sensibilit\u00e9s \u00e9cologiques ou pas des diff\u00e9rents candidats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [87%] :\r\nOui mais cela, \u00e7a, \u00e7a vous int\u00e9resse vraiment parce que ils sont d\u00e9j\u00e0 acquis \u00e0 votre cause, c'est les autres qu'il faut essayer de convaincre en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [89%] :\r\nBen justement, c'est \u00e7a que que ce questionnaire vraiment ouvert \u00e0 tous, il y a une bonne participation le principe des candidats aussi des partis de droite, m\u00eame si c'est vrai que parfois, c'est plus difficile de remplir le questionnaire quand on sait qu'il sera pas forc\u00e9ment \u00e0 notre Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [91%] :\r\nEst ce que vous avez des \u00e9lus dans les diff\u00e9rentes commissions du Parlement ou est -ce que vous visez des \u00e9lus, particuli\u00e8rement dans les commissions qui vous int\u00e9resse le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [91%] :\r\nAlors, des commissions qui nous int\u00e9resse le plus, c'est bien s\u00fbr celle des transports et celle de l'environnement donc c'est l\u00e0 qu'on a pour objectif d'avoir des Hmong si possible m\u00eame une pr\u00e9sidence apr\u00e8s \u00e7a se d\u00e9fini \u00e0 l'int\u00e9rieur des groupes parlementaires, l\u00e0 c'est plus de politique politicienne sur lequel on a finalement assez peu d'influence, mais notre objectif, c'est d'avoir le plus d'\u00e9lus possibles sensibles \u00e0 notre cause et donc toutes les couleurs politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [93%] :\r\nQuel bilan tirez -vous de votre lobbying justement au cours de cette l\u00e9gislature qui prend fin, donc, dans, dans un peu plus d'un an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [90%] :\r\nAlors pour cette l\u00e9gislature on a quelques satisfactions va voter prochainement sur le contre- projet \u00e0 l'initiative V\u00e9lo, \u00e7a c'\u00e9tait un sujet qui nous tenait \u00e0 coeur et on a r\u00e9ussi l\u00e0, je crois, avec ses contre- projet \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au sein du Parlement d\u00e9j\u00e0 et je suis certain que le peuple nous suivra, je crois que c'est \u00e0 l'Automne qu'on va voter sur ce cet objet- l\u00e0 il y a eu un autre objet important, c'\u00e9tait l'initiative vache \u00e0 lait qui \u00e9tait pour nous, initiative qu'on devait combattre tr\u00e8s fermement, puisqu'elle remettait en place la fameuse guerre entre la route et le rail, qui n'a pour nous pi\u00e9ger d'\u00eatre et le refus tr\u00e8s Net de la population suisse \u00e0 70 pourcent quand m\u00eame, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9jouissant pour nous \u00e7a a montr\u00e9 quand m\u00eame que les Suisses n'ont plus envie de cette guerre honte le rail et la route et que vraiment la mobilit\u00e9 est per\u00e7u comme un ensemble des frustrations, oui, il y a le Gothard on a \u00e9chou\u00e9 sur cet objet l\u00e0 effectivement je crois que \u00e7a, on n'a pas \u00e9t\u00e9 bien compris sur l'importance du tunnel du Gothard en Suisse et aussi par rapport aux trois trafic de transit notamment les poids lourds qui posait beaucoup de probl\u00e8mes de pollution, voil\u00e0 o\u00f9 on veut remettre \u00e0 l'ouvrage sur le m\u00e9tier maintenant la on s'assure vraiment que les conditions soient respect\u00e9es et que les poids lourds qui circulent en Suisse, soit aux normes, ce qui est parfois pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [99%] :\r\nQuels espoirs pour la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [89%] :\r\nQuels espoirs, h\u00e9 bien on va continuer de nous de de nous battre pour d\u00e9fendre les id\u00e9es qui sont li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cologie \u00e0 l'environnement, transport, on va continuer de rappeler sans cesse que donc on n'a qu'une plan\u00e8te, je crois que la population est de plus en plus sensible \u00e0 ces questions \u00e9cologiques et c'est important de les traiter de retraite tous conscients et responsables de, de, de ce qu'on doit faire pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [95%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Savio Michellod pr\u00e9sident de l'ATE Fribourg, suite de notre s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9e au lobbying en Suisse dimanche prochain \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-29T17:06:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michellod, Savio", "role": "pr\u00e9sident de l'Association transports et environnement (ATE) Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FEE6734-9680-4F6D-844C-10742D537E37", "internalArchiveId": "4FEE6734-9680-4F6D-844C-10742D537E37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures et mobilit\u00e9 sociale. Une commune obwaldienne a voulu interdire l'acc\u00e8s au gymnase \u00e0 une jeune fille d'origine \u00e9rythr\u00e9enne, parce que ses parents per\u00e7oivent l'aide sociale: interview de Julie Falcon, sociologue et sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 sociale", "publicationDate": "2018-07-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nUne commune obwaldienne a voulu interdire l'acc\u00e8s au gymnase \u00e0 une jeune fille d'origine \u00e9rythr\u00e9enne, parce que ses parents per\u00e7oivent l'aide sociale. Cette affaire soul\u00e8ve la question du droit aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures. Interview de Julie Flacon, sociologue et sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 sociale.\r\n\r\n* * Acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures et mobilit\u00e9 sociale, interview de Julie Falcon 18h Etudes sup\u00e9rieures : l'ascension social bloqu\u00e9 en Suisse\r\n  (TEMOIN ANTENNE)\r\nInvit\u00e9e: Julie Falcon, sociologue en mobilit\u00e9 sociale. DIR ST LS ** 37).\r\nVendredi, Forum posait la question : faut-il instaurer un droit aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures ?...\r\nC'\u00e9tait suite \u00e0 la pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par une commune d'Obwald, qui a voulu forcer une adolescente \u00e0 suivre un apprentissage, dans le but de subvenir rapidement aux besoins de ses parents, vivant de l'aide sociale. \r\nCe soir, nous prolongeons le d\u00e9bat, avece cette interrogation : est-ce qu'en Suisse, en 2018, tout un chacun peut acc\u00e9der \u00e0 l'Universit\u00e9 ?... \r\nJulie Falcon, bonsoir... Vous \u00eates sociologue et auteure d'une th\u00e8se \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne sur la mobilit\u00e9 sociale.\r\n- A quel point, aujourd'hui en Suisse, l'origine sociale p\u00e8se-t-elle sur le parcours scolaire ? Est-ce encore un param\u00e8tre d\u00e9terminant ?\r\n- O\u00f9 la Suisse se situe-t-elle par rapport au reste de l'Europe ?\r\n- Dans notre pays, le parcours se joue bien en amont des portes de l'Universit\u00e9. Le moment cl\u00e9, c'est lors du choix de la voie gymnasiale ou celle de l'apprentissage...\r\n- Outre le co\u00fbt financier, quels sont les facteurs qui poussent les classes populaires \u00e0 se d\u00e9tourner des \u00e9tudes sup\u00e9rieures ?\r\n- Il s'agit donc d'un calcul tout \u00e0 fait rationnel. Les \u00e9tudes repr\u00e9sentent un co\u00fbt financier et psychologique plus \u00e9lev\u00e9 pour les classes populaires que pour les classes sup\u00e9rieures. Comment sortir de cette logique implacable ? Quelles solutions ?\r\n- Plus on agit t\u00f4t, mieux on \u00e9galise les chances. Car d\u00e8s la petite enfance, des diff\u00e9rences de d\u00e9veloppement se manifestent... \r\n- Quelle est la tendance ? Les in\u00e9galit\u00e9s se renforcent-elles ou vont-elles en diminuant ?\r\n- La probl\u00e9matique est aig\u00fce en Suisse et pourtant ce n'est pas vraiment un th\u00e8me politique. Pourquoi \u00e0 votre avis ?", "durationSec": 343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9728546", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Obwald", "Suisse"], "thematicThemes": ["aide de l'Etat", "subvention", "universit\u00e9", "formation professionnelle"], "alternativeTitle": ["Acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures et mobilit\u00e9 sociale, interview de Julie Falcon / FOR_2018-07-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.07.2018"], "alternativeSummary": ["Une commune obwaldienne a voulu interdire l'acc\u00e8s au gymnase \u00e0 une jeune fille d'origine \u00e9rythr\u00e9enne, parce que ses parents per\u00e7oivent l'aide sociale. Cette affaire soul\u00e8ve la question du droit aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures. Interview de Julie Flacon, sociologue et sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 sociale."], "variantIds": ["ece-9728546"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:22Z", "speechToTexts": ["04.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTitre vendredi dans Forum nous posions la question faut -il instaurer un droit aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures, c'\u00e9tait suite \u00e0 la pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par une commune de Valls qui a voulu forcer une adolescente \u00e0 suivre un apprentissage au motif que ses parents sont \u00e0 l'aide sociale, ce soir, on prolonge le d\u00e9bat avec cette question est -ce qu'en Suisse en 2018, tout un chacun peut vraiment acc\u00e9der \u00e0 l'universit\u00e9 Julie Falcon bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sociologue et auteur d'une th\u00e8se \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne sur la mobilit\u00e9 sociale alors \u00e0 quel point aujourd'hui en Suisse en 2018, l'origine sociale p\u00e8se -t-elle sur le parcours scolaire, est ce que c'est encore un param\u00e8tre d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [90%] :\r\nAlors effectivement, j'ai pu observer dans dans les travaux de que j'ai r\u00e9alis\u00e9 dans le cas de ma th\u00e8se, que finalement uniquement 5 pour 100 des personnes issues de la classe populaire a appel\u00e9 \u00e0 un titre universitaire avait un dipl\u00f4me universitaire, donc il y a vraiment une empreinte de du milieu social qui reste tr\u00e8s marqu\u00e9e dans le contexte suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [90%] :\r\nEt o\u00f9 est -ce que la Suisse se situe justement par rapport au reste de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [91%] :\r\nAlors, par rapport au reste de l'Europe le le syst\u00e8me suisse en fait est assez proche de, de, de l'Allemagne et du syst\u00e8me aussi autrichien, donc un syst\u00e8me tr\u00e8s avec une s\u00e9lection assez t\u00f4t dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif, donc on est quand m\u00eame sur un mod\u00e8le relativement rigides, si on compare avec des des pays scandinaves, o\u00f9 les choses sont plus \u00e9galitaire, on a des meilleures chances d'acc\u00e9der aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures, et notamment parce que dans dans les pays scandinaves, notamment la Su\u00e8de, le Danemark, on a mis en place un acc\u00e8s universel, un syst\u00e8me de bourses universel d'pour les jeunes qui font des \u00e9tudes sup\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [93%] :\r\nAlors, outre le co\u00fbt financier, quels sont les facteurs qui poussent au fond les classes populaires \u00e0 se d\u00e9tourner des \u00e9tudes sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [90%] :\r\nB\u00e9ria alors dans l'est, dans les th\u00e9ories qui sont d\u00e9velopp\u00e9es en sociologie, on parle aussi de co\u00fbt plut\u00f4t psychologique dans le sens o\u00f9 finalement pour quelqu'un issu d'un milieu social plut\u00f4t populaire, \u00e7a va \u00eatre difficile de se projeter \u00e0 haut niveau pour obtenir un dipl\u00f4me universitaire dans le sens o\u00f9 \u00e7a para\u00eet assez inaccessible, alors que quelqu'un qui, dont les parents ont obtenu un dipl\u00f4me universitaire, \u00e7a c'est \u00e7a para\u00eet quelque chose d'assez logique en fait une voix assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [92%] :\r\nOui, il s'agit aussi d'un calcul donc tout \u00e0 fait rationnel, les \u00e9tudes repr\u00e9sentent un co\u00fbt financier et psychologique, dites -vous, plus \u00e9lev\u00e9 pour les classes populaires que pour les classes sup\u00e9rieures, alors la question \u00e9videmment, c'est comment sortir de cette logique implacable, quelles sont les solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [92%] :\r\nAlors c'est c'est une vaste question, merci Franck disons que d'une part ce qu'on ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0, c'est que la s\u00e9lection, elle s'effectue avant l'entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 en Suisse, si vous regardez juste le le profil des des personnes qu'on qu'obtiennent une maturit\u00e9 gymnasiale en Suisse 60 plus de 65 pourcent, on a au moins un parent qui est dipl\u00f4m\u00e9e du sup\u00e9rieur, donc les choses se passent avant l'entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, ah si on voulait vraiment mettre en place un syst\u00e8me plus \u00e9galitariste sont pourrait s'inspirer une 2\u00e8me fois du mod\u00e8le scandinave qui ont mis en place un syst\u00e8me de garde d\u00e8s la petite enfance assez universel de sorte \u00e0 favoriser en fait au moment de l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, les comp\u00e9tences cognitives des enfants des diff\u00e9rents milieux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [87%] :\r\nPlus on agit au mieux on \u00e9galise, des chansons, c'est sur cette cit\u00e9 \u00e0 celui de la petite enfance que les diff\u00e9rences de d\u00e9veloppement se manifestent alors quelle est la tendance, les in\u00e9galit\u00e9s se renforcent telle ou vont -elles en diminuant en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [90%] :\r\nMoi j'aurais tendance \u00e0 dire que les choses restent relativement stables, sachant que quand m\u00eame l'effet des hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es ont quand m\u00eame permis permettent quand m\u00eame une certaine d\u00e9mocratisation plus que les \u00e9tudes universitaires, j'aurais tendance \u00e0 dire en tout cas on, on constate qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0 dans parmi le profil des \u00e9tudiants et dipl\u00f4m\u00e9s de haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e, on a plus de mixit\u00e9 sociale en termes de profil de milieux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nEst -ce que vous diriez aussi que finalement les \u00e9tudes universitaires ne sont peut-\u00eatre pas aussi autant socialement valoris\u00e9e que dans d'autres pays, puisque il y a \u00e9vit\u00e9 \u00e9videmment la voie de l'apprentissage et que, comme on l'a, on l'entendait un dans Forum vendredi, tout le monde disait tout le monde \u00e9tait d'accord l\u00e0- dessus, il y a pas de honte en quelque sorte \u00e0 choisir cette voie de l'apprentissage une voie d'ailleurs dont dont s'inspire de voudrait s'inspirer d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [90%] :\r\nAbsolument, c'est, c'est c'est vrai que l'apprentissage en Suisse a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de nombreuses qualit\u00e9s, notamment, on s'en sert plut\u00f4t bien sur le march\u00e9 du travail, on trouve rapidement un emploi apr\u00e8s un CFC, apr\u00e8s c'est vrai que sur le, sur le long terme, en terme de d\u00e9veloppement de carri\u00e8re n'a pas les m\u00eames salaires si on ignore si on a un dipl\u00f4me universitaire ou juste en CFC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [90%] :\r\nAlors, la probl\u00e9matique est relativement on va dire aigu\u00eb en Suisse, et pourtant ce n'est pas vraiment un th\u00e8me politique, pourquoi \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [92%] :\r\nJe pense que c'est pas mal, un impens\u00e9 en fait, on a du mal \u00e0 se repr\u00e9senter une une Suisse avec des diff\u00e9rentes classes sociales on se situe toujours dans la classe moyenne et finalement on n'a pas vraiment conscience de ne sait est diff\u00e9rent d'in\u00e9galit\u00e9s en fonction du milieu social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [94%] :\r\nOui, on a l'impression que l'\u00e9galit\u00e9 des chances, c'est quelque chose d'acquis en Suisse depuis des d\u00e9cennies, oui voil\u00e0, merci beaucoup en tout cas, de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur cette question Julie Falcon, je rappelle que vous \u00eates sociologue et auteur donc d'une th\u00e8se \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne sur la mobilit\u00e9 sociale, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-29T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Falcon, Julie", "role": "sociologue et sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FC73D6F-31A7-4364-B15B-E68D6CD437E1", "internalArchiveId": "9FC73D6F-31A7-4364-B15B-E68D6CD437E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cent personnalit\u00e9s contre l'initiative UDC, d\u00e9bat entre Jean-Luc Addor et Bernard R\u00fceger", "publicationDate": "2018-07-29T00:00:00Z", "summary": "Plus de cent personnalit\u00e9s romandes signent ce dimanche un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi \"contre les juges \u00e9trangers\". D\u00e9bat entre Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d'Economiesuisse, et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan.\r\n\r\n* * Cent personnalit\u00e9s contre l'initiative UDC, d\u00e9bat entre Jean-Luc Addor et Bernard R\u00fceger 18h Initiative contre les juges \u00e9trangers : economiesuisse mobilise\r\nPlus de cent personnalit\u00e9s romandes signent aujourd'hui un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi contre les juges \u00e9trangers.\r\nLes Suisses voteront le 25 novembre sur cette question.\r\nCes personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique, et \u00e9galement des deux bords politiques, sont r\u00e9unis par EconomieSuisse, une des fa\u00eeti\u00e8res des entreprises.\r\nElles d\u00e9noncent un texte contraire aux valeurs de la Suisse. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... C'est une campagne qui commence tr\u00e8s t\u00f4t ! \r\nTr\u00e8s t\u00f4t oui... \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, une campagne ne d\u00e9marre qu'une fois les votations pr\u00e9c\u00e9dentes pass\u00e9es. L\u00e0, rien de tel. Les votations de septembre n'ont pas eu lieu que d\u00e9j\u00e0, on commence la campagne pour celles de novembre. Il y a 10 jours, EconomieSuisse avait d\u00e9j\u00e0 tenu une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Zurich pour s'opposer \u00e0 cette initiative. Aujourd'hui, la fa\u00eeti\u00e8re s'offre une pleine page dans le matin dimanche pour lancer un appel \u00e0 la population, avec une centaine de personnalit\u00e9s romandes... pas toutes de premier plan, il faut bien l'avouer...\r\nIl n'emp\u00eache: les premi\u00e8res salves sont tir\u00e9es avec 4 mois d'avance... \u00e7a refl\u00e8te la hauteur de l'enjeu pour cette question des juges \u00e9trangers. \r\n- Une campagne qui commence tr\u00e8s t\u00f4t, avec conf\u00e9rence de presse et appel \u00e0 la population... Economiesuisse se donne les moyens de faire passer son message. \r\nOui, car elle ne peut pas se permettre un nouveau revers. Souvenez vous l'initiative sur l'immigration de masse que le peuple a accept\u00e9e d\u00e9but 2014... \u00e0 l'\u00e9poque, les arguments contre cette initiative \u00e9taient proches de ceux qu'on entend aujourd'hui... \u00e0 savoir que ce texte sur l'autod\u00e9termination met en danger les trait\u00e9s internationaux... Et \u00e0 l'\u00e9poque, fin 2013 et d\u00e9but 2014, l'implication de l'\u00e9conomie et de ses fa\u00eeti\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bien trop faibles... Alors aujourd'hui l'enjeu pour EconomieSuisse n'est pas seulement de contrer cette initiative de l'UDC... il s'agit aussi pour elle de redorer un blason terni. Economiesuisse prend donc les devants pour \u00e9viter d'essuyer une nouvelle salve de critiques.  \r\n- Mais en face aussi, l'enjeu est de taille : l'UDC joue gros avec cette votation. \r\nPour ce parti, c'est une rampe de lancement, cette initiative. La votation est \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e... juste avant l'ann\u00e9e \u00e9lectorale de 2019. et si cette initiative est s\u00e8chement refus\u00e9e, ce sera un tr\u00e8s mauvais signal pour l'ann\u00e9e \u00e9lectorale. Il s'agit donc de ne pas manquer le d\u00e9part. \r\n- Et l'UDC entend bien faire de l'Europe son th\u00e8me phare pour 2019...\r\nElle l'a prouv\u00e9 avec son autre initiative eurosceptique, celle contre le libre circulation qu'elle a fait aboutir il y a un mois. L'UDC esp\u00e8re bien que les chambres en d\u00e9battront en 2019 d\u00e9j\u00e0. \r\nVous le voyez: les cartes sont d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9es, les partis les ont en mains... et avec l'ann\u00e9e \u00e9lectorale qui s'approche, l'initiative sur l'autod\u00e9termination, c'est comme jouer une partie de chibre avec pique atout - \u00e7a vaut double. il va falloir maintenant d\u00e9cider quelles cartes abattre pour tirer au mieux profit des atouts. \r\nMerci Muriel Ballaman.", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9728544", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Cent personnalit\u00e9s contre l'initiative UDC, d\u00e9bat entre Jean-Luc Addor et Bernard R\u00fceger / FOR_2018-07-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.07.2018"], "alternativeSummary": ["Plus de cent personnalit\u00e9s romandes signent ce dimanche un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi \"contre les juges \u00e9trangers\". D\u00e9bat entre Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d'Economiesuisse, et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan."], "variantIds": ["ece-9728544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:51Z", "speechToTexts": ["04.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPour d\u00e9battre de cette initiative sur l'autod\u00e9termination, 2 invit\u00e9s : Bernard eu \u00e9gard bonsoir bonsoir industriel, vice- pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse signataire de cet appel \u00e9videmment \u00e0 la population, Jean-Luc Addor, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC valaisan Bernard Huet gu\u00e8re premi\u00e8res questions \u00e0 vous, pourquoi avoir sign\u00e9 cet appel au peuple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [83%] :\r\nVous l'avez tr\u00e8s je crois me ramener peut-\u00eatre une pr\u00e9cision \u00e0 l'introduction, mais enfin je crois pas tellement que ce soit \u00e9conomie suisse ou un probl\u00e8me de, de, de, de parti justement, c'est la Suisse qui a victorieuse et surtout sa prosp\u00e9rit\u00e9 hors sa prosp\u00e9rit\u00e9, aujourd'hui elle a tr\u00e8s clairement du \u00e0 son \u00e7a n'est en capacit\u00e9 \u00e0 commercer internationalement et aller en fait contre nos partenaires nous semble une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [90%] :\r\nUne centaine, Jean-Luc Addor, \u00e0 une centaine de personnalit\u00e9s romandes des 2 bords politiques et du monde \u00e9conomique qui prennent position contre votre initiative, \u00e7a vous impressionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nNon, ce qui m'impressionne, oui, il y a une chose qui m'impressionne ce cette alliance, cette esp\u00e8ce de collusion, je dirais m\u00eame entrent je sais pas utiliser des termes de, de, de, de, de gauchisme triomphant, mais enfin, entre le grand grand capital et la gauche, voire l'extr\u00eame gauche, il y a des personnalit\u00e9s de gauche et d'extr\u00eame gauche qui font campagne avec les millions d'\u00e9conomie suisse alors qu'en ce moment m\u00eame, mais il y a des gens les m\u00eames milieux qui menace clairement les int\u00e9r\u00eats des travailleurs de se payer en remettant en cause les Les mesures d'accompagnement qui \u00e9tait un peu la contrepartie d'un de ces fameux accords la libre circulation, ensuite ce que je rel\u00e8ve, c'est bien gentil de, de, de relever qu'\u00e0 une centaine de personnalit\u00e9s pas toutes de 1er plan, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, mais moi ce que je rel\u00e8ve surtout, c'est ce que j'appellerais une une v\u00e9ritable d\u00e9sinformation d'\u00e9conomie suisse avec des contre v\u00e9rit\u00e9s, quelles sont ces 600 accords qui sont menac\u00e9s par ces initiatives par cette initiative, ensuite on a essay\u00e9 de nous faire croire qu'un accord qui n'est pas menac\u00e9 par l'initiative de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, h\u00e9 bien que cet accord brusquement les Suisses s'verraient priv\u00e9s se verraient priver les citoyens de ce pays priv\u00e9s des b\u00e9n\u00e9fices de cet accord et puis pour terminer je dirais encore ceci : on parle de prosp\u00e9rit\u00e9, mais l'initiative n'est pas une initiative contre l'\u00e9conomie ni compte la prosp\u00e9rit\u00e9, c'est une initiative pour la souverainet\u00e9 pour restaurer la souverainet\u00e9 de notre pays, on parle de droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames la question qui se pose est ce que le peuple suisse b\u00e9n\u00e9ficie de ce droit ou est -ce qu'il y a, il y a seulement des pays du tiers monde qui ont ce droit l\u00e0 \u00e7a c'est une question, et je dis simplement, pour terminer, si vous permettez, il n'y a pas de contradiction entre l'affirmation par un pays, le n\u00f4tre de sa souverainet\u00e9 et sa prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [91%] :\r\nBernard, lui, a gu\u00e8re cette initiative sur l'autod\u00e9termination, si elle est accept\u00e9e, menace les accords internationaux, dites -vous, or c'est d\u00e9j\u00e0 l'argument que vous aviez avanc\u00e9 quand les Suisses devaient se d\u00e9terminer sur l'initiative sur l'immigration de masse en 2014, mais ces accords pour l'\u00e9crasante majorit\u00e9, en tous cas, sont toujours en vigueur, comment comptez -vous convaincre le peuple avec ce m\u00eame argument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [85%] :\r\nEt je crois qu'on et Jean Habert situer le d\u00e9bat aussi mais Monsieur Addor vient de parler, la contradiction du fait que le grand capital avec avec les milieux de gauche et peut-\u00eatre ce \u00e7a c'est \u00e9tonnant comme discours, c'est la r\u00e9alit\u00e9, on a non mais parce c'est pas une r\u00e9alit\u00e9 n'est pas en train de parler de de de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [83%] :\r\nVous travaillez avec les amazonienne avec Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [84%] :\r\nC'est beaucoup, mais moi je ne vais pas on excusez -moi sur Addor mais \u00e7a c'est UDC moi je m'en train de parler d'un d'une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 pas dire de respect de notre parole en fonction des contrats qui sont sign\u00e9s, un accord c'est un contrat au cours de ces 100 derni\u00e8res ann\u00e9es, de nombreux 600 contrats ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, ma foi, ils ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s pour un peu de cette France aurait pu 400 bless\u00e9s ainsi compte, moi j'ai un probl\u00e8me que je dois malheureusement aller vont juge a un tribunal on bien on bien regarder ce qui est \u00e9crit dans le contrat, je ne peux pas aller comme \u00e7a en bilat\u00e9ral Al-Athr homme dire qu'UDC aujourd'hui, il y a une tromperie version sort que la Suisse pas tromper la Suisse on est 8 millions d'habitants entre hommes qui peuvent faire de il peut avoir ses sang avec 360 millions d'habitants et surtout le dollar qui dominent la plan\u00e8te enti\u00e8re mais moi si je veux continuer de prosp\u00e9rer et de faire \u00e0 faire avec le Japon ou la Cor\u00e9e et la Inbia\u00e2t Chine enfin, que sais -je, nous non europ\u00e9ennes, c'est un, c'est un probl\u00e8me plan\u00e9taire absolument \u00eatre le ciel parce que vous parlez de grand capital c'est 24000 entreprises 22000 PME alors est -ce que le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [75%] :\r\nCe que \u00c9conomie Suisse car pr\u00e9sente pas vraiment les PME pour Monsieur R\u00fceger alors \u00c9conomie Suisse n'est pas vraiment \u00e0 leur leur pr\u00e9sente alors moi je. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:06) [85%] :\r\nEt puis quoi, moi je suis une PMA, monsieur, nous avons 4 ou 5 repr\u00e9sentants des chambres de commerce des paiements \u00c9conomie Suisse l'\u00e9conomie suisse n'association fa\u00eeti\u00e8re si vous regardez effectivement les recommandations qui viendront au niveau du de notre pays, vous avez toutes les associations \u00e9conomiques ou tous les partis politiques sauf UDC qui sont compte cette initiative, donc je comprends tout \u00e0 fait que pour des raisons parfaitement \u00e9lectoraliste et de marketing de partis, vous essayez de faire un coup, mais \u00e9conomiquement, ce dont je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [90%] :\r\nOui, m\u00eame Bernard Huet gu\u00e8re vous r\u00e9pondez pas \u00e0 ma question, vous dites voil\u00e0, vous deviez dit en 2014 d\u00e9j\u00e0 attention, hein, \u00e0 propos de l'initiative sur l'immigration de masse, on ne peut pas s'autoriser de de finalement, faire comme trame \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9videmment c'\u00e9tait pas 30 mai c'est-\u00e0-dire la Suisse peut pas signer des accords, puis les remettre en question, c'est dangereux, dites -vous encore, encore une fois aujourd'hui, mais on l'a vu, ces accords sont toujours en en vigueur est -ce que l\u00e0 il y a pas un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:06) [87%] :\r\nMais il y a aucun accord de cr\u00e9dibilit\u00e9 de eau je, je pense que vous avez r\u00e9pondu d\u00e8s le moment o\u00f9 vous signez un accord il est sign\u00e9, on est d'accord, si si vous allez si tout d'un coup, vous dites il y a une instance internationale qui, dans le cadre de cet accord doit porter un jugement en 4 4 probl\u00e8me oui ou vous pouvez pas unilat\u00e9ralement lui dire le contrat, ils vont rien je le foulard poubelle, on a chang\u00e9 la loi maintenant il y a plus que les juges et les Suisses, qui juge dans cette plan\u00e8te, ce qui est bon, pourquoi pas, je veux dire c'est compl\u00e8tement, c'est pas truc tellement aberrant d'Agadir, moi j'aimerais poser une question extr\u00eamement concret monsieur Adam oui, allez -y, quel est le probl\u00e8me international qui n'a pas \u00e9t\u00e9 correctement jug\u00e9 contre la Suisse, donnez -moi 4 5 moi je que ben ali, je les connais je connais pas, je suis mort, son avocat sur la sc\u00e8ne internationale, mais j'ai pas souvenir avoir lu dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [94%] :\r\nQue la Suisse \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 oui Bernard. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:04) [88%] :\r\nSinon, qui aurait mis \u00e0 mal, d'accord, la souverainet\u00e9, c'est bien la souverainet\u00e9 de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [80%] :\r\nJean-Luc Addor r\u00e9pondait \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord avec cette question peut compter, alors on est en travaux, vous plaisir une si je perds c'est avec grand plaisir c'est pas oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [91%] :\r\nOn se tire une balle dans le pied, je pense que notre pays va trop bien, mais \u00e0 force, je pense que on le des gardes en le d\u00e9gradera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [85%] :\r\nJean-Luc Addor bon monsieur R\u00fceger me pose une question palmar\u00e8s par donc je r\u00e9pondrais volontiers apr\u00e8s avoir dit juste ceci monsieur R\u00fceger lui- m\u00eame pose une question, alors qu'il n'a pas r\u00e9pondu aux miennes, on sait pas lesquelles de ces fameux 600 accords seraient menac\u00e9es parce qu'il y en a aucun, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [77%] :\r\nMais aussi vous ensuite mais vous me laissez r\u00e9pondre m\u00eame si on appelait alors vous le dites que c'est UDC selon Thierry, vous \u00eates ridicule que de promettre de pause si si je ne peux pas parler alors Jean-Luc Addor peut-\u00eatre \u00e0 la question : en quoi la Suisse a \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9e par les juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [92%] :\r\nOn parle de parole donn\u00e9e, nous sommes attach\u00e9s \u00e0 l'UDC \u00e0 la pas au respect de la parole donn\u00e9e, mais nous sommes attach\u00e9s \u00e0 quelque chose que Monsieur R\u00fceger a l'air de trouver aberrant, c'est le respect de la volont\u00e9 populaire, parce que dans ce pays, contrairement \u00e0 ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [83%] :\r\nVoil\u00e0 bien contrepet alors, je dis bien l\u00e0 ben \u00e9coutez, il y a 2 exemples. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [88%] :\r\nQue je vous donne le renvoi des \u00e9trangers criminels le l'initiative compte l'immigration de masse, vous savez tr\u00e8s bien monsieur R\u00fceger \u00c9conomie Suisse ces quelques autres ce qu'on peut appeler ses valeurs de gauche en fait campagne et continuer \u00e0 le faire aujourd'hui, c'est \u00e0 cause du droit international, nous dit -on, mais d'un droit international non imp\u00e9ratif qu'on qu'on emp\u00eache le peuple suisse de voir ces d\u00e9cisions respect\u00e9es et \u00e7a c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [87%] :\r\nAh ben oui, c'est un probl\u00e8me, c'est \u00e7a qui est aberrant, ce qui est aberrant, mais je n'en \u00e9coute grillades et il y a des des avocats devraient bient\u00f4t pourquoi pas les 2 en m\u00eame temps que \u00e7a a rien vous avez inaudible non mais c'est-\u00e0-dire, \u00e7a sert \u00e0 rien de parler s'il vous pla\u00eet, s'il vous pla\u00eet, s'appelle Marianne, \u00e7a sert \u00e0 rien de parler tous les 2 ensemble, vous \u00eates inaudible cran Jean-Luc Addor Jean-Luc Addor moi Chistian national je suis un simple conseiller national qui fait son travail, Jean-Luc Addor, de la volont\u00e9 de l'industriel, il y a c'est beau parcours Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [91%] :\r\nQuestion simple, vous, \u00e0 laquelle vous j'aimerais bien une r\u00e9ponse effectivement en quoi, consid\u00e9rez -vous que la Suisse a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici l\u00e9s\u00e9s par des juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [90%] :\r\nNon mais c'est pas par des juges d'\u00e9trangers, c'est pas, c'est pas on utilise parfois ce terme l\u00e0 la question, ce en quoi la souverainet\u00e9 de la Suisse, le respect de la volont\u00e9 populaire a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e dans dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es, moi je vous citer de cas l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels n'a \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s partiellement mises en oeuvre sous des pr\u00e9textes de droit international et il en est all\u00e9 exactement de m\u00eame avec l'initiative contre l'immigration de masse, c'est un grave probl\u00e8me institutionnel dans un pays attach\u00e9 \u00e0 un certain nombre de principes, on parle des droits de l'homme, peut-\u00eatre que le 1er des droits de l'homme, c'est cette vous avez invit\u00e9 Christian et qu'aurait pu leur vous admettez qu'c'est-\u00e0-dire sortir probl\u00e8me d'accord vous \u00eates mettez que la Suisse puisse sortir de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme en cas d'acceptation des machines-outils intime : je n'admets pas que le l'initiative aura pour cons\u00e9quence la sortie de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [91%] :\r\nVous l'avez vous l'avez admis tout \u00e0 l'heure o\u00f9 T\u00e9l en tout cas en disant que ce n'est pas un enjeu que de toute fa\u00e7on la Suisse conna\u00eet ses propres r\u00e8gles qui vont dans le m\u00eame sens, alors ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [89%] :\r\nOn peut dire, c'est que dans notre Constitution depuis belle lurette, notamment depuis la derni\u00e8re mouture de la Constitution, il y a tout le catalogue des droits de l'homme auquel nous sommes, nous sommes nous aussi attach\u00e9s donc cependant je cela dit, cela dit, on dit souvent que l'UDC c'est le parti de l'apport etc, le parti de l'apport a chang\u00e9 de camp, h\u00e9 bien, le parti de la apport c'est maintenant \u00c9conomie Suisse assez ces valets de gauche qui essayent de nous faire croire qu'il essaie de nous faire croire que le simple fait de vouloir appliquer des fois simplement la volont\u00e9 populaire de vouloir faire acte de souverainet\u00e9, l'accord que que ce serait tout d'un coup une bizarrerie, alors que c'est simplement pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [77%] :\r\nDans l'des choses que vous question c'\u00e9tait la personne aujourd'hui entendent Bernard garrigue encore s'ouvrent, on a bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [90%] :\r\nUn vrai Bernard R\u00fceger pour l'\u00e9conomie suisse et la votation, la plus importante de l'ann\u00e9e, mais comment c'est en plein coeur de l'\u00e9t\u00e9, alors que beaucoup de personnes sont encore en vacances est -ce que c'est vraiment une une strat\u00e9gie gagnante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:09) [86%] :\r\nBen \u00e7a on le saura au mois de novembre, ce qui est certain, c'est qu'il faut mobiliser les gens, cette initiative populiste extr\u00eamement dangereuse pour l'\u00e9conomie et de nouveau, je r\u00e9p\u00e8te pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays \u00e7a va toucher toutes les PME qui sont exportatrices, directement ou indirectement, on peut pas, on ne peut pas faire du marketing politique et jouer la prosp\u00e9rit\u00e9 notre pays comme \u00e7a, donc \u00e7a 1800 effectivement est tr\u00e8s mobilis\u00e9 l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [90%] :\r\nMerci beaucoup Bernard Huet, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Jean-Luc Addor, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat en tout cas la campagne promet, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les d\u00e9rives aussi merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-29T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D817C12E-DE97-4D7E-B1B5-F890FA1ABF98", "internalArchiveId": "D817C12E-DE97-4D7E-B1B5-F890FA1ABF98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La NASA f\u00eate ses 60 ans, interview de Philippe Achilleas", "publicationDate": "2018-07-29T00:00:00Z", "summary": "La NASA c\u00e9l\u00e8bre ses 60 ans. L'agence a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1958 par les \u00c9tats-Unis, pour gagner la course \u00e0 l'espace face \u00e0 l'URSS. Aujourd'hui, l'enjeu de la conqu\u00eate spatiale a chang\u00e9. Interview de Philippe Achilleas, directeur de l'Institut du droit de l'espace et des t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 Paris.\r\n\r\n* * La NASA f\u00eate ses 60 ans, interview de Philippe Achilleas 18h La NASA a 60 ans : les enjeux \u00e9conomiques de la conqu\u00eate spatiale\r\nLa NASA c\u00e9l\u00e8bre ses 60 ans... \r\nEn 1958, les \u00c9tats-Unis cr\u00e9aient cette agence pour gagner la course \u00e0 l'espace face \u00e0 l'URSS...\r\nAujourd'hui, l'enjeu de la conqu\u00eate spatiale ne se r\u00e9sume plus \u00e0 cette rivalit\u00e9 politique et strat\u00e9gique entre Washington et Moscou...\r\nD'autres Etats se sont lanc\u00e9s dans l'exploration spatiale, et pas pour des motifs strat\u00e9giques... \r\nEt surtout, des groupes priv\u00e9s s'y int\u00e9ressent... notamment pour exploiter les ressources naturelles de l'espace.\r\nOn en parle avec vous, Philippe Achilleas, bonsoir... Vous \u00eates directeur de l'Institut du Droit de l'Espace et des T\u00e9l\u00e9communications \u00e0 Paris...\r\n- Que de chemins parcourus depuis la cr\u00e9ation de la NASA... il y a 60 ans... Diriez-vous l'enjeu principal de la conqu\u00eate spatiale, aujourd'hui ou dans un proche avenir, c'est l'exploitation des ressources naturelles ?\r\n- De quelles ressources parle-t-on ?\r\nM\u00e9taux, hydrocarbures, eau\r\n- Quel est le potentiel de ces ressources spatiales - est-il connu ?\r\n- A qui appartiennent les ressources spatiales ? Est-ce qu'il y a un r\u00e9gime juridique international \u00e0 ce propos ?\r\n- Les trait\u00e9s internationaux qui r\u00e9gissent l'espace - r\u00e9dig\u00e9s pendant la Guerre froide - sont-ils encore d'actualit\u00e9 ? \r\n- Le Luxembourg est le premier pays d'Europe \u00e0 avoir publi\u00e9 un cadre l\u00e9gislatif pour l'exploitation des ressources spatiales par des entreprises priv\u00e9es... Est-ce une forme d'appropriation ?\r\n- De quel droit un pays - le Luxembourg ou les Etats-Unis - peut-il d\u00e9livrer des permis d'exploitation pour des ressources dont la propri\u00e9t\u00e9 n'est pas clairement d\u00e9finie ou doit \u00eatre revue ?\r\n- Est-ce qu'une appropriation nationale est autoris\u00e9e ?\r\nPlus t\u00f4t cette ann\u00e9e, le pays a annonc\u00e9 la mise en place, pour octobre 2018, d'une agence spatiale luxembourgeoise et d'un fonds d'investissement d\u00e9di\u00e9 au financement de cette derni\u00e8re. Est-ce une fa\u00e7on de s'assurer \"une longueur d'avance\"\r\nEt comment les pays europ\u00e9ens r\u00e9agissent-ils \u00e0 ce cadre l\u00e9gislatif d\u00e9fini par le Luxembourg? Pourquoi le retard des autres pays?\r\nQuels autres probl\u00e8mes / questions, la d\u00e9cision du Luxembourg soul\u00e8ve-t-elle ?\r\nPlusieurs soci\u00e9t\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 install\u00e9es au Luxembourg - dont les am\u00e9ricaines Deep Space Industries et Planetary Resources (qui veulent d\u00e9velopper l'exploitation des ressources pr\u00e9sentes dans l'environnement spatial, notamment sur les ast\u00e9ro\u00efdes), la japonaise Ispace (sp\u00e9cialis\u00e9e dans la robotique) et la soci\u00e9t\u00e9 germano-luxembourgeoise Blue Horizon (qui veut rendre possible la vie dans l'espace). Pensez-vous que le Luxembourg cherche, comme l'avancent certains, \u00e0 s'\u00e9tablir comme la Silicon Valley de l'Espace et compte ainsi sur ce relais de croissance?", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9728548", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La NASA f\u00eate ses 60 ans, interview de Philippe Achilleas / FOR_2018-07-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.07.2018"], "alternativeSummary": ["La NASA c\u00e9l\u00e8bre ses 60 ans. L'agence a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1958 par les \u00c9tats-Unis, pour gagner la course \u00e0 l'espace face \u00e0 l'URSS. Aujourd'hui, l'enjeu de la conqu\u00eate spatiale a chang\u00e9. Interview de Philippe Achilleas, directeur de l'Institut du droit de l'espace et des t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-9728548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:52Z", "speechToTexts": ["04.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQue la Nasa qui c\u00e9l\u00e8bre ses 60 ans en 1958 les \u00c9tats-Unis cr\u00e9aient cette agence pour gagner la course \u00e0 l'espace face \u00e0 l'URSS aujourd'hui l'enjeu de la conqu\u00eate spatiale ne se r\u00e9sume plus \u00e0 cette rivalit\u00e9 politique et strat\u00e9gique entre Washington et Moscou, d'autres \u00c9tats se sont lanc\u00e9s dans l'exploration spatiale et pas pour des motifs strat\u00e9giques et surtout des groupes priv\u00e9s s'y int\u00e9ressent, notamment pour l'exploitation des ressources naturelles, alors on en parle avec vous Philippe Achilleas ce bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de l'Institut du droit de l'espace et des t\u00e9l\u00e9communications, \u00e0 Paris, que de chemin parcouru, hein, depuis la cr\u00e9ation de la Nasa, il y a 60 ans, diriez -vous que l'enjeu principal de la conqu\u00eate spatiale aujourd'hui ou dans un proche avenir, en tout cas c'est je pr\u00e9cis\u00e9ment l'exploitation des ressources naturelles de l'espace. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [93%] :\r\nJe pense que l'exploitation des ressources naturelles de l'espace se montre un peu l'\u00e9volution de la conqu\u00eate spatiale vers des activit\u00e9s \u00e0 la fois futuriste et plus commercial n\u00e9anmoins la r\u00e9alit\u00e9 de ce que sera demain, exploitation de l'espace restera \u00e0 mon sens plut\u00f4t tourn\u00e9 vers les applications satellitaires, il y a ce que l'on projette sonneront faut montrer pour faire r\u00eaver pour faire parler pour faire aussi pour attirer des financements publics et priv\u00e9s, et puis il y a la r\u00e9alit\u00e9 de ce que l'on peut faire encore aujourd'hui \u00e7a reste principalement l'exploitation de de l'espace autour de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [86%] :\r\nOui mais satellitaire, \u00e7a ne signifie pas n\u00e9cessairement uniquement militaire ou strat\u00e9gique strat\u00e9giques, \u00e7a peut \u00eatre aussi technologique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [84%] :\r\nCette affaire, c'est d'abord, c'est d'abord commerciale oui d'abord commercial, c'est ce que les les aujourd'hui les seules applications spatiales qui ont, et les bouchers Jack pour le commerce priv\u00e9 reste les t\u00e9l\u00e9communications par satellite et c'est en communication, la t\u00e9l\u00e9vision, un petit peu l'imagerie spatiale demain, on l'esp\u00e8re, Galil\u00e9o donc la la navigation par satellite, mais on reste sur ce qu'on faisait d\u00e9j\u00e0 ce qu'il y a 15 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [90%] :\r\nOui, oui, alors parlons quand m\u00eame des ressources naturelles, puisque on en parle et puis qu'il y a des pays qui se sont notamment le Luxembourg qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cet aspect des choses, de quelles ressources parle -t-on d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [91%] :\r\nOn parle d'abord d'eau parce que l'eau est pr\u00e9sente en quantit\u00e9s donc suffisantes dans l'espace \u00e0 la fois pour pouvoir subvenir aux besoins des \u00e9quipages, mais aussi pour pouvoir donc g\u00e9n\u00e9rer des sources de de carburant pour permettre l'exploitation de l'espace tu lointain, donc quand on parle d'exploiter les ressources naturelles des corps c\u00e9lestes, aujourd'hui il ne s'agit pas encore de ramener les ressources oui la terre pour les premiers exploiter mais de les exploiter dans l'espace pour les missions spatiales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [90%] :\r\n\u00e0 qui appartiennent au fond les ressources spatiales parce que, est ce qu'il y a un r\u00e9gime juridique international ce propos. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:50) [91%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le trait\u00e9 de l'espace, le trait\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les \u00c9tats-Unis RSS, \u00e0 la demande d'ailleurs des 2 superpuissances pose le principe de non un appropriation de l'espace et puis Corf\u00e9lix mais ce trait\u00e9 ne mentionne pas la question, les ressources naturelles pour les Am\u00e9ricains, oui, le principe de non- appropriation applique, c'est-\u00e0-dire que les Am\u00e9ricains ne pourront peut-\u00eatre jamais venir planter leur drapeau en ce qu'on puisse aujourd'hui \u00e9lire ce corps c\u00e9leste m'appartient, en revanche, et c'est l'interpr\u00e9tation des \u00c9tats-Unis dans la mesure o\u00f9 le trait\u00e9 ne mentionne pas les ressources naturelles et aussi d'exploiter les ressources naturelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [98%] :\r\nLe Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [85%] :\r\nRay Charles oui et le Luxembourg suit, c'est ce que je disais pr\u00eache un peu dans, dans, dans l'interpr\u00e9tation du trait\u00e9 le Luxembourg suit donc les Am\u00e9ricains, et \u00e0 travers la loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, l'\u00e9quipe dernier d\u00e9clare \u00e9galement qu'il est possible pour les entreprises \u00e9tablies au Luxembourg, de s'approprier les ressources naturelles du corps c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [89%] :\r\nEt l\u00e0, personne ne m'aime, personne ne sait objection de ce qu'on pourrait se poser la question, de quel droit un pays \u00e7a soit le Luxembourg, les \u00c9tats-Unis peut -il d\u00e9livrer des permis d'exploitation pour des ressources dont la propri\u00e9t\u00e9 n'est pas clairement d\u00e9finie, ou en tout cas, doit \u00eatre revue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [87%] :\r\nAlors lors du de l'art, r\u00e9union annuelle \u00e0 l'ONU du comit\u00e9 sur les utilisations pacifiques pas \u00e7a ne conna\u00eet pas, finalement, donc non je, il dit l'avoir contre ces 2 doigts lev\u00e9s la la Russie un petit peu la Chine entendent des une position alternative \u00e0 qui il a et replacer le d\u00e9bat au coeur du droit international, donc ramener le d\u00e9bat \u00e0 l'ONU et \u00e9viter que les \u00c9tats \u00e0 travers des lois nationales, finalement il ne change l'\u00e9tat du droit international, mais il est bien difficile pour cr\u00e9er 2 pays de r\u00e9sister \u00e0 la dynamique des \u00c9tats-Unis, du Luxembourg et d'autres pays qui voit derri\u00e8re ces actions, un moyen de d\u00e9velopper le commerce spatiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [89%] :\r\nMerci beaucoup Philippe qui DS, je rappelle que vous dirigez l'Institut du droit de l'espace et des t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 Paris et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [96%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [100%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-29T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Achilleas, Philippe", "role": "Directeur de l'Institut du Droit de l'Espace et des T\u00e9l\u00e9communications (IDEST) \u00e0 Paris.", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1698844", "internalArchiveId": "AA1807699079", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-29T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Bienne, sur la tour Wobe.", "durationSec": 2100, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9743784", "imageURL": "http://www.rts.ch/8453188.image", "backgrounds": ["Bienne, pr\u00e9sentateur S\u00e9bastien Faure avec une tenue de protection (10:30:39)."], "alternativeTitle": ["Quel chantier ! / Louxor, 20 ans et une enqu\u00eate vide  / Bundeshaus of cards", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Quel chantier !\nBundeshaus of cards : Doris\nLouxor, 20 ans et une enqu\u00eate vide"], "variantIds": ["ece-10632612", "ece-9743784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-04T14:34:48Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:04:16\r\n...\r\n\r\n10:00:16:11  10:00:18:08\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:18:12  10:00:21:11\r\nCe soir nous sommes \u00e0 Bienne (BE),\r\n\r\n10:00:21:15  10:00:26:18\r\ndans la tour Wobe, pour wohne besser,\r\n\"vis mieux\".\r\n\r\n10:00:26:23  10:00:30:09\r\nA sa construction\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n10:00:30:14  10:00:35:06\r\ncette tour de treize \u00e9tages\r\n\u00e9tait moderne et futuriste.\r\n\r\n10:00:35:11  10:00:39:02\r\nMais avec les ann\u00e9es,\r\nla tour s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e,\r\n\r\n10:00:39:07  10:00:42:14\r\net on y vivait\r\nde moins en moins bien.\r\n\r\n10:00:42:19  10:00:45:15\r\nLa coop\u00e9rative\r\nqui en est propri\u00e9taire\r\n\r\n10:00:45:20  10:00:50:08\r\na d\u00e9cid\u00e9\r\nde la reconstruire totalement.\r\n\r\n10:00:50:12  10:00:54:02\r\nPour l'heure, place au sommaire.\r\n\r\n10:00:54:18  10:00:58:06\r\nUn autre chantier:\r\ncelui lanc\u00e9 par les CFF cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:00:58:11  10:01:02:03\r\nLe trafic est arr\u00eat\u00e9\r\nentre Lausanne et Puidoux.\r\n\r\n10:01:02:08  10:01:06:23\r\n600 ouvriers renouvellent\r\ndes kilom\u00e8tres de voies ferr\u00e9es.\r\n\r\n10:01:07:04  10:01:09:06\r\nPas toujours simple.\r\n\r\n10:01:11:19  10:01:16:05\r\nVingt ans apr\u00e8s l'attentat de Louxor\r\nqui avait tu\u00e9 36 Suisses,\r\n\r\n10:01:16:10  10:01:20:01\r\nle cerveau pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:01:20:06  10:01:23:10\r\nNous l'avons localis\u00e9\r\ndans une prison \u00e9gyptienne,\r\n\r\n10:01:23:14  10:01:25:22\r\npeut-\u00eatre proche d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:01:26:08  10:01:30:06\r\nEnfin, notre galerie de portraits\r\nde conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n10:01:30:11  10:01:34:21\r\nCe soir, c'est Doris Leuthard\r\nqui passe sur le grill.\r\n\r\n10:01:40:10  10:01:44:22\r\nLa tour Wobe a une vue plongeante\r\nsur le r\u00e9seau CFF, en travaux.\r\n\r\n10:01:45:03  10:01:48:15\r\nTrente chantiers\r\nau total \u00e0 travers la Suisse.\r\n\r\n10:01:48:20  10:01:50:22\r\nEntre Lausanne et Puidoux,\r\n\r\n10:01:51:03  10:01:55:05\r\nplus aucun train\r\nne circule pendant sept semaines.\r\n\r\n10:01:55:10  10:02:01:19\r\nLa vie des riverains, des pendulaires\r\net m\u00eame des vip\u00e8res est boulevers\u00e9e.\r\n\r\n10:02:06:19  10:02:08:15\r\n-18h00, gare de Lausanne.\r\n\r\n10:02:08:20  10:02:13:11\r\nMalgr\u00e9 le calme apparent, c'est\r\nun \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour les usagers.\r\n\r\n10:02:13:15  10:02:17:10\r\nLa ligne qui relie\r\nLausanne \u00e0 Fribourg a disparu.\r\n\r\n10:02:17:14  10:02:21:14\r\nSeules possibilit\u00e9s\r\npour joindre les deux villes:\r\n\r\n10:02:21:19  10:02:26:09\r\nsoit prendre un bus parmi\r\nles six lignes mises \u00e0 disposition,\r\n\r\n10:02:26:13  10:02:29:01\r\nsoit faire un d\u00e9tour par Vevey.\r\n\r\n10:02:29:06  10:02:33:13\r\nMais dans les deux cas,\r\nla dur\u00e9e du trajet est rallong\u00e9e.\r\n\r\n10:02:35:09  10:02:37:18\r\n-Y a des travaux de r\u00e9novation.\r\n\r\n10:02:37:23  10:02:41:17\r\n-Ca me fait 20 min de plus par jour.\r\n\r\n10:02:41:22  10:02:45:12\r\n-Ca ajoute du temps au trajet.\r\n\r\n10:02:46:09  10:02:50:09\r\n-Pour ceux qui choisissent le bus,\r\nc'est encore pire.\r\n\r\n10:02:50:20  10:02:53:12\r\n-Ca dure 51 min, c'est trop long.\r\n\r\n10:02:53:17  10:02:57:08\r\n-Faut s'organiser davantage.\r\n\r\n10:02:57:12  10:03:04:05\r\n-On devrait avoir des meilleurs rails\r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:03:05:14  10:03:09:12\r\n-La cause de tout ce chambardement:\r\nun chantier gigantesque\r\n\r\n10:03:09:17  10:03:13:13\r\nqui paralyse\r\nla voie entre Lausanne et Puidoux.\r\n\r\n10:03:23:22  10:03:28:10\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une des\r\nlignes les plus importantes des CFF\r\n\r\n10:03:28:14  10:03:31:12\r\nest interrompue\r\npour une p\u00e9riode aussi longue.\r\n\r\n10:03:31:16  10:03:34:08\r\nIl faut remplacer\r\n5 km de voies ferr\u00e9es,\r\n\r\n10:03:34:12  10:03:37:08\r\net moderniser trois gares\r\nen sept semaines,\r\n\r\n10:03:37:12  10:03:42:04\r\navec 600 ouvriers et un budget\r\nd'un million de francs par jour.\r\n\r\n10:03:42:09  10:03:44:07\r\nVoici le chef de projet.\r\n\r\n10:03:46:07  10:03:50:20\r\n-On est en gare de Grandvaux\r\napr\u00e8s deux semaines de travaux.\r\n\r\n10:03:51:01  10:03:53:17\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9moli la voie,\r\n\r\n10:03:53:22  10:03:57:00\r\non a creus\u00e9 un m\u00e8tre,\r\n\r\n10:03:57:05  10:04:00:19\r\non a d\u00e9moli les quais,\r\non les a repos\u00e9s ici.\r\n\r\n10:04:01:00  10:04:03:13\r\nOn fait le drainage derri\u00e8re moi.\r\n\r\n10:04:03:18  10:04:08:14\r\nOn va reposer le ballast, et\r\nconstruire la nouvelle voie en ao\u00fbt.\r\n\r\n10:04:09:01  10:04:12:03\r\n-La fin des travaux\r\nest pr\u00e9vue pour le 26 ao\u00fbt.\r\n\r\n10:04:12:08  10:04:15:17\r\nPour que le chantier\r\npuisse avancer sans interruption,\r\n\r\n10:04:15:22  10:04:18:17\r\nil a fallu\r\nd\u00e9cider de travailler de jour\r\n\r\n10:04:18:22  10:04:22:19\r\npour avancer plus vite\r\net assurer la s\u00e9curit\u00e9 des ouvriers\r\n\r\n10:04:23:00  10:04:26:00\r\ncar sans trains\r\nil y a moins de danger.\r\n\r\n10:04:32:03  10:04:34:09\r\nCela n'emp\u00eache pas des impr\u00e9vus,\r\n\r\n10:04:34:13  10:04:38:07\r\ncomme cette conduite qui\r\nn'\u00e9tait pas cens\u00e9e se trouver l\u00e0.\r\n\r\n10:04:38:12  10:04:41:17\r\nDe nuit, cela aurait\r\npos\u00e9 de s\u00e9rieux probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:04:42:13  10:04:45:19\r\n-On est plus \u00e0 l'aise\r\npour la r\u00e9gler de jour.\r\n\r\n10:04:46:00  10:04:50:01\r\nDe nuit,\r\non devrait refermer, et revenir.\r\n\r\n10:04:50:06  10:04:54:16\r\n-Surtout de jour,\r\non voit la conduite !\r\n\r\n10:04:56:06  10:04:57:15\r\n-Pause de midi.\r\n\r\n10:04:57:20  10:05:01:23\r\nElle sera courte car l'ennemi ici,\r\nc'est le manque de temps.\r\n\r\n10:05:02:04  10:05:06:05\r\nSalvador est machiniste,\r\net il en sait quelque chose.\r\n\r\n10:05:07:15  10:05:10:06\r\n-C'est stressant car il faut finir.\r\n\r\n10:05:10:11  10:05:11:23\r\nMais on joue le jeu.\r\n\r\n10:05:12:04  10:05:15:08\r\nLes d\u00e9lais sont courts,\r\nmais il faut le faire.\r\n\r\n10:05:16:11  10:05:20:22\r\n-Salvador a \u00e9t\u00e9 soulag\u00e9 de savoir\r\nqu'il allait travailler de jour.\r\n\r\n10:05:21:23  10:05:24:18\r\n-La nuit, on pourrait pas travailler.\r\n\r\n10:05:24:23  10:05:27:09\r\nC'est trop dangereux pour nous.\r\n\r\n10:05:27:13  10:05:30:10\r\nLa fatigue, le d\u00e9calage des horaires.\r\n\r\n10:05:30:14  10:05:33:23\r\nIl n'y a plus de trains,\r\non a moins de danger.\r\n\r\n10:05:34:04  10:05:38:21\r\nAvec le stress, quand on veut aller\r\nvite, on regarde pas trop o\u00f9 on va.\r\n\r\n10:05:39:02  10:05:43:00\r\nLes protecteurs qu'on a\r\nn'emp\u00eachent pas le danger.\r\n\r\n10:05:45:12  10:05:47:23\r\n-06h00-22h00, six jours sur sept.\r\n\r\n10:05:48:04  10:05:51:12\r\nCet horaire n'enchante pas\r\nCatherine et Madeleine.\r\n\r\n10:05:51:17  10:05:55:16\r\nLes deux voisines habitent\r\nen face de la gare de Pully-Nord,\r\n\r\n10:05:55:21  10:05:59:20\r\net leur \u00e9t\u00e9 est g\u00e2ch\u00e9\r\npar le bruit incessant des machines.\r\n\r\n10:06:00:11  10:06:03:06\r\n-L'horaire, 06h00-22h00, c'est dur.\r\n\r\n10:06:03:11  10:06:06:10\r\nMais ce sont des travaux n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:06:06:14  10:06:09:05\r\nOn accepte, c'est normal.\r\n\r\n10:06:09:10  10:06:11:10\r\nMais on accepte moins bien\r\n\r\n10:06:11:14  10:06:14:22\r\nque c'est le quatri\u00e8me chantier\r\nen six ans.\r\n\r\n10:06:15:03  10:06:22:07\r\nEt ce travail-l\u00e0 aurait pu \u00eatre fait\r\n\u00e0 l'occasion des autres chantiers.\r\n\r\n10:06:24:13  10:06:26:10\r\n-Ils ont des excellents\r\n\r\n10:06:26:14  10:06:28:17\r\nservices de com.\r\n\r\n10:06:28:22  10:06:31:12\r\nTout est b\u00e9tonn\u00e9\r\ndans la communication.\r\n\r\n10:06:31:17  10:06:34:12\r\nIls nous ont donn\u00e9\r\ntoutes les informations.\r\n\r\n10:06:34:16  10:06:39:04\r\nOn peut leur envoyer des mails\r\ntous les jours pour se plaindre.\r\n\r\n10:06:39:09  10:06:44:01\r\nMais on doit quand m\u00eame subir\r\nles cons\u00e9quences de ce chantier.\r\n\r\n10:06:45:13  10:06:48:12\r\n-Les CFF sont conscients\r\nde ces cons\u00e9quences,\r\n\r\n10:06:48:16  10:06:51:17\r\nmais pour eux\r\nc'\u00e9tait la meilleure solution.\r\n\r\n10:06:52:12  10:06:54:13\r\n-Le chantier doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n10:06:54:18  10:06:57:22\r\nLa premi\u00e8re mesure\r\npour prot\u00e9ger les riverains,\r\n\r\n10:06:58:03  10:07:00:19\r\nc'est cette interruption totale.\r\n\r\n10:07:01:00  10:07:03:03\r\nLes nuisances sont concentr\u00e9es\r\n\r\n10:07:03:08  10:07:05:01\r\nsur sept semaines d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:07:05:06  10:07:08:13\r\nOn \u00e9vite huit mois\r\nde nuisances de nuit et de jour.\r\n\r\n10:07:08:18  10:07:12:17\r\nC'\u00e9tait presque une obligation,\r\nsinon on d\u00e9bordait carr\u00e9ment\r\n\r\n10:07:12:22  10:07:15:09\r\nune ann\u00e9e pour r\u00e9aliser ces travaux.\r\n\r\n10:07:15:13  10:07:17:10\r\nOn pourrait pas laisser\r\n\r\n10:07:17:14  10:07:20:06\r\ndes fouilles ouvertes comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:20:11  10:07:22:22\r\nOn devrait construire 10 m par nuit,\r\n\r\n10:07:23:03  10:07:25:17\r\nrendre le trafic le matin,\r\nle ralentir.\r\n\r\n10:07:25:22  10:07:28:14\r\nC'\u00e9tait la meilleure solution.\r\n\r\n10:07:30:18  10:07:35:04\r\n-Les plus impact\u00e9s sont les\r\ncommer\u00e7ants aux abords du chantier.\r\n\r\n10:07:35:09  10:07:40:02\r\nA la gare de La Conversion,\r\nTiago peine \u00e0 remplir sa terrasse.\r\n\r\n10:07:42:12  10:07:47:09\r\n-Des gens commencent \u00e0 manger,\r\net le marteau-piqueur commence.\r\n\r\n10:07:47:13  10:07:53:12\r\nEt les gens partent en plein repas.\r\n\r\n10:07:54:00  10:07:57:08\r\nLe marteau-piqueur fait du bruit\r\n\r\n10:07:57:17  10:08:01:19\r\n-En attendant le retour des clients,\r\nTiago a trouv\u00e9 la parade:\r\n\r\n10:08:02:00  10:08:04:13\r\nalpaguer les visiteurs du chantier.\r\n\r\n10:08:05:13  10:08:08:22\r\n-Des gens viennent par curiosit\u00e9\r\nvoir les travaux.\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:12:22\r\nComme il fait chaud,\r\nils s'arr\u00eatent boire un verre.\r\n\r\n10:08:13:03  10:08:16:23\r\nY a un petit peu de rattrapage...\r\n\r\n10:08:17:04  10:08:20:06\r\n-Vous arrivez \u00e0 vous d\u00e9brouiller ?\r\n-Il faut.\r\n\r\n10:08:20:11  10:08:23:12\r\nLe bruit du chantier retentit\r\n-C'est fort.\r\n\r\n10:08:23:16  10:08:25:03\r\n-C'est fort.\r\n\r\n10:08:25:08  10:08:27:20\r\n-Manger l\u00e0, c'est compliqu\u00e9.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:08:28:20  10:08:30:10\r\n-Gare de Bossi\u00e8re.\r\n\r\n10:08:30:14  10:08:34:00\r\nIci aucun commerce,\r\nmais des cailloux et des vignes.\r\n\r\n10:08:34:05  10:08:39:02\r\nUn lieu appr\u00e9ci\u00e9 par des vip\u00e8res\r\nqui souffrent aussi des travaux.\r\n\r\n10:08:39:07  10:08:42:09\r\nSylvain, biologiste,\r\na \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par les CFF\r\n\r\n10:08:42:13  10:08:45:03\r\npour capturer un maximum de serpents\r\n\r\n10:08:45:08  10:08:48:11\r\npour leur s\u00e9curit\u00e9\r\net celle des ouvriers.\r\n\r\n10:08:50:18  10:08:55:18\r\n-Je pose une plaque pour capturer\r\nles vip\u00e8res le long des voies CFF.\r\n\r\n10:08:55:23  10:08:58:14\r\nJe pose la plaque dans le talus.\r\n\r\n10:08:58:19  10:09:03:19\r\nCes plaques permettent\r\naux serpents de se cacher,\r\n\r\n10:09:04:00  10:09:10:09\r\net de se r\u00e9chauffer rapidement\r\nau printemps.\r\n\r\n10:09:10:13  10:09:14:12\r\nCa fait comme une serre\r\no\u00f9 les serpents\r\n\r\n10:09:14:16  10:09:19:09\r\npeuvent b\u00e9n\u00e9ficier\r\nde la chaleur capt\u00e9e par la plaque.\r\n\r\n10:09:19:13  10:09:22:19\r\n-Vous revenez\r\nchercher la plaque apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:09:23:00  10:09:27:14\r\n-Oui, on pose les plaques,\r\non les laisse plusieurs semaines,\r\n\r\n10:09:27:19  10:09:31:15\r\net apr\u00e8s on vient\r\nles retourner une fois par semaine.\r\n\r\n10:09:31:20  10:09:35:12\r\nEt y a des serpents\r\nqui se cachent dessous.\r\n\r\n10:09:35:21  10:09:37:18\r\nIl veut pas descendre...\r\n\r\n10:09:37:23  10:09:39:09\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:09:41:06  10:09:43:13\r\nC'est un serpent assez agressif.\r\n\r\n10:09:43:18  10:09:45:08\r\nIl essaie de mordre.\r\n\r\n10:09:45:12  10:09:48:00\r\n-Il vous a d\u00e9j\u00e0\r\nmordu plusieurs fois.\r\n\r\n10:09:48:05  10:09:51:06\r\n-Sans les gants,\r\nc'est la morsure assur\u00e9e.\r\n\r\n10:09:52:00  10:09:54:04\r\n-Cette vip\u00e8re sera r\u00e9introduite\r\n\r\n10:09:54:09  10:09:58:08\r\n\u00e0 l'endroit m\u00eame de sa capture\r\nune fois le chantier termin\u00e9.\r\n\r\n10:09:58:12  10:10:01:21\r\nElles sont 56 \u00e0 avoir\r\n\u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es le long des voies.\r\n\r\n10:10:02:02  10:10:04:22\r\nAvec les naissances\r\nsurvenues en captivit\u00e9,\r\n\r\n10:10:05:03  10:10:07:16\r\nelles seront 120 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:10:08:04  10:10:10:19\r\n-Le but est de les sauver,\r\n\r\n10:10:11:00  10:10:14:12\r\nd'\u00e9viter qu'un grand nombre meurt,\r\n\r\n10:10:14:17  10:10:21:04\r\net qu'ensuite la population ne puisse\r\nplus se maintenir \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:10:22:08  10:10:25:10\r\n-Toujours \u00e0 Bossi\u00e8re,\r\nquelques m\u00e8tres plus loin,\r\n\r\n10:10:25:14  10:10:29:17\r\nla maison du garde-barri\u00e8re,\r\nhabit\u00e9e depuis 46 ans par Marcel.\r\n\r\n10:10:29:22  10:10:33:15\r\nHabitu\u00e9 du rail, maintenant\r\nil regarde passer les camions.\r\n\r\n10:10:33:20  10:10:36:12\r\nPour lui,\r\nle bruit n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:10:36:17  10:10:38:12\r\nC'est un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:10:39:07  10:10:42:16\r\n-On doit mettre l'argent aujourd'hui,\r\n\r\n10:10:42:21  10:10:45:08\r\npas une fois que c'est pass\u00e9,\r\n\r\n10:10:45:12  10:10:47:19\r\net pour remettre de l'argent\r\n\r\n10:10:48:00  10:10:52:11\r\nen d\u00e9passant encore trois fois plus\r\ncar \u00e7a va encore augmenter.\r\n\r\n10:10:52:15  10:10:56:15\r\nO\u00f9 je suis n\u00e9, mes parents\r\n\u00e9taient dans une gare comme \u00e7a.\r\n\r\n10:10:56:20  10:10:58:19\r\nY avait peu de trains.\r\n\r\n10:10:59:00  10:11:02:07\r\nC'\u00e9tait un train\r\nchaque heure et demie.\r\n\r\n10:11:02:12  10:11:04:22\r\nMais y avait du bruit.\r\n\r\n10:11:05:03  10:11:07:17\r\nC'\u00e9tait plus qu'aujourd'hui.\r\n\r\n10:11:14:05  10:11:17:16\r\n-A peine plus loin,\r\ntoujours au bord des rails...\r\n\r\n10:11:17:21  10:11:19:12\r\nC'est le silence.\r\n\r\n10:11:19:17  10:11:21:14\r\nIci, pas de travaux.\r\n\r\n10:11:24:12  10:11:27:21\r\nUne aubaine pour Corinne\r\nqui passera son premier \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:11:28:02  10:11:32:19\r\nsans le moindre train, et pourra\r\nprofiter pleinement de son jardin.\r\n\r\n10:11:35:23  10:11:39:02\r\n-Bienvenue\r\ndans notre petit coin de paradis.\r\n\r\n10:11:39:07  10:11:41:15\r\nOn suit le Chemin du bonheur.\r\n\r\n10:11:41:21  10:11:45:06\r\nIci, on est \u00e0 la Place des bisous.\r\n\r\n10:11:45:11  10:11:47:04\r\nOn donne des noms\r\n\r\n10:11:47:09  10:11:51:21\r\n\u00e0 nos petits endroits \u00e0 l'ombre.\r\n\r\n10:11:52:02  10:11:56:14\r\nC'est juste avant le jardin:\r\nc'est \"Silence, \u00e7a pousse\".\r\n\r\n10:11:56:19  10:11:58:20\r\nC'est le cas ces jours.\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:00:15\r\n-En ce moment.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:00:20  10:12:05:12\r\n-Le quartier a chang\u00e9, maintenant\r\nqu'il n'y a plus de trains ?\r\n\r\n10:12:05:17  10:12:09:05\r\n-Ca fait une esp\u00e8ce de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n10:12:09:10  10:12:11:23\r\n-C'est que pour cet \u00e9t\u00e9.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:12:04  10:12:16:08\r\nUne pause tous les \u00e9t\u00e9s,\r\nce serait sympa.\r\n\r\n10:12:19:07  10:12:22:09\r\n-Son moment de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\r\ns'ach\u00e8vera le 26 ao\u00fbt,\r\n\r\n10:12:22:13  10:12:24:20\r\ndate pr\u00e9vue de la fin des travaux,\r\n\r\n10:12:25:01  10:12:29:16\r\net surtout date du retour du train\r\nsur la ligne Lausanne-Fribourg.\r\n\r\n10:12:42:05  10:12:45:20\r\n-Apr\u00e8s le d\u00e9m\u00e9nagement\r\ndes habitants de cette tour Wobe,\r\n\r\n10:12:46:01  10:12:50:06\r\nla coop\u00e9rative a confi\u00e9 ces\r\nappartements \u00e0 des \u00e9tudiants en art,\r\n\r\n10:12:50:11  10:12:53:00\r\nle temps que les travaux d\u00e9marrent.\r\n\r\n10:12:55:22  10:13:00:12\r\nA chaque \u00e9tage on trouve les restes\r\nde ces appartements tr\u00e8s v\u00e9tustes,\r\n\r\n10:13:00:17  10:13:04:23\r\net ces oeuvres d'art tr\u00e8s bigarr\u00e9es.\r\n\r\n10:13:14:02  10:13:18:04\r\nVingt ans apr\u00e8s l'attentat de Louxor,\r\nnous avions localis\u00e9,\r\n\r\n10:13:18:09  10:13:21:20\r\nen automne dernier,\r\nle cerveau pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque\r\n\r\n10:13:22:01  10:13:26:14\r\ndans une prison en Egypte,\r\nd\u00e9tenu pour une tout autre affaire.\r\n\r\n10:13:26:19  10:13:30:05\r\nIl n'avait jamais\r\n\u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 concernant Louxor.\r\n\r\n10:13:30:09  10:13:33:23\r\nAvant de retrouver\r\nl'auteur de cette enqu\u00eate,\r\n\r\n10:13:34:04  10:13:38:14\r\nje vous propose de voir\r\nou revoir son reportage en Egypte.\r\n\r\n10:13:39:16  10:13:44:17\r\nMusique inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:13:44:22  10:13:47:00\r\n-Ces images ont vingt ans,\r\n\r\n10:13:47:05  10:13:51:10\r\nsouvenirs d'un voyage en Egypte\r\nqui devait \u00eatre merveilleux.\r\n\r\n10:13:51:21  10:13:53:20\r\n-C'\u00e9tait un splendide matin.\r\n\r\n10:13:54:01  10:13:57:01\r\nLe soleil, les couleurs, incroyables.\r\n\r\n10:13:57:06  10:14:00:06\r\nOn est mont\u00e9s la premi\u00e8re rampe.\r\n\r\n10:14:00:11  10:14:02:07\r\nEt l\u00e0...\r\n\r\n10:14:02:12  10:14:07:19\r\nOn a entendu des coups de feu.\r\n\r\n10:14:08:00  10:14:14:22\r\nAlors j'ai vu\r\nun terroriste avec un fusil...\r\n\r\n10:14:15:03  10:14:18:12\r\nTuer des gens...\r\n\r\n10:14:18:17  10:14:22:23\r\nEt se tourner vers nous.\r\n\r\n10:14:23:04  10:14:25:11\r\nEt...\r\n\r\n10:14:25:15  10:14:28:01\r\nFusiller...\r\n\r\n10:14:28:06  10:14:30:22\r\nContre notre groupe.\r\n\r\n10:14:33:19  10:14:37:10\r\n-Novembre 1997,\r\nla vie de Stephan Kopp bascule.\r\n\r\n10:14:37:14  10:14:41:16\r\nUn groupe de touristes suisses\r\nest pris au pi\u00e8ge\r\n\r\n10:14:41:21  10:14:45:04\r\ndans le temple\r\nd'Hatchepsout \u00e0 Louxor.\r\n\r\n10:14:45:13  10:14:48:14\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\r\npar un coup de fusil.\r\n\r\n10:14:48:19  10:14:53:20\r\nPar r\u00e9flexe, je me suis pos\u00e9\r\nderri\u00e8re une colonne.\r\n\r\n10:14:54:01  10:14:56:06\r\nEt je n'ai plus boug\u00e9.\r\n\r\n10:14:56:19  10:15:00:14\r\n-Parmi les victimes,\r\nl'\u00e9pouse de Stephan Kopp.\r\n\r\n10:15:06:00  10:15:09:10\r\n-Elle \u00e9tait\r\ndeux m\u00e8tres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n10:15:09:13  10:15:13:14\r\nImm\u00e9diatement,\r\nj'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'elle \u00e9tait morte.\r\n\r\n10:15:16:14  10:15:18:17\r\n-Une blessure d'autant plus vive\r\n\r\n10:15:18:22  10:15:23:11\r\nque les responsables de l'attentat\r\nn'ont jamais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:16:04:03  10:16:06:09\r\n-Nous reprenons l'antenne\r\n\r\n10:16:06:13  10:16:09:03\r\npour vous faire vivre\r\n\r\n10:16:09:08  10:16:13:12\r\nla c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten\r\napr\u00e8s le massacre de Louxor\r\n\r\n10:16:13:17  10:16:16:12\r\nqui a fait 68 morts,\r\ndont 58 touristes.\r\n\r\n10:16:18:04  10:16:21:13\r\n-Jamais notre pays\r\nn'a v\u00e9cu un tel traumatisme.\r\n\r\n10:16:21:18  10:16:26:07\r\nLes victimes sont principalement\r\nsuisses, le bilan est terrible.\r\n\r\n10:16:26:11  10:16:28:06\r\n36 morts au total.\r\n\r\n10:16:28:11  10:16:33:15\r\nC'est le premier attentat islamiste\r\nmajeur contre des Occidentaux.\r\n\r\n10:16:40:14  10:16:44:00\r\nSelon la version officielle,\r\nle 17 novembre 1997,\r\n\r\n10:16:44:05  10:16:48:15\r\nun commando terroriste attaque\r\nle site arch\u00e9ologique de Louxor.\r\n\r\n10:16:48:20  10:16:52:12\r\nIls abattent\r\nau hasard des touristes.\r\n\r\n10:16:52:16  10:16:58:05\r\nLors de leur fuite, les six\r\nterroristes sont tu\u00e9s par la police.\r\n\r\n10:16:58:10  10:17:00:18\r\nPourquoi une telle attaque ?\r\n\r\n10:17:00:23  10:17:02:22\r\nQui a donn\u00e9 l'ordre ?\r\n\r\n10:17:03:03  10:17:05:15\r\nLe myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n10:17:13:19  10:17:17:13\r\nVingt ans plus tard, il est temps\r\nde rouvrir le dossier.\r\n\r\n10:17:17:18  10:17:20:04\r\nPour la premi\u00e8re fois,\r\nil est possible\r\n\r\n10:17:20:09  10:17:24:12\r\nd'acc\u00e9der aux documents class\u00e9s\r\ndes Archives f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:17:24:16  10:17:28:13\r\nNous cherchons le rapport d'enqu\u00eate\r\nde la police \u00e9gyptienne.\r\n\r\n10:17:28:18  10:17:32:04\r\nCe document capital\r\ncontient toutes les informations\r\n\r\n10:17:32:09  10:17:35:00\r\ntransmises par l'Egypte \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n10:17:37:20  10:17:40:07\r\nLe rapport en arabe, le voici.\r\n\r\n10:17:40:12  10:17:45:11\r\nIl fait \u00e0 peine trois pages,\r\nsans aucun d\u00e9tail, rempli d'erreurs.\r\n\r\n10:17:45:15  10:17:48:11\r\nM\u00eame le nombre de victimes est faux.\r\n\r\n10:17:48:15  10:17:52:15\r\nOn voit clairement\r\nque la priorit\u00e9 des Egyptiens,\r\n\r\n10:17:52:20  10:17:56:19\r\nc'est le retour du tourisme,\r\net pas l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:17:57:00  10:18:02:08\r\nMais on ne trouve pas de trace de\r\ncontestation du gouvernement suisse.\r\n\r\n10:18:02:12  10:18:04:22\r\nComment l'expliquer ?\r\n\r\n10:18:05:03  10:18:08:02\r\nNous avons rendez-vous\r\navec Blaise Godet,\r\n\r\n10:18:08:07  10:18:10:22\r\nambassadeur au Caire en 1997.\r\n\r\n10:18:15:02  10:18:17:08\r\n-Le rapport final\r\n\r\n10:18:17:12  10:18:21:20\r\nne nous apprenait pas\r\n\r\n10:18:22:01  10:18:27:23\r\ngrand-chose de plus que ce\r\nqu'on avait lu dans les journaux.\r\n\r\n10:18:28:04  10:18:32:08\r\n-Il faisait \u00e0 peine trois pages,\r\navec des inexactitudes.\r\n\r\n10:18:32:12  10:18:36:09\r\n-Il y avait des impr\u00e9cisions,\r\nm\u00eame des incoh\u00e9rences.\r\n\r\n10:18:36:13  10:18:38:16\r\nC'est un rapport de police\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:43:15\r\nqui n'a pas r\u00e9pondu\r\naux attentes du gouvernement suisse.\r\n\r\n10:18:43:20  10:18:46:20\r\n-Pourtant,\r\nla Suisse classe l'affaire.\r\n\r\n10:18:47:01  10:18:48:18\r\n-Que voulez-vous ?\r\n\r\n10:18:48:23  10:18:52:03\r\nIl y a un moment\r\no\u00f9 le temps fait son oeuvre.\r\n\r\n10:18:52:08  10:18:55:19\r\nOn a estim\u00e9\r\nqu'il fallait aller de l'avant.\r\n\r\n10:18:56:00  10:18:59:02\r\nSans oublier ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n10:18:59:07  10:19:05:00\r\nil fallait reprendre un cours normal\r\ndans nos relations avec l'Egypte.\r\n\r\n10:19:05:05  10:19:10:16\r\nMais c'est vrai, c'est un rapport\r\nque je qualifierais de d\u00e9cevant.\r\n\r\n10:19:12:00  10:19:14:23\r\n-En 2000,\r\nla justice suisse suspend l'enqu\u00eate\r\n\r\n10:19:15:04  10:19:18:13\r\nsans qu'aucun commanditaire\r\nne soit identifi\u00e9.\r\n\r\n10:19:18:18  10:19:23:05\r\nIl faut aller en Egypte\r\npour continuer notre investigation.\r\n\r\n10:19:28:09  10:19:30:11\r\nMalgr\u00e9 six mois de n\u00e9gociations,\r\n\r\n10:19:30:15  10:19:33:17\r\nnotre demande\r\nde visas journalistes est refus\u00e9.\r\n\r\n10:19:33:22  10:19:37:13\r\nNous voyageons en touristes,\r\npetite cam\u00e9ra au poing.\r\n\r\n10:19:43:15  10:19:46:22\r\nPremier objectif:\r\nsur les lieux du drame \u00e0 Louxor,\r\n\r\n10:19:47:03  10:19:49:23\r\nremonter la trace\r\ndu commando terroriste.\r\n\r\n10:19:53:20  10:19:56:17\r\nDevant le temple,\r\nnous retrouvons un t\u00e9moin.\r\n\r\n10:19:56:22  10:19:58:22\r\nSes amis l'appellent Indiana,\r\n\r\n10:19:59:03  10:20:01:20\r\net avec son chapeau\r\non comprend pourquoi.\r\n\r\n10:20:02:01  10:20:06:22\r\nA l'\u00e9poque, ce guide touristique\r\nse trouve \u00e0 100 m de l'attaque.\r\n\r\n10:20:10:12  10:20:12:09\r\n-Ils ont commenc\u00e9\r\n\r\n10:20:12:13  10:20:15:03\r\n\u00e0 tirer sur les touristes.\r\n\r\n10:20:15:08  10:20:16:23\r\n58 sont morts ici.\r\n\r\n10:20:17:04  10:20:21:15\r\nLeur intention n'\u00e9tait pas\r\nde tuer des touristes en particulier.\r\n\r\n10:20:21:20  10:20:25:08\r\nIls voulaient\r\nan\u00e9antir l'\u00e9conomie de l'Egypte.\r\n\r\n10:20:25:17  10:20:28:07\r\n-La fusillade\r\na dur\u00e9 de longues minutes.\r\n\r\n10:20:28:12  10:20:31:07\r\nPuis les terroristes\r\nont rejoint la route.\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:33:17\r\nL\u00e0, la police est intervenue.\r\n\r\n10:20:35:11  10:20:38:13\r\n-Un policier a touch\u00e9\r\nun terroriste \u00e0 la jambe.\r\n\r\n10:20:38:18  10:20:41:22\r\nLes cinq autres\r\nont achev\u00e9 leur camarade bless\u00e9.\r\n\r\n10:20:42:03  10:20:44:11\r\nIls ont fui, et se sont suicid\u00e9s\r\n\r\n10:20:44:15  10:20:48:06\r\navant l'arriv\u00e9e de la police\r\net des villageois.\r\n\r\n10:20:49:16  10:20:54:09\r\n-Les six terroristes sont morts\r\nsans donner le nom de leur chef.\r\n\r\n10:20:54:13  10:21:00:03\r\nSeul indice: des tracts en papier\r\n\u00e0 la gloire du Gamaa al-Islamiya,\r\n\r\n10:21:00:08  10:21:03:05\r\nun groupe islamiste radical.\r\n\r\n10:21:09:20  10:21:12:11\r\nNous allons au Caire.\r\n\r\n10:21:18:12  10:21:21:06\r\nNous obtenons\r\nun entretien avec un expert,\r\n\r\n10:21:21:11  10:21:24:08\r\nancien sympathisant\r\ndu Gamaa al-Islamiya.\r\n\r\n10:21:26:17  10:21:29:12\r\n-Des combattants de ce groupe\r\n\r\n10:21:29:17  10:21:33:01\r\nont men\u00e9 l'attaque \u00e0 Louxor.\r\n\r\n10:21:33:05  10:21:36:17\r\nA l'\u00e9poque,\r\nune partie des chefs du groupe\r\n\r\n10:21:36:22  10:21:41:04\r\nn\u00e9gociait un accord de paix\r\navec le gouvernement \u00e9gyptien,\r\n\r\n10:21:41:09  10:21:44:16\r\nbeaucoup des leaders\r\n\u00e9taient en prison en Egypte.\r\n\r\n10:21:44:21  10:21:49:06\r\nIls esp\u00e9raient pouvoir\r\nn\u00e9gocier la libert\u00e9 contre la paix.\r\n\r\n10:21:49:11  10:21:54:18\r\nL'autre partie des leaders\r\nvoulait continuer la lutte arm\u00e9e.\r\n\r\n10:21:54:23  10:21:59:22\r\nC'\u00e9taient les chefs\r\nqui se trouvaient hors du pays.\r\n\r\n10:22:01:20  10:22:06:15\r\n-Parmi ces chefs \u00e0 l'\u00e9tranger, un\r\nhomme est particuli\u00e8rement craint.\r\n\r\n10:22:08:08  10:22:12:12\r\n-Moustafa Hamza \u00e9tait\r\nun des leaders du Gamaa al-Islamiya\r\n\r\n10:22:12:17  10:22:15:04\r\nqui se trouvaient hors du pays.\r\n\r\n10:22:15:08  10:22:17:18\r\nLors de l'attaque de Louxor,\r\n\r\n10:22:17:23  10:22:21:04\r\nil commandait\r\nl'aile militaire du groupe.\r\n\r\n10:22:21:09  10:22:23:22\r\nIl avait beaucoup d'influence,\r\n\r\n10:22:24:03  10:22:28:16\r\net \u00e9tait tr\u00e8s respect\u00e9 au sein\r\ndes factions arm\u00e9es islamistes.\r\n\r\n10:22:29:02  10:22:32:11\r\n-Voici une des rares photos\r\nde Moustafa Hamza.\r\n\r\n10:22:32:15  10:22:37:18\r\nDans les archives, un document\r\nsuisse \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 son nom.\r\n\r\n10:22:37:23  10:22:43:08\r\nLa police et les services secrets\r\nsuisses ont men\u00e9 leur enqu\u00eate.\r\n\r\n10:22:43:12  10:22:48:08\r\nM.Hamza est un suspect possible,\r\nmais il est en cavale.\r\n\r\n10:23:01:05  10:23:04:15\r\n-La piste est s\u00e9rieuse,\r\nil nous faut de l'aide.\r\n\r\n10:23:04:20  10:23:07:12\r\nTareq est journaliste\r\nd'investigation.\r\n\r\n10:23:07:17  10:23:11:23\r\nIl retrouve pour nous un ancien\r\ncompagnon d'armes de M.Hamza.\r\n\r\n10:23:12:04  10:23:16:05\r\nCet ex-djihadiste\r\ndu Gamaa al-Islamiya est un repenti.\r\n\r\n10:23:18:14  10:23:21:04\r\n-A l'\u00e9poque, Moustafa Hamza\r\n\r\n10:23:21:09  10:23:25:08\r\na mis sur pied une cellule militaire.\r\n\r\n10:23:25:12  10:23:28:14\r\nCette petite unit\u00e9 de combattants\r\n\r\n10:23:28:19  10:23:33:12\r\n\u00e9tait active\r\ndans la r\u00e9gion de Qena et d'Assouan.\r\n\r\n10:23:33:16  10:23:37:00\r\nMoustafa Hamza a form\u00e9 ce groupe,\r\n\r\n10:23:37:05  10:23:45:14\r\net leur a donn\u00e9 comme mission\r\nd'attaquer l'op\u00e9ra d'\"A\u00efda\" \u00e0 Louxor.\r\n\r\n10:23:46:22  10:23:50:04\r\n-L'op\u00e9ra d'\"A\u00efda\"\r\nse joue dans le temple de Louxor\r\n\r\n10:23:50:09  10:23:54:14\r\ndevant des milliers de touristes\r\net des responsables politiques.\r\n\r\n10:23:54:19  10:23:57:13\r\nUne cible id\u00e9ale,\r\nmais tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n10:23:58:19  10:24:01:12\r\n-Il y avait trop de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:24:01:16  10:24:03:20\r\nlors de l'op\u00e9ra.\r\n\r\n10:24:04:00  10:24:06:07\r\nL'attaque a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e.\r\n\r\n10:24:06:12  10:24:08:15\r\nLe groupe est rest\u00e9 isol\u00e9.\r\n\r\n10:24:09:01  10:24:12:13\r\n-Un mois plus tard,\r\nle commando passe \u00e0 l'attaque.\r\n\r\n10:24:12:18  10:24:14:13\r\nPourquoi un tel choix ?\r\n\r\n10:24:17:22  10:24:20:17\r\n-La Gamaa al-Islamiya\r\na commis des erreurs,\r\n\r\n10:24:20:22  10:24:23:23\r\nmais l'Etat \u00e9gyptien\r\nen a commis \u00e9galement.\r\n\r\n10:24:24:04  10:24:28:00\r\nOn a tout essay\u00e9 pour faire pression\r\nsur le gouvernement.\r\n\r\n10:24:28:05  10:24:31:02\r\nA la fin,\r\ntuer des touristes est plus facile\r\n\r\n10:24:31:07  10:24:35:03\r\ncar l'effet est direct\r\nsur l'\u00e9conomie et le gouvernement.\r\n\r\n10:24:35:14  10:24:37:20\r\n-Mais o\u00f9 est Moustafa Hamza ?\r\n\r\n10:24:38:09  10:24:42:11\r\n-A l'\u00e9poque, il \u00e9tait en Afghanistan,\r\nau Soudan et en Iran.\r\n\r\n10:24:42:15  10:24:47:09\r\nR\u00e9cemment, il a particip\u00e9\r\n\u00e0 la r\u00e9volution en Egypte en 2011.\r\n\r\n10:24:47:13  10:24:50:00\r\nAujourd'hui, il est en prison.\r\n\r\n10:24:50:10  10:24:52:06\r\n-La r\u00e9v\u00e9lation est de taille.\r\n\r\n10:24:52:11  10:24:54:10\r\nM.Hamza est enfin localis\u00e9.\r\n\r\n10:24:54:14  10:24:57:19\r\nIl r\u00e9appara\u00eet en Egypte\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:24:58:00  10:25:01:09\r\nSur Internet,\r\nnous retrouvons une vid\u00e9o de 2012.\r\n\r\n10:25:01:13  10:25:05:04\r\nIl est libre,\r\nil donne une conf\u00e9rence au Caire.\r\n\r\n10:25:09:10  10:25:11:10\r\n-En tant qu'islamistes,\r\n\r\n10:25:11:14  10:25:13:22\r\nnous devons redoubler d'efforts\r\n\r\n10:25:14:03  10:25:16:22\r\npour d\u00e9livrer\r\nle message de la charia\r\n\r\n10:25:17:03  10:25:20:05\r\npour rallier\r\nla population \u00e0 notre cause.\r\n\r\n10:25:22:01  10:25:26:16\r\n-Selon nos informations, M.Hamza\r\nest en prison depuis trois ans.\r\n\r\n10:25:26:21  10:25:29:12\r\nLa justice semble avoir \u00e9t\u00e9 rendue.\r\n\r\n10:25:29:16  10:25:32:12\r\nL'homme est d\u00e9tenu\r\nen p\u00e9riph\u00e9rie du Caire,\r\n\r\n10:25:32:16  10:25:37:00\r\nun endroit\r\ninterdit aux journalistes.\r\n\r\n10:25:40:00  10:25:42:00\r\n-C'est la prison \"Scorpion\".\r\n\r\n10:25:42:05  10:25:45:19\r\nLes d\u00e9tenus sont surtout\r\ndes prisonniers politiques.\r\n\r\n10:25:46:00  10:25:49:20\r\nM.Hamza est dans cette prison, ici.\r\n\r\n10:25:53:07  10:25:55:15\r\nIl faut cacher la cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:25:56:14  10:26:00:19\r\nCachez-la, y a des policiers\r\n\u00e0 gauche et \u00e0 droite.\r\n\r\n10:26:06:06  10:26:08:17\r\n-Impossible\r\nde s'approcher de M.Hamza.\r\n\r\n10:26:08:22  10:26:12:00\r\nMais son avocat\r\naccepte de nous rencontrer.\r\n\r\n10:26:14:05  10:26:16:23\r\n-Il n'y a pas de proc\u00e9dure\r\n\r\n10:26:17:04  10:26:20:16\r\nconcernant l'attaque de Louxor.\r\n\r\n10:26:20:21  10:26:23:18\r\nIl n'y a aucune charge\r\ncontre M.Hamza.\r\n\r\n10:26:23:23  10:26:28:00\r\nIl est en prison pour des affaires\r\nsans lien avec Louxor.\r\n\r\n10:26:28:05  10:26:30:21\r\nIl est accus\u00e9\r\nd'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 une attaque\r\n\r\n10:26:31:02  10:26:33:18\r\ncontre une \u00e9glise chr\u00e9tienne\r\nau Caire,\r\n\r\n10:26:33:23  10:26:38:05\r\net d'avoir aid\u00e9 le retour\r\nd'individus d'Afghanistan en Egypte.\r\n\r\n10:26:38:14  10:26:42:00\r\n-Selon son avocat,\r\nle dossier d'accusation est faible,\r\n\r\n10:26:42:05  10:26:45:08\r\net les t\u00e9moignages\r\nmanquent contre son client.\r\n\r\n10:26:45:17  10:26:47:21\r\n-Lors de la prochaine audience,\r\n\r\n10:26:48:02  10:26:50:23\r\nnous obtiendrons\r\nprobablement sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:26:51:04  10:26:53:08\r\nIl n'y a pas de preuves solides.\r\n\r\n10:26:53:12  10:26:55:16\r\nIl sera libre l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n10:26:55:21  10:26:59:02\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 obtenu\r\nun non-lieu en premi\u00e8re instance\r\n\r\n10:26:59:07  10:27:02:03\r\npour les affaires\r\nqui lui sont reproch\u00e9es.\r\n\r\n10:27:02:12  10:27:05:20\r\n-M.Hamza, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9\r\ndes attentats de Louxor,\r\n\r\n10:27:06:01  10:27:08:09\r\npourrait \u00eatre libre l'an prochain.\r\n\r\n10:27:08:13  10:27:11:09\r\nPourtant,\r\nla Suisse n'a fait aucune demande\r\n\r\n10:27:11:13  10:27:13:21\r\npour l'auditionner ou l'extrader.\r\n\r\n10:27:14:02  10:27:17:10\r\nEn Suisse, S.Kopp\r\nattend toujours des r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:27:19:10  10:27:22:20\r\n-La victime d\u00e9sire voir\r\n\r\n10:27:23:01  10:27:26:17\r\nque celui qui l'a fait est puni.\r\n\r\n10:27:29:14  10:27:34:09\r\nPour moi, on n'avait plus envie\r\nde s'occuper de ce dossier.\r\n\r\n10:27:37:08  10:27:41:19\r\n-Selon vous, est-ce que la Suisse\r\naurait pu faire plus ?\r\n\r\n10:27:42:00  10:27:47:07\r\n-Peut-\u00eatre parce que les Egyptiens\r\nn'ont pas coop\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:27:47:12  10:27:52:20\r\nMais c'est pas\r\nune raison de capituler.\r\n\r\n10:27:55:12  10:27:59:01\r\n-Il reste dix ans\r\navant que le crime ne soit prescrit.\r\n\r\n10:27:59:06  10:28:01:18\r\nLes proches des 36 victimes suisses\r\n\r\n10:28:01:23  10:28:06:14\r\nd\u00e9sirent probablement tous\r\nque la justice soit enfin rendue.\r\n\r\n10:28:20:16  10:28:22:20\r\n-F.Ruchti, bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:28:23:01  10:28:26:17\r\n-Huit mois ont pass\u00e9\r\ndepuis la diffusion de cette enqu\u00eate\r\n\r\n10:28:26:22  10:28:28:16\r\nque vous aviez r\u00e9alis\u00e9e.\r\n\r\n10:28:28:21  10:28:33:15\r\nEst-ce que depuis,\r\nM.Hamza a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n10:28:33:20  10:28:36:11\r\n-Son avocat nous a inform\u00e9\r\n\r\n10:28:36:15  10:28:39:07\r\nqu'il \u00e9tait toujours en prison.\r\n\r\n10:28:39:12  10:28:42:09\r\nIl devrait\r\n\u00eatre jug\u00e9 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:28:42:13  10:28:46:07\r\nIl nous a aussi dit\r\nqu'aucune audition n'a \u00e9t\u00e9 faite,\r\n\r\n10:28:46:12  10:28:50:16\r\nni du c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien,\r\nni du c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:28:50:21  10:28:56:03\r\n-Les autorit\u00e9s suisses avaient r\u00e9agi\r\n\u00e0 la diffusion de votre enqu\u00eate ?\r\n\r\n10:28:56:09  10:28:58:18\r\n-Le Minist\u00e8re public\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:28:58:23  10:29:02:08\r\nnous a indiqu\u00e9\r\nqu'ils r\u00e9\u00e9tudieraient le dossier.\r\n\r\n10:29:02:12  10:29:07:06\r\nIls ont confirm\u00e9 que M.Hamza \u00e9tait un\r\ndes auteurs pr\u00e9sum\u00e9s de l'attentat,\r\n\r\n10:29:07:11  10:29:11:12\r\net dit qu'ils allaient collaborer\r\navec l'Egypte pour avancer.\r\n\r\n10:29:11:16  10:29:14:16\r\n-Le Minist\u00e8re public\r\na fait quelque chose ?\r\n\r\n10:29:14:21  10:29:16:07\r\n-Non, rien.\r\n\r\n10:29:16:12  10:29:20:18\r\nL'enqu\u00eate de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse\r\nqui a dur\u00e9 jusqu'en 2000\r\n\r\n10:29:20:23  10:29:24:21\r\ns'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9e car on n'arrivait\r\npas \u00e0 attraper M.Hamza,\r\n\r\n10:29:25:02  10:29:28:18\r\net que seule une audition avec lui\r\npermettrait d'avancer.\r\n\r\n10:29:28:23  10:29:31:19\r\nL\u00e0, on l'a retrouv\u00e9,\r\nmais rien ne se fait.\r\n\r\n10:29:32:00  10:29:35:13\r\nY avait un mandat d'arr\u00eat\r\ninternational jusqu'en 2009.\r\n\r\n10:29:35:18  10:29:37:10\r\nIl n'a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9\r\n\r\n10:29:37:14  10:29:40:13\r\ncar on pensait\r\nqu'on ne le retrouverait plus.\r\n\r\n10:29:40:18  10:29:43:18\r\nCa veut dire\r\nque quand il sortira de prison,\r\n\r\n10:29:43:23  10:29:46:13\r\nil pourra voyager \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n10:29:46:18  10:29:52:09\r\n-Pourquoi le Minist\u00e8re public\r\nne fait rien ? Comment l'expliquer ?\r\n\r\n10:29:52:13  10:29:56:07\r\n-Il explique que c'est\r\n\u00e0 l'Egypte de faire le travail,\r\n\r\n10:29:56:12  10:29:59:01\r\net l'Egypte ne souhaite pas le faire.\r\n\r\n10:29:59:06  10:30:03:20\r\nElle veut faire revenir les\r\ntouristes, pas parler de terrorisme.\r\n\r\n10:30:04:01  10:30:08:17\r\nOn a contact\u00e9 M. Kopp qui a perdu\r\nson \u00e9pouse lors de l'attentat.\r\n\r\n10:30:08:22  10:30:10:21\r\nIl n'est pas \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n10:30:11:02  10:30:15:03\r\nL'affaire a eu lieu il y a vingt ans,\r\net que la Suisse\r\n\r\n10:30:15:08  10:30:19:14\r\nne fasse rien apr\u00e8s nos r\u00e9v\u00e9lations\r\nne le surprend pas.\r\n\r\n10:30:19:19  10:30:24:05\r\nMais il attend\r\nque justice soit faite.\r\n\r\n10:30:24:09  10:30:26:09\r\n-Merci, Fran\u00e7ois.\r\n\r\n10:30:37:21  10:30:41:18\r\nDans la tour Wobe, on est\r\nen pleine phase de d\u00e9samiantage.\r\n\r\n10:30:41:23  10:30:46:01\r\nCe produit, tr\u00e8s en vogue en 1960,\r\ns'est av\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n10:30:46:06  10:30:49:02\r\nIl n\u00e9cessite\r\nces tenues de cosmonautes.\r\n\r\n10:30:49:07  10:30:51:00\r\nMais pas pour elle.\r\n\r\n10:30:51:05  10:30:55:05\r\nDepuis 2006, Madame Leuthard\r\nsurvit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:30:55:10  10:30:57:03\r\nElle n'a peur de rien,\r\n\r\n10:30:57:08  10:31:01:02\r\nsauf peut-\u00eatre de passer\r\nsur le grill de Marina Rollman,\r\n\r\n10:31:01:07  10:31:04:06\r\net de sa rubrique\r\n\"Bundeshaus of Cards\".\r\n\r\n10:31:08:20  10:31:12:02\r\n-D.Leuthard\r\nest conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale depuis 2006.\r\n\r\n10:31:12:07  10:31:16:14\r\nEt t'as \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration en 2010 et 2017.\r\n\r\n10:31:16:19  10:31:21:23\r\nComme DJ Bobo, musicien canin,\r\ntu es argovienne !\r\n\r\n10:31:22:04  10:31:28:19\r\nUn canton riche de gens qui\r\naccomplissent des choses vari\u00e9es.\r\n\r\n10:31:29:00  10:31:32:02\r\nDJ Bobo\r\nChihuahua\r\n\r\n10:31:32:07  10:31:34:21\r\nTu es membre\r\ndu Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien,\r\n\r\n10:31:35:02  10:31:38:07\r\nparti de centre droit,\r\nquatri\u00e8me parti de Suisse,\r\n\r\n10:31:38:12  10:31:42:11\r\navec 27 si\u00e8ges au Conseil national,\r\n13 au Conseil des Etats,\r\n\r\n10:31:42:15  10:31:46:03\r\net un seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral:\r\nc'est trop triste.\r\n\r\n10:31:46:08  10:31:51:04\r\nPendant la course d'\u00e9cole, si la\r\nma\u00eetresse dit de vous tenir la main,\r\n\r\n10:31:51:09  10:31:53:21\r\ntu tiens la main \u00e0 la ma\u00eetresse.\r\n\r\n10:31:54:02  10:31:58:07\r\nMusique entra\u00eenante\r\n\r\n10:31:58:12  10:32:01:07\r\nJe vous pr\u00e9sente\r\nDoris \"l'exploratra\".\r\n\r\n10:32:03:18  10:32:05:16\r\nTu es \u00e0 la t\u00eate du DETEC.\r\n\r\n10:32:05:21  10:32:09:20\r\nVous avez de la p\u00e2te,\r\ndu sucre, vous faites un DETEC.\r\n\r\n10:32:10:01  10:32:13:11\r\nC'est le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\nde l'environnement,\r\n\r\n10:32:13:15  10:32:17:21\r\ndes transports, de l'\u00e9nergie,\r\nde la communications et des iguanes.\r\n\r\n10:32:18:02  10:32:20:12\r\nUn cri retentit\r\nNon, pas des iguanes.\r\n\r\n10:32:20:16  10:32:22:13\r\nMais tout le reste, oui.\r\n\r\n10:32:24:08  10:32:28:15\r\nDoyenne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en\r\nann\u00e9es de service, mais pas en \u00e2ge,\r\n\r\n10:32:28:20  10:32:30:18\r\nDoris est la nana \u00e9nervante.\r\n\r\n10:32:30:22  10:32:34:13\r\nTu passes ta matu \u00e0 15 ans,\r\net t'auras la meilleure note\r\n\r\n10:32:34:18  10:32:37:14\r\ncar on va garder de toi\r\nun bilan positif.\r\n\r\n10:32:37:19  10:32:41:15\r\nM\u00eame les gens\r\nqui sont pas d'accord avec toi\r\n\r\n10:32:41:20  10:32:45:13\r\nne peuvent pas nier\r\nque t'as eu un mandat chouette.\r\n\r\n10:32:45:18  10:32:50:15\r\nT'as perdu que deux scrutins, et\r\nt'as conclu des dossiers chouettes:\r\n\r\n10:32:50:20  10:32:52:16\r\nle financement sain\r\n\r\n10:32:52:21  10:32:57:09\r\ndes infrastructures\r\nrouti\u00e8res et ferroviaires.\r\n\r\n10:32:57:13  10:33:02:03\r\nTu vas aussi signer cette histoire\r\nde retrait du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:33:02:08  10:33:05:06\r\nD'ici 2034,\r\nnormalement c'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:33:05:11  10:33:09:14\r\nSinon, le NON \u00e0 No Billag:\r\nc'est gr\u00e2ce \u00e0 toi, Doris !\r\n\r\n10:33:09:19  10:33:11:17\r\nOn est contents, nous !\r\n\r\n10:33:11:22  10:33:15:08\r\nEt pour vous aussi, c'est super.\r\n\r\n10:33:15:12  10:33:19:04\r\nMusique entra\u00eenante\r\n\r\n10:33:19:09  10:33:21:14\r\nUn jour, tout \u00e7a sera \u00e0 nous.\r\n\r\n10:33:21:19  10:33:24:19\r\nIl n'y aura plus\r\naucune centrale nucl\u00e9aire,\r\n\r\n10:33:25:00  10:33:28:14\r\net on pourra passer la journ\u00e9e\r\n\u00e0 regarder la RTS.\r\n\r\n10:33:32:19  10:33:36:01\r\nOn a envie de la d\u00e9tester,\r\nmais on n'y arrive pas.\r\n\r\n10:33:36:06  10:33:38:20\r\nC'est \u00e7a qui fait\r\nqu'elle est d\u00e9testable.\r\n\r\n10:33:39:01  10:33:41:12\r\nC'est la fille la plus populaire.\r\n\r\n10:33:41:17  10:33:46:16\r\nElle r\u00e9ussit tout: la politique,\r\npersonnellement elle est sympa,\r\n\r\n10:33:46:21  10:33:49:21\r\ndans les m\u00e9dias \u00e7a passe bien aussi.\r\n\r\n10:33:50:02  10:33:54:14\r\nEt elle est polyglotte: elle parle\r\nl'anglais, le suisse allemand,\r\n\r\n10:33:54:19  10:33:57:10\r\nl'allemand, le fran\u00e7ais, l'italien.\r\n\r\n10:33:57:14  10:34:01:16\r\nMais l'italien,\r\npetite tendance \u00e0 inventer des mots.\r\n\r\n10:34:01:21  10:34:06:12\r\nTu rajoutes des \"o\" et des \"a\",\r\net tu penses que \u00e7a passe.\r\n\r\n10:34:06:17  10:34:11:08\r\nTu parles pas tr\u00e8s bien italien,\r\nmais sinon elle est forte.\r\n\r\n10:34:14:12  10:34:17:00\r\nAllez, hop, \u00e0 la \"duccio\".\r\n\r\n10:34:29:05  10:34:31:15\r\n-Merci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n10:34:31:20  10:34:35:12\r\nDimanche prochain,\r\nvous retrouverez E.Logean en Valais.\r\n\r\n10:34:35:17  10:34:38:08\r\nDans quelle tour\r\ns'installera-t-elle ?\r\n\r\n10:34:38:12  10:34:42:08\r\nRendez-vous sur les r\u00e9seaux sociaux\r\npour les hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n10:34:42:12  10:34:45:09\r\nExcellente semaine.\r\n\r\n10:34:45:13  10:34:47:02\r\nAu revoir !\r\n\r\n10:34:49:23  10:34:52:23\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041076\r\nDate de transcription : 01-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:00) [89%] : \r\nBonsoir, comme tout l'\u00e9t\u00e9, c'est Tour de Romandie pour mise au point ce soir notre tour se trouve dans le canton de Berne \u00e0 Bienne, la tour Vogue pour vos soeur vit mieux, alors c'est vrai qu'\u00e0 sa construction, \u00e0 la fin des ENA 50 \u00e9tait une tour tr\u00e8s moderne, tr\u00e8s futuriste, une des plus hautes de la ville avec c'est 13 \u00e9tages, seulement voil\u00e0, les ann\u00e9es passant, \u00e0 la Tour s'est beaucoup d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e et on y vivait de moins en moins bien, alors le propri\u00e9taire une coop\u00e9rative, a d\u00e9cid\u00e9 de prendre les choses en main et de la reconstruire totalement avec vous allez voir tout \u00e0 l'heure des surprises \u00e0 tous les \u00e9tages pour leur place au sommaire avec un autre chantier d'une toute autre ampleur, celui des CFF cet \u00e9t\u00e9 trafic totalement interrompt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:00 > 0:02:25) [92%] : \r\nPuis entre Lausanne et Puidoux sur un des axes les plus fr\u00e9quent\u00e9s du pays 600 ouvriers \u00e0 pied d'oeuvre pour renouveler des kilom\u00e8tres de voies ferr\u00e9es, pas toujours simple, vous verrez : notre reportage, 20 ans apr\u00e8s la compta Louxor, le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque qui avait tu\u00e9 36 suisse n'a jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9, nous l'avons localis\u00e9 dans une prison \u00e9gyptienne peut \u00eatre proche d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9s, on verra comment on r\u00e9agit \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:26 > 0:02:38) [89%] : \r\nEnfin, notre galerie de portraits de conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ce soir, c'est au tour de la plus ancienne de l'\u00e9quipe, Doris Leuthard de passer sur le gril, ce sera la Aubry qui est bonne de Sao sauf cas de Marina Ruhlmann \u00e0 savourer en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:40 > 0:02:53) [92%] : \r\nLa tour Bobet a une vue plongeante sur le r\u00e9seau CFF un r\u00e9seau en face de grands travaux cet \u00e9t\u00e9, avec au total 30 chantiers \u00e0 travers la Suisse mais le plus spectaculaire est donc celui entre Lausanne et Puidoux o\u00f9 plus aucun train ne circule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:00 > 0:03:03) [91%] : \r\nVip\u00e8res, vous allez comprendre avec ce reportage d'Anastasia Ross.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:07 > 0:03:08) [95%] : \r\n18 heures gare de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:10 > 0:03:19) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 le calme apparent, c'est un \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t compliqu\u00e9 pour les usagers, l'une des lignes les plus importantes de Suisse, celle qui relie Lausanne \u00e0 Fribourg a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:21 > 0:03:33) [92%] : \r\nSeule possibilit\u00e9 pour joindre les 2 villes, soit prendre un bus parmi les 6 lignes mises \u00e0 disposition par les TPF, soit faire un d\u00e9tour par Vevey mais dans les 2 cas, la dur\u00e9e du trajet est s\u00e9rieusement rallonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:46) [87%] : \r\nBen, il y a des travaux de r\u00e9novation apparemment depuis que les travaux, \u00e7a me fait une vingtaine de mieux de plus par jour ah ben \u00e7a rajoute un petit peu des potentats Zoff mais bon, on fait avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:51) [90%] : \r\nQuant aux plus courageux qui choisirait le bus c'est encore pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:04:04) [88%] : \r\n\u00e7a dure 51 minutes c'est trop long, je trouve, il faut s'organiser davantage, il faut prendre ses pr\u00e9cautions, apparemment on aurait des meilleurs rails \u00e0 la fin de \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, donc peut-\u00eatre que ce serait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:13) [95%] : \r\nEt voici la cause de tout ce chambardement, un chantier gigantesque qui paralyse la voie entre Lausanne et puis tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:41) [89%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une des lignes les plus importantes des CFF est interrompu pour une p\u00e9riode aussi longue, mais le Challenge est de taille : remplacer enti\u00e8rement 5 kilom\u00e8tres de voies ferr\u00e9es et moderniser 3 gares, le tout en 7 semaines avec 600 ouvriers et un budget d'un 1000000 de francs par joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:43 > 0:04:46) [88%] : \r\nLe chef de projet, c'est lui, Nicolas Pasquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:46 > 0:05:09) [88%] : \r\nOn est en gare de grands vous apr\u00e8s 2 semaines de travaux principaux durant cette interruption du trafic, on r\u00e9alise pendant l'\u00e9t\u00e9 2018, donc on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9moli la voix, on a creus\u00e9 environ un m\u00e8tre, on a d\u00e9moli les quais, on les a d\u00e9j\u00e0 reposer comme vous voyez, ici on est en train de faire le drainage derri\u00e8re moi, on va reposer le ballast et on va finalement tir\u00e9 la nouvelle voie la construire au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:10 > 0:05:26) [91%] : \r\nLa fin des travaux est pr\u00e9vue pour le 26 ao\u00fbt et pour que le chantier puisse avancer sans interruption, il a fallu pour une d\u00e9cision pour le moins inhabituelle en Suisse travailler 2 jours avec l'Avantage d'avancer plus vite, mais surtout d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des ouvriers car son train, il y a beaucoup moins de Tanger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:28 > 0:05:32) [72%] : \r\nC'est quoi, c'est Swisscom, alors l\u00e0 c'est pas seulement dans suisse Kosciusko.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:32 > 0:05:41) [92%] : \r\nCe qui n'emp\u00eache pas quelques impr\u00e9vus comme cette conduite qui n'\u00e9tait pas cens\u00e9 se trouver l\u00e0 une probl\u00e9matique qui aurait pos\u00e9 de s\u00e9rieux probl\u00e8mes si les travaux se passer de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:42 > 0:05:55) [83%] : \r\nIci, on est, on est un peu plus \u00e0 l'aise pour la r\u00e9gler 2 jours alors que que de nuit, peut-\u00eatre qu'on devrait refermer on devrait revenir, on aurait perdu une nuit, on serait pas comment faire, surtout de jours voit la conduite de nuit, \u00e7a aurait fait boule de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:57 > 0:06:07) [92%] : \r\nPause de midi, elle sera courte car tout le monde est conscient que l'ennemi principal, ici, c'est le manque de temps, Salvador Philippe est machiniste et il en sait quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:07 > 0:06:10) [88%] : \r\nAlors je dis, c'est quand m\u00eame assez stressant, parce qu'il faut finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:10 > 0:06:15) [83%] : \r\nIl retrouve tout va bien, il y a tout le monde qui jouent le jeu, les d\u00e9lais sont courts, il faut, il faut le faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:15 > 0:06:20) [93%] : \r\nLes \u00e9l\u00e9ments quand Salvador a su qu'il allait travailler 2 jours, ce fut un soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:21 > 0:06:43) [83%] : \r\nJ'estime que que la nuit on ne pourrait pas du tout travaill\u00e9, m\u00eame sur les autoroutes, c'est trop dangereux pour nous d\u00e9j\u00e0 la fatigue parce qu'il y a les changements aussi de d'un d\u00e9calage des horaires d'endormir il y a plus de 30 on a moins de Tanger avec le stress quand on veut aller vite, regarde pas trop prend malgr\u00e9 les les protecteurs Conan, c'est quand m\u00eame grande chose mais \u00e7a, \u00e7a n'a pas je parle Tanger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:58) [89%] : \r\n6 heures 22 heures 6 jours sur 7, un horaire qui n'enchante pas Catherine et Madeleine, les 2 voisines habite juste en face de la gare depuis nord et l'leur \u00e9t\u00e9 est g\u00e2ch\u00e9e par le bruit incessant des machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:00 > 0:07:44) [87%] : \r\nC'est le l'horaire 6 heures 22 heures c'est vrai que \u00e7a c'est p\u00e9nible quand on sait que c'est des travaux n\u00e9cessaires, bon bah on accepte, puis c'est c'est c'est normal, mais on ne se qu'on a peut-\u00eatre moins bien, c'est que c'est le 4\u00e8me chantier en 6 ans et que ce travail- l\u00e0, aurait pu \u00eatre fait \u00e0 l'occasion des des autres chantiers parois antibruit Oufa am\u00e9nagement au-del\u00e0 de la gare, donc c'est c'est \u00e7a qui \u00e9nerve, ils ont des excellents services de comme donc toute extr\u00eamement b\u00e9tonn\u00e9 dans la communication, ils nous ont donn\u00e9 toutes les informations, ils ont fait le moins mauvais choix possible, on a des on a des lignes, on peut leur envoyer des mails tous les jours pour se plaindre, si on veut, enfin, \u00e7a, \u00e7a change pas grand chose que nous avons quand m\u00eame subir les cons\u00e9quences, les scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:46 > 0:07:50) [93%] : \r\nDes cons\u00e9quences dont les CFF sont conscients, mais pour eux, c'\u00e9tait la meilleure solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:51 > 0:07:56) [93%] : \r\nLe chantier doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e la premi\u00e8re mesure qu'on r\u00e9alise pour les riverains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:56 > 0:08:05) [89%] : \r\nProt\u00e9ger les riverains, c'est cette interruption totale puisque les nuisances sont concentr\u00e9s sur cette semaine d'\u00e9t\u00e9 et on \u00e9vite ainsi 8 mois de nuisance de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:09 > 0:08:29) [87%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait presque une obligation sinon ont d\u00e9bord\u00e9 carr\u00e9ment une ann\u00e9e pour r\u00e9aliser tous ces travaux voyons pourrait pas laisser des fouilles ouvertes comme \u00e7a, on pourrait pas poser toute la longueur de la bordure en hausse d'un seul tenant, construire, peut-\u00eatre 10 m\u00e8tres par nuit Andr\u00e9 rend le trafic, le matin, on devrait ralentir le trafic pour nous, c'est clair qu'\u00e0 ce jour ce c'\u00e9tait clairement la meilleure solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:32 > 0:08:41) [87%] : \r\nLes plus impact\u00e9s, ce ne sont pas les riverains mais les commer\u00e7ants aux abords du chantier \u00e0 la gare de la conversion, Thiago Dakou Unia peine \u00e0 remplir sa terrasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:42 > 0:08:54) [86%] : \r\nJ'ai eu d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois, des gens qui commencent \u00e0 manger, puis tout d'un coup de marteau piqueur, il commence \u00e0 travailler et puis les gens, il part au milieu du repas en plein repas, donc c'est la c'est emb\u00eatant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:58 > 0:09:04) [92%] : \r\nEn attendant le retour de sa client\u00e8le, Thiago a trouv\u00e9 la parade alpaguer les visiteurs du chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:05 > 0:09:08) [92%] : \r\nIl y a quand m\u00eame des jeunes qui viennent par curiosit\u00e9, voire des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:10 > 0:09:20) [88%] : \r\nComme il fait trop chaud, il s'arr\u00eate boire un verre et l\u00e0 vous voyez bon qui a quand m\u00eame un tout petit peu de de rattrapage pas ce que j'aimerais, mais bon, vous arrivez \u00e0 vous d\u00e9brouiller quoi qu'il en faut bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:20 > 0:09:24) [71%] : \r\n2000 2007 morts voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:25 > 0:09:28) [80%] : \r\nC'est par la presse avec manger l\u00e0, c'est compliqu\u00e9, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:29 > 0:09:51) [89%] : \r\nGare de bosses hier ici aucun commerce mais des cailloux et des vignes, un lieu appr\u00e9ci\u00e9 par une population qui, elle aussi souffrent de la pr\u00e9sence des travaux les vip\u00e8res Sylvain Dub\u00e9 et biologiste sp\u00e9cialement engag\u00e9s par les CFF, son r\u00f4le est de capturer un maximum de serpent pour leur s\u00e9curit\u00e9, mais aussi pour celle des ouvriers que vous faites l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:51 > 0:10:34) [87%] : \r\nJe vous montrer comment on positionne une plaque qui nous permet de capturer les vip\u00e8res Londres et des voies CFF standard de poser la plaque dans le talus, l'int\u00e9r\u00eat de de ses plaques, c'est qu'on fait est-ce un petit peu \u00e7a permet aux serpents, de se cacher ainsi s'il trouve l'abri aussi se r\u00e9chauffer rapidement au printemps par exemple lorsqu'il fait froid dehors, enfin un petit peu comme une esp\u00e8ce de Seraing o\u00f9 il peut, il peut se reposer, dessous, b\u00e9n\u00e9ficier de la chaleur de que quatre la la plaque, et donc est ce qui se passe en fait, vous revenez cherche la plaque apr\u00e8s exactement, donc on pose les plats qu'on laisse tranquille un moment faut Christophe ont eu le temps de trouver un donc plusieurs semaines g\u00e9n\u00e9ralement et apr\u00e8s on vient les retourner une fois par semaine, alors maintenant, Amos sur de la chance, il y a des serpents qui se cache sous les plaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:36 > 0:10:37) [76%] : \r\nIl veut pas descendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:41 > 0:10:49) [75%] : \r\nQuoique sinc\u00e8rement est quand m\u00eame assez agressif, il essaie de mordre c'est assez rapidement, oui, l\u00e0 vous \u00eates j'aborde, vous \u00eates quoi, donc, ce sont les gains c'est la mort sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:49 > 0:10:52) [86%] : \r\nRassurez, c'est-\u00e0-dire il y a pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:52 > 0:11:05) [93%] : \r\nCette vip\u00e8re sera r\u00e9introduite \u00e0 l'endroit m\u00eame de sa capture une fois le chantier termin\u00e9 pour l'instant, elles sont 56 \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 le long des voies avec les nombreuses naissances d\u00e9j\u00e0 survenus en captivit\u00e9, elles seront 120 \u00e0 la fin de l'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:07 > 0:11:21) [86%] : \r\nPour le but cesser de les sauver, d'\u00e9viter qu'il y a un grand lundi : un grand nombre d'individus qui qui meurent, \u00e7a s'\u00e9craser par exemple et qu'ensuite, la population ne plus viable parce que le nombre d'individus \u00eatre trop petit pour que la population puisse vendre \u00e0 se maintenir \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:22 > 0:11:38) [90%] : \r\nToujours \u00e0 bosse hier quelques m\u00e8tres plus loin, la maison du garde- barri\u00e8res, elle est habit\u00e9e depuis 46 ans par cet homme, Marcel R\u00e9mi habitu\u00e9 du rail, maintenant ce sont les camions qui regardent passer pour ce fringant nonag\u00e9naire le bruit n'est pas un probl\u00e8me, c'est m\u00eame un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:38 > 0:11:49) [80%] : \r\nMoi je vois les choses, c'est aujourd'hui que le grand ma\u00eetre, l'art, je ne sais pas, une fois que c'est pass\u00e9 que pour remettre de l'argent, 2 pages sur une course 3 fois plus, parce que je suis encore augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:52 > 0:11:56) [88%] : \r\nJe suis n\u00e9, mais par un tueur dans une gare comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:58 > 0:12:07) [85%] : \r\nIl y avait peu de trains ce coeur un toutes les une heure et demie mais il avait du coup j'ai de plus qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:14 > 0:12:19) [91%] : \r\n\u00e0 peine plus loin, toujours au bord des rails, c'est le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:24 > 0:12:31) [86%] : \r\nUne aubaine pour Corinne Bernard qui passera son premier \u00e9tait sans le moindre train et pourra profiter pleinement de soja.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:36 > 0:12:42) [93%] : \r\nVoil\u00e0, alors bienvenue dans notre petit coin de paradis alors ici on en train de suivre le chemin du bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:44 > 0:13:12) [83%] : \r\nElle soit la place des bijoux parce qu'on donne des petits noms comme \u00e7a nos petits endroits \u00e0 Londres et puis voil\u00e0 c'est sympathique et puis c'est juste \u00e0 vous le jardin c'est Silence \u00e7a pousse alors c'est le cas, s\u00e9jour en ce moment, je vais dire oui trouvaille donc le quartier o\u00f9 vous pensez qu'il a, il a chang\u00e9 maintenant que si on d\u00e9sire, \u00e7a fait un peu n'esp\u00e8ce de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, on va dire, vous avez bien consciente que c'est que pour cet \u00e9t\u00e9, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:14 > 0:13:17) [87%] : \r\nOn pourrait faire une pause tous les \u00e9t\u00e9s, \u00e7a serait sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:19 > 0:13:29) [95%] : \r\nSon moment de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 s'ach\u00e8vera normalement le 26 ao\u00fbt, date pr\u00e9vue de la fin des travaux et, surtout, date du retour du train sur la ligne Lausanne- Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:42 > 0:13:52) [90%] : \r\nApr\u00e8s le d\u00e9m\u00e9nagement des habitants de cette eau vous B, la coop\u00e9rative a d\u00e9cid\u00e9 de confier ses appartements \u00e0 des \u00e9tudiants en art, l'espace de quelques mois, le temps que les travaux d\u00e9marrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:56 > 0:14:06) [91%] : \r\n\u00e0 chaque \u00e9tage, donc on trouve \u00e0 la fois les restes de ces appartements tr\u00e8s v\u00e9tuste apr\u00e8s 60 ans d'existence et ses Oeuvres d'art tr\u00e8s bigarr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:14 > 0:14:39) [94%] : \r\n20 ans apr\u00e8s l'attentat de Louxor, le plus meurtrier contre des Suisses notre enqu\u00eate \u00e0 l'Automne dernier avait permis de localiser le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 de la PAC Mustapha Hamza se trouvait dans une prison en \u00c9gypte pour une toute autre affaire et il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 ni m\u00eame entendu concernant Louxor alors avant de retrouver l'auteur de cette enqu\u00eate Fran\u00e7ois Ruchti pour savoir ce qui s'est pass\u00e9 depuis, je vous propose de voir ou de revoir son reportage en \u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:39 > 0:14:40) [94%] : \r\nUne bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:45 > 0:14:49) [88%] : \r\nCes images ont 20 ans, souvenirs d'un voyage en \u00c9gypte, qui devait \u00eatre merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:51 > 0:15:05) [82%] : \r\nC'\u00e9tait splendide matin soleil les convoyeurs incroyable, on est mont\u00e9 la premi\u00e8re rampe et l\u00e0, on a entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:05 > 0:15:08) [77%] : \r\nDes Suisses et coups de feu t'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:10 > 0:15:31) [76%] : \r\nD'un moment, j'ai vu interrompre historique fusils tuer des gens et puis se tourner vers nous et fusill\u00e9s quant aux notre Group.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:32 > 0:15:44) [86%] : \r\nOui, comme Renault, novembre 1997, la vie de St\u00e9phan Kopp bascule, il fait partie d'un groupe de touristes suisses prise au pi\u00e8ge dans le temps d'Hatchepsout ta Louxor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:15:54) [92%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un coup de fusil et puis reflet je me poser derri\u00e8re une colonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:55 > 0:16:01) [89%] : \r\nEt ne bougeait plus, parmi les nombreuses victimes, l'\u00e9pouse de St\u00e9phane Krauth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:06 > 0:16:14) [79%] : \r\nD\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, de mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, je suis-je imm\u00e9diatement, j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'elle est morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:16 > 0:16:21) [93%] : \r\nUne blessure d'autant plus vive que les responsables de l'attentat n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:24 > 0:16:50) [61%] : \r\nMyst\u00e8re mais St\u00f6hr et Stasse d\u00e8s ce ce dossier Souiche une Schweizer compte \u00e9quipe une Regierung c'est fait nonchalante qu'Lawson, de Gaulle au nez hier 15 efface une \u00e2me je TDI Schweitzer de Captain-t-elle tenter Heinkel ont une belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:06 > 0:17:17) [96%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous reprenons l'antenne pour vous faire vivre en Direct la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten apr\u00e8s le massacre de Louxor, qui a fait 68 morts, je vous le rappelle, dont 58 touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:18 > 0:17:28) [92%] : \r\nJamais notre pays n'a v\u00e9cu traumatisme, les victimes sont principalement suisse, le bilan est terrible : 36 morts au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:30 > 0:17:34) [83%] : \r\nL'attaque du Louxor et le premier attentat islamiste majeure contre des Occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:35 > 0:17:37) [60%] : \r\nRessentez pas toute la qui la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:41 > 0:17:59) [95%] : \r\nSelon la version officielle, le 17 novembre 1997 un commando terroriste attaque le site arch\u00e9ologique de Louxor, arm\u00e9s de fusils, ils abattent au hasard des touristes lors de leur fuite, les 6 terroristes sont tu\u00e9s par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:00 > 0:18:05) [99%] : \r\nPourquoi une telle attaque et qui a donn\u00e9 l'ordre, le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:14 > 0:18:58) [94%] : \r\n20 ans plus tard, il est temps de rouvrir le dossier pour la premi\u00e8re fois, il est possible d'acc\u00e9der aux documents class\u00e9s des archives f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Berne nous cherchons le rapport d'enqu\u00eate de la police \u00e9gyptienne, un document capital il contient toutes les informations transmises par l'\u00c9gypte \u00e0 la Suisse, nous n'allons pas faire durer le suspense, le rapport en arabe, le voici : il fait \u00e0 peine 3 pages sans aucun d\u00e9tail rempli d'erreurs m\u00eame le nombre de victimes est faux dans le m\u00eame dossier d'archives, on voit clairement que la priorit\u00e9 des \u00c9gyptiens, c'est le retour du tourisme et pas l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:01 > 0:19:04) [95%] : \r\nOn ne trouve pas de trace de contestation du gouvernement suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:08 > 0:19:14) [95%] : \r\nNous avons rendez- vous avec Blaise Godet, le Neuch\u00e2telois \u00e9tait ambassadeur au Caire en 1997.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:14 > 0:20:11) [92%] : \r\nLe rapport final qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 au terme de mois d'investigations, au fond, ne nous apprenait pas grand- chose de plus que nous n'ayons d\u00e9j\u00e0 lu dans les journaux, il faisait \u00e0 peine 3 pages il y avait beaucoup d'et avec des impr\u00e9cisions il y avait m\u00eame de 3 incoh\u00e9rences c'\u00e9tait clairement un rapport de police, disons qu'il n'a pas r\u00e9pondu aux attentes du gouvernement suisse, la Suisse classe l'affaire, elle tourne la page que : que voulez-vous, il y a un moment o\u00f9 le temps fait son oeuvre et on a estim\u00e9 qu'il fallait aller de l'avant et que, sans oublier naturellement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, il fallait reprendre un cours normal dans les relations bilat\u00e9rales avec l'\u00c9gypte, mais c'est vrai, c'est un rapport que je qualifierais de de d\u00e9cevant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:25) [92%] : \r\nEn 2000, la justice suisse suspend officiellement l'enqu\u00eate sans qu'aucun commanditaire ne soient identifi\u00e9s, difficile pourtant d'en rester l\u00e0, il faut aller en \u00c9gypte pour continuer notre investigation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:28 > 0:20:38) [86%] : \r\nMalgr\u00e9 6 mois de n\u00e9gociations, notre demande de VISA journaliste est refus\u00e9, nous voyageons et touristes petite cam\u00e9ra au poing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:44 > 0:20:49) [90%] : \r\n1er objectif sur les lieux du drame \u00e0 Louxor, remonter la trace du commando terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:54 > 0:21:02) [92%] : \r\nDevant le temps d'Hatchepsout, nous retrouvons un t\u00e9moin, ses amis l'appellent Indiana et avec son chapeau, on comprend pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:08) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque ce guide touristique se trouve \u00e0 une centaine de m\u00e8tres de l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:10 > 0:21:15) [80%] : \r\nDes Stars touche o\u00f9 ils ont commenc\u00e9 \u00e0 tirer sur une touriste 58 sont morts ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:18 > 0:21:19) [79%] : \r\nEt elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:19 > 0:21:24) [89%] : \r\nDans le m\u00eame temps, leur intention, ce n'\u00e9tait pas de tuer des touristes en particulier, il voulait an\u00e9antir l'\u00e9conomie de l'\u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:26 > 0:21:34) [91%] : \r\nLa fusillade a dur\u00e9 de longues minutes, notre guide a vu les cit\u00e9s \u00e0 haut risque de rejoindre la route, c'est l\u00e0 que la police est enfin intervenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:34 > 0:21:47) [83%] : \r\nAnne connaissent mal les Chetouane un policier a touch\u00e9 un terroriste \u00e0 la jambe, les 5 autres terroristes ont achev\u00e9 leur camarade bless\u00e9 after de ce qui est ensuite ils ont fui dans une caverne, puis ils se sont donn\u00e9s la mort avant que la police et les villageois arrive un suicide au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:48 > 0:21:50) [82%] : \r\nSur le sort de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:50 > 0:21:55) [86%] : \r\nLes 6 terroristes sont morts \u00e0 quelques km du temple, sans donner le nom de leur chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:56 > 0:22:04) [94%] : \r\nIl laisse un unique indice des tracts ont papier \u00e0 la gloire du Jamaa Islamiya, un groupe islamiste radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:09 > 0:22:13) [94%] : \r\nPour poursuivre notre investigation, il faut aller au Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:18 > 0:22:24) [96%] : \r\nNous obtenons un entretien avec un expert, ancien sympathisant du Jamaa Islamiya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:27 > 0:22:48) [86%] : \r\nEt l\u00e0, non seulement celle-l\u00e0 Allemagne moi ce sont effectivement des combattants du groupe Jamaah Islamiya qui ont men\u00e9 l'attaque \u00e0 Louxor, donc c'est un d'accueil \u00e0 l'\u00e9poque, le groupe \u00e9tait divis\u00e9e et le moment o\u00f9 une partie des chefs n\u00e9gocie un accord de paix avec le gouvernement \u00e9gyptien beaucoup des leaders \u00e9taient en prison en \u00c9gypte, ils esp\u00e9raient pouvoir n\u00e9gocier la libert\u00e9 contre la paix d\u00e9cel\u00e9 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:50 > 0:23:01) [79%] : \r\nOui \u00e9tait n\u00e9, une autre partie des leaders voulaient continuer la lutte arm\u00e9e, c'\u00e9tait les chefs qui se trouvait \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays dames : or cela le Moselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:02 > 0:23:05) [84%] : \r\nParmi ces chefs \u00e0 l'\u00e9tranger, a nomm\u00e9 particuli\u00e8rement craint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:08 > 0:23:28) [84%] : \r\nAram fait loi, Moustafa Hamza \u00e9tait l'un des leaders du Jamaa Islamiya qui se trouvait \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays, o\u00f9 n'est ni d'un lors de l'attaque de Louxor, il commande l'aile militaire du groupe, bon, il avait beaucoup d'influence, et il \u00e9tait tr\u00e8s respect\u00e9 au sein des factions arm\u00e9es islamistes, loi de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:31 > 0:23:49) [93%] : \r\nVoici une des tr\u00e8s rares photos de Moustapha Hamza, ce n'est pourtant pas un inconnu dont les archives un document suisse \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 son nom \u00e0 l'\u00e9poque, la police et les services secrets suisses ont men\u00e9 leur enqu\u00eate Moustapha Hamza est d\u00e9sign\u00e9 comme un suspect possible mais l'homme est en cavale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:52 > 0:24:00) [88%] : \r\nSeule l'audition de Moustapha Hamza ou de complices rest\u00e9s inconnus jusqu'ici, pourrait \u00e9ventuellement permettre de mieux cerner les motifs qui ont conduit \u00e0 ce massacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:02 > 0:24:16) [84%] : \r\nLa piste est donc s\u00e9rieuse, il nous faut de l'aide, Tarek et journaliste d'investigation, il retrouve pour nous annoncer un compagnon d'armes de Moustafa Hamza, ces textes djihadistes du Jamaa Islamiya est un repenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:17 > 0:24:46) [78%] : \r\n4 films avec moi \u00e0 ce que quand elle \u00e9poque Mustapha armes Onzain a mis sur pied une cellule militaire qui s'appelait \u00e0 la Abdelrazek Ken Owens, m\u00eame tr\u00e8s un petit unit\u00e9s de combattants \u00e9taient actifs dans la r\u00e9gion de Qena et d'Assouan cr\u00e9neau un local moins en aucun Moustapha Hamza qu'elle lave Mustapha Mezin \u00e0 former ce groupe et leur a donn\u00e9 comme mission d'attaquer l'op\u00e9ra d'A\u00efda \u00e0 Louxor Eiffel le mot Sloboda le robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:49 > 0:24:57) [89%] : \r\nL'op\u00e9ra d'A\u00efda se joue dans le ton de Louxor, devant des milliers de touristes et des responsables politiques, une cible id\u00e9ale mais tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:58 > 0:25:08) [87%] : \r\nUn matin, il y avait trop de s\u00e9curit\u00e9 et de policiers sur le site de Louxor, lors de l'op\u00e9ra, l'attaque a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e et la communication coup\u00e9es, le groupe est rest\u00e9 isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:09 > 0:25:12) [98%] : \r\nUn mois plus tard, le commando passent \u00e0 l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:14 > 0:25:16) [89%] : \r\nPourquoi untel choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:17 > 0:25:33) [89%] : \r\nIl la Jamaa Islamiya a commis des erreurs, oui, mais l'\u00c9tat \u00e9gyptien, on a commis \u00e9galement, on a tout essay\u00e9 pour faire pression sur le gouvernement, \u00e0 la fin, la seule solution c'est de tuer des touristes car c'est plus facile, l'effet est Direct sur l'\u00e9conomie et donc sur le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:33 > 0:25:36) [78%] : \r\nReste une question : o\u00f9 M. Mustapha Hamza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:38 > 0:25:49) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Moustapha Hamza \u00e9tait en Afghanistan o\u00f9 ce don et en Iran, r\u00e9cemment, il a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution en \u00c9gypte en 2011, mais aujourd'hui il est en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:50 > 0:26:08) [88%] : \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation est de taille, Moustafa Hamza et enfin localis\u00e9 en cavale dans les ann\u00e9es 90, il r\u00e9appara\u00eet en \u00c9gypte ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur Internet et nous retrouvons une vid\u00e9o de 2012 Moustafa Hamza est libre, il donne une conf\u00e9rence au Caire lors de la r\u00e9volution \u00e9gyptienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:08 > 0:26:19) [86%] : \r\nAnne nappes de bateaux en tant qu'islamiste, nous devons redoubler d'efforts pour d\u00e9livrer le message de la charia parfait afin de rallier la population \u00e0 notre cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:19 > 0:26:22) [74%] : \r\nOn va dire Mireille, une loi de Moqtada mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:23 > 0:26:30) [96%] : \r\nSelon nos informations, Moustafa Hamza est en prison depuis 3 ans, la justice semble enfin avoir \u00e9t\u00e9 rendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:32 > 0:26:37) [98%] : \r\nL'homme est d\u00e9tenu en p\u00e9riph\u00e9rie du Caire, l'endroit est interdit aux journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:40 > 0:26:51) [82%] : \r\n\u00e7a s'adressant nom c'est la prison Scorpion monstre, les d\u00e9tenus sont surtout des prisonniers politiques, c'\u00e9tait une chance contrairement \u00e0 vous allez Moustafa Hamza et dans cette prison ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:53 > 0:26:55) [76%] : \r\nNon, il faut que chez les camarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:56 > 0:26:59) [88%] : \r\nBien cach\u00e9e, la cam\u00e9ra, il y a des policiers \u00e0 gauche et \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:06 > 0:27:09) [91%] : \r\nImpossible de s'approcher de Moustafa Hamza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:10 > 0:27:12) [98%] : \r\nMais son avocat accepte de nous rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:14 > 0:27:37) [91%] : \r\nMe fiche fait Tintin, c'est-\u00e0-dire quand il n'y a pas de proc\u00e9dure ni d'interrogatoire concernant l'attaque de Louxor, h\u00e9 ben il n'y a aucune charge contre Mustapha Hamza, il n'est pas accus\u00e9 pour cela Moustapha Hamza est actuellement en prison pour des affaires sans lien avec Louxor, il est accus\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 une attaque contre une \u00e9glise chr\u00e9tienne au Caire et d'avoir aid\u00e9 le retour d'individus d'Afghanistan en \u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:38 > 0:27:44) [86%] : \r\nSon avocat et s\u00fbr de lui, le dossier d'accusation est tr\u00e8s faible et les t\u00e9moignages manquent contre son client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:45 > 0:28:01) [92%] : \r\nDenis doit \u00eatre \u00e0 la grippe lors de la prochaine audience, nous obtiendrons probablement sa lib\u00e9ration, il n'y a pas de preuves solides, il sera libre \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, je suis certain que la d\u00e9cision sera favorable, il a d\u00e9j\u00e0 obtenu un non- lieu en premi\u00e8re instance pour les diff\u00e9rentes affaires qui lui sont reproch\u00e9s, Wesley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:02 > 0:28:18) [92%] : \r\nMoustafa Hamza, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Louxor pourrait \u00eatre libre et l'ann\u00e9e prochaine, pourtant, la Suisse n'a fait aucune demande pour l'auditionner ou pour l'extrader en Suisse St\u00e9phan Kopp attend toujours des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:19 > 0:28:25) [88%] : \r\nUn victime a le d\u00e9sir de voir que celui qui l'a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:29 > 0:28:36) [88%] : \r\nPour moi, on a, on n'avait plus envie de s'occuper de ce dossier voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:37 > 0:28:41) [87%] : \r\nMais est-ce qu'on en a fait assez ce qu'on a faire c'est de rechercher ce que la Suisse aurait pu faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:41 > 0:28:53) [82%] : \r\nChris selon vous peut-\u00eatre perd pas ce que les les \u00c9gyptiens non non pas coop\u00e9rer mais c'est c'est pas une raison de de capituler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:55 > 0:29:07) [94%] : \r\nIl reste 10 ans avant que le Crime soit d\u00e9finitivement prescrits, les proches des 36 victimes suisses ont probablement tous le m\u00eame d\u00e9sir que la justice soit enfin rendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:21 > 0:29:34) [85%] : \r\nFran\u00e7ois Roche bonjour bonjour 8 mois se sont \u00e9coul\u00e9s depuis la diffusion de cette enqu\u00eate que vous aviez r\u00e9alis\u00e9 avec Dimitri jus frais, est ce que, depuis, Mustapha 11 le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Louxor, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:34 > 0:29:51) [91%] : \r\nAlors on a repris contact avec l'avocat de Moussa femmes \u00e0 qui nous informer que son client \u00e9tait toujours en prison, le proc\u00e8s a pris plus de temps que pr\u00e9vu, il devrait \u00eatre jug\u00e9, fin de l'\u00e9t\u00e9 et peut-\u00eatre lib\u00e9rer \u00e0 ce moment-l\u00e0, nous aussi, a indiqu\u00e9 qu'il y avait aucune proc\u00e9dure d'entraide internationale y avait aucune audition, qui a \u00e9t\u00e9 faite que de l'eau du c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien ou du c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:51 > 0:29:56) [93%] : \r\nApr\u00e8s la diffusion de votre enqu\u00eate, \u00e0 l'Automne dernier, comment ce que les autorit\u00e9s suisses avaient r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:56 > 0:30:10) [91%] : \r\nAlors, elles ont, c'est le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration qui a communiqu\u00e9 nous ont indiqu\u00e9 qu'ils allaient r\u00e9\u00e9tudier le dossier qui confirmait aussi que Moussa femmes a \u00e9t\u00e9 un des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s potentiel pour cet attentat et ils ont aussi indiqu\u00e9 qu'ils allaient collaborer avec l'\u00c9gypte pour avancer dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:10 > 0:30:14) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est ce qu'ils avaient dit concr\u00e8tement ce que le minist\u00e8re public a fait quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:14 > 0:30:46) [90%] : \r\nAlors concr\u00e8tement pas grand chose, voire m\u00eame rien du tout : l'enqu\u00eate qui aide qui a dur\u00e9 jusqu'en dans les ann\u00e9es 2000 au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, elle s'est arr\u00eat\u00e9e parce qu'on avait, on n'arrivait pas, mettent la main sur Moustapha Hamza et il \u00e9tait dit que seule une audition avec cette personne permettrait probablement d'avancer l\u00e0 on l'a retrouv\u00e9, alors qu'il est en cavale \u00e0 l'\u00e9poque, pourtant, rien ne se fait sur le plan du mandat d'arr\u00eat international, il y avait un mandat d'arr\u00eat international jusqu'en 2009, il a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'on a consid\u00e9r\u00e9 que \u00e7a faisait presque plus, disons qu'il y avait peu d'sens de retrouver et l\u00e0 le mandat d'arr\u00eat intentionnel, il est pas r\u00e9activ\u00e9, \u00e7a veut dire que quand il sortira de prison, il pourra voyager \u00e0 travers l'Europe \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:46 > 0:30:53) [93%] : \r\nMais \u00e7a para\u00eet assez inexplicable, il y a pas prescription sur ces faits, pourquoi ce que le minist\u00e8re public ne fait rien, comment on explique \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:53 > 0:31:25) [90%] : \r\nAlors le minist\u00e8re public, explique que c'est finalement \u00e0 l'\u00c9gypte, de faire le travail et l'\u00c9gypte, elle, elle ne souhaite pas faire le travail son int\u00e9r\u00eat, c'est de pouvoir faire revenir les touristes pouvoir r\u00e9activer le l'\u00e9conomie de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, donc surtout pas de parler de terrorisme, on a contact\u00e9 Monsieur St\u00e9phane Koch, qu'on voit dans le reportage qui a perdu son \u00e9pouse lors de l'attentat et pour lui, il y avait rien d'\u00e9tonnant, \u00e7a fait 20 ans que la faire, a eu lieu il y a jamais eu d'enqu\u00eate et pour lui, donc, que la Suisse ne fasse rien apr\u00e8s nos r\u00e9v\u00e9lations c'\u00e9tait pas surprenant, il \u00e9tait bien s\u00fbr d\u00e9\u00e7u et c'est vrai que \u00e7a fait maintenant des ann\u00e9es qui qui l'a-t-on simplement crier justice soit faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:25 > 0:31:27) [99%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:38 > 0:32:04) [87%] : \r\nVos B, on est en pleine phase de d\u00e9samiantage ce produit tr\u00e8s en vogue dans les ann\u00e9es 60 s'est av\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s dangereuse et n\u00e9cessite ces sas de d\u00e9contamination ainsi que c'est venu de 2 cosmonautes, enfin non, peut-\u00eatre pas pour elle, madame Le Temps, elle, elle n'a rien \u00e0 craindre, a fait depuis 2006 qu'elle survit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle n'a peur de rien, sauf peut-\u00eatre d'une chose de passer sur le grill de Marine Harold manette sa rubrique boum de South cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:09 > 0:32:29) [84%] : \r\nTarde, avocate \u00e0 la ville et conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 2006, h\u00e9 oui, et est a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration assez en 2010 et 2017 \u00e0 elle aime bien le rappeler 2 fois comme DJ Bobo musiciens canin et Albert Hofmann, chimiste psych\u00e9d\u00e9lique tuait argovienne h\u00e9 oui, un canton, riche de sa diversit\u00e9 et des gens qui accomplissent des choses dans des domaines assez divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:32 > 0:32:53) [82%] : \r\nLes membres du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, h\u00e9 oui, Doris, parti de centre- droit 4\u00e8me parti de Suisse dans les chambres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec 27 si\u00e8ges au conseil national tr\u00e8s Haut Conseil des \u00c9tats et un seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est trop triste, \u00e7a veut dire pendant la course d'\u00e9cole, la ma\u00eetresse, elle dit, hein, vous avez tous toutes n\u00e9es touche la main de part de te tu carr\u00e9ment la ma\u00eetresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:53 > 0:32:59) [85%] : \r\nC'est triste je pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:00 > 0:33:17) [85%] : \r\nDoris l'exploratrice apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 en charge de l'\u00e9conomie est aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du Detec d\u00e8s que vous avez la patte, vous avez dit Chuck, vous pouvez faire un d'attaque maintenant on passe \u00e0 le d\u00e9tecter le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication et Daisy quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:19 > 0:33:22) [93%] : \r\nNon pas des iguanes, mais tout le reste, oui c'est vrai c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:24 > 0:34:15) [83%] : \r\nDoyen du conseil f\u00e9d\u00e9ral en ann\u00e9e de faire lisse nouvelle du tournage, contrairement \u00e0 toi, c'est vraiment la nana un peu \u00e9nervant de risque, c'est vrai, la veuve qui passe m'\u00e0 15 ans et puis en plus ce qui va avoir la meilleure note, parce que c'est s\u00fbr que Doris, on va regarder un bilan assez positif si non mais, tu fais la modeste, comme \u00e7a, mais m\u00eame les gens qui sont pas d'accord avec toi, en fait, ils peuvent pas nier que t'a quand m\u00eame eu un un mandat chouette quoi as perdu que 2 scrutins, ce qui est quand m\u00eame vachement bien, et puis tu partiras en ayant conclu des dossiers chouette tout ce qui est par exemple le financement sans des infrastructures routi\u00e8res et ferroviaires, bon ben \u00e7a c'est toi je t'es super pour tous les gens qui qui feront vous qui route tu vas aussi signer cette histoire de retrait du nucl\u00e9aire, l'eau \u00e7a bravo quand m\u00eame si c'est d'ici 2000 34 ans, alors c'est termin\u00e9 et puis sinon \u00e9videmment le nom un hobby Hague c'est gr\u00e2ce \u00e0 quoi, Doris, c'est \u00e7a : on quand en nous et puis pour vous bien s\u00fbr aussi profond, c'est super, mais pour nous prononcer ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:19 > 0:34:28) [83%] : \r\nMoi, tu te rends compte un jour tout \u00e7a sera \u00e0 nous et un peu plus aucune centrale nucl\u00e9aire et on pourra passer la journ\u00e9e \u00e0 regarder la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:33 > 0:35:11) [85%] : \r\nLa d\u00e9pister, mais on n'y arrive pas, c'est \u00e7a qui fait que les d\u00e9testable, finalement c'est un peu h\u00e2ter la fille la plus populaire du coll\u00e8ge, du lyc\u00e9e, revenu du gymnase, peu importe, c'est compliqu\u00e9 le f\u00e9d\u00e9ralisme pour faire des surnoms mais donc c'est un peu la FIFA c'est vrai : la r\u00e9ussite en politique \u00e7a marche bien, personnellement, elle est sympa dans l'imm\u00e9diat, \u00e7a passe bien aussi, c'est vrai que as tout pour m\u00eame polyglotte, elle parle tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t, l'anglais, le suisse allemand, l'allemand, le fran\u00e7ais, l'italien alors quoi que, c'est vrai que l'Italien petite tendance Doris, tu vas pas me contredire, \u00e0 inventer des mots en fait que rajouter au Ed\u00e9a et tu penses que \u00e7a passe, Gandhi Ghana ou des trucs comme \u00e7a, on sait que tu inventes Doris qui parle pas tr\u00e8s bien italien mais sinon non quand m\u00eame b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:16 > 0:35:21) [81%] : \r\n\u00e0 l'addiction offrira ou en bas, une petite armoire de cuisine en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:29 > 0:35:46) [95%] : \r\nMerci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9 a mis au point dimanche prochain Tour de Romandie continue avec \u00c9lisabeth Logean, direction le Valais et je vous mets au d\u00e9fi de trouver dans quel tour elle s'installera, rendez- vous sur les r\u00e9seaux sociaux pour les hypoth\u00e8ses d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-29T19:01:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632961", "durationSec": 945, "title": "Le secret des pyramides", "excerpt": "Retour sur l'enqu\u00eate sur les auteurs des attentats de Louxor du 17.11.1997. L'enqu\u00eate \u00e9gyptienne a \u00e9t\u00e9 rapidement close et la Suisse n'a pas mis de pression sur l'Egypte. Il semblerait pourtant que Moustafa Hamza, actuellement emprisonn\u00e9 au Caire, pourrait \u00eatre le cerveau de ces attentats qui ont fait 62 morts dont 36 Suisses.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOUXOR"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700052", "durationSec": 217, "title": "Bundeshaus of cards : Doris Leuthard", "excerpt": "Rubrique estivale avec l'humoriste Marina Rollman qui d\u00e9crypte les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Cette semaine Doris Leuthard.", "remarks": "Utilisation libre uniquement en usage interne SSR SRG", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ROLLMAN, Marina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700053", "durationSec": 687, "title": "Extinction de voie", "excerpt": "Les CFF ont d\u00e9cid\u00e9 la fermeture totale pendant les mois d'\u00e9t\u00e9 du tron\u00e7on de la ligne ferroviaire entre Lausanne et Puidoux pour r\u00e9aliser de gros travaux d'infrastructures. Le travail de jour est plus efficace, plus rapide et offre davantage de s\u00e9curit\u00e9 aux ouvriers. Mais certains riverains p\u00e2tissent de nuisances et de perte commerciale.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["TRAVAUX PUBLICS", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "BRUIT", "VOIE FERR\u00c9E", "OUVRIER"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711171", "durationSec": 365, "title": "Immeuble tour Wobe en cours de r\u00e9novation et ville de Bienne vu par drone en \u00e9t\u00e9"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812745641", "summary": "Lausanne : itw hall gare avec voyageurs. Panneau d'affichage des horaires de trains et perturbations. Itw voyageurs. Bus de remplacement.\nGrandvaud, Vaud : chantier sur la voie ferroviaire avec ouvriers travaillant. Itw Nicolas Pasquier, chef de projet CFF infrastructure. Conduite ab\u00eem\u00e9e. Itw Savador Filipe, ouvrier machiniste. Vagon posant du gravier sur les voies.\nPully nord : itw Catherine Corfu-Barachini et Madeleine Baumann, habitantes.\nLa Conversion : itw Tiago Da Cunha, restaurateur Buffet de la gare. Ouvrier utilisant un marteau-piqueur. \nGare de Bossi\u00e8re : Itw Sylvain Dubey, biologiste Hintermann et Weber, posant plaque pour la capture de serpents. Vip\u00e8re captur\u00e9e. Camions de chantier. Maison du garde-barri\u00e8re. Itw Marcel R\u00e9my, riverain. \nRails de train. Itw Corinne Bernard montrant son jardin pr\u00e8s des voies.", "id": "1745888", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "VOIE FERR\u00c9E", "OUVRIER", "GARE FERROVIAIRE", "TRAVAUX PUBLICS"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualCorporations": ["CFF"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "FARGUES, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750319", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041076", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5E59843B-A725-4B0A-B514-CD1694516476", "internalArchiveId": "5E59843B-A725-4B0A-B514-CD1694516476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marcello Foa, un Italo-souverainiste \u00e0 la t\u00eate de la RAI", "publicationDate": "2018-07-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Venditti\r\nMarcello Foa, journaliste italo-suisse de 54 ans, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la radio-t\u00e9l\u00e9vision publique italienne RAI.\r\n\r\n* * Marcello Foa, un Italo-souverainiste \u00e0 la t\u00eate de la RAI 18h Marcello Foa, un Italo-souverainiste \u00e0 la t\u00eate de la RAI\r\nC'est un italo-suisse de 54 ans qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la RAI, la Radio t\u00e9l\u00e9vision publique italienne...\r\nMarcello Foa, journaliste qui a exerc\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, s'est dit honor\u00e9, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre un authentique pluralisme.\r\nJean Baptiste Venditti. vous \u00eates en direct de Rome...\r\nC'est sur ce point, le pluralisme, que Marcello Foa est le plus attendu...\r\nOui, c'est exactement cela, la garantie de pluralit\u00e9 qui est en jeu. Cette nomination est largement comment\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 d'ailleurs, le n\u00e9o pr\u00e9sident de 54 ans est tr\u00e8s actif. Italo-suisse, journaliste ayant laiss\u00e9 glisser sa plume dans des m\u00e9dias plut\u00f4t conservateurs, Marcello Foa est pr\u00e9sent\u00e9 comme un proche de la ligue et des souverainistes. Proximit\u00e9 qui trouve confirmation sur son blog personnel dans un article du mois dernier notamment lorsqu'il apportait son soutien aux partis populistes europ\u00e9ens et \u00e0 Donald Trump. Il a aussi sign\u00e9 une postface sur un essai intitul\u00e9 \u00ab Souverainisme, un espoir pour la d\u00e9mocratie \u00bb. Il y a 10 jours il a d\u00e9pos\u00e9 une plainte pour diffamation contre l'hebdomadaire l'Espresso qui dressait un portrait critique du personnage, le pr\u00e9sentant proche de Matteo Salvini, de Steve Bannon (l'ancien gourou de Donald Trump), et de Valdimir Poutine). A ses d\u00e9buts, Marcello Foa a longuement travaill\u00e9 avec Indro Montanelli, l'un des plus grands journalistes italiens et antifasciste av\u00e9r\u00e9. Le parcours professionnel du nouveau pr\u00e9sident de la Rai, et ses opinions politiques en ont fait le candidat de la coalition gouvernementale. Autrement dit, il s'agit, dans la continuit\u00e9 de l'histoire de la RAI, d'un choix \u00e9minemment politique.\r\n- Alors pr\u00e9cis\u00e9ment Jean Baptiste, ce choix \u00ab politique \u00bb signifierait-il que la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat italienne est politis\u00e9e ?\r\nElle l'est effectivement, et c'est son principal d\u00e9faut. La Rai c'est un gros g\u00e2teau bien r\u00e9parti. Les trois chaines historiques de la RAI sont dirig\u00e9es par des hommes proches traditionnellement du courant d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, du centre droit et du centre gauche. Chacun sa chaine, chacun son public, et bien \u00e9videmment, chacun son information. Cet \u00e9quilibre, que cela plaise ou non avait jusque-l\u00e0 \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. Or aujourd'hui l'arriv\u00e9e de Marcello Foa, qui doit encore obtenir l'aval de la Commission parlementaire de surveillance de la RAI, pourrait bien bousculer les acquis.\r\nLes 5 \u00e9toiles estiment que ce choix marquera la fin des copinages politiques et du n\u00e9potisme. La RAI a souvent \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d'\u00eatre un refuge pour pistonn\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 de la ligue, le choix de Marcello FOA permet d'esp\u00e9rer un peu plus. La ligue pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de certains choix \u00e9ditoriaux des programmes d'information notamment. \r\n- Quelles r\u00e9actions \u00e0 la RAI ?\r\nPlut\u00f4t dubitatives.. Actuellement les directeurs de l'information des trois chaines publiques sont plut\u00f4t \u00e9loign\u00e9s des choix de la coalition gouvernementale. Il faudra attendre la nomination de leurs successeurs pour savoir si la RAI rompt avec le pass\u00e9 et ses liens politiques avec les grands partis traditionnels pour une plus grande ind\u00e9pendance, ce \u00e0 quoi aspirent la majorit\u00e9 des journalistes du groupe, ou si, comme beaucoup le craignent dans les r\u00e9dactions, Marcello FOA d\u00e9signera des Directeurs de chaine en ligne avec le nouveau paysage politique italien. Marcello Foa cependant ne travaillera pas seul. Sa nomination s'accompagne de celle de l'Administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Fabrizio Salini, qui lui est plut\u00f4t proche de l'ancien premier ministre Matteo Renzi.\r\nMerci Jean-Baptiste Venditti.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9727211", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Marcello Foa, un Italo-souverainiste \u00e0 la t\u00eate de la RAI / FOR_2018-07-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.07.2018"], "alternativeSummary": ["Marcello Foa, journaliste italo-suisse de 54 ans, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la radio-t\u00e9l\u00e9vision publique italienne RAI."], "variantIds": ["ece-9727211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:20Z", "speechToTexts": ["03.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un italo- suisse de 54 ans, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la RAI, la radio- t\u00e9l\u00e9vision publique italienne Marcello Foa, le journaliste qui a exerc\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re s'est dit honor\u00e9, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre un authentique pluralisme \u00e0 Jean-Baptiste Editis, vous \u00eates en Direct de Rome, c'est sur ce point pr\u00e9cis, hein, le pluralisme que Marcello Fois et le plus attendu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, oui, exactement, c'est cela, c'est la garantie de la pluralit\u00e9 qui est en jeu dans cette nomination nomination largement comment\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 d'ailleurs le n\u00e9o, pr\u00e9sident de 54 ans, est tr\u00e8s actif italo- suisse journaliste ayant laiss\u00e9 glisser sa plume plut\u00f4t dans les m\u00e9dias conservateurs Marcello Foa est pr\u00e9sent\u00e9 comme un proche de la Ligue et des souverainistes, proximit\u00e9 d'ailleurs qui trouve confirmation sur son blog personnel dans un article du mois dernier, notamment lorsqu'il apportait son soutien aux partis populistes europ\u00e9ens et \u00e0 Donald Trump il a \u00e9galement sign\u00e9 une postface sur un essai intitul\u00e9 souverainisme un espoir pour la d\u00e9mocratie et puis il y a 10 jours, il a d\u00e9pos\u00e9 plainte pour diffamation contre l'hebdomadaire L'Espresso qui dressait un portrait critique du personnage qui l'avait pr\u00e9sent\u00e9 comme proche de Matteo Salvini, l'actuel ministre de l'Int\u00e9rieur, proche \u00e9galement de Steve Bannon, l'ancien gourou de Donald Trump et puis proche \u00e9galement de Vladimir Poutine ses d\u00e9but, il faut savoir que Marcello Foa longuement travaill\u00e9 avec une dr\u00f4le momentan\u00e9e dit \u00e7a c'est tout \u00e0 son Avantage, c'est dingue et plus grands journalistes italiens et antifasciste av\u00e9r\u00e9 le parcours professionnel du nouveau pr\u00e9sident de la RAI et ses opinions politiques en ont fait le candidat de la coalition gouvernementale, autrement dit, il s'agit, dans la continuit\u00e9 de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision italienne d'un choix \u00e9minemment politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [86%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment, Jean Baptiste ce choix politique, est ce que cela signifie que la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat italienne est politis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [90%] :\r\nElle est, effectivement, et on peut dire, c'est son principal d\u00e9faut, la RAI vous savez c'est un gros g\u00e2teau qui a bien \u00e9t\u00e9 r\u00e9parti les 3 cha\u00eenes historiques de la RAI 1 2 et 3 sont dirig\u00e9es par des hommes proches traditionnellement du courant d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien du centre- droit et du centre- gauche, chacun s'donc chacun son public et, bien \u00e9videmment, chacun son information cet \u00e9quilibre et que cela plaise ou ne plaise pas, avait jusque -l\u00e0 \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es aujourd'hui l'arriv\u00e9e de Marcello Foa, qui doit encore obtenir l'aval de la Commission parlementaire de surveillance de surveillance de la RAI pour \u00eatre effectivement pr\u00e9sident, h\u00e9 bien, son arriv\u00e9e pourrait bien bousculer les acquis, autrement dit les 5 \u00e9toiles estiment que ce choix marquera la fin des copinages politiques et du n\u00e9potisme, la RAI \u00e0 ce point est accus\u00e9 d'\u00eatre un refuge pour des pistonn\u00e9s et du c\u00f4t\u00e9 de la ligue, en revanche, le choix de Marcello Fois permet d'esp\u00e9rer un peu plus la Ligue effectivement pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de certains choix \u00e9ditoriaux des programmes d'information notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [84%] :\r\nEt quelle r\u00e9action \u00e0 la RAI. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [78%] :\r\nMais vous avez plut\u00f4t d'une dubitatives, hein, pour l'instant une information la domination et fra\u00eeche actuellement. \r\nIl faut souligner, c'est que les directeurs de l'information des 3 cha\u00eenes publiques sont plut\u00f4t \u00e9loign\u00e9s des choix de la coalition gouvernementale, il va falloir attendre la nomination de leurs successeurs, pour savoir si la RAI veut rompre avec le pass\u00e9 et ses Liens politiques avec les grands partis traditionnels pour une plus grande ind\u00e9pendance ce \u00e0 quoi aspirent, il faut souligner la majorit\u00e9 des journalistes du groupe ou si, comme beaucoup le craignent, dans les r\u00e9dactions, Marcello Fois d\u00e9signera les directeurs de cha\u00eene en ligne avec le nouveau pays \u00e7a paysage politique italien la Marcello Foa cependant ne travaillera pas seul, et \u00e7a il faut le souligner sa nomination s'est accompagn\u00e9e de celle de l'administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Fabrizio sa ligne, un homme qui lui est pr\u00e9sent\u00e9e comme \u00e9tant proche de l'ancien 1er ministre de centre- gauche, Matteo Renzi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [92%] :\r\nMerci Jean-Baptiste vanit\u00e9 vous \u00e9tiez en Direct de Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-28T16:18:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFD9223E-3A42-469F-9C78-66A1967CA413", "internalArchiveId": "DFD9223E-3A42-469F-9C78-66A1967CA413", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, le droit au suicide dans les \u00e9tablissements m\u00e9dico sociaux  (EMS) et h\u00f4pitaux est entr\u00e9 en vigueur: interview de B\u00e9atrice Hirsch, responsable des soins dans un EMS ", "publicationDate": "2018-07-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nLa loi pour garantir le droit au suicide assist\u00e9 dans les EMS et les h\u00f4pitaux entre en vigueur \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de B\u00e9atrice Hirsch, responsable des soins dans un EMS \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Le droit au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux genevois entre en vigueur: interview de B\u00e9atrice Hirsch 18h Gen\u00e8ve : le droit au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux entre en vigueur\r\nSLV B\u00e9atrice Hirsch, responsable des soins dans un EMS \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n(ancienne pr\u00e9sidente du PDC genevois et ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil\r\nDIR Studio GE\r\n** 77)\r\n(Le contexte: le projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 suite \u00e0 un cas qui avait beaucoup marqu\u00e9 les esprits. Une personne \u00e2g\u00e9e qui \u00e9tait en EMS  avait demand\u00e9 le recours \u00e0 Exit et l'institution le lui avait refus\u00e9. Elle avait d\u00fb recourir \u00e0 Exit hors de l'EMS. Il a fortement divis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Mauro Poggia, le ministre de la sant\u00e9, \u00e9tait contre. Il estimait qu'il ne fallait pas l\u00e9gif\u00e9rer, que la pratique en vigueur suffisait. Le cas qui avait d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique \u00e9tant rarissime.\r\nB\u00e9atrice Hirsch a partiellement particip\u00e9 aux travaux d'\u00e9laboration de cette loi. En fait, elle a particip\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re mouture, mais avait d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le Parlement quand le projet ult\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu en commission et d\u00e9finitivement vot\u00e9 ce printemps.)\r\nC'est aujourd'hui que la loi pour garantir le droit au suicide assist\u00e9 dans les EMS et les h\u00f4pitaux entre en vigueur \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nEn la mati\u00e8re, le canton de Gen\u00e8ve s'est inspir\u00e9 des cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel qui ont adopt\u00e9 des textes similaires.\r\nUne loi qui instaure \u00e9galement une commission charg\u00e9e de surveiller la mise en pratique de ce droit. Commission qui pourra \u00eatre saisie en cas de doute sur la capacit\u00e9 de discernement du patient.\r\nCette loi avait suscit\u00e9 passablement de d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve, divisant la classe politique.\r\nEt vous en savez quelque chose, B\u00e9atrice Hirsch, bonsoir... Vous qui \u00eates responsable des soins dans un EMS genevois mais aussi ancienne d\u00e9put\u00e9e PDC et ancienne pr\u00e9sidente du PDC genevois...\r\n- Cette loi avait \u00e9t\u00e9 passablement d\u00e9battue au Parlement. Elle avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e contre l'avis du ministre genevois de la sant\u00e9 Mauro Poggia... Est-ce qu'elle n'a pas le m\u00e9rite aujourd'hui de clarififer la situation, notamment en EMS ?\r\n- Auparavant la d\u00e9cision revenait largement \u00e0 l'EMS, d\u00e9sormais le cadre est clair, est-ce que ce n'est pas \u00e0 la fois rassurant pour le patient et pour le personnel soignant ?\r\n- Cela \u00e9vite les disparit\u00e9s en mati\u00e8re de suicide assist\u00e9, d'une institution \u00e0 l'autre, non ?\r\n- Le projet de loi \u00e0 l'\u00e9poque avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 suite \u00e0 un cas dramatique dans le canton de Vaud. Une personne en EMS \u00e0 qui on avait refus\u00e9 l'assistance au suicide. Elle avait d\u00fb sortir de l'institution pour avoir recours \u00e0 Exit... Le cas est peut-\u00eatre rarissime mais il s'est produit. L'avantage de l\u00e9gif\u00e9rer, c'est de mettre tous les patients sur un pied d'\u00e9galit\u00e9...\r\n- Le l\u00e9gislateur a institu\u00e9 une commission de surveillance qui peut \u00eatre saisie par tout individu qui douterait de la capacit\u00e9 de discernement de la personne qui demande une assistance au suicide... Il y a quand m\u00eame des garde-fous ?\r\n- On l'a dit, vous \u00eates responsable des soins dans un EMS, concr\u00e8tement comment cette loi va-t-elle \u00eatre mise en oeuvre ? Vous avez \u00e9dict\u00e9 des directives claires ? Chaque EMS va d\u00e9sormais \u00e9dicter des directives claires?\r\n- L'accompagnement joue un r\u00f4le extr\u00eamement important, j'imagine... Est-ce que tous les membres du personnel soignant des EMS seront charg\u00e9s d'assister un r\u00e9sident-patient qui voudrait en finir ?\r\n- Comment expliquer que les cas de recours \u00e0 l'assistance au suicide augmentent chaque ann\u00e9e ? De 32% en Suisse romande l'an denier !\r\n- N'est-ce pas un aveu d'\u00e9chec des soins palliatifs ?\r\n- Diriez-vous que dans notre soci\u00e9t\u00e9, on banalise de plus en plus  l'assistance au suicide ?\r\n- Avec l'esp\u00e9rance de vie qui se prolonge, on entend de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es, ne souffrant d'aucune maladie incurable, dire qu'elles aimeraient mettre un terme \u00e0 leur existence... Parce qu'elles sont simplement fatigu\u00e9es de vivre... N'est-ce pas une requ\u00eate parfaitement l\u00e9gitime \u00e0 laquelle il faudra peut-\u00eatre r\u00e9pondre un jour ?", "durationSec": 524, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9727210", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["suicide", "\u00e9tablissement m\u00e9dico-social", "suicide assist\u00e9"], "alternativeTitle": ["Le droit au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux genevois entre en vigueur: interview de B\u00e9atrice Hirsch / FOR_2018-07-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.07.2018"], "alternativeSummary": ["La loi pour garantir le droit au suicide assist\u00e9 dans les EMS et les h\u00f4pitaux entre en vigueur \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de B\u00e9atrice Hirsch, responsable des soins dans un EMS \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9727210"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:20Z", "speechToTexts": ["03.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est aujourd'hui que la loi pour garantir le droit au suicide assist\u00e9 dans les EMS et les h\u00f4pitaux, entre en vigueur \u00e0 Gen\u00e8ve en la mati\u00e8re, le canton de Gen\u00e8ve s'est inspir\u00e9 des cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel, qui ont adopt\u00e9 des textes similaires, une loi qui instaure \u00e9galement une commission charg\u00e9e de surveiller la mise en pratique de ce droit, commission qui pourrait \u00eatre saisie en cas de doute sur la capacit\u00e9 de discernement du patient, cette loi avait suscit\u00e9 passablement de d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve, divisant la classe politique et vous en savez quelque chose B\u00e9atrice Hirsch bonsoir, bonjour monsieur, vous qui \u00eates responsable des soins dans un MS Genevois mais aussi ancienne d\u00e9put\u00e9e PDC et ancienne pr\u00e9sidente du PDC Genevois alors si je le disais, cette loi a \u00e9t\u00e9 passablement d\u00e9battue au Parlement, elle avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e contre l'avis du ministre Genevois de la sant\u00e9 Malraux Pohja est ce qu'elle n'a pas le m\u00e9rite aujourd'hui au fond de clarifier la situation, notamment dans les EMS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [85%] :\r\nHonn\u00eatement, on ne peut pas dire qu'il clarifie, vous avez dit, elle autorise non elle emp\u00eache de refuser en fait dans les EMS par exemple le il y a une extr\u00eame minorit\u00e9 DMS qui refusait cette loi donc pour qui refusait, pardon, l'assistance au suicide, donc en fait sur le fond, \u00e7a ne va pas \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9poque je pense est important de de de clarifier le refus, les gens qui ont refus\u00e9 ces 3 c'\u00e9tait pas le fait qu'il voulait pas l'assistance aussi, suicide, ils estimaient que la l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re, soulever plus de probl\u00e8mes qu'elles ont r\u00e9solu que ce que \u00e7a ne r\u00e9solvait mais je pense que vraiment les oppositions, c'\u00e9tait celle -l\u00e0, mais honn\u00eatement, c'est vrai, le grand public : la population veut qu'il soit \u00e9crit dans la loi que on ne peut pas s'opposer \u00e0 cette assistance au suicide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nMais est -ce que ce n'est pas juste selon vous est -ce que c'est pas effectivement du ressort de chaque individu, finalement, surtout avec les conditions que je viens d'\u00e9num\u00e9rer toutes ou heure dans les titres, avec toutes les conditions qu'il y a ce que ce n'est pas \u00e0 l'individu de de effectivement de dire oui ou non, s'il veut mettre fin \u00e0 son existence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [91%] :\r\nAlors oui, on est d'accord et moins qui personnel, je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 cette libert\u00e9 en m\u00eame temps \u00e7a pose un certain nombre de questions, d'abord pourquoi est -ce que si vous emp\u00eacher quelqu'un de sauter du pont Butin, vous \u00eates un h\u00e9ros et si vous vous opposez une assistance au suicide, vous \u00eates un bourreau \u00e0 quel moment est -ce qu'on va estimer que c'est juste de se suicider, \u00e0 quel moment les 6 mois que c'est pas juste de se suicider, et puis alors honn\u00eatement par rapport aux conditions la l\u00e9gislation genevoise a trouv\u00e9 moyen d'avoir des crit\u00e8res qui sont ces crit\u00e8res propres hein les crit\u00e8res de la l\u00e9gislation genevoise et \u00e7a n'est pas pour autoriser un c'est je r\u00e9p\u00e8te garantir mais exactement, ne peuvent pas se poser les crit\u00e8res de la loi sont une maladie grave ou les s\u00e9quelles d'un accident grave et incurable Exit \u00e0 d'autres conditions, notamment en dehors de la maladie incurable et poly- pathologies invalidantes li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, l'Association suisse des sciences m\u00e9dicales en a d'autres, c'est des douleurs intol\u00e9rables sur une maladie ou une l\u00e9sion fonctionnel, donc \u00e7a veut dire concr\u00e8tement dans la loi qu'en fait on pourrait avoir l'imaginer avoir un patient ou un r\u00e9sident qui entrent dans les crit\u00e8res d'Exit et Exit intervient EMS pourraient s'y opposer parce qu'elles n'ont pas dans les crit\u00e8res de la loi et au bout du compte, il y a quand m\u00eame un m\u00e9decin qui doit d\u00e9cider et, entre autres, un m\u00e9decin traitant r\u00e9pondant qui suit le patient qui pourrait avoir une un probl\u00e8me \u00e9thique avec les conditions de l'ASS, de l'Association suisse des sciences m\u00e9dicales, donc c'est vrai que la loi genevoise honn\u00eatement en fixant ses propres crit\u00e8res a pas simplifi\u00e9 le schmilblick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [95%] :\r\nAlors le projet de loi \u00e0 l'\u00e9poque avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 suite \u00e0 un cas dramatique dans le canton de Vaud un une personne en EMS justement \u00e0 qui on avait refus\u00e9 l'assistance au suicide, elle avait d\u00fb sortir de l'institution pour avoir recours \u00e0 Exit alors le cas comme vous l'avez dit, et peut-\u00eatre rarissime, mais il s'est produit l'Avantage de l\u00e9gif\u00e9rer au fond est -ce que ce n'est pas de mettre tous les patients sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 tous les r\u00e9sidents sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [90%] :\r\nOui, en m\u00eame temps pour ce cas l\u00e0, je ne sais toujours pas si on les carences, il serait entr\u00e9 dans les crit\u00e8res d'exclusion, hein, parce qu'il y a quand m\u00eame un certain nombre de crit\u00e8res d'exclusion et \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas concernant Gen\u00e8ve hein je connais moins sur le canton de Vaud les r\u00e9sidents qui veulent aborder le probl\u00e8me d'Exit ou questionn\u00e9 Exit parce que je rappelle pour avoir recours \u00e0 Exit, hein, il y a d'autres, un parfum d'autres mani\u00e8res d'avoir une assistance au suicide, mais on parle souvent d'Exit Exit, il faut \u00eatre soci\u00e9taire il faut il faut il faut avoir, qu'il faut \u00eatre membre d'Exit, les gens qui envisagent \u00e7a pouvait se renseigner aupr\u00e8s de l'EMS au moment de l'inscription est de dire est -ce que vous autorise Exit dans vos murs, et honn\u00eatement j'ai la plus grande majorit\u00e9 des EMS Genevois l'autorise et autorisait d\u00e9j\u00e0 avant, donc, honn\u00eatement, sur le fond, oui, je pense que je pense dans l'inconscient collectif pour la soci\u00e9t\u00e9, c'est important qu'on ne puisse pas s'y opposer, c'est juste, alors tout \u00e0 fait juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [94%] :\r\nLe l\u00e9gislateur a institu\u00e9 une commission de surveillance qui peut \u00eatre saisie par toutes par tout individu qui douterait de la capacit\u00e9 de discernement de la personne qui demande cette assistance au suicide, il y a quand m\u00eame ce garde- fou aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, il y a garde- vous honn\u00eatement la capacit\u00e9 d'discernement alors c'est super difficile parce que la capacit\u00e9 de discernement, aujourd'hui c'est pas juste la capacit\u00e9 discernement en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la capacit\u00e9 de discernement \u00e0 la d\u00e9finition, c'est la capacit\u00e9 d'discernement en l'occurrence par rapport au fait de terminer sa vie et d'avoir recours au suicide et le fait de dire : je ne veux plus vivre, je veux mourir uniquement pour \u00e7a, parce que \u00e7a peut \u00eatre, vous avez une capacit\u00e9 discernement qui peut ne pas exister pour ce qui est la gestion des biens mais \u00eatre capable de discernement pour dire si vous avez envie d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital ou pas le le cette commission, elle pourra \u00eatre saisie de gens qui doutent probablement plus par rapport \u00e0 l'influence parce qu'une des probl\u00e9matiques et \u00e7a pour moi, \u00e7a pose une vraie question soci\u00e9tale sec dans le d\u00e9sir de mourir parfois des personnes, que \u00e7a soit de r\u00e9sidents de patients malades atteints de cancer phase terminale etc ou beaucoup plus des gens qui ont tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, ceux qui sont tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, il y a aussi l'id\u00e9e de je ne suis plus utile et je suis un poids pour ma famille et la question de l'influence de lance de l'entourage, elle est extr\u00eamement important et probablement que c'est bien de pouvoir saisir une commission dans les faits, pour l'instant existe pas cette commission, donc on esp\u00e8re qu'il y aura personne qui aura besoin d'avoir recours \u00e0 cette commission, jusqu'\u00e0 ce qu'elle existe quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [92%] :\r\nOui, alors on l'a dit, vous \u00eates responsable des soins dans un EMS, concr\u00e8tement, comment cette loi va \u00eatre mise en oeuvre chez vous, vous avez \u00e9dict\u00e9 des directives claires \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [91%] :\r\nDu tout parce qu'en fait elle va rien changer dans la mesure o\u00f9 la loi, la loi genevoise dit les EMS ne peuvent pas se poser voil\u00e0 pas refuser, donc comme les EMS dans lequel je suis comme je pratique d\u00e9j\u00e0 comme j'ai dit \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord, on croit et 50 sur 53 2 des EMS \u00e0 Gen\u00e8ve, donc, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que quand quelqu'un a envie d'avoir recours \u00e0 Exit, il peut le faire, cela \u00e9tant, et de nouveau, je pense, extr\u00eamement important pour le grand public de savoir qu'une assistance au suicide, c'est une chose, l'association les carences Exit d\u00e9livrent des prestations en terme d'assistance au suicide, mais, mais les gens attendent un accompagnement et cet accompagnement -l\u00e0 il faut pas oublier que \u00e7a va \u00eatre dans les EMS le personnel de l'EMS qui va le faire, que ce soit m\u00eame que la loi dit on ne peut pas \u00eatre contraints \u00e0 participer \u00e0 la proc\u00e9dure, le fait simplement d'entendre le patient avec ses doutes, il a il un jour oui un jour non il y a des doutes, c'est normal, le fait de l'entendre, c'est participer aux proc\u00e9dures, on ne peut pas lui dire, on veut pas vous entends je suis contraint d'entendre \u00e7a, donc cet accompagnement, \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important dans les f\u00eates, \u00e7a ne va pas changer grand chose, mais c'est une attention toute particuli\u00e8re qu'on a toujours par rapport \u00e0 cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [94%] :\r\nMais c'est pas plus mal, donc le personnel soignant aussi dans un EMS dans les EMS soit charg\u00e9e justement en quelque sorte de de cet accompagnement encore plus soient encore plus sensibilis\u00e9s \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [93%] :\r\nAlors oui, je pense que c'est, c'est cette c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il faut imaginer que, d'abord, la religion a quand m\u00eame une une position par rapport au suicide, et donc pour certaines personnes, c'est difficile, hein, ce choix, \u00e7a reste un suicide, suicide, c'est violent, par d\u00e9finition dans un, mais n'est EMS, vous avez un r\u00e9sident qui d\u00e9sirent avoir recours \u00e0 l'assistance au suicide, il y a une famille qu'il va falloir aussi accompagner dans le processus Pierre tous les autres r\u00e9sidents et les autres r\u00e9sidents tr\u00e8s souvent, ils vont \u00eatre au courant d'abord parce qu'il en a, il a pu en parler, elle a pu en parler et puis quand m\u00eame apr\u00e8s hein, le suicide, c'est la police qui vient dans les murs, parce que c'est un c'est une mort violente et donc tout le monde hein, grosso modo, est au courant, parce que d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e7a va se voir et savoir et il faut quand m\u00eame aussi pouvoir assurer cet accompagnement aux autres, donc \u00e7a reste quelque chose d'extr\u00eamement complexe, la loi a le m\u00e9rite de dire maintenant personne peut refuser et comme vous avez dit tout est sur pied d'\u00e9galit\u00e9 pour autant, il y a un certain nombre de comment dire de probl\u00e8mes soulev\u00e9s, j'esp\u00e8re juste qu'elle va pas soulev\u00e9 plus de probl\u00e8mes, entre autres, par rapport aux conditions que l'on r\u00e9soudra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [96%] :\r\nMerci beaucoup, B\u00e9atrice Hirsch d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates responsable des soins dans un EMS Genevois et que vous \u00eates ancienne d\u00e9put\u00e9e PDC et ancienne pr\u00e9sidente du PDC Genevois souhaite une bonne soir\u00e9e, madame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [84%] :\r\nMerci beaucoup Alain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-28T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hirsch, B\u00e9atrice", "role": "responsable des soins dans un EMS \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EB4CC20-A0EC-45A0-8C5E-41476B8B94F2", "internalArchiveId": "3EB4CC20-A0EC-45A0-8C5E-41476B8B94F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: Neuch\u00e2tel dispute son premier match de Super League face \u00e0 B\u00e2le", "publicationDate": "2018-07-28T00:00:00Z", "summary": "Neuch\u00e2tel Xamax dispute son premier match de Super League \u00e0 la Maladi\u00e8re, depuis six ans. Les Neuch\u00e2telois re\u00e7oivent B\u00e2le lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du championnat.\r\n\r\n* * Football: Neuch\u00e2tel dispute son premier match de Super League face \u00e0 B\u00e2le 18h Football : Neuch\u00e2tel dispute son premier match de Superleague face \u00e0 B\u00e2le\r\nEn football, Neuchatel-Xamax dispute son premier match de Superleague \u00e0 la Maladi\u00e8re, depuis 6 ans...\r\nLes Neuch\u00e2telois re\u00e7oivent B\u00e2le, d\u00e8s 19h, lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du championnat...\r\nUne rencontre, Herv\u00e9 Borsier, qui appara\u00eet moins d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qu'on pouvait le penser lors de la publication du calendrier...\r\nOui, car depuis Xamax \u00e0 cr\u00e9er la surprise, en s'imposant lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e 2 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne et \u00e0 l'inverse B\u00e2le s'est inclin\u00e9 2 \u00e01 face \u00e0 Saint-Gall au Parc Saint Jacques, perdant son 5\u00e8me match cons\u00e9cutifs en tenant compte de trois matchs de pr\u00e9paration et \u00e0 limog\u00e9 jeudi  son entra\u00eeneur Raphael Wicky .\r\n- Donc, on peut dire que les cartes sont rebattues...\r\nOui, m\u00eame si B\u00e2le avec son contingent et son budget reste le favori et voudra remporter une victoire pour enrayer ce d\u00e9but de saison catastrophique, avant un match retour de League des champions d\u00e9licat mercredi face au Paok-Salonique perdu 2 \u00e01 \u00e0 l'aller, \u00e0 et lourde cons\u00e9quences financi\u00e8rement parlant, en cas de non qualification apr\u00e8s le tour pr\u00e9liminaire de la League des Champions. Mais le coup, l'exploit est jouable pour le n\u00e9o promu, m\u00eame si Xamax est victime d'un coup dur avec la blessure de son d\u00e9fenseur central Djiuric, il ne jouera sans doute plus cette saison.\r\n- Xamax peut donc le faire ?\r\nOui les Xamaxiens n'ont rien \u00e0 perdre, ils doivent prendre des points rapidement dans le but de se maintenir et le d\u00e9but de saison est toujours une tr\u00e8s bonne occasion de le faire. Leur pelouse synth\u00e9tique leur offre un petit avantage, il y aura foule \u00e0 la Maladi\u00e8re on attend pr\u00e8s de 10 000 spectateurs pour les retrouvailles avec le plus haut niveau et puis il y \u00e0 la fameuse baraka des n\u00e9o promu, elle leur permet d'y croire un peu plus .\r\n- Cela dit, B\u00e2le n'entend \u00e9videmment pas lui laisser la victoire...\r\nNon il y a urgence dans le camp des Rh\u00e9nans, la maison brule, la crise est bien pr\u00e9sente et les membres du nouveau comit\u00e9 directeur mis en place l'an dernier font face \u00e0 de nombreuses x critiques. Depuis leur arriv\u00e9, B\u00e2le a perdu son titre de champion, que le club avait enlev\u00e9 huit fois de suite au b\u00e9n\u00e9fice de Young Boys, s'est certes qualifi\u00e9 la saison derni\u00e8re pour les huiti\u00e8mes de finale de la League des Champions, mais l'entraineur qui a port\u00e9 l'\u00e9quipe et r\u00e9ussit cette performance vient d'\u00eatre licenci\u00e9 ..\r\n- Autrement dit, la nouvelle politique du comit\u00e9 directeur intronis\u00e9 l'an dernier ne paye pas ?\r\nSon instabilit\u00e9, ses prises de d\u00e9cision en sont pas assez tranch\u00e9es et cr\u00e9er le trouble. Les options de s'appuyer sur les jeunes du club, de reprendre des anciens comme Valentin Stocker qui n'a jouer \u00e0 son poste de pr\u00e9dilection et le nouveau d\u00e9part de 3 joueurs cl\u00e9s en fin de saison ne porte pas ses fruits et \u00e0 d\u00e9stabilis\u00e9 l'\u00e9quipe. Certes nous sommes qu'en d\u00e9but de saisons, mais le nouveau pr\u00e9sident Bernhard Burgener n'a pas l'aura de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le directeur technique Marco Streller semble parfois d\u00e9pass\u00e9 et depuis le match de Coupe d'Europe de samedi , l'\u00e9quipe ne parle plus \u00e0 la presse, elle le fera aprs\u00e8 le match de ce soir , vous vous rendez compte si elle perd contre Xamax tout \u00e0 l'heure alors que 50 journalistes suisse al\u00e9maniques feront le d\u00e9placement ce soir    \r\n- Oui, il faut donc agir rapidement !...\r\nOui trouver un nouvel entraineur, Marcel Koller. Ancien entraineur de Grasshoper, Cologne, Bochum et de l'\u00e9quipe nationale d'Autriche il a les qualit\u00e9s pour redresser le club mais il est aussi convoit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nJe vous remercie Herv\u00e9 Borsier.\r\nXamax-B\u00e2le, un match \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information ce soir d\u00e8s 20h.", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9727217", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Football: Neuch\u00e2tel dispute son premier match de Super League face \u00e0 B\u00e2le / FOR_2018-07-28T18:14:00_developpement-8", "Forum du 28.07.2018"], "alternativeSummary": ["Neuch\u00e2tel Xamax dispute son premier match de Super League \u00e0 la Maladi\u00e8re, depuis six ans. Les Neuch\u00e2telois re\u00e7oivent B\u00e2le lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du championnat."], "variantIds": ["ece-9727217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:19Z", "speechToTexts": ["03.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nFrance en football Neuch\u00e2tel Xamax dispute son 1er match de Superleague la Maladi\u00e8re depuis 6 ans les Neuch\u00e2telois re\u00e7oivent B\u00e2le d\u00e8s 19 heures lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e du championnat une rencontre Herv\u00e9 Herv\u00e9 Borsier qui appara\u00eet moins d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qu'on pouvait le penser, lors de la publication du calendrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nEh oui, car depuis Xamax a cr\u00e9\u00e9 la surprise en s'imposant lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e 2 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne et \u00e0 l'inverse, B\u00e2le s'est inclin\u00e9 2 enfin Saint-Gall au Parc Saint-Jacques le perdant ainsi son 5\u00e8me match cons\u00e9cutif en tenant compte de 3 matchs de pr\u00e9paration B\u00e2le qui a limog\u00e9 jeudi son entra\u00eeneur Rapha\u00ebl Wicky. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [100%] :\r\nDonc on peut dire que les cartes sont rebattues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [93%] :\r\nOui, exactement, m\u00eame si B\u00e2le avec son contingent et son budget reste le favori de cette rencontre et voudra bien s\u00fbr remporter une victoire afin d'enrayer ce d\u00e9but de saison catastrophique et avant un match retour de Ligue des champions d\u00e9licat mercredi face au PAOK Salonique contre lequel les B\u00e2lois ont perdu 2 ans \u00e0 l'aller et on sait qu'en cas d'\u00e9limination, c'est seulement le tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions, les cons\u00e9quences sportives et financi\u00e8res serait importante pour les B\u00e2lois xamax peut donc le faire, mais oui, le l'exploit, et tout \u00e0 fait jouable, ils n'ont rien \u00e0 terre, ils doivent prendre des points rapidement dans le but de se maintenir et le d\u00e9but de saison, vous le savez tr\u00e8s bonne occasion de le faire leur pelouse synth\u00e9tique leur offrent un l\u00e9ger Avantage, il y a foule des gens ici \u00e0 la Maladi\u00e8re on attend pr\u00e8s de 10000 personnes pour les retrouvailles avec le plus haut niveau et puis il y a la fameuse baraka vous savez des n\u00e9o promu leur permet bien entendu d'y croire en peut plus, en tous les cas, avant la partie, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [90%] :\r\nSauf qu'en face, voil\u00e0 une exactement, sauf qu'en face il y a B\u00e2le I et B\u00e2le n'entend \u00e9videmment pas lui laisser la victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nNon, non, il y a urgence \u00e0 dans le camp des Rh\u00e9nans l\u00e0 la maison br\u00fble, la crise est bien pr\u00e9sente et les membres du nouveau comit\u00e9 directeur mis en place l'an dernier, font face \u00e0 de nombreuses critiques depuis leur arriv\u00e9e B\u00e2le a perdu son titre de champion que le club avait enlev\u00e9 8 fois de suite, ils l'ont perdu, au b\u00e9n\u00e9fice de Young Boys, on s'en souvient, B\u00e2le s'est certes qualifi\u00e9 la saison derni\u00e8re pour le 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions, mais depuis, l'entra\u00eeneur qui avait port\u00e9 l'\u00e9quipe et r\u00e9ussit cette super- performance h\u00e9 bien vient d'\u00eatre licenci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [89%] :\r\nAutrement dit Herv\u00e9 la la plus la nouvelle politique du comit\u00e9 directeur, intronis\u00e9 l'an dernier, ne paye pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [86%] :\r\nNon, son instabilit\u00e9, ses prises de d\u00e9cisions sont pas assez tranch\u00e9es cr\u00e9e le trouble les options de s'appuyer sur les jeunes du club de reprendre des anciens comme Valentin Stocker, ce qui n'a jou\u00e9 \u00e0 son pas vraiment \u00e0 son poste de pr\u00e9dilection, le nouveau d\u00e9part de 3 joueurs cl\u00e9s en fin de saison, ne porte pas ses fruits et, en quelque sorte, \u00e7a a d\u00e9stabilis\u00e9 l'\u00e9quipe, le nouveau pr\u00e9sident Bernard Buffet leur mais pourquoi pas Laurent la poigne de son fr\u00e8re et pr\u00e9d\u00e9cesseur, le directeur technique, Marco Streller semble parfois d\u00e9pass\u00e9, bref, \u00e7a ne va pas du tout, et puis depuis le match de coupe d'Europe de cette semaine pass\u00e9e le silence si on Stampa et pour vous dire qu'ici il y a 50 journalistes suisse al\u00e9maniques qui sont venus pour voir ce match, mais surtout pour essayer de parler apr\u00e8s avec le le l'entra\u00eeneur et les dirigeants bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [97%] :\r\nOui, il faut donc agir rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [92%] :\r\nOui, il faut trouver un nouvelle entra\u00eeneur parce que Alexander Frei, pour l'instant c'est une int\u00e9rim Marcel Koller, ancien entra\u00eeneur de Grasshopper de Cologne de Bochum et de l'\u00e9quipe nationale d'Autriche dans le viseur, il est aussi convoit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, donc ce sera difficile pour lui et les derni\u00e8res nouvelles annonces peut-\u00eatre l'arriv\u00e9e de Patrick ram\u00e8ne, parce qu'il conna\u00eet bien le club il entra\u00eenait les moines 18 et 21 du fils du FC B\u00e2le le FC Bienne et actuellement le FC \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [87%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier Xamax B\u00e2le, un match \u00e0 suivre nos rendez- vous d'information ce soir d\u00e8s 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-28T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15B2AA43-3461-46DD-8F1A-13086C1BA53B", "internalArchiveId": "15B2AA43-3461-46DD-8F1A-13086C1BA53B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-07-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Muriel Waeger, co-secr\u00e9taire romande du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e;Marc Simeth, pr\u00e9sident du Cartel de la fonction publique genevoise;Didier Ollagon entraineur national d'escrime;Arnaud D\u00e9mare, Coureur cycliste fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/EXPORTATIONS D'ARMES PA) 205 millions de francs\r\nC'est ce qu'ont rapport\u00e9 les exportations suisses de mat\u00e9riel de guerre, entre janvier et juin.... cette ann\u00e9e\r\nUne hausse de 40 millions de francs par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, qui a publi\u00e9 ces chiffres hier, relativise la hausse... Car la base de donn\u00e9es a chang\u00e9... entre temps\r\nReste qu'\u00e0 chaque fois que ces montants sont publi\u00e9s... le d\u00e9bat sur les exportations de mat\u00e9riel de guerre est relanc\u00e9...\r\nEt cette fois... Thibaut Schaller... il intervient alors que les Suisses pourraient \u00eatre \u00e0 nouveau amen\u00e9s \u00e0 voter sur le sujet... \r\n  49''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9 le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e et ses sympathisants... de l'autre, les d\u00e9fenseurs de l'industrie de l'armement et ses emplois. Au milieu, la neutralit\u00e9 de la Suisse, pays d\u00e9positaire des conventions de Gen\u00e8ve et sa population, qui s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 plusieurs fois sur cette question \u00e9thique et d\u00e9licate. En 2009, 68% des suisses avaient refus\u00e9 une initiative du GSSA visant \u00e0 interdire l'exportation d'armes. Depuis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a assoupli plusieurs fois ses directives, allant jusqu'\u00e0 accepter, en juin, que du mat\u00e9riel de guerre soit export\u00e9, dans certains cas, dans des pays en proie \u00e0 des conflits internes. Les antimilitaristes, eux, marchent sur des oeufs depuis leur d\u00e9faite. Ils ont lanc\u00e9 un nouveau texte visant - cette fois-ci - \u00e0 interdire le financement public de l'industrie d'armement... caisses de pensions et Banque nationales seraient pri\u00e9es de retirer leurs fonds... Et sans doute que les chiffres publi\u00e9s hier vont - une nouvelle fois - alimenter le d\u00e9bat.))\r\n(02 COURT !!  /EXPORTATIONS D'ARMES ITV WAEGER) Le d\u00e9bat... qui a d\u00e9j\u00e0 repris... justement\r\nPour Muriel Waeger... co-secr\u00e9taire romande du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e... la hausse des exportations provue que l'industrie d'armement helv\u00e9tique n'a pas besoin d'un assouplissement des r\u00e8gles d'exportations. \r\n  53''\r\nMuriel Waeger du GSSA r\u00e9pondait \u00e0 Thibaut Schaller.\r\n(Facebook) **** Coup dur pour Facebook... qui a vu sa valeur en bourse chuter de 120 milliards de dollars... hier \u00e0 Wall Street\r\nDans la foul\u00e9e... la fortune de son patron Mark Zuckerberg a fondu de pr\u00e8s de 16 milliards.\r\nEn cause: les r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me trimestre publi\u00e9s la veille par la firme de Cupertino\r\nAvec un chiffre d'affaire inf\u00e9rieur aux attentes... et des pr\u00e9visions sombres pour le reste de l'ann\u00e9e... Facebook a inqui\u00e9t\u00e9 les investisseurs\r\nLe r\u00e9seau social souffre notamment des effets du scandale Cambridge analytica... et de la nouvelle r\u00e9glementation europ\u00e9enne sur la protection des donn\u00e9es.\r\n(Guerre commerciale, suites) \"Nous venons d'ouvrir l'Europe pour vous... agriculteurs\".\r\nDonald Trump s'est f\u00e9licit\u00e9 hier... d'avoir d\u00e9samorc\u00e9 la guerre commerciale avec Bruxelles... \r\nMercredi, L'Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis ont fait part de leur volont\u00e9 de supprimer la quasi totalit\u00e9 des tarifs douaniers\r\nPour l'administration am\u00e9ricaine... cette d\u00e9cision prouve l'utilit\u00e9 de la politique commerciale agressive men\u00e9e par le pr\u00e9sident depuis plusieurs mois.\r\nEt le compromis a aussi \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 en Allemagne... o\u00f9 la crainte de voir Washington taxer les importations automobiles \u00e9tait forte\r\n((Plus de r\u00e9ticences en revanche du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais...  Emmanuel Macron s'est dit oppos\u00e9 \u00e0 un vaste accord commercial avec les Etats-Unis... qui soit n\u00e9goci\u00e9 sous la menace. ))\r\n(Incendies Gr\u00e8ce) **** Les violents incendies qui ont endeuill\u00e9 la Gr\u00e8ce cette semaine seraient-ils le fruit d'un acte criminel?\r\nLe gouvernement grec \u00e9met des soup\u00e7ons.... il a saisi la justice hier... indiquant se baser sur un \"\u00e9l\u00e9ment s\u00e9rieux\"\r\nLes autorit\u00e9s ne donnent pas davantage de pr\u00e9cisions sur les motifs qui les ont men\u00e9es \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate\r\nElle rappellent toutefois que 13 feux sont partis... en m\u00eame temps... lundi en Attique.\r\n(10/ELECTIONS CAMBODGE PA) ***** Plus de 16 millions de Cambodgiens sont appel\u00e9s aux urnes ce dimanche.\r\nDes \u00e9lections l\u00e9gislatives pour confirmer... ou tenter de renverser... le r\u00e9gime autoritaire mis en place depuis plus de 30 ans par le premier ministre Hun Sen\r\nMais au moment d'aborder ce scrutin... C\u00e9dric Guigon... difficile d'imaginer une autre issue que la victoire du parti du peuple cambodgien... la formation actuellement au pouvoir\r\n  53''\r\n((L'opposition, il n'y en a presque plus. Le Parti du Sauvetage national, la principale force de contestation a \u00e9t\u00e9 interdite fin 2017. Son leader, Kem Sokha, arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9 pour trahison est en prison depuis septembre. Son pr\u00e9decesseur est en exil, il n'a pas le droit de refouler le sol cambodgien. Les m\u00e9dias ont subi le m\u00eame sort. Le Cambodia Daily a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 l'an dernier, le Phnom Penh Post, consid\u00e9r\u00e9 jusque-l\u00e0 comme le dernier quotidien ind\u00e9pendant, a \u00e9t\u00e9 vendu au mois de mai \u00e0 une entreprise proche du premier ministre. \r\nHun Sen lui, est au pouvoir depuis 1985 et compte bien y rester. Il a promis \"l'enfer\" \u00e0 ses opposants, et les a invit\u00e9s \u00e0 \"pr\u00e9parer leurs cercueils\" en cas de contestation. Le message a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair. 80'000 policiers seront d\u00e9ploy\u00e9s le jour de l'\u00e9lection pour pr\u00e9venir toute action de protestation. Les Etats-Unis et l'Union europ\u00e9enne ont suspendu leur assistance \u00e0 l'organisation de ces \u00e9lections faute d'opposition.  Bon nombre d'ONG d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 le climat de peur et d'intimidation de ce scrutin, qui semble quasiment, d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9...))\r\n(Giroud) Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais requiert 9 mois de prison avec sursis... \u00e0 l'encontre de Dominique Giroud\r\nLe tribunal de district de Sion s'est pench\u00e9 hier sur le cas de l'encaveur valaisan... accus\u00e9 de fraude fiscale\r\nUn motif pour lequel Dominique Giroud a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condanmn\u00e9... dans le canton de Vaud \r\nEn Valais... il aurait soustrait environ 8 millions de francs aux imp\u00f4its cantonaux et communaux\r\nL'accus\u00e9 ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 hier lors de l'audience\r\nUne absence qui selon le procureur confirme l'absence de repentir de l'encaveur.\r\n(04/GE/RECOURS CE ITV SIMETH) **** Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral devra trancher le litige qui oppose l'Etat de Gen\u00e8ve \u00e0 ses fonctionnaires... \r\nLe conseil d'Etat genevois va faire recours contre une d\u00e9cision de justice... qui l'obligerait \u00e0 payer l'augmentation de salaire due \u00e0 tous ses employ\u00e9s pour l'ann\u00e9e 2016\r\nUne annuit\u00e9 pr\u00e9vue par la loi... mais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e par mesures d'\u00e9conomies\r\nLes syndicats de fonctionnaires... eux... d\u00e9plorent la poursuite de ce bras de fer judiciaire.\r\nMarc Simeth est le pr\u00e9sident du cartel de la fonction publique genevoise. \r\n  39''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(TF4 OK /RENOUVEAU ESCRIME SUISSE PI) Les \u00e9p\u00e9istes Suisses sont sur le toit du monde!\r\nIls ont conquis un titre historique, hier (JE) en Chine, en devenant champions du monde d'escrime par \u00e9quipe.\r\n Une premi\u00e8re qui fera date... Herv\u00e9 Borsier... et elle n'est pas le fruit du hasard. \r\n  1'24\r\n((Non c'est tout d'abord la victoire d'une \u00e9quipe soud\u00e9e, humble, qui a grandi et surtout appris, apr\u00e8s avoir conquis les podiums, sans pouvoir monter sur la premi\u00e8re marche. C'est donc apr\u00e8s un travail de longue haleine qu'elle y est parvenue, Didier Ollagnon entraineur national.\r\nMag: Didier Ollagnon 24 sec\r\nUn titre mondial sur lequel il faudra donc s'appuyer, mais pas se reposer\u00a0.On retrouve Didier Ollagnon \r\nMag:Didier Ollagnon 27 sec \r\n Ce titre mondial repr\u00e9sente le revouveau de l'escrime suisse et devrait dynamiser un sport qui a besoin de cette exposition pour f\u00e9d\u00e9rer \u00e0 plus large \u00e9chelle.))\r\n(18/TOUR DE FRANCE ITV DEMARE) **** En cyclisme... le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare a remport\u00e9 hier la 18e \u00e9tape du Tour de France, \u00e0 Pau. \r\nAu plus grand soulagement de son \u00e9quipe Groupama FDJ, qui avait tout mis\u00e9 sur lui... cette ann\u00e9e. \r\nPeu \u00e0 l'aise en montagne, Arnaud D\u00e9mare a failli arriver hors d\u00e9lais \u00e0 plusieurs reprises. \r\nIl savoure aujourd'hui le fruit de son abn\u00e9gation.\r\n  33''\r\nCe vendredi, derni\u00e8re \u00e9tape de montagne : 200km entre Lourdes et Laruns, avec six cols dont le Tourmalet. \r\nLe Gallois Geraint Thomas est toujours en jaune.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(bve tennis)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-07-27T05:59:28_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-07-27T05:59:28_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9725389", "ece-9725382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:19:20Z", "speechToTexts": ["02.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nMarielle Savoie bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, les exportations de mat\u00e9riel de guerre, rapporte toujours plus gros, en Suisse, plus 40 millions de francs, entre le 1er semestre 2017 et la m\u00eame p\u00e9riode, cette ann\u00e9e, des chiffres publi\u00e9s hier par la Conf\u00e9d\u00e9ration et il relance une fois encore le d\u00e9bat \u00e9thique autour de ce commerce, les Cambodgiens sont appel\u00e9s aux urnes dimanche un scrutin qui devrait leur permettre de renouveler leur Parlement mais en r\u00e9alit\u00e9, la chute du r\u00e9gime autoritaire en place depuis une trentaine d'ann\u00e9es, et plus qu'improbable et puis les \u00e9p\u00e9istes suisses ont \u00e9crit l'histoire du sport helv\u00e9tique hier en Chine, ils ont d\u00e9croch\u00e9 le titre mondial par \u00e9quipe, c'est une premi\u00e8re, et vous l'entendrez, elle est le fruit d'un travail de longue haleine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [96%] :\r\n250 millions de francs, c'est ce qu'ont rapport\u00e9 les exportations suisses de mat\u00e9riel de guerre entre janvier et juin cette ann\u00e9e une hausse de 40 millions de francs par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie qui a publi\u00e9 ces chiffres hier, relativise la hausse car la base de donn\u00e9es a chang\u00e9 entre temps reste qu'\u00e0 chaque fois que ces montants sont publi\u00e9s le d\u00e9bat sur les exportations de mat\u00e9riel de guerre est relanc\u00e9 et cette fois -ci, Thibaut Schaller, il intervient alors que les Suisses pourraient \u00eatre \u00e0 nouveau amen\u00e9s \u00e0 voter sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, ses sympathisants de l'autre, les d\u00e9fenseurs de l'industrie de l'armement et ses employes au milieu, la neutralit\u00e9 de la Suisse, pays d\u00e9positaire des Conventions de Gen\u00e8ve et sa population qui s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 plusieurs fois sur cette question \u00e9thique et d\u00e9licate en 2009 68 pourcent des Suisses avaient refus\u00e9 une initiative du GSsA visant \u00e0 interdire l'exportation d'armes depuis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a assoupli plusieurs fois ces directives allant jusqu'\u00e0 accepter en juin que du mat\u00e9riel de guerre soit export\u00e9s dans certains cas dans des pays en proie \u00e0 des conflits internes les antimilitaristes, eux, marchent sur des oeufs depuis leur d\u00e9faite, ils ont lanc\u00e9 un nouveau texte visant cette fois -ci \u00e0 interdire le financement public de l'industrie d'armement caisse de pension et Banque nationale serait pri\u00e9s de retirer leurs fonds et sans doute que les chiffres publi\u00e9s hier vont une nouvelle fois alimenter le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le d\u00e9bat qui a d\u00e9j\u00e0 repris justement pour Muriel gu\u00e8re co- secr\u00e9taire romande du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, la hausse des exportations prouve que l'industrie d'armement helv\u00e9tique n'a pas besoin d'un assouplissement des r\u00e8gles d'exportation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [92%] :\r\nEt en effet tr\u00e8s atterrant de voir ces chiffres parce que l'argument principal pour avoir un assouplissement de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre, c'\u00e9tait de dire que les entreprises d'armement ne font plus assez de profits, or il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s nette augmentation du profit pour ce 1er semestre et surtout une exportations tr\u00e8s grande vers des pays qui sont impliqu\u00e9s dans des conflits externes \u00e0 l'heure actuelle, alors on ne peut pas d\u00e9fendre absolument tous les march\u00e9s possible, hein, on a aboli le march\u00e9 de l'esclavage, parce que c'\u00e9tait qui, chose quand on pouvait pas soutenir, en tant que pays neutre ou en tant que pays tout court et et je pense que \u00e7a va un peu dans le m\u00eame sens, parce que, finalement, d'exporter des armes vers des pays en conflit, c'est \u00eatre impliqu\u00e9s dans ces conflits de mani\u00e8re indirecte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [84%] :\r\nIl Muriel Weiss guerre du GSSA r\u00e9pondait \u00e0 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [92%] :\r\nCoup dur pour Facebook, qui a vu sa valeur en bourse chuter de 120 milliards de dollars, hier \u00e0 Wall Street. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [95%] :\r\nC'est dans la foul\u00e9e la fortune de son patron Mark Zuckerberg a fondu de pr\u00e8s de 16 milliards en cause les r\u00e9sultats du 2\u00e8me trimestre publi\u00e9s la veille par la FIM affirme de Cupertino, avec un chiffre d'affaires inf\u00e9rieur aux attentes et des pr\u00e9visions sombres pour le reste de l'ann\u00e9e, Facebook a inqui\u00e9t\u00e9 les investisseurs, le r\u00e9seau social souffre notamment des effets du scandale Cambridge Analytica et de la nouvelle r\u00e9glementation europ\u00e9enne sur la protection des donn\u00e9es, nous venons d'ouvrir l'Europe pour vous, agriculteurs, Donald Trump s'est f\u00e9licit\u00e9, s'est f\u00e9licit\u00e9 hier d'avoir d\u00e9samorc\u00e9 la guerre commerciale avec Bruxelles, mercredi, l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis ont fait part de leur volont\u00e9 de supprimer la quasi totalit\u00e9 des tarifs douaniers pour l'administration am\u00e9ricaine, cette d\u00e9cision prouve l'utilit\u00e9 de la politique commerciale agressive men\u00e9e par le pr\u00e9sident depuis plusieurs mois, \u00e0 noter que le compromis a aussi \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 en Allemagne o\u00f9 la crainte de voir Washington taxer les importations automobiles \u00e9tait forte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [96%] :\r\nLes violents incendies qui ont endeuill\u00e9 la Gr\u00e8ce cette semaine seraient -ils le fruit d'un acte criminel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [96%] :\r\nLe gouvernement grec \u00e9met des soup\u00e7ons, il a saisi la justice hier indiquant se baser sur un \u00e9l\u00e9ment s\u00e9rieux, les autorit\u00e9s ne donne pas davantage de pr\u00e9cisions sur les motifs qui les ont men\u00e9es \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate, elle rappelle toutefois que 13 feux sont partis en m\u00eame temps lundi en Attique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [97%] :\r\nPlus de 16 millions de Cambodgiens appel\u00e9s aux urnes ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [93%] :\r\nJe ai des \u00e9lections l\u00e9gislatives pour confirmer ou tenter de renverser le r\u00e9gime autoritaire mis en place depuis plus de 30 ans par le 1er ministre une sc\u00e8ne mais au moment d'aborder ce scrutin C\u00e9dric Guigon, difficile d'imaginer une autre issue que la victoire du Parti du Peuple Cambodgien la formation actuellement au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [95%] :\r\nL'opposition, il n'en a presque plus le Parti du sauvetage national, principale force de contestation a \u00e9t\u00e9 interdit fin 2017 son leader Kem Sokha, arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9 pour trahison est en prison depuis septembre son pr\u00e9d\u00e9cesseur est en exil, il n'a pas le droit de refouler le sol cambodgien, les m\u00e9dias ont subi le m\u00eame sort le Cambodia Daily a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e l'an dernier le Phnom-Penh Post consid\u00e9r\u00e9 jusque -l\u00e0 comme le dernier quotidien ind\u00e9pendant a \u00e9t\u00e9 vendu au mois de mai \u00e0 une entreprise proche du 1er ministre ou une sc\u00e8ne lui est au pouvoir depuis 1985 et ils comptent bien y rester, il a promis l'enfer \u00e0 ses opposants et les invit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer leurs cercueils en cas de contestation, le message a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair 80000 policiers seront d\u00e9ploy\u00e9s le jour de l'\u00e9lection, pour pr\u00e9venir toute action de protestation, les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne ont suspendu leur assistance \u00e0 l'organisation de ces \u00e9lections, faute d'opposition, bon nombre d'ONG d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 le climat de peur et d'intimidation de ce scrutin qui semble quasiment d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [95%] :\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais requiert 9 mois de prison avec sursis alors retour de Dominique Giroud, le tribunal de District de Sion s'est pench\u00e9 hier sur le cas de l'encaveur valaisan, accus\u00e9 de fraude fiscale, un motif pour lequel Dominique Giroud a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans le canton de Vaud en Valais, il aurait soustrait environ 8 millions de francs aux imp\u00f4ts cantonaux et communaux, l'accus\u00e9 ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 hier lors de l'audience, une absence qui, selon le procureur confirme l'absence de repentir de l'encaveur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [91%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral devra lui trancher le litige qui oppose l'\u00c9tat Gen\u00e8ve \u00e0 ses fonctionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Genevois va faire recours contre une d\u00e9cision de justice qui l'obligerait \u00e0 payer l'augmentation de salaire due \u00e0 tous ces employ\u00e9es pour l'ann\u00e9e 2016 une annuit\u00e9 pr\u00e9vue par la loi, mais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e par mesure d'\u00e9conomie, les syndicats de fonctionnaires d\u00e9plore la poursuite de ce bras de fer judiciaire Marc Simeth et le pr\u00e9sident du cartel de la fonction publique genevoise. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:30) [89%] :\r\nC'est pour nous une surprise, disons qu'on on esp\u00e9rait apr\u00e8s 2 premi\u00e8res rencontres avec la nouvelle chef des ressources humaines, la pas Fontana on esp\u00e9rait disons un changement d'attitude de la part du Conseil d'\u00c9tat, on nous avait promis une ouverture \u00e0 un dialogue, une certaine compr\u00e9hension et pour constater qu'il y a eu certaines d\u00e9cisions prises c'est ces derniers jours qui vont pas dans le sens justement de ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, lorsqu'on s'est rencontr\u00e9s, donc \u00e7a n'augure rien de bon pour la suite de nos discussions, notamment sur le dossier de la Caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat et sur le dossier score donc la revalorisation des fonctions des salaires \u00e0 l'\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu plein et on ouvre une page de sport avec les \u00e9p\u00e9istes Suisses qui sont sur le toit du monde, ils ont conquis un titre historique hier en Chine, en devenant champion du monde d'escrime par \u00e9quipes, une premi\u00e8re et elle fera date Herv\u00e9 Borsier, elle n'est pas le fruit du hasard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [94%] :\r\nC'est tout d'abord la victoire d'une \u00e9quipe soud\u00e9e, humble, qui a grandi et surtout appris apr\u00e8s avoir conquis les podiums sans pouvoir monter sur la premi\u00e8re marche, c'est donc, apr\u00e8s un travail de longue haleine qu'elle y est parvenue, Didier Ollagnon Entraineur national. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:43) [86%] :\r\nNous avons, c'est un travail avec continuit\u00e9 pendant toutes les ann\u00e9es c'est quand, comme papa ration de voitures pour la Formule 1 si je connais permet de comparer, on s'applique chaque fois am\u00e9lior\u00e9 arr\u00eat\u00e9 plus touche \u00e0 la p\u00e9dagogie, la formation, l'entra\u00eenement et on sait que l'on peut gagner notre mais ce n'est pas un hasard que les gar\u00e7ons, et \u00e7a l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'argent cette ann\u00e9e lors nous travaillons pour un projet qui est \u00e0 court, moyen et long terme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [97%] :\r\nUn titre mondial sur lequel il faudra donc s'appuyer mais pas se reposer, on retrouve Didier Ollagnon. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:14) [85%] :\r\nApr\u00e8s, nous en parlions continue de travail pour prendre part \u00e0 la qualification pour les Jeux olympiques avec le but de 1 se qualifier de faire une m\u00e9daille olympique, et pour les, pour ce qui est des des clubs de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, il est certain que c'est maintenant avec notre soutien, un gros travail que les clubs tout entreprendre pour profiter de de la chance que d\u00e9velopper ce qui est quand m\u00eame \u00eatre \u00e0 nouveau si Les clubs travailler avec cet \u00e9l\u00e9ment ce succ\u00e8s mettre \u00e0 d\u00e9couvrir de nouveaux talents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [97%] :\r\nCe titre mondial repr\u00e9sente le renouveau de l'escrime suisse et devrait dynamiser un sport qui a besoin de cette exposition pour f\u00e9d\u00e9rer \u00e0 plus large \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [97%] :\r\nEt au Tour de France, le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare a remport\u00e9 hier la 18\u00e8me \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [92%] :\r\nPour au plus grand soulagement de son \u00e9quipe Groupama FDJ qui avait tout mis\u00e9 sur lui cette ann\u00e9e peu \u00e0 l'aise en montagne, Arnaud D\u00e9mare a failli arriver hors d\u00e9lai, \u00e0 plusieurs reprises, il savoure aujourd'hui le fruit de son abn\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [89%] :\r\nOui, \u00e7a fait du bien, voil\u00e0, c'est quelque chose que je pensais beaucoup quand quand j'\u00e9tais dans le mal en montagne, j'ai eu un public extraordinaire qui me soutenaient, donc j'ai dout\u00e9, peut-\u00eatre, mais comme j'ai dit voil\u00e0, toujours, toujours \u00e9t\u00e9 bien soutenu par par mon \u00e9quipe forc\u00e9ment c'\u00e9tait ce n'est pas facile, je suis pas le meilleur montagne c'est c'est pas nouveau, mais, mais je savais qu'il fallait que que je tienne, que je le l\u00e2che pas que je sois dans les d\u00e9lais et puis qu'il y aurait une victoire au bout que j'allais \u00eatre compens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [93%] :\r\nEt puis, ce vendredi, derni\u00e8re \u00e9tape de montagne 200 kilom\u00e8tres entre Lourdes et Laruns avec 6 cols au menu, le Gallois Geraint Thomas est toujours en jaune au classement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [81%] :\r\nMerci Marielle Savoie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-27T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}