{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3300&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3325&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3275&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-9B700964-A47E-4721-986B-048B97ED9D90", "internalArchiveId": "9B700964-A47E-4721-986B-048B97ED9D90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les fils du facteur", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463592", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Les fils du facteur", "Les fils du facteur / 16-20_2018-04-19T18:32:07_album-suisse", "Les fils du facteur / 16-20_2018-04-19T18:32:07_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique."], "variantIds": ["ece-9463596", "ece-9463592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:32:20Z", "webPublicationDate": "2018-04-19T16:46:12Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}}, {"id": "asset-1668836", "internalArchiveId": "AA1803669152", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Quand les assurances sociales vous l\u00e2chent - 24 heures sur la fronti\u00e8re", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 3360, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9505794.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Quand les assurances sociales vous l\u00e2chent/24 heures sur la fronti\u00e8re", "Quand les assurances sociales vous l\u00e2chent / 24 heures sur la fronti\u00e8re"], "alternativeSummary": ["- Quand les assurances sociales vous l\u00e2chent\n- 24 heures sur la fronti\u00e8re", "- Quand les assurances sociales vous l\u00e2chent\n- 24 heures sur la fronti\u00e8re", "- Quand les assurances sociales vous l\u00e2chent\n- 24 heures sur la fronti\u00e8re"], "variantIds": ["ece-9440754", "ece-9388639", "ece-9388322", "ece-9504258", "ece-9505789"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "available", "lastModifiedDate": "2019-08-28T11:07:03Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:08  10:00:26:12\r\n     -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:17  10:00:29:10\r\n{\\an1}On vous emm\u00e8ne \u00e0 la fronti\u00e8re sud\r\n\r\n10:00:29:14  10:00:31:21\r\n{\\an1}avec les douaniers tessinois,\r\n\r\n10:00:32:02  10:00:34:09\r\n{\\an1}tr\u00e8s critiqu\u00e9s ces derniers temps.\r\n\r\n10:00:34:13  10:00:37:15\r\n   Mais d'abord,\r\nl'enfer des assurances sociales.\r\n\r\n10:00:37:20  10:00:41:09\r\n{\\an3}            Marie-France, Francesco,\r\n       Fran\u00e7ois et son \u00e9pouse Eliane\r\n\r\n10:00:41:13  10:00:43:18\r\n{\\an3}    travaillaient encore il y a peu.\r\n\r\n10:00:43:23  10:00:46:04\r\n{\\an3}    Ils sont dans la force de l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:00:46:09  10:00:51:04\r\n{\\an3}  La sant\u00e9 les a contraints \u00e0 l'arr\u00eat\r\nde travail, un arr\u00eat qui se prolonge.\r\n\r\n10:00:51:09  10:00:55:01\r\n{\\an3}Du c\u00f4t\u00e9 du ch\u00f4mage, on les consid\u00e8re\r\n                  inaptes au travail\r\n\r\n10:00:55:06  10:01:00:00\r\n{\\an3}et l'assurance-invalidit\u00e9 leur refuse\r\n     une rente car pas assez malades.\r\n\r\n10:01:00:05  10:01:02:20\r\n{\\an1}F.Fernex et P.Boschetti\r\nont mis le doigt\r\n\r\n10:01:03:01  10:01:07:18\r\n{\\an1}sur un dysfonctionnement grave et\r\nmajeur de notre syst\u00e8me d'assurances.\r\n\r\n10:01:07:23  10:01:12:12\r\n{\\an1}Nos interlocuteurs ont cotis\u00e9\r\ntoute leur vie pour \u00eatre couverts.\r\n\r\n10:01:12:17  10:01:15:14\r\nIls se sentent l\u00e2ch\u00e9s\r\n par l'Etat social.\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:17:00\r\n     Regardez.\r\n\r\n10:01:17:05  10:01:21:00\r\n        Une cloche sonne\r\n\r\n10:01:21:05  10:01:23:22\r\n-Marie-France a une sant\u00e9 fragile\r\n\r\n10:01:24:03  10:01:27:18\r\n   qui l'emp\u00eache de travailler\r\n    depuis plus de trois ans.\r\n\r\n10:01:27:23  10:01:29:16\r\n     Pourtant, elle n'a re\u00e7u\r\n\r\n10:01:29:21  10:01:32:12\r\n aucune aide d'aucune assurance.\r\n\r\n10:01:32:17  10:01:35:23\r\n-Pour le ch\u00f4mage je suis trop malade.\r\n\r\n10:01:36:04  10:01:38:22\r\n     Et pour l'AI, pas assez malade.\r\n\r\n10:01:39:03  10:01:42:04\r\nEt \u00e7a, c'est difficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:01:42:09  10:01:45:01\r\n -Trop malade, et en m\u00eame temps\r\n\r\n10:01:45:06  10:01:46:23\r\n        pas assez malade.\r\n\r\n10:01:47:04  10:01:50:11\r\n    C'est l'\u00e9trange situation\r\n        de Marie-France,\r\n\r\n10:01:50:16  10:01:54:16\r\n       recal\u00e9e \u00e0 la fois\r\n\u00e0 l'assurance ch\u00f4mage et \u00e0 l'AI.\r\n\r\n10:01:56:16  10:01:59:07\r\nMarie-France n'est pas la seule.\r\n\r\n10:01:59:11  10:02:02:08\r\nIls sont des milliers \u00e0 \u00eatre pi\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n10:02:02:12  10:02:03:20\r\n        par cette faille.\r\n\r\n10:02:21:15  10:02:25:06\r\n     A 53 ans, Marie-France\r\n   a toute une vie d'ouvri\u00e8re\r\n\r\n10:02:25:11  10:02:28:12\r\n         derri\u00e8re elle,\r\n  une vie de travail commenc\u00e9e\r\n\r\n10:02:28:17  10:02:30:17\r\n     d\u00e8s l'\u00e2ge de seize ans,\r\n\r\n10:02:30:22  10:02:32:15\r\n        en usine surtout.\r\n\r\n10:02:32:20  10:02:34:20\r\n      Pas toujours facile.\r\n\r\n10:02:36:10  10:02:38:02\r\n       A force de volont\u00e9,\r\n\r\n10:02:38:07  10:02:41:08\r\n         elle deviendra\r\n  op\u00e9ratrice sur machine-outil\r\n\r\n10:02:41:12  10:02:46:13\r\n dans une entreprise travaillant\r\n  pour l'industrie automobile,\r\n\r\n10:02:46:18  10:02:49:10\r\n         o\u00f9 elle finira\r\n     par diriger un atelier.\r\n\r\n10:02:53:15  10:02:57:14\r\n         Il y a six ans,\r\nses ennuis de sant\u00e9 commen\u00e7aient,\r\n\r\n10:02:57:19  10:02:59:09\r\n      et se sont aggrav\u00e9s.\r\n\r\n10:02:59:13  10:03:01:04\r\n      Depuis quelque temps,\r\n\r\n10:03:01:09  10:03:05:02\r\n         sa vie se d\u00e9roule\r\nentre les deux extr\u00e9mit\u00e9s de ce pont\r\n\r\n10:03:05:07  10:03:07:04\r\n    qui l'am\u00e8ne de chez elle\r\n\r\n10:03:07:09  10:03:11:19\r\n au centre de soins de Tramelan,\r\n      dans le Jura bernois.\r\n\r\n10:03:18:04  10:03:22:10\r\n -Mes douleurs de dos, des fois,\r\n  sur 10 sur 10, je suis \u00e0 11.\r\n\r\n10:03:23:17  10:03:26:17\r\n          Les douleurs\r\n    durent toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:03:26:22  10:03:28:19\r\n     Mon corps ne peut plus.\r\n\r\n10:03:30:08  10:03:32:04\r\n           -Celle-l\u00e0 vous fait mal.\r\n\r\n10:03:37:07  10:03:41:11\r\n          Le probl\u00e8me, c'est qu'elle\r\n        est coll\u00e9e depuis longtemps.\r\n\r\n10:03:41:15  10:03:45:07\r\n  -Je dois \u00eatre \u00e0 25 op\u00e9rations\r\n      en moins de dix ans.\r\n\r\n10:03:47:02  10:03:49:14\r\n Et la derni\u00e8re, l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n10:03:50:23  10:03:53:19\r\n-Marie-France cumule les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:03:56:23  10:04:00:02\r\nTout commence par de fortes douleurs\r\n\r\n10:04:00:07  10:04:02:05\r\n       \u00e0 la jambe gauche,\r\n\r\n10:04:02:10  10:04:06:09\r\npuis dans les bras et les \u00e9paules,\r\n        o\u00f9 l'on soup\u00e7onne\r\n\r\n10:04:06:13  10:04:08:14\r\n    des l\u00e9sions articulaires.\r\n\r\n10:04:08:19  10:04:11:14\r\n     Et surtout dans le dos\r\n        o\u00f9 une \u00e9lectrode\r\n\r\n10:04:11:19  10:04:15:01\r\n         a \u00e9t\u00e9 implant\u00e9e\r\n   dans la colonne vert\u00e9brale.\r\n\r\n10:04:16:12  10:04:20:14\r\n           Un dispositif\r\nqui n\u00e9cessite tout un appareillage.\r\n\r\n10:04:20:19  10:04:23:14\r\nQu'est-ce que c'est, cet appareil ?\r\n\r\n10:04:23:19  10:04:28:00\r\n          -C'est pour recharger\r\n    ma pile que j'ai dans le ventre.\r\n\r\n10:04:28:05  10:04:31:05\r\n-Cette pile alimente l'\u00e9lectrode\r\n\r\n10:04:31:10  10:04:33:16\r\ncens\u00e9e r\u00e9duire certaines douleurs.\r\n\r\n10:04:33:21  10:04:36:02\r\n      Mais son installation\r\n\r\n10:04:36:07  10:04:38:08\r\n  a eu de graves cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:04:38:12  10:04:41:15\r\n           -Le dos est compl\u00e8tement\r\n               d\u00e9moli avec \u00e7a.\r\n\r\n10:04:41:20  10:04:45:06\r\n       -Depuis qu'on vous\r\n   a install\u00e9 ce dispositif ?\r\n\r\n10:04:45:11  10:04:50:03\r\n    -Je ne peux presque plus bouger,\r\n       je ne peux plus me baisser.\r\n\r\n10:04:51:05  10:04:54:12\r\nJe ne peux pas attacher mes souliers,\r\n\r\n10:04:54:17  10:04:58:21\r\n          je ne peux pas ramasser \r\n          quelque chose par terre.\r\n\r\n10:04:59:02  10:05:01:10\r\n   Ca devient une catastrophe.\r\n\r\n10:05:01:14  10:05:05:17\r\n       -Au fur et \u00e0 mesure\r\nque ses ennuis se sont multipli\u00e9s,\r\n\r\n10:05:05:22  10:05:08:23\r\n     sa position au travail\r\n        s'est d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n10:05:09:04  10:05:12:18\r\n       -La derni\u00e8re ann\u00e9e,\r\n    j'ai travaill\u00e9 qu'\u00e0 40 %.\r\n\r\n10:05:12:23  10:05:17:21\r\n  J'arrivais pas \u00e0 tenir debout\r\nplus de 4 h, c'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n10:05:18:02  10:05:20:02\r\n            Quand on est responsable\r\n\r\n10:05:20:07  10:05:23:12\r\nd'un atelier \u00e0 40 %, c'est un peu...\r\n\r\n10:05:23:17  10:05:25:18\r\n                         Pas assez.\r\n\r\n10:05:25:23  10:05:28:16\r\nJ'ai perdu mon travail suite \u00e0 \u00e7a,\r\n\r\n10:05:28:21  10:05:31:11\r\n     beaucoup d'absent\u00e9isme.\r\n\r\n10:05:31:15  10:05:35:00\r\n           Une moyenne\r\n  de deux op\u00e9rations par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:05:35:05  10:05:37:15\r\n     -On vous a licenci\u00e9e ?\r\n                        -Exactement.\r\n\r\n10:05:37:20  10:05:39:15\r\n           On m'a licenci\u00e9e fin 2014.\r\n\r\n10:05:39:20  10:05:45:07\r\nJe les comprends, mais \u00e7a m'a mise\r\ndans une situation catastrophique.\r\n\r\n10:05:45:11  10:05:49:17\r\n-Est-ce que vous vous \u00eates pr\u00e9sent\u00e9e\r\n      \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage ?\r\n\r\n10:05:49:22  10:05:52:13\r\n               -Je me suis pr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n10:05:52:18  10:05:55:21\r\n            Le dossier a \u00e9t\u00e9 ouvert,\r\n                  mais vite referm\u00e9.\r\n\r\n10:05:56:02  10:05:58:18\r\n           -Pourquoi ?\r\n              -Parce que trop malade\r\n\r\n10:05:58:23  10:06:01:22\r\n   pour le ch\u00f4mage pour \u00eatre plac\u00e9e.\r\n\r\n10:06:02:03  10:06:03:23\r\n                Inapte au placement.\r\n\r\n10:06:04:04  10:06:07:04\r\n -Et vous \u00eates all\u00e9e voir l'AI.\r\n                             -Oui.\r\n\r\n10:06:07:09  10:06:12:09\r\n-Quelle a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9cision de l'AI ?\r\n       -La rente \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 100 %\r\n\r\n10:06:12:13  10:06:15:10\r\n parce que je suis pas assez malade.\r\n\r\n10:06:15:14  10:06:18:00\r\n -Son m\u00e9decin l'estime incapable\r\n\r\n10:06:18:05  10:06:21:16\r\n     \u00e0 100 % de travailler,\r\n     mais l'AI le conteste,\r\n\r\n10:06:21:21  10:06:24:20\r\n       et ne lui reconna\u00eet\r\n       aucune invalidit\u00e9.\r\n\r\n10:06:31:12  10:06:34:23\r\nUne bataille d'experts s'ensuit,\r\n        et Marie-France\r\n\r\n10:06:35:04  10:06:37:21\r\n recourt contre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:06:40:09  10:06:42:14\r\n  Comme des milliers d'autres,\r\n\r\n10:06:42:19  10:06:46:18\r\n    Marie-France est tomb\u00e9e\r\n  dans un v\u00e9ritable trou noir.\r\n\r\n10:06:46:23  10:06:51:06\r\n    Pour le ch\u00f4mage ou l'AI,\r\n  ces personnes n'existent pas.\r\n\r\n10:06:51:11  10:06:53:12\r\n     Elles sont invisibles.\r\n\r\n10:06:55:09  10:06:59:01\r\n         Un \u00e9tat de fait\r\n   que conna\u00eet bien cet avocat\r\n\r\n10:06:59:06  10:07:02:21\r\n           sp\u00e9cialis\u00e9\r\n  dans le droit des assurances.\r\n\r\n10:07:03:02  10:07:06:13\r\n    Des dizaines de milliers\r\n    de personnes vivent \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:06:18  10:07:08:14\r\n                  -Oui, au minimum.\r\n\r\n10:07:08:19  10:07:11:20\r\n         Je pense \u00e0 toutes personnes\r\n\r\n10:07:12:01  10:07:15:19\r\n        qui viennent nous consulter,\r\n             aux nombreuses affaires\r\n\r\n10:07:16:00  10:07:17:11\r\n       qu'on a \u00e0 traiter.\r\n\r\n10:07:17:15  10:07:21:22\r\n  Les gens sont tr\u00e8s discrets, \r\n ils sont souvent pris en charge\r\n\r\n10:07:22:03  10:07:24:07\r\n    par leur propre famille.\r\n\r\n10:07:24:11  10:07:31:08\r\n      Et pour les gens qui n'ont pas\r\n   de proches qui peuvent les aider,\r\n\r\n10:07:31:12  10:07:36:00\r\n           ils doivent aller frapper\r\n      \u00e0 l'aide sociale avec parfois,\r\n\r\n10:07:36:05  10:07:41:05\r\n       pour certains, des sentiments\r\n     d'humiliation durs \u00e0 supporter.\r\n\r\n10:07:41:10  10:07:43:12\r\n         -Comment on vit\r\n\r\n10:07:43:17  10:07:46:01\r\n    une situation comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:46:06  10:07:51:14\r\n  -On se retrouve dans une situation\r\n     d\u00e9j\u00e0 financi\u00e8re: je fais quoi ?\r\n\r\n10:07:51:19  10:07:55:07\r\n                     Je fais quoi ?\r\n             Je dois me diriger o\u00f9 ?\r\n\r\n10:07:55:11  10:07:59:00\r\n   Y a pas de ch\u00f4mage, y a pas d'AI.\r\n\r\n10:07:59:05  10:08:02:13\r\n                      On m'a dit:\r\n          \"Il faut aller au social.\"\r\n\r\n10:08:02:18  10:08:05:09\r\n         Je vais pas au social, moi.\r\n\r\n10:08:05:13  10:08:09:20\r\n    J'ai toujours travaill\u00e9,\r\n     je vais pas au social.\r\n\r\n10:08:11:01  10:08:13:23\r\n  -En fait, c'est une question\r\n\r\n10:08:14:04  10:08:16:03\r\n         de d\u00e9finition.\r\n\r\n10:08:16:08  10:08:18:20\r\n Le ch\u00f4mage examine si vous \u00eates\r\n\r\n10:08:19:01  10:08:22:11\r\n   pla\u00e7able ou non en emploi:\r\n         une incapacit\u00e9\r\n\r\n10:08:22:15  10:08:25:14\r\n de travail pour raison m\u00e9dicale\r\n\r\n10:08:25:19  10:08:30:05\r\n vous rend inapte au placement,\r\n et vous exclut de l'assurance.\r\n\r\n10:08:30:10  10:08:33:13\r\n          L'AI utilise\r\n la notion d'incapacit\u00e9 de gain.\r\n\r\n10:08:33:18  10:08:35:11\r\n       Or, une invalidit\u00e9\r\n\r\n10:08:35:16  10:08:37:15\r\n    ne signifie pas forc\u00e9ment\r\n\r\n10:08:37:20  10:08:40:00\r\n     une incapacit\u00e9 de gain.\r\n\r\n10:08:40:05  10:08:42:20\r\n  Il suffit parfois de trouver\r\n\r\n10:08:43:01  10:08:45:16\r\n           un travail\r\n    adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n10:08:45:21  10:08:48:12\r\nR\u00e9sultat: AI et ch\u00f4mage ont tendance\r\n\r\n10:08:48:17  10:08:50:17\r\n     \u00e0 se renvoyer la balle.\r\n\r\n10:08:52:19  10:08:55:02\r\n           -Ces gens \u00e0 qui on refuse\r\n\r\n10:08:55:07  10:08:57:11\r\n           les prestations sombrent.\r\n\r\n10:08:57:16  10:09:03:10\r\nJe pense qu'on fait pas une analyse\r\n globale du co\u00fbt r\u00e9el de ces cas.\r\n\r\n10:09:03:14  10:09:07:22\r\n              J'ai l'image qu'on est\r\n          dans un avion sans pilote.\r\n\r\n10:09:08:03  10:09:12:14\r\n                Chacun fait son job,\r\n et on n'a pas de vision d'ensemble,\r\n\r\n10:09:12:19  10:09:15:11\r\n     on n'a pas vraiment une volont\u00e9\r\n\r\n10:09:15:16  10:09:21:00\r\nde prendre les diff\u00e9rentes assurances\r\n         sociales de mani\u00e8re globale,\r\n\r\n10:09:21:05  10:09:24:12\r\n                        et de voir\r\n   quelle est la meilleure solution,\r\n\r\n10:09:24:17  10:09:27:08\r\n   la situation la plus \u00e9conomique.\r\n\r\n10:09:27:12  10:09:30:06\r\n     Beaucoup de situations\r\n        sont aberrantes.\r\n\r\n10:09:33:22  10:09:38:15\r\n-F\u00e9lix Wolffers dirige les services\r\n   sociaux de la ville de Berne,\r\n\r\n10:09:38:20  10:09:42:11\r\n qui g\u00e8rent 6'500 b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n       de l'aide sociale.\r\n\r\n10:09:42:15  10:09:44:23\r\n   Cet homme est sur le front.\r\n\r\n10:09:45:04  10:09:49:03\r\nIl lance un v\u00e9ritable cri d'alarme\r\n        devant la pratique\r\n\r\n10:09:49:08  10:09:53:17\r\nde plus en plus restrictive de l'AI\r\n      et de ses cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:09:55:17  10:09:57:23\r\n      -Le nombre de nouvelles rentes\r\n\r\n10:09:58:04  10:10:01:02\r\n       vers\u00e9es chaque ann\u00e9e par l'AI\r\n\r\n10:10:01:07  10:10:04:11\r\n    a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 depuis 2004.\r\n\r\n10:10:04:16  10:10:07:18\r\n    En 2016, 10'000 personnes\r\n\r\n10:10:07:23  10:10:10:06\r\n       de moins qu'en 2004\r\n\r\n10:10:10:11  10:10:13:16\r\n   ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par l'AI.\r\n\r\n10:10:15:05  10:10:17:16\r\nUne partie importante de ces gens\r\n\r\n10:10:17:21  10:10:21:08\r\n   finissent \u00e0 l'aide sociale\r\n      apr\u00e8s quelque temps.\r\n\r\n10:10:21:12  10:10:25:10\r\n    -Ils sont donc nombreux\r\n  \u00e0 sombrer dans cette faille.\r\n\r\n10:10:26:17  10:10:28:15\r\n     Mais il y a plus grave.\r\n\r\n10:10:35:02  10:10:39:02\r\n       Car m\u00eame pour ceux\r\n   qui touchent une rente AI,\r\n\r\n10:10:39:07  10:10:41:20\r\n la situation s'est fragilis\u00e9e.\r\n\r\n10:10:43:04  10:10:46:10\r\n    C'est le cas de Francisco\r\n        et de sa famille.\r\n\r\n10:10:46:14  10:10:48:20\r\n    Qu'est-ce que \u00e7a \u00e9voque,\r\n\r\n10:10:49:01  10:10:50:17\r\n      ce lieu, pour vous ?\r\n\r\n10:10:50:22  10:10:53:16\r\n-C'est le lieu o\u00f9, y a 26 ans,\r\n\r\n10:10:53:21  10:10:57:01\r\nmon p\u00e8re a eu son accident de v\u00e9lo.\r\n\r\n10:10:57:06  10:11:00:10\r\n  Le jour o\u00f9 la vie\r\nd'une famille a bascul\u00e9.\r\n\r\n10:11:03:15  10:11:06:04\r\n     -Un accident terrible:\r\n\r\n10:11:06:09  10:11:10:04\r\n       fracture du cr\u00e2ne,\r\n     coma pendant six mois,\r\n\r\n10:11:10:09  10:11:14:19\r\n      perte de l'oeil droit,\r\nfractures \u00e0 l'\u00e9paule et au poignet.\r\n\r\n10:11:15:00  10:11:18:01\r\n         L'AI reconna\u00eet\r\n    le handicap de Francisco,\r\n\r\n10:11:18:06  10:11:20:16\r\n et lui verse une rente \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:11:20:21  10:11:24:21\r\n     Avec le modeste salaire\r\nde son \u00e9pouse et sa petite rente,\r\n\r\n10:11:25:02  10:11:28:03\r\n           la famille\r\n  s'en sort tant bien que mal.\r\n\r\n10:11:28:08  10:11:30:05\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9, la physio ?\r\n\r\n10:11:30:10  10:11:31:18\r\n                     -Oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:11:32:22  10:11:36:18\r\n   -Mais au bout de douze ans,\r\n    l'AI r\u00e9vise son jugement.\r\n\r\n10:11:38:05  10:11:39:21\r\n                  -On a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s\r\n\r\n10:11:40:02  10:11:44:03\r\n                     que la rente AI\r\n                     serait coup\u00e9e,\r\n\r\n10:11:44:08  10:11:49:05\r\n que je devrais me d\u00e9brouiller avec \r\n le ch\u00f4mage, et chercher un travail.\r\n\r\n10:11:52:16  10:11:56:03\r\n     -Donc vous \u00eates pass\u00e9 \r\n     de rente AI \u00e0 100 %...\r\n\r\n10:11:56:08  10:11:57:13\r\n                        -Exactement.\r\n\r\n10:11:57:18  10:11:59:15\r\n   -A valide, apte pour aller\r\n\r\n10:11:59:20  10:12:01:19\r\n    sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:12:02:00  10:12:03:22\r\n    -A leur avis \u00e0 eux, oui.\r\n\r\n10:12:04:03  10:12:05:11\r\n        J'ai pas compris\r\n\r\n10:12:05:15  10:12:08:01\r\n  du premier coup, puis j'ai compris\r\n\r\n10:12:08:06  10:12:10:21\r\n                    qu'ils voulaient\r\n              se d\u00e9barrasser de moi.\r\n\r\n10:12:11:02  10:12:13:11\r\n Comme tant d'autres, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:12:16:17  10:12:19:17\r\n-Contrairement au m\u00e9decin traitant,\r\n\r\n10:12:19:22  10:12:22:15\r\nl'AI juge Francisco assez r\u00e9tabli\r\n\r\n10:12:22:20  10:12:25:10\r\n pour qu'il retravaille \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:12:25:14  10:12:27:13\r\n    Francisco voudrait bien,\r\n\r\n10:12:27:18  10:12:31:13\r\n      mais \u00e0 temps partiel\r\ncar les s\u00e9quelles de son accident\r\n\r\n10:12:31:18  10:12:34:15\r\n        restent lourdes:\r\n     c\u00e9cit\u00e9 de l'oeil droit,\r\n\r\n10:12:34:20  10:12:37:23\r\n        arthrose du genou\r\n      et douleurs dorsales,\r\n\r\n10:12:38:04  10:12:41:15\r\n          interdiction\r\n  de porter plus de dix kilos.\r\n\r\n10:12:41:20  10:12:45:02\r\n            -Y a rien de nouveau ?\r\n              -Non, toujours pareil.\r\n\r\n10:12:45:07  10:12:49:10\r\n      -Apr\u00e8s douze ans d'AI\r\net une sant\u00e9 \u00e0 ce point affaiblie,\r\n\r\n10:12:49:14  10:12:52:04\r\n       d\u00e9nicher une place,\r\n\r\n10:12:52:09  10:12:55:00\r\n        c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:12:55:05  10:13:00:14\r\n  -C'est pas toujours \u00e9vident, non, \r\n  c'est toujours des petits boulots.\r\n\r\n10:13:00:19  10:13:02:07\r\n        C'est difficile.\r\n\r\n10:13:02:11  10:13:05:01\r\n -Quel genre de petits boulots ?\r\n\r\n10:13:05:06  10:13:09:12\r\n-Un mois par-ci, deux mois par-l\u00e0\r\n       dans le nettoyage.\r\n\r\n10:13:09:17  10:13:13:21\r\n      -Vous avez jamais pu\r\n trouver une place plus stable ?\r\n\r\n10:13:14:02  10:13:16:07\r\n             -Non, franchement non.\r\n\r\n10:13:18:16  10:13:24:19\r\n -Ces petits boulots repr\u00e9sentaient\r\ndes salaires \u00e0 peu pr\u00e8s de combien ?\r\n\r\n10:13:25:00  10:13:28:10\r\n         -C'est minime,\r\n\u00e7a d\u00e9pend des heures de travail.\r\n\r\n10:13:28:14  10:13:33:03\r\n          Ca peut aller\r\n de 2'500 francs \u00e0 3'000 francs.\r\n\r\n10:13:33:08  10:13:34:22\r\n         Mais pas plus.\r\n\r\n10:13:37:20  10:13:39:22\r\n                 On doit vivre avec.\r\n\r\n10:13:42:09  10:13:44:09\r\n      -Ca vous f\u00e2che, \u00e7a ?\r\n\r\n10:13:44:13  10:13:46:22\r\n     -Enorm\u00e9ment, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:13:49:05  10:13:50:18\r\n        Pas que pour moi,\r\n\r\n10:13:50:23  10:13:55:05\r\n   mais aussi pour ma famille\r\n qui en subit les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:13:57:20  10:14:01:08\r\n        -Cette pr\u00e9carit\u00e9\r\n   a aggrav\u00e9 les difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:14:01:12  10:14:04:15\r\nCela a d\u00e9stabilis\u00e9 toute la famille.\r\n\r\n10:14:05:22  10:14:10:10\r\n    -Je suis parti une fois\r\n de la maison, j'ai d\u00fb revenir,\r\n\r\n10:14:10:14  10:14:13:07\r\n            car c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n\r\n10:14:13:11  10:14:15:22\r\n              que tout s'est \u00e9croul\u00e9.\r\n\r\n10:14:16:03  10:14:19:04\r\n          Je suis revenu \u00e0 la maison\r\n                    avec mon salaire\r\n\r\n10:14:19:09  10:14:22:04\r\n              pour aider mes parents\r\n                   \u00e0 payer le loyer.\r\n\r\n10:14:23:10  10:14:27:19\r\n     C'est l'inverse d'une situation\r\n     normale, d'une famille standard\r\n\r\n10:14:28:00  10:14:32:20\r\n   o\u00f9 les parents sont l\u00e0 pour aider\r\n   les enfants, pour les conseiller.\r\n\r\n10:14:33:01  10:14:34:15\r\n                Moi c'est l'inverse:\r\n\r\n10:14:34:20  10:14:38:06\r\nje suis l\u00e0 pour aider mes parents,\r\n         les conseiller,\r\n\r\n10:14:38:11  10:14:41:03\r\n            essayer\r\nde leur sortir la t\u00eate de l'eau.\r\n\r\n10:14:41:08  10:14:43:19\r\nJ'ai pris un peu le r\u00f4le de l'AI.\r\n\r\n10:14:44:00  10:14:45:22\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:14:46:03  10:14:51:05\r\n...\r\n\r\n10:14:51:10  10:14:53:06\r\n     -Val\u00e9rie, qui souhaite\r\n\r\n10:14:53:11  10:14:55:04\r\n     pr\u00e9server son anonymat\r\n\r\n10:14:55:09  10:14:59:06\r\n pour raisons professionnelles,\r\n    a fait comme son fr\u00e8re.\r\n\r\n10:14:59:11  10:15:02:08\r\n     -Je re\u00e7ois mon salaire,\r\n        et c'est \u00e0 peine\r\n\r\n10:15:02:12  10:15:06:00\r\n  si je garde 200 frs pour moi\r\n      pour vivre le mois,\r\n\r\n10:15:06:05  10:15:10:14\r\net tout le reste\r\nc'est pour la survie du foyer.\r\n\r\n10:15:13:00  10:15:14:23\r\n      C'est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n10:15:15:04  10:15:17:10\r\n        de se projeter dans le futur\r\n\r\n10:15:17:14  10:15:21:08\r\n         car \u00e7a fait quelques ann\u00e9es\r\n           qu'on est dans ce p\u00e9trin.\r\n\r\n10:15:21:12  10:15:23:18\r\nDonc, du coup,\r\n\r\n10:15:23:23  10:15:27:12\r\nquand c'est \u00e0 long terme,\r\n\r\n10:15:27:17  10:15:30:18\r\nc'est un peu dur, on perd espoir.\r\n\r\n10:15:32:08  10:15:33:21\r\nC'est lourd.\r\n\r\n10:15:36:08  10:15:38:01\r\n      -Alors, r\u00e9capitulons.\r\n\r\n10:15:38:06  10:15:40:09\r\n   Ch\u00f4mage et AI sont devenus\r\n\r\n10:15:40:13  10:15:43:01\r\n        plus restrictifs,\r\n       et ils se renvoient\r\n\r\n10:15:43:06  10:15:46:20\r\n    les assur\u00e9s ind\u00e9sirables\r\n  comme une balle de ping-pong.\r\n\r\n10:15:47:01  10:15:49:23\r\n    Si bien qu'il n'y a plus\r\n       que l'aide sociale\r\n\r\n10:15:50:04  10:15:52:11\r\n  pour ces laiss\u00e9s-pour-compte.\r\n\r\n10:16:02:21  10:16:07:09\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9boussol\u00e9e compl\u00e8tement,\r\n     j'ai paniqu\u00e9, et c'est l\u00e0\r\n\r\n10:16:07:13  10:16:10:13\r\n        que la d\u00e9pression est venue.\r\n\r\n10:16:10:18  10:16:13:17\r\n        Je savais pas o\u00f9 me diriger,\r\n\r\n10:16:13:22  10:16:17:18\r\n               je savais pas du tout\r\n     quel chemin il fallait prendre.\r\n\r\n10:16:17:23  10:16:20:12\r\n       Quand on se retrouve sans AI,\r\n\r\n10:16:20:17  10:16:23:23\r\n sans ch\u00f4mage, on nous dit pas:\r\n\r\n10:16:24:04  10:16:26:08\r\n   \"Y a cette possibilit\u00e9-l\u00e0.\"\r\n\r\n10:16:26:12  10:16:28:05\r\n     Je me suis renseign\u00e9e,\r\n\r\n10:16:28:10  10:16:33:04\r\n{\\an3}    et on m'a conseill\u00e9 d'aller voir\r\n au social si j'\u00e9tais un cas social.\r\n\r\n10:16:33:09  10:16:35:11\r\n         Oui, je suis un cas social.\r\n\r\n10:16:35:16  10:16:40:03\r\n-C'est justement ce qui inqui\u00e8te \r\nle directeur des services sociaux\r\n\r\n10:16:40:08  10:16:42:08\r\n      de la ville de Berne.\r\n\r\n10:16:42:12  10:16:46:04\r\n    -Cela fait que les co\u00fbts\r\n  de l'aide sociale augmentent.\r\n\r\n10:16:46:09  10:16:48:19\r\n                    La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:16:49:00  10:16:52:23\r\n          et les assurances sociales\r\n\r\n10:16:53:04  10:16:57:07\r\n           d\u00e9pensent moins d'argent,\r\n        mais cela se fait sur le dos\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:01:11\r\n   des communes et des cantons\r\n  qui financent l'aide sociale.\r\n\r\n10:17:01:16  10:17:05:11\r\n-Un surplus de co\u00fbts que F.Wolffers\r\n      \u00e9value \u00e0 3 mios de frs\r\n\r\n10:17:05:16  10:17:08:10\r\n  sur trois ans pour sa ville.\r\n\r\n10:17:08:14  10:17:11:17\r\n        Six autres villes\r\n     ont fait le m\u00eame bilan.\r\n\r\n10:17:11:22  10:17:14:16\r\nLa baisse des nouvelles rentes AI\r\n\r\n10:17:14:21  10:17:18:09\r\n        g\u00e9n\u00e8re une hausse\r\n    des cas \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n10:17:23:02  10:17:27:07\r\n   L'aide sociale est devenue\r\nla voiture-balai des assurances,\r\n\r\n10:17:27:11  10:17:30:12\r\n       alors qu'elle n'est\r\n      pas con\u00e7ue pour cela.\r\n\r\n10:17:30:17  10:17:36:03\r\nContrairement \u00e0 l'AI ou au ch\u00f4mage,\r\n      elle n'est pas \u00e9quip\u00e9e\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:40:17\r\n  pour accompagner durablement\r\n  ces personnes en difficult\u00e9.\r\n\r\n10:17:40:22  10:17:44:03\r\n   Eliane et son mari Fran\u00e7ois\r\n         le savent bien.\r\n\r\n10:17:44:08  10:17:47:23\r\n          Leur situation\r\nressemble \u00e0 celle de Marie-France.\r\n\r\n10:17:48:04  10:17:52:11\r\n   Aujourd'hui, ils viennent\r\nretirer un recommand\u00e9 inqui\u00e9tant\r\n\r\n10:17:52:15  10:17:54:01\r\n           \u00e0 la poste.\r\n\r\n10:17:54:06  10:17:57:04\r\n-Vous avez une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 ?\r\n\r\n10:17:57:09  10:17:58:18\r\n         -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:17:58:23  10:18:01:10\r\n   -Vous savez ce que c'est ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:18:01:14  10:18:03:14\r\n   -Ca joue ? Vous le prenez ?\r\n\r\n10:18:03:19  10:18:05:17\r\n   -On n'a pas trop le choix.\r\n\r\n10:18:05:22  10:18:10:03\r\n -Vous pouvez faire opposition \r\napr\u00e8s \u00e0 l'Office des poursuites.\r\n\r\n10:18:10:08  10:18:11:13\r\n              -OK.\r\n\r\n10:18:11:18  10:18:14:05\r\n   -Donc on le prend comme \u00e7a.\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:18:14:10  10:18:16:08\r\n      -Merci, bon week-end.\r\n\r\n10:18:16:12  10:18:18:22\r\n   -Bonne journ\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n10:18:23:05  10:18:25:12\r\n             -On rentre \u00e0 la maison.\r\n                      -Oui.\r\n\r\n10:18:28:19  10:18:33:05\r\n-Autre cons\u00e9quence de cette faille\r\n       entre AI et ch\u00f4mage:\r\n\r\n10:18:33:10  10:18:34:22\r\n            l'argent.\r\n\r\n10:18:42:22  10:18:45:00\r\n   C'est la premi\u00e8re poursuite\r\n\r\n10:18:45:05  10:18:46:23\r\n       que vous recevez ?\r\n\r\n10:18:47:04  10:18:49:14\r\n     -Oui, c'est \u00e0 cause des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:18:49:19  10:18:51:16\r\n     -On vous r\u00e9clame quoi ?\r\n\r\n10:18:51:21  10:18:55:08\r\n-C'est les imp\u00f4ts de 11'032,20 frs.\r\n\r\n10:18:55:12  10:18:59:09\r\nC'est pas facile,\r\n\u00e7a veut dire que l\u00e0, maintenant,\r\n\r\n10:18:59:13  10:19:02:00\r\non est dans une situation...\r\n\r\n10:19:03:13  10:19:06:09\r\nAssez... La descente aux enfers !\r\n\r\n10:19:07:22  10:19:12:06\r\n  -On savait qu'une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\r\n          allait nous tomber dessus.\r\n\r\n10:19:12:11  10:19:15:22\r\n            Mais on esp\u00e8re toujours,\r\n               tant qu'on l'a pas...\r\n\r\n10:19:16:03  10:19:19:07\r\n                Mais quand \u00e7a tombe,\r\n                \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:19:19:11  10:19:23:05\r\n          -Vous craignez\r\nque d'autres poursuites arrivent ?\r\n\r\n10:19:23:10  10:19:26:13\r\n-Les imp\u00f4ts pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n10:19:26:18  10:19:31:13\r\n     Si on ne peut plus payer\r\ncertaines choses, \u00e7a va continuer.\r\n\r\n10:19:31:18  10:19:36:20\r\n   Ca sera peut-\u00eatre l'assurance\r\n maladie, la voiture en leasing...\r\n\r\n10:19:38:01  10:19:40:01\r\nC'est un engrenage.\r\n\r\n10:19:40:06  10:19:42:18\r\n    -On va essayer d'avancer,\r\n\r\n10:19:42:23  10:19:44:07\r\nsi on arrive.\r\n\r\n10:19:44:11  10:19:49:01\r\n  -Eliane et Fran\u00e7ois vivaient\r\nune vie modeste mais tranquille,\r\n\r\n10:19:49:06  10:19:52:11\r\n      tr\u00e8s loin de l'enfer\r\n      et de cet engrenage.\r\n\r\n10:19:52:15  10:19:54:10\r\n-Vas-y doucement.\r\n\r\n10:19:54:14  10:19:56:14\r\n-Je peux m\u00eame pas...\r\n\r\n10:19:57:19  10:19:59:07\r\nIl veut pas.\r\n\r\n10:19:59:11  10:20:02:11\r\n-N'insiste pas,\r\nsinon tu vas te casser.\r\n\r\n10:20:02:15  10:20:06:14\r\nSi demain tu es \u00e0 nouveau couch\u00e9e,\r\nc'est pas possible.\r\n\r\n10:20:06:19  10:20:10:05\r\n       -Tous deux ouvriers\r\n   depuis leur plus jeune \u00e2ge,\r\n\r\n10:20:10:10  10:20:13:02\r\n       ils ont travaill\u00e9, \r\n       beaucoup travaill\u00e9.\r\n\r\n10:20:13:07  10:20:17:11\r\n Fran\u00e7ois comme manutentionnaire\r\n   dans diverses entreprises,\r\n\r\n10:20:17:15  10:20:21:20\r\n  Eliane en tant que vendeuse,\r\n puis op\u00e9ratrice en horlogerie.\r\n\r\n10:20:22:01  10:20:24:21\r\nLes ennuis commencent il y a six ans\r\n\r\n10:20:25:02  10:20:29:01\r\n  avec les probl\u00e8mes de sant\u00e9 \r\n  d'Eliane: douleurs aux bras,\r\n\r\n10:20:29:06  10:20:32:10\r\naux mains et aux pieds, une scoliose\r\n\r\n10:20:32:14  10:20:35:09\r\nqu'elle a d\u00fb op\u00e9rer, polyarthrite.\r\n\r\n10:20:41:09  10:20:43:11\r\n    Eliane perd son travail.\r\n\r\n10:20:43:15  10:20:46:23\r\n        Et c'est le d\u00e9but\r\n    du parcours du combattant\r\n\r\n10:20:47:04  10:20:50:01\r\n\u00e0 travers les assurances sociales.\r\n\r\n10:20:50:06  10:20:52:00\r\n      -Ils m'ont licenci\u00e9e\r\n\r\n10:20:52:05  10:20:55:17\r\n       en me conseillant\r\n d'aller m'inscrire au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:20:56:22  10:20:58:15\r\nCe que j'ai fait.\r\n\r\n10:20:58:20  10:21:02:03\r\nMais au ch\u00f4mage...\r\n\r\n10:21:02:08  10:21:06:05\r\nVu que j'\u00e9tais m\u00eame pas\r\ncapable de travailler \u00e0 20 %\r\n\r\n10:21:06:10  10:21:09:04\r\ncar j'\u00e9tais en incapacit\u00e9 \u00e0 100 %,\r\n\r\n10:21:09:09  10:21:11:17\r\n ils sont pas entr\u00e9s en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:21:11:22  10:21:14:08\r\nJe n'ai pas eu droit au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:21:14:12  10:21:17:09\r\n   J'ai pos\u00e9 la demande \u00e0 l'AI\r\n\r\n10:21:17:13  10:21:22:13\r\nen janvier 2015, et en octobre 2015,\r\nils ont fait une pr\u00e9-orientation,\r\n\r\n10:21:22:18  10:21:25:16\r\nestimant que j'\u00e9tais invalide \u00e0 18 %.\r\n\r\n10:21:25:21  10:21:29:23\r\nDonc ils entraient pas en mati\u00e8re,\r\net j'ai fait recours.\r\n\r\n10:21:33:18  10:21:36:22\r\n -Pour avoir droit \u00e0 une rente,\r\n        il faut que l'AI\r\n\r\n10:21:37:03  10:21:40:15\r\nreconnaisse un degr\u00e9 d'invalidit\u00e9\r\n        d'au moins 40 %.\r\n\r\n10:21:42:08  10:21:43:21\r\n         Donc vous \u00eates\r\n\r\n10:21:44:02  10:21:47:08\r\n          trop malade\r\npour \u00eatre \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage,\r\n\r\n10:21:47:12  10:21:50:05\r\n       et pas assez malade\r\n        pour \u00eatre \u00e0 l'AI.\r\n\r\n10:21:50:10  10:21:53:00\r\n-Exactement.\r\n      -Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:21:53:05  10:21:55:11\r\n-C'est bien triste, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:21:55:15  10:21:59:10\r\nOn est aid\u00e9s de nulle part,\r\nje vois pas de solution.\r\n\r\n10:21:59:14  10:22:01:04\r\n           Je sais pas.\r\n\r\n10:22:01:09  10:22:04:19\r\n             C'est...\r\n  C'est pas une mauvaise volont\u00e9\r\n\r\n10:22:05:00  10:22:09:22\r\nde ma part, c'est vraiment \r\nmon corps qui ne suit plus.\r\n\r\n10:22:11:03  10:22:13:16\r\n     -Jusqu'en octobre 2016,\r\n\r\n10:22:13:21  10:22:18:22\r\nEliane a eu droit aux indemnit\u00e9s\r\nperte de gain en cas de maladie.\r\n\r\n10:22:19:03  10:22:21:04\r\n       Ensuite, plus rien.\r\n\r\n10:22:21:09  10:22:26:01\r\n-Je suis all\u00e9e aux oeuvres sociales\r\n        demander de l'aide.\r\n\r\n10:22:26:06  10:22:29:13\r\nMalheureusement,\r\nmon mari a 6 frs de trop,\r\n\r\n10:22:29:18  10:22:33:02\r\net nous ne pouvons pas\r\navoir d'aide sociale.\r\n\r\n10:22:33:07  10:22:36:01\r\n -Pour une diff\u00e9rence de 6 frs.\r\n   -Oui.\r\n\r\n10:22:36:06  10:22:40:23\r\n-Vous \u00eates trop riches de 6 frs.\r\n-Oui, on est trop riches de 6 frs.\r\n\r\n10:22:44:00  10:22:48:19\r\n        -Pas de ch\u00f4mage,\r\n  pas d'AI, pas d'aide sociale.\r\n\r\n10:22:49:00  10:22:51:03\r\n   Le couple vit actuellement\r\n\r\n10:22:51:08  10:22:55:23\r\n sur le seul revenu de Fran\u00e7ois\r\n  qui est en arr\u00eat de travail\r\n\r\n10:22:56:04  10:22:58:23\r\nsuite \u00e0 deux op\u00e9rations d'une main.\r\n\r\n10:23:08:06  10:23:11:11\r\n       -Malheureusement,\r\n   son entreprise d\u00e9localise.\r\n\r\n10:23:11:15  10:23:15:00\r\n     Il touchera son salaire\r\n     jusqu'en juin prochain.\r\n\r\n10:23:15:05  10:23:17:04\r\n    Pass\u00e9 ce d\u00e9lai, myst\u00e8re.\r\n\r\n10:23:18:20  10:23:21:18\r\nPour l'heure, ils se d\u00e9brouillent\r\n\r\n10:23:21:23  10:23:27:00\r\n        comme ils peuvent\r\n avec les 3'200 frs de Fran\u00e7ois.\r\n\r\n10:23:28:23  10:23:31:19\r\n-On a presque 3'000 frs de factures.\r\n\r\n10:23:32:00  10:23:34:03\r\n                   -Il nous reste...\r\n     -300 frs.\r\n\r\n10:23:34:08  10:23:35:17\r\n                       -300-400 frs.\r\n\r\n10:23:35:22  10:23:40:17\r\nOn est toujours en train de tricoter,\r\n                    c'est ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n10:23:40:22  10:23:43:09\r\n      En arriver l\u00e0, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:23:43:13  10:23:48:19\r\n     On a travaill\u00e9 toute notre vie,\r\n     et on en arrive \u00e0 ce point-l\u00e0.\r\n\r\n10:23:49:00  10:23:51:00\r\n           C'est de la folie, quoi.\r\n\r\n10:23:51:05  10:23:54:11\r\n      Je suis remont\u00e9, je suis amer.\r\n\r\n10:23:54:16  10:23:57:10\r\n            Toutes les institutions\r\n\r\n10:23:57:14  10:23:59:07\r\n                 cens\u00e9es nous aider\r\n\r\n10:23:59:11  10:24:01:20\r\n               se lancent la balle.\r\n\r\n10:24:02:01  10:24:05:05\r\n                   \"C'est pas nous,\r\n                     c'est eux.\"\r\n\r\n10:24:05:10  10:24:08:02\r\n         Et nous, on est au milieu.\r\n\r\n10:24:08:07  10:24:12:12\r\n          Tant qu'on paie \u00e7a va; d\u00e8s\r\n qu'on n'arrive plus, d\u00e9merdez-vous.\r\n\r\n10:24:20:08  10:24:23:00\r\n    -Vous avez besoin d'aide.\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:24:23:05  10:24:25:22\r\n                     C'est s\u00fbr.\r\n-C'est un appel au secours.\r\n\r\n10:24:26:03  10:24:28:05\r\n   -Et vous ne la trouvez pas.\r\n\r\n10:24:28:10  10:24:30:19\r\n -Le social, c'est quand on est\r\n\r\n10:24:31:00  10:24:35:06\r\n            au fond du trou, et m\u00eame\r\n  avec les d\u00e9marches qu'on a faites,\r\n\r\n10:24:35:11  10:24:39:12\r\n           en \u00e9tant au fond du trou,\r\n        y a rien, y a 6 frs de trop.\r\n\r\n10:24:40:22  10:24:42:23\r\n      -Bref, le trou noir.\r\n\r\n10:24:46:13  10:24:48:19\r\n    A Berne, l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:24:49:00  10:24:52:03\r\n     des assurances sociales\r\n         est l'organisme\r\n\r\n10:24:52:08  10:24:54:11\r\n    qui chapeaute ce domaine.\r\n\r\n10:24:54:15  10:24:57:13\r\n  De plus en plus de personnes\r\n          se trouvent\r\n\r\n10:24:57:18  10:24:59:15\r\n      dans cette situation:\r\n\r\n10:24:59:20  10:25:03:20\r\n     ils sont trop malades\r\n  pour avoir droit au ch\u00f4mage,\r\n\r\n10:25:04:01  10:25:07:06\r\n          et pas assez\r\npour avoir droit \u00e0 une rente AI.\r\n\r\n10:25:07:11  10:25:09:07\r\n    Quel est votre constat ?\r\n\r\n10:25:09:11  10:25:12:14\r\n-On ne fait pas ce constat-l\u00e0.\r\n\r\n10:25:12:19  10:25:15:23\r\nOn a mis sur pied un monitorage\r\n\r\n10:25:16:04  10:25:21:02\r\nentre l'assurance ch\u00f4mage, l'aide\r\nsociale et l'assurance invalidit\u00e9,\r\n\r\n10:25:21:07  10:25:26:06\r\nqui examine ces mouvements d'assur\u00e9s\r\nentre ces trois organes sociaux.\r\n\r\n10:25:26:11  10:25:28:19\r\nEt on avait, je crois, en 2015\r\n\r\n10:25:29:00  10:25:30:20\r\n    environ 60'000 personnes\r\n\r\n10:25:31:01  10:25:34:16\r\n    qui \u00e9taient des nouveaux\r\n  b\u00e9n\u00e9ficiaires d'aide sociale.\r\n\r\n10:25:34:21  10:25:39:08\r\n   Et sur ces 60'000 personnes,\r\non avait entre 400 et 500 personnes\r\n\r\n10:25:39:12  10:25:43:02\r\nqui s'\u00e9taient annonc\u00e9es\r\naupr\u00e8s de l'aide sociale\r\n\r\n10:25:43:07  10:25:46:23\r\ncar on leur avait\r\nsupprim\u00e9 ou r\u00e9duit leurs rentes.\r\n\r\n10:25:47:04  10:25:50:07\r\nDonc c'est un effet\r\nqui, selon ce monitorage,\r\n\r\n10:25:50:11  10:25:52:18\r\nn'est pas pertinent pour valider\r\n\r\n10:25:52:23  10:25:54:12\r\n      cette affirmation-l\u00e0.\r\n\r\n10:25:54:17  10:25:57:00\r\n -Mais ce genre de calcul savant\r\n\r\n10:25:57:05  10:25:58:21\r\n     ne prend pas en compte\r\n\r\n10:25:59:02  10:26:02:04\r\n             des cas\r\ncomme celui de Fran\u00e7ois et Eliane.\r\n\r\n10:26:03:09  10:26:08:09\r\n Plusieurs sp\u00e9cialistes soulignent\r\nles manques de ce fameux monitoring.\r\n\r\n10:26:08:13  10:26:11:08\r\n         -Le monitoring\r\n     pose divers probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:26:11:12  10:26:13:17\r\n         L'AI elle-m\u00eame m'a confirm\u00e9\r\n\r\n10:26:13:22  10:26:15:23\r\n            qu'il y a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:26:16:04  10:26:19:18\r\n                    Les personnes\r\n      qui ne s'annoncent plus \u00e0 l'AI\r\n\r\n10:26:19:23  10:26:22:01\r\n         ne sont pas comptabilis\u00e9es.\r\n\r\n10:26:22:06  10:26:24:10\r\n        Ce monitoring ne refl\u00e8te pas\r\n\r\n10:26:24:14  10:26:27:17\r\n       la r\u00e9alit\u00e9 que nous observons\r\n                  tous les jours.\r\n\r\n10:26:27:22  10:26:30:02\r\n         -Pour l'Office\r\n\r\n10:26:30:07  10:26:34:03\r\n    des assurances sociales, \r\n    le probl\u00e8me n'existe pas.\r\n\r\n10:26:34:08  10:26:36:03\r\n      Mais il est bien r\u00e9el\r\n\r\n10:26:36:08  10:26:39:01\r\npour de nombreux services sociaux.\r\n\r\n10:26:39:06  10:26:41:05\r\n    Et le ping-pong continue.\r\n\r\n10:26:41:10  10:26:44:03\r\n          -On constate\r\n    dans certains offices AI\r\n\r\n10:26:44:08  10:26:48:21\r\n   une pression des cantons pour\r\nque les assur\u00e9s viennent s'annoncer\r\n\r\n10:26:49:02  10:26:52:00\r\naupr\u00e8s de l'assurance invalidit\u00e9\r\n\r\n10:26:52:05  10:26:54:22\r\nalors qu'ils sont \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n10:26:55:03  10:26:58:00\r\nCe n'est pas un objectif de l'AI\r\n\r\n10:26:58:05  10:27:00:12\r\nde d\u00e9gager en corner\r\n\r\n10:27:00:17  10:27:03:12\r\nun certain nombre de cas\r\n\r\n10:27:03:17  10:27:05:19\r\n  \u00e0 charge d'autres organismes.\r\n\r\n10:27:06:00  10:27:08:10\r\n  -Mais il n'en reste pas moins\r\n\r\n10:27:08:14  10:27:10:11\r\n    qu'ils sont des milliers\r\n\r\n10:27:10:16  10:27:13:19\r\n         \u00e0 se retrouver\r\n  sur le bas-c\u00f4t\u00e9 de la route,\r\n\r\n10:27:14:00  10:27:16:19\r\n         ces invisibles\r\n   de la statistique sociale.\r\n\r\n10:27:17:00  10:27:19:11\r\nEliane et Fran\u00e7ois ne savent pas\r\n\r\n10:27:19:15  10:27:22:11\r\n     comment ils vont vivre\r\n        dans cinq mois.\r\n\r\n10:27:29:06  10:27:33:18\r\n    Francisco vient de perdre\r\n    son dernier petit boulot.\r\n\r\n10:27:37:02  10:27:40:11\r\n          Marie-France\r\n  attend depuis trop longtemps\r\n\r\n10:27:40:16  10:27:44:18\r\n une r\u00e9ponse d\u00e9finitive de l'AI\r\n         \u00e0 son recours.\r\n\r\n10:28:00:11  10:28:02:18\r\n{\\an3}  -Nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission radio\r\n\r\n10:28:02:23  10:28:05:12\r\n{\\an3}         \"On en parle\" ont rassembl\u00e9\r\n\r\n10:28:05:17  10:28:07:22\r\n{\\an3}            dans un dossier en ligne\r\n\r\n10:28:08:03  10:28:11:23\r\n                une vaste enqu\u00eate\r\n        sur les assurances sociales.\r\n\r\n10:28:16:10  10:28:17:20\r\n{\\an1}Il y a quelques mois,\r\n\r\n10:28:18:01  10:28:20:15\r\nun garde-fronti\u00e8re suisse\r\n   \u00e9tait condamn\u00e9\r\n\r\n10:28:20:20  10:28:24:19\r\n{\\an1}pour avoir manqu\u00e9 de porter secours\r\n\u00e0 une migrante enceinte,\r\n\r\n10:28:25:00  10:28:28:13\r\n{\\an1}qui a perdu son b\u00e9b\u00e9\r\nlors d'une proc\u00e9dure d'expulsion.\r\n\r\n10:28:28:18  10:28:33:07\r\n{\\an1}L'affaire a braqu\u00e9 les projecteurs\r\nsur l'activit\u00e9 \u00e0 nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:28:33:11  10:28:37:11\r\n{\\an3} L'expulsion de familles de migrants\r\n            se fait quotidiennement,\r\n\r\n10:28:37:15  10:28:41:04\r\n{\\an3}       sans que l'on sache tr\u00e8s bien\r\n            dans quelles conditions.\r\n\r\n10:28:41:09  10:28:43:00\r\n               Les gardes-fronti\u00e8res,\r\n\r\n10:28:43:05  10:28:47:04\r\n{\\an3}           c'est une formation arm\u00e9e\r\n        et en uniforme tr\u00e8s discr\u00e8te\r\n\r\n10:28:47:09  10:28:50:15\r\n{\\an3}          qui n'aime pas communiquer\r\n                  sur ses activit\u00e9s.\r\n\r\n10:28:50:20  10:28:55:10\r\n{\\an1}Ce reportage d'un coll\u00e8gue de la\r\nt\u00e9l\u00e9vision tessinoise est pr\u00e9cieux.\r\n\r\n10:28:55:14  10:28:59:03\r\nIl a obtenu le libre acc\u00e8s\r\nau travail des douaniers,\r\n\r\n10:28:59:08  10:29:02:12\r\nle long de la fronti\u00e8re tessinoise\r\n   avec l'Italie.\r\n\r\n10:29:02:17  10:29:05:04\r\n{\\an1}Il a pu filmer ce qu'il voulait\r\n\r\n10:29:05:09  10:29:10:18\r\n{\\an1}et restituer ainsi le quotidien\r\nde ces agents de l'Etat tr\u00e8s expos\u00e9s.\r\n\r\n10:29:13:18  10:29:14:23\r\n          -Bloquez-le !\r\n\r\n10:29:15:04  10:29:16:09\r\n          Bloquez-le !\r\n\r\n10:29:16:13  10:29:20:08\r\n       La voiture acc\u00e9l\u00e8re\r\n\r\n10:29:20:12  10:29:24:08\r\n...\r\n\r\n10:29:24:12  10:29:34:18\r\n...\r\n\r\n10:29:34:23  10:29:49:22\r\n...\r\n\r\n10:29:51:16  10:29:53:21\r\nLes policiers parlent en italien\r\n\r\n10:29:54:02  10:29:57:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:58:02  10:30:09:23\r\n...\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:33:19\r\n-A la douane de Chiasso-Brogeda,\r\n\r\n10:30:34:00  10:30:39:12\r\n      des gardes-fronti\u00e8res\r\nviennent de prendre leur service.\r\n\r\n10:30:39:17  10:30:42:07\r\n    Un bus faisant la navette\r\n\r\n10:30:42:11  10:30:45:22\r\n    entre Milan et Hambourg \r\n    se pr\u00e9sente au contr\u00f4le.\r\n\r\n10:30:46:03  10:30:49:00\r\nUn moyen de transport bon march\u00e9\r\n\r\n10:30:49:05  10:30:52:17\r\n      toujours plus utilis\u00e9\r\n        par des migrants.\r\n\r\n10:30:52:22  10:30:55:16\r\n  -Qu'est-ce que vous avez trouv\u00e9 ?\r\n\r\n10:30:55:21  10:30:59:22\r\n{\\an3}    -Cette dame a un titre de voyage\r\n                   italien falsifi\u00e9.\r\n\r\n10:31:02:12  10:31:06:15\r\n      Avec un faux permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n10:31:13:04  10:31:17:07\r\n -Les migrants montent \u00e0 Milan \r\n et tentent de passer la douane\r\n\r\n10:31:17:11  10:31:19:05\r\n     avec de faux documents.\r\n\r\n10:31:19:10  10:31:21:19\r\nUne femme doit descendre du bus.\r\n\r\n10:31:25:18  10:31:28:11\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:31:43:16  10:31:45:22\r\n  -Une ressortissante de Gambie\r\n\r\n10:31:46:03  10:31:48:11\r\n  a un titre de voyage italien\r\n\r\n10:31:48:16  10:31:52:12\r\n         pour \u00e9trangers\r\net un permis de s\u00e9jour falsifi\u00e9.\r\n\r\n10:31:54:11  10:31:56:17\r\n  Elle veut aller en Allemagne.\r\n\r\n10:31:56:22  10:32:01:10\r\n Elle est enceinte de huit mois,\r\n       et l\u00e0, elle d\u00e9cide\r\n\r\n10:32:01:14  10:32:04:06\r\n  si elle veut demander l'asile\r\n             ou non.\r\n\r\n10:32:04:11  10:32:06:09\r\nJe te tiens au courant.\r\n\r\n10:32:06:13  10:32:10:19\r\nIl y a aussi un citoyen nig\u00e9rian,\r\nje crois, je te reconfirmerai.\r\n\r\n10:32:16:11  10:32:19:04\r\n        -Il est compl\u00e8tement vide ?\r\n\r\n10:32:20:15  10:32:22:01\r\n          Mon coll\u00e8gue\r\n\r\n10:32:22:06  10:32:25:08\r\na d\u00e9tect\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re contamination.\r\n\r\n10:32:25:12  10:32:27:04\r\n       -Aux stup\u00e9fiants ?\r\n\r\n10:32:27:09  10:32:29:12\r\n    -Aux stup\u00e9fiants, exact.\r\n\r\n10:32:29:17  10:32:31:23\r\n On va proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les\r\n\r\n10:32:32:04  10:32:33:13\r\n                   plus approfondis.\r\n\r\n10:32:33:18  10:32:35:20\r\n           Et si \u00e7a s'av\u00e8re positif,\r\n\r\n10:32:36:01  10:32:38:22\r\n{\\an3} on proc\u00e9dera au contr\u00f4le approfondi\r\n\r\n10:32:39:03  10:32:42:08\r\n                      des bagages\r\n          et de la cabine du camion.\r\n\r\n10:32:50:17  10:32:53:10\r\n-On a retrouv\u00e9 3,12 ng/mL de coca\u00efne\r\n\r\n10:32:53:14  10:32:56:21\r\n   sur les mains du chauffeur;\r\n     une valeur assez haute.\r\n\r\n10:32:57:02  10:33:00:23\r\n      Ca indique que c'est\r\n   un consommateur de coca\u00efne.\r\n\r\n10:33:01:04  10:33:04:00\r\n     Nous allons donc tout fouiller.\r\n\r\n10:34:03:23  10:34:15:11\r\n...\r\n\r\n10:34:15:15  10:34:18:06\r\n         -Nous avons un peu de tout.\r\n\r\n10:34:18:11  10:34:19:22\r\n                    Un joli m\u00e9lange.\r\n\r\n10:34:20:03  10:34:35:04\r\n...\r\n\r\n10:34:35:09  10:34:38:11\r\n-La diff\u00e9rence\r\nentre ces deux documents\r\n\r\n10:34:38:15  10:34:41:21\r\nest que celui de gauche\r\nest authentique\r\n\r\n10:34:42:02  10:34:45:17\r\net celui de droite est falsifi\u00e9.\r\n\r\n10:34:45:22  10:34:52:00\r\nIls ont tent\u00e9 de copier le filigrane,\r\nun des points de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:34:52:05  10:34:57:11\r\nPour se procurer ces contrefa\u00e7ons,\r\nils payent jusqu'\u00e0 400 euros.\r\n\r\n10:35:26:20  10:35:30:07\r\n      La jeune femme pleure\r\n\r\n10:35:47:22  10:35:51:19\r\n-En 2017, la majorit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n        venait d'Afrique.\r\n\r\n10:35:52:00  10:35:55:18\r\n     Seuls 10 % des migrants\r\n   arrivant \u00e0 la fronti\u00e8re sud\r\n\r\n10:35:55:23  10:35:57:11\r\n       demandent l'asile.\r\n\r\n10:35:57:16  10:36:00:12\r\n        L'unique objectif\r\n    est d'aller vers le nord.\r\n\r\n10:36:00:17  10:36:03:15\r\n     La Suisse se transforme\r\n       en pays de transit.\r\n\r\n10:36:20:19  10:36:22:14\r\n         La camionnette\r\n\r\n10:36:22:19  10:36:26:14\r\nd'un artisan italien a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n10:36:26:20  10:36:31:12\r\nIl a une entreprise en Suisse mais \r\nla marchandise n'est pas d\u00e9douan\u00e9e.\r\n\r\n10:36:31:17  10:36:36:01\r\n   -J'ai arr\u00eat\u00e9 une camionnette\r\n     remplie de marchandises.\r\n\r\n10:36:36:06  10:36:38:00\r\n            De Castel San Pietro.\r\n\r\n10:36:38:05  10:36:40:16\r\n              Oui, je vais y penser.\r\n\r\n10:36:42:05  10:36:44:19\r\n            -Soudain,\r\n  la centrale lance une alerte.\r\n\r\n10:36:45:00  10:36:48:12\r\n    La voiture d'un passeur\r\n a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e venant d'Italie.\r\n\r\n10:36:48:17  10:36:52:11\r\n            Les agents\r\ndoivent mettre en place un barrage.\r\n\r\n10:36:52:16  10:36:54:06\r\n-Dis-moi, Paolo.\r\n\r\n10:36:56:06  10:36:59:10\r\nOui, je suis d\u00e9j\u00e0 \r\nen contact avec Luca.\r\n\r\n10:37:01:05  10:37:04:21\r\nTu sais ce qu'on va faire,\r\non le laisse passer\r\n\r\n10:37:05:02  10:37:06:14\r\net apr\u00e8s, on l'arr\u00eate.\r\n\r\n10:37:06:19  10:37:08:08\r\n{\\an1}C'est encore mieux.\r\n\r\n10:37:11:13  10:37:15:06\r\n -L'attente ne sera pas longue;\r\n    le pi\u00e8ge va se refermer.\r\n\r\n10:37:17:06  10:37:18:20\r\n-Lorenzo, t'es o\u00f9 ?\r\n\r\n10:37:21:23  10:37:23:04\r\nJ'arrive.\r\n\r\n10:37:23:09  10:37:24:16\r\nC'est celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:37:24:21  10:37:26:02\r\nCelle-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:37:32:03  10:37:33:08\r\nCelle-l\u00e0.\r\n\r\n10:37:40:02  10:37:41:07\r\nIl arrive !\r\n\r\n10:37:42:11  10:37:44:11\r\n    Les sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n10:37:44:16  10:37:53:11\r\n...\r\n\r\n10:37:55:14  10:37:57:09\r\n-Donne-moi les cl\u00e9s !\r\n\r\n10:37:57:13  10:37:59:10\r\nTu restes tranquille !\r\n\r\n10:38:06:06  10:38:08:11\r\n-Faites-moi voir vos mains.\r\n\r\n10:38:08:16  10:38:10:09\r\n    Mains sur le volant.\r\n\r\n10:38:10:13  10:38:13:07\r\n      -A bord de la voiture\r\n           se trouvent\r\n\r\n10:38:13:11  10:38:16:08\r\nle passeur, un homme et une femme.\r\n\r\n10:38:16:12  10:38:20:06\r\n        -Permis de conduire\r\n  et les documents des personnes.\r\n\r\n10:38:20:11  10:38:24:12\r\nVous \u00eates citoyen italien,\r\nvous \u00eates Monsieur... ?\r\n\r\n10:38:24:17  10:38:28:03\r\nDe quelle nationalit\u00e9\r\nsont ces personnes ?\r\n\r\n10:38:30:08  10:38:33:08\r\n-L'un habite \u00e0 Naples et l'autre \u00e0...\r\n\r\n10:38:33:12  10:38:35:11\r\n      Comment \u00e7a s'appelle...\r\n\r\n10:38:35:15  10:38:36:20\r\n               A Savona.\r\n\r\n10:38:37:01  10:38:40:13\r\n          Il m'a demand\u00e9\r\n  de lui faire visiter la Suisse,\r\n\r\n10:38:40:18  10:38:43:09\r\n   alors j'ai dit: \"Allons-y.\"\r\n\r\n10:38:43:13  10:38:47:13\r\n           -Sortez du v\u00e9hicule\r\n      avec les mains bien visibles.\r\n\r\n10:38:47:18  10:38:50:11\r\n    Placez-vous derri\u00e8re la voiture.\r\n\r\n10:38:52:21  10:38:56:03\r\n               Les mains\r\n    appuy\u00e9es sur la vitre arri\u00e8re.\r\n\r\n10:39:06:06  10:39:08:18\r\n-Ca fait mal, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:39:12:08  10:39:16:06\r\n -En 2017, 344 passeurs pr\u00e9sum\u00e9s\r\n        ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:39:16:11  10:39:19:01\r\nLes entr\u00e9es irr\u00e9guli\u00e8res de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n10:39:19:06  10:39:23:10\r\n ont nettement diminu\u00e9 en Suisse\r\n       par rapport \u00e0 2016.\r\n\r\n10:39:23:14  10:39:25:11\r\n     Mais plus de la moiti\u00e9\r\n\r\n10:39:25:15  10:39:27:11\r\n     ont eu lieu au Tessin.\r\n\r\n10:39:27:16  10:39:29:13\r\n         -E' due minuti di viaggio.\r\n\r\n10:39:29:18  10:39:31:16\r\n        E' aperto, c'\u00e8 la finestra.\r\n\r\n10:39:31:21  10:39:49:20\r\n...\r\n\r\n10:39:50:01  10:39:52:01\r\n-C'est le sac de Madame.\r\n\r\n10:39:52:06  10:39:56:09\r\nJe mets son t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:39:58:07  10:40:02:19\r\n     -Une voiture soup\u00e7onn\u00e9e\r\n   de transporter de la drogue\r\n\r\n10:40:03:00  10:40:04:05\r\n         est contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n10:40:04:10  10:40:07:15\r\n-Tu mets un peu de lumi\u00e8re, s.t.p. ?\r\n\r\n10:40:10:01  10:40:13:05\r\n             -Le GSV,\r\nle groupe sp\u00e9cial de v\u00e9rification,\r\n\r\n10:40:13:10  10:40:14:16\r\n         est au travail.\r\n\r\n10:40:14:21  10:40:17:15\r\nCes gardes-fronti\u00e8res sont charg\u00e9s\r\n\r\n10:40:17:20  10:40:22:06\r\n    de contr\u00f4ler des v\u00e9hicules\r\net de trouver d'\u00e9ventuelles caches.\r\n\r\n10:40:22:11  10:40:25:09\r\n{\\an1}-La voiture a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n10:40:25:13  10:40:27:22\r\n{\\an1}Il s'agit d'un Albanais\r\n\r\n10:40:28:03  10:40:30:17\r\n    avec une voiture\r\n immatricul\u00e9e en France.\r\n\r\n10:40:30:22  10:40:33:16\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif\r\n         aux stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:40:33:21  10:40:35:14\r\n{\\an3}           Comme on \u00e9tait sur place,\r\n\r\n10:40:35:19  10:40:37:23\r\n   on a inspect\u00e9 le v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:40:43:16  10:40:46:09\r\n-Il y a une ouverture m\u00e9canique.\r\n\r\n10:40:46:13  10:40:48:07\r\n                           -Ah oui !\r\n\r\n10:40:48:11  10:40:50:13\r\n             A vis avec une serrure.\r\n\r\n10:40:52:20  10:40:54:08\r\n        -S'il est plein,\r\n\r\n10:40:54:12  10:40:57:21\r\n                il faut tout bloquer\r\n         et appeler la scientifique.\r\n\r\n10:40:58:02  10:40:59:16\r\n-Non, on entre\r\n\r\n10:40:59:21  10:41:01:02\r\n         avec la sonde.\r\n\r\n10:41:01:07  10:41:04:15\r\n       La perceuse vrombit\r\n\r\n10:41:12:00  10:41:15:10\r\n-Excellente collaboration, merci.\r\n\r\n10:41:15:14  10:41:21:10\r\n-Le passeur et les deux clandestins\r\narrivent \u00e0 la centrale de Mendrisio\r\n\r\n10:41:21:14  10:41:23:11\r\n     pour y \u00eatre interrog\u00e9s.\r\n\r\n10:41:32:23  10:41:35:11\r\n{\\an3}     -Elle dit qu'elle n'a personne.\r\n\r\n10:41:35:18  10:41:38:04\r\n  Elle veut aller en Allemagne.\r\n\r\n10:41:38:09  10:41:43:01\r\n    Son fianc\u00e9 vit en Italie,\r\n mais elle n'a plus rien l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:41:44:17  10:41:47:23\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:42:03:06  10:42:06:08\r\n                      -Vous \u00eates s\u00fbr\r\n        que c'est la premi\u00e8re fois ?\r\n\r\n10:42:06:12  10:42:10:05\r\nJe sais d\u00e9crypter\r\nle langage non verbal.\r\n\r\n10:42:10:10  10:42:12:10\r\n       -Ca n'arrivera plus.\r\n\r\n10:42:12:14  10:42:15:01\r\n    Je vous en donne ma parole.\r\n\r\n10:42:15:06  10:42:19:07\r\n -Combien de fois vous l'avez fait ?\r\n            -Non, z\u00e9ro.\r\n\r\n10:42:19:11  10:42:25:00\r\n    -C'est la premi\u00e8re fois que vous\r\n  passez avec ces personnes \u00e0 bord ?\r\n\r\n10:42:25:05  10:42:26:10\r\n{\\an1}-Ou d'autres ?\r\n\r\n10:42:26:14  10:42:29:09\r\n   -Vous \u00eates pass\u00e9 d'autres fois ?\r\n\r\n10:42:29:13  10:42:32:10\r\n Dans les trois derni\u00e8res semaines ?\r\n\r\n10:42:37:10  10:42:41:08\r\n    -Pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9,\r\n      moi, avec des amis...\r\n\r\n10:42:41:12  10:42:43:09\r\n      Et quelques personnes.\r\n\r\n10:42:43:13  10:42:45:23\r\n       -Alors, je r\u00e9p\u00e8te la question.\r\n\r\n10:42:46:04  10:42:51:06\r\n            Vous est-il d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9,\r\ndurant les trois derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n10:42:51:11  10:42:55:10\r\n         d'entrer avec des personnes\r\n          qui ne sont pas en r\u00e8gle ?\r\n\r\n10:42:55:14  10:42:57:18\r\n -C'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:42:57:23  10:42:59:07\r\n      L'autre fois...\r\n\r\n10:42:59:11  10:43:02:08\r\n  -O\u00f9 avez-vous pris ces personnes ?\r\n\r\n10:43:02:12  10:43:04:09\r\n  -Toujours \u00e0 Gallarate.\r\n\r\n10:43:04:13  10:43:07:04\r\n     -Et vous les avez d\u00e9pos\u00e9es o\u00f9 ?\r\n\r\n10:43:07:09  10:43:09:17\r\n -Je les ai d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n10:43:09:22  10:43:11:03\r\n                           -A B\u00e2le ?\r\n\r\n10:43:11:08  10:43:13:20\r\n-Non, seulement cette fois-l\u00e0.\r\n\r\n10:43:14:01  10:43:16:09\r\n        -Mais quand, cette fois-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:43:16:13  10:43:19:13\r\n  -Comme vous avez dit,\r\n  la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n10:43:19:18  10:43:21:03\r\n                  -Je n'ai rien dit.\r\n\r\n10:43:21:08  10:43:24:06\r\n                  Je vous ai demand\u00e9\r\n           si vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9.\r\n\r\n10:43:24:11  10:43:29:01\r\n-Ce sont des amis qui m'ont dit:\r\n    \"Tu peux m'amener l\u00e0 ?\"\r\n\r\n10:43:29:06  10:43:33:16\r\n        -Ce sont des personnes \u00e2g\u00e9es\r\n      que vous avez amen\u00e9es \u00e0 B\u00e2le ?\r\n\r\n10:43:33:21  10:43:36:09\r\n  -Non, normaux, comme eux.\r\n\r\n10:43:36:13  10:43:39:11\r\n -Comme eux ? C'\u00e9tait des migrants ?\r\n\r\n10:43:39:16  10:43:41:20\r\n   -Je les accompagne.\r\n\r\n10:43:42:01  10:43:45:17\r\n              -C'\u00e9tait des personnes\r\n                    sans documents ?\r\n\r\n10:43:45:22  10:43:49:20\r\n  -Oui, ils avaient des papiers,\r\n    mais je ne les ai pas vus.\r\n\r\n10:43:50:01  10:43:53:15\r\nJe vous jure que \u00e7a n'arrivera plus.\r\n\r\n10:43:53:20  10:43:56:23\r\n-En r\u00e9alit\u00e9, les gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n10:43:57:04  10:44:00:08\r\n     surveillent le passeur\r\n        depuis des mois.\r\n\r\n10:44:00:12  10:44:03:21\r\nIl risque une mise en accusation\r\n         pour violation\r\n\r\n10:44:04:02  10:44:08:01\r\n   de la loi sur les \u00e9trangers\r\n    et pour usure par m\u00e9tier.\r\n\r\n10:44:08:06  10:44:11:02\r\n     La plupart des passeurs\r\n\r\n10:44:11:07  10:44:12:23\r\n        sont des Suisses.\r\n\r\n10:44:15:09  10:44:20:16\r\nDans l'atelier, les sp\u00e9cialistes\r\nrep\u00e8rent enfin la cache secr\u00e8te.\r\n\r\n10:44:23:06  10:44:25:00\r\n-C'est \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n10:44:27:02  10:44:30:11\r\n       -Voil\u00e0 la combine,\r\n  tu vois o\u00f9 est l'ouverture ?\r\n\r\n10:44:30:16  10:44:31:21\r\n{\\an1}-Eh oui.\r\n\r\n10:44:32:02  10:44:34:11\r\n-Attends, je fais une photo.\r\n\r\n10:44:38:11  10:44:40:16\r\n-Si la personne avait collabor\u00e9,\r\n\r\n10:44:40:21  10:44:43:15\r\n  elle aurait pu dire\r\n  comment \u00e7a s'ouvre.\r\n\r\n10:44:43:20  10:44:48:05\r\n Mais comme ce n'est pas le cas,\r\n  on doit trouver l'ouverture.\r\n\r\n10:44:48:10  10:44:50:07\r\n    -Il est en garde \u00e0 vue ?\r\n\r\n10:44:50:11  10:44:52:02\r\n       -En ce moment m\u00eame.\r\n\r\n10:44:52:07  10:44:54:16\r\n   -En 2017, 32 kg d'h\u00e9ro\u00efne,\r\n\r\n10:44:54:21  10:45:00:05\r\n  118 kg de coca\u00efne et 1'626 kg\r\n  de haschisch et de marijuana\r\n\r\n10:45:00:10  10:45:01:17\r\n         ont \u00e9t\u00e9 saisis.\r\n\r\n10:45:01:22  10:45:04:06\r\n  50 v\u00e9hicules avec des caches\r\n\r\n10:45:04:11  10:45:05:23\r\n       ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9s.\r\n\r\n10:45:07:03  10:45:08:08\r\n        -Regarde si celui\r\n\r\n10:45:08:12  10:45:10:22\r\n   avec le sac \u00e0 dos est en ordre.\r\n\r\n10:45:16:20  10:45:20:00\r\n       -La gare de Chiasso\r\n   est l'autre point sensible.\r\n\r\n10:45:20:05  10:45:22:23\r\n Beaucoup de tentatives d'entr\u00e9e\r\n            en Suisse\r\n\r\n10:45:23:04  10:45:24:22\r\n      se font par le train.\r\n\r\n10:45:25:03  10:45:38:04\r\n...\r\n\r\n10:45:38:09  10:45:42:06\r\n        -J'ai un renvoi\r\n concernant la loi sur l'asile.\r\n\r\n10:45:42:11  10:45:45:15\r\n{\\an3}          L'interpellation a eu lieu\r\n              dans le train de 16h08\r\n\r\n10:45:45:20  10:45:47:20\r\n                         \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:45:48:01  10:45:51:01\r\nUn message est diffus\u00e9 \u00e0 la radio\r\n\r\n10:45:57:09  10:46:00:11\r\n     -La mani\u00e8re de proc\u00e9der\r\n      est souvent la m\u00eame.\r\n\r\n10:46:00:15  10:46:04:18\r\n   Les migrants montent \u00e0 C\u00f4me\r\net tentent de descendre \u00e0 Chiasso.\r\n\r\n10:46:04:23  10:46:08:00\r\n       Les interventions \r\n      ne sont pas simples.\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:11:20\r\n           -L\u00e8ve-toi, on descend.\r\n\r\n10:46:12:01  10:46:13:17\r\n                Mets tes chaussures.\r\n\r\n10:46:13:22  10:46:15:20\r\n     -Non, ne l'enl\u00e8ve pas !\r\n\r\n10:46:16:01  10:46:17:23\r\n            -Qu'est-ce que tu fais ?\r\n\r\n10:46:18:04  10:46:19:11\r\n                    Reste l\u00e0.\r\n\r\n10:46:19:15  10:46:21:04\r\n                   -Reste tranquille.\r\n\r\n10:46:23:17  10:46:25:19\r\n     -Tu es plus fort que moi.\r\n\r\n10:46:26:00  10:46:27:22\r\n             -Reste tranquille, OK ?\r\n\r\n10:46:33:19  10:46:35:00\r\n                     -Tu y arrives ?\r\n\r\n10:46:35:05  10:46:36:10\r\n                        Je le fais ?\r\n\r\n10:46:36:14  10:46:39:09\r\n                  -Donne-moi ta main.\r\n                   -Ah, la t\u00eate !\r\n\r\n10:46:39:13  10:46:41:20\r\n                 -Je tiens ta t\u00eate.\r\n\r\n10:46:43:22  10:46:45:03\r\n                              -Merci.\r\n\r\n10:46:48:19  10:46:50:23\r\n    -Je prends tes chaussures.\r\n\r\n10:46:51:04  10:46:53:16\r\n-Non, les chaussures d'abord !\r\n\r\n10:46:55:23  10:46:57:04\r\n        A\u00efe ! \r\n-Quoi ?\r\n\r\n10:46:58:13  10:46:59:18\r\n      -Les doigts.\r\n\r\n10:47:00:12  10:47:02:16\r\n Quel genre d'homme tu es ?\r\n\r\n10:47:02:21  10:47:04:20\r\n-Reste tranquille.\r\n\r\n10:47:05:01  10:47:07:02\r\nReste tranquille.\r\n\r\n10:47:07:07  10:47:10:10\r\n     Ils parlent en italien\r\n\r\n10:47:18:13  10:47:21:12\r\n  -La situation \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n         est critiqu\u00e9e.\r\n\r\n10:47:21:17  10:47:25:13\r\n      Des ONG ont critiqu\u00e9\r\n les modalit\u00e9s administratives,\r\n\r\n10:47:25:18  10:47:27:12\r\n     les contr\u00f4les au faci\u00e8s\r\n\r\n10:47:27:17  10:47:30:11\r\net le z\u00e8le des gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:47:30:16  10:47:35:14\r\n      La question des mineurs\r\nnon accompagn\u00e9s pose aussi probl\u00e8me.\r\n\r\n10:47:38:06  10:47:40:02\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:47:55:01  10:47:57:08\r\n       -Ils ont quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:47:57:12  10:47:59:01\r\n       -17 ans, je pense.\r\n\r\n10:48:05:00  10:48:07:18\r\n   -Ce qu'ils viennent chercher ici,\r\n\r\n10:48:07:23  10:48:10:15\r\n     c'est la s\u00e9curit\u00e9, probablement,\r\n\r\n10:48:10:20  10:48:12:01\r\n             et un travail.\r\n\r\n10:48:12:06  10:48:15:02\r\nLes gens qui \u00e9chappent \u00e0 la guerre,\r\n\r\n10:48:15:07  10:48:18:12\r\n        je ne sais pas combien\r\n          ils sont vraiment.\r\n\r\n10:48:18:17  10:48:21:17\r\nIls fuient la faim, les difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:48:24:10  10:48:27:21\r\nIls ont demand\u00e9 l'asile en Suisse.\r\n\r\n10:48:28:02  10:48:30:03\r\n       Ca, c'est leur laissez-passer\r\n\r\n10:48:30:08  10:48:33:08\r\n                      avec l'endroit\r\n           o\u00f9 ils doivent se rendre.\r\n\r\n10:48:33:12  10:48:36:01\r\nL\u00e0, le centre de requ\u00e9rants de Berne.\r\n\r\n10:48:36:06  10:48:42:17\r\n           Ensuite, ils leur donnent\r\n           ce papier avec un billet.\r\n\r\n10:48:44:03  10:48:45:08\r\n                              Merci.\r\n\r\n10:48:45:12  10:48:47:01\r\n                    Attendez l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:48:55:04  10:49:00:07\r\n     -Trois Alg\u00e9riens arrivent\r\ndans le centre d'accueil \u00e0 Chiasso.\r\n\r\n10:49:00:11  10:49:04:13\r\nIls tentaient d'entrer en Suisse\r\n    en traversant une for\u00eat.\r\n\r\n10:49:04:18  10:49:07:01\r\n       Tremp\u00e9s, fatigu\u00e9s,\r\n\r\n10:49:07:06  10:49:11:00\r\n affam\u00e9s, ils sont mal en point.\r\n\r\n10:49:11:05  10:49:14:18\r\n     Dans leurs sacs \u00e0 dos,\r\n      il y a peu d'objets.\r\n\r\n10:50:21:03  10:50:24:18\r\n-Je le lis dans les yeux des gens\r\n       quand ils arrivent.\r\n\r\n10:50:24:23  10:50:27:11\r\n         Ils te disent:\r\n\r\n10:50:27:15  10:50:30:10\r\n   \"Au secours, je demande l'asile.\"\r\n\r\n10:50:30:14  10:50:32:11\r\n                      Et \u00e7a change.\r\n\r\n10:50:32:16  10:50:35:23\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:50:57:03  10:50:59:22\r\n         -On a instaur\u00e9\r\n    une formation sp\u00e9cifique,\r\n\r\n10:51:00:03  10:51:02:15\r\npour une \u00e9quipe de gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n10:51:02:20  10:51:06:07\r\n   responsable\r\nde ce type de dialogues\r\n\r\n10:51:06:11  10:51:08:04\r\n avec les migrants.\r\n\r\n10:51:08:09  10:51:10:00\r\n-Tu parles fran\u00e7ais ?\r\n\r\n10:51:10:05  10:51:12:00\r\nEnglish ?\r\n\r\n10:51:12:05  10:51:14:20\r\n      -Le Haut Commissariat\r\n        des Nations unies\r\n\r\n10:51:15:01  10:51:18:20\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s nous a form\u00e9s.\r\n\r\n10:51:19:01  10:51:22:11\r\nIls nous ont donn\u00e9 les cl\u00e9s\r\n  pour comprendre\r\n\r\n10:51:22:16  10:51:26:12\r\nce que les migrants\r\nviennent chercher en Suisse.\r\n\r\n10:51:40:07  10:51:43:05\r\n  -La mission est claire pour tous ?\r\n\r\n10:51:44:06  10:51:50:08\r\n  Eux, ils vont dire: \"Barrage,\r\n   patrouille, Charly, Delta.\"\r\n\r\n10:51:50:12  10:51:53:12\r\n Vous sortez et vous barrez la route.\r\n\r\n10:51:58:13  10:52:03:06\r\n-Dans ce genre d'affaires,\r\nles migrants sont les victimes.\r\n\r\n10:52:03:11  10:52:05:20\r\nC'est pourquoi on s'en occupe,\r\n\r\n10:52:06:01  10:52:09:22\r\n{\\an1}surtout\r\ns'il y a des femmes et des enfants.\r\n\r\n10:52:10:03  10:52:12:00\r\n        -Des questions ?\r\n\r\n10:52:12:21  10:52:15:08\r\n             Mettez vos gilets.\r\n\r\n10:52:25:18  10:52:28:06\r\n-On est en mission d'observation.\r\n\r\n10:52:28:11  10:52:31:03\r\n      Quelqu'un doit arriver\r\n        sur le territoire\r\n\r\n10:52:31:08  10:52:33:03\r\n    et il sait qu'on l'observe.\r\n\r\n10:52:33:08  10:52:36:01\r\nAlors, il surveille nos mouvements.\r\n\r\n10:52:36:06  10:52:39:08\r\n           Par contre,\r\n   celui qui vient de Gallarate\r\n\r\n10:52:39:12  10:52:41:19\r\n   ne le sait probablement pas.\r\n\r\n10:52:42:00  10:52:45:09\r\n      -D'apr\u00e8s son attitude\r\n      \u00e0 la gare de Lugano,\r\n\r\n10:52:45:13  10:52:47:19\r\n   il ne se m\u00e9fie pas du tout.\r\n\r\n10:52:48:00  10:52:51:12\r\n      Il ach\u00e8te le billet,\r\nconduit les migrants sur le quai\r\n\r\n10:52:51:17  10:52:53:08\r\n               et retourne au sud.\r\n\r\n10:52:53:12  10:52:57:05\r\n                      En Suisse,\r\n    il ne craint pas d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 !\r\n\r\n10:52:57:10  10:52:59:00\r\n-Non, pas du tout.\r\n\r\n10:53:00:06  10:53:01:20\r\n                 -Mets le gyrophare.\r\n\r\n10:53:02:01  10:53:03:11\r\n                   Quand on est s\u00fbrs\r\n\r\n10:53:03:15  10:53:07:15\r\n        qu'il est sur le territoire,\r\n            on donne l'alerte radio.\r\n\r\n10:53:07:20  10:53:10:19\r\n{\\an3}              Il se fera intercepter\r\n                  en trois secondes.\r\n\r\n10:53:11:00  10:53:14:10\r\nLes deux patrouilles vont le bloquer.\r\n\r\n10:53:14:14  10:53:19:05\r\n          On arrivera juste derri\u00e8re\r\n       et on appr\u00e9hendera le passeur\r\n\r\n10:53:19:10  10:53:23:11\r\n         pendant que les clandestins\r\n               seront pris en charge\r\n\r\n10:53:23:15  10:53:25:18\r\n           par d'autres patrouilles.\r\n\r\n10:53:25:23  10:53:30:11\r\n-D'apr\u00e8s ce qu'on sait,\r\nle passeur a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de fuir\r\n\r\n10:53:30:16  10:53:33:20\r\nlors d'un contr\u00f4le en Italie.\r\n\r\n10:53:34:01  10:53:38:05\r\nAu niveau des risques,\r\nle risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n10:53:38:10  10:53:42:14\r\nMais ici, \r\non n'est pas dans ce cas de figure.\r\n\r\n10:53:42:19  10:53:46:09\r\nCe n'est pas un violent.\r\n\r\n10:53:49:01  10:53:54:02\r\n-Apr\u00e8s une ann\u00e9e record en 2016,\r\n  la situation s'est d\u00e9tendue.\r\n\r\n10:53:54:07  10:54:00:02\r\nLes arriv\u00e9es de migrants ont diminu\u00e9\r\n      au Tessin et en Valais.\r\n\r\n10:54:00:07  10:54:03:08\r\n        Malgr\u00e9 ce recul,\r\n      les gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n10:54:03:12  10:54:06:02\r\nsont toujours mis \u00e0 contribution\r\n\r\n10:54:06:07  10:54:10:06\r\nsur la fronti\u00e8re sud de la Suisse\r\n      et tentent de dresser\r\n\r\n10:54:10:11  10:54:15:01\r\nune barri\u00e8re quasi infranchissable\r\n  devant ceux qui vont au nord.\r\n\r\n10:54:21:11  10:54:25:01\r\n-Vous pouvez r\u00e9agir \u00e0 ces reportages\r\n\r\n10:54:25:06  10:54:27:22\r\n{\\an3}            sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:54:28:03  10:54:29:12\r\n{\\an3}                  Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n10:54:29:17  10:54:32:06\r\nUn moyen pour se loger moins cher\r\n\r\n10:54:32:11  10:54:36:15\r\n dans des espaces plus conviviaux\r\net respectueux de l'environnement:\r\n\r\n10:54:36:20  10:54:42:03\r\nc'est ce qu'offrent les nouvelles\r\n   coop\u00e9ratives d'habitations.\r\n\r\n10:54:42:08  10:54:46:17\r\nLes coop\u00e9rateurs, futurs habitants,\r\nparticipent \u00e0 toutes les d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:54:46:22  10:54:49:04\r\nC\u00f4t\u00e9 cour, \u00e7a ressemble au paradis.\r\n\r\n10:54:49:09  10:54:52:00\r\n          C\u00f4t\u00e9 jardin,\r\n    c'est loin d'\u00eatre facile.\r\n\r\n10:54:58:20  10:55:04:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037866\r\nDate de transcription : 03-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:16) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir nous vous emmenons \u00e0 la fronti\u00e8re sud de la Suisse avec les douaniers tessinois qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 ces derniers temps, mais d'abord, bienvenue en enfer, l'enfer des assurances sociales suisses vous allez d\u00e9couvrir le cas de Marie- France de Francesco de Fran\u00e7ois et son \u00e9pouse \u00c9liane tous travaillaient encore il y a peu, ils sont dans la force de l'\u00e2ge et puis voil\u00e0 un coup du sort, la sant\u00e9, qui contraint \u00e0 l'arr\u00eat de travail, un arr\u00eat qui se prolonge et le d\u00e9but de l'enfer du c\u00f4t\u00e9 du ch\u00f4mage, on consid\u00e8re qu'ils sont inaptes au travail et de l'assurance invalidit\u00e9 leur refuse une rente car pas assez malade, vous allez le voir Florence faire n'\u00e9tait trop beau ce que tu y ont mis le doigt dans leur enqu\u00eate sur un dysfonctionnement grave et majeur de notre syst\u00e8me d'assurance car rappelons que nos interlocuteurs ont tous cotis\u00e9 toute leur vie pour \u00eatre couverts, ils sont en souffrance se sentent l\u00e2ch\u00e9s au pire moment, par l'\u00c9tat social regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:21 > 0:02:27) [96%] : \r\nMarie- France a une sant\u00e9 fragile qui l'emp\u00eache de travailler depuis plus de 3 ans et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:27 > 0:02:29) [99%] : \r\nElle n'a re\u00e7u aucune aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:30 > 0:02:31) [80%] : \r\nDonc une assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:02:31 > 0:02:35) [91%] : \r\nPour le ch\u00f4mage, je suis trop malade et voil\u00e0 il je sais pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:02:39 > 0:02:42) [91%] : \r\nEt \u00e7a vous aussi difficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:43 > 0:02:46) [93%] : \r\nTrop malade et en m\u00eame temps, pas assez malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:48 > 0:02:53) [91%] : \r\nC'est l'\u00e9trange situation de Marie- France recal\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage et \u00e0 La Haye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:57 > 0:02:59) [97%] : \r\nMarie- France n'est pas la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:00 > 0:03:03) [96%] : \r\nIls sont des milliers \u00e0 \u00eatre pi\u00e9g\u00e9 par cette faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:22 > 0:03:29) [96%] : \r\n\u00e0 53 ans, Marie- France \u00e0 toute une ville ouvri\u00e8re derri\u00e8re elle une vie de travail qui a commenc\u00e9 d\u00e8s l'\u00e2ge de 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:30 > 0:03:31) [88%] : \r\nEn usine surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:32 > 0:03:33) [100%] : \r\nPas toujours facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:37 > 0:03:46) [93%] : \r\n\u00e0 force de volont\u00e9, elle deviendra op\u00e9ratrice sur outils dans une entreprise travaillant pour l'industrie automobile ou elle finira par diriger un atelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:03:56) [90%] : \r\nIl y a 6 ans, ses ennuis de sant\u00e9 commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:57 > 0:03:58) [98%] : \r\nIls n'ont cess\u00e9 de s'aggraver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:00 > 0:04:01) [90%] : \r\nEt depuis quelques temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:02 > 0:04:09) [92%] : \r\nSa vie se d\u00e9roule entre les 2 extr\u00e9mit\u00e9s de ce pont qui l'am\u00e8ne de chez elle, au centre de soins de Tramelan dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:18 > 0:04:22) [87%] : \r\nMais douleurs de dos, des fois, c'est-\u00e0-dire 10 sur 10, je suis \u00e0 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:23 > 0:04:29) [86%] : \r\nNon, puis \u00e7a c'est des douleurs qui durent toute la journ\u00e9e, mon corps qui peuplent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:04:36 > 0:04:38) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est l'\u00e9cole est depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:40 > 0:04:43) [81%] : \r\nJe devais 30 24 25 op\u00e9rations moins tisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:46 > 0:04:49) [82%] : \r\nPuis les derni\u00e8res ann\u00e9es pass\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:04:54) [90%] : \r\nCar Marie- France cumule les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:57 > 0:05:00) [99%] : \r\nTout commence par de fortes douleurs \u00e0 la jambe gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:01 > 0:05:04) [96%] : \r\nPuis, dans les bras et les \u00e9paules, o\u00f9 l'on soup\u00e7onne des l\u00e9sions articulaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:13) [95%] : \r\nEt surtout dans le dos ou une \u00e9lectrode a \u00e9t\u00e9 implant\u00e9 dans la colonne vert\u00e9brale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:16 > 0:05:20) [96%] : \r\nUn dispositif qui n\u00e9cessite tout un appareillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:21 > 0:05:24) [88%] : \r\nQu'est-ce que c'est Marie- France cet appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:24 > 0:05:27) [91%] : \r\nC'est pour recharger ma pilule que j'ai dans le v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:29 > 0:05:35) [87%] : \r\nCette pile alimente l'\u00e9lectrode cens\u00e9es r\u00e9duire certaines douleurs mais son installation a eu de graves cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:37 > 0:05:59) [85%] : \r\nOui, le dos, alors il est compl\u00e8tement d\u00e9molie avec \u00e7a, depuis quand vous a install\u00e9 ce dispositif oui je peux presque rouge et surtout je voudrais avoir une, je peux plus me baisser, ce qui je peux pas les attach\u00e9s chose comme \u00e7a, je peux pas ramasser quelque chose par terre, Samir, une catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:01 > 0:06:07) [94%] : \r\nAu fur et \u00e0 mesure que ses ennuis se sont multipli\u00e9es, sa position au travail, elle s'est d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:09 > 0:06:21) [81%] : \r\nDes g\u00eete CAC 40 ce que j'arrivais pas tenir debout plus de 4 heures, c'\u00e9tait pas possible, bien s\u00fbr, quand, apr\u00e8s on est responsable de l'atelier \u00e0 40 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:22 > 0:06:40) [91%] : \r\n\u00e7a peut pas assez, vous avez perdu votre travail oui suite \u00e0 \u00e7a bien s\u00fbr beaucoup d'absent\u00e9isme \u00e9coutez une moyenne de 2 op\u00e9rations par ann\u00e9e, parce qu'on vous a licenci\u00e9 exactement comment dissocier fin 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:41 > 0:06:46) [90%] : \r\nJe les comprends, mais en m\u00eame temps \u00e7a me c'est une situation catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:48 > 0:06:50) [81%] : \r\nEst ce que vous vous \u00eates pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:50 > 0:07:03) [88%] : \r\nJe me suis pr\u00e9sent\u00e9 le dossier a \u00e9t\u00e9 ouvert, mais vite referm\u00e9e pourquoi parce que trop malades pour le ch\u00f4mage, trop malade pour \u00eatre plac\u00e9 et donc inapte au placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:03 > 0:07:09) [91%] : \r\nParall\u00e8lement, il y a une d\u00e9marche aupr\u00e8s de la il est exactement et quelle a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9cision de l'A\u00efr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:09 > 0:07:14) [89%] : \r\nEt il \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 100 pourcent par an oui parce que je suis pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:16 > 0:07:24) [93%] : \r\nPourtant, son m\u00e9decin l'estime incapable \u00e0 100 pour 100 de travailler, mais l\u00e0 il le conteste et ne lui reconna\u00eet aucune invalidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:26 > 0:07:31) [96%] : \r\nSelon les pi\u00e8ces vers\u00e9es au dossier, il ressort que vous pr\u00e9sentez un degr\u00e9 d'invalidit\u00e9 de 0 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:32 > 0:07:34) [82%] : \r\nUne bataille d'experts sans suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:35 > 0:07:37) [96%] : \r\nEt Marie- France recours contre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:41 > 0:07:45) [96%] : \r\nComme des milliers d'autres Marie- France est tomb\u00e9 dans un v\u00e9ritable trou noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:46 > 0:07:48) [92%] : \r\nPour le ch\u00f4mage ou la\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:48 > 0:07:52) [94%] : \r\nCes personnes n'existe pas, elles sont invisibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:55 > 0:07:59) [99%] : \r\nUn \u00e9tat de fait que conna\u00eet bien cet avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans le droit des assurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:01 > 0:08:05) [95%] : \r\nCe sont des dizaines de milliers de personnes qui, peu ou prou, sont confront\u00e9s \u00e0 ce type de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:05 > 0:08:19) [88%] : \r\nAh oui, je pense au minimum c'est inique, j'ai qu'\u00e0 penser \u00e0 toutes les personnes qui viennent nous consulter les nombreuses affaires qu'on a trait\u00e9 oui je pense, effectivement c'est de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux \u00e0 faire, les gens sont extr\u00eamement discret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:21 > 0:08:41) [94%] : \r\nIls sont souvent prises en charge par leur propre famille et puis pour les personnes qui malheureusement n'ont pas de proches qui peuvent les aider, h\u00e9 bien il doivent faire aller frapper \u00e0 l'aide sociale avec, parfois, pour certaines d'entre elles des sentiments d'humiliation qui sont assez difficiles \u00e0 \u00e0 supporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:08:51) [90%] : \r\nComment vit une situation comme \u00e7a, on se retrouve dans une situation d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un financi\u00e8re, je fais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:52 > 0:09:09) [83%] : \r\nJe fais quoi, je dois me diriger o\u00f9 il y a pas ch\u00f4mage il y a pas d'Ha\u00efti, on m'a dit mais il faut aller au social, puis \u00e0 un an je avais beau socialement, moi j'ai toujours travaill\u00e9, j'ai fait pas au social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:12 > 0:09:15) [97%] : \r\nEn fait, c'est une question de d\u00e9finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:16 > 0:09:20) [81%] : \r\nLe ch\u00f4mage examiner si vous \u00eates place \u00e0 Blue non en emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:21 > 0:09:28) [90%] : \r\nUne incapacit\u00e9 de travail pour raisons m\u00e9dicales, par exemple vous rend inapte au placement et donc vous exclus de l'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:29 > 0:09:34) [85%] : \r\nLa il utilise elle la notion d'incapacit\u00e9 de gain or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:34 > 0:09:38) [97%] : \r\nUne invalidit\u00e9 ne signifie pas forc\u00e9ment une incapacit\u00e9 de gain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:39 > 0:09:42) [97%] : \r\nIl suffit parfois de trouver un travail adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:42 > 0:09:44) [89%] : \r\nOh oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:44 > 0:09:45) [100%] : \r\nLe r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:46 > 0:09:51) [92%] : \r\nC'est que ah et ch\u00f4mage ont tendance \u00e0 se renvoyer la balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:52 > 0:10:23) [92%] : \r\nFaut bien comprendre que c'est ces gens \u00e0 qui on refuse les prestations, h\u00e9 bien ils sombrent je pense qu'en fait pas une analyse globale du co\u00fbt r\u00e9el de ces cas, si l'image qu'on est dans un avion sans pilote, je veux dire, chacun fait son job, mais on n'a pas de vision d'ensemble, on n'a pas, on n'a pas eu vraiment une volont\u00e9 de prendre les 2, les diff\u00e9rentes assurances sociales de mani\u00e8re globale et de voir quelle est la meilleure solution, quelle est la situation la plus \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:25 > 0:10:28) [86%] : \r\nEt il y en a des beaucoup de situations aberrantes franchement beaucoup de situations bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:10:41) [96%] : \r\nF\u00e9lix veulent faire dirige les services sociaux de la ville de Berne qui g\u00e8re quelque 6500 b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:43 > 0:10:44) [90%] : \r\nCet homme est sur le front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:45 > 0:10:52) [95%] : \r\nIl lance aujourd'hui un v\u00e9ritable cri d'alarme devant la pratique de plus en plus restrictive de la vie et de ses cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:54 > 0:11:13) [84%] : \r\nIl en compte : c'est ici, alors \u00e7a va s'y est pas chez soi, et aussi, si vous regardez l'\u00e9volution du nombre de nouvelles rentes que l\u00e0 il verse chaque ann\u00e9e, vous constaterez que ce nombre a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 depuis 2004, autrement dit, cela signifie qu'en 2016 quelque 10000 personnes de moins qu'en 2004 ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par il fonde Fontanille, enfin on travaille maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:14 > 0:11:20) [91%] : \r\nOn ne peut plusieurs indices nous montrent qu'une partie importante de ces gens finissent \u00e0 l'aide sociale, au bout de quelques temps terrarium faisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:22 > 0:11:24) [97%] : \r\nIls sont donc nombreux \u00e0 sombrer dans cette faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:26 > 0:11:28) [98%] : \r\nMais il y a plus grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:36 > 0:11:39) [93%] : \r\nCar, m\u00eame pour ceux qui touchent une rente AI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:40 > 0:11:41) [94%] : \r\nLa situation s'est fragilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:43 > 0:11:45) [99%] : \r\nC'est le cas de Francisco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:11:46) [100%] : \r\nEt de sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:48 > 0:11:49) [83%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a \u00e9voque ce lieu pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:50 > 0:12:00) [93%] : \r\nC'est le lieu exact o\u00f9 il y a 26 ans en arri\u00e8re, mon p\u00e8re a eu son accident de v\u00e9lo l\u00e0 le jour o\u00f9 la vie d'une femme a bascul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:03 > 0:12:05) [98%] : \r\nUn accident terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:06 > 0:12:08) [93%] : \r\nFracture du cr\u00e2ne coma pendant 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:09 > 0:12:10) [99%] : \r\nPerte de l'oeil droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:13) [97%] : \r\nMultiples fractures \u00e0 l'\u00e9paule et au poignet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:14 > 0:12:18) [86%] : \r\nL\u00e0 il reconna\u00eet le handicap de Francisco il lui verse une rente \u00e0 100 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:21 > 0:12:24) [99%] : \r\nAvec le modeste salaire de son \u00e9pouse et sa petite rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:24 > 0:12:26) [97%] : \r\nLa famille s'en sort tant bien que mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:33 > 0:12:36) [97%] : \r\nMais au bout de 12 ans l\u00e0 il r\u00e9vise son jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:36 > 0:12:49) [88%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 en forme que la rente AI allez allez \u00eatre coup\u00e9s d\u00e9finitivement et puis que je devais me d\u00e9brouiller avec le ch\u00f4mage et chercher moi- m\u00eame un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:53 > 0:13:00) [87%] : \r\nDonc, vous \u00eates pass\u00e9 de rente AI \u00e0 100 pourcent exactement invalide apte pour aller sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:00 > 0:13:04) [88%] : \r\nAlors, avis \u00e0 eux, oui, j'ai pas compris du 1er coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:05 > 0:13:12) [84%] : \r\nMais apr\u00e8s je me sur vite rendu compte que, voil\u00e0 qui, eux, ils voulaient, c'\u00e9tait se d\u00e9barrasser de moi comme tant d'autres patate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:17 > 0:13:29) [87%] : \r\nContrairement aux m\u00e9decins traitants, l\u00e0, il juge Francisco suffisamment r\u00e9tabli pour qu'il retravaille \u00e0 100 pourcent Francisco lui voudrait bien mais dans un emploi \u00e0 temps partiel, adapt\u00e9 \u00e0 sa condition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:31 > 0:13:35) [88%] : \r\nCar les s\u00e9quelles de son accident reste lourde c\u00e9cit\u00e9 de l'oeil droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:35 > 0:13:40) [93%] : \r\nArthrose du genou et douleurs dorsales, interdiction de porter plus de 10 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:41 > 0:13:43) [83%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:44 > 0:13:44) [99%] : \r\nToujours pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:46 > 0:13:51) [89%] : \r\nApr\u00e8s 12 ans d'ail et une sant\u00e9 \u00e0 ce point affaibli d\u00e9nicher une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:52 > 0:13:53) [100%] : \r\nC'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:54 > 0:14:06) [86%] : \r\nC'est pas toujours \u00e9vident, non, c'est toujours des petits boulots \u00e0 gauche \u00e0 droite mais c'est difficile, quel genre de petits boulots, les petits boulots d'un mois par ci, d'au moins par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:07 > 0:14:08) [95%] : \r\nDans le nettoyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:09 > 0:14:13) [91%] : \r\nVous avez jamais pu trouver une place plus stables, par exemple, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:19 > 0:14:26) [92%] : \r\nCes petits boulots \u00e7a repr\u00e9sentait pour vous des salaires \u00e0 peu pr\u00e8s de combien, quel ordre de grandeur, c'est tr\u00e8s minime quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:27 > 0:14:28) [94%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend des heures de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:29 > 0:14:33) [98%] : \r\n\u00e7a peut aller de 2500 francs \u00e0 3000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:38 > 0:14:39) [84%] : \r\nEt oui, on doit vivre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:43 > 0:14:44) [79%] : \r\n\u00e7a vous f\u00e2cheuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:45 > 0:14:47) [99%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:49 > 0:14:53) [94%] : \r\nPas que pour moi mais aussi pour ma famille qui ont subi les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:58 > 0:15:00) [98%] : \r\nCette pr\u00e9carit\u00e9 n'a fait qu'aggraver les difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:01 > 0:15:03) [96%] : \r\nCe qui a fini par d\u00e9stabiliser toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:06 > 0:15:12) [89%] : \r\nJe suis parti, une fois de la maison, j'ai d\u00fb revenir parce que justement, c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:14 > 0:15:20) [92%] : \r\nTout temps tout s'est \u00e9croul\u00e9, donc j'ai d\u00fb revenir \u00e0 la maison avec mon salaire pour pouvoir aider mettant \u00e0 payer le loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:23 > 0:15:43) [90%] : \r\nC'est un peu l'envers c'est une situation normale on Roger une famille standard o\u00f9 les parents sont l\u00e0 pour aider les enfants pour les conseiller, moi c'est plut\u00f4t l'inverse, je suis plut\u00f4t l\u00e0 pour aider mes parents les conseillers, essayer de leur sortir la t\u00eate de l'eau, j'ai pris un peu le r\u00f4le de la\u00efcs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:51 > 0:15:57) [90%] : \r\nVal\u00e9rie, qui souhaite pr\u00e9server son anonymat pour raisons professionnelles, a fait comme son fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:59 > 0:16:01) [61%] : \r\nPr\u00e9parer sirop se vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:01 > 0:16:10) [88%] : \r\nJe re\u00e7ois mon salaire et c'est \u00e0 peine si je garde de son enfant, pour moi, pour vivre le moi et tout le reste, d'art, c'est pour la survie du foyer entre autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:13 > 0:16:30) [90%] : \r\nPour le moment, c'est tr\u00e8s difficile de se projeter dans le futur, parce que \u00e7a fait maintenant quelques ann\u00e9es qu'on est dans ce p\u00e9trin, si je peux me le faire na\u00eetre, donc du coup cancer \u00e0 long terme, c'est un un peu dure, en fait, on perd FC espoir en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:32 > 0:16:33) [98%] : \r\nC'est le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:37 > 0:16:45) [87%] : \r\nAlors, r\u00e9capitulons : ch\u00f4mage et \u00e0 sont devenus plus restrictif et ils se renvoient les assur\u00e9s ind\u00e9sirables comme une balle de ping-pong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:47 > 0:16:51) [93%] : \r\nSi bien qu'il n'y a plus que l'aide sociale pour laiss\u00e9s pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:02 > 0:17:09) [85%] : \r\nJ'\u00e9tais d\u00e9boussol\u00e9 copr\u00e9sident, j'ai paniqu\u00e9 et c'est l\u00e0 que la d\u00e9pression est venue aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:10 > 0:17:35) [84%] : \r\nParce que je savais plus comment faire, je avais pas o\u00f9 me diriger, j'avais pas du tout quel chemin il fallait prendre parce qu'on nous explique pas non plus quand on se retrouve sauve son Zahi sort ch\u00f4mage on ne lui dit pas il y a cette possibilit\u00e9, il dit il faut que je me renseigne et conseiller d'aller voir au social, si j'\u00e9tais un casse sociale, h\u00e9 oui je suis aper\u00e7u aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:36 > 0:17:41) [99%] : \r\nEt c'est justement ce qui inqui\u00e8te le directeur des services sociaux de la ville de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:43 > 0:17:59) [83%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, M. c\u00e9l\u00e9brons ce probl\u00e8me entasse fut tous, c'est un tr\u00e8s gros probl\u00e8me et cela a pour cons\u00e9quence que les co\u00fbts de l'aide sociale augmente sortira face ici la Conf\u00e9d\u00e9ration et les assurances sociales d\u00e9pensent ainsi moins d'argent, mais cela se fait en partie sur le dos des communes et des cantons qui eux finance l'aide sociale en tourn\u00e9e en que Marine t\u00eate Areva et Sochaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:01 > 0:18:06) [89%] : \r\nUn surplus de co\u00fbts que F\u00e9lix veulent faire \u00e9value \u00e0 quelque 3 millions de francs sur 3 ans pour sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:09 > 0:18:11) [95%] : \r\n6 autres villes ont fait le m\u00eame bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:12 > 0:18:17) [97%] : \r\nLa baisse des nouvelles rentes AI g\u00e9n\u00e8re une hausse des cas \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:22 > 0:18:29) [95%] : \r\nAutrement dit, l'aide sociale est devenue la voiture balai des assurances alors qu'elle n'est pas con\u00e7u pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:30 > 0:18:31) [85%] : \r\nContrairement \u00e0 l'AI au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:32 > 0:18:36) [88%] : \r\nElle n'est pas \u00e9quip\u00e9 pour accompagner durablement ces personnes en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:38 > 0:18:53) [90%] : \r\n\u00c9liane et son mari Fran\u00e7ois en savent quelque chose, ils sont en train de passer par un chemin de croix, semblable \u00e0 celui de Marie- France aujourd'hui est un jour particulier, ils viennent retirer un recommand\u00e9, inqui\u00e9tant, \u00e0 la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:55 > 0:19:19) [82%] : \r\nVous avez une crise aussi c'est, bien s\u00fbr, vous savez ce que c'est, oui, oui, oui, c'est un jour o\u00f9 le 1er groupe de Manhattan, \u00e7a va pas trop le choix, on peut tout faire opposition apr\u00e8s juste un peu un office de donc pour qu'on le prend comme \u00e7a, un peu comme \u00e7a voil\u00e0 maire c'est pour un bon week- end, bonne journ\u00e9e au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:29 > 0:19:34) [89%] : \r\nAutre cons\u00e9quence de cette faille entre il et ch\u00f4mage, l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:43 > 0:19:50) [86%] : \r\nC'est la premi\u00e8re poursuite que vous recevez, oui, oui, c'est un code des imp\u00f4ts et qu'est-ce qu'on vous r\u00e9clame dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:50 > 0:20:01) [92%] : \r\nLa somme, c'est les imp\u00f4ts de 11 minutes 32 francs 20 c'est c'est pas facile \u00e7a veut vraiment dire la main Lambert on est dans une situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:03 > 0:20:06) [91%] : \r\nMais c'est la descente aux enfers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:08 > 0:20:18) [82%] : \r\nCe l\u00e0 on l'attendait, on savait qu'il y a une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui dans laquelle nous tomber dessus, mais comment on est comme tout le monde, on esp\u00e8re toujours faire, on n'a pas, voil\u00e0, mais l\u00e0, quand \u00e7a tombe, \u00e7a fait, \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:18 > 0:20:22) [89%] : \r\nEst ce que vous craignez que d'autres poursuites arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:22 > 0:20:39) [88%] : \r\nOui, \u00e7a va venir, mes imp\u00f4ts pour la nuit prochaine, enfin voil\u00e0, vous allez vous brancher apr\u00e8s ben il y aura peut-\u00eatre ben si on peut payer certaines choses, \u00e7a va continuer, ce sera peut-\u00eatre l'assurance maladie, \u00e7a va \u00e0 la voiture- leasing, c'est un engrenage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:40 > 0:20:44) [75%] : \r\n\u00e0 quand m\u00eame essayer d'avancer quelques pauvres l\u00e0 si on arrive merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:44 > 0:20:51) [91%] : \r\n\u00c9liane et Fran\u00e7ois vivait une vie modeste mais tranquille \u00e0 1000 de l'enfer et de cet engrenage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:51 > 0:21:05) [74%] : \r\nCela c'est la ralli\u00e9 doucement, oui, je peux m\u00eame pas aller, il veut pas me pas assez notre \u00eatre pass\u00e9 nous nous pr\u00eats plus pour demain, c'\u00e9tait ce nouveau coucher par c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:06 > 0:21:20) [85%] : \r\nBien nous tous 2 ouvriers depuis leur plus jeune \u00e2ge, ils ont travaill\u00e9 beaucoup travaill\u00e9 de retarder Fran\u00e7ois comme manutentionnaire dans diverses entreprises \u00c9liane en temps que vendeuse puis op\u00e9ratrice en horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:23 > 0:21:26) [93%] : \r\nLes ennuis commencent, il y a 6 ans, avec les probl\u00e8mes de sant\u00e9 d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:27 > 0:21:32) [91%] : \r\nDouleurs aux bras, aux mains et aux pieds une scoliose, qu'elle a d\u00fb op\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:33 > 0:21:34) [85%] : \r\nPolyarthrite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:43 > 0:21:44) [98%] : \r\n\u00c9liane perd son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:45 > 0:21:49) [99%] : \r\nEt c'est le d\u00e9but du parcours du combattant \u00e0 travers les assurances sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:50 > 0:21:58) [96%] : \r\nIls m'ont licenci\u00e9 et ils m'ont conseill\u00e9 d'aller m'inscrire au ch\u00f4mage, ce que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:00 > 0:22:11) [90%] : \r\nSeulement au ch\u00f4mage baisse c'est que vu que j'\u00e9tais m\u00eame pas capable de travailler avec pour sauf que j'\u00e9tais en incapacit\u00e9 \u00e0 100 pourcent ils sont pas entrer en mati\u00e8re, donc je n'ai pas eu droit au ch\u00f4mage non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:14 > 0:22:26) [95%] : \r\nJ'ai pos\u00e9 la demande \u00e0 La Haye au moins de janvier 2015 au mois d'octobre 2015 Simon ils ont fait une pr\u00e9- orientation estimant que j'\u00e9tais invalide \u00e0 18 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:27 > 0:22:30) [89%] : \r\nDonc ils entraient pas en mati\u00e8re et j'ai fait recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:33 > 0:22:35) [99%] : \r\nCar pour avoir droit \u00e0 une rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:35 > 0:22:39) [89%] : \r\nIl faut que l\u00e0 ils reconnaissent un degr\u00e9 d'invalidit\u00e9 d'au moins 40 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:42 > 0:22:49) [93%] : \r\nDonc, vous \u00eates trop malade pour \u00eatre \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage et pas assez malade pour \u00eatre l\u00e0 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:49 > 0:23:09) [91%] : \r\nVoil\u00e0 exactement qu'est-ce que vous en pensez, c'est bien triste, c'est bien triste tout \u00e7a on \u00e9dite de nulle part, il y a pas de solution, je vois pas de solution je je ne sais pas, c'est, c'est c'est pas une mauvaise volont\u00e9 de ma part, c'est c'est vraiment \u00e0 mon corps qui qui suit plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:12 > 0:23:18) [92%] : \r\nJusqu'en octobre 2016 \u00c9liane a eu droit aux indemnit\u00e9s, perte de gain en cas de maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:19 > 0:23:20) [98%] : \r\nEnsuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:21 > 0:23:21) [99%] : \r\nPlus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:23 > 0:23:31) [81%] : \r\nTrouve salir of social demander de l'aide malheureusement mon mari \u00e0 6 francs de trop et nous ne pouvons pas d'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:32 > 0:23:36) [84%] : \r\nPour une diff\u00e9rence de sifflets, oui, vous \u00eates trop riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:36 > 0:23:41) [94%] : \r\nLe site exact c'est oui oui oui, on est trop riche de 6 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:44 > 0:23:45) [83%] : \r\nPas ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:46 > 0:23:47) [73%] : \r\nBah Dailly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:48 > 0:23:49) [84%] : \r\nPas d'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:51 > 0:23:57) [98%] : \r\nLe couple vit actuellement sur le seul revenu de Fran\u00e7ois qui est en arr\u00eat de travail suite \u00e0 2 op\u00e9rations d'une main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:03 > 0:24:04) [62%] : \r\nOnt ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:05 > 0:24:06) [65%] : \r\nStagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:08 > 0:24:13) [97%] : \r\nMalheureusement, son entreprise d\u00e9localise il touchera son salaire jusqu'en juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:14 > 0:24:15) [100%] : \r\nPass\u00e9 ce d\u00e9lai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:15 > 0:24:16) [98%] : \r\nMyst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:20 > 0:24:21) [97%] : \r\nPour l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:21 > 0:24:25) [98%] : \r\nIls se d\u00e9brouillent comme ils peuvent avec les 3200 francs de Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:25 > 0:24:31) [84%] : \r\nQui va changer la 3000 francs de factures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:31 > 0:25:12) [82%] : \r\nDonc en gros, il nous reste 3 ans, 3 sacs et 3 \u00e0 400 francs, on est toujours tr\u00e8s tricoter c'est c'est ph\u00e9nom\u00e9nal en arriver l\u00e0, c'est \u00e9norme, dire qu'on on repasse en et en se disant mon apr\u00e8s toute notre vie et puis on en arrive \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est si je la folie quoi je suis remont\u00e9 je comme on dit, je ne suis toutes les institutions qui seraient cens\u00e9s nous aider avec ce qu'ils font et se lance \u00e0 B\u00e2le, c'est du ping-pong, pour nous, c'est pas nous, c'est eux, c'est pas, c'est nous, c'est puis en fait compte nous on est l\u00e0 au milieu l\u00e0 je vais \u00eatre crue j'adore tant qu'on paye, on aime bien l'id\u00e9e qu'on n'arrive plus, d\u00e9merdez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:19 > 0:25:22) [98%] : \r\nAujourd'hui, vous avez besoin d'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:22 > 0:25:40) [86%] : \r\nAh oui, c'est s\u00fbr, oui au Scrabble, ah oui, vous, et vous n'a trouv\u00e9 pas le social c'est vraiment aller au fond du trou et puis m\u00eame la m\u00eame la m\u00eame avec les d\u00e9marches qu'on a fait en \u00e9tant du trou ben rien et rien et si trop c'est c'est ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:41 > 0:25:42) [70%] : \r\nBrest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:42 > 0:25:43) [99%] : \r\nLe trou noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:46 > 0:25:47) [100%] : \r\n\u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:48 > 0:25:52) [98%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales et l'organisme qui chapeaute ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:55 > 0:26:08) [94%] : \r\nIl y a de plus en plus de personnes qui se trouvent dans cette situation ubuesque : ils sont trop malade pour avoir droit au ch\u00f4mage, et pas assez pour avoir droit \u00e0 une rente AI, quel est votre constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:08 > 0:26:53) [88%] : \r\nAlors on ne le fait pas du tout ce ce constat-l\u00e0, tout d'abord, on a mis sur pied un monitorage entre l'assurance ch\u00f4mage, l'aide sociale et l'assurance invalidit\u00e9 qui examine justement ces mouvements des de d'assurer en ces trois assurances sociales ou organe social et on a, on avait jusqu'en 2015, d'environ 55 60000 personnes qui \u00e9taient des nouveaux b\u00e9n\u00e9ficiaires d'aide sociale et sur ces 55000 60 1000 personnes \u00e0 Lyon entre 400 et 500 personnes qui s'\u00e9taient annonc\u00e9 lettres aupr\u00e8s de l'aide sociale, parce qu'on leur avait supprim\u00e9 ou r\u00e9duit leur rang, donc c'est un effet qui selon ce monitorage vraiment tr\u00e8s minime, mais qui n'est pas pertinent pour valider cette affirmation-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:56 > 0:27:02) [92%] : \r\nLe hic, c'est que ce genre de calculs savants ne prend pas en compte des cas comme celui de Fran\u00e7ois et il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:03 > 0:27:06) [91%] : \r\nPlusieurs sp\u00e9cialistes soulignent le manque de ce fameux monitoring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:07 > 0:27:26) [85%] : \r\nIl y a oui le monitoring pose divers probl\u00e8mes, probl\u00e8mes l\u00e0 il me l'a elle- m\u00eame confirm\u00e9 qu'il y a des probl\u00e8mes, il se par exemple les personnes qui ne s'annonce m\u00eame plus \u00e0 La Haye revient et ne sont pas comptabilis\u00e9s, il y a pas mal de soucis techniques chez Plon, mais dix mon ce monitoring ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9 que nous observons tous les jours et Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:29 > 0:27:36) [97%] : \r\nPour l'Office des assurances sociales, le probl\u00e8me n'existe tout simplement pas pour de nombreux services sociaux au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:37 > 0:27:38) [89%] : \r\nIl est bien r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:39 > 0:27:40) [88%] : \r\nEt le Pentagone continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:42 > 0:28:04) [89%] : \r\nOn constate dans certains offices AI une pression des cantons pour les assur\u00e9s viennent s'annoncer aupr\u00e8s de l'assurance invalidit\u00e9 alors qu'ils sont, eux, \u00e0 l'aide sociale et \u00e7a n'est pas \u00e7a ne fait pas partie des objectifs de l'AI que de d\u00e9gager en corner, si j'ose m'excite ainsi un certain nombre de cas \u00e0 charge d'autres organismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:05 > 0:28:06) [82%] : \r\nCertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:07 > 0:28:15) [95%] : \r\nMais il n'en reste pas moins qu'ils sont aujourd'hui des milliers \u00e0 se retrouver sur le bas-c\u00f4t\u00e9 de la route, ces invisibles de la statistique sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:19 > 0:28:22) [99%] : \r\n\u00c9liane et Fran\u00e7ois ne savent pas comment ils vont vivre dans 5 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:28 > 0:28:30) [96%] : \r\nFrancisco vient de perdre son dernier petit boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:38 > 0:28:42) [93%] : \r\nMarie- France attend depuis trop longtemps une r\u00e9ponse d\u00e9finitive de la il a son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:00 > 0:29:11) [89%] : \r\n\u00e0 mon encore nos coll\u00e8gues de la radio romande et de l'\u00e9mission, on en parle, rassembl\u00e9s dans un dossier que vous trouvez en ligne une vaste enqu\u00eate sur les assurances sociales, en particulier sur leur mission de mutualisation des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:16 > 0:29:50) [93%] : \r\nIl y a quelques mois, un membre du corps des gardes- fronti\u00e8re suisses condamn\u00e9 pour avoir manqu\u00e9 de porter secours \u00e0 une migrante syrienne enceinte qui a perdu son b\u00e9b\u00e9 lors d'une proc\u00e9dure d'expulsion, cette affaire a suscit\u00e9 l'\u00e9motion et braqu\u00e9 les projecteurs sur les coulisses, pas toujours tr\u00e8s reluisante de l'activit\u00e9 \u00e0 nos fronti\u00e8res car en effet, l'expulsion de familles enti\u00e8res de migrants se fait quotidiennement d\u00e9sormais \u00e0 l'abri des cam\u00e9ras, sans que l'on sache tr\u00e8s bien dans quelles conditions avec quelle humanit\u00e9 ou inhumanit\u00e9, les gardes- fronti\u00e8res, d'ailleurs c'est une formation arm\u00e9s et en uniforme tr\u00e8s discr\u00e8te qui n'aime pas communiquer sur ses activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:51 > 0:30:10) [93%] : \r\nC'est dire si le reportage de notre coll\u00e8gue de la t\u00e9l\u00e9vision tessinoise Gaggini pr\u00e9cieux, il a obtenu le libre acc\u00e8s au travail des douaniers, le long de la fronti\u00e8re tessinoise avec l'Italie d'o\u00f9 vient la plus grande partie du flux migratoire, il a pu filmer ce qu'ils voulaient et restituer ainsi le quotidien parfois sur le fil du rasoir de ces agents de l'\u00c9tat, tr\u00e8s expos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:13 > 0:30:15) [72%] : \r\nNon bloquer le bloquer la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:34 > 0:31:39) [91%] : \r\n\u00e0 la douane de Chiasso-Brogeda des gardes- fronti\u00e8res viennent de prendre leur service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:40 > 0:31:43) [89%] : \r\nUn bus qui fait la navette entre Milan et Hambourg se pr\u00e9sente au contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:44 > 0:31:45) [96%] : \r\nVoil\u00e0 un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:45 > 0:31:45) [99%] : \r\nMadame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:46 > 0:31:51) [94%] : \r\nC'est un moyen de transport bon march\u00e9 de plus en plus utilis\u00e9 par des migrants qui voyagent vers le Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:54 > 0:31:59) [86%] : \r\nEst ce que vous avez trouv\u00e9 vous maintenant, cette dame a un titre de voyage italien falsifi\u00e9 un bulletin, il y a un hors contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:04 > 0:32:06) [75%] : \r\nMais c'est sodium avec un faux permis de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:13 > 0:32:18) [94%] : \r\nLes migrants monte \u00e0 la gare routi\u00e8re de Milan et tente de passer la douane avec des faux documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:19 > 0:32:22) [93%] : \r\nParmi les passagers, une femme est oblig\u00e9e de descendre du plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:40 > 0:32:43) [75%] : \r\nOui de Tch\u00e8ques de Fischer on Akitani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:43 > 0:32:50) [91%] : \r\nIl y a une ressortissante de Gambie, qui se pr\u00e9sente avec un titre de voyage italien pour \u00e9trangers et un permis de s\u00e9jour falsifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:50 > 0:32:54) [67%] : \r\nOn ne va pas \u00e0 tort et plut\u00f4t les le refera pas passer Holsbeeck et qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:54 > 0:32:58) [94%] : \r\nCette dame dit qu'elle veut aller en Allemagne, elle est enceinte de 8 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:58 > 0:33:00) [72%] : \r\nEt et bon moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:00 > 0:33:10) [82%] : \r\nEn ce moment, elle est en train de d\u00e9cider si elle veut demander l'asile ou non pas je, voil\u00e0, \u00e7a je te tiens au courant, la foule, ai pas dit non, il y a aussi un autre citoyen nig\u00e9rian, je crois, je te confirmera plus tard sa nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:16 > 0:33:19) [96%] : \r\nIl est compl\u00e8tement vide merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:20 > 0:33:23) [81%] : \r\nEst ce qu'on les \u00e9voque mon coll\u00e8gue a d\u00e9tect\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re contamination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:25 > 0:33:40) [85%] : \r\nIls sont stup\u00e9fiants, ce qu'on coll\u00e8gues dit assez, enfin stup\u00e9fiant exact, donc on attend avec nos coll\u00e8gues, nous allons proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les plus approfondis avec un autre appareil beaucoup plus pr\u00e9cis, nous comptons positive et si \u00e7a s'av\u00e8re positif, nous proc\u00e9derons contr\u00f4le approfondi des bagages et de la cabine du camion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:48 > 0:34:03) [87%] : \r\nNon, l'un an on a retrouv\u00e9 sur les mains du chauffeur, une valeur de 3,12 pour 1000 de coca\u00efne Atos, il s'agit de valeur assez \u00e9lev\u00e9, \u00e7a indique que c'est au consommateur de coca\u00efne, quid des proches, nous allons donc proc\u00e9der \u00e0 une fouille approfondie de la personne du v\u00e9hicule et des bagages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:04 > 0:34:07) [73%] : \r\n\u00e7a aurait pu rien pour Yohann Hubert et voir ce patient est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:08 > 0:34:10) [67%] : \r\nIl est ensuite \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:13 > 0:34:15) [89%] : \r\nEt ensuite \u00e7a va fort du nouveau pacte \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:25 > 0:34:27) [66%] : \r\nEt pour Lyon Bellevilloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:34 > 0:34:36) [62%] : \r\n\u00e7a explique \u00e7a ennuyeux Convert m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:47 > 0:34:53) [70%] : \r\nMartine Flipside non non oui avec de Cannes flic New country.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:17 > 0:35:18) [98%] : \r\nNous avons un peu de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:18 > 0:35:19) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:19 > 0:35:20) [95%] : \r\nUn joli m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:35 > 0:35:36) [76%] : \r\nLa diff\u00e9rence, a trahi nous hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:36 > 0:35:43) [86%] : \r\nQuelle est la diff\u00e9rence entre ces 2 documents parfois celui de gauche et authentique et celui de droite et falsifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:43 > 0:35:44) [73%] : \r\nKoffi, quoi, c'est-\u00e0-dire c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:44 > 0:35:58) [87%] : \r\nSur celui-ci, on a tent\u00e9 de copier le filigrane Costello \u00e9tait comme tous ces documents sont fabriqu\u00e9s avec des points de s\u00e9curit\u00e9, l'un de ses points c'est le filigrane \u00e0 travers un entretien doit se procurer ce genre de contrefa\u00e7on, ils vont payer jusqu'\u00e0 300 \u00e0 400 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:58 > 0:36:22) [69%] : \r\nIl se voit reprocher par la pur\u00e9e, il faut supporter password sur le bac du tout \u00e9tonn\u00e9, battu 50 comme possibilit\u00e9 Newcastle, c'\u00e9tait une suite tr\u00e8s va voir plus de cas que faire de ce qui est plus belle et haut un Nobel et la au moins \u00e9quation Go Twitter et c'est une suite \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:38 > 0:36:39) [60%] : \r\nGros bakchich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:47 > 0:36:51) [98%] : \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re la majeure partie des r\u00e9fugi\u00e9s venaient d'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:52 > 0:36:57) [94%] : \r\nMais sur le nombre de migrants qui arrivent \u00e0 la fronti\u00e8re sud, seuls 10 pourcent demandent l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:59 > 0:37:00) [95%] : \r\nL'unique objectif c'est d'aller vers le nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:01 > 0:37:04) [98%] : \r\nLa Suisse se transforme de plus en plus en un pays de transit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:21 > 0:37:24) [95%] : \r\nUne patrouille vient d'arr\u00eater une camionnette d'un artisan italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:25 > 0:37:29) [96%] : \r\nIl a une entreprise en Suisse, mais ni la marchandise ni la camionnette ne sont d\u00e9douaner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:32 > 0:37:35) [97%] : \r\nJe viens d'arr\u00eater une camionnette remplie de marchandises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:37 > 0:37:40) [94%] : \r\n2 Castel San Pietro oui je vais y penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:43 > 0:37:51) [93%] : \r\nSoudain, la centrale lance une alerte la voiture d'un passeur, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e arrivant d'Italie, les agents doivent mettre en place un barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:53 > 0:37:55) [71%] : \r\nAlors, mais dis-moi, Paolo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:56 > 0:37:59) [90%] : \r\nC'est au look oui, je suis d\u00e9j\u00e0 en contact avec Lucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:01 > 0:38:06) [92%] : \r\nC'est quoi \u00e7a fait surtout c'est ce qu'on va faire, on va laisser passer et apr\u00e8s on l'arr\u00eate, c'est encore mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:07 > 0:38:08) [61%] : \r\nNous courons mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:12 > 0:38:13) [98%] : \r\nL'attente ne sera pas longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:14 > 0:38:16) [99%] : \r\nLe pi\u00e8ge est sur le point de se refermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:18 > 0:38:19) [99%] : \r\nLorenzo TU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:22 > 0:38:24) [89%] : \r\nMais Rubin, je suis en train d'arriver, c'est celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:25 > 0:38:26) [93%] : \r\nCelle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:40 > 0:38:41) [80%] : \r\nAh oui, avoir il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:55 > 0:38:58) [72%] : \r\nChacun donne-moi les cl\u00e9s, tu reste tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:06 > 0:39:08) [87%] : \r\nFaites-moi voir vos mains tous les mains sur le volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:11 > 0:39:15) [96%] : \r\n\u00e0 bord de la voiture se trouve le passeur et 2 personnes, un homme et une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:16 > 0:39:24) [88%] : \r\nBien, vous me donnez aussi le permis de conduire, le permis de circulation et les documents des autres personnes, alors vous vous \u00eates citoyen italien : vous vous appelez monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:25 > 0:39:27) [91%] : \r\nSi et de quelle nationalit\u00e9 sont ces 2 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:28 > 0:39:36) [83%] : \r\nBulletin l'invite \u00e0 Naples et l'autre, comment \u00e7a s'appelle \u00e7a bon, on a un peu plus \u00e0 Savone \u00e0 le suivre Fabrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:36 > 0:39:39) [94%] : \r\nAlors il m'a dit : tu veux me faire visiter la Suisse Louga non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:40 > 0:39:41) [97%] : \r\nMoi je dis allons-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:43 > 0:39:46) [78%] : \r\nIl leur faut sortait du v\u00e9hicule avec les mains, bien visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:49 > 0:39:50) [78%] : \r\nPassez-vous derri\u00e8re la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:54 > 0:39:55) [90%] : \r\nLes mains appuy\u00e9s sur la vitre arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:06 > 0:40:09) [88%] : \r\nJean-Luc pas mal d'en mourir, \u00e7a fait mal, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:12 > 0:40:16) [99%] : \r\nEn 2017 344 passeurs pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:16 > 0:40:17) [93%] : \r\nC'est certain que la rue aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:17 > 0:40:26) [97%] : \r\nLes entr\u00e9es irr\u00e9guli\u00e8res de r\u00e9fugi\u00e9s ont nettement diminu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse par rapport \u00e0 2016, mais plus de la moiti\u00e9 des entr\u00e9es ont eu lieu au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:27 > 0:40:32) [74%] : \r\nC'est 2 effectue vraiment une lib\u00e9ration pr\u00e9fet Fr\u00e9d\u00e9ric Charles une apn\u00e9e dans son assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:50 > 0:40:54) [95%] : \r\nAlors \u00e7a c'est le sac de madame je met son t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:58 > 0:41:02) [90%] : \r\nPendant ce temps, une voiture soup\u00e7onn\u00e9 de transporter de la drogue et contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:05 > 0:41:07) [83%] : \r\nTu mets un peu de lumi\u00e8re, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:10 > 0:41:18) [83%] : \r\nLe G SV le groupe sp\u00e9cial de v\u00e9rification est au travail ces gardes- fronti\u00e8res sont charg\u00e9s de contr\u00f4ler les v\u00e9hicules et de trouver d'\u00e9ventuels cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:21 > 0:41:36) [89%] : \r\nMa femme rentre au stand Raquin, ils ont arr\u00eat\u00e9 cette voiture et fait un contr\u00f4leur, il s'agit d'un Albanais avec une voiture immatricul\u00e9e en France \u00e9videmment, et nous avons fait des analyses, il a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif aux stup\u00e9fiants, alors bon, et comme nous \u00e9tions sur place, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 inspecter le v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:44 > 0:41:46) [82%] : \r\n\u00e0 partir d'un peu tout, il y a une ouverture m\u00e9canique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:48 > 0:41:50) [92%] : \r\nAinsi oui Avis avec une serrure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:50 > 0:41:54) [90%] : \r\nCette vente avait faibli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:54 > 0:41:56) [71%] : \r\nSi il plein, il faut tout bloquer, appel\u00e9 la scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:56 > 0:42:00) [85%] : \r\nNon, non, enfin je vous donne en fait un trou et on entre avec la sonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:12 > 0:42:14) [76%] : \r\nVont encore la excellente collaboration merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:16 > 0:42:21) [89%] : \r\nLe passeur et les 2 clandestins arr\u00eat\u00e9s peu avant, arrive \u00e0 la centrale de Mendrisio pour y \u00eatre interrog\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:33 > 0:42:34) [76%] : \r\nMessieurs Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:34 > 0:42:42) [91%] : \r\nElle dit qu'elle n'a personne vous les arr\u00eats de jeu, elle veut aller en Allemagne, mais elle n'a personne son fianc\u00e9 vit en Italie, mais elle n'a plus rien l\u00e0- bas non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:42 > 0:42:46) [75%] : \r\nIl est \u00e0 dire que la lev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:47 > 0:42:52) [80%] : \r\nEt ce m\u00eame mois, mais bien non, ah non pardon je donnais non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:53 > 0:42:56) [68%] : \r\nSimon mon amarrage au un de job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:04 > 0:43:06) [92%] : \r\nC'est pour vous \u00eates s\u00fbr que c'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:08 > 0:43:23) [91%] : \r\nJe sais d\u00e9crypter le langage non verbal chemin moi, je veux dire, \u00e7a n'arrivera plus, je vous en donne ma parole, combien de fois vous l'avez fait non non non, 0, c'est la premi\u00e8re fois, je vous le demande encore, vous \u00eates s\u00fbr que c'est la premi\u00e8re fois que vous passez avec 6 personnes \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:26 > 0:43:31) [88%] : \r\nOr, actuellement, ou d'autres ou d'autrefois, vous \u00eates pass\u00e9 d'autrefois, surtout dans les 3 derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:37 > 0:43:54) [91%] : \r\nIl est r\u00e9\u00e9lu pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, moi \u00e9coutez ou avec des amis, quelques personnes arm\u00e9es alors je r\u00e9p\u00e8te la question et vous est-il d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 durant les 3 derni\u00e8res semaines d'entr\u00e9e avec des personnes qui n'ont pas de document en r\u00e8gle qu'on ait \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:55 > 0:44:52) [87%] : \r\nBon, et on s'occupe cette fois, c'est la premi\u00e8re fois l'autre fois, vous n'avez pas contr\u00f4ler leurs documents et Dominique, vous avez-vous pris en charge ces personnes, mais toujours \u00e0 Gala rat\u00e9 gala rat\u00e9 soudain les avait d\u00e9pos\u00e9s ou je, je les ai d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 B\u00e2le \u00e0 B\u00e2le, c'est en somme, non seulement cette fois-l\u00e0, mais quand cette fois l\u00e0- bas comme vous avez dit la semaine derni\u00e8re, moi j'ai rien dit je vous ai demand\u00e9 si vous \u00e9tiez pass\u00e9 d'autrefois, moi j'ai rien dit c'est vous qui le dites, et on lui, regrette Olivier ce sont des amis qui savent que je suis \u00e0 la retraite ou sous et ils me disent : tu peux m'amener la France, ce sont des personnes \u00e2g\u00e9es, que vous avez transport\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, non, c'est des gens normaux comme comme c'\u00e9tait des migrants, c'\u00e9tait des personnes, moi je les accompagne, c'est arriv\u00e9, excusez-moi, c'\u00e9tait des personnes dans le besoin, comme celle-ci, sans documents h\u00e9 oui, ils avaient des papiers, mais ils me les ont pas montr\u00e9, je vous jure que \u00e7a arrivera plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:53 > 0:45:08) [93%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, cela fait des mois que les gardes- fronti\u00e8res surveille ce passeur, il a plusieurs dizaines de voyage \u00e0 son actif, il risque d\u00e9sormais une mise en accusation pour violation de la loi sur les \u00e9trangers et pour usure par m\u00e9tier, la plupart des passeurs pr\u00e9sum\u00e9s sont des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:15 > 0:45:19) [93%] : \r\nDans l'atelier, gr\u00e2ce \u00e0 une sonde les sp\u00e9cialistes rep\u00e8re enfin la cache secr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:23 > 0:45:25) [89%] : \r\nMaintenant, c'est \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:27 > 0:45:33) [82%] : \r\nVoil\u00e0 la combine, tu vois o\u00f9 est l'ouverture accorderait oui oui voil\u00e0 plut\u00f4t la face, attends, je vais faire une photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:33 > 0:45:38) [61%] : \r\nFranchement \u00e7a la fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:39 > 0:45:45) [89%] : \r\nSi la personne avait collabor\u00e9, elle aurait pu nous dire comment \u00e7a s'ouvre, mais comme elle ne collabore pas, nous devons trouver l'ouverture pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:45 > 0:45:48) [78%] : \r\nM\u00eame \u00e0 tort la pour tout ce contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:48 > 0:46:04) [90%] : \r\nIl est en garde \u00e0 vue n'en ce moment m\u00eame, il fallait une solide en 2017, les gardes- fronti\u00e8res ont saisi 32 kilos d'h\u00e9ro\u00efne, 118 kilos de coca\u00efne et 1626 kilos de haschich et marijuana 50 v\u00e9hicules avec des caches am\u00e9nag\u00e9es, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:07 > 0:46:12) [72%] : \r\nEnsoleill\u00e9 One sert personne tu regardes, c'est celui qui a un sac \u00e0 dos est en or de cet apr\u00e8s-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:17 > 0:46:24) [92%] : \r\nL'autre point sensible, \u00e0 la fronti\u00e8re c'est Lagarde qui a sous le coup d'un grand nombre de tentatives d'entrer en Suisse se fait par le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:46:38 > 0:46:45) [92%] : \r\nQuant \u00e0 invoquer, \u00e9coute, j'ai un renvoi concernant la loi sur l'asile, l'interpellation a eu lieu dans le train de 16 heures 08.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:58 > 0:47:09) [85%] : \r\nLa mani\u00e8re de proc\u00e9der est souvent la m\u00eame : les migrants monta comme et tente de descendre 5 kilom\u00e8tres plus loin, \u00e0 qui assaut mais les gardes- fronti\u00e8res montent dans les trains, les interventions ne sont pas toujours sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:09 > 0:47:29) [75%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 des avec C\u00e9sar volte-face 49 tout ind\u00e9cent, mais tes chaussures, non, non, on ne l'enl\u00e8ve pas, si nos je te jure donc avoir qu'est ce que tu fais, parce que l\u00e0, cela reste calme, tranquille, reste tranquille, Karl, la refonte de l'\u00eele \u00e9tait plus fort que moi et reste tranquille tranquille est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:34 > 0:47:41) [74%] : \r\nThomas, qui aurait, et je le fais d'notamment \u00e0 la t\u00eate, oui, m\u00eame Monsieur pas pay\u00e9 la t\u00eate \u00e0 t\u00eate, c'est moi qui la tient qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:44 > 0:47:45) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:47 > 0:48:04) [76%] : \r\nEnfin est pas une peu Scorp\u00e8ne je prends tes chaussures, non, non, les chaussures d'abord les chaussures d'abord parce pleinement alors alors alors alors quoi ville guetter les doigts souvent mais quel genre d'homme tu\u00e9 en plus le reste tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:05 > 0:48:18) [78%] : \r\nTraitement reste tranquille, voil\u00e0, il va trouver tu bouges pas compte, comme on sait dans combien d'autres, maintenant qu'on m\u00e8ne 3 et nous la semaine 38 bien faire qui ne fasse arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:18 > 0:48:33) [90%] : \r\nT\u00e9moignage la situation \u00e0 la fronti\u00e8re, fait l'objet de nombreuses critiques que c'est certaines ONG ont \u00e2prement critiqu\u00e9 les modalit\u00e9s administratives, les contr\u00f4les au faci\u00e8s et le z\u00e8le des gardes- fronti\u00e8res, la question des mineurs non accompagn\u00e9s, pose aussi probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:33 > 0:48:35) [65%] : \r\nSignaler est plus mais elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:43 > 0:48:46) [70%] : \r\nDans de Feldstein de First Time et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:56 > 0:49:01) [90%] : \r\nPrintani\u00e8re, ils ont quel \u00e2ge une chasse 17 ans, je pense au r\u00f4le d'aller au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:49:03 > 0:49:21) [79%] : \r\nC'est une chose enfin Chair canon cher qu'on ne pourra imiter lorsqu'ils viennent chercher ici, c'est la s\u00e9curit\u00e9 probablement cherche un travail la stabilit\u00e9 n'\u00e9tait qu'est-ce qu'afin d'en avoir des gens qui \u00e9chappe \u00e0 la guerre, je ne sais pas combien il y en a r\u00e9ellement ce qu'on arr\u00eate escarpins il suit s\u00fbrement la fin les difficult\u00e9s, l'absence de travail non Labour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:49:25 > 0:49:42) [89%] : \r\nAlors qu'\u00e7a le quoi, ils ont demand\u00e9 l'asile en Suisse a fait l'achat parce que vous voyez l\u00e0, c'est leur laissez-passer avec l'endroit o\u00f9 ils doivent se rendre dans ce cas-l\u00e0, c'est le centre de requ\u00e9rants d'asile de Berne un foyer d'un an, ouais, et ensuite il leur donne ce papier dit pourquoi le risque c'est qu'un billet sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:49:42 > 0:49:46) [77%] : \r\nJe pense, merci, oui, mais attendez, l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:55 > 0:49:59) [89%] : \r\n3 jeunes Alg\u00e9riens arrivent dans le centre d'accueil de la gare de qui assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:59 > 0:50:04) [94%] : \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s alors qu'ils tentaient d'entrer en Suisse, en traversant une for\u00eat plus au sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:06 > 0:50:09) [94%] : \r\nTremp\u00e9 fatigu\u00e9, affam\u00e9, ils sont mal en point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:10 > 0:50:15) [94%] : \r\nDans leur sac \u00e0 dos, il y a peu d'objets un chargeur portable des bouteilles d'eau et de t-shirts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:50:25 > 0:51:04) [82%] : \r\nCombien de jours \u00e7a fait 3 jours o\u00f9 \u00e9tait, o\u00f9 il \u00e9tait pas n\u00e9 voil\u00e0 3 1 train apr\u00e8s les contr\u00f4leurs, nous sommes tous rendu parfois avoir des et tout est l\u00e0 pour moi, c'est un march\u00e9 aux habitu\u00e9s de s'arr\u00eater l\u00e0, tu connaissais la r\u00e9gion et chez maman, \u00e7a je crois d'un s\u00e9jour juste il y a une petite forme l\u00e0, on nous a pass\u00e9 un peu de Pair avec effroi-moi juste pourquoi tu n'a pas choisi de rester en Italie il y a pas moyen de suffrages la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:04 > 0:51:10) [72%] : \r\nC'est c'est un musicien vraiment ce qui a manqu\u00e9 la soupe \u00e0 Los finalement moi, ce qui peut se sont bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:51:10 > 0:51:22) [74%] : \r\nEt on est pay\u00e9 au moi de faire une demande montage en esp\u00e9rant que vont accepter et pourquoi pas \u00e0 avoir \u00e0 une meilleure ou quoi G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:22 > 0:51:32) [88%] : \r\nOn les conna\u00eet des r\u00e9gions, je lis dans les yeux des gens quand ils arrivent, ils sont dans le besoin, il te dise Anita Transco je cherche l'asile, je demande l'asile et sachant quand m\u00eame bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:32 > 0:51:59) [70%] : \r\nEt elle Isma\u00ebl La Baule un saut et aussi c'est d\u00e9solant, il soigne la r\u00e9alit\u00e9 sur la dans la CIA mais du festin, mais moins de Steria DCN sur les camions arrivant de Sligo World devient de coll\u00e9giens monnaie Madiorfal destin\u00e9e Hicham mener ensuite sur la enfin le destin ce ces m\u00e9dicaments du web par c'est une dur\u00e9e de famine in Germany non h\u00e9 bien oui, il tourne autour de la formation, une esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:59 > 0:52:06) [93%] : \r\nSi nous avons instaur\u00e9 une formation sp\u00e9cifique pour une \u00e9quipe sp\u00e9cialis\u00e9e de gardes fronti\u00e8res responsable justement de ce type de dialogue avec les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:06 > 0:52:07) [82%] : \r\nIl y a, alors que les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:11 > 0:52:12) [59%] : \r\nD\u00e9montre combien faudra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:12 > 0:52:23) [86%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 form\u00e9s par le Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s speech et surtout, surtout, alors qu'ils ont donn\u00e9 des cl\u00e9s pour poser des questions et pour comprendre en profondeur ce que les migrants viennent chercher en Suisse o\u00f9 il ce qui ne cherche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:23 > 0:52:26) [62%] : \r\n\u00e9conomie gravit\u00e9 les USA, le SMIC am\u00e8nent quelque quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:41 > 0:52:52) [85%] : \r\nLa mission est claire pour tout le monde, prix o\u00f9 ils vont dire barrages patrouille Charlie Delta, vous sortez et vous barrer la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:58 > 0:53:09) [96%] : \r\nDans ce genre d'affaire, les migrants sont les victimes, c'est pourquoi on doit s'en occuper, surtout s'il y a des femmes et des enfants, on les met dans la voiture, on les emm\u00e8ne et on leur donne le n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:53:10 > 0:53:26) [64%] : \r\nAlors que Dominique de questions, je gagne, bon, mettez-vous gilets du c\u00f4t\u00e9 bracelets et puis dans les pas ce mon avant le d\u00e9c\u00e8s de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:26 > 0:53:42) [86%] : \r\nNous sommes en mission d'observation, parce que nous savons que quelqu'un doit arriver sur le territoire, lui aussi, il sait qu'on l'observe Mathieu alors ils surveillent tout mouvement pour pourcent par contre celui qui doit venir de gala rat\u00e9, lui, tr\u00e8s probablement, il ne le sait pas, voir comment il se comporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:53:42 > 0:53:58) [87%] : \r\nSes stats si on est apr\u00e8s sa mani\u00e8re d'agir chez nous \u00e0 la gare de Lugano, il ne se m\u00e9fie pas du tout une compagnie qui l'accompagne les migrants, ils l'ach\u00e8tent leur billet, il est conduit sur le quai, puis il prend sa voiture et il retourne au sud, alors c'est s\u00fbr qu'en Suisse, il ne craint pas du tout d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, n'ont pas du tout vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:54:00 > 0:54:25) [85%] : \r\nMais le gyrophare de moiti\u00e9 occupe d\u00e8s qu'on est s\u00fbr que la voiture est sur le territoire, on donne l'alerte par radio la la et une fois qu'elle passe devant nous en 3 \u00e0 5 secondes, elle va se faire intercepter burqa, les autres pas tout lien de patrouilles avec la voiture de devant vont la bloqu\u00e9s \u00e0 Mossoul, nous on arrivera juste derri\u00e8re et on appr\u00e9hende imm\u00e9diatement le passeur, pendant que les clandestins seront pris en charge ne compte par 2 autres patrouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:25 > 0:54:34) [79%] : \r\nElle passe \u00e0 Tours, d'apr\u00e8s ce qu'on sait le passeur a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de fuir lors d'un contr\u00f4le en Italie, il faut dire et maintenant cette campagne de la Tritheim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:36 > 0:54:50) [82%] : \r\nAlors qu'elle est au niveau des risques, ce qui au concret \u00e9tant le risque 0 n'existe pas, mais ici on n'est pas dans ce cas de figure, on a que ce n'est pas un violent, mais c'est sur aura Rabat violer une positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:50 > 0:54:55) [96%] : \r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e record en 2016, la situation s'est un peu d\u00e9tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:56 > 0:54:59) [97%] : \r\nLes arriv\u00e9es de migrants ont diminu\u00e9 au Tessin et en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:01 > 0:55:07) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 ce recul, le corps des gardes- fronti\u00e8res est toujours fortement mis \u00e0 contribution sur la fronti\u00e8re sud de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:08 > 0:55:13) [87%] : \r\nEt tente de dresser une barri\u00e8re quasi infranchissable devant ce qui font route vers le nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:21 > 0:55:29) [85%] : \r\nMais c'\u00e9tait pas r\u00e9agir \u00e0 assez 2 reportages sur les r\u00e9seaux sociaux, elle est partag\u00e9 largement excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:31 > 0:55:50) [93%] : \r\nUn moyen pour se loger, moins cher et mieux dans des espaces plus conviviaux et respectueux de l'environnement, c'est ce qu'offrent les nouvelles coop\u00e9ratives d'habitation qui connaissent un succ\u00e8s impressionnant en Suisse romande dans ce nouveau mod\u00e8le participatif les coop\u00e9rateurs futurs habitants participent \u00e0 toutes les d\u00e9cisions, c\u00f4t\u00e9 cour, \u00e7a ressemble au paradis, c\u00f4t\u00e9 jardin, c'est loin d'\u00eatre facile.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803669159", "title": "TITRE 24 HEURES SUR LA FRONTIERE", "excerpt": "Trop malade pour avoir droit au ch\u00f4mage et pas assez pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 l'Assurance invalidit\u00e9 (AI) de nombreux suisses sont sans revenus. Marie-France ne peut plus travailler mais est refus\u00e9e par l'AI. Selon l'AI Francisco devrait pouvoir travailler mais est inemployable. \nEliane et Fran\u00e7ois n'ont plus de revenus et pas droit \u00e0 l'aide sociale pour un d\u00e9passement de 6 francs. Plusieurs milliers de personnes en Suisse sont sans aucunes ressources. \nJean-Michel Duc, avocat  et Felix Wolffers, directeur des services sociaux de la ville de Berne d\u00e9nonce cette situation que nie Patrick Cudr\u00e9-Mauroux, chef de l'Office f\u00e9d\u00e9rale des assurances sociales."}, {"internalArchiveId": "AA1804669848", "durationSec": 1560, "title": "Fal\u00f2 : 24 heures \u00e0 la fronti\u00e8re", "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1804671732", "title": "CLEAN Quand les assurances sociales vous l\u00e2chent", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOSCHETTI, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FERNEX, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "CH\u00d4MAGE", "MALADIE", "PAUVRET\u00c9", "ASSISTANCE SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671733", "title": "TITRE Quand les assurances sociales vous l\u00e2chent"}, {"internalArchiveId": "AA1804674979", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Quand les assurances sociales vous l\u00e2chent-24 heures sur la fronti\u00e8re"}, {"internalArchiveId": "AA1901801302", "durationSec": 1510, "title": "TITREE 24 heures sur la fronti\u00e8re bad"}, {"internalArchiveId": "AA1901801303", "durationSec": 1510, "title": "CLEAN 24 heures sur la fronti\u00e8re"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736207", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037866", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1671581", "internalArchiveId": "AA1804671897", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 1819, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-9388355", "ece-9388685", "ece-10627496", "ece-9503476"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-19T15:09:55Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038083\r\nDate de transcription : 25-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:11 > 0:00:14) [85%] : \r\nOui, h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:22) [83%] : \r\nOui, mais \u00e7a peut sembler justement, justement, c'est toi qui disait cette image, le 1er des 2 de la double casquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:35 > 0:00:36) [83%] : \r\n\u00e7a m'emb\u00eate des remous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:39 > 0:00:42) [80%] : \r\nBen sinon tu mets qui se partagent le ventre de m\u00e9tier quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:50 > 0:00:51) [91%] : \r\nOui, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:03 > 0:01:26) [84%] : \r\nOui, bon, \u00e7a va, oui, comme un peu trop d\u00e9tendus, certains c'est pas, c'est jamais tr\u00e8s bon, et on a, on a pas puisqu'on a eu, on a eu un fou rire, avant le journal, pourquoi, et du coup, \u00e7a n'est pas du tout, je me butait sur les mots, c'est pas assez, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:37) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, la disparition d'un d'Iris, homme d'affaires z\u00fcrichois, fondateur du leader mondial des proth\u00e8ses auditives Phonak devenue Sonova amoureux de cyclisme il finan\u00e7ait l'\u00e9quipe BMC, il \u00e9tait aussi propri\u00e9taire de l'\u00e9quipe de football bernoise Young Boys, la fin de l'\u00e8re Castro sur l'\u00eele de Cuba, le num\u00e9ro 2 du r\u00e9gime, Miguel Diaz- Canel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 seul candidat pour succ\u00e9der au pr\u00e9sident sortant, mettant fin \u00e0 60 ans de pouvoir des fr\u00e8res Castro Fidel puis Raul, il sera \u00e9lu officiellement cet apr\u00e8s- midi, une s\u00e9ance de cin\u00e9ma en Arabie Saoudite pour la premi\u00e8re fois depuis 35 ans, le Blockbuster am\u00e9ricain Black Panther a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hier \u00e0 des professionnels, avant l'ouverture prochaine des salles au public, nouvel avatar de la volont\u00e9 du prince h\u00e9ritier de r\u00e9former le royaume, nous irons \u00e0 Lausanne, o\u00f9 se tenait hier une c\u00e9r\u00e9monie peu fr\u00e9quente l'assermentation de de capitaines de la CGN occasion de conna\u00eetre un peu mieux le quotidien de ces professionnels du lac qui portent souvent une double casquette, pratiquant un second m\u00e9tier l'hiver, nous recevons le danseur et chor\u00e9graphe lausannois Philippe Saire depuis plus de 30 ans et autant de spectacles est devenue l'une des figures majeures de la danse contemporaine suisse vient aujourd'hui nous parler de sa derni\u00e8re cr\u00e9ation, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:37 > 0:03:53) [93%] : \r\nUne figure de l'\u00e9conomie suisse, l'un de ses patrons \u00e0 qui tout semble sourire \u00e0 le Z\u00fcrichois Andy Rihs est mort hier soir, il avait 75 ans, entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s mais aussi passionn\u00e9 de sport, il \u00e9tait notamment le patron de Young Boys portrait sign\u00e9 C\u00e9cile El-Alayli et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:56 > 0:05:24) [89%] : \r\nCe n'est pas des gradins, mais donc peu plus aucun d'iris devrait entendre d'ici quelques jours, les vivats de la foule quand son \u00e9quipe de Young Boys soul\u00e8vera le troph\u00e9e qui ne devrait pas lui \u00e9chapper le titre de champion suisse oui d'un peu plus haut parce qu'on dirait c'est mort hier soir \u00e0 l'\u00e2ge de 75 ans, qui \u00e9tait-il, h\u00e9 bien il \u00e9tait plusieurs \u00e0 la fois, on l'a dit, il \u00e9tait propri\u00e9taire avec son fr\u00e8re du club de foot bernois Les Young Boys, mais pas seulement, il poss\u00e9dait aussi le stade de Berne qui va avec le Stade de Suisse pas mal mais Andry, c'\u00e9tait surtout l'avant tout un entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s, un de ces hommes qui savent \u00e9crire les belles histoires de la r\u00e9ussite \u00e9conomique, lui, \u00e9tait parti de rien ou presque rien, pour terminer sa course multimilliardaires oui multimilliardaire comment h\u00e9 bien son l'avait pouss\u00e9 \u00e0 investir dans les oreilles, Phonak, c'\u00e9tait lui le cr\u00e9ateur des appareils auditifs Phonak devenue aujourd'hui Sonova, leader mondial de la branche Phonak, on le rappelle, c'\u00e9tait aussi le nom de son \u00e9quipe cycliste et dans le peloton, \u00e0 l'\u00e9poque de la gloire incertain, Floyd Landis qui avait \u00e9t\u00e9 convaincu de dopage Riis avait alourdissent formation et racheter le constructeur de v\u00e9lo BMC l\u00e0 aussi succ\u00e8s sur toute la ligne, son argent, il avait aussi investi dans les h\u00f4tels 5 \u00e9toiles et un domaine viticole en France Andy Rihs est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir des suites d'une grave maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:25 > 0:06:16) [89%] : \r\nOn en sait un peu plus sur les motivations qui ont guid\u00e9 les citoyens lors du vote sur nos bilangues gueule initiative populaire pour l'abolition du financement public de l'audiovisuel refus\u00e9 le 4 mars par 71,6 pourcent des votants, selon l'analyse voto c'est le rapport positif des votants avec leur service public, qui a dict\u00e9 ce refus \u00e0 l'inverse, chez ses partisans, c'est le montant de la redevance, jug\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9 qui a prim\u00e9 des partisans qui \u00e9tait le plus nombreux parmi les quadrag\u00e9naires 40 pourcent 100 de oui dans cette tranche d'\u00e2ge, en revanche, et cela peut surprendre, ils n'\u00e9taient que 20 pour 100 parmi les 18 29 ans, a vot\u00e9 pour, l'initiative avec nous \u00e0 Berne enqu\u00eate trash, bonjour, vous \u00eates chercheuse responsable de cette \u00e9tude, effectivement \u00e7a peut surprendre \u00e0 ces 18 29 ans, qui font partie de ce qu'on a appel\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ration Netflix on les pensait justement peut-\u00eatre moins attach\u00e9s \u00e0 leurs services publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:17 > 0:06:40) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, donc, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 l'ampleur du refus peut surprendre et d'autant plus parmi les plus jeunes, donc \u00e0 m\u00eame si les plus jeunes sont nettement sous- repr\u00e9sent\u00e9es parmi les consommateurs \u00e0 quotidien de la SSR, ils sont tout aussi nombreux que les plus \u00e2g\u00e9s \u00e0 soulign\u00e9 leur la qualit\u00e9 de l'offre, a exprim\u00e9 la confiance \u00e0 l'\u00e9gard de la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:40 > 0:06:48) [90%] : \r\nAlors, \u00e0 l'inverse, on aurait pu s'attendre \u00e0 un \u00e0 un soutien peut-\u00eatre plus fort chez les plus \u00e2g\u00e9s, h\u00e9las, qu'est ce que c'est l'argument financier qui a effectivement pris mais vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:48 > 0:06:58) [93%] : \r\nAlors, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on n'a pas pu constater de diff\u00e9rence par rapport \u00e0 l'argumentation au motif du refus et de l'acceptation selon les classes d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:59 > 0:07:09) [93%] : \r\nSur le fond, encore, on le disait tout \u00e0 l'heure, ce refus du texte est li\u00e9e \u00e0 l'attachement au service public est que pour autant c'est une carte blanche de la part de ceux qui ont soutenu ce service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:10 > 0:07:34) [91%] : \r\nNantes s\u00fbrement pas dire \u00e7a, effectivement, les gens c'\u00e9tait un vote en faveur d'un service public fort dans toutes les r\u00e9gions linguistiques et aussi pour le maintien de la SSR, pourtant, une majorit\u00e9 des votants, m\u00eame de ceux qui ont refus\u00e9 l'initiative en quand m\u00eame exp\u00e9riment\u00e9 et leur sentiment que la SSR est devenue trop grande et trop cher et qu'elle devrait plut\u00f4t r\u00e9duire \u00e0 son offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:34 > 0:08:00) [93%] : \r\nMerci beaucoup pour ces explications tr\u00e8s merci bien, le pr\u00e9sident Raul Castro c\u00e9dera cet apr\u00e8s- midi les r\u00eanes du pouvoir pr\u00e9sidentiel \u00e0 Cuba, son successeur, seul candidat en lice, l'actuel vice- pr\u00e9sident Miguel Diaz- Canel son \u00e9lection devrait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale cet apr\u00e8s- midi \u00e0 59 ans, il repr\u00e9sente une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de dirigeants cubains, lui qui n'a pas fait ses armes lors de la r\u00e9volution de 1959 Marc subit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:03 > 0:08:45) [93%] : \r\nL'Assembl\u00e9e nationale cubaine, r\u00e9unie en session exceptionnelle \u00e0 La Havane, ce n'est pas tous les jours en effet, que cet organe l\u00e9gislatif se voit charg\u00e9 de d\u00e9signer le futur chef de l'\u00c9tat, mais cette fois-ci l'heure a sonn\u00e9, celle d'une transition historique apr\u00e8s six d\u00e9cennies de pouvoir exclusif des fr\u00e8res Castro, pas de surprise \u00e0 attendre si l'identit\u00e9 du nouveau chef de l'ex\u00e9cutif doit \u00eatre confirm\u00e9 officiellement cet apr\u00e8s- midi, Miguel Diaz- Canel, actuel vice- pr\u00e9sident et unique candidat \u00e0 la charge supr\u00eame a d\u00e9j\u00e0 toutes les chances de s'imposer, cet ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique n\u00e9e apr\u00e8s la r\u00e9volution, h\u00e9rite d'une lourde t\u00e2che, il va devoir asseoir son autorit\u00e9 r\u00e9nover un syst\u00e8me \u00e9conomique \u00e0 bout de souffle, donner des gages \u00e0 la vieille garde et convaincre la population cubaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:47 > 0:08:58) [92%] : \r\nEt \u00e0 mais alors ce canal est le meilleur choix pour notre pays, il va poursuivre le processus historique que nous avons v\u00e9cu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, il va lancer des \u00e9volutions positives, je crois qu'il ne repr\u00e9sentera bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:58 > 0:09:14) [90%] : \r\nAu sein du gouvernement attardons viennent, il y a quand m\u00eame, et ce que nul, on esp\u00e8re qu'il va am\u00e9liorer les choses, la situation du march\u00e9 de l'\u00e9conomie, on puisse subsister avec l'argent du salaire parce que l'argent chez nous, donc \u00e7a \u00e7a part tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:16 > 0:09:22) [96%] : \r\nCuba, sans les Castro un pays et une population qui se retrouvent aujourd'hui \u00e0 la crois\u00e9e des chemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:25 > 0:09:49) [93%] : \r\nDepuis midi Varsovie comm\u00e9more le martyre du ghetto juif ras\u00e9 par les nazis en 1943 au sens o\u00f9 sont pardon des sir\u00e8nes d'alarme, les passants arborant des milliers de gens qui en papier, \u00e0 la m\u00e9moire des 500000 juifs d\u00e9port\u00e9s dans les camps de la mort tu\u00e9 sur place le chef de l'\u00c9tat qui a visit\u00e9 ce matin le grand cimeti\u00e8re juif doit assister \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie officielle devant le monument au h\u00e9ros du ghetto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:50 > 0:10:09) [92%] : \r\nLe 19 avril 1943 la r\u00e9sistance du ghetto de Varsovie \u00e9tait donc an\u00e9anti parmi les rares survivants, une femme de 86 ans, aujourd'hui elle t\u00e9moigne toute sa femme est morte toute sa famille, pardon, est mort sur place, alors \u00e2g\u00e9 de 11 ans elle a surv\u00e9cu en s'enfuyant par les canalisations Sophie veulent Gun Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:10 > 0:10:24) [87%] : \r\n1940 l'Allemagne nazie occupe la Pologne \u00e0 Varsovie 500000 juifs sont enferm\u00e9s dans un quartier de 4 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, coup\u00e9 du monde, le ghetto de Varsovie on y manque de tout, on y meurt sur les trottoirs, Cristina Bouznika avait 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:25 > 0:10:50) [84%] : \r\nPDG d'c'est la propagande nazie disait qu'on irait travailler qu'on aurait \u00e0 manger et qu'on soulagerait nos familles dans le vieux quoi, par cons\u00e9quent, les gens affam\u00e9s se porter volontaires une ce touche ou Tieck Treblinka et puis un jour tu quelqu'un s'est enfui de Treblinka, est revenu au ghetto et la nouvelle s'est r\u00e9pandue qu'il ne s'agit pas d'un camp de travail mais d'un camp de d'extermination au vague Wade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:51 > 0:11:12) [92%] : \r\nLa machine de mort s'est mise en marche 5 \u00e0 10000 juifs sont d\u00e9port\u00e9s chaque semaine au camp de Treblinka, dans le ghetto, un noyau de jeunes organise la r\u00e9sistance arm\u00e9e de rares fusil et de cocktails Molotov, elle durera 20 jours jusqu'au 19 avril 1943 la veille de l'anniversaire d'Adolf Hitler en cadeau, l'ASS lancent l'assaut final, chaque maison est incendi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:13 > 0:11:30) [78%] : \r\nStein AM Lich rhodium mais qui ne recherche sur moi, parmi ma plus proche famille mais fr\u00e8res et ma soeur sont morts, ainsi que mes parents et mes belles-soeurs tas de la TAM coordinateur, je suis la seule \u00e0 avoir surv\u00e9cu tout \u00e7a tout quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:31 > 0:11:47) [89%] : \r\nDevenue enseignante apr\u00e8s- guerre Christina Monica a d'abord fui des souvenirs avant de se r\u00e9signer \u00e0 t\u00e9moigner en 1991 une fa\u00e7on d'de perp\u00e9tuer le souvenir de sa famille en 1939 la Pologne comptait environ 3 millions de juifs 90 pourcent ont \u00e9t\u00e9 externe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:50 > 0:12:08) [95%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 35 ans, film a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 dans une salle de cin\u00e9ma en Arabie Saoudite, une sorte d'avant- premi\u00e8res r\u00e9serv\u00e9es aux professionnels avant l'ouverture au grand public pr\u00e9vues ces prochains jours un nouveau changement qui s'inscrit dans la politique d'ouverture du royaume, voulue par le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:10 > 0:12:30) [89%] : \r\nUn cin\u00e9ma flambant 9, dans un quartier d'affaires de Ryad accueil quelques centaines de privil\u00e9gi\u00e9s, invit\u00e9 pour cette s\u00e9ance inaugurale, la projection du film am\u00e9ricain Black Panther jug\u00e9 compatible avec les crit\u00e8res moraux en vigueur dans le royaume, une petite r\u00e9volution dans ce pays ultraconservateur priv\u00e9 de cin\u00e9ma depuis 35 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:34 > 0:12:44) [85%] : \r\nC'est une nouvelle \u00e8re qui commence, c'est aussi simple que \u00e7a, les choses changent le progr\u00e8s arrive, nous nous aurons enfin au reste du monde, c'est heure pour le sable j'attrape m\u00eame dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:44 > 0:12:58) [86%] : \r\nSinon, un seul th\u00e8me : il n'y a pas de distractions ici particuli\u00e8rement \u00e0 Riyad \u00e0 Djeddah o\u00f9 Dahmane il y a la mer mais ici on n'a rien \u00e0 exister je pense que \u00e7a va changer nos habitudes, notre vie quotidienne et notre mode de consommation pyrolyse peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:59 > 0:13:17) [93%] : \r\nUne mesure embl\u00e9matique du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane qui veut moderniser le royaume sur le plan \u00e9conomique et culturel : d\u00e9velopper l'industrie des loisirs pour rendre le pays moins d\u00e9pendant du p\u00e9trole et att\u00e9nuer l'emprise des religieux sur la soci\u00e9t\u00e9, d'o\u00f9 le retour des cin\u00e9mas en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:18 > 0:13:36) [90%] : \r\nL'ann\u00e9e o\u00f9 tout nous pr\u00e9voyons de construire au moins 350 cin\u00e9mas dans le royaume, avec 2500 \u00c9cran total un de cyclisme, notre march\u00e9 est de loin le plus vaste de la r\u00e9gion, c'est un march\u00e9 assez important, c'est tr\u00e8s lucrative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:37 > 0:13:46) [94%] : \r\nUne r\u00e9forme qui vise \u00e0 rendre le pays plus attractif pour les classes moyennes saoudienne, les investisseurs \u00e9trangers et les millions de touristes que le royaume esp\u00e8re voir affluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:47 > 0:14:03) [95%] : \r\n\u00e0 Fribourg, le Parti socialiste, tenait hier soir son assembl\u00e9e un mois apr\u00e8s sa d\u00e9faite lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, plusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour exprimer des doutes sur les strat\u00e9gies du parti mais on \u00e9tait loin de la grande remise en question, Val\u00e9rie Gillot a assist\u00e9 aux discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:04 > 0:14:13) [95%] : \r\nTimide et tr\u00e8s timide mea culpa du Parti socialiste fribourgeois hier soir lors de son congr\u00e8s ordinaire, tout juste un mois apr\u00e8s la d\u00e9faite lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:13 > 0:14:19) [87%] : \r\nIl faut de nouveau bien \u00e9coutez la bas je pense que l\u00e0 il y a, il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:19 > 0:14:28) [95%] : \r\nSeule une poign\u00e9e de voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour critiquer les choix du parti et notamment la rupture de l'alliance avec les Verts, pas de grand lavage de linge sale, mais des frustrations bien ancr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:28 > 0:14:35) [89%] : \r\nCette \u00e9lection a mis en p\u00e8lerinage communautaire politique communale, \u00e7a m'a beaucoup d\u00e9rang\u00e9, c'est mon avis personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:37 > 0:15:05) [90%] : \r\nLa strat\u00e9gie a fait peu cas du fait qu'on est dans une alliance de gauche que la gauche, m\u00eame pour des socialistes en tout cas moi la gauche est plurielle, bien s\u00fbr qu'il faut imaginer des changements de th\u00e9\u00e2tre son fonctionnement parce que tout \u00e9volue, de nos jours et puis le Parti socialiste, \u00e7a n'est plus l\u00e0, parce qu'il avait \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a n'est plus des, des, des ouvriers, c'est surtout beaucoup d'intellectuels, et puis les les structures sont un peu fig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:05 > 0:15:10) [95%] : \r\nLe pr\u00e9sident du parti s'en sort indemne mais Beno\u00eet Pinard reconna\u00eet tout de m\u00eame qu'il y a une r\u00e9flexion \u00e0 entamer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:10 > 0:15:24) [87%] : \r\nEh bien, on a mis sur place un groupe qui va retravailler avec l'alliance pour les \u00e9lections 2019, et puis un groupe qu'il va essayer d'\u00e9tudier pourquoi les voix de la gauche n'ont pas \u00e9t\u00e9 report\u00e9s sur notre candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:24 > 0:15:32) [93%] : \r\nBien maigre remise en question qui ne suffira peut-\u00eatre pas \u00e0 convaincre leurs anciens alli\u00e9s verts toujours tr\u00e8s remont\u00e9, alors que le Conseil d'\u00c9tat a bascul\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:32 > 0:15:33) [87%] : \r\n\u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:33 > 0:16:03) [95%] : \r\nLe canton de Vaud publie ses comptes 2017 positif pour la 13\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive avec un b\u00e9n\u00e9fice de 147 millions parmi les raisons de cet exc\u00e9dent des recettes fiscales plus \u00e9lev\u00e9es que pr\u00e9vu et une croissance \u00e9conomique et d\u00e9mographique au-dessus de la moyenne suisse du sport, du football et de cette mauvaise op\u00e9ration pour le FC Sion hier soir \u00e0 Tourbillon les Valaisans se sont inclin\u00e9s 1 \u00e0 0 face \u00e0 Lugano, un adversaire Direct \u00e0 la rel\u00e9gation Sion a perdu gros dans la lutte pour le maintien, Matthieu Thans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:05 > 0:16:12) [95%] : \r\nIl y a des signes qui ne trompent pas et des attitudes qui ne manque pas Sion est battu et abattu apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Lugano hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:13 > 0:16:23) [91%] : \r\nPour rester serein, c'est clair qu'aujourd'hui on a, on a, on a perdu une bataille, c'est c'est vrai qu'elle peut faire mal, mais il faut se relever tout de suite, d\u00e8s ce soir, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:24 > 0:16:58) [93%] : \r\nMais avant de se relever, les joueurs doivent dig\u00e9rer ce match perdu contre un concurrent Direct pour le maintien, la rencontre physique Lugano donnent des coups et joue tr\u00e8s bas sur le terrain si on ne s'en sort pas trop l\u00e9ger offensivement les Valaisans ne se cr\u00e9e pas une seule occasion Lugano s'impose 1 0 sur ce but de Liancourt \u00e0 la 64\u00e8me minute Fickentscher n'est pas vraiment \u00e0 son affaire sur ce corner mais le mal est plus profond en Valais si Lausanne gagne ou fait match nul ce soir contre Lucerne si on se retrouverait, dernier du championnat \u00e0 6 journ\u00e9es de la fin, les visages sont inquiets avant de recevoir B\u00e2le ce dimanche \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:59 > 0:17:03) [88%] : \r\nEt puis en hockey-sur-glace Z\u00fcrich n'est plus qu'\u00e0 un succ\u00e8s du 9\u00e8me, titre de son Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:03 > 0:17:07) [94%] : \r\nSoir devant leur public, les Z\u00fcrichois se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 2 a peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:18 > 0:17:37) [92%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement n'est pas fr\u00e9quent sur les bords du lez ment l'assermentation de nouveau Capitaine \u00e0 la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale de navigation 2 employ\u00e9es de la CGN ont \u00e9t\u00e9 promus hier au cours d'une c\u00e9r\u00e9monie pr\u00e9sid\u00e9e par le pr\u00e9fet \u00e0 Lausanne, l'occasion de conna\u00eetre un peu mieux le quotidien de ces hommes qui portent souvent de casquettes Claude Olivier vole lui a suivi l'un d'entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:39 > 0:17:55) [92%] : \r\nCe costume Rapha\u00ebl r\u00eavait de endosser depuis de nombreuses ann\u00e9es, sa nouvelle casquette bien en vue, le voici Capitaine apte \u00e0 diriger son bateau, un aboutissement pour celui qui a d\u00e9but\u00e9 dans la compagnie, il y a plus de 16 ans, se laissant progressivement s\u00e9duire par cette activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:56 > 0:18:12) [87%] : \r\nComme le cadre me plaisait parce qu'il est insolite et que le travail est compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 par rapport aux autres gens donc j'ai une partie navigation et une partie chantier o\u00f9 je continue mon m\u00e9tier d'\u00e9lectricien, je me suis dit tiens, pourquoi pas, c'est compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9e, Sam \u00e7a me correspond bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:12 > 0:18:23) [96%] : \r\n\u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s son papa savoure ces pr\u00e9cieux instants il a tr\u00e8s vite compris l'int\u00e9r\u00eat de son fils pour la navigation, il ne s'y est jamais oppos\u00e9 \u00e0 condition de le voir respecter certains engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:23 > 0:18:26) [81%] : \r\nLe proviendrait bien je merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:26 > 0:18:40) [85%] : \r\nLe menu travailleurs apprentissage sur les bateaux, c'est l\u00e0 qu'on a entendu ou\u00ef-dire que \u00e7a l'int\u00e9ressait, c'est l\u00e0 qu'on lui a dit que battu fini d'abord tu fais ton arm\u00e9e et apr\u00e8s on causera et il est rentr\u00e9 \u00e0 ces jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:43 > 0:18:56) [89%] : \r\nDe matelots \u00e0 Capitaine, il faut attendre entre 12 et 15 ans pour gravir tous les \u00e9chelons, la CGN compte d\u00e9sormais 26 Capitaine, c'est eux qui transmettent leur savoir- faire aux nouveaux venus, cet ancien a pu constater leurs progr\u00e8s, au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:56 > 0:19:16) [87%] : \r\nCes d\u00e9g\u00e2ts, on a tout de suite vu qu'ils avaient \u00e0 l'oeil, il faut, on dit il faut avoir l'oeil, c'est-\u00e0-dire qu'ils font une bonne vision 3D ce qui va se passer, \u00e7a c'est important pour les capitaines comme \u00e7a, on voit bien comme le bateau navigue on voit comme le d\u00e9barcad\u00e8re s'approche : comment va comme le bateau va pouvoir \u00e7a s'appuie compte quand efficace c'est important d'avoir une bonne vision en 3D de les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:30) [91%] : \r\nUne bonne vision en 3D et des aptitudes manuelles certaines Rapha\u00ebl est aussi \u00e9lectricien lorsqu'il ne dirige pas son bateau, il les r\u00e9pare, c'est une \u00e9tape incontournable pour ces embarcations qui naviguent tous les jours entre la Suisse et la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:35 > 0:19:43) [87%] : \r\nIl est l'une des figures marquantes de la danse contemporaine suisse, il est \u00e0 la fois, chor\u00e9graphe, danseur r\u00e9alisateur Philippe Saire et votre invit\u00e9 Julia bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:43 > 0:20:16) [83%] : \r\nBonjour, alors il fait tout, parce qu'il aime tous et c'est parce qu'il aime les arts visuels qui a cr\u00e9\u00e9 une quadri logis dispositif dont le 4\u00e8me volet \u00e9ther est \u00e0 voir d\u00e8s la semaine prochaine au th\u00e9\u00e2tre, c'est la 36 \u00e0 Lausanne, Philippe Sarre bonjour bonjour dans votre pi\u00e8ce et Terre pour la faire un petit peu courte : il y a un point de fuite de la de la fum\u00e9e de dispositifs qui fait que vos dans de danseurs de danseurs ouais 2 ans s'est retrouv\u00e9e pardon je du principal, et c'est quand m\u00eame de dispositifs qui fait que ceux qui font que les 2 danseurs apparaissent et disparaissent \u00e0 nos yeux l'id\u00e9e de ces 4 pi\u00e8ces qui qui forment ce ce cette quadri- logis, elle est venue comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:16 > 0:20:58) [88%] : \r\nAlors bon, je crois qu'elle est venue du fait que j'ai j'ai longtemps fait aussi \u00e0 toute \u00e0 sa performance dans la ville de Lausanne en profitant de point de vue diff\u00e9rent de de d'autres perspectives \u00e9pique \u00e0 force ce rapport de traditionnel de la sc\u00e8ne du plateau, voil\u00e0, je sais pas qui ne lasse mais enfin, j'avais besoin de nouveaux de nouveaux d\u00e9fis et que je me suis dit tiens, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de voir comment on pourrait faire pour que l'et je c'est pas les danses, les spectateurs puissent voir le spectacle par- dessus, par exemple, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 1er Black- out et puis apr\u00e8s, je me suis dit mais c'est quand m\u00eame c'est \u00e7a ne \u00e7a m'am\u00e8ne dans des oeufs, chose tr\u00e8s int\u00e9ressant qui se rapproche des arts visuels qui \u00e9tait un domaine qui me qui m'int\u00e9resse depuis tr\u00e8s longtemps, et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 chercher d'autres dispositifs, comme \u00e7a, c'est unique, un peu particulier, et de les amener sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:58 > 0:21:03) [85%] : \r\nVous en parlez tr\u00e8s bien, je suis pas s\u00fbr que moi ma description \u00e9t\u00e9 terrible dont je vous propose de regarder des images comme \u00e7a sait qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:45 > 0:21:56) [88%] : \r\nEt j'oubliais tout \u00e0 l'heure de parler de vos 2 danseurs mea culpa mais n'emp\u00eache, et ce qu'ils ont trouv\u00e9 facilement leur place parce que le dispositif de cette fum\u00e9e ma\u00eetris\u00e9e est quand m\u00eame assez impressionnante et prend beaucoup et a une pr\u00e9sence tr\u00e8s forte sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:56 > 0:22:28) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bon comme comme toujours dans ce ce ce principe des dispositifs je pars d'un d'un a priori d'espace ou de situations particuli\u00e8res et apr\u00e8s faut qu'on trouve la place de dedans, la place des danseurs de qu'on trouve ce qui se raconte, parce que c'est vraiment l'id\u00e9e c'est qu'\u00e0 partir de \u00e7a, quelque chose se raconte et en l'occurrence c'est vrai que les images de de fumer qu'on vient de voir, ils sont assez et somptueuse, donc tr\u00e8s tr\u00e8s forte, alors faut faut un peu r\u00e9gater, comme on dit en face pour la place des danseurs et et on a \u00e9t\u00e9 vite j'\u00e9tais vigilant \u00e0 ce que la danse puisse exister seule la fum\u00e9e seul aussi et puis quoi, on est des moments de confrontation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:28 > 0:22:53) [84%] : \r\nVous aimez la danse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais vous \u00eates pas fan, je crois savoir, de la danse compl\u00e8tement abstraites, vous aimez raconter des choses l\u00e0 pour c'est c'est ce dispositif est ce que vous savez qui prend de la place vous avez du je vous entendais hier \u00e0 la radio, vous avez d\u00fb faire avant tout aux temp\u00e9ratures pour justement pas fum\u00e9e mais par trop loin, enfin c'est hyper complexe quasiment physique, du coup, le tout aspect technique a pris un peu le dessus sur sur la narration la danse au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:54 > 0:23:27) [86%] : \r\nNon, c'est des contrats dans on le sait, c'est un peu un banal de le dire, que les contraintes sont sources de cr\u00e9ation et l\u00e0 voil\u00e0 il y a ces ces contraintes-l\u00e0 de la fum\u00e9e de l'espace assez r\u00e9duit quand m\u00eame et et c'est un dialogue, c'est ou \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a qu'on devient un peu plus cr\u00e9atifs quand on parlait d'Alcan ne parliez d'abstraction tout \u00e0 l'heure, en fait, c'est vrai que je sais c'est pas tellement Ma mon registre je, je pense qu'il y a rien de moi abstrait qu'un corps pour un autre pour un que notre corps, un autre spectateur qui le regarde donc donc tant qu'\u00e0 faire raconter pourra compter autant essayer de ma\u00eetriser quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:27 > 0:23:32) [80%] : \r\nOn l'a dit, hein, et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, vous \u00eates un touche-\u00e0-tout vous aimez chose la preuve en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:34 > 0:24:05) [87%] : \r\nComme de francs cr\u00e9dit il h\u00e9sitait entre le th\u00e9\u00e2tre et les Beaux-Arts, il est devenu enseignant, puis plus tard par hasard la danse l'appeler \u00e7a fait 32 ans maintenant que Philippe Starck trace son chemin et l'air de rien, il est devenu l'une des figures marquantes de la danse contemporaine suisse, sans doute parce qu'\u00e0 travers ses cr\u00e9ations une trentaine \u00e0 ce jour le Lausannois n\u00e9 en Alg\u00e9rie, que la danse contemporaine, ce n'est pas que des gens qui stade course les murs et qui se roule par terre sans qu'on sache pourquoi non Philippe Saire d\u00e9mocratique c'est tard en faisant notamment \u00e9voluer les danseurs, or Th\u00e9\u00e2tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:09 > 0:24:13) [88%] : \r\nDans des galeries dans des jardins dans les rues ou en faisant danser des boulistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:15 > 0:24:25) [83%] : \r\nTr\u00e8s appliqu\u00e9 comme \u00e7a, la 3 capitales, m\u00eame avec la langue qui circule, c'est pas mal, Ga\u00ebtan tu regarder \u00e7a, petit tour sur soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:27 > 0:24:32) [88%] : \r\nEt au placard des performances cartographie ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:32 > 0:24:34) [98%] : \r\nPar lui- m\u00eame ou par d'autres cin\u00e9astes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:37 > 0:24:45) [93%] : \r\nEntre les murs, le chor\u00e9graphe insuffle de l'humour dans ses pi\u00e8ces de la magie, ils racontent des histoires pour les grands et le jeune public aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:47 > 0:24:58) [87%] : \r\nDes pi\u00e8ces qui le relie au th\u00e9\u00e2tre et aux arts visuels comme dans ses derniers travaux dispositif en 4 volets, il y a Black out, une bo\u00eete aux seuls Blancs qui se couvre de milliers de fragments d'une mati\u00e8re noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:03 > 0:25:03) [64%] : \r\nN'-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:24 > 0:25:30) [83%] : \r\nEt aujourd'hui et terre qui cl\u00f4t le projet dispositif mais sans doute pas la carri\u00e8re de Philippe Saire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:34 > 0:25:43) [90%] : \r\nOui Philippe Serge July le rappelait dans ce reportage de ce portrait, vous avez fait beaucoup pour d\u00e9mocratiser la danse contemporaine, pour l'amener au public, est ce que vous pensez qu'aujourd'hui cet art fait moins peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:43 > 0:26:21) [90%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re qu'il fait moins peur, mais il y a encore \u00e0 faire tirer, il y a, il y a encore quelques clich\u00e9s qu'on qu'on v\u00e9hicule autour de de la danse, qui est vraiment trop compliqu\u00e9, trop intellectuel, trop abstraite et et et j'en tout cas je m'\u00e9vertue \u00e0 essayer d'expliquer que ce n'est pas le cas, \u00e7a peut \u00eatre des fois le cas comme dans plein d'autres disciplines, mais qu'en fait, on peut trouver de l'humour, on peut trouver la narration peut \u00eatre remplie d'\u00e9motion, je viens de programmer un festival assez l\u00e0 par exemple ou m\u00eame moi, pourtant j'en ai vu hein, je peux vous dire moi j'\u00e9tais en pleurs \u00e0 la fin d'un spectacle tellement quelque chose m'\u00e9tait parvenu, donc \u00e7a arrive \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:21 > 0:26:43) [87%] : \r\nOui, vous \u00eates-vous fait beaucoup pour la transmission en fait aussi, vous avez \u00e9t\u00e9 bon instituteur, hein, on l'a dit, vous enseignez aujourd'hui \u00e0 la manufacture en amenant la danse vers le public avec vous cartographie vous fin ao\u00fbt ou la transmission c'est c'est un peu le pilier en fait de votre de votre carri\u00e8re presque bon je prenais aussi le th\u00e9\u00e2tre et programmation pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:43 > 0:27:07) [92%] : \r\nOui, alors je pense, je pense qu'il y a des, des, des restes de mon pass\u00e9, mon 1er m\u00e9tier d'instituteur, je pense qu'il y a de \u00e7a mais il y a aussi que, voil\u00e0, je pense qu'il appartient aux artistes, de d\u00e9velopper leur public et de d'expliquer sans \u00eatre trop didactique tout le temps, mais d'expliquer un peu quelle est, quelle est leur d\u00e9marche enfin de de renforcer l'accessibilit\u00e9 \u00e0 ce travail- l\u00e0, surtout dans un domaine comme celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:08 > 0:27:21) [91%] : \r\nEt puis en faire des films, l\u00e0 on a vu les sir\u00e8nes, on devrait avoir encore quelques images transformer une performance en court- m\u00e9trage que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 la t\u00e9l\u00e9 il y a pas si longtemps, \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, on voit, on voit ces belles images, c'est aussi une fa\u00e7on de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:21 > 0:27:25) [94%] : \r\nDe de de faire v\u00e9hiculer la danse \u00e7a, c'est un plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:25 > 0:27:45) [89%] : \r\nVraiment \u00e9go\u00efste, c'est un plaisir d'abord \u00e9go\u00efste et puis pour tant mieux parce que ces films sont vus, donc \u00e7a fait circuler aussi d'une autre mani\u00e8re, la danse et cartographie en tourn\u00e9e certaines certaines cartographie en tourn\u00e9e, m\u00eame, puisque certains spectacles dans le monde entier dans le monde entier et quand, quand on parle de plaisir \u00e9go\u00efste, c'est vrai que j'ai pris go\u00fbt, petit \u00e0 petit en filmant les r\u00e9p\u00e9titions, comment sera film\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:45 > 0:27:52) [90%] : \r\nC'est un club \u00e0 tenir la cam\u00e9ra travailler avec le montage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:53 > 0:28:11) [90%] : \r\nPas avoir de danseurs qui me disent : j'aurais bien mieux garder cette s\u00e9quence parce que vous pouvez tout seul et que vous pouvez couper voil\u00e0 et avoir une grande libert\u00e9, une chose qu'on n'a pas la contrainte quand m\u00eame de de la Seine, c'est qu'on n'a pas le choix du cadrage et l\u00e0 j'ai le choix du cadrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:11 > 0:28:19) [94%] : \r\nC'est c'est vrai parfois sauf erreur de ma part, que le vous avez fait une chor\u00e9graphie que pour des danseuses avec les sir\u00e8nes ou je me trompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:22) [87%] : \r\nLe non, je crois que c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:22 > 0:28:31) [86%] : \r\nOui, c'est vrai et vous y avez r\u00e9fl\u00e9chi pourquoi des permis avec Julien tout ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:33 > 0:28:59) [87%] : \r\nNon en fait \u00e7a d\u00e9pend de chaque spectacle, l\u00e0, je voulais vraiment je voulais commencer une sorte de s\u00e9rie autour de l'Odyss\u00e9e et Lens le lieu entre autres ce chantier de la CGN avant vous \u00e9tiez sur la CGIL on il y a de nouveau l\u00e0, et la pr\u00e9sence de l'eau m'a donn\u00e9 envie de travailler sur le l'\u00e9pisode le chant des sir\u00e8nes, on appelle \u00e7a un Champ dans l'Odyss\u00e9e et du coup \u00e7a s'imposait que j'ai choisi que Ulysse n'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:59 > 0:29:26) [89%] : \r\nRaison : voil\u00e0, c'est vrai, merci beaucoup Philippe on rappelle donc et le 4\u00e8me volet de la quadri logique dispositif est avoir du 25 au 29 avril au Th\u00e9\u00e2tre S\u00e9velin, 36 et puis en mai au Centre culturel suisse \u00e0 Paris avec les les 4 volets et en fait on peut dire aussi, vous serez \u00e0 au Festival d'Avignon en off avec Hocus Pocus voil\u00e0 enfin vous tournez beaucoup et on se r\u00e9jouit de vous retrouver un jour bient\u00f4t sur ce plateau, je vous remercie beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:27 > 0:29:33) [91%] : \r\nEt comme chaque semaine, TV5Monde vous propose sa s\u00e9lection des journaux de Laon fran\u00e7aise pr\u00e9par\u00e9e aujourd'hui par Laure de Matos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:39 > 0:29:51) [91%] : \r\nUn accident rarissime dans le Loiret, au sud de Paris, une bombe d'exercice de 16 kilos tout de m\u00eame, est tomb\u00e9 sur une usine, a l\u00e2ch\u00e9 par m\u00e9garde par un Mirage 2000 comme celui-ci, qui \u00e9tait \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:51 > 0:29:56) [95%] : \r\nVoici le trou qu'elle a provoqu\u00e9 dans la toiture avant de s'\u00e9craser au milieu des salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:56 > 0:29:58) [92%] : \r\n2 ouvriers ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:58 > 0:30:06) [88%] : \r\nComment cet avion \u00e9quip\u00e9 de technologies ultra- s\u00e9curis\u00e9, a-t-il pu perdre une bombe en vol 2 enqu\u00eates sont ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:06 > 0:30:13) [93%] : \r\nLa trag\u00e9die Bolt en Saskatchewan a fait une 16\u00e8me victime, Dahina Browns 24 ans a succomb\u00e9 \u00e0 ses bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:13 > 0:30:29) [94%] : \r\nDahina Bond, c'\u00e9tait la seule femme \u00e0 bord du bus qui est entr\u00e9 en collision avec un camion, il y a plus d'une semaine dans l'ouest du Canada, l'accident a profond\u00e9ment marqu\u00e9 le pays parmi les 16 victimes a beaucoup de joueurs de hockey sur glace de l'\u00e9quipe junior des Broncos de la ville de Humboldt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:29 > 0:30:43) [90%] : \r\nAujourd'hui le silence \u00e0 remplacer les pri\u00e8res \u00e0 la reine des bonnes causes un lieu presque aussi sacr\u00e9 que les \u00e9glises de la ville, comme \u00c9tienne, un belge sur 3 souffre d'allergie et m\u00eame un sur 2 en dessous de 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:43 > 0:30:50) [89%] : \r\nTant en Belgique, les enfants sont confront\u00e9s aux allergies, de plus en plus jeunes, un adolescent sur 10 \u00e0 prendre des antihistaminiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:50 > 0:30:58) [93%] : \r\nSans doute trop s\u00e9dentaires, on sort moins, on est moins en contact avec certains produits de l'environnement qui pourrait \u00eatre protecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:58 > 0:31:03) [87%] : \r\nAutre cause principale : la pollution, en particulier aux particules fines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:03 > 0:31:13) [93%] : \r\nCamille s'est lanc\u00e9 dans la production de fraises, il y a 3 ans, pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e, elle travaille avec la coop\u00e9rative de consommateurs c'est qui le patron ce qui lui permet d'\u00eatre pay\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:14 > 0:31:26) [94%] : \r\nAu juste prix, un nouveau Label, qui remporte un franc succ\u00e8s en supermarch\u00e9, car si le prix de vente est plus \u00e9lev\u00e9 pour l'acheteur, il a en \u00e9change la garantie d'avoir un produit de qualit\u00e9, une charte s'impose aux producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:26 > 0:31:36) [88%] : \r\nTout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par plus de 5000 consommateurs regroup\u00e9es dans une vaste coop\u00e9rative virtuel, tous ont vot\u00e9 par internet pour \u00e9laborer cette charte de bonne conduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:41 > 0:31:54) [88%] : \r\nEt ce soir, Couleurs locales vous emm\u00e8ne sur les traces des lacustres, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, au large de Morges se trouve sous l'eau, les vestiges d'un site palafittes class\u00e9e au Patrimoine mondial de l'UNESCO, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir donc \u00e0 19 heures sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:55 > 0:32:03) [90%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 il sera Darius Rochebin tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:11 > 0:32:14) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:35 > 0:32:49) [79%] : \r\nJ'enfile toujours le pr\u00e9sentateur quand ils sont 20 parce me dis lui, tu vois, il a, il a fini quoi au moins important que \u00e7a ne m'voir si longtemps que \u00e7a, non, c'est vrai, c'est dans oui, voil\u00e0 l'id\u00e9e phare de ce d\u00e9partement, oui c'est \u00e7a exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:51 > 0:32:54) [84%] : \r\nOui, ben, c'\u00e9tait le cas, le seul SMIG G femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:54 > 0:32:54) [74%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:57 > 0:33:13) [88%] : \r\nDonc du coup if, je te fais un petit test, cette voix bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil domine en toutes r\u00e9gions le soleil domine en toutes r\u00e9gions, il va nous accompagner jusqu'en fin de semaine, gr\u00e2ce au tr\u00e8s puissant anticyclone qui prot\u00e8ge toute l'Europe centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:14 > 0:33:44) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est Accra merci petit b\u00e9mol, il va montrer quelques petits signes de faiblesse, entre samedi et dimanche et qui vont se traduire par une mont\u00e9e progressive de l'instabilit\u00e9, mais essentiellement honte montrer quelques signes de faiblesse, le ton et l'atmosph\u00e8re va devenir de plus en plus instable, mais essentiellement en montagne et puis d\u00e8s lundi, changement total de d\u00e9cor avec l'arriv\u00e9e de faibles perturbations mais des temp\u00e9ratures qui resteront au-dessus des normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:45 > 0:34:00) [86%] : \r\n\u00e7a tombait, il donne des images super, merci beaucoup, hein oui, c'est \u00e7a non alors ben rien d'autre, c'est super, merci beaucoup, hein, plus de litres oui au cas o\u00f9, d'accord, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:04 > 0:34:08) [75%] : \r\nEt encore froid inutiles ah ok j'ai juste aller boire un verre d'eau, du coup, enfin il l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:34 > 0:35:07) [83%] : \r\nBonjour \u00e0 c'est \u00e0 tout de suite, et celui-ci va nous accompagner jusqu'en fin de semaine est-ce que c'est texte central petit b\u00e9mol cet anticyclone Pristina entre samedi et dimanche, l'atmosph\u00e8re est un peu plus long, plus instable, mais essentiellement en montagne, en revanche, changement total de d\u00e9cor, il me dit, avec le passage de faibles perturbations mais, consolation, les temp\u00e9ratures devraient rester au-dessus des normes sous une une suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:29 > 0:35:36) [85%] : \r\nTu avoir pas oui je sais des fois quand c'est long cette super le enfin le le feu quoi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:45 > 0:35:51) [84%] : \r\nMais non, tiens bien oui c'est \u00e7a, j'essaie de le faire revenir, en tout cas pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:36:05 > 0:36:05) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:52 > 0:39:17) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil domine en toutes r\u00e9gions, il va nous accompagner jusqu'en fin de semaine, gr\u00e2ce \u00e0 un puissant anticyclone qui prot\u00e8ge une grande partie de l'Europe centrale tout petit b\u00e9mol, il va montrer des signes de faiblesse, entre samedi et dimanche, un signe de faiblesse qui va se traduire par la mont\u00e9e progressive de l'instabilit\u00e9, mais essentiellement en montagne avec donc d\u00e8s lundi, d\u00e8s lundi, un changement total de d\u00e9cor avec de petites perturbations qui devrait traverser la Suisse petite consolation, les temp\u00e9ratures devraient rester au-dessus des normes de saison selon Andr\u00e9 Charles Testu de M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi, c'est sans surprise un soleil brillant de 1000 feux ont toutes r\u00e9gions avec des temp\u00e9ratures de 8 \u00e0 9 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison, elles sont estivale, on va aller jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Vi\u00e8ge 27 \u00e9galement \u00e0 B\u00e2le 22 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 26 au Sud avec une petite tendance \u00e0 la bise sur le plateau et puis des vents de Sud-Est en montagne qui reste faible, demain matin, c'est sans surprise un soleil brillant de 1000 feux qui sera d\u00e9j\u00e0 au rendez- vous \u00e0 l'aube et puis, au fil de la journ\u00e9e des cumulus se pourrait se d\u00e9velopper en montagne mais seront purement d\u00e9coratif dans la soir\u00e9e, il devrait se r\u00e9sorber pour laisser la place \u00e0 une nuit claire et d\u00e9gag\u00e9e en toutes r\u00e9gions avec des temp\u00e9ratures \u00e0 l'aube, qui seront d\u00e9j\u00e0 comprise entre 8 et 11 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine, l'apr\u00e8s- midi, un degr\u00e9 de plus qu'aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le et en Valais, \u00e0 savoir 28 degr\u00e9s 22 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres entre 24 et 26 sur le plateau, 26 \u00e9galement au sud avec on montagnes les vents de sud- est qui continueront de souffler mais qui ne d\u00e9passeront pas 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis des vents faibles et variables en r\u00e9gion de plaine pour samedi, donc ce sera vraiment un copier/coller de la journ\u00e9e d'aujourd'hui et de demain du soleil le matin avec d\u00e9veloppement de petits cumulus l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures se maintiennent et puis je vous le disais l'anticyclone va s'affaiblir, entre samedi et dimanche, r\u00e9sultat des courses : l'apr\u00e8s- midi, les cumulus pourrait s'activer en montagne, donner une averse ou un orage isol\u00e9 mais pas de de bord de de d\u00e9bordements en r\u00e9gion de plaine en principe et puis donc je vous le disais, d\u00e8s lundi, de plus en plus de passages nuageux et des averses et des orages qui pourrait s'\u00e9tendre aux r\u00e9gions de plaine mais \u00e7a reste \u00e0 confirmer, avec nos amis de M\u00e9t\u00e9oSuisse tout de suite, coup de foudre et petits mensonges excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804673854", "durationSec": 41, "title": "FRIGO EXTRAIT ETHER_RTS000001456149", "excerpt": "Extraits chor\u00e9graphie Ether, duo de danseurs \u00e9voluant devant un rideau de fum\u00e9e, du danseur et chor\u00e9graphe Pilippe Saire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "CHOR\u00c9GRAPHIE", "BALLET (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673855", "durationSec": 121, "title": "FRIGO PHILIPPE SAIRE PORTRAIT_RTS000001456125", "excerpt": "Portrait du danseur et chor\u00e9graphe vaudois Philippe Saire, depuis sa jeunesse comme enseignant, avec de nombreux extraits et archives de ses chor\u00e9graphies.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BALLET (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "CHOR\u00c9GRAPHIE", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["SAIRE, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673856", "durationSec": 130, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 1204_RTS000001450379", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde."}, {"internalArchiveId": "AA1804673857", "durationSec": 91, "title": "MI ANDY RIHS_RTS000001456638", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s d'Andy Rihs, entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s,  multimilliardaire, propri\u00e9taire du club de football bernois, YB, Young Boys et du Stade de Suisse, cr\u00e9ateur des appareils auditifs Phonak Sonova, propri\u00e9taire de l'\u00e9quipe cycliste Phonak qu'il avait dissous \u00e0 cause du dopage et propri\u00e9taire du constructeur de v\u00e9los BMC.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673858", "durationSec": 99, "title": "MI ARABIE SAOUDITE CINEMAS_RTS000001456689", "excerpt": "La projection du film am\u00e9ricain \"Black Panther\" est programm\u00e9e dans un cin\u00e9ma de Riyad en Arabie Saoudite. C'est une mesure du prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salmane, qui veut moderniser le royaume sur le plan \u00e9conomique, culturel et soci\u00e9tal. Awwad Al Awwad, ministre saoudien de l'Information annonce la construction de 350 cin\u00e9mas en Arabie Saoudite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIYAD"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673859", "durationSec": 84, "title": "MI CASTRO SUCCESSION_RTS000001456670", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Sion qui a \u00e9t\u00e9 battu par le FC Lugano 0 buts \u00e0 1 lors de la 30e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League, suite \u00e0 un but du footballeur Marc Janko. Itw de l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Maurizio Jacobacci.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1804673860", "durationSec": 57, "title": "MI FOOT SION_RTS000001456567", "excerpt": "T\u00e9moignage et itw de Krystyna Budnicka, survivante du ghetto de Varsovie, au sujet du massacre  du guetto de Varsovie le 19.04.1943 par les soldats allemands de la SS pendant la deuxi\u00e8me guerre mondiale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUGANO", "FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673861", "durationSec": 100, "title": "MI GHETTO VARSOVIE 75 ANS_RTS000001456690", "excerpt": "Victoire apr\u00e8s prolongations du Zurich SC qui s'est impos\u00e9 face au HC Lugano sur un score de 3 buts \u00e0 2 lors du 4e match de la finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace National League 2017 - 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WOELDGEN, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VARSOVIE"], "thematicThemes": ["GHETTO", "JUIFS", "COMM\u00c9MORATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673862", "durationSec": 18, "title": "MI HOCKEY ZURICH_RTS000001456519", "excerpt": "Le parti socialiste fribourgeois s'est r\u00e9uni pour son Congr\u00e8s ordinaire, tout juste un mois apr\u00e8s sa d\u00e9faite lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois. Pas de lavage de linge sale mais quelques critiques, r\u00e9flexions et remises en question des choix effectu\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673863", "durationSec": 38, "title": "MI PC VARSOVIE NEWS_RTS000001456692", "excerpt": "Raphael Isaaz, est maintenant capitaine de la CGN, mais son premier m\u00e9tier est \u00e9lectricien et il a attendu 15 ans depuis son engagement \u00e0 la CGN pour gravir les \u00e9chelons et devenir capitaine d'un bateau qui navigue sur le lac L\u00e9man."}, {"internalArchiveId": "AA1804673864", "durationSec": 45, "title": "MI SIRENES PC_RTS000001456472"}, {"internalArchiveId": "AA1804673865", "durationSec": 90, "title": "MI SOCIALISTES FRIBOURG V2_RTS000001456614", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1689558"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673866", "durationSec": 117, "title": "MI CGN CAPITAINE_RTS000001456637", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BATEAU"], "thematicCorporations": ["CGN"], "sequenceIds": ["1689823"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806689805", "summary": "Duplex Berne : itw Anke Tresch, politologue, responsable enqu\u00eate Voto.", "id": "1689525"}, {"internalArchiveId": "AA1806689838", "summary": "D\u00e9clarations de membres du Parti socialiste fribourgeois r\u00e9unis en congr\u00e8s.\nBeno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois, pr\u00e9sidant congr\u00e8s.\nItw Lise-Marie Graden, vice-pr\u00e9sidente PS Ville de Fribourg.\nItw Erika Schnyder, d\u00e9put\u00e9e PS au Grand Conseil et syndique de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\nItw Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois.", "id": "1689558", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690103", "summary": "Aspirants capitaine de bateau de la CGN recevant leur casquette de capitaine.\nItw Raphael Isaaz, capitaine de la CGN.\nItw Ren\u00e9 Germann, p\u00e8re.\nItw Patrick Sauer, capitaine de la CGN.\nCapitaine de la CGN pilotant bateau navigant sur le Lac L\u00e9man.", "id": "1689823", "visualThemes": ["BATEAU"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "LAC LEMAN"], "visualCorporations": ["CGN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690171", "summary": "Plateau : itw Philippe Saire, danseur et chor\u00e9graphe.", "id": "1689890"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737510", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038083", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-56189CD4-5B3A-4F43-AA90-FF6F25007475", "internalArchiveId": "56189CD4-5B3A-4F43-AA90-FF6F25007475", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Macron, tout petit devant le Parlement europ\u00e9en", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stevan;Amedro, Yann;Stevan, Caroline \r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Macron, tout petit devant le Parlement europ\u00e9en (PHOTO 18.04 MACRON SI PETIT) On quitte les terrains de baskets...\r\npour une autre espace jeu\r\npolitique celui la\r\nle PARLEMENT EUROPEEN a STRASBOURG\r\nEMMANUEM MARCON tenait la vedette hier\r\npremier discours du pr\u00e9sdident francais devant les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens...\r\nL'occasion pour un fac\u00e9tieux photographe de le transformer en petit gar\u00e7on. \r\nIl faut bien que jeunesse se passe, nous dit Caroline Stevan\r\n 1'44''\r\n((Ph otographier un type qui parle derri\u00e8re un pupitre n'est pas le plus\r\nexaltant pour un reporter.\r\nMais lorsque le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel prononce un discours devant\r\nle Parlement europ\u00e9en, son premier discours, il faut ramener des images.\r\nAlors on cherche.\r\nJean-Fran\u00e7ois Badias, de l'agence AP, a tent\u00e9 autre chose que les douze\r\n\u00e9toiles du drapeau de l'Union europ\u00e9enne en guise d'aur\u00e9oles.\r\nLargement \u00e9cul\u00e9es.\r\nEn amont du grand discours, il a photographi\u00e9 Emmanuel Macron aux c\u00f4t\u00e9\r\ndu pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, l'Italien Antonio Tajani.\r\nEntre eux, les fameuses \u00e9toiles.\r\nLe visage de Macron, sans doute assis, d\u00e9passe \u00e0 peine du pupitre, tandis\r\nque Tajani, \u00e9merge de toute la hauteur de sa cravate. Et le toise.\r\nTajani a le cheveux gris et la bouche grande ouverte de celui qui parle avec\r\nassurance.\r\nMacron a le front pliss\u00e9 et le regard en coin de celui qui vient de se faire\r\ngronder.\r\nCruel, le photographe.\r\nA-t-il seulement voulu produire une image amusante? Ou a-t-il un message\r\nplus politique \u00e0 faire passer? Pr\u00e9sent\u00e9 ainsi, Macron est renvoy\u00e9 \u00e0 sa\r\njeunesse et \u00e0 son inexp\u00e9rience. Deux jours apr\u00e8s l'interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e\r\nd'Edwy Plenel et Jean-Jacques Bourdin, qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lui donner du\r\n\u00abEmmanuel Macron\u00bb plut\u00f4t que le traditionnel \u00abMonsieur le pr\u00e9sident\u00bb.\r\nMais dans son premier discours au Parlement europ\u00e9en, le chef de l'Etat\r\nfran\u00e7ais a pleinement assum\u00e9 ces questions d'\u00e2ge.\r\nSON 14 \u00e0 22\r\nhttp://www.lefigaro.fr/politique/le-scan/2**/25001-\r\n**ARTFIG00099-ce-qu-il-faut-retenir-du-discours-d-emmanuelmacron-\r\ndevant-le-parlement-europeen.php\r\n\u00abJe ne veux pas faire partie d'une g\u00e9n\u00e9ration de somnambules, a-t-il ajout\u00e9\r\nau sujet des tentations populistes.\r\nJ'appartiens \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas connu la guerre et qui est en train\r\nde s'offrir le luxe d'oublier ce que les pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont v\u00e9cu.\u00bb\r\nL'\u00e9toile jaune, alors, ne servait pas d'aur\u00e9ole.))\r\n***\r\nLDP : sourire ?\r\nfrancaise, fraichement arriv\u00e9e en CH...\r\npour travaoller dans l'univers des startups \r\nvotre pdt MACRON... il parle a votre g\u00e9n\u00e9ration d'entrepreneurs?\r\nsa vision europ\u00e9enne ?\r\n Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s\r\nmaintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476038", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Macron, tout petit devant le Parlement europ\u00e9en", "Si la photo est bonne - Macron, tout petit devant le Parlement europ\u00e9en / LMA_2018-04-18T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Macron, tout petit devant le Parlement europ\u00e9en / LMA_2018-04-18T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9476048", "ece-9476038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T03:40:10Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCelui -l\u00e0, le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, Emmanuel Macron, tenait la vedette hier 1er discours du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, devant les d\u00e9put\u00e9s, l'occasion pour un fac\u00e9tieux photographe de le transformer en petit gar\u00e7on Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nUn type qui parle derri\u00e8re un pupitre, n'est pas le plus exaltant pour un reporter, mais lorsque le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, prononce un discours devant le Parlement europ\u00e9en, son 1er discours il faut ramener des images, alors on cherche Jean-Fran\u00e7ois Badia, de l'agence et puis a tent\u00e9 autre chose que les 12 \u00e9toiles du drapeau de l'Union europ\u00e9enne en guise d'aur\u00e9oles largement \u00e9cul\u00e9es en amont du grand discours, il a photographi\u00e9 Emmanuel Macron aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en : l'Italien Antonio Tajani entre les fameuses \u00e9toiles le visage de Macron sans doute assis d\u00e9passe \u00e0 peine du pupitre tandis que Tajani \u00e9merge de toute la hauteur de sa cravate et le toise Tajani a le cheveu gris et la bouche grande ouverte, de celui qui parle avec assurance, Macron a le front pliss\u00e9 et le regard en coin de celui qui vient de se faire gronder cruel, le photographe a -t-il seulement voulu produire une image amusante ou a -t-il un message plus politique \u00e0 faire passer pr\u00e9sent\u00e9 ainsi Macron est renvoy\u00e9 \u00e0 sa jeunesse et \u00e0 son inexp\u00e9rience, 2 jours apr\u00e8s l'interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de vie Plenel et de Jean-Jacques Bourdin qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lui donner du Emmanuel Macron plut\u00f4t que le traditionnel, Monsieur le Pr\u00e9sident, mais dans son 1er discours au Parlement europ\u00e9en, le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais a pleinement assum\u00e9 ces questions d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [98%] :\r\nJe veux appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui d\u00e9fendra cette souverainet\u00e9 europ\u00e9enne parce que nous nous sommes battus pour l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [97%] :\r\nJe ne veux pas faire partie d'une g\u00e9n\u00e9ration de somnambules, a -t-il ajout\u00e9 au sujet des tentations populistes, j'appartiens \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas connu la guerre et qui est en train de s'offrir le luxe d'oublier ce que les pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont v\u00e9cu l'\u00e9toile jaune, alors ne servait pas d'aur\u00e9oles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [90%] :\r\nLors de p\u00e8re ET jeune Fran\u00e7aise pas encore 30 ans arriv\u00e9 en Suisse il y a 6 mois pour travailler dans l'univers des des startups vous vous reconnaissez dans cette g\u00e9n\u00e9ration dont nous parle Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [90%] :\r\nD'une certaine partie je pense que c'est une g\u00e9n\u00e9ration nouvelle qui est affubl\u00e9e du terme millenials on s'amuse souvent \u00e0 dire nous au bureau qu'il y a beaucoup de, de, de vision de cette g\u00e9n\u00e9ration qui peut \u00eatre une g\u00e9n\u00e9ration peut-\u00eatre un peu plus feignants tout diff\u00e9rent avec pas le m\u00eame sens du risque et on on s'amuse toujours \u00e0 dire que nous, chez Seat Stars, moyenne d'\u00e2ge avoisine les 27 ans, on est clairement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin de la finance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [78%] :\r\nSite par la grande finale du concours des startups en or par le juste apr\u00e8s, c'est avec vous Laure de v\u00e9rit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:06:01Z"}, {"id": "sound-3FD70748-55BA-4601-8E52-3EA5E61A2A37", "internalArchiveId": "3FD70748-55BA-4601-8E52-3EA5E61A2A37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte;Me Giorgio Campa, avocat;St\u00e9phanie Dechezelles, ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 Science-po Aix\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(16/ACCORD LUTTE CYBERATTAQUES PA) C'est le premier accord du genre entre de grandes entreprises pour renforcer la cybers\u00e9curit\u00e9. \r\nDes g\u00e9ants comme Hewlett-Packard, Facebook, Microsoft, Dell ou encore ABB on en effet sign\u00e9 le \"Tech Accord\", rendu public hier \u00e0 San Francisco. \r\nRomain Bardet il s'agit d'une \u00e9tape qualifi\u00e9e d'historique.\r\n   0'50''\r\n((34 entreprises concurrentes s'engagent en effet \u00e0 d\u00e9fendre les internautes. Des entreprises qui p\u00e8sent aujourd'hui de tout leur poids sur les infrastuctures internet. \r\nL'objectif est de mettre les forces en commun face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne toujours plus pr\u00e9sent, les attaques informatiques. Attaques qualifi\u00e9es de d\u00e9vastatrices par le patron de Microsoft Brad Smith.\r\nCes entreprises prennent ainsi l'engagement de renforcer leur moyens de d\u00e9fense, mais aussi de ne pas aider les gouvernements \u00e0 lancer ce type d'attaques. L'ambition est de cr\u00e9er un partenariat avec l'industrie, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les chercheurs pour minimiser le risque.\r\nCet accord est aussi une \u00e9tape dans un processus plus large. Le patron de Microsoft avait en effet milit\u00e9 l'an dernier pour la cr\u00e9ation d'une \"convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique\". Le ministre genevois de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie Pierre Maudet a ainsi salu\u00e9 cet accord, invitant les gouvernements \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cet appel du secteur priv\u00e9.))\r\n(Bve Bush) Barbara Bush, femme et m\u00e8re de pr\u00e9sident est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, cette nuit, \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans. L'ex-First Lady \u00e9tait une figure respect\u00e9e qui d\u00e9fendait farouchement son clan.\r\nBarbara Bush \u00e9tait aussi tr\u00e8s impliqu\u00e9e depuis 25 ans dans le travail de la fondation qui porte son nom et qui a lev\u00e9 des millions de dollars pour oeuvrer en faveur de l'alphab\u00e9tisation dans le pays.\r\nFemme et m\u00e8re de pr\u00e9sident - une exception partag\u00e9e \u00e9galement avec Abigail Adams, deux si\u00e8cles plus t\u00f4t...\r\n(Bve USA Cor\u00e9e) Impensable il y a encore quelques mois, le r\u00e9chauffement entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord se pr\u00e9cise.\r\nDes discussions directes \"\u00e0 tr\u00e8s haut niveau\" ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu avec Pyongyang, a affirm\u00e9 hier Donald Trump.\r\nSelon le Washington Post, le directeur de la CIA - et futur chef de la diplomatie - Mike Pompeo a effectu\u00e9 une visite secr\u00e8te \u00e0 Pyongyang au cours de laquelle il a rencontre le dirigeant nord-cor\u00e9en lors du week-end de P\u00e2ques. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 hier que cinq lieux sont \u00e0 l'\u00e9tude pour sa rencontre historique pr\u00e9vue Kim Jong Un.\r\nTandis qu'un sommet entre le dirigeant nord-cor\u00e9en et Moon Jae-in, le pr\u00e9sident du Sud, semble pr\u00e9vu d\u00e8s le 27 avril.\r\n(03/SECURITE NUCLEAIRE ITV THORENS) *** Une coupe nette dans les exigences de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire...\r\nC'est l'une des principales critiques \u00e9mises par les organisations environnementale, par les cantons de Berne et B\u00e2le Ville aussi...\r\nDes critiques contre la r\u00e9vision de plusieurs ordonnances r\u00e9glant la surveillance des centrales nucl\u00e9aires... \r\nLa consultation s'est termin\u00e9e hier et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a notamment clarifi\u00e9, et baiss\u00e9, certaines valeurs limites pour \u00e9valuer la sur\u00eat\u00e9 d'installations nucl\u00e9aires en cas notamment de s\u00e9isme...\r\nUn affaiblissement de la sur\u00eat\u00e9 des centrales inacceptable pour Ad\u00e8le Thorens ((ne pas prononcer le S)), conseill\u00e8re nationale verte... \r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(07/GE/PROCES SPERISEN, ITV CAMPA) A Gen\u00e8ve, le nouveau proc\u00e8s d'Erwin Sperisen, l'ancien chef de la police du Guatemala, s'est poursuivi hier avec l'audition des deux seuls t\u00e9moins appel\u00e9s \u00e0 la barre. \r\nIl s'agit de deux policiers espagnols qui avaient \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s par une commission internationale pour enqu\u00eater au Guatemala. \r\nSelon Maitre Giorgio Campa, avocat de la d\u00e9fense, les t\u00e9moignages des deux enqu\u00eateurs sont rest\u00e9s tr\u00e8s confus et contradictoires concernant les faits reproch\u00e9s \u00e0 Erwin Sperisen, \u00e0 savoir d'avoir fait ex\u00e9cuter des d\u00e9tenus. \r\n Des propos recuillis par Mathieu Cupelin.\r\n(Bve adh\u00e9sion UE) L'Union europ\u00e9enne \u00e0 29 ou \u00e0 30 ? \u00c7a sera peut-\u00eatre bient\u00f4t le cas. \r\nLa Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 hier aux Etats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations en vue d'une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine. \r\nDeux autres pays de l'ex-Yougoslavie sont concern\u00e9s par la perspective d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'UE : la Bosnie-Herzegovine et le Kosovo. Mais \"des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires\" selon la comission.\r\nL'Union Europ\u00e9enne qui a aussi \u00e9cart\u00e9 toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie.\r\n(TF3/FRANCE CONTESTATIONS UNIS PI) *** SNCF, Air France, h\u00f4pitaux, universit\u00e9s...  La France est-elle en train en train de rejouer les sc\u00e8nes de contestation d'il y a 40 ou 50 ans? \r\n*** La contestation \u00e0 Notre Dame des Landes notamment rappelle celle du plateau du Larzac dans les ann\u00e9es 70 alors que des Universit\u00e9s comme celle de Tolbiac \u00e0 Paris sont occup\u00e9es comme en mai 68. \r\nDerri\u00e8re ces mobilisation, Alexandre Habay, il y a le principe de la \"ZAD\" et la volont\u00e9 des manifestants de ne pas c\u00e9der de terrain ,ni physiquement ni politiquement.\r\n  1'32''\r\n(Bve Lepen) Toujours en France Marion Mar\u00e9chal-Le Pen compte installer sa future acad\u00e9mie de sciences politiques \u00e0 Lyon. \r\nElle aurait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 400 m2 pour accueillir des \u00e9tudiants, frontistes ou non, \u00e0 partir de la rentr\u00e9e prochaine, selon le magazine Lyon Mag. \r\nSon objectif serait de \"D\u00e9tecter et former les dirigeants de demain qui auront le courage, l'intelligence, le discernement et les comp\u00e9tences pour agir (dit-elle) efficacement au service de la soci\u00e9t\u00e9\".\r\n(05/ATS NON REDEVANCE PA) *** Verser une part de la redevance radio/TV \u00e0 l'ATS: l'id\u00e9e ne convainc pas sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nA une voix pr\u00e8s, la commission du Conseil National s'est oppos\u00e9e hier\u00e0 la solution propos\u00e9e par la ministre de la communication Doris Leuthard. \r\nUne piste qui \u00e9tait aussi \u00e9voqu\u00e9e pour aider l'agence de presse suisse, Alexandra Richard :\r\n 0'45''\r\n(Bve Hockey) Kloten remporte le plus long match de l'histoire du hockey suisse\r\nLes Zurichois se sont impos\u00e9s \u00e0 minuit 28, le match 3-2 au cours de la 3e prolongation contre Rapperswil..\r\n3e match du barrage de promotion-rel\u00e9gation.\r\nKloten peut encore croire \u00e0 une chance de maintien. Les zurichois ne sont plus men\u00e9s que 2-1 dans la s\u00e9rie.\r\nLa d\u00e9cision n'est tomb\u00e9e qu'apr\u00e8s 102'32'' de jeu. Jamais une partie avait dur\u00e9 si longtemps en Suisse.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476061", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-18T06:30:28_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-18T06:30:28_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9476079", "ece-9476061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T05:34:09Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nEt c'est le journal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour pour mieux lutter contre les cyber attaque une trentaine de groupes technologiques mondiaux comme Nokia, Microsoft, Facebook ou encore ABB en Suisse ont sign\u00e9 hier le Tech Accord ils refuseront \u00e0 l'avenir, d'aider les gouvernements quels qu'ils soient \u00e0 lancer des attaques informatiques une coupe nette dans les exigences de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire des critiques \u00e9mises par les organisations environnementales mais aussi par les cantons de Berne et B\u00e2le- Ville, il est question, notamment, de baisser certaines valeurs limites en cas de s\u00e9isme et puis la col\u00e8re qui monte dans plusieurs secteurs, en France, la France qui est en train de jouer des sc\u00e8nes de contestation d'il y a 40 ou 50 ans, selon certains observateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nC'est le 1er record du genre entre de grandes entreprises pour renforcer la cybers\u00e9curit\u00e9 des g\u00e9ants comme Hewlett-Packard Facebook Microsoft, Dell ou encore ABB ont sign\u00e9 le Tech Accord, rendu public hier \u00e0 San Francisco, Romain Bardet, il s'agit d'une \u00e9tape, qualifi\u00e9e d'historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [94%] :\r\nOui 34 entreprises concurrentes, hein s'engage en effet \u00e0 d\u00e9fendre les internautes des entreprises qui p\u00e8se aujourd'hui de tout leur poids sur les infrastructures Internet, l'objectif c'est de ma\u00eetre les forces en commun face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne toujours plus pr\u00e9sent les attaques informatiques attaques qualifi\u00e9es de d\u00e9vastatrices par le patron de Microsoft, Brad Smith, ces entreprises prennent ainsi l'engagement de renforcer leurs moyens de d\u00e9fense mais aussi de ne pas aider les gouvernements \u00e0 lancer ce type d'attaque, l'ambition est de cr\u00e9er un partenariat avec l'industrie, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les chercheurs pour minimiser le risque, cet accord est aussi une \u00e9tape dans un processus plus large, le patron de Microsoft avait en effet milit\u00e9 l'an dernier pour la cr\u00e9ation d'une convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique, le ministre, je ne vois la s\u00e9curit\u00e9 l'\u00e9conomie Pierre Maudet ainsi salu\u00e9 hier cet accord, invitant les gouvernements \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cet appel du secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Romain Bardet \u00e0 la une \u00e9galement de l'actualit\u00e9 ce matin Barbara Bush, femme et m\u00e8re de pr\u00e9sidence \u00e9teinte dans la nuit \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, l'ex- First Lady \u00e9tait une figure respect\u00e9e qui d\u00e9fendait farouchement son clan Barbara Bush qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s impliqu\u00e9e depuis 25 ans dans le travail de la fondation qui porte son nom et qui a lev\u00e9 des millions de dollars pour oeuvrer en faveur de l'alphab\u00e9tisation dans le pays, femme et m\u00e8re de pr\u00e9sident une exception partag\u00e9e \u00e9galement avec Abigail Adams, 2 si\u00e8cles plus t\u00f4t, impensable il y a encore quelques mois, le r\u00e9chauffement entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord se pr\u00e9cise des discussions directes \u00e0 tr\u00e8s haut niveau ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu avec Pyongyang, a affirm\u00e9 hier Donald Trump, selon le Washington Post, le directeur de la CIA et futur chef de la diplomatie Mike Pompeo effectue une visite secr\u00e8te \u00e0 Pyongyang au cours de laquelle il a rencontr\u00e9 le dirigeant nord- cor\u00e9en lors du week- end de P\u00e2ques, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 hier que cinq lieux sont \u00e0 l'\u00e9tude pour sa rencontre historique pr\u00e9vue avec Kim Jong Eun tandis qu'un sommet entre le dirigeant nord- cor\u00e9en et Moon Jae-In in de pr\u00e9sident du Sud semble pr\u00e9vu d\u00e8s le 27. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [97%] :\r\nAvril une coupe nette dans les exigences de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, c'est l'une des principales critiques \u00e9mises par des organisations environnementales mais aussi par les cantons de Berne et B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [90%] :\r\nDes critiques contre la r\u00e9vision de plusieurs ordonnances r\u00e9glant la surveillance des centrales nucl\u00e9aires, la consultation s'est termin\u00e9 hier et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a notamment clarifi\u00e9 et baiss\u00e9 certaines valeurs limites pour \u00e9valuer la s\u00fbret\u00e9 d'installations nucl\u00e9aires en cas notamment de s\u00e9isme, un affaiblissement de la S\u00fbret\u00e9 pour Ad\u00e8le Torrent cancer national des Verts inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [89%] :\r\nLa question c'est de savoir si les centrales actuelles, en particulier celles de Bettina, qui est donc la plus vieille au monde encore en fonction, peuvent continuer \u00e0 \u00eatre au service alors qu'elle ne r\u00e9siste pas bien \u00e0 des tremblements de terre et il y a un chiffre pr\u00e9cis, qui est donn\u00e9 sur la dose de radiation \u00e0 laquelle la population pourrait \u00eatre soumise en dans de telles circonstances, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose ni plus ni moins d'augmenter cette grosse dans factor 100, c'est un changement clair \u00e0 chiffrer des dispositions qui sont cens\u00e9s prot\u00e9ger la population et \u00e7a nous trouvons que c'est absolument inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier qui nie \u00e0 Gen\u00e8ve, le nouveau proc\u00e8s d'Erwin Sperisen, l'ancien chef de la police du Guatemala s'est poursuivie hier avec l'audition de 2 seuls t\u00e9moins appel\u00e9s \u00e0 la barre, il s'agit de 2 policiers espagnols mandat\u00e9 par une commission internationale pour enqu\u00eater au Guatemala, selon ma\u00eetre Giorgio Campa, avocat de la d\u00e9fense, les t\u00e9moignages des 2 enqu\u00eateurs sont rest\u00e9s tr\u00e8s confus et contradictoires concernant les faits reproch\u00e9s \u00e0 Erwin Sperisen \u00e0 savoir d'avoir fait ex\u00e9cuter des d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [89%] :\r\nLes auditions d'aujourd'hui d\u00e9montre que c'est t\u00e9moins sont totalement d\u00e9pourvus de cr\u00e9dibilit\u00e9, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 lui- m\u00eame relev\u00e9 les contradictions grave qui \u00e9maillaient leur d\u00e9claration et aujourd'hui m\u00eame, c'est \u00e0 la Cour de justice de se rendent compte qu'elle a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 par ses enqu\u00eateurs, les enqu\u00eateurs sont vraiment confront\u00e9s \u00e0 leurs contradictions et ce n'est que justice, ce que vous avez d\u00e9nonc\u00e9 depuis le d\u00e9part, c'est qu'il n'y avait aucun t\u00e9moin Direct des faits reproch\u00e9s \u00e0 Erwin Sperisen il y avait un t\u00e9moin Direct, c'\u00e9tait un faux t\u00e9moin anciens d\u00e9tenus fran\u00e7ais au Guatemala, qui a fait des d\u00e9positions tellement contraire aux preuves mat\u00e9rielles vers\u00e9s au dossier, que la Cour de justice a d\u00fb l'\u00e9carter alors que c'est sur cette d\u00e9position que Monsieur Sperisen avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance pour assassinats Directs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [94%] :\r\nPropos recueillis par Matthieu plein, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 29 ou \u00e0 30 ce sera peut-\u00eatre bient\u00f4t le cas, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 hier aux \u00c9tats-membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations en vue d'une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine, 2 autres pays de l'ex- Yougoslavie sont concern\u00e9s par la perspective de la d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, la Bosnie- Herz\u00e9govine et le Kosovo, mais des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires, selon la Commission, l'Union europ\u00e9enne, qui a aussi \u00e9cart\u00e9 toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [94%] :\r\nSNCF, Air France, h\u00f4pitaux, universit\u00e9s, aussi, la France est -elle en train de rejouer les sc\u00e8nes de contestation d'il y a 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [96%] :\r\nContestation \u00e0 Notre-Dame-des-Landes notamment rappelle celle du plateau du Larzac dans les ann\u00e9es 70 alors que des universit\u00e9s comme celle de Tolbiac \u00e0 Paris sont occup\u00e9es comme en mai 68 derri\u00e8re ces mobilisation Alexandre Habay il y a le principe de la ZAD et la volont\u00e9 des manifestants de ne pas c\u00e9der de terrain ni physiquement ni politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [88%] :\r\nNotre-Dame-des-Landes o\u00f9 la commune libre de Tolbiac semble nourrir un petit air de r\u00e9volte face mai 18 heures la fameuse ZAD la zone \u00e0 d\u00e9fendre, pr\u00e8s de Nantes, existe depuis presque 10 ans et l'inspire les \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 parisienne dont certains r\u00eavent de p\u00e9renniser l'occupation dans le cas de Notre-Dame-des-Landes -l\u00e0 ZAD visait d'abord \u00e0 bloquer un projet puis a invent\u00e9 un contre- mod\u00e8le, c'est ce qui int\u00e9resse St\u00e9phanie d\u00e9chets elle ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 Sciences Po Aix. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:32) [90%] :\r\nIl y a v\u00e9ritablement une mise en trafic de mani\u00e8res diff\u00e9rentes de concevoir les relations entre les \u00eatre s'humains, les relations entre les humains et les animaux ou la nature d'autres fa\u00e7ons de concevoir la politique qui sont impliqu\u00e9s, au jour le jour, si on peut parler d'utopie, il faudrait voil\u00e0 en rajouter le fait que c'est pas uniquement des r\u00eaveurs on hier sont des des r\u00eaveurs qui passent \u00e0 l'acte, puisque les projets de agricoles sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [93%] :\r\nS'il se prolonge le bras de fer pourra se r\u00e9v\u00e9ler co\u00fbteux politiquement pour le gouvernement car les zadistes re\u00e7oivent des soutiens. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:07) [93%] :\r\nUne grande partie des m\u00e9dias se focalisent sur cette id\u00e9e que les habitants de la ZAD seraient des radicaux violents, non, \u00e7a n'aide pas non plus \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9passer cette image d\u00e9form\u00e9e et en m\u00eame temps dans les diff\u00e9rents d\u00e9partements de France, il existe des collectifs de soutien qui regroupe des \u00e9tudiants, des militants d'organisations syndicales, des membres d'associations environnementales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [96%] :\r\nAutrement dit, la fameuse convergence des luttes dont la ZAD serait l'un des laboratoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [94%] :\r\nLe sujet d'Alexandre Habay toujours en France, Marion Mar\u00e9chal- Le Pen compte installer sa future acad\u00e9mie des sciences politiques, \u00e0 Lyon, elle aurait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 400 m2 pour accueillir des \u00e9tudiants frontistes ou non, \u00e0 partir de la rentr\u00e9e prochaine, selon le magazine Lyon Mag, son objectif serait de d\u00e9tecter et former les dirigeants de demain qui auront le courage, l'Intelligence, le discernement et les comp\u00e9tences, dit -elle, pour agir efficacement au service de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [94%] :\r\nVerser une part de la redevance radio- t\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'ATS, l'id\u00e9e est dans l'air, mais elle ne convainc pas sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [95%] :\r\n\u00e0 une voix pr\u00e8s, la commission du Conseil national s'est oppos\u00e9 hier \u00e0 la solution propos\u00e9e par la ministre de la communication, Doris Leuthard d'une piste qui \u00e9tait aussi \u00e9voqu\u00e9e pour aider l'agence de presse suisse Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:18) [94%] :\r\nOui, mais ce projet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu en octobre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait verser une partie de la redevance \u00e0 l'ATS 2 millions par ann\u00e9e avec un mandat pr\u00e9cis : fournir des infos aux radios et aux TV priv\u00e9es r\u00e9gionales les parties \u00e9taient plut\u00f4t r\u00e9ticents, c'\u00e9tait avant que l'ATS annonce sa restructuration, la suppression de 35 postes sur 150 et la gr\u00e8ve qui a suivi cet hiver depuis l'avenir de l'agence de presse suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu plusieurs cantons se sont mobilis\u00e9s pour aider l'ATS, il \u00e9tait m\u00eame question d'aller plus loin que les 2 millions pr\u00e9vus par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'en faire un service public financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, la d\u00e9cision de la commission du Conseil national, m\u00eame si elle est serr\u00e9 : 12 voix contre 11 ne va pas dans ce sens, elle recommande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de renoncer \u00e0 la base l\u00e9gale qui permettrait un soutien financier f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'ATS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [95%] :\r\nDu hockey sur glace pour terminer Kloten qui a remport\u00e9 cette nuit, le plus long match de l'histoire du hockey suisse les Z\u00fcrichois se sont impos\u00e9s \u00e0 minuit 28 3 \u00e0 2 contre Rapperswil au cours de la 3\u00e8me prolongation 3\u00e8me match du barrage de promotion rel\u00e9gation, d\u00e9cision qui est tomb\u00e9 donc apr\u00e8s 102 minutes et 32 secondes de jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [93%] :\r\n6 heures 39 merci Foued Boukari merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 8 heures et voici la suite du programme : qu'est ce qui fait la une de vos journaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:18:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E347C96-DF3A-4088-B9E2-6FCFEC97FA3B", "internalArchiveId": "5E347C96-DF3A-4088-B9E2-6FCFEC97FA3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... la presse s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 notre consommation de m\u00e9dicaments...\r\nEt notamment \u00e0 la d\u00e9pendance, en Suisse et surtout au tessin, aux benzo-diaz\u00e9pines, des m\u00e9dicaments psychotropes utilis\u00e9s par exemple dans le traitement de l'insomnie ou de l'anxi\u00e9t\u00e9. C'est \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, ou le journal du jura.\r\nUne r\u00e9cente enqu\u00eate de \"L'entit\u00e9 hospitali\u00e8re cantonale tessinoise\" constate que 25,5% des patients des h\u00f4pitaux publics avaient l'habitude consolid\u00e9e, avant leur hospitalisation, de recourir aux somnif\u00e8res. Un taux deux fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'\u00e0 Berne ou Zurich, d\u00e9crit comme \"alarmant\", par l'Entit\u00e9 hospitali\u00e8re. \r\n***Le Tessin est pourtant \u00e0 l'avant-garde suisse dans la lutte contre les prescriptions non-appropri\u00e9es. \r\nC'est ce que notent les journaux. Les nouvelles prescriptions ont commenc\u00e9 \u00e0 baisser, gr\u00e2ce notamment \u00e0 leur surveillance via un logiciel. \r\nLa surveillance, justement... elle pourrait \u00eatre une des clefs pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nLe Blick poursuit ce matin son feuilleton sur ces fameux co\u00fbts. Une grande interview ce matin de l'\u00e9conomiste de la sant\u00e9 Heinz Locher, le meilleur connaisseur du syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse, dit le journal. Il donne ses recettes: moins d'h\u00f4pitaux, moins de caisses maladies et donc, pluss de contr\u00f4les. \r\n*** On parle m\u00e9decine encore, avec un anniversaire...\r\nLe LSD a 75 ans demain... et il se porte comme un charme !\r\nTrois journaux en parlent ce matin: le Tages Anzeiger et le Bund, ainsi que la Luzerner Zeitung.\r\nLe LSD a un grand potentiel pour soigner des patients gravement atteints dans leur sant\u00e9. Le psychiatre Peter Gasser l'utilise, notamment avec des patients en phase terminale de cancer. Il donne l'exemple d'une femme, qui gr\u00e2ce au LSD, a pu percevoir qu'elle \u00e9tait davantage que sa seule maladie; cela l'a rendue plus calme, plus confiante, une relaxation physique et mentale qu'une th\u00e9rapie conventionnelle n'aurait pu lui apporter. \r\nEvidemment, il le rappelle, ce n'est pas un m\u00e9dicament miracle. Les \"bad trips\" ou \"horro trips\" peuvent se produire quand l'\u00e9tat mental du consommateur et son environnement ne sont pas ad\u00e9quat, s'il a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 \u00e0 prendre la substance, s'il y a urgence ou si le dosage est trop \u00e9lev\u00e9. \r\n*** Une plong\u00e9e, maintenant, au coeur de la fameuse \"post-v\u00e9rit\u00e9\"...\r\nInterview dans le Temps d'un chercheur en neurosciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, Sebastian Dieguez. Il vient de sortir un essai sur le \"bullshit\", lit\u00e9ralement \"merde de taureau\", en bon fran\u00e7ais \"balivernes\", \"bill-ves\u00e9e\", foutaise ou autre baratin. \r\nC'est lui le fautif, il est partout, dans le discours politique, la communication, la publicit\u00e9. \r\nLe Bullshiteur, lit-on, se fiche de la v\u00e9rit\u00e9. Ce qui compte, c'est l'effet: impressionner son auditoire. \r\nLes armes ? meilleure \u00e9ducation \u00e0 l'esprit critique, ou les rubriques de v\u00e9rification dans les m\u00e9dias - le fact-checking - sont de bonnes pistes. Mais le chercheur estime qu'il faut aller plus loin. Il faut encourager la vraie fiction. Cet exercice de l'imagination et dela fantaisie humaine qui pourrait r\u00e9tablir le respect pour la r\u00e9alit\u00e9. \r\n*** ((Apr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9, la religion))... Le Pape Fran\u00e7ois fera un crochet par le canton de Vaud, lors de sa visite \u00e0 Gen\u00e8ve le 21 juin prochain...\r\nC'est ce que nous apprennent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve... \r\nSa garde rapproch\u00e9e a discr\u00e8tement rep\u00e9r\u00e9 les lieux cette semaine, lit-on ce matin sous la plume de S\u00e9bastien Jubin, dont les sources lui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une partie du programme. \r\nArriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin - qui a l'habitude, il compte plus d'accueils protocolaires que celui de New York. R\u00e9ception par une d\u00e9l\u00e9gation du conseil f\u00e9d\u00e9ral, rencontre avec le conseil o\u00e9cum\u00e9nique, puis donc, une escapade vaudoise pour le repas de midi. Le lieu est tenu secret pour l'instant. \r\nLe pape caressait aussi l'id\u00e9e de se rendre sur la tombe du po\u00e8te argentin Borj\u00e8s, au cimeti\u00e8re des rois, pr\u00e8s de la plaine de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve... mais \u00e7a ne se fera pas, pour cause de fan zone de coupe du monde de football, install\u00e9e\u00e0 Plainpalais. \r\n*** L'ambassadeur du V\u00e9n\u00e9zuela en Suisse a des propos s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse, ce matin dans la Basler Zeitung...\r\nSuivre l'Union Europ\u00e9enne en applicant des sanctions - financi\u00e8res et concernant les voyages - comme l'a d\u00e9cid\u00e9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral fin mars, n'est pas tr\u00e8s suisse, dit C\u00e9sar Mendez... \"un-schweizerisch\". \r\nLe Venezuela est convaincu que la Suisse a c\u00e9d\u00e9 aux pressions ext\u00e9rieures et adotp\u00e9 les arguements des autres. Il esp\u00e8re que la neutralit\u00e9 remettra la Suisse sur la bonne voie. Avec ces sanctions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nuit aux relations entre les deux pays.\r\nL'ambassadeur estime que cette d\u00e9cision ne correspond ni \u00e0 l'esprit ni \u00e0 l'opinion de la population suisse, qui ne veut pas que la Suisse s'immisce partout. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une fois n'est pas coutume... un peu de \"people\"...\r\nMais du people \"intello\", rassurez-vous... \r\nDavid Lynch va exposer \u00e0 Sion, lit-on dans le Nouvelliste, ce matin. \r\nLe r\u00e9alisateur, musicien et peintre pr\u00e9sentera d\u00e8s septembre \u00e0 la Fondation Fellini, des oeuvres r\u00e9alis\u00e9es en \u00e9cho au travail du Maestro. Et il devrait se d\u00e9palcer en Valais...", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476068", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9476091", "ece-9476068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T05:34:09Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est, on va passer \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, Val\u00e9rie, la presse qui s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 notre consommation de m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nEt notamment \u00e0 la d\u00e9pendance en Suisse et surtout au Tessin o\u00f9 benzodiaz\u00e9pines des m\u00e9dicaments psychotropes utilis\u00e9s par exemple dans le traitement de l'insomnie ou de l'anxi\u00e9t\u00e9, c'est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote ou encore le Journal du Jura, une r\u00e9cente enqu\u00eate de l'entit\u00e9 hospitali\u00e8re cantonale tessinoise constate que25,5 pourcent des patients des h\u00f4pitaux publics avaient l'habitude consolid\u00e9e avant leur hospitalisation de recourir aux somnif\u00e8res, un taux qui est 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'\u00e0 Berne ou Z\u00fcrich, d\u00e9crit comme alarmant par l'entit\u00e9 hospitali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [94%] :\r\nFranco Cavalli, vous \u00eates m\u00e9decin tessinois justement qu'est -ce qui se passe au Tessin pourquoi autant de somnif\u00e8res et d'antid\u00e9presseurs c'est \u00e9tonnant non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [91%] :\r\nOui c'est, c'est d'un c\u00f4t\u00e9, c'est \u00e9tonnant, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je ne sais pas quelles sont les les donn\u00e9es pour la Suisse Romande, nous, nous savons que la consommation de tous les m\u00e9dicaments au Tessin en Suisse romande et beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que dans la partie al\u00e9manique de la Suisse et j'de mon exp\u00e9rience, je pense que le v\u00e9g\u00e9tal ne serait pas tr\u00e8s diff\u00e9rent si on avait des donn\u00e9es sur la Suisse bon monde mais quelles sont les raisons l\u00e0 je pense qu'il faudrait une tr\u00e8s longue discussion avec des psychiatres et et je pense que \u00e7a a fait aussi peut-\u00eatre avec le fait que derni\u00e8rement au Tessin pour beaucoup de raisons, nous avons quelques probl\u00e8mes \u00e9conomiques de plus que dans le reste de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [93%] :\r\nEn tout cas, Franco Cavalli le Tessin et \u00e0 l'avant- garde dans la lutte contre les prescriptions non- appropri\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [94%] :\r\nOui, c'est ce que notent les journaux, les nouvelles prescriptions ont commenc\u00e9 \u00e0 baisser, d'ailleurs, gr\u00e2ce notamment \u00e0 leur surveillance via un logiciel et la surveillance justement, elle pourrait \u00eatre une des cl\u00e9s pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, le Blick poursuit ce matin son feuilleton sur ces fameux co\u00fbts une grande interview de l'\u00e9conomiste de la sant\u00e9 Heinz l'horaire aujourd'hui le meilleur connaisseur du syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse, dit le journal, alors il donne ses recettes moins d'h\u00f4pitaux moins de caisses maladie et donc plus de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [95%] :\r\nEt on parle, on peut dire m\u00e9decine encore ce matin avec un anniversaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [92%] :\r\nEh oui, le LSD le LSD a 75 ans demain et il se porte comme un charme, 3 journaux en parle aujourd'hui le Tages-Anzeiger et le Bund, ainsi que la Luzerner Zeitung, on pourrait dire m\u00e9decine effectivement parce que le LSD, un grand potentiel pour soigner des patients gravement atteints dans leur sant\u00e9, le psychiatre Peter Gasser l'utilise notamment avec des patients en phase terminale de concert, il donne l'exemple d'une femme gr\u00e2ce au LSD, elle a pu percevoir qu'elle \u00e9tait davantage que sa seule maladie, cela l'a rendu plus calme, plus confiante une relaxation physique et mentale qu'une th\u00e9rapie conventionnelle n'aurait pu lui apporter, dit -il, alors \u00e9videmment il rappelle hein, c'est pas un m\u00e9dicament miracle les batteries pour Aurore trips peuvent se produire quand l'\u00e9tat mental du consommateur et son environnement ne sont pas ad\u00e9quat, c'est l'a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 \u00e0 prendre la substance, il y a urgence, ou encore si le dosage est trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [85%] :\r\nOui bien Val\u00e9rie vous le rappeler, il y a quelque temps, le LSD a aussi retrouv\u00e9 une nouvelle dire une nouvelle fonction avec le micro d'housing dans les entreprises, comme \u00e7a, \u00e7a booste \u00e0 la place d'un caf\u00e9, donc, San Francisco, capitale historique du LSD et aussi, et que la Silicon Valley, devenue un petit peu la la capitale du micro- dose England un Pete tasse de LSD, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [86%] :\r\nFranco Cavalli, plus s\u00e9rieusement, on parle de LSD pour soigner, on parle aussi beaucoup en Suisse de de c\u00e2bles cannabis avec des vertus th\u00e9rapeutiques, vous \u00eates m\u00e9decin oncologue, si je me trompe pas Franco CavalliD. D une th\u00e9rapie que vous avalis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [92%] :\r\nOui, s\u00fbrement, disons il y a 20 25 ans Moi -m\u00eame j'ai j'ai employ\u00e9 du cannabis pour \u00e9viter des DD sympt\u00f4mes chez les patients canc\u00e9reux puis apr\u00e8s on a eu d'autres m\u00e9dicaments qui sont plus faciles \u00e0 manier que que la la cannabis mais et je crois que tout le le secteur de des des drogues et \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer vous savez pendant beaucoup d'ann\u00e9es, il y a eu cette folie furieuse de la guerre contre les drogues qui venaient surtout des \u00c9tats-Unis qui a tout bloqu\u00e9, il y a cette guerre a bloqu\u00e9 toute la recherche dans le secteur et les \u00c9tats-Unis sont en train de, d'en payer le prix aujourd'hui avec 70000 morts parce que le m\u00e9decin ne savent pas manier c'est ces drogues m\u00eame combien sont des drogues est -elle l\u00e9gale, alors moi je pense qu'il y a un potentiel -l\u00e0 qu'il faut de couvrir et que ce soit tr\u00e8s n\u00e9cessaire dit d'y aller quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [94%] :\r\nUne plong\u00e9e maintenant toujours dans la revue de presse, au coeur de la fameuse post- v\u00e9rit\u00e9 Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [93%] :\r\nInterview dans le temps d'un chercheur en neurosciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, Sebastian Dieguez il vient de sortir un essai sur le bullshit alors litt\u00e9ralement un maire de taureau, en bon fran\u00e7ais, balivernes billeves\u00e9es foutaise ou autre baratin c'est lui le bullshit le fautif, il est partout, dans le discours politique, la communication, la publicit\u00e9 le bullshit lit, on se fiche de la v\u00e9rit\u00e9, ce qui compte, c'est l'effet impressionner son auditoire alors les antidotes, h\u00e9 bien, une meilleure \u00e9ducation \u00e0 l'esprit critique, ou les rubriques de v\u00e9rification dans les m\u00e9dias, le fact-checking, ce sont de bonnes pistes oui mais le chercheur estime qu'il faut aller plus loin, il faut encourager la vraie fiction cet exercice de l'imagination et de la fantaisie humaine qui pourrait r\u00e9tablir le respect pour la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [90%] :\r\nIl faisait, c'est quand m\u00eame plus jolie alors vous \u00e9l\u00e9gant ah oui Gilles le pape Fran\u00e7ois maintenant il fera un crochet par le canton de Vaud lors de sa visite \u00e0 Gen\u00e8ve le 21 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [93%] :\r\nOui, c'est ce que nous apprennent 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sa garde rapproch\u00e9e a discr\u00e8tement rep\u00e9r\u00e9 les lieux, cette semaine, lit -on ce matin sous la plume de S\u00e9bastien Jubin, arriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin qu'\u00e0 l'habitude, il compte plus d'accueils cet a\u00e9roport plus d'accueils protocolaires que celui de New York r\u00e9ception ensuite par une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rencontre avec le Conseil oecum\u00e9nique puis donc une escapade vaudoise pour le repas de midi, le lieu est tenu secret pour l'instant, et puis le pape caressait aussi l'id\u00e9e de se rendre sur la tombe du po\u00e8te argentin Borges, au cimeti\u00e8re des Rois, pr\u00e8s de la plaine de Plainpalais, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais \u00e7a ne se fera pas pour cause de fan, zone de Coupe du monde de football install\u00e9e justement \u00e0 plat Paul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [94%] :\r\nOn ne peut pas tout faire, l'ambassadeur du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la en Suisse, maintenant il a tenu des propos s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse dans la base larcins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [95%] :\r\nDonc, \u00e0 suivre l'Union europ\u00e9enne en appliquant des sanctions financi\u00e8res et concernant les voyages, comme l'a d\u00e9cid\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fin mars n'est pas tr\u00e8s suisse dit C\u00e9sar Mendez, ou une Schweizerischer, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est convaincu que la Suisse a c\u00e9d\u00e9 aux pressions ext\u00e9rieures et adopter les arguments des autres, il esp\u00e8re que la neutralit\u00e9 remettra la Suisse sur la bonne voie avec ces sanctions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nuit aux relations entre les 2 pays, l'ambassadeur estime que cette d\u00e9cision ne correspond ni \u00e0 l'esprit, ni \u00e0 l'opinion de la population suisse qui ne veut pas que la Suisse se m\u00eale de tout, tr\u00e8s bri\u00e8vement Franco Cavalli qu'aurait fait le chef du groupe socialiste dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [88%] :\r\nOui, moi je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a enfin une grande faute parce que il il jamais les 2 dans le processus \u00e9lectoral est seul, hein, il y a quelques mois, chose qu'il n'a jamais fait en Colombie n'a jamais fait au Mexique, il n'a jamais fait dans des autres pays de l'Am\u00e9rique du Sud, et il y a des situations qui sont pires que la situation mani\u00e8re Fohlen mais et ici c'est clair que la Suisse a suivi ce que le gouvernement de 30 a d\u00e9cid\u00e9 vis-\u00e0-vis du venait de cela et je pense que c'\u00e9tait une grande faute et la neutralit\u00e9, on peut l'oublier quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [97%] :\r\nOn termine cette revue de presse maintenant, une fois n'est pas coutume Val\u00e9rie avec un peu de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [93%] :\r\nPeople oui mais alors du people intello, hein, rassurez -vous, David Lynch David Lynch va exposer \u00e0 Sion, lit -on dans le Nouvelliste ce matin, le r\u00e9alisateur, musicien et peintre pr\u00e9sentera d\u00e8s septembre \u00e0 la Fondation Fellini des Oeuvres r\u00e9alis\u00e9es en \u00e9cho au travail du Maestro et il devrait m\u00eame David Lynch se d\u00e9placer en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [92%] :\r\nVous remarquerez qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 une nouvelle rubrique ici dans la matinale ce sera dor\u00e9navant people intello, merci beaucoup pour la revue de presse Val\u00e9rie 7 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T06:35:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-187610E8-2F00-4C44-9398-964C0EF89EEF", "internalArchiveId": "187610E8-2F00-4C44-9398-964C0EF89EEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : La taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump a des cons\u00e9quences en Valais", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Darbellay, Conseiller d'Etat VS PDC en charge de l'\u00e9conomie;Lionel Thomas, directeur de Constellium \u00e0 Sierre\r\nQuatre entreprises suisses sont sous le coup des mesures \u00e9conomiques d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es d\u00e9but mars par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Ces entreprises sont frapp\u00e9es d'une taxe \u00e0 l'importation de 10%, contre maximum 3% auparavant. Les inqui\u00e9tudes sont particuli\u00e8rement vives en Valais.\r\n\r\n* * La taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump a des cons\u00e9quences en Valais  MARIE GIOVANOLA, direct studio Sion + 2 SONS (envoy\u00e9s depuis Lausanne)\r\n***7h42....\r\nOn en a passablement parl\u00e9.. elle a suscit\u00e9 l'ire de l'Union Europ\u00e9enne.. \r\nEt bien la taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump a aussi des cons\u00e9quences en Suisse.. \r\n4 grandes entreprises sont sous le coup de ces mesures... \r\nConcretement.. cela fait un mois qu'elles paient une taxe \u00e0 l'importation de 10%..  contre maximum 3% auparavant. \r\nBonjour Marie Giovanola! \r\nVous \u00eates notre correspondante en Valais... \r\nLe Valais o\u00f9 les inqui\u00e9tudes sont fortes.. \r\nEt bien oui puisque deux g\u00e9ants mondiaux de l'aluminium, Constellium et Novelis, emploient quelque 1300 personnes en Valais dans la r\u00e9gion sierroise. Le premier travaille principalement pour l'a\u00e9ronautique. Le second poss\u00e8de de gros clients parmi les constructeurs automobiles. Le canton est le plus important fournisseur d'alu du pays.\r\nSur les 230 mille tonnes annuelles transform\u00e9es en Suisse, seules 5000 tonnes partent vers les Etats-Unis. Malgr\u00e9 la faible quantit\u00e9, les effets ne sont pas anodins.\r\nLionel Thomas, directeur de Constellium \u00e0 Sierre.\r\n  1/2 - 0'35'' \r\nDes quantit\u00e9s marginales, mais des sommes importantes on l'imagine, m\u00eame si les montants en jeu ne sont pas d\u00e9voil\u00e9s. \r\n***Que peuvent .. que font... la Suisse et le Valais face \u00e0 cette menace, Marie?\r\nUn important lobbying s'est mis en marche. Le directeur de l'Association suisse de l'aluminium, Marcel Menet, confirme que c'est toute la branche qui est touch\u00e9e par cette situation. Il est en contact avec les milieux \u00e9conomiques et politiques \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer la crise. \r\nLes inqui\u00e9tudes valaisannes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es sur le plan f\u00e9d\u00e9ral via les services du Conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9conomie Christophe Darbellay.\r\n   2/2 - 0'33''\r\nLe Seco nous a confirm\u00e9 que le dossier \u00e9tait en mains des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Amann a \u00e9crit le 19 mars dernier au repr\u00e9sentant am\u00e9ricain du commerce pour demander que la Suisse soit exempt\u00e9e de ces droits de douane. La probl\u00e9matique a en outre \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e dans plusieurs interventions de l'ambassade de Suisse aux Etats-Unis.\r\nL'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 personnellement inform\u00e9 de la position helv\u00e9tique. \r\nUne s\u00e9ance entre le Seco, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'alu, Economie Suisse et Swissmem, l'association qui regroupe les PME et les grandes entreprises de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux, est  d'ailleurs pr\u00e9vue ce vendredi \u00e0 Berne. \r\n***\u00e7a c'est pour la pression am\u00e9ricaine.. Marie,\r\nMais l'industrie suisse de l'alu craint  aussi des entraves europ\u00e9ennes.. \r\nDans la foul\u00e9e des mesures de protection d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump, l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 qu'elle r\u00e9fl\u00e9chissait, elle aussi, \u00e0 d'\u00e9ventuelles mesures de sauvegarde. C'est-\u00e0-dire \u00e0 la possibilit\u00e9 d'introduire des restrictions \u00e0 l'importation. Qui pourraient alors concerner la Suisse.\r\nDe nouvelles incertitudes qui planent sur les producteurs d'aluminium.\r\n****Marie Giovanola, un sujet que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Camille Degott", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476073", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump a des cons\u00e9quences en Valais / LME_2018-04-18T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Quatre entreprises suisses sont sous le coup des mesures \u00e9conomiques d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es d\u00e9but mars par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Ces entreprises sont frapp\u00e9es d'une taxe \u00e0 l'importation de 10%, contre maximum 3% auparavant. Les inqui\u00e9tudes sont particuli\u00e8rement vives en Valais."], "variantIds": ["ece-9476073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T05:13:54Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n33 on va parler d'une question qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9voqu\u00e9 dans la presse r\u00e9cemment et qui a suscit\u00e9 l'ire de l'Union europ\u00e9enne, c'est la taxe sur l'aluminium, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump, elle a aussi des cons\u00e9quences en Suisse, cette taxe \u00e0 4 grandes entreprises sont sous le coup de ces mesures, concr\u00e8tement, cela fait un mois qu'elles paient une taxe \u00e0 l'importation de 10 pourcent contre 3 auparavant va auparavant bonjour Marie Giovanola bonjour, vous \u00eates notre correspondante en Valais le Valais o\u00f9 justement les inqui\u00e9tudes sont fortes \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [93%] :\r\nEh bien oui puisque deux g\u00e9ants mondiaux de l'aluminium Constellium et Novelis emploient quelque 1300 personnes en Valais dans la r\u00e9gion, Sierre Oise le premier travaille principalement pour l'a\u00e9ronautique, le second poss\u00e8de de gros clients parmi les constructeurs automobiles, le canton est le plus important fournisseur d'alu du pays sur les 230000 tonnes annuelles transform\u00e9es en Suisse, seules 5000 tonnes partent vers les \u00c9tats-Unis, mais malgr\u00e9 cette faible quantit\u00e9, les effets ne sont pas anodins Lionel Thomas, directeur de Constellium \u00e0 Sierre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [86%] :\r\nLes cons\u00e9quences parce que les produits export\u00e9s de la Suisse et les \u00c9tats-Unis sont les produits en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e et le march\u00e9 am\u00e9ricain est int\u00e9ressant et pour nous, dans nos plans \u00e0 venir, c'est un march\u00e9 qui bat donc c'est un pacte et potentiellement nos cultures, des v\u00eatements et surtout \u00e7a nous rend moins comp\u00e9titifs par rapport aux autres acteurs du march\u00e9, puis sp\u00e9cialement les Europ\u00e9ens, et c'est pour \u00e7a que cette taxe pour on nous encore plus p\u00e9nalis\u00e9s, c'est une pr\u00e9occupation d'avoir des entraves les types de tarifs douaniers qui emp\u00eache, voil\u00e0 notre but une action actuelle ne soit le d\u00e9veloppement de notre Business fructueux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [94%] :\r\nDes quantit\u00e9s marginales, donc, mais des sommes importantes, on l'imagine, m\u00eame si les montants en jeu n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [89%] :\r\nEt que peut faire que font la Suisse et le Valais face \u00e0 cette menace, Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nEh bien un important lobbying s'est mis en marche, le directeur de l'Association suisse de l'aluminium Marcel Menet confirme que c'est toute la branche qui est touch\u00e9e par cette situation, il \u00e9tait en contact avec les milieux \u00e9conomiques et politiques \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer la crise, les inqui\u00e9tudes valaisannes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es sur le plan f\u00e9d\u00e9ral via les services du conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [92%] :\r\nJe suis intervenu aupr\u00e8s d'\u00e9conomie suisse aupr\u00e8s du Seco secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, il faut faire en sorte qu'on puisse \u00e9viter cette taxe Trump, soit pour l'ensemble du pays, c'est une intervention de la conf\u00e9d\u00e9ration qui est en cours, on n'a pas de r\u00e9ponse, ou bien alors une exemption par produit, qui semble un peu plus prometteuses, donc le client aux \u00c9tats-Unis peut demander l'exemption ou alors on peut trouver sans doute un moyen par une filiale am\u00e9ricaine de ces 2 entreprises, le but de tram \u00e9tait \u00e9videmment de se pr\u00e9munir contre les importations \u00e0 bas prix qui viennent de Chine, mais pas forc\u00e9ment quand des produits de niche compte, des sp\u00e9cialit\u00e9s qui ont pas beaucoup d'influence sur le march\u00e9 global de l'aluminium aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [94%] :\r\nLe Seco nous a confirm\u00e9 que le dossier \u00e9tait bien en mains des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann a \u00e9crit le 19 mars dernier au repr\u00e9sentant am\u00e9ricain du commerce pour demander que la Suisse soit exempt\u00e9e de ces droits de douane la probl\u00e9matique a en outre \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e dans plusieurs interventions de l'ambassade de Suisse aux \u00c9tats-Unis et l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse a \u00e9t\u00e9 personnellement inform\u00e9 de la position helv\u00e9tique une s\u00e9ance entre le Seco l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'alu \u00c9conomie Suisse et suis m'Suisse m\u00eame l'association qui regroupe : PME et grandes entreprises de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux et d'ailleurs pr\u00e9vue apr\u00e8s- demain \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [96%] :\r\n\u00e7a c'est pour la pression am\u00e9ricaine Marie, mais l'industrie suisse de l'alu craint aussi des entraves europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [96%] :\r\nOui, dans la foul\u00e9e des mesures de protection d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump, l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 qu'elle r\u00e9fl\u00e9chissait, elle aussi, \u00e0 d'\u00e9ventuelles mesures de sauvegarde, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la possibilit\u00e9 d'introduire des restrictions \u00e0 l'importation, qui pourraient alors concerner la Suisse qui exporte principalement vers l'Union europ\u00e9enne de nouvelles incertitudes qui planent sur les producteurs d'aluminium. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [92%] :\r\nMarie Giovanola en Direct de Sion, un sujet que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Camille de Gaulle merci beaucoup Marie-. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52B83140-08C8-45E0-BE6E-233B2FECB3A0", "internalArchiveId": "52B83140-08C8-45E0-BE6E-233B2FECB3A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - L'UDC doit faire sa r\u00e9volution", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Le plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales, o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges. Il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal. La strat\u00e9gie \"marketing\" du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - L'UDC doit faire sa r\u00e9volution (SIGNATURE 18.04 L'UDC DOIT FAIRE SA REVOLUTION)  THIBAUT SCHALLER en direct studio Neuch\u00e2tel\r\n7h26\r\nSIGNATURE sur la Premi\u00e8re... \r\nAvec vous, Thibault Scheller... \r\n \"L'UDC doit faire sa r\u00e9volution\".. c'est votre commentaire\r\nLe plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales, o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges. Il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal. C'est parce que la strat\u00e9gie \"marketing\" du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites. L'UDC a longtemps tabl\u00e9 sur une frange d'\u00e9lecteurs protestataires. Un \u00e9lectorat peu politis\u00e9, assez m\u00e9fiant envers les institutions, et qui se mobilisait derri\u00e8re une formation qui incarnait une forme de rupture.\r\nMais l'UDC n'est plus l'aiguillon de la d\u00e9mocratie suisse qu'elle a pu \u00eatre par le pass\u00e9, menant l'opposition, fustigeant le gouvernement. La formation de droite conservatrice est devenue le premier parti du pays! L'UDC a d\u00e9sormais deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux et ne peut plus jouer les calim\u00e9ros ou brocarder la classe politique: elle en fait partie, d\u00e9sormais, elle aussi, de la classe politique... Avec les affaires et les chamailleries qui vont avec. Et l'\u00e9lectorat le sent bien. Il n'est pas vraiment s\u00e9duit par le grand \u00e9cart que m\u00e8ne l'UDC depuis qu'il a obtenu son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPour crever le plafond de verre auquel elle se heurte, l'UDC doit faire sa r\u00e9volution: devenir un parti constructif. Travailler avec l'\u00e9conomie. Convaincre le reste du Parlement plut\u00f4t que de faire quasiment syst\u00e9matiquement appel au peuple. L'UDC ne veut pas de la libre-circulation, voire des bilat\u00e9rales, tr\u00e8s bien, mais qu'a-t-elle \u00e0 proposer \u00e0 la place? C'est en r\u00e9pondant \u00e0 ce genre de questions que l'UDC r\u00e9ussira \u00e0 d\u00e9passer la p\u00e9riode Blocher qui s'ach\u00e8ve.\r\nThibaut Schaller", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476065", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - L'UDC doit faire sa r\u00e9volution", "Signature de Thibaut Schaller - L'UDC doit faire sa r\u00e9volution / LME_2018-04-18T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - L'UDC doit faire sa r\u00e9volution / LME_2018-04-18T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales, o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges. Il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal. La strat\u00e9gie \"marketing\" du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites.", "Le plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales, o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges. Il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal. La strat\u00e9gie \"marketing\" du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites.", "Le plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales, o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges. Il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal. La strat\u00e9gie \"marketing\" du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites."], "variantIds": ["ece-9476085", "ece-9476065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T05:13:54Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMais \u00e0 cette heure 27 c'est l'heure de signature avec vous Thibault Schaller L'UDC doit faire sa r\u00e9volution c'est votre commentaire Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [96%] :\r\nLe plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges, il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal, c'est parce que la strat\u00e9gie marketing du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites, l'UDC a longtemps tabl\u00e9 sur une frange d'\u00e9lecteurs protestataires un \u00e9lectorat peu politis\u00e9 assez m\u00e9fiant envers les institutions et qui se mobilisait derri\u00e8re une formation qui incarnait une forme de rupture mais c'est termin\u00e9, l'UDC n'est plus l'aiguillon de la d\u00e9mocratie suisse qu'elle a pu \u00eatre par le pass\u00e9, menant l'opposition fustigeant le gouvernement \u00e9lectrisant le monde politique, la formation de droite conservatrice est d\u00e9sormais devenue le 1er parti du pays, l'UDC a de conseillers f\u00e9d\u00e9raux et ne peut plus jouer les Calimero ou brocarder la classe politique, puisqu'elle en fait partie de la classe politique, avec son lot d'affaires et de chamailleries et l'\u00e9lectorat le sent bien, il n'est pas vraiment s\u00e9duit par le grand \u00e9cart que m\u00e8ne l'UDC depuis qu'il a obtenu son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement pour crever le plafond de verre, auquel elle se heurte l'UDC doit faire sa r\u00e9volution, devenir un parti constructif travailler avec l'\u00e9conomie convaincre le reste du Parlement plut\u00f4t que de faire syst\u00e9matiquement appel au peuple l'UDC ne veut pas de la libre- circulation, voire des bilat\u00e9rales tr\u00e8s bien mais qu'a -t-elle \u00e0 proposer \u00e0 la place, c'est en r\u00e9pondant \u00e0 ce genre de questions que l'UDC r\u00e9ussira \u00e0 d\u00e9passer la p\u00e9riode Blocher qui s'ach\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nLe commentaire de Thibaut Schaller, qu'on peut retrouver Thibaut sur notre site RTS Point CH barres oblique signature 7 heures 29. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:58:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-611C5408-6A89-4954-91A1-3897F1E0F4EC", "internalArchiveId": "611C5408-6A89-4954-91A1-3897F1E0F4EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - Olivier Fillieule, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filleule, Olivier\r\nLe mouvement de protestation contre l'introduction d'une forme de s\u00e9lection pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'universit\u00e9 se poursuit dans les facult\u00e9s dans plusieurs villes en France. Entretien avec Olivier Fillieule, professeur de sociologie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et directeur de recherche au CNRS.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - Olivier Fillieule, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne  OLIVIER FILLEULE, direct studio Lausanne / Portable : ** 39 \r\n*****7h18\r\nOn va s'arr\u00eater sur le mouvement de protestation dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises.. \r\nUn mouvent qui ne s'\u00e9tand pas.. mais qui se durcit... \r\nQuatre universit\u00e9s sont toujours bloqu\u00e9es.... Mais les autorit\u00e9s parlent de 10 \u00e0 12 sites perturb\u00e9s... Paris, Montpellier, Strasbourg ou encore Rennes sont touch\u00e9es... \r\nSur le fond.. les \u00e9tudiants manifestent contre les nouvelles proc\u00e9dures pr\u00e9vues pour l'inscription \u00e0 l'universit\u00e9.. \r\n50 ans apr\u00e8s Mai 60.. certains \u00e0 gauche r\u00eavent d'un remake de Mai 68.. \r\nOn en parle avec vous.. Olivier Fillieule, bonjour.\r\nVous \u00eates professeur de sociologie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne \r\nDirecteur de recherche au CNRS\r\nCo-auteur d'une somme sur Mai 68 : \u00ab Changer le monde, changer sa vie \u00bb paru r\u00e9cemment chez Actes Sud.\r\n******Vous y croyez, vous, \u00e0 ce sc\u00e9nario d'un remake ?\r\n- Certains, \u00e0 gauche, en r\u00eavent, comme l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Olivier Besancenot qui appelle \u00e0 une manifestation unie contre les r\u00e9formes demain, jeudi, en collaboration avec les syndicats.\r\n- Les manifs dans les universit\u00e9s effraient davantage.. c'est plus sensible que chez les cheminots? \r\n***toujours des mouvements \u00e9tudiants.. on se souvient des manifs contre le CPE, contrat premi\u00e8res embauche.... \r\nils ont du reculer.. \r\n***Est-ce qu'on a affaire \u00e0 une minorit\u00e9 (mouvement en s'\u00e9tend pas, mais prend de l'ampleur) \r\n- prise en otage des autres.... \r\n- quelle d\u00e9mocratie dans ces mouvements... \r\n****C'est cr\u00e9dible ces mouvements?  il n'y a pas d'autres moyens?? sp\u00e9cialit\u00e9 francaise.. \r\n*******hier il y a avait des cheminots qui sont venus soutenirs  les \u00e9tudiants dans les unis... \r\nMouvent peut se \"coaguler\"? Croyez vous en \u00ab la convergence des luttes \u00bb que souhaite cr\u00e9er l'extr\u00eame-gauche notamment ? \r\n****Emmanuel Macron dans ses r\u00e9centes interview dit : \u00ab C'est un mouvement cr\u00e9\u00e9 par des agitateurs professionnels \u00bb. C'est le cas ?\r\n- Il y a eu des affrontements.. signe que \u00e7a va empirer ou juste une sorte de \"business as usual\" ?\r\n****quels sont les facteurs qui font que la \u00ab mayonnaise prend \u00bb?\r\nintervention muscl\u00e9e a tellement scandalis\u00e9 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surg\u00e9n\u00e9rateur de l'engagement \u00e0 Montpellier ou ailleurs.\r\n*** il y a les examens qui arrienvent.. beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s... \u00e7a peut jouer? \r\n******Sur le fond... vous en dites quoi? Les raisons de la col\u00e8re sont justifi\u00e9es (r\u00e9forme li\u00e9e \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'uni) \r\n*******Les causes de Mai 68  sont aussi \u00e0 chercher dans le climat g\u00e9n\u00e9ral genre \u00ab La France s'ennuie \u00bb, celles des gr\u00e8ves \u00e9tudiantes de 86 tourn\u00e9es contre le gouvernement Chirac. \r\nON n'en est pas l\u00e0 aujourdh'ui non ?\r\n- rien \u00e0 voir avec l'\u00e9poque.. Marcron jeune.. pas coup\u00e9 de la jeunesse comme un de Gaule en 68.. \r\n-  l'introduction de la s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9, qui est un changement consid\u00e9rable si se met en place. L'id\u00e9e \u00e9tait taboue. Au moins dans les principes g\u00e9n\u00e9raux.\r\n****En 68, personne n'imaginait que le 22 mars donnerait embrasement g\u00e9n\u00e9 et connexion \u00e9tudiants/ouvriers, aujourd'hui on voit tentative connexion \u00e9tudiants/Cheminots.\r\n- Sauf que \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien. ..\r\nLe gouvernement fait le pari de l'essoufflement, du \u00ab droit dans ses bottes \u00bb, ce qui peut provoquer un arr\u00eat de la mobilisation,", "durationSec": 438, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476064", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - Olivier Fillieule, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne / LME_2018-04-18T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le mouvement de protestation contre l\u2019introduction d\u2019une forme de s\u00e9lection pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019universit\u00e9 se poursuit dans les facult\u00e9s dans plusieurs villes en France. Entretien avec Olivier Fillieule, professeur de sociologie politique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne et directeur de recherche au CNRS."], "variantIds": ["ece-9476064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T05:18:56Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va s'arr\u00eater sur le mouvement de protestation dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises, un mouvement qui ne s'\u00e9tend pas mais qui se durcit quatre universit\u00e9s sont toujours bloqu\u00e9s, les autorit\u00e9s parlent de 10 \u00e0 12 sites perturb\u00e9s Paris, Montpellier, Strasbourg ou encore Rennes sont touch\u00e9es, sur le fond, les \u00e9tudiants manifestent contre les nouvelles proc\u00e9dures pr\u00e9vues pour l'inscription \u00e0 l'universit\u00e9 alors 50 ans apr\u00e8s Mai 68 \u00e9videmment, certains \u00e0 gauche r\u00eavent d'un rimait avec de ces manifestations vont parler avec vous Olivier Fillieule, bonjour, bonjour, professeur de sociologie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, mais aussi directeur de recherches au CNRS et puis vous avez \u00e9crit une somme sur Mai 68, changer le monde changer sa vie, alors vous \u00eates sans doute la meilleure personne \u00e0 qui posez cette question, vous y croyez vous \u00e0 cette id\u00e9e d'un rimmel qui de Mai 68 qui est en train de se jouer dans les unis fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [90%] :\r\nComment dire je, je, non je peux pas r\u00e9ponse si j'y crois, ou je n'y crois pas, c'est tout \u00e0 fait impr\u00e9visible, mais disons que c'est de l'ordre du possible \u00e9videmment comme comme c'est toujours possible, une mani\u00e8re qu'Mai 68, les choses ont ont d\u00e9marr\u00e9 sur un incident tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait anodin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\n\u00e0 Nanterre, on enterre le 20 mars Un et l\u00e0, on pouvait pas savoir ce qui allait se passer et c'est pour \u00e7a que vous dites, on sait pas, mais vous avez, vous faites des parall\u00e8les, disons, entre ces 2 situations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nAh oui, il y a des parall\u00e8les au sens oui, vous avez une mobilisation \u00e9tudiante, vous avez un r\u00e9pertoire d'action, la forme sous la forme du blocage, vous avez classiquement, vous avez aussi des formes d'intervention du pouvoir politique, donc les interventions dans les universit\u00e9s pour les \u00e9vacuations qui sont qui ressemblent beaucoup au aux \u00e9vacuations un peu brutal, symboliquement, en r\u00e9alit\u00e9, hein, mais un peu brutale, v\u00e9cus comme tr\u00e8s brutal par les \u00e9tudiants et qui ont g\u00e9n\u00e9ralement pour pour effet de d'avoir un comment dire oui, de pousser \u00e0 la mobilisation quoi de susciter les de susciter le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9s et la volont\u00e9 d'en d\u00e9coudre, donc oui il y a tout un ensemble de signes qui peuvent faire penser que que le mouvement pourrait s'\u00e9tendre, mais de la parler de nouveau Mai 68, je crois qu'on en est encore loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [89%] :\r\nOn dit le mouvement ne s'\u00e9tend pas, c'est-\u00e0-dire qu'il est les circoncis \u00e0 certaines universit\u00e9s, en revanche, il se durcit, c'est le fait d'une minorit\u00e9, on peut dire \u00e7a qui qui perturbe, entre guillemets, ou c'est quand m\u00eame c'est c'est le reflet d'une contestation \u00e9tudiante plus large. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [90%] :\r\nAlors, ce peut \u00eatre les 2, c'est-\u00e0-dire que les, les, les personnes qui se mobilisent au d\u00e9but d'un mouvement sont toujours une minorit\u00e9, par d\u00e9finition, un mouvement social, c'est une minorit\u00e9 qui se mobilisent autrement parle de r\u00e9volution, et donc le le la d\u00e9l\u00e9gitimation d'un mouvement qui soit, \u00e9tudiants ou syndicales ou quelconque par le par le nombre des personnes mobilis\u00e9es et \u00e9tait un argument tr\u00e8s conservateur, si vous voulez, qui n'a pas beaucoup de qui n'a pas beaucoup de porter, il est utile dans la lutte politique mais disons d'un point de vue du point de vue de l'analyse, \u00e7a n'a aucun sens, il est \u00e9vident que tout mouvement social est minoritaire, par d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [92%] :\r\nEmmanuel Macron parle lui, enfin il l'a dit dans des interviews, en tout cas c'est un mouvement cr\u00e9\u00e9 par des agitateurs professionnels, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nBon, alors je vais pas circuler dans tous les amphis, donc voil\u00e0, je ne peux pas vous r\u00e9pondent de mani\u00e8re pr\u00e9cise mais mais il est \u00e9vident que non, il y a, il y a, hier soir, \u00e0 Nanterre, il y avait 1000 600 \u00e9tudiants qui \u00e9taient en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, on ne peut pas parler de 1600 provocateur et je crois que le le le le discours d'Emmanuel Macron est vraiment un discours tr\u00e8s tr\u00e8s classique, un du pouvoir en France en tout cas dans les phases de d\u00e9but de mouvement, o\u00f9 on refuse syst\u00e9matiquement de n\u00e9gocier d'entrer en n\u00e9gociation, en attendant que souhaite le mouvement pour, il souhaite que le mouvement s'\u00e9tend de l\u00e0 on commence \u00e0 n\u00e9gocier, donc on est dans un sc\u00e9nario tout \u00e0 fait classique hein de de d\u00e9nonciation de d'un mouvement social parce que, par son caract\u00e8re minoritaire, la d\u00e9nonciation du mouvement social, par le fait qu'il est men\u00e9 par des meneurs, donc voil\u00e0, rien, rien de nouveau sous le soleil et, de ce point de vue -l\u00e0 Emmanuel Macron ne n'a pas chang\u00e9 la donne, il est tr\u00e8s gaullien tr\u00e8s pompidolien tr\u00e8s chiraquien, enfin bref. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [88%] :\r\nIl s'int\u00e8gre tr\u00e8s jeune aussi, hein, c'est pas quand on fait le parall\u00e8le avec visite 68 et et et et De Gaulle, o\u00f9 l\u00e0 il y avait r\u00e9ellement une grosse diff\u00e9rence entre les g\u00e9n\u00e9rations qui manifestaient, les g\u00e9n\u00e9rations qui \u00e9tait au pouvoir, l\u00e0 c'est pas du tout le cas, vous dites physiquement oui les vieux dans sa t\u00eate, Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [89%] :\r\nJe le connais pas, je ne sais pas, mais disons dans dans dans la r\u00e9action du politique, mais le maquereau et son gouvernement aujourd'hui face au mouvement \u00e9tudiant, on a une r\u00e9action tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait classique, celui qui s'inscrit vraiment dans la dans leur des mani\u00e8res de faire, \u00e0 la fran\u00e7aise, et donc on est dans, on est dans une \u00e9tape voil\u00e0 qui qui qui peut d\u00e9boucher soit vers une si extension du mouvement vers une entr\u00e9e en n\u00e9gociation, voire un retrait du projet etc tout \u00e7a est envisageable s'il n'y a pas d'extension du mouvement un pourrissement du mouvement ou une radicalisation et une r\u00e9duction du nombre de facult\u00e9s qui sont bloqu\u00e9s, h\u00e9 bien le le pouvoir l'emporte donc voil\u00e0 et \u00e7a c'est impr\u00e9visible aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [89%] :\r\nVous parlez d'extension du mouvement \u00e9tudiant, il y a aussi, on l'a entendu dans le journal de 7 heures et \u00e0 la SNCF, France, enfin il y a les cheminots il y a plusieurs plusieurs foyers contestataire en France actuellement, hier on voyait aupr\u00e8s de des de certains universitaires des cheminots qui \u00e9taient reconnaissables avec leur gilet orange qui venait soutenir les les \u00e9tudiants, vous vous croyez \u00e0 cette convergence des luttes que que souhaite la gauche macron lui dit : non, il n'y a pas de coagulation qu'est -ce que qu'est -ce qu'il on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nAlors pour l'instant, il y a, il y a v\u00e9ritablement d\u00e9sespoir et du travail qui se fait en direction d'une convergence des luttes pour l'instant, mis \u00e0 part les, les, disons les les visites et les formes de fraternisation entre entre les cheminots et les \u00e9tudiants \u00e0 Paris, il y a pas v\u00e9ritablement de signe d'une extension du de d'une d'une d'une coalition comme \u00e7a qui qui se mettra en place, qui effectivement est une, d'une certaine mani\u00e8re, une des conditions d'une extension du mouvement de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on peut souligner que le les lyc\u00e9ens pour l'instant sont rest\u00e9s dans leur, dans leur bahut alors qu'il y ait une r\u00e9forme du lyc\u00e9e qui est en cours, et caetera et que le m\u00e9contentement et le m\u00e9contentement et la mais \u00e7a n'a pas suscit\u00e9 une une une mobilisation des lyc\u00e9ens et bien souvent dans les mouvements \u00e9tudiants qui prennent de l'ampleur, comme en 86 on que entre 2006, c'est une c'est, c'est c'est une articulation entre mouvements lyc\u00e9ens et mouvements \u00e9tudiants, les lyc\u00e9ens, c'est tr\u00e8s important parce qu'ils sont jeunes et donc il donc le risque en manifestation de que lorsqu'on a des lyc\u00e9ens et tr\u00e8s fort et \u00e7a pousse le, le pouvoir a chang\u00e9 un petit peu de bras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [88%] :\r\nQui risque, vous parlez de, de, de, de, de violence, de d\u00e9rapage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [90%] :\r\nOui, sur la mani\u00e8re de sang, la gestion des manifestations, l'\u00e9vacuation des d\u00e9bats eu des universit\u00e9s etc quand vous \u00eates face \u00e0 des gamins de 2 entre entre 15 entre 15 et 18 ans, c'est infiniment plus compliqu\u00e9 d'un point de vue technique et plus risqu\u00e9 politiquement si vous avez des bless\u00e9s etc que lorsque vous avez affaire \u00e0 des des gr\u00e9vistes de la SNCF, voire \u00e0 des \u00e9tudiants qui sont quand m\u00eame plus \u00e2g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre une derni\u00e8re question Olivier Fillieule je, je l'ai dit, vous \u00eates chercheur au CNRS, comme vous, vous travaillez \u00e0 la Sorbonne, si vous connaissez tr\u00e8s bien en tout cas ce milieu universitaire fran\u00e7ais sur le fond qu'est -ce que vous en pensez, ils ont raison, manifester les \u00e9tudiants aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [93%] :\r\nAlors je pense que les \u00e9tudiants ont raison de manifester au sens o\u00f9 le projet qui se dessine de s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9, qu'on soit pour ou contre la s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9, donc sans rentrer dans le d\u00e9bat si vous voulez th\u00e9orique pour l'instant, le projet qui est qui est annonc\u00e9 mises en Oeuvres n'est pas dot\u00e9 des moyens pour le pour le r\u00e9aliser et donc on est \u00e0 peu pr\u00e8s certain aujourd'hui que la mani\u00e8re dont \u00e7a va se passer la s\u00e9lection l'ann\u00e9e prochaine sera calamiteuse et c'est, c'est c'est d'une certaine mani\u00e8re, une certaine surprise de voir que, que rien n'est v\u00e9ritablement mis en place pour que que ce projet puisse puisse r\u00e9ussir, pour peu qu'on en partage des attendus, voil\u00e0 \u00e7a c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [96%] :\r\nOlivier Fillieule, professeur de sociologie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous avez aussi \u00e9crit sur Mai 68, changer le monde changer sa vie, paru chez Actes Sud, merci d'\u00eatre venu en Studio, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08F82F1F-BCC1-4230-A7AC-3C98C92C09DE", "internalArchiveId": "08F82F1F-BCC1-4230-A7AC-3C98C92C09DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Franco Cavalli, oncologue, ancien conseiller national et grand connaisseur de Cuba", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Le tessinois Franco Cavalli, m\u00e9decin oncologue, ancien conseiller national socialiste et grand connaisseur de Cuba, se rendra sur place dans le cadre de ses projets d'aide m\u00e9dicale. Le d\u00e9part de Raoul Castro pourrait-il marquer un changement de cap vers plus de droits civils et politiques?\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Franco Cavalli, oncologue, ancien conseiller national et grand connaisseur de Cuba   ROMAIN CLIVAZ, direct Studio Lausanne\r\nFranco cavalli , ancien conseiller national (1**) , m\u00e9decin, anc pr\u00e9sident de la Ligue suisse contre le cancer;  \r\nRomain Clivaz, on part pour Cuba avec votre invit\u00e9, l'ancien conseiller national et grand connaisseur de l'\u00eele, Franco Cavalli\r\nLe Tessinois qui se rendra ses prochains jours sur place, dans le cadre de ses projets d'aide m\u00e9dicale.\r\nFranco Cavalli, ancien pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, qui observe avec attention les \u00e9v\u00e9nements sur place.\r\nC'est aujourd'hui que commence le processus de remplacement de Raul Castro \u00e0 la t\u00eate de l'Etat...\r\n60 d\u00e9cennie d'un pouvoir familial,le Lider Maximo Fidel puis son fr\u00e8re Raul, 86 ans aujourd'hui  ... c'est dire si c'est plus qu'un page qui se tourne, un v\u00e9ritable chapitre de cette histoire \r\nCuba qui fait r\u00eaver. Cuba qui effraie. Une main de fer sous les tropiques. R\u00e9pression, Salsa. Cigares. Peu de pays ont une image aussi contrast\u00e9e. \r\nNous demanderons \u00e0 Franco Cavalli si le d\u00e9part de Raul Castro pourrait marquer un changement de cap, vers plus de droits civils et politiques, \r\nou si le syst\u00e8me \u00e0 parti unique a encore de beaux jours devant lui...", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9495080", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Franco Cavalli, oncologue, ancien conseiller national et grand connaisseur de Cuba", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Franco Cavalli, oncologue, ancien conseiller national et grand connaisseur de Cuba", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Franco Cavalli, oncologue, ancien conseiller national et grand connaisseur de Cuba / LME_2018-04-18T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Franco Cavalli, oncologue, ancien conseiller national et grand connaisseur de Cuba / LME_2018-04-18T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le tessinois Franco Cavalli, m\u00e9decin oncologue, ancien conseiller national socialiste et grand connaisseur de Cuba, se rendra sur place dans le cadre de ses projets d'aide m\u00e9dicale. Le d\u00e9part de Raoul Castro pourrait-il marquer un changement de cap vers plus de droits civils et politiques?", "Le tessinois Franco Cavalli, m\u00e9decin oncologue, ancien conseiller national socialiste et grand connaisseur de Cuba, se rendra sur place dans le cadre de ses projets d'aide m\u00e9dicale. Le d\u00e9part de Raoul Castro pourrait-il marquer un changement de cap vers plus de droits civils et politiques?", "Le tessinois Franco Cavalli, m\u00e9decin oncologue, ancien conseiller national socialiste et grand connaisseur de Cuba, se rendra sur place dans le cadre de ses projets d'aide m\u00e9dicale. Le d\u00e9part de Raoul Castro pourrait-il marquer un changement de cap vers plus de droits civils et politiques?"], "variantIds": ["ece-9476080", "ece-9476062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T05:13:55Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nDirection Ascona au Tessin, maintenant, on retrouve votre invit\u00e9 Franco Cavalli \u00e7a vous Romain Franco Cavalli bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 vous Franco Cavalli, m\u00e9decin, ancien conseiller national socialiste, vous avez pr\u00e9sid\u00e9 aussi le groupe parlementaire socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, mais vous \u00eates un vieux connaisseur de Cuba, vous y allez depuis depuis longtemps dans le cas de projets m\u00e9dicaux alors aujourd'hui l'Assembl\u00e9e Nationale du pouvoir Populaire sourd pour remplacer Raul Castro familles au pouvoir depuis 59, est ce que c'est une vraie page qui se tourne, on peut juste s'attendre \u00e0 de la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [83%] :\r\nMais moi je dis valait 2 parce que s\u00fbrement le prochain pas incident ne sera pas un Castro alors \u00e7a, c'est un grand changement, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je crois pas que \u00e7a va changer fondamentalement la politique cubaine, moi je pense que le Tour je principal de pages qu'on a eu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand Fidel \u00e0 passer le pouvoir \u00e0 son fr\u00e8re Raul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [91%] :\r\nVous \u00eates all\u00e9 vous allez r\u00e9guli\u00e8rement plus d'une, en tout cas une fois par ann\u00e9e, vous me disiez ces derni\u00e8res ann\u00e9es, vous avez vu des changements avec Raul Castro, c'est tout de m\u00eame toujours on ouvre un peu mais on bride tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nMais il y a s\u00fbrement des grands changements, on le voit d\u00e9j\u00e0 dans dans la rue, disons, et il y a beaucoup plus d'actes d'activit\u00e9 de danse dans les rues de de La Havane, mais des des autres villes aussi, les discussions sont beaucoup plus ouverts, les gens discutent davantage si on lit le grade maquis d'qui n'est pas le journal le plus int\u00e9ressant au monde mais il y a souvent des d\u00e9lais tr\u00e8s, tr\u00e8s critique sur la situation cubaine alors le changement, et l\u00e0 aussi, du point de vue \u00e9conomique et je pense que \u00e7a va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nAlors sur la question de de de cette libert\u00e9 d'expression tout de m\u00eame, on l'a vu, quand cette Assembl\u00e9e nationale populaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en mars, les partis d'opposition n'ont pas vraiment pu participer, il y avait des conditions tr\u00e8s strictes, donc les lettres de Lecteurs, c'est bien, ce serait pas mieux un peu de multipartisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nMais vous savez, l\u00e0 il y a tout le discours sur le, sur la d\u00e9mocratie, qui n'est pas eux un discours aussi simple, comme on le fait chez nous, chez nous, il suffit que quelque part il y a une \u00e9lection o\u00f9 il y a 2 autres quelques crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [89%] :\r\nMais Franco Cavalli, le pluralisme, la libert\u00e9 de la presse, l'acc\u00e8s \u00e0 Internet, il y a pas beaucoup de kiosques \u00e0 Cuba un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [89%] :\r\nOui, bon, disons que l'acc\u00e8s \u00e0 internet \u00e0 Cuba est -ce c'est pas le pour le probl\u00e8me disons du gouvernement cubain, avant tout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, disons le blocage de de tout ce qu'il a affaire avec Internet, que les \u00c9tats-Unis ont fait, on oublie souvent que tout ce qui se passe \u00e0 Cuba et au fond tr\u00e8s profond\u00e9ment influenc\u00e9 par ce qu'on d\u00e9cide \u00e0 \u00e0 Washington, mais vous savez la d\u00e9mocratie m\u00eame s'il faut toujours l\u00e0, mais dans le contexte parce que quand par exemple le monsieur Erdogan dit qu'il veut introduire la d\u00e9mocratie directe, comme en Suisse, \u00e7a c'est c'est de la rigolade parce que \u00e7a c'est du bonapartisme autoritaire et alors quand dans Des pays aux alentours de Cuba, il y a des \u00e9lections, c'est souvent quelque chose de fa\u00e7ade parce que c'est, la plupart des gens sont exclus et qu'est -ce que c'est une d\u00e9mocratie si vos enfants ne peuvent pas aller \u00e0 l'\u00e9cole ou si on on vous pose un diagnostic vous laisser mourir parce que vous n'avez pas l'argent pour vous faire soigner, alors il faut mettre tout \u00e7a dans le contexte et surtout ce que je veux dire c'est que Cuba a v\u00e9cu pendant 60 ans dans un r\u00e9gime au fond de guerre froide, parfois m\u00eame chaude dans une situation exceptionnelle et tout les les experts de politique avait connaissent que dans des situations exceptionnelles, les solutions sont aussi un peu except\u00e9 Andersen, le cubain dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [92%] :\r\nFranco Cavalli, vous \u00e9voquez cette question des droits sociaux et politiques des droits qui s'opposeraient, vous dites : on a des droits sociaux, donc on est soign\u00e9, donc il y a pas forc\u00e9ment les droits politiques, on peut avoir les 2 en Suisse, on a les droits sociaux et les droits politiques, \u00e7a ne s'excluent pas, on pourrait imaginer qu'\u00e0 Cuba en par exemple plus au tourisme qu'on permette aux gens de vraiment ouvrir des h\u00f4tels, \u00e7a n'emp\u00eache que rien du tout, ce n'est pas un pr\u00e9texte juste pour maintenir le pouvoir en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [87%] :\r\nNon, \u00e7a, \u00e7a sera pas non, c'est clair, mais vous voyez la, la, la Suisse, nous sommes le pays le plus chaud au monde, on n'a pas eu de gros probl\u00e8mes depuis 100 ans et \u00e0 Cuba, et ils ont v\u00e9cu dans des situations exceptionnelles que on peut comparer \u00e0 la situation dans laquelle vivait la Suisse pendant la 2\u00e8me guerre est mondiale, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, en Suisse, la d\u00e9mocratie \u00e9tait aussi tr\u00e8s limit\u00e9, et l'on les cubains ont toujours dit : le jour o\u00f9 il n'y a plus de blocage \u00e9conomique ou n'y a plus d'invasion des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il y a plus d'attentats terroristes, organis\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, nous allons rouvrir vous les croyez moi je pense que les dirigeants cubains oui s\u00fbrement, non c'est le c'est le proc\u00e8s qui avait commenc\u00e9 sous Obama bon maintenant avec le pr\u00e9sident consomme tout va \u00e0 Washington, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, mais moi je pense que les cubains sont pr\u00eats \u00e0 faire ce pas, mais il doit y avoir des conditions qui leur permettent de faire moi je v\u00e9cu ce que \u00e7a signifie, au Nicaragua, o\u00f9 \u00e0 la fin \u00e7a a simplement \u00e9t\u00e9 un coup d'\u00c9tat organis\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, un po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [90%] :\r\nFranco Cavalli on on peut lire aussi des des dissidents, il \u00e0 Zo\u00e9 Valdes, par exemple, \u00e0 Paris, l'\u00e9crivain qui disait r\u00e9cemment : qu'est ce qui se passe aujourd'hui c'est plus vraiment une r\u00e9volution, c'est le pouvoir militaire qui prend le dessus, par exemple dans le tourisme, les militaires sont tr\u00e8s pr\u00e9sents, c'est un peu une excuse cette histoire des \u00c9tats-Unis non parce que le syst\u00e8me est vraiment verrouill\u00e9 et aussi \u00e9conomiquement donc cette transition ce n', pas si s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est vrai que le militaire joue un r\u00f4le important du point de vue \u00e9conomique, ce qui ne me scandalise absolument pas c'est vrai que le lait, disons le r\u00f4le fondamental dans l'\u00e9conomie, c'est le r\u00f4le de l'\u00c9tat, et moi je pense que que c'est bien parce que pour les pays en voie de d\u00e9veloppement penseront l'exemple chinois ou l'exemple vietnamienne, c'est, c'est pratiquement la seule solution qui vous permet de vous d\u00e9velopper \u00e9conomiquement, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on puisse pas ouvrir davantage du point de vue de la d\u00e9mocratie vous savez ici, chez nous, on parle de ce monde enfin on parle jamais de ce que l'est le gouvernement cubain a fait quand il y a Ebola en Afrique c'est le cubain qui doivent y aller quand il y a des 4 chose qui se passe dans le monde, il y a 40000 m\u00e9decins cubains qui sont dans quelques pays du monde alors c'est toujours les cubains qui \u00e0 Ha\u00efti, les seuls qui ont vraiment aid\u00e9 c'est cubains, alors il faudrait peut-\u00eatre une fois aussi parler de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [90%] :\r\nOn va \u00e9voquer vous ces questions de projets m\u00e9dicaux tout \u00e0 l'heure, Franco Cavalli mais peut-\u00eatre une derni\u00e8re question sur l'\u00e9ventuelle transition au Chili, Pinochet est tomb\u00e9 dans les urnes avec une loi pr\u00e9parer une transition pourquoi est -ce que le gouvernement cubain ne fait pas \u00e7a en annon\u00e7ant les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [98%] :\r\nMais vous savez, je pense que ce n'est pas correct de comparer Pinochet avec ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [84%] :\r\nCuba transition la transition la transaction, il y avait une loi il y a eu un mot FSU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [92%] :\r\nOui mais bon Life, il fallait changer beaucoup \u00e0 Cuba, ce qu'il faut faire, il y a une d\u00e9mocratie o\u00f9 le niveau communal qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, m\u00eame au niveau avec Journal il faut seulement pouvoir ouvrir un peu plus mais ouvrir dans une situation dans laquelle les \u00c9tats-Unis ont investi des millions pour renverser le gouvernement, qui ont financ\u00e9 beaucoup de c'des soi-disant dissidents de de beaucoup de mani\u00e8res alors tout \u00e7a, c'est pas si facile mais les cubains sont pr\u00eats \u00e0 le faire si les conditions y sont et \u00e7a vient surtout de Washington, le probl\u00e8me principal \u00e0 Cuba, maintenant et c'est \u00e7a qui se valent la cl\u00e9 de la transition, c'est l'unification de la monnaie, le fait d'avoir une seule monnaie parce que \u00e7a c'est vraiment gros probl\u00e8me pour les cubains, et moi je pense que le nouveau pr\u00e9sident et \u00e7a tache la plus grand sera de r\u00e9aliser ce r\u00eave de cubains d'avoir une seule monnaie pas demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [84%] :\r\nJe donne \u00e0 une monnaie oui pour le, pour les touristes et pour les pour les pour les nationaux, d'une certaine mani\u00e8re Franco Cavalli, si on s'int\u00e9resse \u00e0 vos activit\u00e9s m\u00e9dicales sur place, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de Mehdi Cuba suisse, pr\u00e9sident de mais Cuba Europe qu'est ce que vous faites concr\u00e8tement sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [88%] :\r\nMais \u00e7a d\u00e9pend aussi de la situation quand du il y a eu le plus vieux de la sp\u00e9ciale qu'on apr\u00e8s 10 ans, la chute de l'Union sovi\u00e9tique, on a surtout fait des projets tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9e, mais qui se qui servait \u00e0 sous des probl\u00e8mes tr\u00e8s aigu, maintenant nous investissons beaucoup dans la formation de m\u00e9decins sp\u00e9cialistes dans la recherche la recherche cubaine et \u00e7a, c'est les \u00c9tats-Unis que le reconnaissent, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et l'Europe, c'est le pays o\u00f9 la recherche a le niveau, le, le plus haut et nous aidons aussi les cubains \u00e0 d\u00e9velopper leur projet d'aide m\u00e9dicale danse \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pays du monde alors c'est \u00e7a va de la recherche \u00e0 l'aide et pointue pousse certains probl\u00e8mes locaux \u00e0 au soutien des des projets m\u00e9dicaux cubains dans beaucoup de pays dans du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [99%] :\r\nLa Suisse est partie prenante dans cette aide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [85%] :\r\nOui, oui, vous savez, on a souvent depuis des, des, des, des soi-disant projet triangulaires ou le cubain envoie les m\u00e9decins envoie les les \u00eeles firme hier et une loupe Peillon et l\u00e0 aussi il y a une contribution, il faut le reconna\u00eetre aussi du gouvernement suisse, qui a toujours \u00e9t\u00e9 assez g\u00e9n\u00e9reuse du point de vue de l'aide humanitaire et de l'aide m\u00e9dicale avec Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [99%] :\r\nFranco Cavalli merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:57:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-376D056A-425D-4ACC-B912-F8A81494ECDD", "internalArchiveId": "376D056A-425D-4ACC-B912-F8A81494ECDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le centre de La P\u00e2querette avait pris trop de libert\u00e9, selon la commission d'enqu\u00eate parlementaire", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "La commission d'enqu\u00eate parlementaire, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire la lumi\u00e8re sur les circonstances ayant conduit \u00e0 l'assassinat d'Adeline, a publi\u00e9 son rapport mercredi. Elle critique la trop grande autonomie prise par le centre de La P\u00e2querette.\r\n\r\n* * Le centre de La P\u00e2querette avait pris trop de libert\u00e9, selon la commission d'enqu\u00eate parlementaire A Gen\u00e8ve, le centre de la P\u00e2querette a pris trop de libert\u00e9.\r\nConclusion de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, apr\u00e8s l'assassinat d'Adeline..\r\n La socioth\u00e9rapeuthe avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un d\u00e9tenu, Fabrice A, en 2013. .. \r\nDans son rapport publi\u00e9 aujourd'hui, la commission critique donc la trop grande autonomie prise par ce centre dont le fonctionnement autarcique \u00e9tait d\u00e9connect\u00e9 du syst\u00e8me,\r\nLaeticia Guinand:\r\nOui l'institution a dysfonctionn\u00e9, mais les conclusions avanc\u00e9es ce matin par le rapport d'enqu\u00eate parlementaire apr\u00e8s trois ans de travail, n'am\u00e8ne pas d'\u00e9l\u00e9ments majeurs par rapport aux probl\u00e8mes point\u00e9s par l'enqu\u00eate administrative Ziegler r\u00e9alis\u00e9e juste apr\u00e8s le meurtre d'Adeline.\r\nRelance\u00a0: \r\nTrois ans de travail, un co\u00fbt total qu'on estime sup\u00e9rieur \u00e0 un million de francs. pour quel r\u00e9sultat?\r\nDe nombreux de d\u00e9tails sont mis \u00e0 jour notamment sur le fonctionnement interne de la P\u00e2querette, encore que cette partie reste tr\u00e8s concentr\u00e9e sur le cas de Fabrice A. \r\nLe vrai probl\u00e8me de ce rapport maousse rendu ce matin, pr\u00e8s de 200 pages et autant en annexes, c'est l'absence de synth\u00e8se. Pas de hi\u00e9rarchisation non plus des recommandations, pour une bonne partie d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e par le politique. \r\nLes commissaires n'avaient manifestement pas volont\u00e9 de pointer des coupables, mais \u00e0 bien lire, certains apparaissent tout de m\u00eame plus responsables que d'autres. Ainsi l'absence quasi-total de la mention de responsables politiques. A contrario, l'analyse est s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des anciennes directrices de l'\u00e9tablissement et du Sapem. \r\nPour Robert Assa\u00ebl, avocat de l'ancienne directrice du Sapem, ce travail r\u00e9alis\u00e9 par des gens qui n'avaient pas la comp\u00e9tence de mener \u00e0 bien un travail d'enqu\u00eate, aboutit \u00e0 un rapport qui prot\u00e8gent les politiques et charge deux bouc-\u00e9missaires.\u00a0\u00bb", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476114", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le centre de La P\u00e2querette avait pris trop de libert\u00e9, selon la commission d'enqu\u00eate parlementaire / 12H30_2018-04-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["La commission d'enqu\u00eate parlementaire, cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire la lumi\u00e8re sur les circonstances ayant conduit \u00e0 l'assassinat d'Adeline, a publi\u00e9 son rapport mercredi. Elle critique la trop grande autonomie prise par le centre de La P\u00e2querette."], "variantIds": ["ece-9476114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T11:06:03Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le centre de la P\u00e2querette a pris trop de libert\u00e9, conclusion de la commission d'enqu\u00eate parlementaire apr\u00e8s l'assassinat d'Adeline, la socioth\u00e9rapeute avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un d\u00e9tenu FabriceA. c'\u00e9tait en 2013, dans son rapport, donc publi\u00e9 ce matin, la commission critique la trop grande autonomie prise par ce centre, dont le fonctionnement autarcique \u00e9tait d\u00e9connect\u00e9 du syst\u00e8me La\u00ebtitia Guinand oui, l'institution a dysfonctionn\u00e9, mais les cons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [92%] :\r\nFusion avanc\u00e9es ce matin par le rapport d'enqu\u00eate parlementaire apr\u00e8s 3 ans de travail n'am\u00e8ne pas d'\u00e9l\u00e9ments majeurs par rapport aux probl\u00e8mes point\u00e9s par l'enqu\u00eate administrative sigl\u00e9e r\u00e9alis\u00e9 juste apr\u00e8s le meurtre d'Adeline. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [91%] :\r\nDonc, vous l'avez dit, 3 ans de travail et en co\u00fbt total qu'on estime sup\u00e9rieur \u00e0 un 1000000 pour quel r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\nDe nombreux d\u00e9tails sont mises \u00e0 jour, notamment sur le fonctionnement interne de la P\u00e2querette encore que cette partie reste tr\u00e8s concentr\u00e9e sur le cas de Fabrice A, le vrai probl\u00e8me de ce rapport mammouth rendu ce matin pr\u00e8s de 200 pages et autant en annexes, c'est l'absence de synth\u00e8se, pas de hi\u00e9rarchisation non plus des recommandations pour une bonne partie d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e par le politique, les commissaires n'avaient manifestement pas volont\u00e9 de pointer des coupables \u00e0 bien lire cependant certains apparaissent tout de m\u00eame plus responsables que d'autres, ainsi l'absence quasi totale de la mention de responsables politiques, \u00e0 contrario, l'analyse est s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des anciennes, directrice de la P\u00e2querette et du Sapem pour Robert Assa\u00ebl, avocat de l'ancienne directrice du Sapem justement ce travail, r\u00e9alis\u00e9 par des gens qui n'avaient pas la comp\u00e9tence de mener \u00e0 bien un travail d'enqu\u00eate aboutit \u00e0 un rapport qui prot\u00e8gent les politiques et charge de bouc \u00e9missaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T10:38:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC53741B-3F5A-4E90-8D5E-35E701380ABE", "internalArchiveId": "BC53741B-3F5A-4E90-8D5E-35E701380ABE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mai 68 (20/20) : R\u00e9veillez-vous !", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "[Emission essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Avec ce lyrisme r\u00e9volutionnaire propre aux chanteurs et chanteuses d'alors, en pattes d'\u00e9l\u00e9phant, turban, cheveux longs et poing lev\u00e9, quel imaginaire social et individuel s'est-il r\u00e9veill\u00e9 apr\u00e8s ce joli mois de Mai 68 ? Les plus grincheux n'y ont vu qu'une insurrection de petits-bourgeois acn\u00e9iques, bient\u00f4t vaincus par les lois du march\u00e9, d'autres le ferment associatif des \u00e9colos d'aujourd'hui. Une autre mani\u00e8re de vivre et de faire de la politique ?", "durationSec": 325, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9461223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949596.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["histoire", "Mai 68"], "alternativeTitle": ["Mai 68 20/20: R\u00e9veillez-vous !", "Mai 68 20/20: R\u00e9veillez-vous ! / VSS_2018-04-18T11:53:17_versus-mai-68", "Mai 68 20/20: R\u00e9veillez-vous ! / VSS_2018-04-18T11:53:17_versus-mai-68"], "alternativeSummary": ["Avec ce lyrisme r\u00e9volutionnaire propre aux chanteurs et chanteuses d\u02b9alors, en pattes d\u02b9\u00e9l\u00e9phant, turban, cheveux longs et poing lev\u00e9, quel imaginaire social et individuel s\u02b9est-il r\u00e9veill\u00e9 apr\u00e8s ce joli mois de Mai 68 ? Les plus grincheux n\u02b9y ont vu qu\u02b9une insurrection de petits-bourgeois acn\u00e9iques, bient\u00f4t vaincus par les lois du march\u00e9, d\u02b9autres le ferment associatif des \u00e9colos d\u02b9aujourd\u02b9hui. Une autre mani\u00e8re de vivre et de faire de la politique ?", "Avec ce lyrisme r\u00e9volutionnaire propre aux chanteurs et chanteuses d\u02b9alors, en pattes d\u02b9\u00e9l\u00e9phant, turban, cheveux longs et poing lev\u00e9, quel imaginaire social et individuel s\u02b9est-il r\u00e9veill\u00e9 apr\u00e8s ce joli mois de Mai 68 ? Les plus grincheux n\u02b9y ont vu qu\u02b9une insurrection de petits-bourgeois acn\u00e9iques, bient\u00f4t vaincus par les lois du march\u00e9, d\u02b9autres le ferment associatif des \u00e9colos d\u02b9aujourd\u02b9hui. Une autre mani\u00e8re de vivre et de faire de la politique ?", "Avec ce lyrisme r\u00e9volutionnaire propre aux chanteurs et chanteuses d\u02b9alors, en pattes d\u02b9\u00e9l\u00e9phant, turban, cheveux longs et poing lev\u00e9, quel imaginaire social et individuel s\u02b9est-il r\u00e9veill\u00e9 apr\u00e8s ce joli mois de Mai 68 ? Les plus grincheux n\u02b9y ont vu qu\u02b9une insurrection de petits-bourgeois acn\u00e9iques, bient\u00f4t vaincus par les lois du march\u00e9, d\u02b9autres le ferment associatif des \u00e9colos d\u02b9aujourd\u02b9hui. Une autre mani\u00e8re de vivre et de faire de la politique ?"], "variantIds": ["ece-9461229", "ece-9461223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T09:52:14Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nAvec ce lyrisme r\u00e9volutionnaire propre aux chanteurs et chanteuses d'alors en pattes d'\u00e9l\u00e9phant turban, cheveux longs et poing lev\u00e9 quel imaginaire social et individuel, s'est -il r\u00e9veill\u00e9 apr\u00e8s ce joli mois de mai 68 les plus grincheux n'y ont vu qu'une insurrection de petits-bourgeois acn\u00e9 hic bient\u00f4t vaincus par les lois du march\u00e9, d'autres le ferment associatif des \u00e9colos d'aujourd'hui lecture rapide par Michel Onfray, du c\u00f4t\u00e9 de l'anarchie ni tiennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [87%] :\r\nMai 68 a \u00e9t\u00e9 une esp\u00e8ce de grande r\u00e9volte ni il y a eu une r\u00e9volte \u00e0 l'endroit de la v\u00e9rit\u00e9 on a aboli la v\u00e9rit\u00e9 une et unique c'est-\u00e0-dire termin\u00e9 l'id\u00e9e que le p\u00e8re avait raison, que le mari avait raison, le professeur avait raison, etc, qu'il y avait des v\u00e9rit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es des paroles d'Evangile et que on pouvait faire l'\u00e9conomie du d\u00e9bat que c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9, il y avait des v\u00e9rit\u00e9s non mais 68 c'est fini, il y a du divers du multiple, il y a plus de transcendance n'y a plus que du perspective isme, c'est-\u00e0-dire des points de vue, \u00e7a ne veut pas dire que toujours autant, hein, c'est la fin des arri\u00e8re- mondes c'est termin\u00e9 l'id\u00e9e qu'il y aurait d'autres mondes qui donnerait le sens et la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 ce monde si ce monde si se suffit, contente -toi du monde donner disait les mat\u00e9rialistes du du 19\u00e8me si\u00e8cle et de fait Mai 68 est l'occasion de dire contente toi du monde disparition \u00e9videmment de tous les id\u00e9aux chr\u00e9tiens adh\u00e9sion jubilatoire au monde \u00e0 la volont\u00e9 de puissance donc au monde et la volont\u00e9 divine, disparition de l'id\u00e9al asc\u00e9tique chr\u00e9tien, il s'agissait de jouir sans entrave, il \u00e9tait interdit d'interdire, et il y avait le surgissement de ce que Nietzsche des nouvelles possibilit\u00e9s d'existence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [80%] :\r\nLa sc\u00e8ne de nouveaux ruisselle d'eau b\u00e9nite, le vent a dispers\u00e9 les cendres de Berne et chacun est rentr\u00e9 chez automobile, j'ai retrouv\u00e9 mon pas sur le glabre bitume 3 ans or \u00e7a \u00e0 sa place et piochant les patients d'or en signant le quart pas plus sur le site de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [69%] :\r\nArriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [92%] :\r\nEntre Jules Ferry qui voulait l'\u00e9cole de la R\u00e9publique de l'excellence de l'exigence et du respect et les soixante-huitards qui disaient il faut jouir sans contrainte, moi j'ai choisi Jules Ferry la supprimer tous les rep\u00e8res, toutes les valeurs et \u00e0 l'arriv\u00e9e, on a oubli\u00e9 une chose c'est qu'un jeune se construit en transgressant mais quand il y a plus de r\u00e8gles qu'est -ce qu'on transgresse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [92%] :\r\nMerci Nicolas Sarkozy de nous avoir rappel\u00e9 en 2007, la loi du p\u00e8re, mais dans le mouvement de mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la libert\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9, il y avait beaucoup de fraternit\u00e9, un mot qui s'est beaucoup ces temps- ci dans les contraintes de la mondialisation. \r\nLe point de vue de la jeune chroniqueuse et journaliste La\u00ebtitia Strauss. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:15) [93%] :\r\nAlors pour moi, l'h\u00e9ritage de 68 est double, c'est d'abord un moment qui a cristallis\u00e9 toute une p\u00e9riode d'\u00e9mancipation des moeurs qui se produisait de la m\u00eame fa\u00e7on, d'autres dans d'autres pays en Europe, je pense \u00e0 la Grande-Bretagne o\u00f9 il s'est pass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose sans Mai 68, donc sans sans r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [80%] :\r\nDes vieux jeu. \r\nNon mais c'est par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:47) [91%] :\r\nJe pense que c'est aussi l'expression d'une certaine fa\u00e7on de faire la politique, et c'est justement pour cette raison, \u00e0 mon sens qu'il y a toujours un d\u00e9bat, voire une opposition entre les h\u00e9ritiers de 68 et ceux qui sont plut\u00f4t \u00e0 droite, lib\u00e9raux conservateurs qui estimait, qui ont estim\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et qui estiment peut-\u00eatre encore un peu aujourd'hui que, justement, ce n'\u00e9tait pas de cette fa\u00e7on, \u00e7a n'est pas cette fa\u00e7on qu'il faut faire ou qu'on peut faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:21) [69%] :\r\nEt \u00e0 l'heure actuelle, vous employez Panama le venir s'exprimer librement imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:30) [83%] :\r\nSteria Pascal, les ouvriers sont sont contraints \u00e0 l'heure actuelle. \r\nAh bah laissez -le s'exprimer l'\u00e9chelle laissez -le s'exprimer en place un tour non non je mais c'est \u00e7a la libert\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [89%] :\r\nComment \u00e7a va, les gens de la moins il y avait une vous savez ce sont on ne peut rien du tout, comment \u00e7a va, les gens de la moyenne \u00e7a fait fou que sans nous, personne ne peut rien du tout, vous vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T10:02:00Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8DEC9BA-0505-4D45-8AE3-4924E670DBB0", "internalArchiveId": "B8DEC9BA-0505-4D45-8AE3-4924E670DBB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Parmly, ancien diplomate am\u00e9ricain en poste \u00e0 La Havane;Val\u00e9rie Induni, cheffe du groupe socialiste vaudois;FRANCEINFO\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/FUTUR DES RELATIONS CUBA-USA PI) Une page d'histoire se tourne \u00e0 Cuba...\r\nUne page familiale en tout cas...\r\nCela fait pr\u00e8s de 60 ans que Cuba est gouvern\u00e9e par le r\u00e9gime communiste d'un des fr\u00e8res Castro... \r\nFidel, puis Raul... Castro....\r\nL'Assembl\u00e9e nationale cubaine se rassemble d\u00e8s aujourd'hui pour \u00e9lire son successeur. \r\nLe successeur d\u00e9sign\u00e9 de Raul Castro devrait \u00eatre Miguel Diaz Canel, 57 ans. \r\nUn futur pr\u00e9sident dans la continuit\u00e9 du r\u00e9gime, \u00e0 l'heure o\u00f9 les relations avec les Etats-Unis sont au point mort. \r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  1'21''\r\n((Le durcissement op\u00e9r\u00e9 par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 aussi spectaculaire que le rapprochement historique men\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a retir\u00e9 la moiti\u00e9 de ses diplomates et a prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e l'embargo qui frappe Cuba. \r\nMichael Parmly repr\u00e9sentait lui les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 La Havane sous la pr\u00e9sidence de George W Bush.. il estime que malgr\u00e9 tout, Donald Trump, n'a pas totalement d\u00e9mantel\u00e9 l'h\u00e9ritage de Barack Obama.\r\nSON\r\nMais le nouvel homme fort de La Havane comme l'entourage actuel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'incitent pas Michael Parmly \u00e0 l'optimisme. \r\nSON \r\nLe gel du rapprochement entre les deux nations menace directement l'investissement et le tourisme, principale ressource \u00e9conomique de l'\u00eele. ))\r\n(19 USA/ DECES BARBARA BUSH) Dynastie politique \u00e0 la une aussi aussi ce matin aux Etas-Unis...\r\nBarbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier soir \u00e0 92 ans.\r\nUn personnage in\u00e9dit dans l'histoire am\u00e9ricaine....\r\nElle \u00e9tait l'\u00e9pouse de l'ex...pr\u00e9sident George Bush...et la m\u00e8re d'un autre ancien pr\u00e9sident...George W. Bush.\r\nCorrespondance \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n --\r\n((((Barbara Bush est une first lady qui \u00e9tait ch\u00e9rie par l'Am\u00e9rique.- Son franc parl\u00e9 et son style plut\u00f4t d\u00e9coplex\u00e9, l'avaient rendu tr\u00e8s populaire. Barbara Bush \u00e9tait aussi Une femme de caract\u00e8re, l'un des piliers de la dynastie Bush. Femme de George Bush qu'elle avait \u00e9pous\u00e9 en 1945.. Le couple f\u00eatait en janvier leur 73 ans de mariage.. la plus longue union de l'histoire des Etats-Unis pour un couple pr\u00e9sidentiel. \r\nFemme du 41\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis.. C'\u00e9tait aussi la m\u00e8re de George W Bush.. le 43\u00e8me pr\u00e9sident. Lors de la campagne pr\u00e9sidentielle en 2016, elle \u00e9tait encore au c\u00f4t\u00e9 de son autre fils Jeb Bush, candidat malheureux.\r\nSon \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait brutalement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers jours . Dimanche, Barbara Bush avait d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater son traitement m\u00e9dical et de recourir aux soins palliatifs. A l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s.. certains journalistes am\u00e9ricaine avait cette formule. Si les Etats-Unis \u00e9taient une monarchie, Barabara Bush aurait \u00e9t\u00e9 la reine m\u00e8re. Rg rtsinfo WH )))\r\n-------------------\r\n EXTRO :\r\nEt ce matin...La Maison Blanche salue dans un communiqu\u00e9 la d\u00e9votion de Barbara Bush...pour sa famille et son pays...\r\nElle s'\u00e9tait notamment engag\u00e9 en faveur de l'alpha-b\u00e9tisation.\r\n(Syrie) Une enqu\u00eate de l'ONU....sur  l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e....dans la ville syrienne de Douma est inutile \r\nD\u00e9claration...hier soir...du repr\u00e9sentant russe aux Nations Unies.\r\nPour Moscou...nul besoin...d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s...de chacun : les pays occcidentaux se sont d\u00e9j\u00e0...\u00e9rig\u00e9s..en juge et bourreaux...\r\nSur le terrain.........les experts de l''orgainsation pour l'interdiction des armes chimiques...sont arrriv\u00e9s hier...\u00e0 Douma...\r\nMais selon les Etats-Unis, ils n'ont pour l'instant pas pu d\u00e9buter leur travail.\r\n(TF5/AFFAIRE PITTELOUD DESSOUS DE L'ORDONNACE) ***A la une dans l'acutalit\u00e9 en Suisse...l'affaire dite du \"Kenyagate\" pourrait rebondir!\r\n L'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud a \u00e9t\u00e9 blanchi.\r\nPour le procurer f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier, l'action du diplomate \u00e9tait \"licite\". \r\nJacques Pitteloud, actuel chef des ressources humaines du DFAE, \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires, poursuivis pour corruption en Suisse. \r\nPietro Bugnon, vous vous \u00eates procur\u00e9s...les d\u00e9tails de cette ordonnance de classement...et ils en disent sur le personnage Jacques Pitteloud...\r\n---DIRECT\r\nUn diplomate aux m\u00e9thodes peu usuelles... Un style \"hardi\", \u00e9crit le procureur extraordinaire, qui qualifie les messages \u00e9crits par Jacques Pitteloud aux hommes d'affaires de \"lapidaires, teint\u00e9s de sous-entendus et non exempts de (...) menace\".\r\nCe style, on le retrouve aussi dans les \u00e9changes entre l'ambassadeur et sa centrale \u00e0 Berne. El\u00e9ment nouveau dans cette affaire. Jacques Pitteloud \u00e9crit en particulier que cette \"belle op\u00e9ration\" devrait \"forcer\" les deux fr\u00e8res \u00e0 accepter un accord. L'ordonnance \u00e9voque aussi des \"consid\u00e9rations peu flatteuses, cyniques, \u00e0 l'endroit de personnages politiques kenyans\".\r\n*** Mais le diplomate suisse a \u00e9t\u00e9 blanchi. Comment l'expliquer?\r\nEric Cottier estime que \"replac\u00e9 dans son contexte\", ce franc parler est \"admissible\", bien qu'il \"d\u00e9tonne avec I'image traditionnelle du parler diplomatique\". Fin de citation. Pour lui, la contrainte ne peut pas \u00eatre retenue. Car s'il y a eu des menaces, elles sont rest\u00e9es sans effets.\r\nJacques Pitteloud est aussi soutenu par sa hi\u00e9rarchie. Deux responsables du DFAE ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s comme t\u00e9moins. L'une admet que le ton \"n'\u00e9tait pas banal, mais que cela fait partie de la marge de manoeuvre dont dispose l'ambassadeur\". L'autre consid\u00e8re m\u00eame, je cite, qu'il serait \"hors de propos de donner des instructions sur la mani\u00e8re de proc\u00e9der ou de parler\".\r\n*** Ce document jette aussi un flou sur la collaboration entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nToute la question \u00e9tant de savoir qui a d\u00e9cid\u00e9 quoi, alors que les autorit\u00e9s suisses, critiqu\u00e9es, \u00e9taient press\u00e9es de r\u00e9soudre l'affaire. Les r\u00e9ponses fournies au procureur sont rest\u00e9es \u00e9vasives.\r\nL'actuel num\u00e9ro 2 du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, a avou\u00e9 par exemple dans son audition n'avoir pas pris connaissance imm\u00e9diatement d'un document sur la strat\u00e9gie de Jacques Pitteloud. De retour d'un d'un cong\u00e9 maladie, il avait environ 3000 courriels professionnels \u00e0 lire. De quoi susciter la \"perplexit\u00e9\" du procureur extraordinaire quant au \"suivi, au sein du MPC, des dossiers pendant une longue p\u00e9riode d'absence\". Vous le voyez, l'affaire pourrait encore rebondir. L'avocat des plaignants parle de \"plusieurs points critiquables\". Il n'exclut donc pas de recourir au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(VS - Br\u00e8ve JO brochure) En bref....Les opposants aux JO Sion 2026 n'auront pas de place \u00e0 part dans la brochure explicative envoy\u00e9e aux Valaisans \r\nC'est l'UDC du Valais romand qui l'a annonc\u00e9 hier.\r\nLe  parti avait demand\u00e9 au Conseil d'Etat la possibilit\u00e9 de r\u00e9diger ses arguments...au nom de l'\u00e9l\u00e9gance d\u00e9mocratique.\r\nDemande rejet\u00e9e par le gouvernement : il fera \u00e9tablir lui-m\u00eame le bref message explicatif. \r\nEn effet, rien n'oblige les autorit\u00e9s... \u00e0 r\u00e9server aux opposants un droit formel \u00ab \u00e0 la parole \u00bb.\r\nPour rappel, les citoyens valaisans votent le 10 juin prochain.\r\n(08/VD/LAT RECOURS, ITV INDUNI) ***Les d\u00e9put\u00e9s vaudois ont accept\u00e9 hier ((mardi)), la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats et de n\u00e9gociations.. \r\nMais  attention...le dossier n'est peut-\u00eatre pas clos pour autant !\r\nA gauche, Verts et Socialistes ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire recours contre un article de cette loi....pas assez ambitieux...selon...eux afin de lutter contre le mittage du territoire...\r\nMais attendre...le d\u00e9bat final pour brandir la menace d'un recours ...c'est une pratique per\u00e7ue....comme un coup de poignard dans le dos...par certains \u00e9lus PLR...\r\nVoici ce que leur r\u00e9pond...Val\u00e9rie Induni...la cheffe du groupe socialiste...\r\n  0'53''\r\nPropos recueillis par Agathe Birden\r\n(All - Victoire syndicale?) Vers la fin du bras de fer en Allemagne...\r\nPlus de deux millions de fonctionnaires....verront leur salaire augmenter d\u00e8s cette ann\u00e9e...\r\nD'ici 2020...leur r\u00e9num\u00e9ration progressera...en moyenne...de 7,5%...\r\nR\u00e9sultat d'un accord conclu...cette nuit...entre les syndicats...et le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPar contre....les n\u00e9gociations restent ouvertes...dans le secteur de la construction...\r\nLa semaine derni\u00e8re...pr\u00e8s de 150 mille fonctionnaires avaient pris part \u00e0 des gr\u00e8ves d'avertissement...\r\n(14/FRANCE/OCCUPATION FAC ITV ETUDIANTS) ***Et en France...une partie du personnel de la SNCF a entam\u00e9 ce matin un quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve...en moins d'un mois...\r\nIls protestent notamment...contre la disparition du statut de cheminot... et l'ouverture progressive du rail fran\u00e7ais \u00e0 la concurrence.\r\nUne r\u00e9forme largement adopt\u00e9e hier \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale.\r\n****Et 50 ans apr\u00e8s mai 68, le pr\u00e9sident Macron doit aussi faire face \u00e0 un printemps conestataire dans les universit\u00e9s...\r\nCertains \u00e9tudiants et professeur d\u00e9noncent un durcissement des conditions d'acc\u00e8s....\r\n3 \u00e0 5% du syst\u00e8me universitaire fran\u00e7ais est parraly\u00e9e......\r\nBlocage reconduit hier...\u00e0 Nanterre...malgr\u00e9 la tenue d'examens...\r\nCe qui...\u00e9coutez...divise les \u00e9tudiants...\r\n  0'34''\r\nExtrait de reportage de nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n***TESASING invit\u00e9...\r\n(Hockey) 1h40 de jeu : le hoceky sur glace suisse.. a v\u00e9cu hier soir le plus long match de son histoire...\r\nKloten a battu Rapperswil 3-2...gr\u00e2ce \u00e0 un but en prolongation...tomb\u00e9....dans la 103e minute...\r\nVictoire...in\u00e9dite...mais aussi capitale...dans ce barrage promotion/rel\u00e9gation...\r\nKloten revient...et n'est plus men\u00e9 que 2-1 par l'\u00e9quipe Saint-Galloise...\r\nCe soir place \u00e0 l'acte 4 de la finale de National Ligue...Zurich...Lugano...au Hallenstadion...\r\n(Bve UE Albanie Mac\u00e9doine) Autre s\u00e9lections..elles sont elles accept\u00e9s pour le test d'entr\u00e9e \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nLa Commission europ\u00e9enne propose aux Etats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine...\r\nEn revanche, \"des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires\" en Bosnie-Herz\u00e9govine et au Kosovo pour que Bruxelles rende un avis favorable \u00e0 leur adh\u00e9sion.\r\nPar ailleurs...l'Union europ\u00e9enne  a \u00e9cart\u00e9 hier toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie, \r\nPour Bruxelles, les actuelles relations avec  d'Ankara ne sont \"pas propices \u00e0 de bonnes relations\" avec ses voisins europ\u00e9ens.\r\n(18/EPFL TRACES ANCIENNE PLANETE PA) Cette d\u00e9couverte maintenant....\r\nCe n'est pas le sc\u00e9nario du dernier Indiana Jones, ni d'un Tintin in\u00e9dit, mais presque.\r\nDes scientifiques de l'EPFL ont retrouv\u00e9 la trace d'une ancienne plan\u00e8te disparue...en analysant les diamants contenus dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008, dans le d\u00e9sert de Nubie...(l'actuel Soudan)...\r\nLeurs travaux ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier dans la revue Nature Communications...\r\nEt c'est Lucia Sillig...qui nous le raconte...\r\n  0'51''\r\n((La l\u00e9gende - ou plut\u00f4t l'hypoth\u00e8se scientifique - dit qu'\u00e0 l'aube du syst\u00e8me solaire - des dizaines de b\u00e9b\u00e9s plan\u00e8tes orbitaient dans notre r\u00e9gion de l'univers. \r\nElles n'\u00e9taient pas aussi grosses que la Terre mais tout de m\u00eame: quelque part entre la Lune et Mars.\r\nOn pense que ces proto-plan\u00e8tes se sont entrechoqu\u00e9es - parfois d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9es - mais aussi agr\u00e9g\u00e9es pour former les plan\u00e8tes rocheuses, que nous connaissons actuellement.\r\nLe probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 part les plan\u00e8tes restantes, il n'y a plus aucune trace de ces embryons de plan\u00e8tes pour venir appuyer cette hypoth\u00e8se.\r\nOr en analysant les diamants emprisonn\u00e9s dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008, les chercheurs de l'EPFL ont trouv\u00e9 des cristaux qui ne se forment qu'\u00e0 tr\u00e8s haute pression. Sur Terre, ils ne pourraient se former qu'\u00e0 plus de 500 km de profondeur sous la cro\u00fbte terrestre.\r\nLes scientifiques en d\u00e9duisent que cette m\u00e9t\u00e9orite provient justement d'une de ces proto-plan\u00e8tes originelles, et qu'elle devait faire entre 4000 et 6000 km de diam\u00e8tre. Soit au moins la taille de Mercure, voire plus vraisemblablement, celle de Mars.))\r\n(Patrouille des Glaciers) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 863, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-18T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-18T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9476076", "ece-9476060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:49Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nTu vas \u00e0 la une de cette matinale pour la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de 60 ans, ce ne sera plus un Castro qui dirigera le pays \u00e7a, \u00e7a s'appelle une page qui se tourne, la proc\u00e9dure d\u00e9bute aujourd'hui, c'est l'actuel vice- pr\u00e9sident qui succ\u00e9dera aux fr\u00e8res Castro alors sans changement de cap, est ce que le r\u00e9gime va \u00e9voluer politiquement, \u00e9conomiquement vers davantage d'ouverture Romain Clivaz re\u00e7oit ce matin Franco Cavalli, ancien conseiller national tessinois il conna\u00eet tr\u00e8s bien Lille il sera d'ailleurs dans quelques jours, la contestation dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises se durcit 4 universit\u00e9s sont toujours bloqu\u00e9s une dizaine d'autres sont perturb\u00e9s examens report\u00e9s intervention polici\u00e8re, alors \u00e9videmment, 50 ans apr\u00e8s mai 68, ce mouvement interpell\u00e9 parall\u00e8les se font certains, m\u00eame \u00e0 gauche r\u00eave rimer alors est -ce qu'on en est l\u00e0, nous poserons la question \u00e0 un sp\u00e9cialiste de ces mouvements et de cette p\u00e9riode, Olivier Fillieule, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et chercheur \u00e0 la Sorbonne, justement, il sera avec nous dans un quart d'heure dans cette matinale encore, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'impact de la fameuse taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump 10 pourcent au lieu de 3 2 entreprises valaisannes sont touch\u00e9s de plein fouet, vous entendrez leur inqui\u00e9tude : l'\u00c9tat du Valais, d'ailleurs, demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir explication tout \u00e0 l'heure de Marie Giovanola mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal \u00e0. \r\nAvec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, elle \u00e9tait m\u00e8re, \u00e9pouse de pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 90 2 ans c'est une figure de l'histoire politique am\u00e9ricaine qui s'\u00e9tend et autres histoires familiales \u00e0 Cuba, la dynastie Castro passera le relais dans les prochaines heures, ensuite, c'est l'affaire du Kenya Gates pourrait rebondir l'ex- ambassadeur \u00e0 Nairobi, Jacques Pitteloud, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 blanchi hier malgr\u00e9 les pressions exerc\u00e9es sur des hommes d'affaires, mais l'ordonnance de classement, d\u00e9crit un diplomate Hardy aux m\u00e9thodes peu usuelles dans ce journal, les r\u00e9v\u00e9lations et l'analyse de Pietro Bugnon et puis je mi- chemin entre Indiana Jones et Tintin, des scientifiques de l'EPFL se souviendront longtemps de leur analyse de diamants issus du d\u00e9sert de Nubie, ils ont d\u00e9couvert, rien de moins que les traces d'une plan\u00e8te disparue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [96%] :\r\nUne page d'histoire se tourne \u00e0 Cuba une page familiale en tout cas, cela fait pr\u00e8s de 60 ans que Cuba est gouvern\u00e9e par le r\u00e9gime communiste des fr\u00e8res Castro Fidel puis Raul Castro l'Assembl\u00e9e nationale cubaine se rassemble d\u00e8s aujourd'hui pour \u00e9lire son successeur, le successeur d\u00e9sign\u00e9 de Raul Castro devrait \u00eatre Miguel Diaz- Canel, 57 ans en futur pr\u00e9sident dans la continuit\u00e9 du r\u00e9gime \u00e0 l'heure o\u00f9 les relations avec les \u00c9tats-Unis sont au point mort, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [96%] :\r\nLe durcissement op\u00e9r\u00e9 par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 aussi spectaculaires que le rapprochement historique men\u00e9 par Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a retir\u00e9 la moiti\u00e9 de ses diplomates et a prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e l'embargo qui frappe toujours Cuba Michael Parmly repr\u00e9sentait, lui, les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 La Havane, sous la pr\u00e9sidence de George W Bush, il estime que, malgr\u00e9 tout, Donald Trump n'a pas totalement d\u00e9mantel\u00e9 l'h\u00e9ritage de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [83%] :\r\nLe personnel que chante a mis en place que Carlos n'avait mis en place au d\u00e9partement d'\u00c9tat, pour qu'il g\u00e9rait des question cubaine, il y avait la possibilit\u00e9 qu'il allait nommer des gens tr\u00e8s conservateur, il a pas fait donc si le verre n'est pas compl\u00e8tement vide, il y a peut-\u00eatre 30 pourcent du verre remplie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [97%] :\r\nMais le nouvel homme fort de La Havane comme l'entourage actuel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'incitent pas Michael Parmly \u00e0 l'optimisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:23) [85%] :\r\nTant que tu peut-\u00eatre \u00e0 la Maison Blanche, personne ne va prendre l'initiative et maintenant quand vous voyez les personnes ont vu que \u00e7a soit tentait ou que \u00e7a soit bon ou que \u00e7a soit 1 personne va sugg\u00e9rer une l'\u00e9volution de la politique dans un sens pr\u00e9cis mais son patient et Yvon attend, mais \u00e7a ne va pas changer ce peuple cubain va \u00eatre \u00e0 l'attente d'une initiative d'un retour, une politique comme Obama a mis en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [99%] :\r\nLe gel du rapprochement entre les 2 nations menace directement l'investissement et le tourisme, principale ressource \u00e9conomique de Lille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [94%] :\r\nUn dynastie familiale \u00e0 la une, on sait ce matin aux \u00c9tats-Unis Barbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 90 2 ans un personnage in\u00e9dit dans l'histoire am\u00e9ricaine, elle \u00e9tait l'\u00e9pouse de l'ex- pr\u00e9sident George Bush et la m\u00e8re d'un autre ancien pr\u00e9sident George W Bush, correspondance \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [92%] :\r\nBarbara Bush est une force Lady qui \u00e9tait ch\u00e9rie par l'Am\u00e9rique, son franc- parler et son Style plut\u00f4t d\u00e9complex\u00e9e, l'avait rendu tr\u00e8s populaire Barbara Bush \u00e9tait aussi une femme de caract\u00e8re, l'un des piliers de la dynastie Bush, femme de George Bush, qu'elle avait \u00e9pous\u00e9 en 1945 le couple f\u00eatait en janvier leur 73 de mariage, la plus longue, union de l'histoire des \u00c9tats-Unis pour un couple pr\u00e9sidentiel, femme du 41\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait aussi la m\u00e8re de George W Bush le 43\u00e8me pr\u00e9sident et lors de la campagne pr\u00e9sidentielle en 2016, elle \u00e9tait encore au c\u00f4t\u00e9 de son autre fils Jeb Bush, candidat malheureux, son \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait brutalement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers jours, dimanche, Barbara Bush avait d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater son traitement m\u00e9dical et de recourir aux soins palliatifs \u00e0 l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s, certains journalistes am\u00e9ricains avait cette formule : si les \u00c9tats-Unis \u00e9taient une monarchie Barbara Bush aurait \u00e9t\u00e9 la reine m\u00e8re, Rapha\u00ebl, grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nEt notez que ce matin, la Maison Blanche salue dans un communiqu\u00e9, la d\u00e9votion de Barbara Bush pour sa famille et son pays, elle s'\u00e9tait notamment engag\u00e9 en faveur de l'alphab\u00e9tisation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:21) [99%] :\r\nUne enqu\u00eate de l'ONU sur l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e dans la ville syrienne de Douma est inutile la d\u00e9claration hier soir du repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [95%] :\r\nPour Moscou, nul besoin d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s de chacun des pays occidentaux se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9rig\u00e9s en juge et bourreaux dans cette affaire sur le terrain, les experts de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques sont arriv\u00e9s hier \u00e0 Douma mais, selon les \u00c9tats-Unis, ils n'ont pour l'instant pas pu d\u00e9buter leur train. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [90%] :\r\nEt elle a une dans l'actualit\u00e9 en Suisse ce matin l'affaire dite du Kenya, elle pourrait rebondir cette affaire Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [90%] :\r\nOui, Villeurbanne, l'ancienne ambassadeur de Suisse au Kenya Jacques loup a \u00e9t\u00e9 blanchi pour le procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier, l'action du diplomate \u00e9tait licite, Jacques Pitteloud, actuel chef des ressources humaines du DFAE \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait pression sur 2 hommes d'affaires, poursuivis pour corruption en Suisse, Pietro Bugnon, vous vous \u00eates procur\u00e9s les d\u00e9tails de cette ordonnance de classement, ils ont dit ces d\u00e9tails beaucoup sur le personnage, Jacques Pitteloud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [93%] :\r\nAh oui, d\u00e9cid\u00e9ment, un diplomate aux m\u00e9thodes peu usuelles Un Style Hardi, \u00e9crit le procureur extraordinaire qui qualifie les messages \u00e9crits par Jacques Pitteloud aux hommes d'affaires de lapidaires teint\u00e9s de sous- entendus et non exempts de menace ce Style, on le retrouve aussi dans les \u00e9changes entre l'ambassadeur et sa centrale \u00e0 Berne Jacques Pitteloud \u00e9crit en particulier que cette belle op\u00e9ration devrait forcer les 2 fr\u00e8res \u00e0 accepter un accord l'ordonnance \u00e9voque aussi des consid\u00e9rations peu flatteuses cyniques \u00e0 l'endroit de personnages politiques k\u00e9nyans, le diplomate suisse a \u00e9t\u00e9 blanchi alors comment l'expliquer \u00c9ric Cottier estime que replac\u00e9 dans son contexte, ce franc parler est admissible, bien qu'il d\u00e9tonne avec l'image traditionnelle du parler diplomatique, fin de citation : pour lui, la contrainte ne peut pas \u00eatre retenue, car s'il y a eu des pressions, elles sont rest\u00e9es sans effet, les plaignants ne se sont pas sentis menac\u00e9s et Jacques Pitteloud a agi en messager l'ex- ambassadeur et soutenue donc par \u00e7a hi\u00e9rarchie 2 responsables du d\u00e9faillants ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s comme t\u00e9moins, l'une, admet que le ton n'\u00e9tait pas banal, mais que cela fait partie de la marge de manoeuvre dont dispose l'ambassadeur, l'autre consid\u00e8re m\u00eame je cite qu'il serait hors de propos, de donner des instructions sur la mani\u00e8re de proc\u00e9der ou de parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [97%] :\r\nPietro ce document jette aussi un flou sur la collaboration entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [94%] :\r\nEh oui, toute la question \u00e9tant de savoir qui a d\u00e9cid\u00e9 quoi, alors que les autorit\u00e9s suisses critiqu\u00e9es \u00e9taient press\u00e9es de r\u00e9soudre l'affaire, les r\u00e9ponses fournies au procureur sont rest\u00e9es \u00e9vasives, l'actuel num\u00e9ro 2 du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a avou\u00e9 par exemple dans son audition n'avoir pas pris connaissance imm\u00e9diatement d'un document sur la strat\u00e9gie de Jacques Pete, de retour d'un cong\u00e9 maladie, il avait dit -il 3000 courriels professionnels \u00e0 lire, de quoi susciter la perplexit\u00e9 du procureur extraordinaire quant au suivi au sein du MPC, des dossiers, pendant une longue p\u00e9riode d'absence, vous le voyez, l'affaire pourrait encore rebondir l'avocat des plaignants parle de plusieurs points critiquables il n'exclut donc pas de recourir au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [94%] :\r\nUn r\u00e9v\u00e9lations enqu\u00eate et d\u00e9cryptage sign\u00e9 Pietro Bugnon en Direct de Berne, en bref, les opposants aux JO Sion 2026 n'auront pas de place \u00e0 part dans la brochure explicative envoy\u00e9e aux Valaisans c'est l'UDC du Valais Romand, qui l'a annonc\u00e9 hier le parti avait demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, la possibilit\u00e9 de r\u00e9diger ses arguments au nom de l'\u00e9l\u00e9gance d\u00e9mocratique demande rejet\u00e9e par le gouvernement, il fera \u00e9tablir lui- m\u00eame le bref message explicatif, en effet, rien n'oblige les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9server aux opposants un droit formel \u00e0 la parole, pour rappel, les citoyens valaisans votent le 10 juin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:50) [96%] :\r\nProchain les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont accept\u00e9 hier la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats et de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [96%] :\r\nMais attention, le dossier n'est peut-\u00eatre pas clos pour autant \u00e0 gauche, Verts et socialistes ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire recours contre un article de cette loi, pas assez ambitieux, selon eux, afin de lutter contre le mitage du territoire mais attendre le d\u00e9bat final pour brandir la menace d'un recours, c'est une pratique per\u00e7ue comme un coup de poignard dans le dos par certains \u00e9lus PLR voici ce que leur r\u00e9pond Val\u00e9rie Induni la chef du groupe socialiste. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:22) [90%] :\r\nAlors, nous avons entendu le d\u00e9bat final parce que nous avons esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout, que la taxe incitative puisse \u00eatre relativement forte, il nous avons d\u00fb constater \u00e0 la fin des d\u00e9bats, toutes les les moments o\u00f9 nous avons eu avions voulu renforcer cet article ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es, que cet article \u00e9tait finalement tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:41) [93%] :\r\nOn a surtout l'impression qu'il y a un s\u00e9rieux coup qui a \u00e9t\u00e9 mis dans le fameux compromis dynamiques Vaudois, il y a plus de compromis l\u00e0 cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:49) [93%] :\r\nNous avons -nous l'impression qu'on a suivi le compromis dynamiques dans le sens, nous avons discut\u00e9 longuement, d'une voix qui nous paraissait acceptable pour avancer dans cette loi, nous remettons en cause uniquement un article de cette loi au d\u00e9part nous avions pr\u00e9vu de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la loi maintenant si on fait recours c'est pour obtenir les \u00e9claircissements qu'on souhaite et ce n'est pas juste une gesticulation politique du moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [94%] :\r\n\u00e0 propos recueillis par Agathe Birden au chapitre \u00e9conomique, c'est peut-\u00eatre la fin du bras de fer en Allemagne plus de 2 millions de fonctionnaires verront leur salaire augmenter d\u00e8s cette ann\u00e9e d'ici 2020, leur r\u00e9mun\u00e9ration progressera en moyenne de7,5 pourcent r\u00e9sultat d'un accord conclu cette nuit entre les syndicats et le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral par compte les n\u00e9gociations restent ouverts dans le secteur de la construction, la semaine derni\u00e8re pr\u00e8s de 150000 fonctionnaires allemands avaient pris part \u00e0 des gr\u00e8ves d'avertissement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:42) [96%] :\r\nEt en France, une partie du personnel de la SNCF entam\u00e9 ce matin son 4\u00e8me jour de gr\u00e8ve en moins d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [96%] :\r\nProtestent notamment contre la disparition du statut de cheminot et l'ouverture progressive du rail fran\u00e7ais \u00e0 la concurrence, une r\u00e9forme largement adopt\u00e9e hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:58) [95%] :\r\nEt 50 ans apr\u00e8s mai 68 le pr\u00e9sident Macron doit aussi faire face \u00e0 un printemps contestataire dans les universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:05) [93%] :\r\nCertains \u00e9tudiants et professeur d\u00e9noncent un durcissement des conditions d'acc\u00e8s 3 \u00e0 5 pourcent du syst\u00e8me universitaire fran\u00e7ais est paralys\u00e9 blocage reconduit hier \u00e0 Nanterre, malgr\u00e9 la tenue d'examens ce qui \u00e9coutez divise les \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:19) [75%] :\r\nCompte tenu son jeu quantit\u00e9 master en jeu, sache que \u00e7a fait chier tout le monde, plus bas ben moi j'ai ma licence jeu on ne veut pas acheter, non, \u00e7a ne fait pas cher une chez elle, en projet, la compensation, c'est l'an prochain, notre chose les rattrapages Laguiller on oblige les lyc\u00e9ens, vous dites c'est de Monsieur Afrique gueulards et des b\u00eates ce \u00e7a comme si on disait que de la b\u00eate, aller dans la revue les garder parce que l\u00e0 vous vous tirez dans la fac parce que vous avez peur des CRS, allez dans la r\u00e9partition de l'hyst\u00e9rie viennent dans les facs, qui vivent, ils viennent nous repris un arr\u00eat de pour r\u00e9primer dans les facs, les c\u00f4toie et sur la forme, manifestement terne qui nous partielle, c'est scandaleux, c'est humain, parce que je suis d'accord avec toi, mais pas ailleurs dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [95%] :\r\nExtrait de reportage de nos confr\u00e8res de Radio France, autre s\u00e9lections, elles sont elles accept\u00e9s pour le test d'entr\u00e9e \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Commission europ\u00e9enne propose aux \u00c9tats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine, en revanche, des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires en Bosnie- Herz\u00e9govine et au Kosovo pour que Bruxelles rende un avis favorable \u00e0 leur adh\u00e9sion, par ailleurs, l'Union europ\u00e9enne a \u00e9cart\u00e9 hier toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie pour Bruxelles, les actuelles relations avec Ankara ne sont pas propices \u00e0 de bonnes relations avec ses voisins europ\u00e9ens, une heure 40 de jeu, le hockey sur glace suisse a v\u00e9cu hier soir, le plus long match de son histoire Kloten a battu Rapperswil 3 2 gr\u00e2ce \u00e0 un but en prolongation, tomb\u00e9 dans la 100 3\u00e8me minute victoire in\u00e9dite mais aussi capitale dans ce barrage promotion rel\u00e9gation Kloten revient du m\u00eame coup dans cette s\u00e9rie et n'est plus qu'men\u00e9 que 2 1 par l'\u00e9quipe Saint-Galloise ce soir, place \u00e0 l'acte IV de la finale de National League Z\u00fcrich Lugano au Hallenstadion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:56) [89%] :\r\nCette d\u00e9couverte maintenant Julien ce n'est pas le sc\u00e9nario du dernier Indiana Jones, ni de Tintin, mais presque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [95%] :\r\nOui, mais presque, des scientifiques de l'EPFL ont retrouv\u00e9 la trace d'une ancienne plan\u00e8te disparue en analysant les diamants contenus dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008 dans le d\u00e9sert de Nubie et l'actuel Soudan leurs travaux ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier dans la revue Nature communications et c'est Lucia Sillig qui nous le raconte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:19) [94%] :\r\nLa l\u00e9gende ou plut\u00f4t l'hypoth\u00e8se scientifique dit qu'\u00e0 l'aube du syst\u00e8me solaire, des dizaines de b\u00e9b\u00e9s plan\u00e8tes orbitent dans notre r\u00e9gion, de l'univers, elle n'\u00e9tait pas aussi grosses que la Terre mais tout de m\u00eame quelque part entre la Lune et Mars, on pense que ces proto- plan\u00e8tes se sont entrechoquer parfois d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 mais aussi agr\u00e9g\u00e9es pour former les plan\u00e8tes rocheuses que nous connaissons actuellement, le probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 part les plan\u00e8tes restantes, il n'y a plus aucune trace de ces embryons de plan\u00e8tes pour venir appuyer cette hypoth\u00e8se, or en analysant les diamants emprisonn\u00e9s dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008, les chercheurs de l'EPFL ont trouv\u00e9 des cristaux qui ne se forment qu'\u00e0 tr\u00e8s haute pression sur terre, il ne pourrait se former qu'\u00e0 plus de 500 kilom\u00e8tres de profondeur sous la cro\u00fbte terrestre, les scientifiques en d\u00e9duisent que cette m\u00e9t\u00e9orite provient justement d'une de ces proto- plan\u00e8tes originelles et qu'elle devait faire entre 4000 et 6000 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre, soit au moins la taille de Mercure, voire plus vraisemblablement celle de Mars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:10) [89%] :\r\nLe r\u00e9cit de cette d\u00e9couverte donc in\u00e9dites sign\u00e9es Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:14) [85%] :\r\nMerci Julien bancaire terre pour s\u00e9journer \u00e0 Lille et 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, vous avez bien raison dans la suite de cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:30:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DC2C937-43C0-4B40-9FED-BF365FFBCD9F", "internalArchiveId": "1DC2C937-43C0-4B40-9FED-BF365FFBCD9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Miguel Diaz-Canel, successeur probable de Raul Castro \u00e0 la pr\u00e9sidence de Cuba. L'Assembl\u00e9e nationale cubaine doit se r\u00e9unir pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l'\u00eele ", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nL'Assembl\u00e9e nationale cubaine se r\u00e9unit mercredi et jeudi pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l'\u00eele. Ce processus ouvre la voie \u00e0 une transition historique apr\u00e8s six d\u00e9cennies de pouvoir exclusif des fr\u00e8res Castro. Le favori s'appelle Miguel Diaz-Canel.\r\n\r\n* * Portrait de Miguel Diaz-Canel, successeur probable de Raul Castro \u00e0 la pr\u00e9sidence de Cuba L'Assembl\u00e9e nationale cubaine se r\u00e9unit aujourd'hui et demain pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l'\u00ecle...\r\nUn homme qui prendra ses fonctions l'an prochain..\r\n Ce processus ouvre la voie \u00e0 une transition historique apr\u00e8s six d\u00e9cennies de pouvoir exclusif de fr\u00e8res Castro...\r\nLe favori s'appelle Miguel Diaz Canel... \r\nNicolas Vultier nous dresse son portrait. \r\nMAG\r\n(( On le surnomme le Richard Gere de la politique cubaine. C'est un homme s\u00e9duisant, aust\u00e8re, sans charisme, n\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1959, qui ne porte pas le costume vert olive de l'arm\u00e9e cubaine et qui n'a pas dirig\u00e9 le parti communiste.  \r\nAg\u00e9 de 57  il a le profil du parfait apparatchik. Il a gravi tous les \u00e9chelons du pouvoir \u00e0 l'ombre de son mentor Raoul Castro qui le d\u00e9crit comme un \u00ab\u00a0civil dot\u00e9 d'une solide fermet\u00e9 id\u00e9ologique\u00a0\u00bb.\r\nIng\u00e9nieur, militaire, professeur d'universit\u00e9 puis ministre de l'\u00e9ducation, Miguel Diaz Canel est devenu au fil des ann\u00e9es l'homme de confiance du num\u00e9ro un cubain. En 2013, il est \u00e9lu au poste de premier vice-pr\u00e9sident des conseils d'\u00e9tat et des ministres. Il devient alors favori \u00e0 la succession et symbole du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations.\r\nMais la jeunesse n'est pas pour autant synonyme de changement. Miguel Diaz Canel n'a pas le profil d'un r\u00e9formateur. Le peuple cubain l'attend d'abord sur le terrain des r\u00e9formes \u00e9conomique. Et Raoul Castro gardera toujours un oil sur lui. A 86 ans, l'actuel chef de l'\u00e9tat continuera en effet de diriger le tout puissant parti communiste jusqu'en 2021. ))", "durationSec": 88, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476106", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Cuba"], "thematicThemes": ["fonction politique", "chef d'Etat"], "thematicPersons": ["Diaz-Canel, Miguel", "Castro, Fidel"], "alternativeTitle": ["Portrait de Miguel Diaz-Canel, successeur probable de Raul Castro \u00e0 la pr\u00e9sidence de Cuba / 12H30_2018-04-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019Assembl\u00e9e nationale cubaine se r\u00e9unit mercredi et jeudi pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l\u2019\u00eele. Ce processus ouvre la voie \u00e0 une transition historique apr\u00e8s six d\u00e9cennies de pouvoir exclusif des fr\u00e8res Castro. Le favori s\u2019appelle Miguel Diaz-Canel."], "variantIds": ["ece-9476106"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:47:37Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAssembl\u00e9e nationale cubaine se r\u00e9unit aujourd'hui et demain pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l'\u00eele Arnaud mais qui prendra ses fonctions l'ann\u00e9e prochaine alors ce processus ouvre la voie \u00e0 une transition historique apr\u00e8s six d\u00e9cennies de pouvoir exclusif des fr\u00e8res Castro le favori s'appelle Miguel Diaz- Canel Nicolas Vulcain nous dresse son portrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOn le surnomme le Richard Gere, de la politique cubaine Miguel Diaz- Canel, est un homme s\u00e9duisant mais aust\u00e8re sans charisme, n\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1959 qui ne porte pas le costume Vert olive de l'arm\u00e9e cubaine et qui n'a pas dirig\u00e9 le parti communiste \u00e2g\u00e9 de 57 ans, il a le profil du parfaite apparatchik, il a gravi tous les \u00e9chelons du pouvoir \u00e0 l'ombre de son mentor Raoul Castro, qui le d\u00e9crit comme un civil dot\u00e9 d'une solide fermet\u00e9 id\u00e9ologique ing\u00e9nieur militaire, professeur d'universit\u00e9, puis ministre de l'\u00e9ducation, Miguel Diaz- Canel, est devenu au fil des ann\u00e9es, l'homme de confiance du num\u00e9ro un cubain en 2013, il est \u00e9lu au poste de 1er vice- pr\u00e9sident des conseils d'\u00c9tats et des ministres, il devient alors favori \u00e0 la succession et symbole du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, mais la jeunesse n'est pas pour autant synonyme de changement Miguel Diaz- Canel, n'a pas le profil d'un r\u00e9formateur, le peuple cubain l'attend d'abord sur le terrain des r\u00e9formes \u00e9conomiques et Raoul Castro gardera toujours un oeil sur lui \u00e0 80 6 ans l'actuel chef de l'\u00e9tat continuera en effet de diriger le tout puissant parti communiste jusqu'en 2021 mais si. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0252A9DA-E9D1-4333-91A6-662A0004C9F8", "internalArchiveId": "0252A9DA-E9D1-4333-91A6-662A0004C9F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Blocage politique en Italie. Le pays traverse une grave crise politique, sur fond de flamb\u00e9e eurosceptique: interview de Sandro Gozi, secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018;Sandro Gozzi, secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes\r\nAlors que le pr\u00e9sident italien Sergio Matarella a pris mercredi des mesures pour tenter de sortir le pays du cul-de-sac politique, Sandro Gozi, secr\u00e9taire d'Etat italien aux Affaires europ\u00e9ennes, livre \u00e0 la RTS son analyse du blocage actuel.\r\n\r\n* * Blocage politique en Italie: interview de Sandro Gozi 18h . on va se pencher d\u00e9sormais au chevet de l'Italie, travers\u00e9e par une grave crise politique, sur fond de flamb\u00e9e eurosceptique. Ce qui n'est pas rien pour un des pays qui historiquement s'est souvent singularis\u00e9 par son europhilie.\r\nJustement : le secr\u00e9taire d'\u00e9tat italien aux affaires europ\u00e9ennes Sandro Gozi est \u00e0 Gen\u00e8ve. Il donne actuellement une conf\u00e9rence sur le sujet \u00e0 l'Uni de Gen\u00e8ve. Membre du parti d\u00e9mocrate de l'ancien premier ministre Matteo Renzi, Sandro Gozi nous a accord\u00e9 cette apr\u00e8s-midi un grand entretien.\r\nOn a commenc\u00e9 par lui demand\u00e9 comment l'Italie s'\u00e9tait mise dans une telle impasse politqiue, et surtout comment en sortir. Sandro Gozi\r\nSandro Gozzi, secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes\r\n- l'Italie dans une impasse politique !!\r\n- alliance entre la Ligue et le 5 \u00e9toiles, r\u00e9aliste ?? \r\n- Italie, pays fondateur de l'UE, or ici le sentiment eurosceptique est fort !! brexit \u00e0 l'Italienne ??\r\n- D'un autre c\u00f4t\u00e9 on peut comprendre les italiens, compl\u00e8tement l\u00e2ch\u00e9e par l'UE sur la question migratoire !!\r\n- vous, le PD, souhaitez rester dans l'opposition . or face aux blocages, ne faudrait-il pas bouger ?? le SPD de Martin Schulz l'a fait !!\r\n- l'Italie en est presque \u00e0 se reprocher des pays de Visegrad .\r\n- jusqu'ou le d\u00e9sordre politique risque-t-il de d\u00e9stabiliser l'Italie, et son \u00e9conomie en particulier ???\r\n-\tMacron hier devant le parlement europ\u00e9en . accueil tr\u00e8s mitig\u00e9 !!\r\n-\tLa Grande-Bretagne sur le d\u00e9part, l'Espagne embourb\u00e9 dans la crise catalane, l'Italie qui n'a pas de majorit\u00e9 claire au parlement, ne craignez-vous pas le retour d'un directoire franco-allemand en Europe ?", "durationSec": 825, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476026", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["relations internationales", "crise politique", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Gozi, Sandro"], "alternativeTitle": ["Blocage politique en Italie: interview de Sandro Gozi / FOR_2018-04-18T18:06:00_developpement-4", "Forum du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le pr\u00e9sident italien Sergio Matarella a pris mercredi des mesures pour tenter de sortir le pays du cul-de-sac politique, Sandro Gozi, secr\u00e9taire d\u2019Etat italien aux Affaires europ\u00e9ennes, livre \u00e0 la RTS son analyse du blocage actuel."], "variantIds": ["ece-9476026"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:04Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTard 20 ans \u00e0 se pencher d\u00e9sormais au chevet de l'Italie, le pays est travers\u00e9 par une grave crise politique sur fond de flamb\u00e9e eurosceptique, ce que nie ce qui n'est pas rien un peu le souligner pour un des pays qui, historiquement, c'est souvent singularis\u00e9 par son europhilie justement le secr\u00e9taire d'\u00c9tat italien aux affaires europ\u00e9ennes Sandro Gozzi est \u00e0 Gen\u00e8ve, il donne actuellement une conf\u00e9rence sur le sujet \u00e0 l'universit\u00e9, il est membre du Parti d\u00e9mocrate de l'ancien 1er ministre Matteo Renzi Sandro que il nous a accord\u00e9, cet apr\u00e8s- midi, une grande interview on a commenc\u00e9 par lui demander comment l'Italie s'\u00e9tait mise dans une telle impasse politique et puis, surtout, comment en sortir, Sandro Gozzi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [82%] :\r\nBah, je l'explique avec les tremblements de terre qui s'est pass\u00e9 les 4 mars lors des \u00e9lections de derri\u00e8re, \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes, les vieux syst\u00e8mes politique sait se d\u00e9fendre et et on est rentr\u00e9 dans un syst\u00e8me politique compl\u00e8tement nouveau avec une ligue d'extr\u00eame droite, les gars di Matteo Salvini, l'\u00e9p\u00e9iste acquis et j'ai h\u00e9g\u00e9monique \u00e0 droite avec un homme au Mans populiste opportuniste des protestations moment 5 \u00e9toiles et sans les les vrais v\u00e9ritable gagnant de cette \u00e9lection et et de la difficult\u00e9 quand m\u00eame dans un syst\u00e8me parlementaire dans lequel aucun des gagnants \u00e0 une majorit\u00e9 absolue, difficult\u00e9s \u00e0 entrer des forces tellement nouvelle est tellement diff\u00e9rente et entre elle et les partis traditionnels notamment Silvio Berlusconi forte italien de trouver une entente des gouvernements \u00e0 sec et il y a des diff\u00e9rences tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9, m\u00eame parmi les les les gagnants qui soit, soit il 5 \u00e9toiles et oh mais lorsqu'on est qui est r\u00e9duit au r\u00f4le de Julien, partenaire de Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [88%] :\r\nSandro Gozzi ce qui frappe quand on observe tout \u00e7a depuis la Suisse, c'est le c\u00f4t\u00e9 extr\u00eame de ces partis, c'est leur argumentation souvent tr\u00e8s populiste, on est frapp\u00e9 un par ce ton politique qui est donn\u00e9, et on comprend pas pourquoi vous vous avez \u00e9chou\u00e9, le Parti d\u00e9mocratique c'est parti \u00e9tabli vous savez plus parler aujourd'hui aux Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [85%] :\r\nLes les succ\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s des extr\u00e9mistes de droite des Matteo Salvini, de la 1 et des populistes opportunistes, parce il change opinion selon les les jours de la semaine les fuseaux horaires, la ville se trouve, \u00e0 savoir les 5 \u00e9toiles c'est un mouvement comme aller au sent du principalement \u00e0 3 raisons d'mon analyse la 1\u00e8re c'est sans doute la crise migratoire et les sentiments qui n'est pas correspondant \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, mais c'est un perception tr\u00e8s forte en Italie et que l'Italie est un pays envahi envahi par les flux migratoires et un pays laiss\u00e9 seul, isol\u00e9 par le reste de l'Union europ\u00e9enne qui n'investissent jamais assum\u00e9 a c\u00e9d\u00e9 responsabilit\u00e9s 62 c'est la premi\u00e8re question qui est li\u00e9 aussi \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et il en sentiment de x\u00e9nophobie qui, de plus en plus croissante dont a sans doute Matteo Salvini a \u00e9t\u00e9 les principales provocateur et b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'autre c\u00f4t\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts sociaux de la crise \u00e9conomique et financi\u00e8re, et notamment du traitement de Mario Monti et son gouvernement qui a laiss\u00e9 des traces, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans le tissu social qui a eu un impact social d\u00e9vastateur sur laquelle nous avons travaill\u00e9 pour corriger, mais sans doute 4 ans et demi des gouvernements et des r\u00e9formes n'ont pas \u00e9t\u00e9 Sophie Zhang parce que les r\u00e9formes ont besoin des torrents pour produire leurs effets et il fallait quand m\u00eame remettre sur les bons rails les pays faire retourner la croissance Ferrer, l'emploi et corriger des mesures drastiques, draconiennes de Mario Monti, penser \u00e0 la r\u00e9forme des retraites qui a \u00e9t\u00e9 les principal cheval de bataille de la Ligue du Nord, les 5 \u00e9toiles c'est vrai qu'aujourd'hui le syst\u00e8me de retraite italien est un des plus soutenable en Europe, mais il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par Mario Monti et sa lors d'une fa\u00e7on totalement technocratiques sans consid\u00e9rer les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de travailler et nous devons, avons nous avons, nous avons d\u00fb intervenir 11 fois pour corriger cette loi mais vous comprenez que quand les populistes, d\u00e8s le 5 \u00e9toiles o\u00f9 les extr\u00e9mistes de la Ligue du Nord, disent c'est simple on va abroger cette r\u00e9forme de la retraite, \u00e7a n'a, \u00e7a \u00e7a sans doute \u00e0 un happy Ilana tr\u00e8s et par rapport par l'amour et \u00e9lectoral, et donc la 3\u00e8me question la 3\u00e8me raison la 2\u00e8me point c'est que on a \u00e9chou\u00e9, la r\u00e9forme constitutionnelle, on a perdu le r\u00e9f\u00e9rendum et le fait d'avoir de la part d'Amato lundi li\u00e9s trop son destin personnel au succ\u00e8s ou \u00e0 l'\u00e9chec de la r\u00e9forme constitutionnelle, jug\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 les d\u00e9buts In\u00e8s, crise de confiance d'images pour Teulet \u00e9tait pour la parti d\u00e9mocrate qu'on a pay\u00e9 cher \u00e9galement aux \u00e9lections et puis il faut dire que les en Gentiloni de cas, il fait partie, c'\u00e9tait un gouffre une transition et les f\u00eates qui, lui, un leader qui \u00e9tait le leader du Parti d\u00e9mocrate, un pr\u00e9sident du Conseil, pas les dates du Parti d\u00e9mocrate n'a pas aid\u00e9 \u00e0 faire ces cette clart\u00e9 \u00e0 clarifier l'offre politique si vous voulez, et ceci aussi a \u00e9t\u00e9 est et des raisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [91%] :\r\nOn le voit, c'est une situation compliqu\u00e9e pour pr\u00e9parer Sandro Gozzi, pour l'instant, votre parti, le Parti d\u00e9mocrate, veut rester dans l'opposition face \u00e0 ces blocages un coup venaient de d'expliquer ce qu'il y a pas un moment o\u00f9 il faudra quand m\u00eame changer d'avis vous remettons dans ces n\u00e9gociations, un peu comme l'a fait, Martin Schulz, en Allemagne, au nom de au nom de la nation pour pour trouver une majorit\u00e9, trouver un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [88%] :\r\nBon, si, si on devait faire \u00e7a, j'esp\u00e8re qu'on aura plus de chance de Martin Schulz lui- m\u00eame qui est un ami aussi personnelle mais qui n'a pas eu beaucoup de chance d'dans la n\u00e9gociation, mais \u00e0 part par rapport \u00e0, blague \u00e0 part, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [89%] :\r\nNous, mais \u00e7a sent honteuse de sortir l'Allemagne de de cette impasse aussi le fait que le SPD reviennent dans les discussions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [84%] :\r\nOui oui bien m\u00eame malheureusement, je vois que les gouvernements allemand n'a pas cette cet \u00e9lan europ\u00e9en on pourrait qu'on pouvait l'esp\u00e9rer, j'esp\u00e8re qu'il leur aura mais mais semblait et les choses, \u00e0 Berlin, Bush particuli\u00e8rement je crois quelqu'un, il y a quelqu'un \u00e0 Paris, qui, qui, c'est bien \u00e7a qu'\u00e0 pas \u00e0 Berlin, les choses n'est bonne, elle bouge pas assez, comme il faut, il faudrait pour faire red\u00e9marrer les Robin peut-\u00eatre rien aidera en r\u00e9v\u00e9lera l\u00e0- dessus pour ce qui concerne les partis d\u00e9mocrate et n'avait pas les d\u00e9mocrates, nous pensons que, tout d'abord, les groupes \u00e0 la les premiers groupes \u00e0 la mont\u00e9e avec \u00e7a, les 5 \u00e9toiles et les partis qui est h\u00e9g\u00e9monique dans sa coalition de droite, \u00e0 savoir la Ligue en les droits et les devoirs d'essayer de b\u00e2tir majorit\u00e9 si il est jusqu'\u00e0 maintenant, ils ne sont pas arriv\u00e9s pas parce que les contradictions peut-\u00eatre sont tr\u00e8s importantes qu'est pass\u00e9 du discours \u00e9lectoral au discours on a mental est tr\u00e8s difficile pour tout le monde, un complot difficile pour des mouvements populistes et pas ceux qui ne savent pas comment faire avec et si Jobello ce qu'on est fort, est arriv\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a donn\u00e9 mandat mandat \u00e0 la pr\u00e9sidente du S\u00e9nat Casellati v\u00e9rifier avec les diff\u00e9rents groupes \u00e0 l'amende terre s'il y a la possibilit\u00e9, d\u00e9battez majorit\u00e9, nous ne sommes, nous ne sommes pas dans un an o\u00f9 nous disant nous avons \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par les \u00e9lecteurs, nous voulons faire et une opposition constructive, nous avons des preuves tr\u00e8s tr\u00e8s clair, Dalmat, domaine social dans le domaine de la lutte contre la pauvret\u00e9, nous avons \u00e9cout\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e9videmment il fallait ils attendaient plus des noms du point de vue de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales et de la lutte contre la pauvret\u00e9 et sur l'Europe, nous avons des priorit\u00e9s tr\u00e8s claires et non on est dispos\u00e9 \u00e0 discuter avec ceux qui auront la t\u00e2che de former les gouvernements, mais je crois que notre r\u00f4le est de faire une opposition constructive pour l'Italie tr\u00e8s europ\u00e9ennes et nous pr\u00e9parer \u00e0 redevenir majoritaire lors des prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [91%] :\r\nSandro Gozzi, alors on verra ce que \u00e7a donne, ces discussions, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9, on verra ces prochains jours arrive on verra quelle peut-\u00eatre votre r\u00f4le peut-\u00eatre dans un 2\u00e8me temps \u00e7a c'est de l'histoire mais vous \u00e9voquez beaucoup la question europ\u00e9enne pour plaider pour votre pour votre ambition politique d'un autre c\u00f4t\u00e9, quand vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure la l\u00e8gue \u00e0 5 \u00e9toiles qui sont sceptiques ou tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de l'Europe en disant : ils nous ont abandonn\u00e9s, c'est difficile de pain peut les comprendre quand on regarde la question migratoire, justement, on a vraiment l'impression que l'Italie, sur ce coup- l\u00e0 \u00e9tait compl\u00e8tement l\u00e2ch\u00e9e par l'Europe, d\u00e9brouillez -vous pour sauver les migrants d\u00e9brouillez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [87%] :\r\nC'est, c'est \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas malheureusement l'Europe a commenc\u00e9 \u00e0 bouger trop tard, nous avons d\u00e9nonc\u00e9 l'absence de l'Yonne europ\u00e9ennes \u00e0 la main t\u00e9h\u00e9ranais d\u00e8s le 1er jour du gouvernement ralentit et on a r\u00e9ussi \u00e0 faire bouger les choses, mais trop peu, trop tard, et je comprends tout \u00e0 fait le sentiment de d\u00e9ception des Italiens vis-\u00e0-vis de lui donner europ\u00e9ennes et les aliens \u00e9taient les peuples et plus \u00e0 air enthousiaste en Europe sont devenus les plus eurosceptiques en Europe mais la la la grande partie de la responsabilit\u00e9 est adoss\u00e9 \u00e0 Bruxelles \u00e0 une une europ\u00e9ennes, notamment pour la question de l'immigration, mais aussi sur l'approche trop ax\u00e9 sur l'autorit\u00e9 dans le domaine \u00e9conomique et social, mais c'est si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [80%] :\r\nComment vous savez si vous pour r\u00e9tablir l'a confirm\u00e9, c'est c'est \u00e7a votre d\u00e9fi c'est \u00e9tablir la confiance et dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [87%] :\r\nIl est clair que c'est un leurre de penser comme Matteo Salvini pour faire croire qu'ici on revient aux fronti\u00e8res nationales aux politiques nationales, on pourra gouverner les ph\u00e9nom\u00e8nes de l'immigration, l'immigration aurait prendre contr\u00f4le sur l'immigration en pour gouverner l'\u00e9migration seulement si on b\u00e2tit des nouvelles, politique d'immigration europ\u00e9enne seulement si on r\u00e9forme les syst\u00e8mes d'asile europ\u00e9en qui ne fonctionnement pas a et pas les femmes r\u00e8glement de Dublin seulement si on \u00e9tablit, c'est qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 faire mais il faut aller bien au-del\u00e0, un nouveau partenariat pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et la lutte contre les trafiquants d'\u00eatre humains entre Europe et Afrique, donc vous voyez, c'est tout \u00e0 fait vrai et et que les Italiens sont d\u00e9\u00e7us par l'Europe, mais c'est sans sont d\u00e9\u00e7us, notamment par la frilosit\u00e9 et l'absence d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [90%] :\r\nSandro Gozzi c'\u00e9tait un l'un des th\u00e8mes veut \u00e9voqu\u00e9e hier par Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant le Parlement europ\u00e9en justement de de reprendre cet ce cet accord de Dublin de revoir on peut osciller et th\u00e9matique de migration pour all\u00e9ger les pays principalement concern\u00e9s par la crise migratoire, c'est-\u00e0-dire l'Italie et la Gr\u00e8ce est ce que \u00e7a allait dans la bonne direction, selon vous, ces propositions, on a vu que le le son, son discours a eu un accueil quand m\u00eame relativement mitig\u00e9s un devant le Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [84%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais \u00e0 Strasbourg en pl\u00e9ni\u00e8re a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s et Emmanuel Macron et je crois que son discours l'tout \u00e0 fait dans la bonne direction et je crois qu'il a eu raison, a d\u00e9clin\u00e9 dans des propositions politiques plus sp\u00e9cifiques \u00e0 ce qui avait dit dans le discours de la Sorbonne, je crois qu'il a tout \u00e0 fait vrai ah, il a indiqu\u00e9 qu'que sans les vrais enjeux, pour nous, \u00e0 nous Europ\u00e9ens aujourd'hui les vrais enjeux sont et r\u00e9cup\u00e9rer ensemble unis et une v\u00e9ritable souverainet\u00e9 donc l'Europe souveraine, c'est tout \u00e0 fait Laban r\u00e9ponse ce saccage ah ah, il y a un moment sur la question migratoire je crois et d\u00e9noncer les risquesD. D l'autoritarisme et de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale en Europe, regardez la Pologne, regardez le gris, c'est tout \u00e0 fait les bandes au courage et donc il faut avoir parce qu'il y a un nouveau clivage entre d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et d\u00e9mocratie autoritaire il lib\u00e9ral \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne qu'on doit absolument affronter et enfin qu'et il y a des questions des \u00e9go des des th\u00e8mes politiques sp\u00e9cifiques qui peuvent faire la diff\u00e9rence dans l'adh\u00e9sion, les rejets des citoyens europ\u00e9ens vis-\u00e0-vis de l'Europe, les th\u00e8mes de l'Europe sociale, le th\u00e8me de la lutte contre les \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [84%] :\r\n\u00e7a c'est un discours les les Europ\u00e9ens attendent aussi des des d\u00e9cisions des changements d\u00e9faite et l\u00e0 tout d'un pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait mais si les choses ne bougent pas en Europe, c'est la faute \u00e0 pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui fait des bonds propositions courageuses et qui serait pr\u00eat \u00e0 prendre des est aujourd'hui oh c'est la faute \u00e0 Bundestag et il y a, il y a 2 jours \u00e0 adopter la CDU un document qui pratiquement dit non \u00e0 tout ce qui est macron, a propos\u00e9, dans le domaine de la zone Euro, \u00e7a c'est un paradoxe, on accuse quelle erreur ne bouge pas, c'est lui qui fait des propositions, \u00e0 qui ils ont du fait que l'erreur n'a bouge pas c'est qui des vols pas entendre ses propositions, ceux qui sont dans la paralysie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [94%] :\r\nSandro Gozzi comment aujourd'hui \u00eatre encore optimiste pour l'Europe quand on tire toutes les conclusions tous les constats que vous venez de mette sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [87%] :\r\nBah, \u00e9coutez, il faut absolument, il y a, je crois qu'il y a, il y a tout \u00e0 fait la la n\u00e9cessit\u00e9 la possibilit\u00e9 d'expliquer des convaincre d'impliquer L\u00e9gion D D ouvrir les d\u00e9bats aux citoyens de faire comprendre qu'il les grandes questions dont qui pr\u00e9occupe justement les citoyens du point de vue de l'emploi, du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 du pain d\u00e9but des changements climatiques sont des des questions r\u00e9elles, les citoyens en raison \u00e0 se plaindre des des in\u00e9galit\u00e9s sociales, seulement une nouvelle Europe, seulement des politiques europ\u00e9ennes peuvent peuvent satisfaire ses besoins, il faut pr\u00e9parer les terrains, il faut ouvrir mener un grand d\u00e9bat, il faut utiliser 2018 pour prend les d\u00e9cisions qui sont impossibles \u00e0 prendre, je pense \u00e0 l'union bancaire dans la zone Euro, je pense \u00e0 la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'asile il faut saisir la grande opportunit\u00e9 des \u00e9lections d\u00e8s 2019 pour pr\u00e9parer une nouvelle Europe d'un c\u00f4t\u00e9 l'Europe souveraine l'Europe d\u00e9mocrate Les Europe et ce qu'il sait pas macron de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'Europe Durban l'Europe de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, l'Europe du nationalisme, l'Europe des Matteo Salvini, il faut que les citoyens puissent d\u00e9cider et qu'elle est par la main europ\u00e9en en soit l'expression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait notre grand entretien avec Sandro Gozzi, secr\u00e9taire d'\u00c9tat italien aux Affaires europ\u00e9ennes, il nous voulons. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gozi, Sandro", "role": "secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FF75C0C-C205-4C68-8CED-831CD6CB0209", "internalArchiveId": "0FF75C0C-C205-4C68-8CED-831CD6CB0209", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Relations toujours plus tendues entre Cuba et les Etats-Unis", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9part de Raul Castro de la pr\u00e9sidence de Cuba ne devrait pas pour autant adoucir les relations entre l'\u00eele et les Etats-Unis. La tendance est plut\u00f4t au durcissement depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n* * Relations toujours plus tendues entre Cuba et les Etats-Unis *** A Cuba, l'Assembl\u00e9e nationale se r\u00e9unit aujourd'hui et demain pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l'\u00eele. C'est une page politique importante qui se tourne. La fin de l'\u00e8re Castro \u00e0 Cuba.\r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington.. Le d\u00e9part de Raul Castro de la pr\u00e9sidence ne devrait pas pour autant adoucir les relations entre Cuba et les Etats-Unis. La tendance est plut\u00f4t au durcissement\r\nLes relations se sont tendues depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. Trump a prolong\u00e9 d'un an les sanctions contre Cuba. . IL a aussi rappel\u00e9 la moiti\u00e9 de ses diplomates en poste \u00e0 la Havane.. L'ambassade am\u00e9ricaine tourne d\u00e9sormais au ralentit. Le rapprochement amorc\u00e9e par Barack Obama, c'est termin\u00e9  Et il n'y a pas vraiment de raison \u00e0 ce que Trump change cette ligne.. M\u00eame avec un nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la t\u00eate de Cuba\r\nD'autant pluS que Donald Trump est d\u00e9sormais entour\u00e9 de faucons de la politique \u00e9trang\u00e8res\r\nEffectivement, on pense \u00e0 Mike Pompeo, le future secr\u00e9taire d'Etat. Il y a aussi John Bolton qui a fait sont entr\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, le nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale.des adeptes d'une ligne dure.. Et puis en premi\u00e8re ligne \u00e0 Miami, Les relations  avec La Havane sont notamment men\u00e9s par le s\u00e9nateur de Floride, Marco Rubio.. Lui aussi c'est un ardent d\u00e9fenseur d'un prolongement de l'embargo. Ce petit fils d'exil\u00e9 cubain.. s'est ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 la politique de rapprochement men\u00e9 sous Obama. Enfin, il y a cet incident un peu \u00e9trange.. des attaques accoustiques auraient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es l'\u00e9t\u00e9 dernier sur du personnel diplomatique am\u00e9rciain en poste \u00e0 La Havane.Ces diplomates ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 avec des l\u00e9sion c\u00e9r\u00e9brales.. Le Canada ,cette semaine, rapporte le m\u00eame genre d'incident sur ses diplomates... \r\nSi \u00e0 Cuba, on s'appr\u00eate \u00e0 sortir de l'\u00e8re Castro.. Rien ne dit que le successeur de Raul Castro.. - on parle du no 2 du r\u00e9gime Miguel Diaz-Canel---  Rienne dit qu'il soit en mesure de relancer un processus de rapprochement. Le r\u00e9chauffement diplomatique ne viendra sans doute pas d'un nouveau dirigeant \u00e0 Cuba.. Mais plut\u00f4t d'un nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la Maison Blanche\r\nEt puis par rapport \u00e0 la situation \u00e0 Cuba.. Rapha\u00ebl.. on peut le souligner.. Le gouvernement cubain  n'a pas octroy\u00e9 de visa \u00e0 de nombreux journalistes, notamment les journalistes suisses de la RTS, SRF ou encore RSI.. \r\nOui c'es tuassi sans doute un effet collat\u00e9ral de cette m\u00e9fiance qui s'est install\u00e9e entre Washington et La Havane. On n'a effectivement  pas pu se rendre \u00e0 Cuba en tant que journalsite.. L'ambassade de Cuba ici \u00e0 Washington  a resserr\u00e9 la vis.. Et \u00e7a illustre aussi le type de r\u00e9gime qui est toujours en place \u00e0 la Havane,  notamment sur l'aspect libert\u00e9 de la presse.. \r\nEt dans un discussion hier soir au t\u00e9l\u00e9phone avec un dissident cubain \u00e0 La Havane. .Il me disait.. Quelque soit le nouveau dirigent.. il ne faut pas avoir trop d'espoir de changements de c\u00f4t\u00e9 l\u00e0.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476029", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Relations toujours plus tendues entre Cuba et les Etats-Unis / FOR_2018-04-18T18:14:00_developpement-8", "Forum du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9part de Raul Castro de la pr\u00e9sidence de Cuba ne devrait pas pour autant adoucir les relations entre l'\u00eele et les Etats-Unis. La tendance est plut\u00f4t au durcissement depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison-Blanche."], "variantIds": ["ece-9476029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:05Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAujard IaaS \u00e0 Cuba, maintenant, l'Assembl\u00e9e nationale se r\u00e9unit aujourd'hui et demain pour d\u00e9signer le nouveau pr\u00e9sident de l'\u00eele, c'est une page politique importante qui se tourne \u00e0 la fin de l'\u00e8re Castro \u00e0 Cuba, Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, le d\u00e9part de Raul Castro de la pr\u00e9sidence ne devrait pas pour autant adoucir les relations entre Cuba et les \u00c9tats-Unis, au contraire, la tendance est plut\u00f4t au durcissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, les relations se sont tendues un depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche Trump a prolong\u00e9 d'un an les sanctions contre Cuba, il a aussi rappel\u00e9 la moiti\u00e9 de ses diplomates en poste \u00e0 La Havane, l'ambassade am\u00e9ricaine tourne d\u00e9sormais au ralenti, le rapprochement amorc\u00e9e par Barack Obama, c'est termin\u00e9, il n'y a pas vraiment de raison \u00e0 ce que Trump change cette ligne, m\u00eame avec un un nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la t\u00eate de Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [94%] :\r\nOn d'autant plus que Donald Trump d\u00e9sormais entour\u00e9 de de faucons de la politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nEffectivement, Chrystel, on pense \u00e0 Mike Pompeo hein le futur secr\u00e9taire d'\u00c9tat, il y a aussi John Bolton qui a fait son entr\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, le nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale des adeptes d'une ligne dure et puis en premi\u00e8re ligne \u00e0 Miami, les relations avec La Havane sont notamment men\u00e9s par le s\u00e9nateur de Floride, Marco Rubio Lui aussi, c'est un ardent d\u00e9fenseur d'un prolongement de de l'embargo ce petit fils d'exil\u00e9 cubain s'est ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 la politique de rapprochement men\u00e9 sous Obama, enfin il y a cet cet incident un peu \u00e9trange, des attaques acoustiques aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier sur du personnel diplomatique am\u00e9ricain en poste \u00e0 la Havane ses diplomates ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 avec des l\u00e9sion c\u00e9r\u00e9brale, le Canada, cette semaine, rapporte le le m\u00eame genre d'incident sur ses diplomates donc si \u00e0 Cuba, on s'appr\u00eate \u00e0 sortir de de l'\u00e8re Castro rien dit que le successeur de Raul Castro soit en mesure, en fait de de relancer un processus de rapprochement le r\u00e9chauffement diplomatique ne viendra sans doute pas d'un nouveau dirigeant \u00e0 Cuba, mais plut\u00f4t d'un nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la Maison Blanche a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [91%] :\r\nEt puis par rapport \u00e0 la situation \u00e0 Cuba, Rapha\u00ebl, on peut le souligner le gouvernement cubain n'a pas octroy\u00e9 de VISA, de nombreux journalistes de journalistes, y compris des Suisses, y compris vous et nos coll\u00e8gues de la SRF, encore les italophones la RSI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, Christian, c'est sans doute aussi par un effet collat\u00e9ral hein de cette cette m\u00e9fiance qui s'est install\u00e9e entre Washington et La Havane, on n'a effectivement pas pu se rendre \u00e0 Cuba en tant que journaliste, ambassade de Cuba ici \u00e0 \u00e0 Washington a \u00e0 resserrer la visse et \u00e7a illustre \u00e9galement \u00e0 le type de r\u00e9gime qui est toujours en place \u00e0 la Havane notamment sur l'aspect, libert\u00e9 de la presse dans une discussion hier soir au t\u00e9l\u00e9phone avec un dissident cubain \u00e0 La Havane, il me disait : quel que soit le nouveau dirigeant, il ne faut pas avoir trop d'espoir de voir de de vrais changements \u00e0 Cuba, que ce soit pour les cubains, o\u00f9 les journalistes suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [80%] :\r\nGrand toujours \u00e0 Washington avant de vifs et ensuite je confirme et revenus. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0837760A-F6F9-4735-8CD7-F9C97F010B40", "internalArchiveId": "0837760A-F6F9-4735-8CD7-F9C97F010B40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le centre de La P\u00e2querette avait pris trop de libert\u00e9, selon l'enqu\u00eate", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Deneys,  Roger\r\nLa commission d'enqu\u00eate parlementaire charg\u00e9e de se pencher sur le meurtre d'Adeline a pr\u00e9sent\u00e9 ses conclusions ce mercredi apr\u00e8s trois ans de travaux. Elle critique la trop grande autonomie prise par le centre de La P\u00e2querette. Interview du d\u00e9put\u00e9 PS Roger Deneys, co-auteur du rapport.\r\n\r\n* * Le centre de La P\u00e2querette avait pris trop de libert\u00e9, selon l'enqu\u00eate *** C'est un rapport qui \u00e9tait tr\u00e8s attendu.. A Gen\u00e8ve, la commission d'enqu\u00eate parlementaire charg\u00e9e de se pencher sur le meurtre d'Adeline a pr\u00e9sent\u00e9 ses conclusions ce matin (mer), apr\u00e8s 3 ans de travaux. Adeline c'est cette sociotherapeute de la P\u00e2querette tu\u00e9e en 2013 par un d\u00e9tenu, Fabrice A...\r\nCe rapport, de pr\u00e8s de 200 pages, critique la trop grande autonomie prise par le centre de la P\u00e2querette... Il constate toute une s\u00e9rie de dysfonctionnements au sein de l'administration qui ont permis ce drame. \r\nPour en parler, on accueille le socialiste Roger Deneys (deux-ness), co-auteur de ce rapport \r\n-\tUn rapport de pr\u00e8s de 200 pages, tout en autant en annexes, pour ne pas pointer clairement des responsabilit\u00e9s. Tout \u00e7a pour \u00e7a ?\r\n-\tN'aurait-il pas fallut \u00eatre plus synth\u00e9tique, Monsieur Deneys ? M\u00eame les recommandations ne sont pas hi\u00e9rarchis\u00e9es. Qui va comprendre ce qu'il faut comprendre ?\r\n-\tSouci d'exhaustivit\u00e9, de transparence, en m\u00eame temps, votre rapport revisite \u00e0 la hausse les responsabilit\u00e9s des deux anciennes directrices de la P\u00e2querette et du Sapem. Donc, selon vous les enqu\u00eates administratives et d\u00e9cisions de justice les concernant n'\u00e9taient pas \u00ab justes \u00bb ? (arr\u00eat de la chambre administrative dans le cas de la directrice du Sapem). \r\n(ils publient nombre d'annexes jusque-l\u00e0 secr\u00e8tes comme le rapport Lador, enqu\u00eate administrative visant l'ancienne directrice du Sapem)\r\n-\tO\u00f9 sont les responsabilit\u00e9s politiques dans votre rapport ? Les diff\u00e9rents Conseillers d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de la sant\u00e9 qui n'ont jamais mis le hol\u00e0 ?\r\n-\tLa sonnette d'alarme a pourtant \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. Un exemple parmi d'autre, les courriers alarmant (dont nous avons connaissance) adress\u00e9 par Constantin Franziskakis alors directeur de la prison de Cahmp-Dollon au d\u00e9partement de Pierre Maudet en 2012 ne figurent pas au rapport ? \r\n-\tLa commission a adopt\u00e9 le rapport \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins une abstention, selon nos informations ? Qui, pour quelles raisons ?\r\n-\tLes d\u00e9put\u00e9s avaient-ils les comp\u00e9tences requises, Roger Deneys, pour mener \u00e0 bien ce travail d'enqu\u00eate ?\r\n-\tOn peut discuter du fond, mais aussi de la forme, trois ans pour arriver \u00e0 bout de ce travail, un rapporteur et un pr\u00e9sident de la commission qui explosent en vol ?\r\n( Jean Sanchez, MCG pr\u00e9sident de la CEP est parti \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016, pr\u00e9te Pierre Conne, PLR, rapporteur chang\u00e9 en cours de route)\r\n-\tN'est-ce pas un nouveau discr\u00e9dit au compte du fonctionnement du gouvernement genevois ? \r\n-\tN'y a-t-il pas le risque au final d'arriver \u00e0 la conclusion qu'Adeline M. est finalement responsable de ce qui lui est arriv\u00e9 ?\r\n- 3 ans travail, co\u00fbt de plus 1 mio. pour arriver \u00e0 la conclusion que le centre de la P\u00e2querette avait pris trop de libert\u00e9.... au vu des premi\u00e8res r\u00e9actions, de la frustration. clairement plus d'attente de votre travail? \r\n- critique trop grande autonomie du centre.. institution a dysfonctionn\u00e9,\r\n- reste tr\u00e8s concentr\u00e9 sur affaire fabrice A. pourquoi n'avoir pas profit\u00e9 de voir plus loin? \r\n- pas de synth\u00e8se, pas de hi\u00e9rarchisation des recommandations... pourquoi ? \r\n- pas volont\u00e9 de pointer des coupables, oubli des responsabilit\u00e9s politiques? \r\n- analyse s\u00e9v\u00e8re pour directrices concern\u00e9es... prot\u00e8ge les politiques et charge 2 bouc -\u00e9missaires, selon l'avocat de l'une des deux directrices Ma\u00eetre Robert Assael.\r\n- Certains incidents au sein de la structure auraient m\u00e9rit\u00e9 d'\u00eatre mieux analys\u00e9s, a not\u00e9 M. Bl\u00e4si. Ils pr\u00e9figuraient pourtant le drame qui allait arriver, a-t-il soulign\u00e9. Des personnes avaient tir\u00e9 la sonnette d'alarme, notamment en mati\u00e8re de sorties accompagn\u00e9es, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 tenu compte de leur avis.\r\nResponsabilit\u00e9 du politique l\u00e0?\r\n-", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476023", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le centre de La P\u00e2querette avait pris trop de libert\u00e9, selon l'enqu\u00eate / FOR_2018-04-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["La commission d'enqu\u00eate parlementaire charg\u00e9e de se pencher sur le meurtre d'Adeline a pr\u00e9sent\u00e9 ses conclusions ce mercredi apr\u00e8s trois ans de travaux. Elle critique la trop grande autonomie prise par le centre de La P\u00e2querette. Interview du d\u00e9put\u00e9 PS Roger Deneys, co-auteur du rapport."], "variantIds": ["ece-9476023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:05Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVous, c'est un rapport qui \u00e9tait tr\u00e8s attendue \u00e0 Gen\u00e8ve, la commission d'enqu\u00eate parlementaire charg\u00e9e de se pencher sur le meurtre d'Adeline a pr\u00e9sent\u00e9 ses conclusions ce matin, apr\u00e8s 3 ans de travaux adeline c'est cette socioth\u00e9rapeute de la P\u00e2querette, tu\u00e9e en 2013 par un d\u00e9tenu Fabrice A ce rapport de pr\u00e8s de 200 pages critique la trop grande autonomie prise par le centre de la P\u00e2querette Il constate toute une s\u00e9rie de dysfonctionnements au sein de l'administration qui ont permis ce drame bonsoir Roger de naissent bonsoir cette co- auteur de ce rapport, d\u00e9put\u00e9 socialiste alors on rapport de pr\u00e8s de 200 pages tout autant en annexes pour au final ne pas clairement point\u00e9 de de responsabilit\u00e9, on le voit, les premi\u00e8res r\u00e9actions, beaucoup se disent au fond tout ce temps, tout cet argent d\u00e9pens\u00e9 pour cette enqu\u00eate pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense qu'une partie des r\u00e9actions de de cet apr\u00e8s- midi sont certainement pr\u00e9matur\u00e9, parce que je doute que les personnes en question a eu le temps de lire attentivement le rapport, qui est un travail extr\u00eamement condens\u00e9, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'il y a eu 3 ans de travaux, c'est en r\u00e9alit\u00e9 plus de 70 auditions des fois nos un contexte d'\u00e9motion tr\u00e8s forts et des analyses de documents qui repr\u00e9sente des milliers de pages, donc c'est vrai que ce travail ici sous forme de rapport ont rendu le plus lisible possible par le plus grand nombre m\u00e9rite certainement une attention plus grande d'ailleurs, je trouve int\u00e9ressant que les premiers attitude et des articles focalise sur l'autonomie trop grande accord\u00e9e \u00e0 la P\u00e2querette plut\u00f4t que par exemple sur le Conseil d'\u00c9tat ou l'IHU G ou d'autres institutions et puis en r\u00e9alit\u00e9 le rapport lui ne focalise pas ces constats uniquement sur la P\u00e2querette, m\u00eame si c'est vrai, on a aussi eu l'occasion de constater des \u00e9l\u00e9ments qui pouvait donner l'impression qu'il y avait des choses qui qui devait changer \u00e0 la P\u00e2querette dans son fonctionnement et qui peut-\u00eatre \u00eatre conduit \u00e0 ce qu'on sous- \u00e9value les risques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [85%] :\r\nC'est peut-\u00eatre aussi que que dans votre travail, il y a pas de travail, de, de, de synth\u00e8se et les recommandations parce que c'est \u00e0 \u00e7a aussi que Servent les commissions d'enqu\u00eate parlementaire, donner des recommandations pour \u00e9viter que \u00e7a ne se repasse que ces recommandations ne soient pas Concha sache pas o\u00f9 se au fond o\u00f9 sont les priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [86%] :\r\nAlors c'est pas qu'il y a pas de priorit\u00e9 \u00e0 l'occurrence si vous lisez le rapport c'est au pages 60 160 pas beaucoup les suivantes nous avait en fait simplement un d\u00e9coupage par service et par quitt\u00e9 les recommandations qui s'adresse aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve non pas ceux qu'ne sont pas les m\u00eames que celles qui sont faites \u00e9videmment au Conseil d'\u00c9tat, et c'est vrai que hi\u00e9rarchiser, c'est pas forc\u00e9ment dans notre r\u00f4le, ni notre capacit\u00e9, d\u00e9put\u00e9, c'est vrai que simplement formul\u00e9 des des recommandations, c'est aussi en fait essayer de donner au Conseil d'\u00c9tat et au Grand Conseil, mais le moyen de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 pour les collaboratrices et collaborateurs qui travaillent pour l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [87%] :\r\nCertains diront que quand on r\u00e9dige 200 pages tr\u00e8s fouill\u00e9es tr\u00e8s compliqu\u00e9 que compliqu\u00e9 comme c'est le cas, ce qu'on essaye un peu de noyer le poisson ou leur r\u00e9pondez quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [88%] :\r\nOn peut le penser, je pense que \u00e7a m\u00e9rite cette lecture attentive vous cacherai pas qu'on ait aussi des d\u00e9put\u00e9s Guy tendance politique \u00e9videmment mon corps rapporterait UDC 6 socialiste, donc on n'a pas forc\u00e9ment le m\u00eame point de vue sur le monde p\u00e9nitentiaire et l'ensemble de ce qui a pu s'y passer, mais en m\u00eame temps, cet effort de synth\u00e8se, c'est aussi ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans ce rapport, mais c'est pas dire qu'il y a pas tout \u00e0 coup des \u00e9l\u00e9ments qui fait que Monsieur Blazy et peut-\u00eatre m\u00e9content que certains aspects et moi- m\u00eame je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [61%] :\r\n\u00e7a c'est comme pourtant UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [86%] :\r\nSeulement voil\u00e0, exactement, que moi- m\u00eame je peux estimer qu'il y a peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments qui sont peut-\u00eatre pas assez rendue visible, \u00e7a ma foi c'est un travail de longue haleine, on reprend des \u00e9l\u00e9ments on essaye les reformuler Ion ainsi se mettent tous d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [89%] :\r\nOui, au-del\u00e0, au-del\u00e0 de la forme peut-\u00eatre oui au-del\u00e0 de la forme, Roger Deneys, peut-\u00eatre sur le fond, vous avez dit dans votre premi\u00e8res r\u00e9ponses que certains risques ont \u00e9t\u00e9 sous- \u00e9valu\u00e9s, on est surpris, en lisant le rapport de pas vraiment sentir les responsabilit\u00e9s politiques \u00e0 qui la faute, on a envie de vous dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [85%] :\r\nMa Macha, c'est je pense une interpr\u00e9tation de 2 journalistes qui regrette de pas avoir peut-\u00eatre quelqu'un a clou\u00e9 au pilori tout de suite, mais je pense qu'il y aura. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [78%] :\r\nParce que mon journaliste ainsi des avocats, on voit l'internaute et d'une des deux directrices qui est plus estim\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s co- s\u00e9v\u00e8re en vers les dieux de directrices et pas tellement envers le politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:30) [84%] :\r\nAlors si je r\u00e9ponds \u00e0 la question sur les avocats libre \u00e0 d\u00e9fendre leur client comme ils l'ont d'moi je suis pas certain qu'ils aillent vraiment rendu service \u00e0 leurs clients, en en faisant ces \u00e9critures qui figure en annexe de notre rapport, d'abord parce que, en fait, pour qu'qui lisent pas tr\u00e8s bien la notre rapport \u00e0 nous il y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [85%] :\r\nAlors de mois \u00e7a au-del\u00e0 de l'\u00e9tat des avocats, il y a, il y a une \u00e9motion qui \u00e9tait \u00e9norme, jamais les gens ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9, les gens disent : plus jamais \u00e7a, il veut savoir, ils veulent savoir qui est -ce qu'\u00e0 fouetter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [87%] :\r\nAlors, exactement, mais en l'occurrence il y a un meurtrier, il ne faut jamais l'oublier, et puis il y a un cumul de fonctionnement qui \u00e9tait inappropri\u00e9, mettons au \u00e0 sujet les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve que rattacher la P\u00e2querette au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral, aucune direction supervision administratives et plus m\u00e9dical sans \u00e9voquer l'hypoth\u00e8se de rattach\u00e9 au d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat, en l'occurrence, m\u00eame encore en 2013 messieurs Hanger et Maudet ont renonc\u00e9 \u00e0 porter le cadeau du rattachement \u00e0 P\u00e2querette devant le Conseil d'\u00c9tat parce que Curabilis allait ouvrir et si vous lisez le rapport, en r\u00e9alit\u00e9 c'est c'est faux de dire n'est pas de responsabilit\u00e9 simplement les responsabilit\u00e9s, elles sont comme toujours au sein de l'\u00c9tat sur plusieurs personnes dans un contexte de tant de moyens et de de r\u00e9alit\u00e9, il y a pas, en l'occurrence un autre coupable meurtrier, mais c'est vrai qu'en l'occurrence il a des fonctionnements qui \u00e9tait inad\u00e9quat typiquement L\u00e9a suis on a pu relever qu'il y avait un probl\u00e8me de rapport d'incident qui ne remontaient pas qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment fait- il qu'on puisse remonter par le conseil d'administration HIG et puis en m\u00eame temps, le conseil d'administration du c'est jamais pr\u00e9occup\u00e9 dans le d\u00e9tail de la P\u00e2querette, alors qu'il connaissait en tout cas, certains de ces connaissait certains dysfonctionnements \u00e0 la P\u00e2querette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [92%] :\r\nMerci beaucoup Roger Deneys donc l'un des coauteurs corapporteur de ce de ce rapport de la commission d'enqu\u00eate parlementaire sur cette affaire, Adeline et la P\u00e2querette, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2D49997-7207-44B3-A75F-9F749FE55A39", "internalArchiveId": "D2D49997-7207-44B3-A75F-9F749FE55A39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Giancarlo Mariani r\u00e9agit \u00e0 la participation de Christoph Blocher dans le journal GHI", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mariani, Gian Carlo\r\nLe journal GHI, qui revendique 157'000 lecteurs sur Gen\u00e8ve et le District de Nyon, est d\u00e9sormais d\u00e9tenu \u00e0 50% par la soci\u00e9t\u00e9 Zeitunghaus, contr\u00f4l\u00e9e notamment par Christoph Blocher. Interview de Giancarlo Mariani, r\u00e9dacteur en chef de GHI.\r\n\r\n* * Giancarlo Mariani r\u00e9agit \u00e0 la participation de Christoph Blocher dans le journal GHI  \r\nGian Carlo Mariani bonsoir\r\nvous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de GHI\r\nvous revendiquez 157'000 lecteurs sur Gen\u00e8ve et le District de Nyon...Vous serez d\u00e9tenus d\u00e9sormais \u00e0 50% par votre \u00e9diteur, SPN (Soci\u00e9t\u00e9 de Publications Nouvelles SA), qui \u00e9dite aussi Lausanne Cit\u00e9s, et pour le 50% restant, ce ne sera plus Tamedia mais la soci\u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par Christophe Blocher.\r\n-\tComment vous l'avez appris ? surprise ?\r\n-\tR\u00e9action ? s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, prudence, crainte ? \u00e9chec \u00e0 B\u00e2le avec la BaZ !\r\n-\tLa COMCO doit encore se prononcer . \r\n-\tBlocher a toujours ni\u00e9 avoir des int\u00e9r\u00eats en suisse romande . c'est le d\u00e9but d'un processus ?\r\n-\tImpact sur l'\u00e9ditorial ? comment \u00eatre si sur que vous garderez votre ind\u00e9pendance ?? \r\n-\tCB m\u00e8ne un combat politique !!\r\n-\tPresse gratuite : seule source d'info pour bcp de monde ! danger !\r\n-\tIl a dit en CP vouloir travailler avec des gens qui ne lui sont pas compl\u00e8tement \u00e9tranger sur le plan id\u00e9ologique . qu'en dites-vous ??\r\n-\tPresse genevoise . toujours un peu moins ancr\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve !!\r\n-\t\u00e9chec\r\nChristoph Blocher : S\u00e9verine Ambrus lui a demand\u00e9 pourquoi il avait chang\u00e9 d'avis et quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'investir en suisse romande : \r\n\u00e8\tpas int\u00e9ress\u00e9 par la r\u00e9gion comme identit\u00e9 politqiue, mais comme march\u00e9\r\nAd\u00e8le Thorens, CN V VD\r\n-\tAu moins lui il investit !\r\n-\tLes gens sauront, lecture en connaissance de cause", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476031", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Giancarlo Mariani r\u00e9agit \u00e0 la participation de Christoph Blocher dans le journal GHI / FOR_2018-04-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le journal GHI, qui revendique 157'000 lecteurs sur Gen\u00e8ve et le District de Nyon, est d\u00e9sormais d\u00e9tenu \u00e0 50% par la soci\u00e9t\u00e9 Zeitunghaus, contr\u00f4l\u00e9e notamment par Christoph Blocher. Interview de Giancarlo Mariani, r\u00e9dacteur en chef de GHI."], "variantIds": ["ece-9476031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:06Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonsoir, Giancarlo Mariani, bonsoir, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de GHI alors, vous revendiquez 157'000 Lecteurs sur Gen\u00e8ve et le District de Nyon, vous serez d\u00e9tenus d\u00e9sormais \u00e0 50 pourcent par votre \u00e9diteur, la soci\u00e9t\u00e9 publication des nouvelles SA qui \u00e9dite aussi Lausanne Cit\u00e9s on a soulign\u00e9 dans l'intervention et puis le 50 pourcent restants ce sera donc plus Tamedia mais la soci\u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par Christoph Blocher Carlo Mariani tout d'abord, question tr\u00e8s simple : comment vous l'avez appris cette transaction, grosse surprise pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [94%] :\r\nPas de grosse surprise, parce que rien n'est fait, je suis un peu d\u00e9sol\u00e9 de vous de couper court un peu tout ce remue-m\u00e9nage m\u00e9diatique et politique qui par ailleurs peut peut se justifier, mais en l'\u00e9tat si vous avez pris connaissance, vous l'avez fait du communiqu\u00e9, rien, absolument rien n'est encore fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [96%] :\r\nVous avez l'impression Christoph Blocher en conf\u00e9rence de presse \u00e0 Z\u00fcrich aujourd'hui pour un truc \u00e7a va finaliser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [90%] :\r\nOr c'est un, c'est un homme politique est est un entrepreneur avis\u00e9, il sait parfaitement ce communiqu\u00e9, c'est plus certainement pas moi qui vais lui apprendre \u00e0 communiquer ce que je peux dire en revanche c'est que non seulement entre la Commission, la Comco m\u00eame si vous la la prenait pour une caisse enregistreuse, le droit de pr\u00e9emption et tous les autres sc\u00e9narios qui n'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s par absolument personne aujourd'hui, il la transaction est loin d'\u00eatre valid\u00e9 et je me dois de de vraiment le le signifier, encore une fois, j'ai le sentiment, pour ma part qu'les quelque chose d'assez \u00e9motionnel passe actuelle et que, et que on sait bien, comme chacun sait, que l'\u00e9motionnel et l'effet font pas toujours bon m\u00e9nage, j'ai un peu ce sentiment -l\u00e0 pour les les annonces qui ont \u00e9t\u00e9 d'ailleurs reprise par par simplement de de de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [88%] :\r\nEncore une fois, c'est peut-\u00eatre parce c'\u00e9tait communiqu\u00e9es par Christoph Blocher lui- m\u00eame, disons qu'on fait 54 elle a Mariani mais qui va tenter pour bien comprendre, Giancarlo Mariani \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que pour vous aujourd'hui, on est dans l'effet d'annonce, si il vient de voler m\u00e9dias pour essayer de faire pression et puis de faire r\u00e9ussir son coup, vous de votre c\u00f4t\u00e9, vous avez l'impression que vous allez pouvoir maintenir un certain statu quo, il n'est pas encore l\u00e0, pour vous, Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [87%] :\r\nMoi je tout ce que je peux vous dire, c'est que les briefings que nous avons pr\u00e9vues ces prochaines semaines se feront pencher sur toute ce que je peux vous dire aussi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [86%] :\r\nSur \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [83%] :\r\nSur \u00e9t\u00e9 absolument et je vais pas parler pour notre \u00e9diteur Jean-Marie Fleury qui sera l\u00e0 de lundi donc ils rentrent lundi, r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, mais c'est encore une fois, \u00e7a fait rien, absolument rien n'a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 il existe passablement de, de, de, de sc\u00e9nario qui pourrait contre contredire tous les titres chez, je peux vous voulez repasser ces GHI passe en mains, de Christoph Blocher, Christoph Blocher rach\u00e8te le GHI attendez, et c'est assez surprenant d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire vous allez chercher des des alternatives, trouver d'autres personnes pour reprendre HTC par vous avez parl\u00e9 droits de pr\u00e9emption avant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [89%] :\r\nAbsolument, cette fois, c'est, c'est donc des sc\u00e9narios qui sont envisageables, c'est \u00e0 l'\u00e9diteur, qui garde la main sur le futur des 2 titres, \u00e7a c'est aussi tr\u00e8s important le de, de, de, de, de le signaler, de prendre les d\u00e9cisions, sereinement, il y a, il y a pour le droit de pr\u00e9emption, notamment en 30 jours il y a encore d'autres sc\u00e9narios qui doivent \u00eatre valid\u00e9 aussi et tout cela se fera dans les semaines, les jours \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [89%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de vous entende Giancarlo Mariani \u00e7a veut dire que d'un c\u00f4t\u00e9, on a Christoph Blocher est une strat\u00e9gie offensive de l'autre on a Giancarlo Mariani et puis le GHI a aussi avec une oui strat\u00e9gie offensive, vous \u00eates l\u00e0 dans une logique de r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [89%] :\r\nNon, non, non, certainement pas, encore une fois, moi j'ai pas me positionner pour compte, je sais pas me r\u00e9jouir ni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [99%] :\r\nOn serait curieux de savoir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:24) [82%] :\r\nOui, oui, de toute fa\u00e7on vous serez tout informer si une d\u00e9cision est prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\nNon mais votre sentiment aujourd'hui ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [93%] :\r\nMon sentiment, c'est que je connais le mod\u00e8le \u00e9conomique des gratuits r\u00e9gionaux \u00e0 fortiori locaux comme le GHI et Lausanne Cit\u00e9s, on sait que ce mod\u00e8le \u00e9conomique fonctionne sur le lectorat que le lectorat ne peut pas un moment ou un autre \u00eatre f\u00e9d\u00e9rer, si vous \u00eates avec une couleur politique donc, apr\u00e8s, je vous laisse tirer les conclusions que vous voulez mais j'pas \u00e0 prendre position, je peux, je peux, je peux r\u00e9sumer ce ce mod\u00e8le \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [82%] :\r\nLe ticket se Christoph Blocher et des d\u00e9rangeante quand m\u00eame pour les annonceurs, c'est \u00e7a que vous \u00eates en train de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [90%] :\r\nMais de toute fa\u00e7on, vous, vous avez tr\u00e8s bien \u00e9voqu\u00e9es les quelques cas qui ont d\u00e9j\u00e0 eu cours que Christoph Blocher s'int\u00e9resse \u00e0 la presse, c'est pas nouveau d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 90, il le faisait, que ce qui s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec 25 titres r\u00e9gionaux qui ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s a fait de lui un petit empire de, de, de, de, de gratuit qui essayent de venir en Suisse romande et a fortiori dans 2 villes tr\u00e8s importantes sur l'\u00e9chiquier politique que sont Gen\u00e8ve, Lausanne, me para\u00eet parfaitement pertinent, maintenant, que ce soit fait le de ce juste un petit peu \u00e0 savoir raison garder et rien d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [92%] :\r\nJuste encore une question, vous avez sans doute pas vouloir y r\u00e9pondent, mais je vous la pose quand m\u00eame Gian Carlo Maria en conf\u00e9rence de presse, Christoph Blocher a dit que lui souhaitait travailler avec des gens qui sont pas compl\u00e8tement \u00e9tranger \u00e0 sa ligne politique \u00e0 son id\u00e9ologie, c'est assez clair, typiquement, vous, vous pouvez vous pourriez travailler avec lui, selon, on va pas vous demander pourquoi vous mais enfin \u00e7a pourrait marcher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:55) [91%] :\r\nMais, mais, encore une fois, tout \u00e7a doit \u00eatre analys\u00e9 et et d\u00e9cortiqu\u00e9, je vous rappelle aussi qu'il a dit qu'il voulait pacifique News qui voulait pas intervenir qui voulait pas intervenir sur le march\u00e9 Romand, je pense que dans ce monde qui perd un peu la boussole, mais pas seulement m\u00e9diatiques et politiques aussi, o\u00f9 les gens ne savent plus vraiment s\u00e9parer le bon grain de l'ivraie il faut justement s'appuyer sur les faits et les faits seule, et avec \u00e7a on pourra avancer concr\u00e8tement et je pourrais r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, une fois que toutes les d\u00e9cisions seront prises mais ce que je peux vous dire vraiment c'est que voil\u00e0 Jean-Marie Fleury l'\u00e9diteur qui reste le seul \u00e0 pouvoir d\u00e9cider de ce qui est de l'avenir de ces 2 titres prendra sereinement sa d\u00e9cision dans les jours et les semaines \u00e0 venir, et on vous communiquera, croyez -moi, ce que GHI n'a pas la langue dans sa poche, c'est pas un autre, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [78%] :\r\nOn l'entend, on l'entend, Giancarlo Marie-. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T16:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65250F06-BD30-4063-9B4A-FFF056A6C25E", "internalArchiveId": "65250F06-BD30-4063-9B4A-FFF056A6C25E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9sidente du S\u00e9nat italien charg\u00e9e d'un \"mandat exploratoire\" pour sortir de l'impasse", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Le chef de l'Etat italien Sergio Mattarella a confi\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente du S\u00e9nat Elisabetta Alberti Casellati un mandat exploratoire afin de sortir de l'impasse dans laquelle se trouve le pays, toujours priv\u00e9 de gouvernement.\r\n\r\n* * La pr\u00e9sidente du S\u00e9nat italien charg\u00e9e d'un \"mandat exploratoire\" pour sortir de l'impasse Nous venons de l'entendre, Sandro Gozi parle d'une situation politique t\"r\u00e8s compliqu\u00e9e\" en Italie, d'une impasse pour former un nouveau gouvernement. \r\nAlors ce matin, pour tenter d'en sortir, le chef de l'Etat Sergio Mattarella a confi\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente du S\u00e9nat Elisabetta Alberti Casellati un mandat exploratoire. Pour en parler, nous retrouvons \u00e0 Rome notre correspondant Eric Joseph\r\nEst-ce que cela signifie que l'on se dirige enfin, un mois et demi apr\u00e8s les \u00e9lections, vers une sortie de crise ?\r\nOn n'en est pas encore l\u00e0. En fait, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui a constat\u00e9 apr\u00e8s deux rounds de consultations qu'il n'y avait toujours pas de majorit\u00e9 claire au parlement. Il a donc demand\u00e9 ce matin \u00e0 la pr\u00e9sidente du S\u00e9nat de v\u00e9rifier si l'hypoth\u00e8se principale c'est-\u00e0-dire une majorit\u00e9 entre les partis de la coaltion de droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e9tait praticable. Elisabetta Alberti Casellati, qui est une proche de Silvio Berlusconi, a deux jours pour effectuer cette v\u00e9rification. En clair, pour voir une bonne fois pour toute si le Mouvement 5 \u00e9toiles qui a obtenu 32% des voix aux \u00e9elctions accepte ou non de s'allier avec la coalition de droite pour former un gouvernement. La coalition de qui a elle obtenu 37% des suffrages pour former un gouvernement. A priori, c'est non car le Mouvement 5 \u00e9toiles ne veut s'allier qu'avec la Ligue de Matteo Salvini, c'est-\u00e0-dire le principal parti de la coalition, et veut se d\u00e9barasser de l'autre grande formation \u00e0 savoir Forza Italia de Silvio Berlusconi. Et pour l'instant, malgr\u00e9 les tensions entre les deux hommes, Matteo Salvini n'a pas l\u00e2ch\u00e9 Silvio Berlusconi. \r\nOn peut donc s'attendre \u00e0 un tour pour rien ?\r\nnon pas compl\u00e8tement, d'une part parce qu'il faut attendre la fin de ces discussions men\u00e9e par la pr\u00e9sidente du S\u00e9nat et d'une part parce qu'en cas d'\u00e9chec cela permettra tout de m\u00eame de clarifier les choses et de passer \u00e0 une autre hypoth\u00e8se. Notamment celle d'un autre mandat exploratoire sans doute au pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s cette fois, Roberto Fico, qui est un dirigeant de l'aile gauche du Mouvement 5 \u00e9toiles et qui pourrait lui, \u00eatre charg\u00e9 de v\u00e9rifier si un accord entre le parti d\u00e9mocrate et les 5 \u00e9toiles est envisageable. Cela dit, l\u00e0 encore cela apparait difficile car Matteo Renzi ne veut pas n\u00e9gocier avec les 5 \u00e9toiles m\u00eame si en coulisses les choses commencent \u00e0 bouger.\r\nEn cas d'impasse, il faut s'attendre \u00e0 retour aux urnes et des \u00e9lections anticip\u00e9es ? \r\nCa, c'est l'hypoth\u00e8se qui est rejet\u00e9e par le Chef de l'Etat Sergio Mattarella notamment parce que de nouvelles \u00e9lections risqueraient de d\u00e9boucher sur les m\u00eames r\u00e9sultats. Et c'est pourquoi le pr\u00e9sident proc\u00e8de par \u00e9limination, une hypoth\u00e8se apr\u00e8s l'autre, en esp\u00e8rant que les partis, au final, finiront par trouver un compromis.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476032", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidente du S\u00e9nat italien charg\u00e9e d'un \"mandat exploratoire\" pour sortir de l'impasse / FOR_2018-04-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le chef de l'Etat italien Sergio Mattarella a confi\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente du S\u00e9nat Elisabetta Alberti Casellati un mandat exploratoire afin de sortir de l'impasse dans laquelle se trouve le pays, toujours priv\u00e9 de gouvernement."], "variantIds": ["ece-9476032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:06Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEurop\u00e9en, nous voulons nous venons de l'entendre, Sandro Gozzi parle d'une situation politique tr\u00e8s compliqu\u00e9e en Italie d'une impasse pour former un gouvernement, alors ce matin pour tenter d'en sortir, le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella a confi\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, Elisabetta Alberti Casellati un mandat exploratoire pour en parler nous retrouvons \u00e0 Rome, notre correspondant Eric Joseph alors est -ce que \u00e7a signifie que l'on se dirige, enfin un mois et demi apr\u00e8s les \u00e9lections, vers une sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOh, \u00e9coutez, on n'en est pas encore l\u00e0, en fait, Sergio Mattarella, qui a constat\u00e9 apr\u00e8s 2 rounds de consultations qu'il n'y avait toujours pas de majorit\u00e9 claire au Parlement, h\u00e9 bien, Sergio Mattarella demand\u00e9 ce matin \u00e0 la pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, de v\u00e9rifier si l'hypoth\u00e8se principale, c'est-\u00e0-dire une majorit\u00e9 entre les partis de la coalition de droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles, h\u00e9 bien, si cette hypoth\u00e8se \u00e9tait praticable alors, Elisabetta Alberti Casellati qui est une proche de Silvio Berlusconi, h\u00e9 bien elle a 2 jours pour effectuer cette v\u00e9rification en clair pour voir une bonne fois pour toute si le Mouvement 5 \u00e9toiles qui a obtenu 32 pourcent des voix aux \u00e9lections, h\u00e9 bien accepte ou non de s'allier avec la coalition de bo\u00eetes pour former un gouvernement, la coalition de droite qui, elle, a obtenu 37 pourcent des suffrages alors, a priori, c'est non, car Mouvement 5 \u00e9toiles ne veut s'allier qu'avec la Ligue de Matteo Salvini, c'est-\u00e0-dire le principal parti de la coalition droite mais il veut se d\u00e9barrasser de l'autre grande formation \u00e0 savoir Forza Italia de Silvio Berlusconi et pour l'instant, malgr\u00e9 les tensions entre les 2 hommes, h\u00e9 bien, Matteo Salvini n'a pas l\u00e2ch\u00e9 Silvio Berlusconi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [98%] :\r\nOn peut donc s'attendre \u00e0 un tour pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nNon pas compl\u00e8tement, d'une part parce qu'il faut tout de m\u00eame attendre la fin de ces discussions, men\u00e9e par la pr\u00e9sidente du S\u00e9nat et, d'autre part parce qu'en cas d'\u00e9chec, cela permet malgr\u00e9 tout de clarifier les choses et de passer \u00e0 une autre hypoth\u00e8se, notamment celle d'un autre mandat exploratoire sans doute confi\u00e9 au pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, cette fois, Roberto Fico qui est un dirigeant de l'aile gauche du Mouvement 5 \u00e9toiles et qui pourrait lui \u00eatre charg\u00e9 de v\u00e9rifier si un accord entre le Parti d\u00e9mocrate et les 5 \u00e9toiles est envisageable, cela dit l\u00e0 encore cela ta cela para\u00eet difficile car Matteo Renzi ne veut pas n\u00e9gocier avec les 5 \u00e9toiles on l'a compris, d'ailleurs, en entendant Sandro Coty et donc l\u00e0 aussi blocage, m\u00eame si en coulisse et bien quand m\u00eame, dit des choses commencent un peu \u00e0 bouger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [90%] :\r\n\u00c9ric pour bien comprendre, en cas d'impasse qu'est ce qui se passe, retour \u00e0 la case d\u00e9part, avec des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [95%] :\r\nAlors \u00e7a c'est l'hypoth\u00e8se qui est rejet\u00e9e par le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, notamment parce que de nouvelles \u00e9lections, h\u00e9 bien risqueraient de d\u00e9boucher sur les m\u00eames r\u00e9sultats et c'est pourquoi le pr\u00e9sident proc\u00e8de par \u00e9limination, une hypoth\u00e8se apr\u00e8s l'autre, en esp\u00e9rant que les partis au final finiront par trouver un compromis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [95%] :\r\nEt on verra \u00e7a avec vous notamment, notre correspondant en Italie \u00c9ric Joseph, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00c9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2FF49F4-CEBD-4070-86AD-B643F74EBFF7", "internalArchiveId": "E2FF49F4-CEBD-4070-86AD-B643F74EBFF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher met un pied dans le paysage m\u00e9diatique romand", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC\r\nL'app\u00e9tit m\u00e9diatique de Christoph Blocher s'\u00e9tend pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande. Le tribun zurichois a pris des participations dans divers gratuits, dont le journal genevois GHI et Lausanne Cit\u00e9s.\r\n\r\n* * Christoph Blocher met un pied dans le paysage m\u00e9diatique romand  \r\nOn commence avec un appetit d'ogre . \r\n*** L'app\u00e9tit m\u00e9diatique de Christoph Blocher, qui d\u00e9cid\u00e9ment ne se tarit pas. Le tribun UDC s'\u00e9tend en Suisse romande. Avec le groupe Tamedia, ils ont annonc\u00e9 aujourd'hui une transaction: si la commission de la concurrence l'accepte, le premier vendra sa Basler Zeitung au groupe de presse zurichois. En \u00e9change, les participations de Tamedia dans divers gratuits, dont le journal genevois GHI et Lausanne Cit\u00e9s tomberont dans le giron du milliardaire d'Herrliberg. Avec 230 mille lecteurs \u00e0 la cl\u00e9. Pietro Bugnon, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC met donc un pied dans le paysage m\u00e9diatique romand...\r\nOui Christoph Blocher franchit la Sarine. Ce qui n'est pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s bonne chose. Ce n'est pas moi qui le dit, mais Christoph Blocher lui-m\u00eame. C'\u00e9tait dans Forum, le 10 septembre 2017. Ecoutez.\r\nSON 24''\r\nOn l'entend, Christoph Blocher ne voulait pas se lancer. Il a semble-t-il c\u00e9d\u00e9 aux appels de ceux qui voulaient le voir investir de l'argent dans des titres francophones. Mais en conf\u00e9rence de presse tout \u00e0 l'heure, l'homme fort de l'UDC a affirm\u00e9 qu'il ne fallait pas surestimer son arriv\u00e9e en Suisse romande. Dans un style tr\u00e8s d\u00e9sinvolte, comme \u00e0 son habitude.\r\n*** Sauf que, Pietro, si le tribun reprend des parts dans ces journaux gratuits, ce n'est pas un hasard...\r\nNon et le tribun zurichois n'en est pas \u00e0 son coup d'essai. L'\u00e9t\u00e9 dernier, il a annonc\u00e9 le rachat de 25 journaux r\u00e9gionaux gratuits al\u00e9maniques. Le genre d'hebdomadaires qui annoncent les matchs aux cartes et les concours de yodel. Je caricature un peu, mais on en est pas loin.\r\nPris individuellement, les tirages de ces journaux ne sont pas faramineux. Mais ces nombreuses feuilles locales sont partout: sur la table de la cuisine, chez le coiffeur, au bar du coin. Elles toucheraient au total pr\u00e8s d'un million de personnes en Suisse. L'\u00e9quivalent des tout-m\u00e9nages que s'offre l'UDC de temps en temps, \u00e0 grands frais.\r\n*** Et on se rappelle que Christoph Blocher avait aussi \u00e9voqu\u00e9 le lancement d'un dominical gratuit...\r\nOui le milliardaire d'Herrliberg veut toucher cette part de la population qui ne lit pas les journaux payants traditionnels. Par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ou tout simplement par manque de moyens.\r\nAvec ces rachats, Christoph Blocher s'offre une formidable caisse de r\u00e9sonance. M\u00eame si les gratuits al\u00e9maniques affichaient d\u00e9j\u00e0 une ligne proche de la sienne. Le tribun UDC n'a jamais cach\u00e9 vouloir un lancer un v\u00e9ritable journal de l'UDC. A ce titre, pour lui, l'aventure Basler Zeitung, rachet\u00e9e en 2014 et revendue aujourd'hui, est un \u00e9chec. Mais le tribun semble avoir trouv\u00e9 la parade, en construisant petit \u00e0 petit sa propre galaxie m\u00e9diatique. Une strat\u00e9gie qui suscite de nombreuses inqui\u00e9tudes, \u00e0 gauche surtout.\r\n*** Je reviens sur ce que vous disiez \u00e0 l'instant... Christoph Blocher qui se s\u00e9pare de la Baslerzeitung... Une d\u00e9faite pour lui?\r\nClairement \u00e7a n'a pas march\u00e9 comme il voulait. Loin de l\u00e0. Depuis qu'il l'a reprise en main, la Basler Zeitung n'a cess\u00e9 de perdre des lecteurs. Moins 20% en 5 ans. Le virage conservateur pris par ce titre b\u00e2lois d'envergure nationale n'a semble-t-il pas plu. \"Un \u00e9chec total\", commente le socialiste b\u00e2lois Beat Jans, qui estime que Christoph Blocher a p\u00each\u00e9 par na\u00efvet\u00e9. \"Heureusement, ce n'est pas si facile de changer l'opinion des gens\", commente cet adversaire politique.\r\nMais on l'a dit: Christoph Blocher a d\u00e9sormais une nouvelle id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate. Il mise sur les journaux gratuits. Des titres en libre acc\u00e8s dont personne, par d\u00e9finition, ne peut se d\u00e9sabonner.\r\n*** Merci Pietro Bugnon. Les priv\u00e9s dans le viseur de Christoph Blocher. Une strat\u00e9gie parfaitement assum\u00e9e. Ecoutez le Zurichois, au micro de S\u00e9verine Ambrus...\r\nSON 1'33''", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Christoph Blocher met un pied dans le paysage m\u00e9diatique romand / FOR_2018-04-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019app\u00e9tit m\u00e9diatique de Christoph Blocher s\u2019\u00e9tend pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande. Le tribun zurichois a pris des participations dans divers gratuits, dont le journal genevois GHI et Lausanne Cit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9476022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:07Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChristian comment ce forum avec un app\u00e9tit insatiable, on peut le dire, oui cet app\u00e9tit d'ogre, c'est celui, m\u00e9diatique, de Christoph Blocher qui d\u00e9cid\u00e9ment ne se tarit pas le tribun UDC 7 ans en Suisse romande, avec le groupe Tamedia, ils ont annonc\u00e9 aujourd'hui une transaction si la commission de la concurrence l'accepte bien s\u00fbr le premier vendra sa base hors Zeitung au groupe de presse zurichois en \u00e9change, les participations de Tamedia dans divers gratuits dont le journal Genevois GHI et Lausanne Cit\u00e9s h\u00e9 bien tomberont dans le giron du milliardaire d'Herrliberg, avec quand m\u00eame il faut le souligner 230000 Lecteurs revendiqu\u00e9s \u00e0 la cl\u00e9, Pietro Bugnon, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC met donc un pied dans le paysage m\u00e9diatique Romand oui, Christoph Blocher franchit la Sarine, ce qui n'est pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s bonne chose, c'est pas moi qui le dit mais Christoph Blocher lui- m\u00eame, c'\u00e9tait dans Forum le 10 septembre 2017 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [78%] :\r\nJe suis assur\u00e9 quoi et je crois pas, c'est tr\u00e8s bien, c'est Blocher arrachait quelque chose de la Suisse romande et aussi on a fait beaucoup de paiement de pousse \u00e0 appeler sur Equant a Blocher cumulables, il veut diriger la Suisse romande, il y un bon beaucoup et personne la Suisse romande cumul demande de faire quelque chose aussi avec la presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [92%] :\r\nAlors, on l'entend, Christoph Blocher ne voulait pas se lancer, il a semble -t-il c\u00e9d\u00e9 aux appels de ceux qui voulaient le voir investir de l'argent dans des titres francophones mais en conf\u00e9rence de presse tout \u00e0 l'heure, l'homme fort de l'UDC, a affirm\u00e9 qu'il ne fallait pas surestimer son arriv\u00e9e en Suisse romande, dans un Style tr\u00e8s d\u00e9sinvolte, comme \u00e0 son habitude, grand Pietro, personne n'est dupe, non, personne n'est dupe, absolument parce que reprendre des parts dans des journaux gratuits, ben c'est par hasard, le tribun z\u00fcrichois n'en est d'ailleurs pas \u00e0 son coup d'essai, l'\u00e9t\u00e9 dernier, il a annonc\u00e9 le rachat de 25 journaux r\u00e9gionaux gratuits al\u00e9maniques le genre d'hebdomadaires qui annoncent les matchs aux cartes et les concours de yodel je caricature un peu mais on n'est pas tr\u00e8s loin de \u00e7a, pris individuellement, les tirages de ces journaux ne sont pas faramineux mais ces nombreuses feuilles locales sont partout sur la table la cuisine chez le coiffeur au bar du coin, elle toucherait au total pr\u00e8s d'un 1000000 de personnes en Suisse \u00e9norme, l'\u00e9quivalent des tous m\u00e9nage que s'offrent l'UDC de temps en temps, \u00e0 grands frais tr\u00e8s Pietro, se rappelle aussi que Christoph Blocher avait \u00e9voqu\u00e9 le lancement d'un dominical gratuit, oui, le milliardaire d'Herrliberg veut toucher cette part de la population qui ne lit pas les journaux payants traditionnels par des arr\u00eats par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ou tout simplement par manque de moyens, avec ces rachats, Christoph Blocher s'offre une formidable caisse de r\u00e9sonance, m\u00eame si il faut le dire, les gratuits al\u00e9maniques affichent d\u00e9j\u00e0 une ligne proche de la sienne, le tribun UDC n'a jamais cach\u00e9 vouloir lancer un v\u00e9ritable journal de l'UDC dans ce contexte, pour lui, l'aventure Basler Zeitung qui l'a rachet\u00e9 en 2014 et revendue aujourd'hui h\u00e9 ben cette aventure, c'est un \u00e9chec, mais le tribun semble avoir trouv\u00e9 la parade en en construisant, petit \u00e0 petit sa propre galaxie m\u00e9diatique dans un communiqu\u00e9, le Parti socialiste y voit, je cite, un arsenal qui permettra \u00e0 Christoph Blocher d'\u00e9tendre son influence sur la formation de l'opinion plus de de de l'opinion publique un pi\u00e8tre je reviens \u00e0 ce que, sur ce que vous disiez \u00e0 l'instant, Christoph Blocher qui se s\u00e9pare de la base leur Zeitung, c'est l'autre information du jour, c'est une d\u00e9faite pour lui : ah ben, clairement, \u00e7a a pas march\u00e9 comme il voulait, depuis qu'il a reprise en main la Basler Zeitung n'a cess\u00e9 de perdre des Lecteurs, moins 20 pourcent en 5 ans le virage conservateur pris par ce titre b\u00e2lois d'envergure nationale, n'a semble -t-il pas plus un \u00e9chec total, commente le socialiste b\u00e2lois B\u00e9ati qui estime que Christoph Blocher a p\u00each\u00e9 par na\u00efvet\u00e9, heureusement cela est pas si facile de changer l'opinion des gens, commente cet adversaire politique, mais on l'a dit, Christoph Blocher a d\u00e9sormais une nouvelle id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate, il mise sur les journaux gratuits, des titres en libre acc\u00e8s dont personne par d\u00e9finition ne peut se d\u00e9sabonner merci Pietro Bugnon alors les priv\u00e9s sont dans le viseur de Christoph Blocher une strat\u00e9gie parfaitement assum\u00e9e, on va \u00e9couter le Z\u00fcrichois, il r\u00e9pond \u00e0 notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich c'est vrai dans Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [84%] :\r\nNous avons, c'est les journaux qui sont seulement pour les villages o\u00f9 les petits r\u00e9gion \u00e7a, nous avons commenc\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec 5 journaux il a pas des autres \u00e0 Geel aurait encore des journaux dans la Suisse italienne en langue, c'est aussi, et puis on commence, c'est seulement 50 pourcent et puis les possesseurs qui, \u00e0 pr\u00e9sent, ils ont le droit d'acheter un pourquoi cette strat\u00e9gie justement de vous concentrer aujourd'hui sur les publications locales et gratuite, nous avons vendu avec Bazot Zeitung avec un journal r\u00e9gional tout seul, aujourd'hui, il n'est pas possible vous voyez en Suisse, presque tous les les journaux r\u00e9gionale, ils ont une collaboration avec les autres mais locales, c'est une autre chose, je dois dire encore, nous sommes en raccrochant de risques avec les affiches Curto le les Lens et c'est une autre chose avec Les journal local, par exemple, de les 25 journaux que nous avons \u00e0 pr\u00e9sent, nous avons 15000 annonceurs une Jar\u00e8ne sur les garanties quant \u00e0 l'ind\u00e9pendance sur le plan de la ligne \u00e9ditoriale de ces journaux parce que c'est la d\u00e9pendance dans le passe au Zeitung et j'en \u00e9cris ces choses qu'il sera voulu mais nous avons dit -on de an et la v\u00e9rit\u00e9, mais tr\u00e8s critique et pas dans le bas extr\u00eamement et pas les feuilles Clio, il y a trop de faillite 12 dans les m\u00e9dias, \u00e7a c'est la ligne propos\u00e9e pour ces 2 titres au Mans GHI et Lausanne Cit\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'avenir, on verra, on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [81%] :\r\nOn verra \u00e7a c'\u00e9tait Christoph Blocher, il r\u00e9pondait \u00e0 notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich, S\u00e9verine en Brice bonsoir Giancarlo Marie-. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T16:24:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD8D48F2-5B2D-463A-BD16-F1082CE3BB7B", "internalArchiveId": "DD8D48F2-5B2D-463A-BD16-F1082CE3BB7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les fils du facteur", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9461089", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Les fils du facteur", "Les fils du facteur / 16-20_2018-04-18T18:29:38_album-suisse", "Les fils du facteur / 16-20_2018-04-18T18:29:38_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique."], "variantIds": ["ece-9461092", "ece-9461089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:32:20Z", "webPublicationDate": "2018-04-18T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}}, {"id": "sound-DEC3472F-3691-4DCC-9364-718030F97D28", "internalArchiveId": "DEC3472F-3691-4DCC-9364-718030F97D28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les rapports entre march\u00e9 de l'art et spoliations nazies pr\u00e9sent\u00e9s au Kunstmuseum de Berne", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Le deuxi\u00e8me volet de l'exposition \"Collection Gurlitt, \u00e9tat des lieux\" ouvre jeudi au Mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne. Intitul\u00e9 \"Les spoliations nazies et leurs cons\u00e9quences\", ce volet pr\u00e9sente pr\u00e8s de 130 oeuvres sur les presque 1600 l\u00e9gu\u00e9es par Cornelius Gurlitt au Kunstmuseum.\r\n\r\n* * Les rapports entre march\u00e9 de l'art et spoliations nazies pr\u00e9sent\u00e9s au Kunstmuseum de Berne \u00ab Les spoliations nazies et leurs cons\u00e9quences \u00bb, c'est le titre du deuxi\u00e8me volet de l'exposition \u00ab Collection Gurlitt, \u00e9tat des lieux \u00bb, qui s'ouvre demain au Mus\u00e9e des beaux arts de Berne.. \r\nElle pr\u00e9sente pr\u00e8s de 130 oeuvres dont la provenance est lacunaire, sur les presque 1600 l\u00e9gu\u00e9es par Cornelius Gurlitt au Kunstmuseum... \r\nLes acteurs suisses et allemands du dossier ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne les rapports entre le march\u00e9 de l'art et la politique de pers\u00e9cution et de spoliation nationale-socialiste. \r\nAlain Arnaud y \u00e9tait .\r\nMAG\r\n((Paris, 1940. Dans la France occup\u00e9e, le march\u00e9 de l'art conna\u00eet un essor exceptionnel. Les marchands d'origine juive sont contraints de vendre ou de c\u00e9der leurs collections. Hildebrand Gurlitt et d'autres Allemands en profitent largement, il ach\u00e8tent en France des oeuvres d'art, souvent \u00e0 prix cass\u00e9s, notamment pour combler les trous laiss\u00e9s dans les mus\u00e9es allemands par les purges nazies contre \u00ab l'art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00bb. D\u00e9j\u00e0 partiellement pr\u00e9sent\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Bonn, cette deuxi\u00e8me partie de l'exposition Gurlitt pr\u00e9sente \u00e0 Berne des oeuvres majeures de grands artistes - Courbet, Ottto Dix, Rodin, Monet et bien d'autres -, des oeuvres dont le parcours est en cours d'analyse, et dont certaines ont du reste d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9es aux descendants de leurs propri\u00e9taires juifs spoli\u00e9s. Au-del\u00e0 des peintures, des sculptures et oeuvres graphiques, l'exposition offre un regard sur le r\u00f4le de la Suisse dans le commerce de l'art spoli\u00e9, les m\u00e9thodes de travail des experts qui m\u00e8nent les recherches de provenance et pose des questions fondamentales sur la d\u00e9finition m\u00eame de l'art spoli\u00e9. Un questionnement aux effets directs sur la politique culturelle, tant il est vrai que le \u00ab tr\u00e9sor Gurlitt \u00bb  modifie les pratiques et les visions des mus\u00e9es suisses en mati\u00e8re de restitution. ))", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476112", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les rapports entre march\u00e9 de l'art et spoliations nazies pr\u00e9sent\u00e9s au Kunstmuseum de Berne / 12H30_2018-04-18T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le deuxi\u00e8me volet de l'exposition \"Collection Gurlitt, \u00e9tat des lieux\" ouvre jeudi au Mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne. Intitul\u00e9 \"Les spoliations nazies et leurs cons\u00e9quences\", ce volet pr\u00e9sente pr\u00e8s de 130 \u0153uvres sur les presque 1600 l\u00e9gu\u00e9es par Cornelius Gurlitt au Kunstmuseum."], "variantIds": ["ece-9476112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:14Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nChine : Les spoliations nazies et leurs cons\u00e9quences, c'est le titre du 2\u00e8me volet de l'exposition Collection Gurlitt \u00e9tat des lieux, qui s'ouvre demain au mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne, elle pr\u00e9sente pr\u00e8s de 100 30 Oeuvres dont la provenance est lacunaire sur les caisses presque 1600 l\u00e9gu\u00e9es par Cornelius Gurlitt au Kunstmuseum les acteurs suisses et allemands du dossier ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, les rapports entre le march\u00e9 de l'art et la politique de pers\u00e9cution et de spoliation nationale- socialiste Alain Arnaud il y \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nParis 1940 dans la France occup\u00e9e, le march\u00e9 de l'art conna\u00eet un essor exceptionnel, les marchands d'origine juive sont contraints de vendre ou de c\u00e9der leur collections Hildebrandt Gurlitt et d'autres Allemands en profite largement ils ach\u00e8tent en France des Oeuvres d'art, souvent \u00e0 prix cass\u00e9s, notamment pour combler les trous laiss\u00e9s dans les mus\u00e9es allemands par les purges nazies contre l'art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 d\u00e9j\u00e0 partiellement pr\u00e9sent\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Bonn, cette 2\u00e8me partie de l'Exposition Gurlitt pr\u00e9sente \u00e0 Berne des Oeuvres majeures de grands artistes Courbet Otto dix Rodin, Monet et bien d'autres, des Oeuvres dont le parcours est en cours d'analyse et dont certaines ont du reste d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9es aux descendants de leurs propri\u00e9taires juifs spoli\u00e9s au-del\u00e0 des peintures, des sculptures et Oeuvres graphiques, l'Exposition offre un regard sur le r\u00f4le de la Suisse dans le commerce de l'art spoli\u00e9es, les m\u00e9thodes de travail des experts qui m\u00e8ne les recherches de provenance et pose des questions fondamentales sur la d\u00e9finition m\u00eame de l'art spoli\u00e9s un questionnement aux effets Directs sur la politique culturelle, tant il est vrai que le Tr\u00e9sor Gurlitt modifient les pratiques et les visions des mus\u00e9es suisses en mati\u00e8re de restitution, une vente aux anges. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1656746", "internalArchiveId": "AA1802657067", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Finances f\u00e9d\u00e9rales : que faire avec 9 milliards ?", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les finances f\u00e9d\u00e9rales qui ont d\u00e9gag\u00e9 un exc\u00e9dent de 9 milliards de francs en 2017. Certains d\u00e9sirent mettre fin au frein \u00e0 l'endettement et appellent \u00e0 plus d'investissements notamment dans la formation alors que d'autres veulent rester vigilants et continuer \u00e0 contr\u00f4ler rigoureusement les d\u00e9penses.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE", "B\u00c9N\u00c9FICE", "ENDETTEMENT", "POLITIQUE SOCIALE", "POLITIQUE FISCALE", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Finances f\u00e9d\u00e9rales: que faire avec 9 milliards?"], "alternativeSummary": ["Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Plus de  9 milliards d'exc\u00e9dent en 2017 : les finances f\u00e9d\u00e9rales sont au beau fixe dans tous les domaines, des comptes de fonctionnement aux assurances sociales en passant par les entreprises publiques. Dans le m\u00eame temps, la Conf\u00e9d\u00e9ration emprunte gratuitement sur les march\u00e9es, voire m\u00eame \u00e0 des taux n\u00e9gatifs. Au pays de la prudence financi\u00e8re, est-il temps d'ouvrir les vannes de la d\u00e9pense, de redistribuer et d'investir dans l'avenir ? L'heure est-elle venue d'en finir avec le frein \u00e0 l'endettement pour financer les infrastructures de demain ? Ou la Suisse doit-elle au contraire rester vigilante et ne pas se laisser griser par une bonne conjoncture ?"], "variantIds": ["ece-9388701", "ece-9388620", "ece-9440766", "ece-9388384", "ece-10632420", "ece-9501343"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "available", "lastModifiedDate": "2018-08-18T01:31:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:18:15\r\n...\r\n\r\n10:00:22:14  10:00:27:00\r\nE.MAMARBACHI:\r\nMadame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n10:00:27:02  10:00:31:16\r\n9 milliards de francs,\r\nvous avez bien entendu.\r\n\r\n10:00:31:18  10:00:35:07\r\nC'est ce qui reste dans les poches\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:00:35:09  10:00:37:16\r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2017.\r\n\r\n10:00:37:18  10:00:42:21\r\nUn chiffre fou qui fait p\u00e2lir d'envie\r\nnos voisins europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:00:42:23  10:00:47:18\r\nOn verra comment on a pu amasser\r\nautant de milliards.\r\n\r\n10:00:47:20  10:00:54:02\r\nEt puis,\r\nque faire avec tout cet argent ?\r\n\r\n10:00:54:04  10:00:58:14\r\nOn en d\u00e9bat avec vous et nos invit\u00e9s:\r\n\r\n10:00:58:16  10:01:02:12\r\nle grand patron de l'Administration\r\nf\u00e9d\u00e9rale des finances,\r\n\r\n10:01:02:14  10:01:07:23\r\nSerge Gaillard\r\nest avec nous de Berne.\r\n\r\n10:01:08:01  10:01:11:19\r\nC\u00e9dric Tille, professeur d'\u00e9conomie\r\n\u00e0 l'Institut\r\n\r\n10:01:11:21  10:01:14:08\r\ndes hautes \u00e9tudes\r\ninternationales et du d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:01:14:10  10:01:16:11\r\nPour lui, c'est le moment d'investir.\r\n\r\n10:01:16:12  10:01:20:12\r\nGeorges Godel,\r\ngrand argentier de Fribourg.\r\n\r\n10:01:20:14  10:01:23:09\r\nVous \u00eates assis sur une fortune\r\nde un milliard de francs.\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:25:07\r\nSon canton n'a plus de dette.\r\n\r\n10:01:25:09  10:01:28:02\r\nAda Marra, conseill\u00e8re nationaliste\r\nsocialiste vaudoise.\r\n\r\n10:01:28:04  10:01:31:07\r\nElle en a marre de voir les milliards\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration s'accumuler\r\n\r\n10:01:31:09  10:01:33:18\r\net les pauvres\r\nlaiss\u00e9s sur le carreau.\r\n\r\n10:01:33:20  10:01:37:10\r\nEnfin, Manfred Buehler,\r\nconseiller national UDC bernois.\r\n\r\n10:01:37:12  10:01:41:13\r\nPour lui, il ne faut pas toucher\r\n\u00e0 notre bas de laine.\r\n\r\n10:01:41:20  10:01:44:04\r\nMerci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:01:46:09  10:01:52:00\r\nOn va d'abord s'arr\u00eater\r\nsur ce chiffre de 9 milliards.\r\n\r\n10:01:52:11  10:01:56:20\r\nAda Marra, vous \u00eates socialiste\r\n\r\n10:01:56:22  10:02:02:16\r\net membre de la Commission\r\nde l'\u00e9conomie et des redevances.\r\n\r\n10:02:02:18  10:02:08:00\r\nQu'avez-vous pens\u00e9 en entendant\r\nce chiffre de 9 milliards ?\r\n\r\n10:02:08:08  10:02:10:14\r\nA.MARRA: Comme beaucoup de monde.\r\n\r\n10:02:10:16  10:02:12:17\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 estomaqu\u00e9e.\r\n\r\n10:02:12:19  10:02:16:12\r\nIl faut mettre en perspective\r\nce chiffre avec un autre.\r\n\r\n10:02:16:14  10:02:21:07\r\nCelui des \u00e9conomies faites\r\ndepuis 2014 jusqu'en 2018.\r\n\r\n10:02:21:09  10:02:26:14\r\nOn a 5,5 milliards d'\u00e9conomies qui\r\nont \u00e9t\u00e9 faites sur le dos des gens.\r\n\r\n10:02:26:16  10:02:30:19\r\nOn parle de choses tr\u00e8s concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:02:30:21  10:02:34:10\r\nQuand on a revu la loi\r\nsur le ch\u00f4mage,\r\n\r\n10:02:34:12  10:02:38:12\r\non a fait 600 millions d'\u00e9conomies.\r\n\r\n10:02:38:14  10:02:41:22\r\nAujourd'hui, on apprend,\r\navec ce chiffre de 9 mias,\r\n\r\n10:02:42:00  10:02:45:20\r\nque l'assurance ch\u00f4mage\r\na fait 400 millions de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:02:45:22  10:02:49:13\r\nQue s'est-il pass\u00e9\r\nentre temps pour les gens ?\r\n\r\n10:02:49:15  10:02:53:15\r\nOn a transf\u00e9r\u00e9 sur les cantons\r\nles charges\r\n\r\n10:02:53:17  10:02:57:08\r\npuisqu'ils sont pass\u00e9s\r\n\u00e0 l'aide sociale, ces ch\u00f4meurs.\r\n\r\n10:02:57:10  10:03:01:14\r\nC'est beaucoup plus difficile\r\nde s'en sortir, \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n10:03:01:16  10:03:03:15\r\n\u00c7a a de vrais effets.\r\n\r\n10:03:03:17  10:03:08:11\r\nOn a \u00e9conomis\u00e9 sur la formation,\r\nsur les prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:03:08:12  10:03:14:02\r\nIl y a des gens\r\nqui ont p\u00e2ti de ses mauvaises vues.\r\n\r\n10:03:14:04  10:03:18:03\r\nChaque ann\u00e9e, on nous disait\r\nqu'il y aurait des d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:03:18:05  10:03:21:01\r\nLes gens ont trinqu\u00e9\r\n\r\n10:03:21:03  10:03:24:12\r\net on se retrouve\r\navec ces milliards d'exc\u00e9dents.\r\n\r\n10:03:24:14  10:03:28:02\r\nE.MAMARBACHI: \u00c0 gauche,\r\non vous sent tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n10:03:28:04  10:03:31:06\r\nSerge Gaillard,\r\non vous donnera la parole,\r\n\r\n10:03:31:08  10:03:34:05\r\nvous n'avez pas la m\u00eame lecture.\r\n\r\n10:03:34:07  10:03:37:18\r\nMais nous allons donner\r\nla parole \u00e0 Manfred Buehler.\r\n\r\n10:03:37:20  10:03:44:03\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 Ada Marra ?\r\n\r\n10:03:44:05  10:03:46:23\r\nVous \u00eates tr\u00e8s fier\r\nde ces 9 milliards.\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:51:14\r\nM.BUEHLER:\r\nIl faut dissiper un grand malentendu.\r\n\r\n10:03:51:16  10:03:57:22\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les b\u00e9n\u00e9fices\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est 3 mias.\r\n\r\n10:03:58:00  10:04:04:16\r\nLe reste, ce sont les entreprises\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ncomme La Poste, Swisscom.\r\n\r\n10:04:04:18  10:04:12:23\r\nEt les assurances sociales,\r\nnotamment 3 mias du fonds AVS.\r\n\r\n10:04:13:00  10:04:16:11\r\nIl faut segmenter les choses.\r\n\r\n10:04:16:12  10:04:19:10\r\nOn parle d'un b\u00e9n\u00e9fice g\u00e9n\u00e9ral\r\nde 3 milliards.\r\n\r\n10:04:19:12  10:04:22:15\r\nQuand on dit: \"C'est scandaleux\r\nd'avoir \u00e9conomis\u00e9...\"\r\n\r\n10:04:22:17  10:04:26:03\r\nE.MAMARBACHI:\r\nOn va venir sur tous ces d\u00e9tails.\r\n\r\n10:04:26:05  10:04:30:21\r\nOn parle de 2,8 milliards,\r\nmais quand m\u00eame, c'est \u00e9norme !\r\n\r\n10:04:30:23  10:04:35:20\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 Ada Marra\r\nqui dit: \"Les gens ont trinqu\u00e9\" ?\r\n\r\n10:04:35:22  10:04:39:12\r\nM.BUEHLER:\r\nJe pense que c'est exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:04:39:14  10:04:43:11\r\nEffectivement, il y a eu des p\u00e9riodes\r\nplus difficiles\r\n\r\n10:04:43:12  10:04:47:06\r\npour l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:04:47:08  10:04:51:16\r\nUn taux de ch\u00f4mage\r\nqui \u00e9tait plus haut.\r\n\r\n10:04:51:18  10:04:58:00\r\nIl a fallu effectivement assainir\r\ndurablement l'assurance ch\u00f4mage\r\n\r\n10:04:58:02  10:05:02:10\r\npour que dans les bonnes ann\u00e9es,\r\ncomme 2017, on ait des exc\u00e9dents.\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:08:10\r\nQuand le ch\u00f4mage remontera, il y\r\naura un \u00e9quilibre sur le long terme.\r\n\r\n10:05:08:12  10:05:16:06\r\nC'est le but des r\u00e9formes qui ont\r\n\u00e9t\u00e9 faites pour l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:05:16:08  10:05:20:03\r\nE.MAMARBACHI:\r\n\u00c0 droite, on est prudent.\r\n\r\n10:05:20:05  10:05:24:14\r\nVous \u00eates d'accord de mener une\r\npolitique budg\u00e9taire conservatrice.\r\n\r\n10:05:24:16  10:05:28:05\r\nAvant de poursuivre\r\nle d\u00e9bat, je vous propose de voir\r\n\r\n10:05:28:06  10:05:31:01\r\ncomment on a pu amasser\r\nautant de milliards.\r\n\r\n10:05:31:16  10:05:36:14\r\n-Le chiffre d\u00e9voil\u00e9\r\na de quoi donner le vertige:\r\n\r\n10:05:36:16  10:05:41:04\r\n9,1 milliards, c'est ce qui\r\nest rest\u00e9 dans les poches\r\n\r\n10:05:41:06  10:05:43:23\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2017.\r\n\r\n10:05:44:00  10:05:48:04\r\nCe chiffre totalise les b\u00e9n\u00e9fices\r\nde l'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:05:48:06  10:05:51:10\r\nmais aussi des assurances sociales\r\n\r\n10:05:51:12  10:05:55:05\r\net des entreprises\r\nen main de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:05:58:16  10:06:03:00\r\n9,1 mias, un chiffre qui r\u00e9sonne\r\njusque chez nos voisins fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:06:04:03  10:06:09:06\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique annonce\r\nun exc\u00e9dent budg\u00e9taire consid\u00e9rable.\r\n\r\n10:06:09:08  10:06:13:15\r\n-Plus de 7 mias d'euros.\r\n\r\n10:06:13:17  10:06:18:15\r\n-Rien que le compte de financement\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:06:18:17  10:06:22:18\r\nboucle avec un exc\u00e9dent de 2,8 mias.\r\n\r\n10:06:22:20  10:06:27:21\r\nIl y a un an pourtant, U.Maurer\r\nannon\u00e7ait une ann\u00e9e difficile.\r\n\r\n10:06:29:01  10:06:30:19\r\n-Malgr\u00e9 le programme\r\n\r\n10:06:30:21  10:06:32:12\r\nde stabilisation,\r\n\r\n10:06:32:13  10:06:35:23\r\nnous avons un d\u00e9ficit structurel\r\nde 300 mios de francs.\r\n\r\n10:06:36:14  10:06:40:15\r\n-D'accord, les entreprises ont pay\u00e9\r\nplus d'imp\u00f4ts que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:44:12\r\nOui, les rendements ont \u00e9t\u00e9\r\nsup\u00e9rieurs aux attentes.\r\n\r\n10:06:44:14  10:06:48:19\r\nLe probl\u00e8me c'est que le m\u00eame sch\u00e9ma\r\nse r\u00e9p\u00e8te depuis 12 ans.\r\n\r\n10:06:48:21  10:06:52:23\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit le pire\r\net pr\u00f4ne la rigueur.\r\n\r\n10:06:54:21  10:07:00:17\r\n-Nous devons nous serrer la ceinture.\r\n\r\n10:07:00:19  10:07:04:04\r\n-Beaucoup de mesures\r\nnous permettront d'atteindre\r\n\r\n10:07:04:06  10:07:06:20\r\ndes \u00e9conomies de 1,1 milliard.\r\n\r\n10:07:07:12  10:07:12:02\r\n-Puis, chaque ann\u00e9e, on se f\u00e9licite\r\nquand on boucle les comptes.\r\n\r\n10:07:12:19  10:07:17:22\r\n-C'est r\u00e9jouissant !\r\n\r\n10:07:18:00  10:07:21:07\r\n-Pas de quoi devenir euphoriques.\r\n\r\n10:07:22:02  10:07:25:16\r\n-Depuis 2006,\r\nles comptes sont positifs\r\n\r\n10:07:25:18  10:07:31:13\r\net largement sup\u00e9rieurs au budget.\r\n\r\n10:07:36:06  10:07:38:10\r\n-Que font-ils de leur exc\u00e9dent,\r\nnos amis suisses ?\r\n\r\n10:07:38:12  10:07:39:23\r\n-Ils r\u00e9duisent la dette, simplement.\r\n\r\n10:07:40:01  10:07:42:01\r\nRires\r\n\r\n10:07:42:08  10:07:46:10\r\n-Ce qui a permis de faire passer\r\nla dette de 130 mias en 2005\r\n\r\n10:07:46:12  10:07:49:16\r\n\u00e0 105 aujourd'hui.\r\n\r\n10:07:49:18  10:07:54:11\r\nUne politique tr\u00e8s prudente dict\u00e9e\r\npar le frein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n10:07:54:12  10:07:59:22\r\net qui fait de la Suisse,\r\nun pays un peu \u00e0 part.\r\n\r\n10:08:00:00  10:08:02:14\r\n-Le Suisse,\r\nsi proche par la g\u00e9ographie\r\n\r\n10:08:02:16  10:08:05:03\r\net si exotique pourtant.\r\n\r\n10:08:08:04  10:08:10:03\r\nE.MAMARBACHI: Serge Gaillard,\r\n\r\n10:08:10:05  10:08:14:08\r\nvous dirigez l'Administration\r\nf\u00e9d\u00e9rale des finances depuis 2012.\r\n\r\n10:08:14:10  10:08:17:17\r\nVous comprenez que les Fran\u00e7ais\r\nse moquent de nous\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:20:21\r\net de notre gestion aust\u00e8re\r\ndes finances ?\r\n\r\n10:08:20:23  10:08:24:01\r\nS.GAILLARD: Je pense qu'en Suisse,\r\n\r\n10:08:24:03  10:08:26:23\r\non a une tr\u00e8s bonne\r\nsituation financi\u00e8re.\r\n\r\n10:08:27:01  10:08:31:17\r\nSi on compare avec les autres pays,\r\nc'est vrai qu'on a un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:08:31:19  10:08:34:10\r\nJ'aimerais revenir\r\nsur les 9 milliards.\r\n\r\n10:08:34:12  10:08:36:20\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na boucl\u00e9 ses comptes\r\n\r\n10:08:36:22  10:08:39:05\r\navec un surplus de 2,7 milliards.\r\n\r\n10:08:39:07  10:08:43:11\r\nE.MAMARBACHI: On a un graphique\r\no\u00f9 l'on d\u00e9taille les chiffres.\r\n\r\n10:08:43:12  10:08:53:18\r\nOn parle\r\ndes exc\u00e9dents f\u00e9d\u00e9raux de 2017.\r\n\r\n10:08:53:20  10:08:58:04\r\nL'Administration f\u00e9d\u00e9rale a fait\r\ndes exc\u00e9dents de 3,8 milliards.\r\n\r\n10:08:58:06  10:09:02:15\r\nLes entreprises, elles aussi,\r\nont eu des exc\u00e9dents,\r\n\r\n10:09:02:17  10:09:07:14\r\nainsi que les assurances sociales.\r\n\r\n10:09:07:16  10:09:13:16\r\nMonsieur Gaillard,\r\npourquoi avoir publi\u00e9 ces chiffres ?\r\n\r\n10:09:13:18  10:09:18:05\r\nS.GAILLARD: C'est vrai\r\nque \u00e7a donne une image consolid\u00e9e\r\n\r\n10:09:18:07  10:09:22:10\r\net \u00e7a montre une bonne situation\r\nfinanci\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n10:09:22:12  10:09:27:04\r\nPour revenir aux chiffres; je prends\r\ntrois fois 3 mias pour simplifier.\r\n\r\n10:09:27:06  10:09:32:09\r\nPour les assurances sociales,\r\nl'assurance invalidit\u00e9 a toujours\r\n\r\n10:09:32:11  10:09:36:11\r\nune dette de 10 milliards\r\nqu'elle est en train de rembourser.\r\n\r\n10:09:36:12  10:09:39:13\r\nPour la rembourser,\r\nelle a besoin des surplus.\r\n\r\n10:09:39:15  10:09:43:10\r\nL'assurance ch\u00f4mage\r\na toujours une dette de 2 milliards.\r\n\r\n10:09:43:12  10:09:48:14\r\nJe simplifie, mais les 3 mias\r\ndes assurances sociales\r\n\r\n10:09:48:16  10:09:52:21\r\nsont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s\r\npour assainir les comptes.\r\n\r\n10:09:52:23  10:09:57:02\r\nJe dirais m\u00eame que l'AVS aurait\r\nbesoin de davantage d'argent.\r\n\r\n10:09:57:04  10:10:00:22\r\nOn paye bien plus de rentes\r\nqu'on a de contributions.\r\n\r\n10:10:01:00  10:10:02:23\r\nPour les entreprises,\r\n\r\n10:10:03:01  10:10:07:20\r\nune grande partie de ce b\u00e9n\u00e9fice\r\nrevient de Swisscom.\r\n\r\n10:10:07:22  10:10:11:15\r\nE.MAMARBACHI: Les entreprises\r\nen main de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:10:11:17  10:10:14:06\r\nS.GAILLARD:\r\n\u00c7a nous appartient qu'\u00e0 50 %.\r\n\r\n10:10:14:08  10:10:17:11\r\nMais on a tout le b\u00e9n\u00e9fice\r\ndans les comptes consolid\u00e9s.\r\n\r\n10:10:17:12  10:10:19:12\r\nUne grande partie de l'argent,\r\n\r\n10:10:19:14  10:10:23:00\r\nSwisscom l'utilise pour d\u00e9velopper\r\nle r\u00e9seau fibre.\r\n\r\n10:10:23:02  10:10:28:17\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est 3 mias;\r\nc'est le b\u00e9n\u00e9fice que l'on a fait.\r\n\r\n10:10:28:19  10:10:35:02\r\nOn se r\u00e9jouit d'une tr\u00e8s bonne\r\nsituation financi\u00e8re.\r\n\r\n10:10:35:04  10:10:41:06\r\nOn reviendra s\u00fbrement\r\nsur les raisons.\r\n\r\n10:10:41:08  10:10:45:12\r\nE.MAMARBACHI: On reviendra\r\nsur quoi faire de ces exc\u00e9dents.\r\n\r\n10:10:45:13  10:10:48:11\r\nVous d\u00eetes\r\nqu'ils comblent les dettes.\r\n\r\n10:10:48:12  10:10:55:12\r\nMais ce qui est frappant\r\nc'est de voir\r\n\r\n10:10:55:13  10:10:57:18\r\nque ces exercices se r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n10:10:57:20  10:11:01:12\r\nOn va revoir les comptes et budgets\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:11:01:13  10:11:04:23\r\nAssez syst\u00e9matiquement, les comptes\r\nannonc\u00e9s sont d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n10:11:05:01  10:11:07:13\r\nMais au final,\r\nils sont exc\u00e9dentaires.\r\n\r\n10:11:07:15  10:11:11:07\r\nL'\u00e9cart est impressionnant\r\net il d\u00e9passe 31 milliards.\r\n\r\n10:11:11:09  10:11:15:10\r\nMonsieur Gaillard, quelqu'un me\r\ndisait en pr\u00e9parant l'\u00e9mission:\r\n\r\n10:11:15:12  10:11:19:07\r\n\"A Berne, ils ne font pas\r\nles bonnes pr\u00e9visions.\"\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:21:15\r\nComment on explique \u00e7a ?\r\n\r\n10:11:21:17  10:11:24:14\r\nS.GAILLARD: Il y a 2 \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:11:24:16  10:11:27:08\r\nLe premier,\r\nc'est apr\u00e8s l'introduction\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:29:16\r\ndu frein \u00e0 l'endettement,\r\n\r\n10:11:29:18  10:11:32:10\r\nla conjoncture se d\u00e9veloppait bien.\r\n\r\n10:11:32:12  10:11:35:05\r\nOn ne pouvait plus imaginer\r\nque la Suisse\r\n\r\n10:11:35:08  10:11:38:07\r\naurait des taux de croissance \u00e0 2 %.\r\n\r\n10:11:38:09  10:11:42:13\r\nLes derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'y a plus\r\neu d'erreurs de pr\u00e9vision.\r\n\r\n10:11:42:15  10:11:46:20\r\nE.MAMARBACHI: Des erreurs\r\nde pr\u00e9vision depuis quand ?\r\n\r\n10:11:46:22  10:11:53:14\r\nS.GAILLARD:\r\nJe parle de 2003 jusqu'\u00e0 2011.\r\n\r\n10:11:53:16  10:11:58:01\r\nApr\u00e8s, les pronostics sont corrects.\r\n\r\n10:11:58:03  10:12:03:01\r\nOn n'a plus eu les d\u00e9viations entre\r\nles pronostics et les recettes.\r\n\r\n10:12:03:03  10:12:07:14\r\nSi le frein \u00e0 l'endettement\r\ndemande de ne peut pas d\u00e9penser plus\r\n\r\n10:12:07:16  10:12:11:12\r\nde ce que l'on a de recettes,\r\nen n'\u00e9tablissant le budget,\r\n\r\n10:12:11:13  10:12:14:23\r\non respecte le frein \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n10:12:15:01  10:12:18:01\r\nMais on sait que les 85 offices\r\n\r\n10:12:18:03  10:12:21:10\r\nauront tous\r\nun petit reste de cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:12:21:12  10:12:27:15\r\nOn n'utilise pas chaque ann\u00e9e\r\nle total du budget.\r\n\r\n10:12:27:17  10:12:31:22\r\nC'est-\u00e0-dire que les comptes\r\nsont toujours 1 milliard de mieux\r\n\r\n10:12:32:00  10:12:37:07\r\nque le budget,\r\n\u00e7a explique la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:12:37:09  10:12:42:07\r\nMais on a r\u00e9duit la dette avec cela\r\nce qui nous a permis\r\n\r\n10:12:42:09  10:12:47:19\r\nd'\u00e9conomiser beaucoup d'argent\r\npour les taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:12:47:21  10:12:53:20\r\nC'est tout de l'argent qu'on peut\r\nutiliser pour d'autres d\u00e9penses.\r\n\r\n10:12:53:22  10:12:59:02\r\nE.MAMARBACHI:\r\nVous parlez du frein \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n10:12:59:04  10:13:08:02\r\nVous dites aussi que vous utilisez\r\nces exc\u00e9dents pour amortir la dette.\r\n\r\n10:13:08:03  10:13:12:07\r\nC\u00e9dric Tille,\r\nvous \u00eates professeur d'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:13:12:08  10:13:17:14\r\nMais \u00e9galement membre\r\ndu conseil de banque de la BNS.\r\n\r\n10:13:17:16  10:13:21:21\r\nQue dites-vous de cette pratique\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n10:13:21:23  10:13:26:09\r\nC'est une bonne id\u00e9e\r\nd'amortir la dette ?\r\n\r\n10:13:26:11  10:13:29:12\r\nC.TILLE: Non, c'est un gaspillage.\r\n\r\n10:13:29:13  10:13:33:23\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration peut emprunter\r\n\u00e0 0 % \u00e0 10 ans.\r\n\r\n10:13:34:01  10:13:39:17\r\nJe comprends qu'on l'on puisse dire\r\nqu'on est moins endett\u00e9s.\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:44:18\r\nMais il faut toujours se demander\r\nce qu'est l'alternative.\r\n\r\n10:13:44:20  10:13:49:20\r\nOn appelle cela\r\nle co\u00fbt d'opportunit\u00e9.\r\n\r\n10:13:49:22  10:13:54:08\r\nOn a rembours\u00e9 22 milliards,\r\n\r\n10:13:54:10  10:13:59:02\r\nmais ils auraient pu \u00eatre\r\nutilis\u00e9s \u00e0 autre chose.\r\n\r\n10:13:59:04  10:14:03:11\r\nLe canton de Fribourg\r\nn'a pas de dettes, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:14:03:12  10:14:06:13\r\nMais si le canton de Fribourg\r\ns'\u00e9tait endett\u00e9,\r\n\r\n10:14:06:15  10:14:10:11\r\nil aurait financ\u00e9 les infrastructures\r\nqui ont une valeur.\r\n\r\n10:14:10:12  10:14:13:16\r\nCe que l'on sait aujourd'hui,\r\navec les conditions\r\n\r\n10:14:13:18  10:14:16:23\r\navec lesquelles la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nemprunte,\r\n\r\n10:14:17:01  10:14:19:23\r\navec la dette\r\nqui est ridiculement basse,\r\n\r\n10:14:20:01  10:14:25:21\r\n\u00e7a ne sert \u00e0 rien de rembourser.\r\n\r\n10:14:25:22  10:14:28:02\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Godel,\r\n\r\n10:14:28:04  10:14:32:00\r\nvous \u00eates ministre des Finances\r\ndu canton de Fribourg.\r\n\r\n10:14:32:02  10:14:35:21\r\nVous \u00eates dans une situation\r\nparticuli\u00e8re, pas de dette.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:41:09\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 M. Tille ?\r\n\r\n10:14:41:11  10:14:46:10\r\nC.TILLE: Je suis tr\u00e8s heureux\r\ndu r\u00e9sultat de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:14:46:12  10:14:51:19\r\n\u00c7a permet d'\u00e9viter un nouveau\r\nprogramme d'\u00e9conomie\r\n\r\n10:14:51:21  10:14:54:23\r\nqui a des r\u00e9percussions\r\nsur les cantons.\r\n\r\n10:14:55:01  10:14:57:15\r\n\u00c7a permet \u00e9galement\r\n\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:14:57:17  10:15:01:03\r\nd'assumer ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:15:01:05  10:15:04:15\r\nFaut-il investir ou pas ?\r\nOui.\r\n\r\n10:15:04:17  10:15:09:13\r\nFribourg a de la chance\r\nd'avoir une certaine fortune.\r\n\r\n10:15:09:15  10:15:15:06\r\nMais elle investit \u00e9norm\u00e9ment,\r\nnotamment pour la formation.\r\n\r\n10:15:15:08  10:15:19:22\r\nLe peuple s'est prononc\u00e9\r\n\u00e0 100 millions pour la formation.\r\n\r\n10:15:20:00  10:15:28:13\r\nOn a investi pour les transports\r\npublics, 130 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:28:15  10:15:36:12\r\nOn va dans votre sens.\r\n\r\n10:15:36:14  10:15:43:03\r\nLe reste, il faut savoir \u00e0 quel\r\nmoment vous empruntez de l'argent.\r\n\r\n10:15:43:05  10:15:46:18\r\nSi c'est\r\n\u00e0 des taux relativement bas,\r\n\r\n10:15:46:20  10:15:50:02\r\nil n'y a pas de probl\u00e8me\r\npour les investissements.\r\n\r\n10:15:50:04  10:15:53:02\r\nE.MAMARBACHI:\r\nC'est gratuit aujourd'hui.\r\n\r\n10:15:53:04  10:15:57:06\r\nG.GODEL: Oui, mais je peux suivre\r\nla th\u00e9orie de C\u00e9dric Tille,\r\n\r\n10:15:57:08  10:16:00:03\r\nmais si les taux d'int\u00e9r\u00eat\r\nsont \u00e0 5 %,\r\n\r\n10:16:00:05  10:16:04:06\r\net que vous ne pouvez pas\r\nles assumer, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:16:04:08  10:16:08:07\r\nIl faut toujours assumer\r\nses responsabilit\u00e9s apr\u00e8s-coup.\r\n\r\n10:16:08:09  10:16:12:10\r\nQuand vous payez des int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n10:16:12:12  10:16:19:19\r\nc'est de l'argent en moins\r\npour assumer les t\u00e2ches de l'\u00c9tat.\r\n\r\n10:16:19:21  10:16:25:08\r\nC.TILLE: Le risque que la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration paye 5 % est minuscule.\r\n\r\n10:16:25:10  10:16:29:11\r\nIl faudrait une envol\u00e9e massive\r\nde l'inflation.\r\n\r\n10:16:29:12  10:16:34:03\r\nOn peut presque\r\nconsid\u00e9rer le risque comme 0.\r\n\r\n10:16:34:05  10:16:37:18\r\nM.BUEHLER: Pour rebondir\r\nsur les taux d'int\u00e9r\u00eat,\r\n\r\n10:16:37:20  10:16:41:15\r\nquand j'\u00e9tais plus jeune,\r\nles particuliers\r\n\r\n10:16:41:17  10:16:47:09\r\nqui avaient une dette sur leur maison\r\nde 6 ou 7 % , il y a 20 ans.\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:52:18\r\nC'est quelque chose de possible\r\net qui peut nous tomber dessus\r\nen quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:52:18\r\n\r\n\r\n10:16:52:20  10:16:56:13\r\nJe ne peux pas m'imaginer\r\nqu'on continue de financer\r\n\r\n10:16:56:15  10:17:00:08\r\nnos d\u00e9penses courantes\r\npart de l'emprunt\r\n\r\n10:17:00:10  10:17:04:11\r\npour faire plaisir aux banques.\r\n\r\n10:17:04:12  10:17:07:15\r\nJe ne pense pas que ce soit \u00e0 l'\u00c9tat\r\nde prendre\r\n\r\n10:17:07:17  10:17:12:11\r\nce genre de risque\r\nsyst\u00e9mique sur le long terme.\r\n\r\n10:17:12:12  10:17:16:03\r\nA.MARRA: Pour reprendre\r\nl'exemple de la maison.\r\n\r\n10:17:16:05  10:17:19:19\r\nEn Suisse,\r\non vit dans un d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:17:19:21  10:17:23:18\r\nSi on prend la Doxa\r\ndu remboursement de la dette,\r\n\r\n10:17:23:20  10:17:26:22\r\nqui est id\u00e9ologique,\r\n\r\n10:17:27:00  10:17:32:10\r\nc'est comme si on avait une maison\r\nque l'on devait amortir.\r\n\r\n10:17:32:12  10:17:35:12\r\nChaque ann\u00e9e, on amortit.\r\n\r\n10:17:35:13  10:17:40:03\r\nMais un jour, on a un enfant\r\nqu'on aimerait envoyer aux \u00e9tudes.\r\n\r\n10:17:40:05  10:17:42:18\r\nIl faut pouvoir les payer.\r\n\r\n10:17:42:20  10:17:50:20\r\nMais avec ce syst\u00e8me,\r\non ne peut pas le faire.\r\n\r\n10:17:50:22  10:17:54:14\r\nOn n'est pas\r\ndans un d\u00e9bat caricatural\r\n\r\n10:17:54:16  10:18:00:19\r\no\u00f9 la gauche veut d\u00e9penser.\r\n\r\n10:18:01:01  10:18:04:08\r\nE.MAMARBACHI: Mais vous appelez\r\nplut\u00f4t \u00e0 d\u00e9penser\r\n\r\n10:18:04:10  10:18:06:10\r\net utiliser ces exc\u00e9dents.\r\n\r\n10:18:06:12  10:18:10:06\r\nA.MARRA: \u00c0 changer un syst\u00e8me\r\nqui fait que quand vous \u00eates\r\n\r\n10:18:10:08  10:18:13:04\r\nen haute conjoncture, vous ne pouvez\r\npas d\u00e9penser ce que vous avez.\r\n\r\n10:18:13:06  10:18:16:12\r\nIl faut une vision pour la Suisse\r\nqui ne soit pas\r\n\r\n10:18:16:13  10:18:18:23\r\nque le remboursement de la dette.\r\n\r\n10:18:19:01  10:18:22:22\r\nE.MAMARBACHI: S.Gaillard,\r\nvous avez cette politique \u00e0 Berne\r\n\r\n10:18:23:00  10:18:25:04\r\nqui est de se d\u00e9sendetter.\r\n\r\n10:18:25:06  10:18:29:12\r\nM. Tille dit que c'est le meilleur\r\nmoment pour augmenter la dette\r\n\r\n10:18:29:13  10:18:32:05\r\ncar vous avez de l'argent\r\ngratuitement.\r\n\r\n10:18:32:07  10:18:35:10\r\nS.GAILLARD: Le but\r\ndu frein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n10:18:35:12  10:18:37:06\r\nn'est pas de d\u00e9sendetter\r\n\r\n10:18:37:08  10:18:39:21\r\nmais de stabiliser la dette.\r\n\r\n10:18:39:23  10:18:43:18\r\nDans la pratique, on a un surplus\r\nd'un milliard par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:18:43:20  10:18:49:13\r\nSur une dette de 100 mias, il\r\nfaudrait 100 ans pour la rembourser.\r\n\r\n10:18:49:15  10:18:54:10\r\nC'est vrai que les taux d'int\u00e9r\u00eat\r\nsont tr\u00e8s bas.\r\n\r\n10:18:54:12  10:18:59:20\r\nNous en profitons en nous endettons\r\npour 4 mias,\r\n\r\n10:18:59:22  10:19:04:05\r\nnous rempla\u00e7ons des vieilles dettes\r\navec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n10:19:04:07  10:19:08:03\r\npar des nouvelles\r\navec des int\u00e9r\u00eats bas.\r\n\r\n10:19:08:05  10:19:12:19\r\nL'an dernier, on a pay\u00e9\r\n0,3 % de taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:19:12:21  10:19:21:20\r\nOn s'est m\u00eame endett\u00e9s\r\n\u00e0 0,3 % pour un d\u00e9lai jusqu'en 2058.\r\n\r\n10:19:21:22  10:19:26:09\r\nOn en profite.\r\n\r\n10:19:26:10  10:19:30:11\r\nMais il faut avoir une bonne raison\r\nde s'endetter.\r\n\r\n10:19:30:12  10:19:34:19\r\nEn Suisse, on a augment\u00e9\r\nles d\u00e9penses pour l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:19:34:21  10:19:40:04\r\nChaque ann\u00e9e, on investit\r\n5 milliards pour le rail.\r\n\r\n10:19:40:06  10:19:48:12\r\nPour l'aide au d\u00e9veloppement,\r\non l'a augment\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n10:19:48:14  10:19:55:08\r\nOn a pu investir, satisfaire\r\nles besoins et un peu d\u00e9sendetter.\r\n\r\n10:19:55:10  10:20:03:01\r\nCe n'est pas le moment\r\nd'augmenter la dette.\r\n\r\n10:20:03:03  10:20:07:10\r\nComme a dit M. Godel, une fois que\r\nvous devez rembourser la dette,\r\n\r\n10:20:07:12  10:20:10:03\r\nles taux d'int\u00e9r\u00eat\r\nne seront plus \u00e0 0 %.\r\n\r\n10:20:10:05  10:20:13:18\r\nJe ne suis pas dogmatique\r\nsur la question.\r\n\r\n10:20:13:20  10:20:18:23\r\nOn a meilleur temps\r\nde mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:20:19:01  10:20:24:23\r\nE.MAMARBACHI: Si on reste sur\r\nla dette, en pourcentage du PIB,\r\n\r\n10:20:25:01  10:20:28:12\r\non a la dette la plus basse d'Europe.\r\n\r\n10:20:28:14  10:20:33:22\r\nOn va regarder des chiffres.\r\n\r\n10:20:34:00  10:20:42:16\r\nLa dette de la Suisse,\r\non a le chiffre de 30 %.\r\n\r\n10:20:42:18  10:20:46:05\r\nC.TILLE: 30 % c'est tous les niveaux\r\nde gouvernement.\r\n\r\n10:20:46:06  10:20:51:16\r\nE.MAMARBACHI: Quand on voit \u00e7a, on\r\npeut se dire qu'on pourrait d\u00e9penser\r\n\r\n10:20:51:18  10:20:55:12\r\nun peu plus.\r\n\r\n10:20:55:14  10:20:58:12\r\nS.GAILLARD:\r\nJ'aimerais ajouter 2 chiffres.\r\n\r\n10:20:58:13  10:21:01:19\r\nLa Su\u00e8de qui est dans la m\u00eame\r\nsituation que nous.\r\n\r\n10:21:01:21  10:21:05:03\r\nElle n'a pas eu de crise\r\nces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:21:05:05  10:21:09:11\r\nL'Espagne, avant la crise financi\u00e8re,\r\navait un taux d'endettement\r\n\r\n10:21:09:12  10:21:12:03\r\nau m\u00eame niveau que la Suisse.\r\n\r\n10:21:12:05  10:21:15:13\r\nApr\u00e8s une crise immobili\u00e8re,\r\npar exemple,\r\n\r\n10:21:15:14  10:21:19:21\r\nqui demande de payer\r\nles besoins sociaux.\r\n\r\n10:21:19:23  10:21:24:07\r\nQuand les recettes chutent,\r\ncette quote-part de dette\r\nva augmenter.\r\n\r\n10:21:24:09  10:21:29:03\r\nC'est pour cela que \u00e7a ne me semble\r\npas intelligent de faire des d\u00e9ficits\r\n\r\n10:21:29:05  10:21:33:16\r\nen bonne conjoncture.\r\n\r\n10:21:33:18  10:21:38:02\r\nE.MAMARBACHI: On a beaucoup de\r\nr\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:21:38:04  10:21:41:23\r\nMonsieur Tille, j'aimerais\r\nque vous r\u00e9agissiez \u00e0 cela.\r\n\r\n10:21:53:11  10:21:57:08\r\nC.TILLE: Il n'y a jamais\r\nde risque 0 en \u00e9conomie.\r\n\r\n10:21:57:10  10:22:00:12\r\nE.MAMARBACHI:\r\nMais les taux hauts ont exist\u00e9.\r\n\r\n10:22:00:14  10:22:03:12\r\nC.TILLE: Mais ce n'est plus le cas.\r\n\r\n10:22:03:14  10:22:07:03\r\nOn a un changement structurel\r\nen \u00e9conomie.\r\n\r\n10:22:07:05  10:22:14:06\r\nLes taux d'emprunt\r\ndes Etats sont tr\u00e8s bas.\r\n\r\n10:22:14:07  10:22:20:10\r\nCar la dette publique\r\nn'est pas un actif comme un autre.\r\n\r\n10:22:20:12  10:22:24:22\r\nC'est le placement s\u00fbr\r\npar excellence.\r\n\r\n10:22:25:00  10:22:29:11\r\nSi vous voulez placer, m\u00eame s'il y a\r\nune grosse crise syst\u00e9mique,\r\n\r\n10:22:29:12  10:22:33:12\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nvous \u00eates tranquilles.\r\n\r\n10:22:33:13  10:22:36:22\r\nIl y a un tr\u00e8s fort app\u00e9tit\r\ndes march\u00e9s financiers\r\n\r\n10:22:37:00  10:22:39:16\r\npour ce placement.\r\n\r\n10:22:39:19  10:22:43:09\r\nC'est la cl\u00e9 de vo\u00fbte\r\nde tout le syst\u00e8me financier.\r\n\r\n10:22:43:11  10:22:47:02\r\nQuand on fait un emprunt,\r\ns'est bas\u00e9 sur les rendements\r\n\r\n10:22:47:04  10:22:48:15\r\nde la dette publique.\r\n\r\n10:22:48:17  10:22:54:13\r\nC'est une forme d'infrastructure.\r\n\r\n10:22:54:15  10:22:57:14\r\nC'est comme une route\r\npour les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n10:22:57:16  10:23:00:17\r\nQuand on rembourse la dette,\r\nc'est comme si on fermait\r\n\r\n10:23:00:19  10:23:02:09\r\ndes bouts d'autoroute.\r\n\r\n10:23:02:11  10:23:05:03\r\nLa dette publique a un r\u00f4le\r\nparticulier pour les march\u00e9s.\r\n\r\n10:23:05:05  10:23:08:01\r\nIls sont pr\u00eats \u00e0 nous r\u00e9mun\u00e9rer\r\n\u00e0 des taux absurdes.\r\n\r\n10:23:08:03  10:23:11:10\r\nG.GODEL: J'aime bien la th\u00e9orie,\r\nmais je vous parle de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:23:11:12  10:23:16:16\r\nJ'ai v\u00e9cu des ann\u00e9es o\u00f9 on payait\r\n25 millions d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:23:16:18  10:23:21:22\r\nLes 25 mios \u00e9conomis\u00e9s\r\nservent aujourd'hui\r\n\r\n10:23:22:00  10:23:26:04\r\naux taches sociales ou autres.\r\n\r\n10:23:26:06  10:23:31:22\r\nEn m\u00eame temps,\r\non a des moyens d'investir.\r\n\r\n10:23:32:00  10:23:36:08\r\nNous sommes un canton moderne.\r\n\r\n10:23:36:10  10:23:41:03\r\nDans le \"Fribourg 4.0\",\r\non a une vraie r\u00e9volution\r\n\r\n10:23:41:05  10:23:46:22\r\ntechnologique et num\u00e9rique.\r\n\r\n10:23:47:00  10:23:50:05\r\nC'est ce qui fait marcher\r\nl'\u00e9conomie aussi.\r\n\r\n10:23:50:07  10:23:55:18\r\nL'histoire est un \u00e9ternel\r\nrecommencement.\r\n\r\n10:23:55:20  10:23:59:10\r\nOn verra ce que dira l'avenir.\r\n\r\n10:23:59:12  10:24:03:12\r\nMais ma\u00eetriser la dette, oui, mais\r\njusqu'\u00e0 un certain point.\r\n\r\n10:24:03:13  10:24:07:19\r\nQuand les collectivit\u00e9s publiques\r\nsont endett\u00e9es,\r\n\r\n10:24:07:20  10:24:13:00\r\nvous n'arrivez plus \u00e0 assumer les\r\nt\u00e2ches telles que d\u00e9crites avant.\r\n\r\n10:24:13:08  10:24:18:09\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez quand m\u00eame\r\nun petit c\u00f4t\u00e9 Picsou.\r\n\r\n10:24:18:11  10:24:21:14\r\nG.GODEL: Quand on parle\r\nde gros sous,\r\n\r\n10:24:21:16  10:24:25:08\r\nc'est toujours int\u00e9ressant\r\nde donner des exemples.\r\n\r\n10:24:25:10  10:24:28:16\r\nLe canton de Fribourg\r\nun budget de 3,5 milliards.\r\n\r\n10:24:28:18  10:24:30:18\r\n1 %, \u00e7a fait 35 mios.\r\n\r\n10:24:30:20  10:24:34:15\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na 70 milliards de budget.\r\n\r\n10:24:34:17  10:24:36:23\r\n1 %, c'est 700 millions.\r\n\r\n10:24:37:01  10:24:38:15\r\nCa para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n10:24:38:17  10:24:42:11\r\nMais quand vous faites un budget,\r\nc'est un insignifiant.\r\n\r\n10:24:42:12  10:24:45:19\r\nQuand vous vous trompez,\r\nsi vous tombez du bon c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:24:45:21  10:24:47:23\r\ntout le monde est heureux.\r\n\r\n10:24:48:01  10:24:51:03\r\nMais si vous tombez de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:24:51:05  10:24:54:12\r\nles gens disent que vous ne savez\r\npas compter.\r\n\r\n10:24:54:14  10:24:57:22\r\nIl faut \u00eatre optimiste\r\net investir pour l'avenir.\r\n\r\n10:24:58:15  10:25:02:08\r\nC.TILLE: C'est la frilosit\u00e9\r\nqui me fait peur.\r\n\r\n10:25:02:10  10:25:07:02\r\nM.BUEHLER: En 1990, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\navec 40 milliards de dettes.\r\n\r\n10:25:07:04  10:25:10:18\r\nOn est parti \u00e0 130 milliards\r\nen quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:25:10:20  10:25:15:19\r\nOn revient vers 100 milliards.\r\n\r\n10:25:15:21  10:25:19:07\r\nJ'aimerais\r\nque la situation se normalise.\r\n\r\n10:25:19:09  10:25:23:02\r\nJe ne dis pas qu'il faut rejoindre\r\nle canton de Fribourg.\r\n\r\n10:25:23:04  10:25:24:23\r\nCe serait m\u00eame dogmatique.\r\n\r\n10:25:25:01  10:25:28:12\r\nMais plus on r\u00e9duit cette dette;\r\nvers 70 milliards,\r\n\r\n10:25:28:14  10:25:32:01\r\nle risque serait r\u00e9duit\r\ntout en ayant la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:25:32:03  10:25:35:07\r\nd'avoir des emprunts\r\npour les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n10:25:35:09  10:25:37:08\r\nLes risques existent.\r\n\r\n10:25:37:10  10:25:39:16\r\nRegardez l'exemple grec.\r\n\r\n10:25:39:18  10:25:45:01\r\nLeur dette \u00e9tait tout d'un coup\r\nimpossible \u00e0 rembourser.\r\n\r\n10:25:45:03  10:25:49:09\r\nOn n'est pas dans leur situation,\r\nDieu merci,\r\n\r\n10:25:49:11  10:25:52:14\r\nmais il faut l'avoir \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n10:25:52:16  10:25:55:22\r\nC.TILLE: Agiter le spectre\r\nde la dette pour la Suisse,\r\n\r\n10:25:56:00  10:25:58:16\r\nc'est comme si quelqu'un meurt\r\nde soif et je lui dis:\r\n\r\n10:25:58:18  10:26:01:15\r\n\"Je ne vous donne pas de bi\u00e8re, vous\r\nrisqueriez de devenir alcoolique.\"\r\n\r\n10:26:01:17  10:26:03:11\r\nC'est un risque lointain.\r\n\r\n10:26:03:12  10:26:06:00\r\nCe n'est pas pertinent\r\npour la Suisse.\r\n\r\n10:26:06:02  10:26:09:04\r\nE.MAMARBACHI: Comparer\r\nla Suisse \u00e0 la Gr\u00e8ce...\r\n\r\n10:26:09:11  10:26:13:17\r\nA.MARRA: Quand au bout de 12 ans\r\nont fait 30 milliards d'exc\u00e9dent\r\n\r\n10:26:13:19  10:26:19:12\r\nalors qu'on nous avait pr\u00e9dit\r\ndes affreux jours de d\u00e9ficit...\r\n\r\n10:26:19:13  10:26:22:21\r\nCet argent appartient aux gens.\r\n\r\n10:26:22:23  10:26:27:09\r\nIl n'est pas \u00e0 vous, cet argent,\r\nMonsieur Godel.\r\n\r\n10:26:27:11  10:26:31:14\r\nIl y a aussi\r\nl'augmentation de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:26:31:16  10:26:34:00\r\nLes chiffres sont sortis.\r\n\r\n10:26:34:02  10:26:36:21\r\nIl y a plus de 600'000 pauvres\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:26:36:23  10:26:42:06\r\nUn m\u00e9nage sur 5 ne peut pas\r\naffronter une facture impr\u00e9vue.\r\n\r\n10:26:42:08  10:26:47:08\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, et c'est pour \u00e7a\r\nque je me r\u00e9jouissais de cet argent,\r\n\r\n10:26:47:10  10:26:52:02\r\ndans un pays comme le n\u00f4tre\r\nqui n'est pas la Gr\u00e8ce,\r\n\r\n10:26:52:04  10:26:58:05\r\non a invent\u00e9 des syst\u00e8mes o\u00f9 on est\r\nen train de taper sur les pr\u00e9caires,\r\n\r\n10:26:58:07  10:27:04:05\r\nles vieux, les familles\r\nmonoparentales, etc.\r\n\r\n10:27:04:07  10:27:09:03\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\non a cet argent ind\u00e9cent\r\n\r\n10:27:09:05  10:27:12:11\r\net on dit qu'on va encore\r\nbaisser la dette.\r\n\r\n10:27:12:12  10:27:16:10\r\nOui, mais pas tout le temps\r\net pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n10:27:16:12  10:27:19:22\r\nIl est temps de r\u00e9investir\r\ndans les infrastructures,\r\n\r\n10:27:20:00  10:27:22:06\r\nla formation des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n10:27:22:08  10:27:25:00\r\nJe reprends l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:27:25:02  10:27:28:12\r\nPour les plus de 50 ans, il ne s'agit\r\npas \u00e0 apprendre\r\n\r\n10:27:28:13  10:27:30:23\r\nd'utiliser une souris d'ordinateur.\r\n\r\n10:27:31:01  10:27:34:00\r\nIl faut r\u00e9apprendre des m\u00e9tiers.\r\n\r\n10:27:34:02  10:27:38:12\r\nIl faut mettre de l'argent\r\ndans la formation.\r\n\r\n10:27:38:17  10:27:43:08\r\nE.MAMARBACHI: On entre dans le vif\r\ndu sujet: que faire avec cet argent.\r\n\r\n10:27:43:10  10:27:47:05\r\nVous dites qu'il faut aider\r\nles pauvres de ce pays.\r\n\r\n10:27:47:07  10:27:51:02\r\nLa pauvret\u00e9 augmente.\r\n\r\n10:27:51:04  10:27:54:18\r\nEst-ce qu'il n'y a pas une ind\u00e9cence\r\n\r\n10:27:54:20  10:28:00:10\r\n\u00e0 avoir ces milliards d'\u00e9conomies ?\r\n\r\n10:28:00:12  10:28:04:06\r\nG.GODEL:\r\nJe r\u00e9ponds de mani\u00e8re claire.\r\n\r\n10:28:04:08  10:28:08:19\r\nDans mon canton, les charges\r\naugmentent de 2 % par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:28:08:21  10:28:14:02\r\nLes charges sociales, on investit\r\nentre 5 et 6 % de plus par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:28:14:05  10:28:17:10\r\nE.MAMARBACHI: La population\r\naugmente \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:28:17:15  10:28:21:19\r\nG.GODEL: On d\u00e9montre que les charges\r\nsociales sont plus \u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n10:28:21:21  10:28:24:04\r\nque la moyenne des charges.\r\n\r\n10:28:24:06  10:28:28:12\r\nC'est le moment que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nassume ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:28:28:14  10:28:32:00\r\nIl y a eu un report de charges\r\nsur les cantons,\r\n\r\n10:28:32:02  10:28:35:06\r\nnotamment dans le domaine de l'asile.\r\n\r\n10:28:35:08  10:28:41:15\r\nL'an dernier, c'est 2 mios de n\u00e9gatif\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas assum\u00e9.\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:46:17\r\nL'ensemble des cantons,\r\nc'est 2,5 mias de report de charges\r\n\r\n10:28:46:19  10:28:53:12\r\nenvers les cantons\r\ndepuis 2008.\r\n\r\n10:28:53:13  10:28:57:19\r\nJe fais partie d'un groupe de travail\r\navec M. Gaillard\r\n\r\n10:28:57:21  10:29:01:22\r\net nous n'avons pas r\u00e9solu\r\nles probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:29:02:00  10:29:06:04\r\nE.MAMARBACHI: Attendez,\r\nvous dites beaucoup de choses.\r\n\r\n10:29:06:06  10:29:12:15\r\nG.GODEL: La RPT, c'est le ciment\r\nde la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n10:29:13:00  10:29:18:08\r\nC'est la r\u00e9partition des t\u00e2ches\r\nConf\u00e9d\u00e9ration-cantons.\r\n\r\n10:29:18:10  10:29:25:09\r\nIl y a un delta n\u00e9gatif\r\npour les cantons depuis 2008.\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:30:00\r\nIl y a un projet en consultation\r\ndans tous les cantons.\r\n\r\n10:29:30:02  10:29:35:00\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration nous enl\u00e8ve\r\n280 millions, c'est inadmissible.\r\n\r\n10:29:35:02  10:29:40:05\r\nL'argent qui n'est pas redonn\u00e9\r\naux cantons,\r\n\r\n10:29:40:07  10:29:46:21\r\n\u00e7a p\u00e8se sur la capacit\u00e9 des cantons\r\n\u00e0 assumer les t\u00e2ches sociales.\r\n\r\n10:29:47:20  10:29:56:14\r\nE.MAMARBACHI: Report de charges et\r\napr\u00e8s, on revient sur la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:29:56:16  10:30:02:10\r\nS.GAILLARD: On discute de ces\r\nquestions dans un groupe de travail.\r\n\r\n10:30:02:12  10:30:05:19\r\nD'apr\u00e8s leurs calculs,\r\n\r\n10:30:05:21  10:30:08:18\r\non a repouss\u00e9 des t\u00e2ches\r\nsur leurs comptes.\r\n\r\n10:30:08:20  10:30:12:21\r\nD'apr\u00e8s nos calculs, les cantons\r\nnous ont repouss\u00e9s des charges\r\n\r\n10:30:12:23  10:30:14:09\r\nde notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:30:14:11  10:30:18:23\r\nLa RPT devrait garantir\r\nque les cantons les plus faibles\r\n\r\n10:30:19:01  10:30:23:16\r\nont des ressources qui correspondent\r\n\u00e0 85 % de la moyenne nationale.\r\n\r\n10:30:23:18  10:30:28:01\r\nOn est aujourd'hui \u00e0 88.\r\n\r\n10:30:28:03  10:30:31:22\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration paye 560 mios\r\nde plus\r\n\r\n10:30:32:00  10:30:40:18\r\nde ce qu'elle serait oblig\u00e9e\r\nd'apr\u00e8s la loi.\r\n\r\n10:30:40:18  10:30:45:07\r\nIl y a diff\u00e9rents points de vue.\r\n\r\n10:30:45:09  10:30:53:13\r\nLes cantons veulent plus d'argent\r\nde nous et nous on freine un peu.\r\n\r\n10:31:00:01  10:31:03:23\r\nE.MAMARBACHI: M. Gaillard, sur la\r\npauvret\u00e9,\r\n\r\n10:31:04:01  10:31:06:21\r\nCe chiffre qui est sorti: une\r\naugmentation de la pauvret\u00e9\r\n\r\n10:31:06:23  10:31:10:04\r\nen Suisse, que dites-vous\r\n\u00e0 la classe moyenne\r\n\r\n10:31:10:06  10:31:16:14\r\nqui se dit qu'on ne pense\r\npas beaucoup \u00e0 elle ?\r\n\r\n10:31:22:13  10:31:25:19\r\nS.GAILLARD: Il est tr\u00e8s important\r\nque nous ayons\r\n\r\n10:31:25:21  10:31:28:22\r\ndes assurances sociales stables.\r\n\r\n10:31:29:00  10:31:31:15\r\nComme M.Godel l'a dit,\r\n\r\n10:31:31:17  10:31:35:09\r\nnotre contribution\r\n\u00e0 l'AVS augmente d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n10:31:35:11  10:31:38:01\r\nC'est correct et important.\r\n\r\n10:31:38:03  10:31:42:09\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent\r\nbeaucoup trop rapidement.\r\n\r\n10:31:42:11  10:31:46:07\r\nC'est 5 % par ann\u00e9e pour les cantons,\r\nc'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:31:46:09  10:31:49:11\r\nEn ce qui concerne l'assurance\r\nch\u00f4mage,\r\n\r\n10:31:49:12  10:31:52:12\r\nje suis pas d'accord\r\navec Madame Marra,\r\n\r\n10:31:52:13  10:31:57:01\r\non d\u00e9pense 600 millions chaque ann\u00e9e\r\npour des programmes de soutien\r\n\r\n10:31:57:03  10:32:00:12\r\ndes demandeurs\r\nd'emploi et de recherche.\r\n\r\n10:32:00:14  10:32:04:01\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration fait donc beaucoup.\r\n\r\n10:32:04:03  10:32:08:10\r\nIl y a des discussions au Parlement,\r\nce n'est pas notre domaine,\r\n\r\n10:32:08:12  10:32:11:12\r\nmais m\u00eame quand le budget\r\n\u00e9tait \u00e9troit,\r\n\r\n10:32:11:14  10:32:15:00\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas \u00e9conomis\u00e9\r\ndans le social.\r\n\r\n10:32:15:02  10:32:19:09\r\nE.MAMARBACHI: Le taux de ch\u00f4mage\r\ndiminue, Mme Marra.\r\n\r\n10:32:19:11  10:32:25:21\r\nIl est tr\u00e8s bas par rapport\r\n\u00e0 la moyenne europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:32:25:23  10:32:30:10\r\nA.MARRA: Ca d\u00e9pend comment on compte:\r\nsi on prend les chiffres\r\n\r\n10:32:30:12  10:32:35:07\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration ou ceux du Bureau\r\ninternational du travail,\r\n\r\n10:32:35:09  10:32:40:06\r\nqui compte diff\u00e9remment, car les gens\r\nsortis du ch\u00f4mage sont pris en compte\r\n\r\n10:32:40:08  10:32:44:18\r\net que l'on ne compte pas dans\r\nles chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:32:44:20  10:32:48:23\r\nLe mot \"pauvret\u00e9\" est sorti\r\ndans un rapport officiel en 2010\r\n\r\n10:32:49:01  10:32:52:02\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:32:52:04  10:32:56:18\r\nE.MAMARBACHI: Avant, il n'y avait pas\r\neu de rapport sur la pauvret\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:56:20  10:33:00:19\r\nA.MARRA: Pas au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:33:00:21  10:33:05:21\r\nOn a fait des groupes de travail,\r\ndes discussions intercantonales,\r\n\r\n10:33:05:23  10:33:08:09\r\nce n'est pas efficace.\r\n\r\n10:33:08:11  10:33:11:20\r\nPour revenir au ch\u00f4mage,\r\nnous en avions discut\u00e9 ensemble\r\n\r\n10:33:11:22  10:33:13:20\r\nIl y a diff\u00e9rents points de vue.\r\n\r\n10:33:13:22  10:33:17:07\r\nde cette proposition,\r\non ne diminue pas les difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:33:17:09  10:33:21:12\r\nAujourd'hui, on sait qu'il y a un\r\nprobl\u00e8me avec ce type de population.\r\n\r\n10:33:21:12  10:33:22:19\r\nMais on dit que \u00e7a co\u00fbte trop cher\r\nde toucher \u00e0 cet argent...\r\n\r\n10:33:24:05  10:33:30:03\r\nMais on dit que \u00e7a co\u00fbte trop cher\r\nde toucher \u00e0 cet argent...\r\n\r\n10:33:30:05  10:33:35:04\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez parl\u00e9 de\r\nBerne, c'est votre canton M. Buehler,\r\n\r\n10:33:35:06  10:33:39:08\r\navec un conseiller d'Etat qui a\r\nd\u00e9cid\u00e9 de diminuer\r\n\r\n10:33:39:10  10:33:44:00\r\nle montant de l'aide sociale, le m\u00eame\r\nprojet est men\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, je crois.\r\n\r\n10:33:44:02  10:33:49:05\r\nQuand on voit les exc\u00e9dents et qu'on\r\ntaille dans l'aide sociales,\r\n\r\n10:33:49:07  10:33:54:21\r\nquelle est la logique ?\r\n\r\n10:33:54:23  10:33:58:23\r\nM.BUEHLER: Il faut remettre\r\nles choses en perspective.\r\n\r\n10:33:59:01  10:34:03:06\r\nC'est le parlement du canton\r\nil y a plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n10:34:03:08  10:34:06:12\r\nqui a accept\u00e9 une motion\r\nvisant \u00e0 r\u00e9duire de 10 %\r\n\r\n10:34:06:13  10:34:10:03\r\nles co\u00fbts de l'aide sociale\r\nindividuelle.\r\n\r\n10:34:10:05  10:34:13:00\r\nLa motion est pass\u00e9e\r\nau Parlement\r\n\r\n10:34:13:02  10:34:17:12\r\net on a retrouv\u00e9 un compromis\r\nsur le forfait de base,\r\n\r\n10:34:17:13  10:34:21:12\r\nce que touchent les\r\ngens pour vivre au quotidien.\r\n\r\n10:34:21:14  10:34:25:02\r\nEt donc c'est globalement\r\nune baisse de 3 %.\r\n\r\n10:34:25:04  10:34:29:12\r\nOn n'a pas touch\u00e9 les loyers ni\r\nl'aide pour la caisse maladie.\r\n\r\n10:34:29:13  10:34:32:19\r\nDonc c'est acceptable.\r\n\r\n10:34:32:21  10:34:39:11\r\n\u00c7a a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 de mesures\r\npour mieux cibler.\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:45:04\r\nDonc les personnes les plus fragiles\r\nne sont pas touch\u00e9es par ces baisses,\r\n\r\n10:34:45:06  10:34:48:05\r\nmais ces baisses touchent\r\nles jeunes adultes,\r\n\r\n10:34:48:07  10:34:51:05\r\ndont on peut attendre\r\nqu'ils fassent un effort\r\n\r\n10:34:51:07  10:34:51:12\r\npour essayer de les r\u00e9ins\u00e9rer.\r\n\r\n10:34:51:13  10:34:54:01\r\nLa moiti\u00e9 de l'\u00e9conomie\r\nest r\u00e9investie\r\n\r\n10:34:54:03  10:34:55:22\r\ndans des mesures de r\u00e9insertion.\r\n\r\n10:34:56:00  10:34:58:22\r\nE.MAMARBACHI: Vous comprenez que \u00e7a\r\npuisse choquer ?\r\n\r\n10:34:59:00  10:35:00:14\r\nM.BUEHLER: Non.\r\n\r\n10:35:00:16  10:35:03:14\r\nQuand on regarde les choses sans\r\nid\u00e9ologie, ce n'est pas choquant.\r\n\r\n10:35:03:16  10:35:05:20\r\nC'est une optimisation,\r\nmieux cibler les aides\r\n\r\n10:35:05:22  10:35:08:08\r\npour aider ceux qui\r\nen ont vraiment besoin\r\n\r\n10:35:08:10  10:35:12:11\r\net aider un peu moins ceux\r\nqui pourraient faire des efforts.\r\n\r\n10:35:12:12  10:35:15:21\r\nE.MAMARBACHI: On a parl\u00e9 de la\r\npauvret\u00e9 et, autre question,\r\n\r\n10:35:15:23  10:35:19:06\r\nfaut-il baisser les imp\u00f4ts\r\navec ces exc\u00e9dents ?\r\n\r\n10:35:19:08  10:35:25:06\r\nMais avant cela M. Gaillard je veux\r\nque vous r\u00e9agissiez \u00e0 une internaute.\r\n\r\n10:35:32:01  10:35:33:20\r\nQue r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n10:35:33:22  10:35:38:17\r\nS.GAILLARD: Ils ont tout l'argent\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration encaisse,\r\n\r\n10:35:38:19  10:35:42:22\r\nutilis\u00e9 pour les d\u00e9penses\r\nquotidiennes\r\n\r\n10:35:43:00  10:35:47:19\r\nou alors ce qui reste\r\nest utilis\u00e9 pour baisser la dette\r\n\r\n10:35:47:21  10:35:52:07\r\nce qui apporte des \u00e9conomies\r\npour les taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:35:52:09  10:35:56:01\r\nEn \u00e9conomisant chaque ann\u00e9e 2\r\nmilliards de plus,\r\n\r\n10:35:56:03  10:36:00:10\r\nce sont 2 milliards qu'on ne paye\r\nplus aujourd'hui,\r\n\r\n10:36:00:12  10:36:04:10\r\ncar la dette et les\r\ntaux d'int\u00e9r\u00eat sont plus bas.\r\n\r\n10:36:04:12  10:36:08:15\r\nOn les utilise pour la formation,\r\nl'Etat social....\r\n\r\n10:36:08:17  10:36:12:02\r\nE.MAMARBACHI: Petit tour de table.\r\n\r\n10:36:12:04  10:36:14:12\r\nFaut-il baisser les imp\u00f4ts ?\r\n\r\n10:36:14:14  10:36:20:16\r\nS.GAILLARD: Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a\r\nd\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9former l'imposition\r\n\r\n10:36:20:18  10:36:25:20\r\ndes entreprises,\r\nc'est pas une baisse pour tous,\r\n\r\n10:36:25:22  10:36:29:03\r\nmais c'est une\r\nr\u00e9forme n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:36:29:05  10:36:34:10\r\npour que les grandes entreprises\r\nactives \u00e0 l'international restent,\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:39:06\r\nsurtout dans les cantons o\u00f9 elles\r\nsont aujourd'hui, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:36:39:08  10:36:42:22\r\nE.MAMARBACHI:\r\nEt pour les personnes ?\r\n\r\n10:36:43:00  10:36:47:01\r\nS.GAILLARD: Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a\r\npropos\u00e9 de r\u00e9former l'imposition\r\n\r\n10:36:47:03  10:36:49:00\r\ndes couples mari\u00e9s.\r\n\r\n10:36:49:02  10:36:52:19\r\nCe serait une baisse d'imp\u00f4ts\r\nd'un milliard de francs.\r\n\r\n10:36:52:21  10:36:55:14\r\nC'est une proposition du Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:36:55:16  10:36:58:03\r\nqui sera discut\u00e9e au\r\nParlement.\r\n\r\n10:36:58:05  10:37:00:12\r\nE.MAMARBACHI: M. Godel ?\r\n\r\n10:37:00:13  10:37:05:12\r\nG.GODEL: Il y a 2 projets en cours,\r\nau niveau f\u00e9d\u00e9ral et cantonal.\r\n\r\n10:37:05:14  10:37:10:05\r\nD'abord, la suite de la RIE 3 est\r\nn\u00e9cessaire et reconnue\r\n\r\n10:37:10:07  10:37:13:11\r\npar tous les partis politiques.\r\n\r\n10:37:13:13  10:37:16:01\r\nIl faut\r\nse mettre d'accord\r\n\r\n10:37:16:03  10:37:19:15\r\nsur ce projet, qui co\u00fbte 1 milliard.\r\n\r\n10:37:19:17  10:37:23:21\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a des moyens\r\nd'assumer cette charge.\r\n\r\n10:37:23:23  10:37:27:14\r\nLes cantons doivent faire un effort\r\ndans ce domaine,\r\n\r\n10:37:27:16  10:37:32:07\r\nnotamment dans le principe des\r\nprestations sociales suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:37:32:09  10:37:35:12\r\npour accompagner ce projet fiscal.\r\n\r\n10:37:35:14  10:37:40:02\r\nDeuxi\u00e8mement, l'imposition\r\ndes couples est un projet\r\n\r\n10:37:40:04  10:37:44:21\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration, Fribourg a d\u00e9j\u00e0\r\nle splitting \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:37:44:23  10:37:48:09\r\n\u00c7a aura un certain co\u00fbt.\r\n\r\n10:37:48:11  10:37:52:13\r\nOn peut arriver \u00e0 trouver une\r\nsolution pas \u00e0 100 %\r\n\r\n10:37:52:15  10:37:56:22\r\nau niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\nmais avec un taux \u00e0 discuter.\r\n\r\n10:37:57:00  10:38:02:12\r\nEn l'\u00e9tat, comme le projet est\r\npr\u00e9sent\u00e9, il a du plomb dans l'aile.\r\n\r\n10:38:02:14  10:38:06:21\r\nE.MAMARBACHI: \u00cates-vous d'accord de\r\nbaisser les imp\u00f4ts\r\n\r\n10:38:06:23  10:38:09:02\r\npour les couples mari\u00e9s ?\r\n\r\n10:38:09:04  10:38:14:03\r\nP-Y.MAILLARD: C'est un des th\u00e8mes,\r\ndemand\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:19:03\r\nJe ne veux pas m'avancer\r\nsur les modalit\u00e9s.\r\n\r\n10:38:19:05  10:38:25:01\r\nLa baisse des imp\u00f4ts n'est pas un\r\nbut d\u00e9finitif, mais c'est aussi un\r\n\r\n10:38:25:02  10:38:29:05\r\ninstrument pour all\u00e9ger\r\nla charge des m\u00e9nages.\r\n\r\n10:38:29:07  10:38:33:12\r\nIl y a d\u00e9penses incompressibles,\r\nnotamment les loyers\r\n\r\n10:38:33:14  10:38:35:20\r\net les caisses maladie.\r\n\r\n10:38:35:22  10:38:39:13\r\nSi l'\u00c9tat peut r\u00e9duire la pression\r\nfiscale,\r\n\r\n10:38:39:15  10:38:44:03\r\npas chez les plus riches qui ont\r\nles moyens de payer les imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:38:44:05  10:38:46:14\r\nmais sur la\r\nclasse moyenne,\r\n\r\n10:38:46:16  10:38:49:19\r\n\u00e7a peut donner de l'oxyg\u00e8ne,\r\nnotamment aux familles.\r\n\r\n10:38:49:21  10:38:54:03\r\nE.MAMARBACHI: Mme Marra, \u00e0 gauche,\r\non soutient l'id\u00e9e ?\r\n\r\n10:38:54:05  10:38:59:06\r\nA.MARRA: Le projet pour imposition\r\ndes couples mari\u00e9s ou non mari\u00e9s,\r\n\r\n10:38:59:09  10:39:03:15\r\non privil\u00e9gie encore les familles\r\nles plus ais\u00e9es.\r\n\r\n10:39:03:17  10:39:08:13\r\nNous, on est pour moins de pression\r\navec l'imposition individuelle,\r\n\r\n10:39:08:15  10:39:12:04\r\nc'est la plus juste\r\nen mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n10:39:12:06  10:39:16:03\r\nJ'aimerais revenir sur l'imposition\r\ndes entreprises,\r\n\r\n10:39:16:05  10:39:21:02\r\non impose depuis 10 ans des\r\nprogrammes d'\u00e9conomie \u00e0 tous,\r\n\r\n10:39:21:04  10:39:27:07\r\nmais on va baisser l'imposition sur\r\nles entreprises,\r\n\r\n10:39:27:09  10:39:32:06\r\ncar c'est ce qui va\r\nse passer,\r\n\r\n10:39:32:08  10:39:36:19\r\nil y a une autre r\u00e9forme,\r\ncelle des droits de timbre,\r\n\r\n10:39:36:21  10:39:41:12\r\ndonc encore on va favoriser\r\ndes banques et des assurances\r\n\r\n10:39:41:13  10:39:45:17\r\npour qu'ils payent\r\nmoins d'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:39:45:19  10:39:50:12\r\nAujourd'hui on a de l'argent, mais\r\nce n'est pas pour ceux qui peuvent\r\n\r\n10:39:50:14  10:39:53:09\r\npayer ne payent pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:39:53:11  10:39:57:01\r\nParlons aussi de la crise de la\r\npresse.\r\n\r\n10:39:57:03  10:40:01:04\r\nPourquoi on ne ferait pas un fonds\r\nd'aide \u00e0 la presse ?\r\n\r\n10:40:01:06  10:40:05:08\r\nDes choses arrivent et on n'utilise\r\npas l'argent \u00e0 bon escient.\r\n\r\n10:40:05:10  10:40:08:12\r\nE.MAMARBACHI: C'est une autre\r\nproposition.\r\n\r\n10:40:08:14  10:40:12:02\r\nEt c'est pour \u00e7a\r\nqu'il faut avoir de l'argent.\r\n\r\n10:40:12:04  10:40:13:12\r\nM. Tille ?\r\n\r\n10:40:13:14  10:40:16:07\r\nA.MARRA: On doit pouvoir l'utiliser.\r\n\r\n10:40:16:09  10:40:20:11\r\nC.TILLE: Je n'ai pas d'avis tr\u00e8s\r\narr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:40:20:12  10:40:23:23\r\nSi on arr\u00eate de rembourser une dette\r\n\u00e0 fonds perdu\r\n\r\n10:40:24:01  10:40:27:15\r\net qu'on la stabilise\r\npar rapport au PIB,\r\n\r\n10:40:27:17  10:40:31:16\r\nelle monterait avec la croissance de\r\nl'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:40:31:18  10:40:34:15\r\nil n'y aurait aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:40:34:17  10:40:39:08\r\nJ'aimerais revenir sur la pauvret\u00e9,\r\nquand on voit un pays prosp\u00e8re\r\n\r\n10:40:39:10  10:40:43:00\r\ncomme le n\u00f4tre avec un tel groupe\r\nde sa population\r\n\r\n10:40:43:02  10:40:47:03\r\ndans cette situation,\r\nce n'est pas admissible.\r\n\r\n10:40:47:05  10:40:52:04\r\nCe qui me frappe: on voit l'aide\r\nsociale qui monte dans les r\u00e9ponses,\r\n\r\n10:40:52:06  10:40:56:13\r\net pourquoi la r\u00e9ponse\r\nest-elle toujours de raboter ?\r\n\r\n10:40:56:15  10:41:01:21\r\nIl faut se demander pourquoi les gens\r\narrivent dans cette situation,\r\n\r\n10:41:01:23  10:41:06:07\r\non ne peut pas passer\r\nles choses sous le tapis.\r\n\r\n10:41:06:09  10:41:09:15\r\nOn le paiera plus cher dans 20 ans.\r\n\r\n10:41:09:17  10:41:13:21\r\nE.MAMARBACHI: M. Gaillard,\r\npouvez-vous r\u00e9agir ?\r\n\r\n10:41:13:23  10:41:18:21\r\nD'autres professeurs d'\u00e9conomie\r\ntiennent le m\u00eame raisonnement\r\n\r\n10:41:18:23  10:41:22:10\r\net ne sont pas forc\u00e9ment \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:41:22:12  10:41:26:18\r\nQue r\u00e9pondez- vous ?\r\n\r\n10:41:26:20  10:41:29:14\r\nS.GAILLARD: Vous parlez\r\nde la premi\u00e8re partie\r\n\r\n10:41:29:16  10:41:32:12\r\nde ce que M. Tille a dit?\r\n\r\n10:41:32:14  10:41:37:04\r\nE.MAMARBACHI: Le c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9cent\r\nde la pauvret\u00e9 qui augmente\r\n\r\n10:41:37:06  10:41:41:00\r\net les exc\u00e9dents\r\nqui augmentent aussi ?\r\n\r\n10:41:41:02  10:41:46:00\r\nS.GAILLARD: Je suis pour combattre\r\nla pauvret\u00e9 \u00e0 la source,\r\n\r\n10:41:46:02  10:41:51:07\r\nmais quand j'\u00e9tais responsable\r\ndu march\u00e9 du travail...\r\n\r\n10:41:51:09  10:41:55:04\r\nE.MAMARBACHI:\r\nVous avez aussi \u00e9t\u00e9 syndicaliste.\r\n\r\n10:41:55:06  10:42:01:08\r\nS.GAILLARD: Oui, je suis d'avis\r\nde faire ce qui est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:42:01:10  10:42:04:01\r\nE.MAMARBACHI: Le fait-on ?\r\n\r\n10:42:04:03  10:42:07:02\r\nS.GAILLARD: On fait beaucoup.\r\n\r\n10:42:07:04  10:42:11:20\r\nOn fait beaucoup pour la formation,\r\non a des programmes\r\n\r\n10:42:11:22  10:42:16:07\r\npour les jeunes qui ratent l'entr\u00e9e \u00e0\r\nl'apprentissage\r\n\r\n10:42:16:09  10:42:21:11\r\net on fait tout pour qu'ils aient une\r\nformation au niveau secondaire.\r\n\r\n10:42:21:12  10:42:27:12\r\nOn a l'assurance ch\u00f4mage qui soutient\r\nles personnes qui perdent leur place.\r\n\r\n10:42:27:13  10:42:32:03\r\nOn a les prestations compl\u00e9mentaires\r\npour les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n10:42:32:05  10:42:36:11\r\nqui touchent l'AVS\r\net n'ont pas assez pour vivre.\r\n\r\n10:42:36:12  10:42:40:03\r\nOn a un syst\u00e8me qui n'est pas mal.\r\n\r\n10:42:40:05  10:42:45:01\r\nMais on a toujours des personnes\r\nqui tombent entre les gouttes,\r\n\r\n10:42:45:03  10:42:47:22\r\nJe suis prudent en argumentant,\r\n\r\n10:42:48:00  10:42:51:06\r\ncar ce n'est pas la t\u00e2che\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration l\u00e0,\r\n\r\n10:42:51:08  10:42:53:17\r\nmais celle des cantons\r\net communes.\r\n\r\n10:42:53:19  10:42:57:00\r\nE.MAMARBACHI:\r\nVotre solution M. Tille ?\r\n\r\n10:42:57:02  10:42:59:18\r\nC.TILLE: J'aimerais en avoir une.\r\n\r\n10:42:59:20  10:43:02:06\r\nIl faut d'abord un constat.\r\n\r\n10:43:02:08  10:43:06:20\r\nIl y a plein de pi\u00e8ces qui ne\r\nmarchent pas, il faut d'abord essayer\r\n\r\n10:43:06:22  10:43:15:13\r\nd'identifier le coeur du probl\u00e8me,\r\nil n'y a pas de recette magique.\r\n\r\n10:43:15:15  10:43:20:12\r\nE.MAMARBACHI: Une question que je\r\nvoulais vous poser Monsieur Godel,\r\n\r\n10:43:20:14  10:43:25:22\r\non a l'impression que le rapport des\r\nRomands \u00e0 la dette n'est pas le m\u00eame\r\n\r\n10:43:26:00  10:43:28:20\r\nque celui des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n10:43:28:22  10:43:33:23\r\nEn allemand, dette et p\u00e9ch\u00e9,\r\nc'est le m\u00eame mot ?\r\n\r\n10:43:34:01  10:43:37:10\r\nM. Godel, avez-vous ce sentiment,\r\n\r\n10:43:37:12  10:43:42:16\r\nvous qui \u00eates \u00e0 la fronti\u00e8re\r\ndes 2 langues ?\r\n\r\n10:43:42:18  10:43:45:15\r\nG.GODEL: Je ne suis pas certain.\r\n\r\n10:43:45:17  10:43:50:12\r\nMais pour revenir au projet fiscal,\r\n\u00e7a me para\u00eet important.\r\n\r\n10:43:50:14  10:44:00:12\r\nLe projet fiscal f\u00e9d\u00e9ral\r\ndoit \u00eatre un projet social.\r\n\r\n10:44:00:13  10:44:06:21\r\nAujourd'hui on a diff\u00e9rents niveaux\r\navec les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux,\r\n\r\n10:44:06:23  10:44:11:09\r\nLe projet, c'est tout le monde\r\nau m\u00eame niveau.\r\n\r\n10:44:11:11  10:44:16:10\r\nFribourg va pr\u00e9senter un projet\r\no\u00f9 c'est 30 millions par ann\u00e9e,\r\n\r\n10:44:16:12  10:44:20:18\r\nnotamment pour augmenter l'aide\r\n\u00e0 l'assurance maladie,\r\n\r\n10:44:20:20  10:44:26:04\r\net aussi pour les jeunes\r\nqui ont des probl\u00e8mes de formation.\r\n\r\n10:44:26:06  10:44:29:18\r\nL'objectif: ne laisser personne\r\nau bord de la route.\r\n\r\n10:44:29:20  10:44:32:03\r\nA.MARRA: Je peux intervenir ?\r\n\r\n10:44:32:05  10:44:37:11\r\nOn nous parle de la grande\r\ng\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:44:37:12  10:44:42:08\r\nmais on a un probl\u00e8me d'acc\u00e8s\r\naux assurances sociales.\r\n\r\n10:44:42:10  10:44:47:12\r\nOn met des probl\u00e8mes pour y acc\u00e9der\r\nou on diminue leurs prestations,\r\n\r\n10:44:47:14  10:44:51:12\r\nl'AI,\r\nles prestations compl\u00e9mentaires, etc.\r\n\r\n10:44:51:14  10:44:55:04\r\nOn a un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n10:44:55:06  10:44:58:09\r\nLes gens s'appauvrissent.\r\n\r\n10:44:58:11  10:45:04:02\r\nCe que je veux c'est que personne\r\nn'ait besoin d'\u00eatre subventionn\u00e9.\r\n\r\n10:45:04:04  10:45:09:01\r\nL'acc\u00e8s aux assurances, notamment \u00e0\r\ncause des \u00e9conomies,\r\n\r\n10:45:09:03  10:45:13:00\r\nest toujours\r\nplus difficile.\r\n\r\n10:45:13:02  10:45:16:02\r\nE.MAMARBACHI: Manfred Buehler,\r\n\r\n10:45:16:04  10:45:20:00\r\nne faut-il pas profiter de tout cet\r\nargent pour investir\r\n\r\n10:45:20:02  10:45:32:17\r\ndans de grands projets,\r\ndans les routes peut-\u00eatre ?\r\n\r\n10:45:32:20  10:45:38:12\r\nM.BUEHLER: Les grands projets\r\nse terminent souvent mal.\r\n\r\n10:45:38:15  10:45:42:08\r\nC'est souvent pas bien pens\u00e9.\r\n\r\n10:45:42:09  10:45:47:14\r\nOn se rend compte qu'on d\u00e9pense\r\nbeaucoup d'argent pour peu d'effets.\r\n\r\n10:45:47:16  10:45:52:11\r\nJe vous rappelle qu'ont met 5\r\nmilliards chaque ann\u00e9e dans le rail,\r\n\r\n10:45:52:12  10:45:55:20\r\n3 dans les routes nationales.\r\n\r\n10:45:55:22  10:46:00:12\r\nIl y a des fonds,\r\naliment\u00e9s de mani\u00e8re stable.\r\n\r\n10:46:00:14  10:46:03:17\r\nOn n'a pas des besoins criants.\r\n\r\n10:46:03:19  10:46:08:06\r\nJe n'ai pas envie qu'on se mette \u00e0\r\nd\u00e9penser 10, 20, 30 milliards\r\n\r\n10:46:08:08  10:46:12:03\r\npour un m\u00e9tro qui serait en\r\nconcurrence avec nos trains,\r\n\r\n10:46:12:05  10:46:16:06\r\nne r\u00e9pondant pas \u00e0 un besoin.\r\n\r\n10:46:16:07  10:46:20:10\r\nE.MAMARBACHI: Ada Marra, qu'en\r\npensez-vous, ou M. Tille ?\r\n\r\n10:46:20:12  10:46:23:13\r\nC.TILLE: Si on emprunte \u00e0 30 ans \u00e0\r\n0,5,\r\n\r\n10:46:23:15  10:46:26:19\r\nle projet n'a pas besoin\r\nd'\u00eatre rentable.\r\n\r\n10:46:26:21  10:46:30:03\r\nM.BUEHLER: Mais si le projet\r\nn'est pas rentable\r\n\r\n10:46:30:05  10:46:34:12\r\net vous avez une dette qui ne vous\r\nco\u00fbte pas grand-chose,\r\n\r\n10:46:34:14  10:46:38:21\r\nun jour vous devrez\r\npayer les pots cass\u00e9s\r\n\r\n10:46:38:23  10:46:42:21\r\net investir dans des projets o\u00f9 la\r\nrentabilit\u00e9 \u00e0 long terme\r\n\r\n10:46:42:23  10:46:45:11\r\nn'est pas assur\u00e9e, et o\u00f9 il n'y a\r\npas de besoin,\r\n\r\n10:46:45:12  10:46:48:06\r\nc'est tr\u00e8s hasardeux,\r\nm\u00eame pour un pays riche.\r\n\r\n10:46:48:08  10:46:51:05\r\nCe n'est pas\r\nune politique responsable.\r\n\r\n10:46:51:07  10:46:54:11\r\nE.MAMARBACHI: M. Godel,\r\nc'est comme Sion 2026,\r\n\r\n10:46:54:12  10:46:58:03\r\n1 milliard d\u00e9bloqu\u00e9,\r\npour \u00e7a il y a de l'argent ?\r\n\r\n10:46:58:05  10:47:01:12\r\nG.GODEL: La Suisse a besoin\r\nde grands projets.\r\n\r\n10:47:01:13  10:47:04:22\r\nIl faut les ma\u00eetriser et g\u00e9rer.\r\n\r\n10:47:05:00  10:47:10:17\r\nOn verra ce que le peuple dira, on\r\ndoit investir dans des grands projets\r\n\r\n10:47:10:19  10:47:15:04\r\nqui sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:47:15:06  10:47:18:03\r\nA Fribourg, on a un projet\r\nen cours\r\n\r\n10:47:18:05  10:47:22:11\r\npour la couverture de l'autoroute,\r\nc'est une centaine de millions,\r\n\r\n10:47:22:12  10:47:27:05\r\net c'est un projet urbanistique\r\nen plus du projet de l'autoroute.\r\n\r\n10:47:27:07  10:47:31:06\r\n\u00c9tant donn\u00e9 que le territoire\r\ndiminue pour la construction\r\n\r\n10:47:31:08  10:47:35:00\r\nla terre diminue pour les paysans,\r\non trouve des solutions\r\n\r\n10:47:35:02  10:47:39:16\r\npour des grands projets qui\r\npermettent d'\u00e9conomiser le terrain\r\n\r\n10:47:39:18  10:47:43:13\r\net avoir des projets urbanistiques\r\nde d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n10:47:43:15  10:47:47:03\r\nE.MAMARBACHI: Autre grand projet,\r\nles avions de combat ?\r\n\r\n10:47:47:05  10:47:50:05\r\n8 milliards, \u00e7a \u00e7a vaut la peine ?\r\n\r\n10:47:50:07  10:47:55:02\r\nM.BUEHLER: C'est indispensable,\r\nc'est le toit de la maison.\r\n\r\n10:47:55:04  10:47:59:23\r\nSi on n'investit pas cette somme l\u00e0,\r\nc'est l'objectif de la gauche,\r\n\r\n10:48:00:01  10:48:05:03\r\nl'arm\u00e9e serait inutile sans avions \u00e0\r\nterme.\r\n\r\n10:48:05:05  10:48:10:21\r\nCe serait un tr\u00e8s mauvais service\r\naux g\u00e9n\u00e9rations futures\r\n\r\n10:48:10:23  10:48:18:19\r\nsi on n'investissait pas cet\r\nargent dans ces infrastructures.\r\n\r\n10:48:18:21  10:48:24:06\r\nC.TILLE: Ne me lancez pas sur les\r\navions, sinon j'en ai pour 2 heures.\r\n\r\n10:48:24:08  10:48:26:22\r\nJuste pour parler des pots cass\u00e9s,\r\n\r\n10:48:27:00  10:48:32:06\r\nstabiliser la dette en Suisse,\r\nc'es plus de 3 milliards par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:48:32:08  10:48:36:23\r\nVous pensez vraiment qu'on n'arrive\r\npas \u00e0 faire quoique ce soit\r\n\r\n10:48:37:01  10:48:40:00\r\navec 3 milliards,\r\nc'est 0,3 % du PIB ?\r\n\r\n10:48:40:02  10:48:44:11\r\nM.BUEHLER: Je ne dis pas qu'il n'y a\r\naucun projet valable,\r\n\r\n10:48:44:12  10:48:47:18\r\nmais d\u00e9penser\r\ndes milliards et des milliards,\r\n\r\n10:48:47:20  10:48:50:20\r\nc'est pas forc\u00e9ment la bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:48:50:22  10:48:56:09\r\nIl faut cibler dans les besoins\r\ndiff\u00e9rents des cantons.\r\n\r\n10:48:56:11  10:49:00:06\r\nLe Valais n'aura pas les m\u00eames\r\nbesoins qu'une Gen\u00e8ve tr\u00e8s urbaine.\r\n\r\n10:49:00:08  10:49:03:04\r\nLe projet de M. Godel\r\nest tr\u00e8s int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:49:03:06  10:49:05:18\r\non remplit diff\u00e9rents besoins,\r\n\r\n10:49:05:20  10:49:09:12\r\nmais ces projets ne co\u00fbtent\r\npas forc\u00e9ment 5 mias.\r\n\r\n10:49:09:13  10:49:14:08\r\nE.MAMARBACHI: Il reste une dizaine\r\nde minutes \u00e0 cette d\u00e9mission.\r\n\r\n10:49:14:10  10:49:20:04\r\nVenons \u00e0 la source de tout \u00e7a,\r\nc'est le frein \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n10:49:20:06  10:49:24:10\r\nOn a vot\u00e9 sur cette r\u00e8gle financi\u00e8re\r\nqui exige des \u00e9conomies\r\n\r\n10:49:24:12  10:49:28:01\r\nlorsque les d\u00e9penses\r\nd\u00e9passent les recettes.\r\n\r\n10:49:28:03  10:49:31:09\r\nMais quand les recettes d\u00e9passent\r\nles d\u00e9penses,\r\n\r\n10:49:31:11  10:49:35:12\r\nles exc\u00e9dents sont r\u00e9serv\u00e9s\r\nau remboursement de la dette.\r\n\r\n10:49:35:14  10:49:39:14\r\nCertains veulent r\u00e9former cet\r\ninstrument, notamment \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:49:39:16  10:49:43:09\r\nFaut-il aller jusqu'\u00e0 supprimer ce\r\nfrein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n10:49:43:11  10:49:46:14\r\nqui nous emp\u00eache de d\u00e9penser\r\nl\u00e0 o\u00f9 on veut ?\r\n\r\n10:49:46:16  10:49:50:15\r\nA.MARRA: Il ne faut pas\r\nle supprimer en tant que tel.\r\n\r\n10:49:50:17  10:49:53:10\r\nIl faut r\u00e9\u00e9quilibrer les choses.\r\n\r\n10:49:53:12  10:49:58:03\r\nAujourd'hui, si on est\r\ndans une conjoncture favorable,\r\n\r\n10:49:58:05  10:50:02:06\r\non rembourse la dette.\r\n\r\n10:50:02:08  10:50:07:06\r\nSi on n'est pas dans une conjoncture\r\nfavorable, on fait des \u00e9conomies.\r\n\r\n10:50:07:08  10:50:11:19\r\nCe qui faudrait pouvoir faire: si on\r\nest dans une conjoncture favorable,\r\n\r\n10:50:11:21  10:50:16:05\r\non d\u00e9pense autrement que par\r\nle remboursement de la dette,\r\n\r\n10:50:16:07  10:50:23:05\r\nc'est l\u00e0 le point principal\r\nde l'affaire.\r\n\r\n10:50:23:07  10:50:27:09\r\nE.MAMARBACHI: Le frein l'endettement,\r\nM. Gaillard,\r\n\r\n10:50:27:11  10:50:33:12\r\nfaut-il le r\u00e9former quand on veut\r\nd\u00e9penser autrement ?\r\n\r\n10:50:33:14  10:50:39:07\r\nS.GAILLARD: Si on a un surplus qui\r\nn'\u00e9tait pas pr\u00e9vu,\r\n\r\n10:50:39:09  10:50:43:07\r\non l'utilise pour\r\nrembourser la dette,\r\n\r\n10:50:43:09  10:50:47:11\r\nmais si on a un surplus parce que\r\nles recettes ont augment\u00e9,\r\n\r\n10:50:47:12  10:50:50:22\r\ncomme l'imp\u00f4t anticip\u00e9,\r\nl'ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n10:50:51:00  10:50:54:07\r\non prend un montant plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:50:54:09  10:50:59:01\r\nLe frein \u00e0 l'endettement ne nous\r\nemp\u00eache pas d'utiliser l'argent,\r\n\r\n10:50:59:03  10:51:03:18\r\nil ne nous permet juste d'utiliser\r\nles surplus non planifi\u00e9s.\r\n\r\n10:51:03:20  10:51:07:23\r\nOn table toujours sur 5 milliards\r\npar ann\u00e9e d'imp\u00f4t anticip\u00e9.\r\n\r\n10:51:08:01  10:51:11:23\r\nL'ann\u00e9e prochaine on table sur\r\n8 milliards, donc on augmente\r\n\r\n10:51:12:01  10:51:16:04\r\nla capacit\u00e9 de d\u00e9penser de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration massivement.\r\n\r\n10:51:16:05  10:51:20:20\r\nOn a une certaine marge de manoeuvre\r\npour d\u00e9penser un peu plus.\r\n\r\n10:51:20:22  10:51:26:00\r\nLes opinions politiques sont tr\u00e8s\r\ndiff\u00e9rentes: va-t-on assainir l'AVS,\r\n\r\n10:51:26:02  10:51:33:18\r\nqui a besoin d'argent, investir\r\ndans les rails ou les routes ?\r\n\r\n10:51:33:20  10:51:38:01\r\nC'est une question\r\nde priorit\u00e9 politique.\r\n\r\n10:51:38:03  10:51:41:14\r\nMais il ne faut pas dire que le\r\nfrein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n10:51:41:16  10:51:45:00\r\nnous emp\u00eache\r\n\u00e0 payer des t\u00e2ches n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:51:45:02  10:51:48:19\r\nE.MAMARBACHI: Mais on l'a vu, de\r\nfa\u00e7on syst\u00e9matique,\r\n\r\n10:51:48:21  10:51:52:05\r\nles budgets annoncent\r\ndes pertes et, finalement,\r\n\r\n10:51:52:07  10:51:55:10\r\nles comptes sont b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n10:51:55:12  10:51:58:19\r\nC.TILLE: Je suis d'accord avec\r\nM. Gaillard,\r\n\r\n10:51:58:21  10:52:02:18\r\ndans sa forme le frein\r\n\u00e0 l'endettement n'emp\u00eache pas \u00e7a,\r\n\r\n10:52:02:20  10:52:05:12\r\nmais combiner avec l'erreur\r\nsyst\u00e9matique,\r\n\r\n10:52:05:14  10:52:09:14\r\nde facto on ne stabilise\r\npas la dette, on la repaye.\r\n\r\n10:52:09:16  10:52:13:12\r\nOn ne parle pas de supprimer le\r\nfrein \u00e0 l'endettement,\r\n\r\n10:52:13:13  10:52:17:08\r\nc'\u00e9tait un tr\u00e8s bon outil,\r\net dans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n10:52:17:10  10:52:21:06\r\nla situation fiscale de la Suisse\r\n\u00e9tait un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:52:21:08  10:52:30:22\r\non ne demande pas de le supprimer,\r\nmais de respirer un peu mieux.\r\n\r\n10:52:31:00  10:52:34:14\r\nS.GAILLARD: On peut discuter de la\r\nquestion\r\n\r\n10:52:34:16  10:52:38:23\r\nest-ce qu'on veut d\u00e9penser\r\n1 milliard de plus par ann\u00e9e ?\r\n\r\n10:52:39:01  10:52:44:01\r\nJe crois que c'est la proposition\r\nde M. Tille ou de Madame Ada Marra.\r\n\r\n10:52:44:03  10:52:48:03\r\nC'est une question\r\nque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide.\r\n\r\n10:52:48:05  10:52:53:05\r\nMais \u00e7a ne change pas grand-chose\r\nsi on a un surplus d'un milliard\r\n\r\n10:52:53:07  10:52:56:03\r\nou un surplus de 0.\r\n\r\n10:52:56:05  10:53:01:20\r\nC'est une question technique qui doit\r\n\u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:53:01:22  10:53:07:12\r\npuis par le Parlement.\r\n\r\n10:53:07:13  10:53:10:03\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez un frein \u00e0\r\nl'endettement\r\n\r\n10:53:10:05  10:53:12:08\r\ndans le canton de Fribourg ?\r\n\r\n10:53:12:10  10:53:14:12\r\nG.GODEL: Oui.\r\n\r\n10:53:14:13  10:53:18:15\r\nC'est l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire\r\net il ne pose aucun probl\u00e8me,\r\n\r\n10:53:18:17  10:53:21:14\r\nje tiens \u00e0 le garder.\r\n\r\n10:53:21:16  10:53:24:22\r\nLorsqu'on constitue le budget,\r\non essaie\r\n\r\n10:53:25:01  10:53:28:11\r\nd'\u00eatre le plus pr\u00e9cis possible.\r\n\r\n10:53:28:12  10:53:32:20\r\nLes imp\u00f4ts des personnes morales \u00e0\r\nFribourg \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n10:53:32:22  10:53:36:21\r\nque les pr\u00e9visions,\r\nmais pour les personnes physiques\r\n\r\n10:53:36:23  10:53:39:10\r\non est en dessous du budget.\r\n\r\n10:53:39:12  10:53:41:23\r\nC'est une question d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:53:42:01  10:53:47:01\r\nInd\u00e9pendamment du frein \u00e0\r\nl'endettement, si les investissements\r\n\r\n10:53:47:03  10:53:52:15\r\nd\u00e9passent les possibilit\u00e9s\r\ndu compte de fonctionnement,\r\n\r\n10:53:52:17  10:53:59:02\r\non le finance avec notre fortune,\r\nsinon on doit s'endetter.\r\n\r\n10:53:59:04  10:54:03:15\r\nLe frein \u00e0 l'endettement\r\nn'emp\u00eache pas d'investir\r\n\r\n10:54:03:17  10:54:08:12\r\npour des investissements\r\nn\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:54:08:14  10:54:11:06\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Buehler ?\r\n\r\n10:54:11:08  10:54:16:17\r\nM.BUEHLER: Il y a beaucoup de postes\r\ndifficilement estimables,\r\n\r\n10:54:16:19  10:54:20:16\r\nce sont\r\nles recettes fiscales,\r\n\r\n10:54:20:18  10:54:25:12\r\nil y a une commune qui va perdre\r\nbeaucoup de ces recettes fiscales\r\n\r\n10:54:25:13  10:54:32:05\r\nparce qu'une entreprise va changer\r\nson si\u00e8ge et les milliards\r\n\r\n10:54:32:07  10:54:37:06\r\nqui paraissent \u00e9normes lorsqu'ils\r\nsont additionn\u00e9s,\r\n\r\n10:54:37:08  10:54:42:15\r\nsont souvent dans la marge d'erreur\r\nbudg\u00e9taire normale\r\n\r\n10:54:42:17  10:54:49:17\r\net ce n'est pas du tout quelque chose\r\nrelevant de l'amas d'or.\r\n\r\n10:54:49:19  10:54:53:01\r\nC'est une heureuse situation.\r\n\r\n10:54:53:03  10:54:57:09\r\nJe m'en r\u00e9jouis\r\net il faut la conserver.\r\n\r\n10:54:57:11  10:55:00:16\r\nIl faut fournir les prestations les\r\nmeilleures possibles\r\n\r\n10:55:00:18  10:55:04:21\r\nen payant le moins d'imp\u00f4ts possibles\r\ndans un pays prosp\u00e8re.\r\n\r\n10:55:04:23  10:55:08:11\r\nC.TILLE: Si ces milliards\r\nne sont pas un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:55:08:12  10:55:11:07\r\npourquoi ne pas les d\u00e9penser ?\r\n\r\n10:55:11:09  10:55:14:22\r\nM.BUEHLER: Structurellement si on\r\nd\u00e9passe chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:55:15:00  10:55:19:12\r\navec des d\u00e9penses r\u00e9currentes, on va\r\nse remettre dans une situation\r\n\r\n10:55:19:14  10:55:24:07\r\ncomme dans les ann\u00e9es 90, o\u00f9 l'\u00c9tat\r\nvivait au-dessus de ses moyens\r\n\r\n10:55:24:09  10:55:28:05\r\net o\u00f9 l'endettement a\r\ntripl\u00e9 en moins de 10 ans.\r\n\r\n10:55:28:07  10:55:31:02\r\nC'est un risque\r\nque je ne veux pas prendre.\r\n\r\n10:55:31:04  10:55:33:12\r\nG.GODEL: Ce qui est important\r\n\r\n10:55:33:13  10:55:36:12\r\nc'est de ne pas reporter\r\ndes charges financi\u00e8res\r\n\r\n10:55:36:14  10:55:40:02\r\nsur les g\u00e9n\u00e9rations\r\nfutures.\r\n\r\n10:55:40:04  10:55:45:03\r\nIl faut analyser la situation pour\r\n\u00e9viter d'amener des charges\r\n\r\n10:55:45:05  10:55:52:10\r\npour les\r\ng\u00e9n\u00e9rations qui sont ici.\r\n\r\n10:55:52:12  10:55:59:12\r\nA.MARRA: Le probl\u00e8me c'est que le\r\nfrein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n10:55:59:14  10:56:03:12\r\nest une vision sur un cycle donn\u00e9.\r\n\r\n10:56:03:13  10:56:08:11\r\nD\u00e8s qu'il y a une mauvaise\r\npr\u00e9vision,\r\n\r\n10:56:08:12  10:56:13:00\r\n\u00e7a a une incidence sur\r\nl'ann\u00e9e d'apr\u00e8s sur les \u00e9conomies,\r\n\r\n10:56:13:02  10:56:17:01\r\nles d\u00e9penses et \u00e0 force de faire\r\ncette mauvaise pr\u00e9vision,\r\n\r\n10:56:17:03  10:56:21:07\r\npolitique ou pas,\r\non fait des \u00e9conomies.\r\n\r\n10:56:21:09  10:56:34:01\r\nCette richesse a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e\r\npar des mauvaises pr\u00e9visions.\r\n\r\n10:56:34:03  10:56:37:16\r\nE.MAMARBACHI: Une erreur\r\nde pr\u00e9vision selon vous.\r\n\r\n10:56:37:18  10:56:42:12\r\nJ'aimerais revenir\r\nsur ces erreurs de pr\u00e9vision.\r\n\r\n10:56:42:12  10:56:46:06\r\nRappelez les ann\u00e9es concern\u00e9es.\r\n\r\n10:56:46:08  10:56:54:16\r\n2007 \u00e0 2012, c'est juste ?\r\n\r\n10:56:54:18  10:56:59:11\r\nS.GAILLARD: Jusqu'\u00e0 2012,\r\non avait des erreurs syst\u00e9matiques\r\n\r\n10:56:59:12  10:57:03:12\r\ndans les pronostics pour les\r\nrecettes, depuis 2012,\r\n\r\n10:57:03:13  10:57:08:03\r\nsi on exclut\r\nl'imp\u00f4t anticip\u00e9\r\n\r\n10:57:08:05  10:57:12:09\r\npour lequel on a d\u00e9velopp\u00e9 un\r\nnouveau mod\u00e8le de pr\u00e9vision,\r\n\r\n10:57:12:11  10:57:19:02\r\nil n'y a plus\r\nd'erreurs syst\u00e9matiques.\r\n\r\n10:57:19:04  10:57:24:03\r\nMais il y a un \u00e9l\u00e9ment syst\u00e9matique\r\nc'est que nos d\u00e9penses sont toujours\r\n\r\n10:57:24:05  10:57:28:00\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s inf\u00e9rieures\r\nde 800 millions \u00e0 1 milliard\r\n\r\n10:57:28:02  10:57:30:04\r\ncompar\u00e9es au budget.\r\n\r\n10:57:30:06  10:57:34:04\r\nChaque office, 85, \u00e9tablit\r\nun budget et ne peut pas\r\n\r\n10:57:34:06  10:57:39:08\r\nle d\u00e9penser,\r\nmais \u00e9conomise le reste.\r\n\r\n10:57:39:10  10:57:45:09\r\nE.MAMARBACHI:\r\nOn a appris qu'il y a eu\r\n\r\n10:57:45:11  10:57:52:10\r\ndes erreurs de pr\u00e9vision\r\n\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:57:52:12  10:58:06:12\r\nEt deuxi\u00e8me chose, c'est que vous\r\nfaites des r\u00e9serves d'un milliard.\r\n\r\n10:58:06:14  10:58:15:19\r\nS.GAILLARD: C'est un d\u00e9sendettement,\r\npas une r\u00e9serve.\r\n\r\n10:58:15:21  10:58:20:02\r\nC.TILLE: Juste un point.\r\n\r\n10:58:20:04  10:58:24:19\r\nLa dette M. Godel est certes une\r\ncharge pour les g\u00e9n\u00e9rations futures,\r\n\r\n10:58:24:21  10:58:29:13\r\nmais l'investissement b\u00e9n\u00e9ficie\r\naux g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n10:58:29:15  10:58:34:13\r\nE.MAMARBACHI: Ada Marra on vous\r\na sentie tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9e de voir\r\n\r\n10:58:34:15  10:58:42:09\r\nce d\u00e9calage et ces exc\u00e9dents,\r\nest-ce que \u00e7a fait pas partie\r\n\r\n10:58:42:11  10:58:49:17\r\nde l'ADN de la Suisse\r\nd'\u00eatre une fourmi et pas cigale ?\r\n\r\n10:58:49:19  10:58:55:10\r\nEst-ce pour cela que ce pays\r\nfonctionne si bien\r\n\r\n10:58:55:12  10:58:59:20\r\nm\u00eame s'il y a\r\ndes poches de pauvret\u00e9 ?\r\n\r\n10:58:59:22  10:59:04:07\r\nA.MARRA: Les riches s'enrichissent\r\net les pauvres s'appauvrissent.\r\n\r\n10:59:04:09  10:59:08:06\r\nLe pays est en train de changer.\r\n\r\n10:59:08:08  10:59:11:05\r\nL'\u00e9conomie change aussi.\r\n\r\n10:59:11:07  10:59:12:11\r\n\u00c7a compte.\r\n\r\n10:59:12:12  10:59:27:14\r\nIl y a des choses que les jeunes\r\nveulent changer aussi.\r\n\r\n10:59:27:16  10:59:32:08\r\nE.MAMARBACHI: Merci \u00e0 tous\r\nd'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission\r\n\r\n10:59:32:10  10:59:35:21\r\net merci \u00e0 vous\r\nde nous avoir suivis.\r\n\r\n10:59:35:23  10:59:42:17\r\nLa semaine prochaine, nous vous\r\nproposons une soir\u00e9e sp\u00e9ciale\r\n\r\n10:59:42:19  10:59:46:19\r\nautour de l'un des pires criminels\r\nque la Suisse ait connu,\r\n\r\n10:59:46:21  10:59:48:21\r\nle sadique de Romont.\r\n\r\n10:59:48:23  10:59:52:04\r\nUn film et un d\u00e9bat avec la question\r\n\r\n10:59:52:06  10:59:55:10\r\n\"Comment survivre\r\nquand on est victime ?\"\r\n\r\n10:59:55:12  10:59:59:20\r\nMerci et \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:59:59:22  11:00:06:23\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036715\r\nDate de transcription : 20-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:26 > 0:01:43) [93%] : \r\nAvec nous, 9 milliards de francs, h\u00e9 oui, vous avez bien entendu 9 milliards de francs, c'est ce qui restait dans les poches de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors c'est un chiffre compl\u00e8tement fou qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re et il fait bien s\u00fbr p\u00e2lir d'envie tous nos voisins europ\u00e9ens, alors ce soir, on va essayer de comprendre comment on est arriv\u00e9 \u00e0 ce chiffre et puis surtout, on se demandera comment d\u00e9penser ces milliards que faire de ces milliards, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de propositions sur les r\u00e9seaux sociaux, alors on en d\u00e9bat avec vous et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous, le grand patron de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances Serge Gaillard, il est en duplex de Berne, il surveille scrupuleusement son magot C\u00e9dric Tille, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 Gen\u00e8ve pour lui, c'est le moment d'investir, de s'endetter, on a assez \u00e9conomiser, Georges Godel, grand argentier de Fribourg, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, il est assis sur une fortune d'un milliard de francs et son compte n'a plus de dettes, Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, elle en a marre de voir les milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'accumuler et les plus pauvres, laiss\u00e9s sur le carreau et puis enfin, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, pour lui, il ne faut pas toucher \u00e0 notre bas de laine, on ne sait jamais l'\u00e9conomie pourrait un jour mal tourn\u00e9, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:46 > 0:02:02) [92%] : \r\nAlors je vous propose en ce d\u00e9but d'\u00e9mission qu'on s'arr\u00eate sur ce chiffre totalement vertigineux 9 milliards de francs et ce d\u00e9bat, je commence avec vous \u00e0 Damara, vous \u00eates socialiste, je le disais, vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de la Fondation M\u00e8re Sofia qui lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e0 Lausanne et puis vous \u00eates membre de la commission de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:02 > 0:02:07) [89%] : \r\n\u00e9conomie et des redevances depuis 6 ans, alors quand vous avez entendu ce chiffre, qu'est ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:07 > 0:03:23) [90%] : \r\nPensez bah, comme beaucoup de monde, c'est un petit peu estomaqu\u00e9 \u00e9videmment et je crois qu'il faut bien mettre en perspective ce chiffre 9 milliards avec un autre chiffre, c'est celui des \u00e9conomies faites depuis 2014 jusqu'en 2018 parce qu'on a 5,5 milliards d'\u00e9conomies qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur le dos des gens, on parle de choses tr\u00e8s concr\u00e8tes, je prends un exemple tout b\u00eate : quand on a revu la loi sur le ch\u00f4mage, par exemple on a r\u00e9vis\u00e9 la loi sur le ch\u00f4mage, on a fait 600 millions je crois, d'\u00e9conomie, aujourd'hui on apprend avec ce chiffre de 9 milliards que l'assurance- ch\u00f4mage a fait 400 millions de b\u00e9n\u00e9fice mais qu'est ce qui s'est pass\u00e9 entre- temps pour les gens puisqu'on a restreint et l'acc\u00e8s et le temps d'indemnit\u00e9s des ch\u00f4meurs on a transf\u00e9r\u00e9 sur les comptes, on les charge puisqu'ils sont pass\u00e9s \u00e0 l'aide sociale, ces ch\u00f4meurs \u00e0 l'aide sociale, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 aussi de s'en sortir c'est stigmatisant etc etc, donc \u00e7a a des vrais effets on a \u00e9conomis\u00e9 sur la formation, sur les PC, donc les prestations compl\u00e9mentaires c'est donc nos personnes \u00e2g\u00e9es etc, donc il y a des gens qui ont vraiment p\u00e2ti de ces mauvaises vu parce que chaque ann\u00e9e on aura, on nous disait il y a, il va y avoir un un d\u00e9ficit, il va y avoir un d\u00e9ficit, donc \u00e7a justifiait les \u00e9conomies, les gens ont trinqu\u00e9 en Georges, on se retrouve avec ses milliards d'exc\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:24 > 0:03:35) [89%] : \r\nLes gens ont trinqu\u00e9, dites-vous, on vous sent tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s \u00e0 gauche on on vous passera la parole Serge Gaillard parce que vous avez pas tout \u00e0 fait la la m\u00eame lecture mais j'aime encore entendre Manfred M\u00fcller qui est aussi avec nous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:35 > 0:03:45) [85%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Ada Marra, d'un mot, elle qui est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 de ces mes 9 milliards, vous me disiez tout l'inverse, vous savez qu'on tr\u00e8s fier, on peut en faire quelque chose, \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de ces, de ces 9 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:04:19) [89%] : \r\nAlors je crois qu'il faut d'abord un grand malentendu, on parle ici dans cette \u00e9mission d'un grand titre 9 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, mais en r\u00e9alit\u00e9, le b\u00e9n\u00e9fice de la Conf\u00e9d\u00e9ration, au sens o\u00f9 on l'a entendu jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e, c'est plus ou moins 3 milliards \u00e7a veut dire un tiers les comptes g\u00e9n\u00e9raux de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le reste ce sont les entreprises, la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse comme la Poste rue qui fabrique du mat\u00e9riel militaire et les assurances sociales et notamment 2 ou 3 milliards du fonds AVS en particulier qui a fait de tr\u00e8s bonnes performances donc faut d\u00e9j\u00e0 segmenter les choses et en r\u00e9alit\u00e9, on parle de b\u00e9n\u00e9fice g\u00e9n\u00e9ral de 3 milliards et qu'on va, c'est scandaleux, on a \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:19 > 0:04:30) [82%] : \r\nPas venir dire ces d\u00e9tails 9 mais non, non, non mais c'est pas gagn\u00e9 l'air on va venir sur tous ces d\u00e9tails, mais vous dites en g\u00e9n\u00e9ral, on parle de 2,8 milliards \u00e0 vous dites 3 milliards en fait, \u00e7a devient plus milliards, on va le voir quand m\u00eame c'est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:32) [92%] : \r\nAlors c'est \u00e9norme mais c'est \u00e0 mettre en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:32 > 0:04:37) [77%] : \r\nEt de raconter Al-Amara qui dirigeants ont trinqu\u00e9 je pense \u00e0 freiner, comment ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:05:16) [90%] : \r\nC'est exag\u00e9r\u00e9 clairement parce que effectivement il y a eu lorsqu'on avait des p\u00e9riodes plus difficiles pour l'assurance ch\u00f4mage, je me souviens qu'il avait des d\u00e9ficits en centaines de millions il y a pas si longtemps de cela, il y avait entre autres ch\u00f4mage qui \u00e9tait beaucoup plus haut \u00e0 4 5 6 pourcent \u00e0 une certaine \u00e9poque, et il a fallu effectivement assainir durablement l'assurance ch\u00f4mage pour que dans les bonnes ann\u00e9es, comme 2017 a \u00e9t\u00e9 une excellente ann\u00e9e, on est des exc\u00e9dents qu'on puisse ensuite utilis\u00e9 lorsque le taux de ch\u00f4mage qui arrivera, malheureusement je pense remontera un jour on aura aussi un effet de d\u00e9s\u00e9quilibre sur le long terme, c'est cela le sens de ces r\u00e9formes qu'on a fait dans l'assurance ch\u00f4mage et je pense pas qu'on puisse simplement dire : maintenant, on a, on a pris les gens \u00e0 la gauche, je crois que c'est totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:16 > 0:05:30) [90%] : \r\n\u00e7a doit en tout cas on est prudent, vous menez, vous \u00eates d'accord, de mener une politique budg\u00e9taire plut\u00f4t conservatrice, alors on va bien s\u00fbr poursuivre le d\u00e9bat autour de cette table, mais tout d'abord, je vous propose de voir pr\u00e9cis\u00e9ment comment on est \u00e0, on en est arriv\u00e9 l\u00e0 avec Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:34 > 0:05:56) [91%] : \r\nLe chiffre d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re a de quoi donner le vertige : 9,1 milliards, c'est ce qui est rest\u00e9 dans les poches de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2017, un chiffre qui totalise, bien s\u00fbr, les b\u00e9n\u00e9fices de l'administration f\u00e9d\u00e9rale mais aussi ceux des assurances sociales, comme le ch\u00f4mage ou l'AVS et ceux des entreprises en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration, comme la Poste ou les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:58 > 0:06:53) [91%] : \r\n9,1 milliards, un chiffre qui r\u00e9sonne jusque chez nos voisins fran\u00e7ais, la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, annonce un exc\u00e9dent budg\u00e9taire tout \u00e0 fait consid\u00e9rable, plus de 7 milliards d'euros d'exc\u00e9dents budg\u00e9taires en Suisse, effectivement, pour l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9sultats qui font saliver rien que le compte de financement de la Conf\u00e9d\u00e9ration boucle sur un exc\u00e9dent de 2,8 milliards il y a une ann\u00e9e admis pourtant Ueli Maurer annon\u00e7ait une ann\u00e9e difficile Bernard Asso, trop de stabilit\u00e9, le programme de stabilisation, nous avons un d\u00e9ficit structurel de 300 millions de francs mais ne Franck alors d'accord, les entreprises vont payer plus d'imp\u00f4ts que pr\u00e9vu en 2017 oui, les rendements ont \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieurs aux attentes, le probl\u00e8me c'est que le m\u00eame sch\u00e9ma se r\u00e9p\u00e8te depuis 12 ans, chaque ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit le pire et pr\u00f4ne la rigueur pour ses Budgets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:54 > 0:07:48) [91%] : \r\nNous sommes forc\u00e9s \u00e0 tirer le ceinturon pour les ann\u00e9es prochaines ann\u00e9es finir \u00e7a il y a une multitude de mesures qui nous permettront d'atteindre des \u00e9conomies de 1,1 milliard de francs puis chaque ann\u00e9e, on se f\u00e9licite au moment de boucler les comptes s'\u00e9chappe \u00e0 la fois aller c'est une journ\u00e9e r\u00e9jouissante pour le d\u00e9partement des Finances \u00e0 \u00c9ric intacte, c'est encore un compte cette c'est bien, mais pas de quoi devenir euphorique depuis 2006, \u00e0 l'exception d'une ann\u00e9e, les comptes ont syst\u00e9matiquement \u00e9t\u00e9 positif et surtout largement sup\u00e9rieur au budget en 12 ans, la diff\u00e9rence entre les 2 d\u00e9passe 31 milliards alors que font-ils de leurs exc\u00e9dents nos amis suisses il r\u00e9duit la dette Jean-Claude effectivement ce qui a permis de faire passer la dette de 130 milliards en 2005 \u00e0 environ 100 milliards aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:50 > 0:08:05) [93%] : \r\nUne politique ultra prudente dict\u00e9e en grande partie par le frein \u00e0 l'endettement, introduit en 2003 et qui fait de la Suisse, un pays un peu \u00e0 part, la Suisse, si proches par la g\u00e9ographie et si exotique pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:08 > 0:08:20) [91%] : \r\nAlors Serge derri\u00e8re vous avez dirig\u00e9 pendant vous dirigez depuis 12 ans, en fait, l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances ce que vous comprenez que les Fran\u00e7ais se moquent un peu de nous cette de cette gestion tellement aust\u00e8re des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:20 > 0:08:37) [93%] : \r\nJe pense qu'en Suisse, on a une tr\u00e8s bonne situation financi\u00e8re si on compare avec les autres pays, c'est vrai qu'on a un bon r\u00e9sultat, d'ailleurs, j'aimerais bien revenir sur les 9 milliards parce que c'est vrai, comme a dit Monsieur pulls, la Conf\u00e9d\u00e9ration a boucl\u00e9 ses comptes avec un surplus de 2,7 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:37 > 0:08:43) [83%] : \r\nAlors on a un graphique, on a un graphique Monsieur Gaillard on a un graphique, pr\u00e9cis\u00e9ment, il va vous int\u00e9resser parce qu'en d\u00e9tail exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:43 > 0:09:12) [89%] : \r\nSelon les chiffres, donc on va voir, effectivement, c'est 9,1 milliards comment il se vante, il s'est donc on parle des exc\u00e9dents f\u00e9d\u00e9raux de 2017, vous allez le voir, l'administration f\u00e9d\u00e9rale, donc elle a fait des exc\u00e9dents de 3,8 milliards ah, c'est vous qui avez publi\u00e9 ces chiffres de la semaine derni\u00e8re les entreprises elles aussi ont eu des exc\u00e9dents pour 2,6 milliards et puis les assurances sociales 2,6 milliards comme le rappelait \u00e0 Damara alors Monsieur Gaillard, je voulais poursuivre pourquoi dans le genre publi\u00e9 c'est ces chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:12 > 0:10:07) [90%] : \r\nNon mais c'est vrai que \u00e7a donne une image, \u00e7a montre qu'on a une une bonne situation financi\u00e8re en Suisse quand la bien organis\u00e9, les assurances sociales et les entreprises, mais juste pour revenir aux chiffres, je prends 3 milliards 3 milliards 3 milliards pour simplifier, si on prend les 3 milliards des assurances sociales, la, la, l'assurance invalidit\u00e9 et l\u00e0 toujours une dette de 10 milliards qu'elle est en train de rembourser et pour rembourser ses dettes, elle a besoin des surplus, l'assurance ch\u00f4mage a toujours une dette de 2 milliards et pour rembourser ses dettes, elle a besoin d'un surplus, c'est pour \u00e7a que les le surplus de \u00e0 peu pr\u00e8s les je simplifie les 3 milliards des assurances sociales, on ne peut pas l'utiliser, il est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e pour assainir les comptes, je dirais m\u00eame que l'AVS aurait besoin davantage d'argent, parce qu'aujourd'hui on distribue bien qu'on paye bien plus de rentes que ce qu'on a de contributions, laissez-moi dire un mot pour les entreprises, une grande partie de cette, de ce b\u00e9n\u00e9fice revient de Suisse Chrome qui nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:07 > 0:10:09) [71%] : \r\nSi les entreprises en de la Conf\u00e9d\u00e9ration un m\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:09 > 0:10:40) [90%] : \r\nOn va \u00eatre pr\u00e9cis, mais, mais \u00e7a nous appartient qu'\u00e0 50 pourcent mais dans la les comptes consolid\u00e9s, on a tout le b\u00e9n\u00e9fice et on sait que Smith Chrome, une grande partie de cet argent l'utilise pour d\u00e9velopper les r\u00e9seaux fibre ce que tout ce que je veux dire avec \u00e7a, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est 2 que nous c'est 8 milliards ou \u00e7a d\u00e9pend lesquels quand on prend 3 milliards \u00e7a c'est vraiment le b\u00e9n\u00e9fice qu'on a fait et je dois dire qu'on a vraiment une tr\u00e8s, on se r\u00e9jouit d'une tr\u00e8s bonne situation financi\u00e8re et c'est positif, il y a des raisons, on y reviendra surtout s\u00fbrement sur ses raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:41 > 0:10:47) [92%] : \r\nAlors, on va bien s\u00fbr revenir sur quoi faire un de ces exc\u00e9dents, vous dites qu'il serve \u00e0 combler et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:47 > 0:11:20) [91%] : \r\nLes dettes mais quand m\u00eame, ce qui est aussi frappant dans le sujet qu'on vient de voir, c'est de voir en fait que ces exercices se r\u00e9p\u00e8te, hein, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e on va revoir les comptes et budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration et on voit qu'effectivement, de fa\u00e7on assez syst\u00e9matique les comptes annonc\u00e9s sont d\u00e9ficitaires, mais au final, les comptes sont exc\u00e9dentaires et donc en 12 ans on a cet \u00e9cart l\u00e0 aussi impressionnant qui d\u00e9passe 31 milliards Monsieur Gaillard, d'un mot, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, quelqu'un me disait : mais dans le fond, ils ont pas la bonne, calculette \u00e0 Berne, ils font pas les bonnes pr\u00e9visions et \u00e7a fait des ann\u00e9es que \u00e7a dure, comment on explique \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:20 > 0:11:42) [89%] : \r\nIl y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0- dedans un \u00e9l\u00e9ment : c'est au d\u00e9but, apr\u00e8s l'introduction des freins \u00e0 l'endettement, c'est vrai que la que la conjoncture se d\u00e9velopper tr\u00e8s bien dans les ann\u00e9es 90 on pouvait plus imaginer que la Suisse aurait des taux de croissance qui d\u00e9passe 2 pourcent alors on a eu vraiment des erreurs de pr\u00e9visions, les derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a plus ces erreurs, mais il y a un aspect syst\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:42 > 0:11:45) [86%] : \r\nAttendez d'des erreurs de pr\u00e9visions, mais depuis quand vous pensez \u00e0 Kazan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:45 > 0:12:38) [87%] : \r\nAvais pas je pars des ann\u00e9es de 2007, 2000 jusqu'\u00e0 demain, non de 2003 jusqu'\u00e0 2010 ans d'accord apr\u00e8s, on a plus et apr\u00e8s les pronostics sont assez correct aussi les recettes, on n'a plus d\u00e9viation prognostique et les recettes, mais il y a un oeil \u00e9l\u00e9ment syst\u00e9matique, c'est le frein \u00e0 l'endettement, demande qu'on d\u00e9pense pas plus que ce qu'on a de recettes et alors en \u00e9tablissant le budget, on respecte le frein \u00e0 l'endettement, mais on sait que chaque ann\u00e9e les 85 office 80 office ils auront tous un petit resto cr\u00e9dit veut dire qu'on utilise chaque ann\u00e9e en l'utilisant \u00e0 peu pr\u00e8s, on n'utilise pas totale, le total de ce qu'on a dans le budget, on a toujours \u00e0 peu pr\u00e8s 800 millions \u00e0 un milliard de trop, veut dire que les comptes sont toujours de 800 millions \u00e0 1 milliard mieux que le budget, et \u00e7a \u00e7a explique la diff\u00e9rence mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:38 > 0:12:53) [92%] : \r\nAvec \u00e7a, qu'est ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant, on a r\u00e9duit la dette, ce qui nous a permis d'\u00e9conomiser beaucoup d'argent pour les taux d'int\u00e9r\u00eat, on paye aujourd'hui 1,5 milliard ont pay\u00e9 plus de 3 milliards et \u00e0 10 ans c'est tout, de l'argent qu'on peut utiliser pour des d\u00e9penses pour d'autres d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:53 > 0:13:02) [91%] : \r\nAlors vous parlez du frein \u00e0 l'endettement qui effectivement cette mesure budg\u00e9taire qui nous manque de la rigueur quand les d\u00e9penses en tout cas son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:02 > 0:13:18) [91%] : \r\nSon sup\u00e9rieur au aux recettes, vous dites aussi qu'effectivement vous utilisez ces exc\u00e9dents pour amortir la dette alors C\u00e9dric Tille, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, mais vous \u00eates aussi membre du conseil de banque de la BNS a c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:18 > 0:13:26) [92%] : \r\nConseil d'administration c'est \u00e7a de la BNS qu'est ce que vous dites-vous de cette pratique de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'amortir la dette c'est, c'est une bonne id\u00e9e \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:26 > 0:14:25) [87%] : \r\nNon, c'est un gaspillage simplement la Conf\u00e9d\u00e9ration peut emprunter \u00e0 0 pourcent \u00e0 10 ans de rembourser la dette, c'est pas une bonne id\u00e9e, alors je comprends tout \u00e0 fait qu'on puisse dire, mais finalement la dette, c'est bien, on a moins endett\u00e9s mais il faut toujours un \u00e9conomiste se poser la question : c'est quoi l'alternative dans le jargon, on appelle \u00e7a le co\u00fbt d'opportunit\u00e9 est ce qu'une d\u00e9cision politique de politico-\u00e9conomiques donn\u00e9e est bonne, bah, \u00e7a d\u00e9pend ce que vous pouvez faire d'autre, on a rembours\u00e9, on parle de 22 milliards mais cette 20 aurait pu \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 autre chose, est ce que c'\u00e9tait mieux ou pas le rembourser la dette comme question, le canton de Fribourg, n'a pas de dettes, tr\u00e8s bien, mais si le canton de Fribourg s'\u00e9tait endett\u00e9, aurait financ\u00e9 les infrastructures qui ont une valeur, donc il faut avec \u00e7a, alors on peut parler du pass\u00e9 mais ce qu'on sait tr\u00e8s clairement aujourd'hui avec les conditions \u00e0 laquelle la Conf\u00e9d\u00e9ration avec une dette qui est ridiculement basse 15 pour 100 du PIB pour la Conf\u00e9d\u00e9ration rembours\u00e9s, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, du reste, les march\u00e9s financiers de monde \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pas rembourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:25 > 0:14:30) [83%] : \r\nAlors, Monsieur Godel, vous \u00eates interpell\u00e9, vous \u00eates ministre des Finances du du canton de Fribourg 2 depuis 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:30 > 0:14:41) [90%] : \r\nC'est vrai que c'est, c'est une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re, Fribourg 1, pas de dettes, tout le monde en r\u00eave, vous \u00eates aussi assis sur une fortune d'un milliard qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur qui vous dit : vous auriez d\u00fb investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:41 > 0:15:48) [93%] : \r\nTout d'abord je voudrais juste dire que je suis tr\u00e8s heureux du r\u00e9sultat de 2,8 milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'au moins, \u00e7a permet d'\u00e9viter un nouveau programme d'\u00e9conomies qui a des r\u00e9percussions sur les 40 ans, et puis \u00e7a permet aussi que la Conf\u00e9d\u00e9ration assume ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a c'est important, on y reviendra maintenant est-ce qu'il faut investir ou pas, oui, il faut investir Fribourg a de la chance d'avoir une certaine fortune parce qu'il y a quelques ann\u00e9es fastes mais Fribourg investi \u00e9norm\u00e9ment, notamment pour la formation, le Pop fribourgeois s'est prononc\u00e9 derni\u00e8rement 20 courses prononcer 100 millions pour la formation 100 millions encore l'ann\u00e9e prochaine pour l'universit\u00e9, toujours pour la formation, je crois que c'est important et on a investi pour les transports publics, ces 130 millions par ann\u00e9e qu'on investit et on empruntera bon march\u00e9 dans les transports publics entre 04 05 pourcent sur des tr\u00e8s longues p\u00e9riodes, donc on va dans votre sens et puis le reste, il faut savoir \u00e0 quel moment o\u00f9 l'emprunter de l'argent, si vous empruntez de l'argent \u00e0 des taux relativement bas comme actuellement oui pour des investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:48 > 0:15:51) [80%] : \r\nOui, c'est en gr\u00e8ve lundi, aujourd'hui c'est gr\u00e2ce \u00e0 gratter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:51 > 0:16:20) [86%] : \r\nMais lorsque la th\u00e9orie de Monsieur Tib\u00e9ri, je peux la suivre, mais si vous \u00eates \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez des taux d'int\u00e9r\u00eat qui sont \u00e0 5 ou 6 pourcent puis aux mais pas les assumer, vous avez un probl\u00e8me la th\u00e9orie, elle est juste \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut toujours pouvoir assumer ses responsables bibittes et apr\u00e8s coup, parce que chaque fois, c'est important de le rappeler que vous payez d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, h\u00e9 bien c'est de l'argent en moins que vous avez pour assumer les t\u00e2ches de l'\u00c9tat, notamment \u00e0 l'\u00e9tage, sociales, le fait qu'elle n'a pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:20 > 0:16:33) [89%] : \r\nPour rebondir, le risque que la Conf\u00e9d\u00e9ration un jour 5 \u00e0 6 pourcent il est minuscule, il faudrait qu'il y ait une envol\u00e9e massive de l'inflation, l\u00e0 je crois qu'on est tranquille, en th\u00e9orie, les jamais 0 mais pour pour avoir une ampleur r\u00e9aliste on peut presque consid\u00e9rer comme telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:33 > 0:17:12) [91%] : \r\nJe crois qu'elle quand m\u00eame rappeler \u00e0 ce titre- l\u00e0, pour rebondir sur les taux d'int\u00e9r\u00eat quand j'\u00e9tais un tout petit peu plus jeune, on avait des taux d'int\u00e9r\u00eat pour les particuliers, qui avait une dette sur leurs maisons par exemple qui \u00e9tait facilement de 6 7 pourcent c'\u00e9tait il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, donc c'est quelque chose qui est tout \u00e0 fait possible l'\u00e9quipe une tomber dessus en l'espace de quelques ann\u00e9es, donc je peux pas m'imaginer que, on dit simplement aujourd'hui on va continuer de, de, de financer nos d\u00e9penses courantes par de l'emprunt pour faire plaisir aux march\u00e9s financiers pour faire plaisir aux banques, je leur souhaite plein de b\u00e9n\u00e9fices, \u00e7a nous ferait des rentr\u00e9es fiscales, mais je ne pense pas que ce soit l'\u00c9tat de prendre ce genre de risques qui sont quand m\u00eame des risques syst\u00e9miques sur le long terme, je crois que l\u00e0 on se tirerait probablement une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:12 > 0:17:59) [89%] : \r\nAlors la, mais juste pour reprendre, exemple de la maison, le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui en Suisse, on vit dans un d\u00e9s\u00e9quilibre pourquoi parce que si on prend cette doxa aujourd'hui du remboursement de la dette qui est vraiment quelque chose, alors de de d'id\u00e9ologie \u00e0 mort, h\u00e9 bien, au fond, c'est comme si on avait une maison justement qu'on ne va amortir 100000 francs \u00e0 amortir, puisque chaque ann\u00e9e on amortit c'est on amortit sauf que peut-\u00eatre un jour on a un enfant, une fille qu'on aimerait envoyer aux \u00e9tudes, il faudrait pouvoir payer ses \u00e9tudes, mais avec le syst\u00e8me aujourd'hui qu'on a du train l'endettement verra tout \u00e0 l'heure, bah, \u00e7a ne nous emp\u00eache de faire ce choix intelligent d'investir pour la fille, donc il s'agit pas pour nous, les socialistes, d'ailleurs je je viens dire parce qu'on est pas dans un d\u00e9bat critique caricaturale o\u00f9 la gauche veut d\u00e9penser pi\u00e9tons et pour \u00e7a, c'est pas du tout \u00e7a, c'est de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:59 > 0:18:05) [84%] : \r\nVous appelez quand m\u00eame plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9penser \u00e0 utiliser ces ces exc\u00e9dents pas pour rembourser la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:05 > 0:18:18) [91%] : \r\nC'est un syst\u00e8me qui fait que quand vous \u00eates en haute conjoncture, vous pouvez pas d\u00e9penser ce que vous avez alors qu'il faut des moments une vision pour la Suisse, qui n'est pas seulement le remboursement de la dette, on verra tout \u00e0 l'heure, c'est le frein \u00e0 l'endettement, vu de mani\u00e8re asym\u00e9trique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:18 > 0:18:24) [91%] : \r\nAlors Serge Gaillard, c'est vrai que vous avez cette politique \u00e0 Berne, qui est de se d\u00e9sendetter, monsieur tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:24 > 0:18:30) [93%] : \r\nVous disait : mais c'est le meilleur moment pour augmenter la dette parce que vous avez de l'argent gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:30 > 0:20:18) [90%] : \r\nPremi\u00e8re chose, le but du fr\u00e8re endettement du frein \u00e0 l'endettement, c'est pas de d\u00e9sendetter, c'est de stabiliser la dette j'ai expliqu\u00e9 avant que dans la pratique en a sur plus d'un milliard par ann\u00e9e 1 milliard sur une dette de 100 milliards il faudrait 100 pour eux et pour qu'on ait plus d'\u00eatre c'est vous en risque r\u00e9el, mais pour ce qu'il a dit Monsieur T c'est vrai que les taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s bas aujourd'hui et nous en profitant parce que chaque ann\u00e9e nous nous prenons de l'argent nous endettant pour Catherine Billard nous rempla\u00e7ons des vieilles dettes avec des taux d'alt\u00e9rer \u00e9lev\u00e9 par des nouvelles t\u00eates, avec des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a pris de l'argent \u00e0 peu pr\u00e8s 4 milliards en pays 0 3 pour 100 de taux d'int\u00e9r\u00eat, on sait m\u00eame endett\u00e9 \u00e0 0 3 pourcent pour un d\u00e9lai jusqu'\u00e0 1000 2058 \u00e7a veut dire, pour 25 ans o\u00f9 on paiera plus que 0 3 pourcent sur cette dette sur cette partie de la dette, \u00e7a veut dire que nous, on en profite, mais si on voulait s'endetter, voire une bonne raison et nous, on a la chance en Suisse qu'on a fortement augment\u00e9 les d\u00e9penses pour l'\u00e9ducation, on investit chaque ann\u00e9e 5 milliards pour le rail, on investit chaque ann\u00e9e 3 milliards pour les routes veut dire on a augment\u00e9 l'aide au d\u00e9veloppement, si je vais regarder le chiffre un peu pr\u00e8s de 50 pourcent durant les derni\u00e8res 10 ann\u00e9es, veut dire qu'on a pu en m\u00eame temps investir satisfaire les besoins et un petit peu d\u00e9sendetter dans une telle situation, c'est pas le moment pour augmenter la dette parce que, comme a dit je crois Monsieur Godel une fois que vous devez remplacer la dette, les taux d'int\u00e9r\u00eat ne seront plus \u00e0 0 pourcent moi je suis pas dogmatique sur cette question, si on a des investissements qu'on pourrait pas payer, on sentait tr\u00e8s mais si on n'a pas le besoin en fait mieux de mettent l'argent de c\u00f4t\u00e9 parce qu'on aura s\u00fbrement des temps qui seront moins favorables qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:18 > 0:20:37) [92%] : \r\nAlors, vous dites il y a pas eu de programmes d'\u00e9conomies, contrairement \u00e0 ce que nous disait Ada Marra, mais si on reste sur sur la dette, c'est vrai qu'on parle de cette dette en pourcentage du PIB, on a la dette la plus basse d'Europe on va regarder quelques chiffres ensemble si vous le voulez bien la Suisse, la dette de la Suisse, vous disiez monsieur 15 pourcent dans le chiffre de 30 pourcent par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:37 > 0:20:40) [86%] : \r\nEnfin, faire les 30 pourcent c'est tout, tous les niveaux de gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:40 > 0:20:54) [94%] : \r\nQuand, d'accord, alors c'est effectivement 30 pourcent pour la Suisse pour l'Allemagne 64 pourcent pour la France 97 pourcent et pour l'Italie 132 pourcent c'est vrai Monsieur Gaillard quand on voit \u00e7a, on peut se dire qu'on pourrait d\u00e9penser un petit peu plus non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:55 > 0:21:33) [92%] : \r\nJ'aimerais bien ajouter 2 chiffres la Su\u00e8de qui est dans la m\u00eame situation que nous parce qu'elle aussi elle n'a pas eu de crise durant les derni\u00e8res 10 ann\u00e9es et je rappelle que l'Espagne avant la crise financi\u00e8re, avait un taux d'endettement de 30 pourcent ou un peu plus de 30 \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau que la Suisse une fois une crise ou une crise immobili\u00e8re qui demande de payer les 2 les besoins sociaux en temps de crise, car les recettes chutent tout de suite cette ce quote-part de dettes va augmenter, c'est pour \u00e7a que \u00e7a me semble pas intelligent d'augmenter de de faire des d\u00e9ficits bonne conjoncture ou de s'endetter sup non plus que n\u00e9cessaire en bonne conjoncture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:33 > 0:21:51) [91%] : \r\nAlors on a beaucoup de r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux, j'aimerais que vous r\u00e9agissiez \u00e0 ce que nous disait Patrick Patrice Raynaud monsieur nous dit augmenter la dette, d'accord, mais le risque c'est de rembourser, comme on l'a dit, c'est de rembourser quand les taux sont au qu'est-ce que vous, vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:51 > 0:21:57) [89%] : \r\nAlors il y a jamais de risque 0 en \u00e9conomie, si vous n'aimez pas le risque que vous faites par la politique \u00e9conomique, \u00e7a fait partie du paysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:57 > 0:21:59) [96%] : \r\nMais les taux ont exist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:59 > 0:23:04) [91%] : \r\nMais alors justement, mais un an mais ce n'est plus le cas, et l\u00e0 il faut vraiment comprendre pourquoi c'est le cas, on a un changement structurel en \u00e9conomie et pas qu'en Suisse, qui en fait un des gros sujets de recherche ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les taux d'emprunts des \u00c9tats de la Suisse, de l'Allemagne, m\u00eame des \u00c9tats-Unis, ces taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s bas, pourquoi la dette publique n'est pas un actif comme un autre, c'est il y a quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial sur la dette publique, c'est le placement s\u00fbr par excellence, si vous voulez placer vous dites m\u00eame s'il y a une grosse crise syst\u00e9mique je veux quelque chose de s\u00fbr la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous \u00eates tranquille, elle fera pas d\u00e9faut et elle fait d\u00e9faut de paiement de toutes fa\u00e7ons, tout est foutu, donc il y a un tr\u00e8s fort app\u00e9tit les march\u00e9s financiers pour ce titre ce placement, qui en fait un peu le le la cl\u00e9 de vo\u00fbte de tout le syst\u00e8me financier parce que quand vous faites un emprunt vous calculer les chiffres c'est bas\u00e9 sur les rendements de la dette publique, donc c'est une forme d'infrastructures, c'est comme une route pour les march\u00e9s financiers, alors quand on rembourse la dette, c'est un peu comme si on fermait des bouts d'autoroutes, donc il faut pas oublier que la dette publique a un r\u00f4le particulier pour les march\u00e9s et c'est pour \u00e7a que les march\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 nous r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 des taux compl\u00e8tement absurde \u00e0 premi\u00e8re vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:04 > 0:23:05) [61%] : \r\nParce Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:05 > 0:24:12) [89%] : \r\nJ'aime bien la th\u00e9orie de Monsieur Tib\u00e9ri, mais je vous parle de la r\u00e9alit\u00e9, j'ai v\u00e9cu les ann\u00e9es dans le canton de Fribourg ont jusqu'\u00e0 25 millions voire davantage d'int\u00e9r\u00eat aujourd'hui, on a une chance de ne pas avoir de dettes et c'est 25 millions qui sont \u00e9conomis\u00e9s pour le paiement de la dette, h\u00e9 bien elles Servent au fonctionnement notamment les t\u00e2ches importantes de l'\u00c9tat, les t\u00e2ches sociales et autres t\u00e2ches indispensables et en m\u00eame temps nous avons les moyens d'investir comme nous expliquais tout \u00e0 l'heure, nous sommes un canton moderne, monsieur TEC puisqu'elle habite mon quand on sait qu'on a dans le Fribourg 4 0, notamment en avril une raie vraie r\u00e9volution technologique, une r\u00e9volution num\u00e9rique et c'est \u00e7a qui fait marcher l'\u00e9conomie aussi, c'est pas droit toujours s'endetter, je crois que l'histoire est toujours un \u00e9ternel recommencement et on verra l'avenir, ce qui le dira, mais ma\u00eetriser la dette oui mais attention jusqu'\u00e0 un certain point, toujours pour pouvoir assumer des t\u00e2ches parce te les collectivit\u00e9s publiques sont endett\u00e9s, vous n'arrivez plus \u00e0 assumer les t\u00e2ches telles que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure \u00e7a qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:12 > 0:24:16) [81%] : \r\nVous avez quand m\u00eame un petit c\u00f4t\u00e9 Picsou, monsieur, monsieur Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:16 > 0:24:18) [67%] : \r\n\u00e9coutez, moi je ne qui donnait en exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:18 > 0:24:19) [98%] : \r\nComment Ueli Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:19 > 0:24:59) [88%] : \r\nQuand quand on, quand on parle de gros sous, c'est toujours int\u00e9ressant de donner des exemples, le canton de Fribourg, un budget de 3,5 milliards 1 pourcent \u00e7a fait 35 millions d'accord f\u00e9d\u00e9ration sauf erreur 70 milliards de budget si mes souvenirs sont bons 1 pourcent enfin, \u00e7a fait 7 5 millions \u00e7a para\u00eet \u00e9norme, mais lorsque vous faites un budget c'est insignifiant, piquante, vous vous trompez, ou l'appr\u00e9ciation est difficile si vous tomber du bon c\u00f4t\u00e9 bien tout le monde est heureux, mais si vous tombez, de l'autre c\u00f4t\u00e9 inverse, on va dire, mais ces gens-l\u00e0 ne savent pas compter, donc il faut avoir sous une certaine prudence, mais il faut \u00eatre optimiste et investir pour l'avenir est que la prudence vaut bien c'est la frilosit\u00e9 qui me fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:59 > 0:25:51) [89%] : \r\nNon, mais je crois que c'est une question de de risques de risque acceptable la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1990 grosso modo 40 milliards de dettes, on est parti \u00e0 130 milliards, on a m\u00eame quelques ann\u00e9es, on est revenu aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 100 milliards, moi j'ai envie que cette situation elle se normalise, je ne dis pas qu'il faut d\u00e9sendetter \u00e0 0 et Rejoindre le canton de Fribourg, \u00e7a \u00e7a serait effectivement un peu excessif et \u00e7a serait m\u00eame dogmatique, je donnerais raison \u00e0 Damara sur ce point- l\u00e0, mais je crois que plus on r\u00e9duit cette dette si on si on tourne \u00e0 70 ou 50 milliards, on aura un risque qui sera r\u00e9duit, tout en ayant la possibilit\u00e9 d'avoir des emprunts pour les march\u00e9s financiers qui sont labellis\u00e9s conf\u00e9d\u00e9ration mais les risques existent, regardez l'exemple grec, ces gens ont v\u00e9cu au-dessus de leurs moyens, pas grand pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es et tout \u00e0 coup leur dette \u00e9tait quasiment illiquides et impossibles \u00e0 rembourser et donc alors \u00e9videmment, on n'est pas dans la situation de la Gr\u00e8ce, Dieu merci, mais je crois que il faut toujours avoir s'arr\u00eate, j'\u00e9tais le \u00e7a peut tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:51 > 0:26:03) [88%] : \r\n\u00e9tait s'attend agiter le spectre de la dette pour la Suisse, c'est comme si j'ai quelqu'un qui meurt de soif et qui dit je ne veux pas vous donner une bi\u00e8re, vous risquez de devenir alcoolique, c'est un risque qui est lointain, \u00e7a n'est pas du tout pertinent pour la Suisse absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:03 > 0:26:08) [87%] : \r\nAdama comparer la Suisse \u00e0 la Gr\u00e8ce, est ce que c'est mais ce qu'il y a pas un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:08 > 0:26:21) [88%] : \r\nJe veux dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand au bout de 12 ans en fait 30 milliards d'exc\u00e9dents alors qu'on nous avait pr\u00e9venus et d\u00eener ou des affres jour de si cet argent, il appartient aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:21 > 0:27:37) [92%] : \r\nMessieurs, vous vous \u00eates assis sur un milliard \u00e0 Fribourg, monsieur Golden cet argent, elle est pas \u00e0 vous pour vous chauffer, il est pour les gens, donc il y a aussi une augmentation de la pauvret\u00e9, Nice, les chiffres sont sortis il y a plus de 600000 pauvres aujourd'hui en Suisse il y a plus d'un m\u00e9nage sur 5 qui ne peut pas affronter une facture impr\u00e9vue \u00e0 la fin du mois etc etc, donc on voit que d'un autre c\u00f4t\u00e9, et surtout, c'est pour \u00e7a que moi je me r\u00e9jouis cet argent parce que dans un pays comme le n\u00f4tre, qui n'est pas la Gr\u00e8ce qui est la Suisse, un des pays le plus riche au monde, on a invent\u00e9 des syst\u00e8mes qui font que l'on est en train de taper sur les pr\u00e9caires et les pour et les vieux et les familles monoparentales, etc, etc, les familles nombreuses \u00e0 Berne, on veut couper \u00e0 l'aide sociale et puis on a de l'autre c\u00f4t\u00e9, cet argent qui est ind\u00e9cent l\u00e0 et on dit on va encore faire la t\u00eate, oui il faut baisser la dette, mais pas tout le temps, pas n'importe quel prix et pas \u00e0 tous les moments, aujourd'hui il est temps de r\u00e9investir dans les infrastructures dans la formation des ch\u00f4meurs parce que, par exemple, je reprends l'assurance ch\u00f4mage, aujourd'hui il s'agit pas pour les plus de 50 ans d'aller juste apprendre \u00e0 \u00e0 utiliser une souris d'ordinateur, il faudra prendre des m\u00e9tiers, il faut faire des apprentissages, il faut mettent de l'argent dans la formation pour ces personnes-l\u00e0 et \u00e7a c'est un investissement \u00e0 long terme parce qu'ils vont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:37 > 0:27:49) [88%] : \r\nC'est alors conomie augmenter renonce dans le vif du sujet : comment, que faire avec cet argent, vous dites : il faut mettre plus d'argent, il faut aider les pauvres de ce pays, effectivement vous rappeler les chiffres \u00e0 la, la, la pauvre, soit ils sont sortis de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:49 > 0:28:00) [81%] : \r\nCette derni\u00e8re la pauvret\u00e9 qui qui augmente, monsieur, monsieur, que serait il n'a pas une ind\u00e9cence dans le fond d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 avoir ces milliards d'\u00e9conomies, notamment nous comptons tribord, mais aussi \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'on a tous dans madame Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:01 > 0:28:14) [91%] : \r\nJe r\u00e9ponds \u00e0 madame Ada Marra mani\u00e8re claire dans mon canton, les charges augmentent r\u00e9guli\u00e8rement 2 pourcent par ann\u00e9e, les charges sociales, on a investi en moyenne entre 5 et 6 pourcent de plus par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:14 > 0:28:15) [97%] : \r\nLa population, la population augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:15 > 0:29:01) [89%] : \r\nOui, c'est emmerdant, d\u00e9montre que les charges sociales du douani\u00e8res g\u00e9n\u00e9rale, elles sont plus \u00e9lev\u00e9s que la moyenne des gens \u00e7a est important mais pour revenir le vif du sujet qu'est-ce qu'on va faire, h\u00e9 bien c'est le moment que la Conf\u00e9d\u00e9ration assume ses responsabilit\u00e9s n'est-ce pas Monsieur Gaillard dans le sens qu'il y a eu un report de charges sur les cantons, notamment dans le domaine de l'asile, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est 2 millions de n\u00e9gatif que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas assum\u00e9 et l'ensemble des cantons, calcul de la part des cantons, c'est 2,5 milliards de reports de charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration envers les cantons, ceci depuis 2008, nous avons des discussions maintenant je fais partie d'un groupe de travail avec Monsieur Gaillard, d'ailleurs, nous n'avons pas r\u00e9solu les probl\u00e8mes, mais nous devons nous mettre \u00e0 table, d'autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:01 > 0:29:05) [78%] : \r\nAlors, alors, vous entendez parce que vous, peut-\u00eatre vous dire pourquoi c'est possible d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:05 > 0:29:10) [92%] : \r\nQuoi la la RPT, c'est vraiment le ciment de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:10 > 0:29:13) [83%] : \r\nOui, on a voulu lui rappeler ce qu'est ARPT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:13 > 0:29:46) [89%] : \r\nOui, oui, c'est la r\u00e9partition des t\u00e2ches conf\u00e9d\u00e9ration cantons il y a eux une r\u00e9partition qui a \u00e9t\u00e9 faite en 2008, c'est de l\u00e0 qu'est en Delta n\u00e9gatif pour les cantons de 2,5 milliards et aujourd'hui il y a un projet en consultation dans la Suisse dans tous les cantons, h\u00e9 bien la Conf\u00e9d\u00e9ration nous enl\u00e8ve 208 ans millions et \u00e7a c'est inadmissible parce que l'argent qui n'est pas redonne aucun temps \u00e9videmment, \u00e7a p\u00e8se sur la capacit\u00e9 des cantons assumer les t\u00e2ches sociales et \u00e7a fait partie vraiment de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:46 > 0:29:56) [87%] : \r\nReport de charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration envers les cantons d'une r\u00e9ponse revient \u00e0 la pauvret\u00e9, parce que c'est important Monsieur Gaillard qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Monsieur Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:56 > 0:30:44) [85%] : \r\nOui, on a un groupe de travail combien de dire Monsieur Godel, on discute de ces questions d'apr\u00e8s leurs calculs, nous on a repouss\u00e9 des t\u00e2ches sur leur compte et d'apr\u00e8s nos calculs, les cantons nous a non, nous ont repouss\u00e9, charges de notre c\u00f4t\u00e9 aussi concernant la RPT aujourd'hui, disons, d'apr\u00e8s la d'apr\u00e8s la loi, la RPT devrait garantir que les cantons les plus faibles ont des ressources qui correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 85 pourcent de la moyenne nationale, on est aujourd'hui \u00e0 88, veut dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration un peu pr\u00e8s 560 millions de plus que ce qui serait oblig\u00e9, j'ai, d'apr\u00e8s la loi, c'est correct, moi c'est pas moi qui veut dire qu'on va rue en Gr\u00e8ce alors par Jean, mais il y a diff\u00e9rents points de vue, disons-le quand voudrait plus d'argent, de nous et nous en freine un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:44 > 0:30:51) [89%] : \r\nOui c'est, c'est, je crois que \u00e7a c'est c'est assez normal, Alpha Monsieur Monsieur Gaillard sur la pauvret\u00e9, c'est vrai qu'il y a une forme d'ind\u00e9cence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:51 > 0:31:11) [92%] : \r\nEnfin, quand on compare les diff\u00e9rents chiffres on peut parler de 9 milliards si vous \u00eates pas d'accord, on peut parler de 2,8 milliards d'exc\u00e9dent et puis ce chiffre quand m\u00eame qui est sorti la semaine derni\u00e8re une augmentation de la pauvret\u00e9 dans dans notre pays, qu'est ce que vous dites \u00e0 la classe moyenne, notamment qui, ce soir nous regarder et et qui, et qui se dit, mais dans le fond on pense pas beaucoup \u00e0 nouveau dans dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:11 > 0:32:14) [89%] : \r\nAlors, de mon avis, je crois que c'est \u00e7a, il est 10 ans il est tr\u00e8s important que nous ayons des assurances sociales stables, \u00e7a c'est une grande partie dans le domaine de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme a d\u00e9j\u00e0 dit Monsieur Godel aussi \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, notre contribution \u00e0 l'AVS augmente fortement d'ann\u00e9e ann\u00e9e \u00e7a c'est correct et c'est important, les co\u00fbts de la sant\u00e9 de mon avis, ils augmentent beaucoup trop rapidement, pas, \u00e7a fait augmenter, surtout pour les cantons, les co\u00fbts de la sant\u00e9 et de 5 pourcent par ann\u00e9e c'\u00e9tait \u00e9norme et apr\u00e8s tout ce qui est l'assurance ch\u00f4mage, je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec madame Al-Amara pas j'\u00e9tais responsable il y a quelques ann\u00e9es de l'assurance ch\u00f4mage en d\u00e9pense quand m\u00eame 600 millions chaque ann\u00e9e pour des programmes de soutien des demandeurs d'emploi et de recherche encore une autre 500 millions veut dire que la conf\u00e9d\u00e9ration fait beaucoup et jusqu'\u00e0 maintenant, je sais qu'il a des discussions au Parlement, mais moi je sais ce n'est pas notre domaine, mais jusqu'\u00e0 maintenant la Conf\u00e9d\u00e9ration, m\u00eame quand les Budgets \u00e9taient 3 n'a pas vraiment \u00e9conomiser dans le social durant les derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:14 > 0:32:19) [90%] : \r\nEt le taux de ch\u00f4mage diminue Ada Marra, c'est vrai qu'on a un taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s bas ont en moyenne europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:19 > 0:32:53) [93%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend comment on compte si on prend les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration, si on prend les chiffres du Bureau international du travail qui compte diff\u00e9remment parce que l\u00e0 il y a les gens qui sont sortis du ch\u00f4mage qui sont pris en compte, il y a ceux qui ne se pr\u00e9sente pas aux ORP qui ne vont pas \u00e0 l'aide sociale, tous ces gens, on les compte pas quand on est quand on est, on peut employer les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration puis j'aimerais dire simplement c'est tr\u00e8s symptomatique, le mot pauvret\u00e9 la premi\u00e8re fois qu'il est sorti en Suisse, c'\u00e9tait en 2010 dans un rapport officiel, j'entends en 2010 pour la premi\u00e8re fois il y a eu un rapport sur la pauvret\u00e9 et depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:53 > 0:32:57) [83%] : \r\nAvant il y avait jamais eu de rapport bien mon voisin du rapports sur la pauvret\u00e9 au niveau la au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:57 > 0:33:27) [89%] : \r\nElle \u00e0 entendre la Conf\u00e9d\u00e9ration et du coup, on a fait quoi, tr\u00e8s suisse des groupes de travail des discussions inter- quant au nom et ceci et cela, c'est pas efficace pour revenir au ch\u00f4mage, je suis d\u00e9sol\u00e9 monsieur gu\u00e8re, il est effectivement responsable on a bien discut\u00e9 ensemble de cette proposition que je viens de vous faire, on n'est pas en train de diminuer les difficult\u00e9s, alors on n'arr\u00eate pas de nous dire oui \u00e0 gauche, vous voulez arroser faut pointer faut mieux aujourd'hui, on sait qu'il y a un probl\u00e8me avec ce type de population et on dit : \u00e7a co\u00fbte trop cher de toucher \u00e0 cet argent par rapport \u00e0 \u00e0 la science.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:27 > 0:33:53) [90%] : \r\nAlors vous avez parl\u00e9 du canton de Berne effectivement c'est votre canton monsieur M\u00fcller avec un conseiller d'\u00c9tat Monsieur Schneck, qui est de votre parti, qui a d\u00e9cid\u00e9, lui, par exemple, de diminuer les montants de l'aide sociale, de r\u00e9duire les forfaits de l'aide sociale, il y a le m\u00eame projet \u00e0 B\u00e2le, je crois, quand on voit qu'il y a ces exc\u00e9dents d'un c\u00f4t\u00e9 et que de l'autre on on taille dans l'aide sociale, est ce que c'est, c'est quoi la logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:53 > 0:35:07) [91%] : \r\nAlors je crois qu'il faut remettre les choses dans leur perspective, ce n'est pas monsieur Schneck tout seul qui a d\u00e9cid\u00e9 cela d'abord c'est le parlement du canton, il y a plusieurs ann\u00e9es de cela qu'il a accept\u00e9 une motion qui souhaitait r\u00e9duire de 10 pourcent globalement les co\u00fbts de l'aide sociale individuelle, donc les personnes qui sont vraiment au social, comme on dit, cette motion est pass\u00e9 dans le parlement, on a ensuite trouver un compromis \u00e0 moins 8 pourcent sur vraiment le forfait de base, \u00e7a veut dire ce que touchent les gens pour vivre au quotidien 8 pour 100 sur ces montants-l\u00e0 \u00e7a fait globalement une baisse de 3 pourcent parce qu'on n'a pas compt\u00e9 les loyers, on n'a pas touch\u00e9 les loyers, on n'a pas touch\u00e9 l'aide l'aide pour la la caisse maladie, par exemple, donc c'est encore tr\u00e8s valable et \u00e7a a surtout \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de mesures pour mieux cibler, \u00e7a veut dire que les personnes les plus fragiles, les m\u00e8res c\u00e9libataires, par exemple, ne sont pas touch\u00e9s par ces baisses mais on touche notamment les jeunes adultes dont on peut vraiment attendent qu'il fasse un effort pour essayer de le et r\u00e9ins\u00e9rer en r\u00e9investissant les de l'\u00e9conomie faite dans des mesures de de r\u00e9insertion est ce que vous comprenez que \u00e7a puisse choquer je pense pas que \u00e7a doit choquer parce que quand on regarde les choses r\u00e9ellement sans id\u00e9ologie, ce n'est pas quelque chose de choquant, c'est au contraire je pense une une optimisation et le fait de mieux cibler les aides pour essayer d'aider les personnes qui en ont vraiment besoin le plus et puis un tout petit peu moins celles qui pourraient aussi faire des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:07 > 0:35:30) [93%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de la pauvret\u00e9, autre question est-ce qu'on devrait pas baisser les imp\u00f4ts, avec ces exc\u00e9dents Monsieur Gaillard, je vous pose la question et puis avant cela, j'aimerais juste que vous r\u00e9agissiez \u00e0 \u00e0 une internaute qui est Carole de l'univers qui nous dit la chose suivante : cet argent a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 sur le dos du peuple, il devrait donc logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:30 > 0:35:32) [89%] : \r\nComment lui revenir qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:33 > 0:36:07) [89%] : \r\nMais c'est ce qui se passe aujourd'hui tout l'argent que la Conf\u00e9d\u00e9ration encaisse et les soient utilis\u00e9s pour pour les d\u00e9penses quotidiennes ou soit elle est utilis\u00e9e, ce qui reste \u00e0 la fin et utilis\u00e9 pour baisser la dette, mais \u00e7a, \u00e7a nous apporte des \u00e9conomies pour les taux d'int\u00e9r\u00eat, il y a 10 ans payer chaque ann\u00e9e 2 milliards de plus pour les taux d'int\u00e9r\u00eat ces 2 milliards qu'on ne paye plus aujourd'hui parce qu'on a moins d'dettes et les taux d'int\u00e9r\u00eat sont plus bas, on les utilise pour la formation pour pour les pour, pour l'\u00c9tat social pour tous les domaines o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration et actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:07 > 0:36:15) [95%] : \r\nAlors, petit tour de table, s'il faut baisser les imp\u00f4ts est-ce que c'est le moment de de baisser les imp\u00f4ts, hein, c'est la question que beaucoup se posent Monsieur Gaillard qu'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:15 > 0:36:38) [89%] : \r\nBon, c'est le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de de faire 2 choses : d'une chose, il faut la r\u00e9forme des entreprises des de de l'imposition des entreprises \u00e7a c'est pas pour tous une baisse, mais c'est une r\u00e9forme qu'on a besoin pour que les uns et les grandes entreprises qui sont actives au niveau international, reste surtout dans les cantons o\u00f9 ils sont, aujourd'hui, je pars de et Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:38 > 0:36:41) [92%] : \r\nEt la baisse des imp\u00f4ts pour les personnes, la baisse des imp\u00f4ts pour les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:41 > 0:36:56) [93%] : \r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi propos\u00e9 de r\u00e9former l'imposition des couples mari\u00e9s et ce qui serait qui qui ferait une baisse d'imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s d'un milliard de francs, c'est une proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sera discut\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:56 > 0:36:59) [93%] : \r\nAlors, baisse des imp\u00f4ts Monsieur Godel \u00e0 Fribourg, c'est le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:59 > 0:38:01) [91%] : \r\nJe pense qu'il y a 2 projets en cours au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration ONU veut du canton, \u00e0 savoir le projet fiscal c'est la suite de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises III, elle est n\u00e9cessaire, indispensable, reconnu par tout le monde, tous les partis politiques et puis maintenant, il faut se mettent d'accord sur ce projet, ce projet, il faut le reconna\u00eetre et co\u00fbte un milliard, h\u00e9 bien on voit que la Conf\u00e9d\u00e9ration a les moyens d'assumer cette charge, et puis les cantons doivent faire un effort dans ce domaine-l\u00e0, notamment dans un principe des prestations sociales suppl\u00e9mentaires pour accompagner ce projet fiscal deuxi\u00e8mement le comme \u00e0 dire Monsieur Gaillard tout \u00e0 l'heure, l'imposition des couples, c'est aussi un projet de la Conf\u00e9d\u00e9ration Fribourg a d\u00e9j\u00e0 le splitting \u00e0 100 pourcent peut-\u00eatre que \u00e7a aura un certain co\u00fbt \u00e9videmment, peut-\u00eatre qu'on peut arriver \u00e0 trouver une solution au niveau f\u00e9d\u00e9ral, peut-\u00eatre pas \u00e0 100 pourcent mais avec un coefficient \u00e0 discuter ou un toit \u00e0 discuter, mais en l'\u00e9tat, comme le projet pr\u00e9sent\u00e9, je pense qu'il a du plan d'Ariel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:01 > 0:38:07) [93%] : \r\nAlors, l'UDC est ce que vous \u00eates d'accord de de baisser les imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:07 > 0:38:48) [91%] : \r\nAlors c'est \u00e9videmment un des un des th\u00e8mes c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui demandent depuis plus de 30 ans d'un corriger cette injustice laisser soutient, je ne sais pas ancien, il faut qu'on, qu'on aille dans cette direction, quelles modalit\u00e9s exactement l\u00e0 je ne veux pas trop m'avancer, mais je dois, je dois dire que la baisse des imp\u00f4ts en soi n'est pas un but d\u00e9finitif mais c'est aussi un un instrument pour all\u00e9ger la charge notamment des m\u00e9nages parce que il y a des d\u00e9penses incompressibles pour les m\u00e9nages qui sont tr\u00e8s lourdes, qui ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on parle des loyers on parle des caisses maladie et si l'\u00e9tape un tout petit peu r\u00e9duire la pression fiscale notamment, et pas \u00e9videmment chez les plus riches qui ont les moyens de payer les imp\u00f4ts mais sur la classe moyenne, les familles avec des enfants, je prends \u00e7a peut aussi donner un petit ballon d'oxyg\u00e8ne aux familles qui sont quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:48 > 0:38:53) [83%] : \r\nAda Marra \u00e0 bosser, c'\u00e9tait \u00e0 gauche, on soutient l'id\u00e9e d'une d'une baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:53 > 0:40:03) [90%] : \r\n\u00e9coutez typiquement l\u00e0 le projet pour l'imposition des fins enfin des couples mari\u00e9s ou non mari\u00e9s, l\u00e0 encore, on va privil\u00e9gier les familles les plus ais\u00e9es avec cette r\u00e9forme, donc nous on est pour faire moins de pression, mais avec l'imposition individuelle, c'est celle-l\u00e0 qui est la plus juste par rapport \u00e0 la fiscalit\u00e9, mais surtout j'aimerais juste revenir par rapport au r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises alors l\u00e0 typiquement donc on impose, on impose depuis 10 ans, des programmes d'\u00e9conomies \u00e0 tout va, \u00e0 tout le monde et surtout plus pr\u00e9caris\u00e9s et puis qu'est ce qu'on entend que tout d'un coup avec cette avec cette imposition sur les entreprises : on va baisser l'imposition sur les, les, les entreprises parce que c'est \u00e7a qui va se passer, on a une autre r\u00e9forme dont on a parl\u00e9 informe des droits de timbre, je vous passe les aspects techniques, non, en gros, on va favoriser encore des banques, des grandes assurances pour qu'ils payent moins d'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration alors oui aujourd'hui, on a de l'argent, mais c'est en tout cas pas pour que ceux qui peuvent le pays dont paye pas d'imp\u00f4ts et puis c'est, par exemple, je prends un exemple tout b\u00eate : aujourd'hui, il y a un \u00e9v\u00e9nement qu'on ne connaissait pas il y a quelques ann\u00e9es, c'est la crise de la presse pour qu'on ferait pas un fonds d'aide \u00e0 la presse comme on voit, il y a des choses qui nous arrivent, et aujourd'hui on est incapable d'utiliser cet argent \u00e0 bon escient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:03 > 0:40:11) [87%] : \r\nFonds d'aide \u00e0 la presse, \u00e7a c'est une autre proposition, mais c'est pour \u00e7a, pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'il faut avoir de l'argent, monsieur Tilly sur sur l'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:11 > 0:40:13) [84%] : \r\nPouvoir l'utiliser parce qu'on a l'argent, mais on peut pas l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:13 > 0:40:16) [86%] : \r\nOn va, on va arriver au frais \u00e0 l'endettement, c'est une bonne id\u00e9e de baisser les imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:16 > 0:41:08) [89%] : \r\nJ'ai pas d'avis tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9 sur est-ce qu'on augmente les d\u00e9penses baissent les imp\u00f4ts d\u00e9j\u00e0 son arr\u00eat de rembourser une dette \u00e0 fonds perdus la stabilisent par rapport au PIB, ce qui est \u00e9conomiquement doit faire et ensuite \u00e7a veut dire qu'elle pourrait monter de deux 3 milliards par ann\u00e9e \u00e7a montre avec la croissance de l'\u00e9conomie, c'est : aucun probl\u00e8me, on stabilise pour imp\u00f4ts versus d\u00e9pense mais aucun peut-\u00eatre revenir sur, sur la pauvret\u00e9 quand on voit qu'un pays prosp\u00e8re comme le n\u00f4tre \u00e0 int\u00e8gre sa population qui est dans cette situation, moi je m'indigne et c'est pas \u00eatre de gauche ou droite c'est juste pas admissible et ce qui m'une frappe beaucoup, c'est quand les r\u00e9ponses, on voit l'aide sociale qui monte alors je comprends tr\u00e8s bien pour les finances, on se dit c'est un souci, OK, mais pourquoi la r\u00e9ponse est syst\u00e9matiquement le raboter il faudrait se poser une fois la question pourquoi autant de gens arrivent dans cette situation ou est-ce que \u00e7a coince pas quelque chose qui marche pas quelque part et on ne peut pas juste passer les choses sous le tapis, parce qu'on le perd encore beaucoup plus cher dans 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:08 > 0:41:27) [85%] : \r\nMonsieur Monsieur Gaillard j'aimerais bien que vous r\u00e9agissiez parce que Monsieur invit\u00e9 Monsieur Tilly ce soir mais il y a d'autres, professeur d'\u00e9conomie qui sont pas forc\u00e9ment r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre \u00e0 gauche en tienne ce m\u00eame raisonnement, on va pas les citer, l\u00e0 c'est de nombreux professeurs d'\u00e9conomie qui enseigne notamment en Suisse romande qui qui qui ont cette indignation qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:27 > 0:41:31) [84%] : \r\nVous, vous parlez de la premi\u00e8re partie ce que professeur qu'il vient de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:41:31 > 0:41:40) [83%] : \r\nJe me suis Monsieur Tisseron sauf que c'\u00e9tait ind\u00e9cent en fait d'un c\u00f4t\u00e9, d'avoir une pauvret\u00e9 qui qui augmentent et d'un autre d'avoir ses exc\u00e9dents qui eux aussi augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:40 > 0:41:51) [89%] : \r\nNon, mais moi je suis tout \u00e0 fait d'accord qu'il faut tout entreprendre pour combattre la pauvret\u00e9, disons \u00e0 la source, mais 10 ans j'\u00e9tais moi donc un responsable pour le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:41:51 > 0:41:53) [73%] : \r\nVous avez m\u00eame \u00e9t\u00e9 syndicaliste, hein, dans une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:53 > 0:42:01) [83%] : \r\nOui, oui, non, non, moi je suis tout \u00e0 fait de la vie de la vie qu'il faut faire ce qu'est le n\u00e9cessaire, mais l\u00e0 aussi on peut il y a toujours les 2 possibilit\u00e9s de Dar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:42:01 > 0:42:05) [92%] : \r\nMais ce qu'on fait est ce qu'on le fait, c'est la question qu'on vous pose Monsieur Ga\u00efa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:05 > 0:42:49) [87%] : \r\nOui, voil\u00e0, non, moi je suis d'accord, mais en fait, en fait beaucoup en fait beaucoup dans la formation 10 on a des programmes pour pour les jeunes qui rate l'apr\u00e8s l'entr\u00e9e \u00e0 l'apprentissage pour vraiment tout faire pour qu'ils auront quand m\u00eame une formation au niveau secondaire, on a, on a l'assurance ch\u00f4mage qui qui qui qui soutient et tous les personnes qui paye la qui perdent leur place, on a les cl\u00e9s, les commandes et les prestations compl\u00e9mentaires pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui touchent l'AVS mais qui ont pass\u00e9 pour pour vivre, veut dire qu'on a un insistait pas mal, mais il y a toujours des personnes qui en planque entre les gouttes, et l\u00e0 c'est surtout, c'est pour \u00e7a que je suis un peu prudent en argumentant pas pas vraiment la t\u00e2che, la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est l\u00e0 o\u00f9 les communes et les cantons sont tr\u00e8s actifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:49 > 0:42:56) [87%] : \r\nL\u00e0 on se renvoie la balle, mais votre solution \u00e0 vous monsieur, monsieur Thijs envie dire pour pour r\u00e9duire la la la pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:56 > 0:43:15) [88%] : \r\nPour moi, je voudrais bien en avoir une, serait plut\u00f4t les hommes, plein d'id\u00e9es mais je crois qu'il faut d'abord un constat parce que c'\u00e9tait un probl\u00e8me, c'est un peu comme les, les co\u00fbts de l'assurance maladie, il y a plein de pi\u00e8ces qui m'a qui marchent pas et s'il faut d'abord essayer d'identifier les coeurs du probl\u00e8me et \u00e7a c'est un travail de fourmi, il y a pas de recette magique, mais je crois qu'on n'a pas, je crois qu'il faut s'y atteler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:16 > 0:43:43) [86%] : \r\nJ'avais aussi une question que je voulais vous poser monsieur, monsieur Godel, on a l'impression dans ce d\u00e9bat, que le rapport peut-\u00eatre des romans \u00e0 la dette n'est pas le m\u00eame que le rapport des Al\u00e9maniques \u00e0 la dette, d'ailleurs, en allemand, vous me corrigerez Monsieur M\u00fcller c'est le m\u00eame mot un dette et should est-ce should invit\u00e9 par exemple, voil\u00e0 Monsieur Godel, vous qui \u00eates \u00e0 la fronti\u00e8re des des des 2 langues, puisque vous avez ce sentiment, peut-\u00eatre que les Romands veulent plus sont plus d\u00e9pensiers que que les Al\u00e9maniques hein, c'est un vieux clich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:43 > 0:44:27) [92%] : \r\nJe ne suis pas certain, j'ai pas fait de comparaison 4 cantonales mais simplement pour revenir au projet fiscal, \u00e7a me para\u00eet important de rappeler, parce qu'on parle de la pauvret\u00e9 alors Madame la parlementaire f\u00e9d\u00e9ral a soulev\u00e9 des probl\u00e8mes le projet fiscal f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre un projet social, l'\u00e9quit\u00e9 fiscale, aujourd'hui on a diff\u00e9rents niveaux de fiscalit\u00e9 avec les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux le projet \u00e7a veut dire tout le monde au m\u00eame niveau en m\u00eame temps c'est le cas de Fribourg il va pr\u00e9senter un projet ou c'est 30 millions par ann\u00e9e notamment aussi pour augmenter l'aide \u00e0 l'assurance maladie pour les bas revenus, d'une part mais aussi pour les jeunes pour des probl\u00e8mes de formation, l'objectif c'est de laisser personne au bord ma route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:27 > 0:44:31) [77%] : \r\nAlors on refera en rejoint intervenir l'arr\u00eat de d'un mot et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:44:31 > 0:44:51) [86%] : \r\nNon, mais parce qu'on nous parle de la grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, certes elle investit mais aujourd'hui on a un probl\u00e8me d'acc\u00e8s aux assurances sociales qui justement devait \u00eatre \u00eatre solidaires, aujourd'hui on est en train de mettre chaque fois des, des, des, des, des probl\u00e8mes pour y acc\u00e9der, soit ou alors diminuer leurs prestations l\u00e0 il les prestations compl\u00e9mentaires, l'assurance ch\u00f4mage peut vous faire toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:51 > 0:45:05) [92%] : \r\nDonc voil\u00e0, l\u00e0 on a un vrai probl\u00e8me et \u00e7a sert \u00e0 rien de dire n'augmente les d\u00e9penses oui parce que les gens sont en train de s'appauvrir, c'est pour \u00e7a, moi je trouve g\u00e9nial c'est tout comtois subventionn\u00e9 non parce que ce que je veux c'est qu'il n'avait pas besoin d'\u00eatre subventionn\u00e9, donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me aujourd'hui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:05 > 0:45:12) [95%] : \r\nEt on prend toujours plus difficile l'acc\u00e8s \u00e0 ces assurances, il faut \u00eatre honn\u00eate, notamment \u00e0 cause des \u00e9conomies, on l'a vu dans le canton de Berne, avec l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:13 > 0:45:25) [90%] : \r\nAlors, Manfred M\u00fcller, j'avais une question pour vous aussi ce qu'il faut pas profiter de tout cet argent pour investir dans des grands projets est-ce que \u00e7a vous fait pas r\u00eaver, vous, des grands projets alors \u00e0 \u00e0 d\u00e9finir, mais dans les infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:25 > 0:45:33) [82%] : \r\nDans les routes, peut-\u00eatre, on parle aussi de de Suisse cargo inquiet ce syst\u00e8me de transport des marchandises souterrain et ce qu'il ne faut pas un peu innov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:33 > 0:46:15) [89%] : \r\nAlors, les grands projets c'est c'est formidable, mais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se termine assez mal parce que c'est souvent pas bien pens\u00e9, c'est souvent \u00e7a ne r\u00e9pond pas forc\u00e9ment \u00e0 un besoin r\u00e9el et on se rend compte qu'on d\u00e9pense beaucoup d'argent pour peu d'effet, et j'aimerais quand m\u00eame rappeler ce qu'a d\u00e9j\u00e0 dit Monsieur Gaillard c'est qu'on met 5 milliards par ann\u00e9e dans le rail, on met 3 milliards par ann\u00e9e dans les les routes nationales, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc c'est des montants consid\u00e9rables qui sont financ\u00e9es devenir consolid\u00e9 dans des fonds qui sont aliment\u00e9s de mani\u00e8re stable le peuple a vot\u00e9 sur sa r\u00e9cemment, donc l\u00e0 on n'a pas des besoins criants, j'ai pas envie qu'on se met tout \u00e0 coup \u00e0 d\u00e9penser 10 20 ou 30 milliards pour un Suisse m\u00e9tro qui s'av\u00e9rera \u00eatre en concurrence avec nos trains en surface et et qui finalement ne r\u00e9pondra pas un r\u00e9el besoin, il sera juste un objet de prestige et on sait ce que \u00e7a peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:15 > 0:46:19) [80%] : \r\nInvestir dans des grands projets Ada Marra est-ce que c'est une une poubelle hein Monsieur Tib\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:20 > 0:46:25) [82%] : \r\nLorsque vous pouvez emprunter \u00e0 30 ans \u00e0 05, le projet a, par exemple, \u00eatre tr\u00e8s rentable et vous vous y retrouvez quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:25 > 0:46:46) [95%] : \r\nOui, mais bon, si vous avez un projet qui n'est pas rentable sur le long terme, quand bien m\u00eame vous avez une dette qui ne vous co\u00fbte pas grand- chose, un jour, vous devrez payer les pots cass\u00e9s et je crois qu'investir dans des projets dont la rentabilit\u00e9 \u00e0 long terme n'est pas assur\u00e9e et qui ne r\u00e9pond pas v\u00e9ritablement besoin, \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement hasardeux, m\u00eame pour un pays riche, et je ne crois pas que ce soit une politique responsable face \u00e0 nos enfants qui devraient payer les pots cass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:46 > 0:46:55) [82%] : \r\nMonsieur Godel, investir dans des, dans des grands projets, il y a, par exemple, sur 2000 26 ans comme grand projet un milliard qui d\u00e9bloqu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour \u00e7a, il y a d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:55 > 0:47:14) [94%] : \r\nOui, moi je suis pour ce projet, parce que la Suisse a besoin de grands projets, je suis totalement convaincu, apr\u00e8s il faudra ma\u00eetriser le g\u00e9rer, mais je crois que \u00e7a va dans le bon sens, on verra ce que le peuple d\u00e9j\u00e0 valaisan dira prochainement, mais on doit investir dans des grands projets qui sont n\u00e9cessaires, je parle du canton de Fribourg toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:14 > 0:47:40) [91%] : \r\nOn a un projet actuellement en cours pour la couverture de l'autoroute, c'est une centaine de millions mais en fait, pas seulement un projet b\u00e9ton pour couvrir n'autoroute en faire en m\u00eame temps un projet urbanistique avec le territoire qui diminue pour la construction, la terre diminuent chez les paysans, h\u00e9 bien, on trouve des solutions pour avoir des grands projets pour \u00e9conomiser le terrain mais avoir des projets urbanistiques de d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:40 > 0:47:47) [89%] : \r\nIl un autre grand projet monsieur M\u00fcller c'est les avions de combat 8 milliards 8 milliards de francs, \u00e7a, \u00e7a vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:47 > 0:48:17) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, je crois que c'est indispensable parce que les avions c'est c'est le toit de la maison, c'est la s\u00e9curit\u00e9 de notre notre pays qui \u00eates qui directement d\u00e9pendants de cette capacit\u00e9 de l'arm\u00e9e \u00e0 avoir des avions et si on n'investit pas cette somme l\u00e0 effectivement, c'est l'objectif de la gauche, l'arm\u00e9e deviendrait inutile sans avion, \u00e0 terme, et je comprends que la gauche le GSsA soit contre ces avions mais je crois que l\u00e0 on ferait un tr\u00e8s mauvais service \u00e0 aux g\u00e9n\u00e9rations futures, si on ne d\u00e9pensait pas si on investissait pas cet argent danser dans ses infrastructures d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:18 > 0:48:36) [87%] : \r\nParfois, ces avions su me lancer sur les avions journ\u00e9e pour 2 heures, non, juste que vous parlez, les pots cass\u00e9s comme rappel\u00e9 stabiliser la dette publique en Suisse, \u00e7a veut dire plus de 3 milliards par ann\u00e9e, vous voulez vraiment dire qu'on n'arrive pas \u00e0 trouver des choses \u00e0 faire, \u00e0 2 3 milliards par ann\u00e9e, c'est 0,3 pourcent du PIB devrait quand m\u00eame y avoir des projets valables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:36 > 0:49:06) [91%] : \r\nAh oui, je ne dis pas qu'il existe aucun projet valable, je dis simplement que de vouloir d\u00e9penser des milliards et des milliards et des milliards, c'est pas forc\u00e9ment la bonne id\u00e9e qu'il faut plut\u00f4t cibl\u00e9e dans les cantons, en particulier, qui ont chacun des besoins diff\u00e9rents, le Valais n'aura pas les m\u00eames besoins qu'une Gen\u00e8ve tr\u00e8s urbaine ou Fribourg lorsque j'entends le projet de monsieur Gaudin c'est quelque chose d'int\u00e9ressant effectivement parce qu'on remplit plusieurs objectifs, on cr\u00e9e de la place pour vivre sans d\u00e9truire des Terres agricoles qui sont aussi une base n\u00e9cessaire de la vie dans notre dans notre pays, mais des projets comme \u00e7a, il co\u00fbte pas forc\u00e9ment 5 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:06 > 0:49:13) [96%] : \r\nAlors il reste encore une dizaine de minutes \u00e0 cette \u00e9mission, j'aimerais bien qu'on convienne \u00e0 la source de tout \u00e7a dans le fond, c'est ce qu'on appelle depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:13 > 0:49:29) [91%] : \r\nCette \u00e9mission et c'est ce qui s'appelle le frein \u00e0 l'endettement, hein, je vous le rappelle C\u00e9dric financi\u00e8re qui est en vigueur depuis 2003, on a vot\u00e9 sur cette r\u00e8gle financi\u00e8re et qui donc exige, vous l'aurez compris des \u00e9conomies lorsque les d\u00e9penses d\u00e9passent les recettes, mais quand les recettes d\u00e9passent les d\u00e9penses, h\u00e9 bien les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:29 > 0:49:44) [87%] : \r\nC'est son en g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9serv\u00e9 au remboursement de la dette, alors certains aimeraient r\u00e9former cet instrument \u00e0 gauche, notamment \u00e0 Damara et ce qu'il faut aller jusqu'\u00e0 supprimer dans le fond ce frein \u00e0 l'endettement qui nous emp\u00eachent de d\u00e9penser l\u00e0 o\u00f9 on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:44 > 0:50:22) [93%] : \r\nNon je crois pas qu'il faille le supprimer en tant que telle, par contre, il faut aujourd'hui r\u00e9\u00e9quilibrer les choses autrement dit aujourd'hui si on est dans une conjoncture favorable, on rembourse la dette, mais si on n'est pas en conjoncture favorable, on voit des \u00e9conomies, ce qu'il faudrait pouvoir faire c'est que si vous \u00eates en conjoncture favorable, h\u00e9 bien vous puissiez d\u00e9penser autrement que par le remboursement de la dette, c'est cela le point principal et puis West, je crois que c'est l\u00e0 le point le plus chaud de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:22 > 0:50:33) [91%] : \r\nFrein \u00e0 l'endettement Monsieur Gaillard est-ce qu'il faut pas le r\u00e9former et pouvoir le mettre entre parenth\u00e8ses quand on veut d\u00e9penser autrement qu'en remboursant la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:35 > 0:51:43) [89%] : \r\nD'abord, une fois c'est vrai que si on a un surplus qui \u00e9tait pas pr\u00e9vu, on l'utilise pour rembourser la dette, mais si on a un surplus, parce que les recettes a augmenter comme l'imp\u00f4t anticip\u00e9 aujourd'hui l'ann\u00e9e prochaine dans le budget emprunt un montant plus \u00e9lev\u00e9, faut dire que le frein \u00e0 l'endettement, nous emp\u00eache pas d'utiliser l'argent et il l'utilise que d'utiliser les surplus quand la pas planifi\u00e9 par exemple un an on tablait toujours sur 5 milliards par ann\u00e9e d'imp\u00f4t anticip\u00e9 plein prochaine on tape sur 8 milliards veut dire qu'on a augment\u00e9 la capacit\u00e9 de d\u00e9penser pour la Conf\u00e9d\u00e9ration massivement et on a aujourd'hui une bonne situation, c'est vrai qu'on a certaines une certaine marge de manoeuvre pour d\u00e9penser un peu plus mais non, bien s\u00fbr, les politiques, les les opinions politiques sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, est ce qu'on va assainir l'AVS qui a besoin de plus d'argent, est ce qu'on veut baisser les imp\u00f4ts et ce qu'on veut investir plus encore plus dans les rails ou les routes, \u00e7a c'est apr\u00e8s les la question des priorit\u00e9s politiques mais c'est faux de dire que jusqu'\u00e0 maintenant le frein \u00e0 l'endettement, nous a emp\u00each\u00e9s \u00e0 \u00e0 \u00e0 payer des t\u00e2ches qui \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:43 > 0:51:55) [89%] : \r\nMais en tout cas ce qu'on a vu, hein, dans cette \u00e9mission, surtout en tout cas depuis 10 ans que de fa\u00e7on syst\u00e9matique les Budgets annonce des des pertes et puis finalement, les comptes sont b\u00e9n\u00e9ficiaires monsieur Tille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:55 > 0:52:30) [85%] : \r\nOui, parce qu'en fait, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Monsieur Gaillard que dans sa sa forme le frein \u00e0 l'endettement n'emp\u00eache pas \u00e7a, mais si vous le combin\u00e9 avec cette erreur syst\u00e9matique de pr\u00e9visions dans un sens de facto vous stabiliser pas la dette foulard payer donc vous faites pas ce que vous vouliez faire il vrai, mais je crois tout \u00e0 fait, on parle pas de le supprimer, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon outil, elle est tout \u00e0 fait vrai que dans les ann\u00e9es 90 la situation fiscale : la Suisse, c'\u00e9tait un gros probl\u00e8me, ont d\u00e9rap\u00e9, c'est un peu le profil de Sierre-Zinal \u00e7a monte tr\u00e8s fort au d\u00e9but, maintenant on a r\u00e9ussi \u00e0 stabiliser la chose, on en parle le supprimer tout ce qu'on en finalement c'est dessert un bouton de l'AVS pour qu'on respire un peu mieux c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:30 > 0:52:31) [81%] : \r\nMonsieur Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:52:32 > 0:53:07) [87%] : \r\nOui, bon alors on peut discuter la question est-ce qu'on veut d\u00e9penser un milliard de plus par ann\u00e9e, je pense que c'est \u00e7a, la proposition de professeurs de Madame apparemment, alors \u00e7a c'est une question que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide, mais c'est \u00e0 lui \u00e0 d\u00e9cider, mais c'est vrai que, techniquement, \u00e7a change pas grand chose, si on a chaque ann\u00e9e sur plus d'un milliard aussi \u00e0 la chaque ann\u00e9e un surplus de 0 mais, moi, nous on est disons face, c'est une question technique qui doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et apr\u00e8s par le Parlement, techniquement, c'est possible \u00e7a fortement chang\u00e9 le frein \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:07 > 0:53:10) [88%] : \r\nMonsieur Goddet, ce que vous avez un frein \u00e0 l'endettement dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:53:10 > 0:53:41) [93%] : \r\nOui, nous avons un frein \u00e0 l'endettement, c'est l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire, alors vraiment, je tiens \u00e0 le garder et puis ne pose aucun probl\u00e8me, toute la probl\u00e9matique, elle vient de la justesse de la part des diff\u00e9rents services lorsqu'on constitue le budget pour arriver le plus pr\u00e9cis possible mais quand on se trompe, je vous donne l'exemple 2017 des imp\u00f4ts des personnes morales \u00e0 Fribourg, h\u00e9 bien elles ont \u00e9t\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 que les pr\u00e9visions, mais les personnes physiques, nous sommes en dessous du budget, c'est toujours une question d'\u00e9quilibre et puis en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:41 > 0:54:08) [95%] : \r\nVous pouvez continuer \u00e0 investir, puisque nous on a de la chance d'avoir cette fortune ind\u00e9pendamment ind\u00e9pendamment d'autre frein \u00e0 l'endettement, si les investissements d\u00e9passent les possibilit\u00e9s du compte de fonctionnement, h\u00e9 bien on le finance avec la fortune que nous avons sinon on doit s'endetter, c'est pas un probl\u00e8me pour moi de dire il faudrait s'endetter mais le frein \u00e0 l'endettement, il n'emp\u00eache pas du tout d'investir pour des investissements vraiment n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:08 > 0:54:09) [84%] : \r\nMonsieur M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:09 > 0:55:02) [90%] : \r\nEffectivement, je crois que on doit toujours tenir compte aussi de la marge d'erreur budg\u00e9taire, il y a beaucoup de postes dans un budget public ce soit d'une commune d'un canton de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ils sont tr\u00e8s difficilement estimable qui bouge beaucoup d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, les recettes fiscales dans le canton de monsieur mod\u00e8le, j'ai vu qu'une commune Cressier pour ne pas la nommer, allait perdre beaucoup, beaucoup de ces recettes fiscales juste parce qu'une entreprise va changer son si\u00e8ge, donc c'est des choses qui sont extr\u00eamement volatiles et les les milliards qui paraissent \u00e9normes quand on les additionne sur 5 ou 10 ans, en fait, on est tr\u00e8s souvent dans la marge d'erreur budg\u00e9taire normale de 1 2 pourcent et c'est pas du tout quelque chose o\u00f9 on a l'oncle Picsou, qui est en train d'amasser \u00e0 grandes brass\u00e9es de Delors pour l'entass\u00e9s dans dans son coffre-fort, c'est pas du tout \u00e7a, c'est une heureuse situation je m'en r\u00e9jouis et j'esp\u00e8re qu'on puisse la la conserver le plus longtemps possible pour aussi fournir des prestations les les meilleures possibles, en payant le moins d'imp\u00f4ts possible dans un pays prosp\u00e8re comme le n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:02 > 0:55:06) [86%] : \r\nMerci, ces milliards ne sont pas grand chose au final o\u00f9 est le probl\u00e8me : les d\u00e9penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:07 > 0:55:29) [93%] : \r\nNon, mais je crois que, pr\u00e9cis\u00e9ment, si on commence \u00e0 d\u00e9penser structurellement chaque ann\u00e9e et notamment avec des d\u00e9penses r\u00e9currentes, pas simplement un grand projet et apr\u00e8s c'est fini, on va se remettre dans une situation comme dans les ann\u00e9es 1990 o\u00f9 l'\u00c9tat vivait au-dessus de ses moyens, on a eu un endettement qui a, qui a tripl\u00e9, quasiment en l'espace de moins de 10 ans et \u00e7a, c'est un risque, je ne peux voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:29 > 0:55:52) [91%] : \r\nCe qui me para\u00eet important dans tout ce d\u00e9bat, c'est de faire attention de ne pas reporter des charges financi\u00e8res sur les g\u00e9n\u00e9rations futures, regardez les cantons coeur des probl\u00e8mes actuellement on n'a pas besoin de les nommer ici, c'est \u00e7a l'important, il faut ma\u00eetriser les investissements qu'on fait ou les emprunts qu'on fait, mais il faut vraiment analyser la situation, pour \u00e9viter d'amener des charges pour les g\u00e9n\u00e9rations qui sont caissiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:55:52 > 0:56:33) [88%] : \r\nAlors, \u00e0 Damara Madame, je parle sous haute surveillance Monsieur Tib\u00e9ri, mais le probl\u00e8me, c'est que cette histoire de froid \u00e0 l'endettement, c'est pas ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, c'est une vision sur un cycle donner \u00e7a peut \u00eatre 10 ans d'une chose comme \u00e7a et puis \u00e0 chaque fois qu'on fait une mauvaise pr\u00e9vision \u00e7a a une incidence sur l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, sur les \u00e9conomies et les d\u00e9penses au gens, or, aujourd'hui, \u00e0 force de faire ces mauvaises pr\u00e9visions volontaire ou pas, politique ou pas, on est en train de faire des \u00e9conomies, on n'est pas en train d'dire ce milliard voil\u00e0 parce qu'ici, a quand m\u00eame voil\u00e0, comme \u00e7a on buvait le th\u00e9 en disant mon Dieu, c'est bien, faut qu'on garde cette richesse non parce que cette richesse en fait, elle est l\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par des mauvaises budg\u00e9t\u00e9s et des et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:33 > 0:56:38) [84%] : \r\nQuelle erreur, erreur de pr\u00e9vision des doigts d'amarrage un bien, il nous reste quelques minutes pour pour conclure Monsieur Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:38 > 0:56:55) [84%] : \r\nEh bien que revenir pr\u00e9cis\u00e9ment sur ces erreurs de pr\u00e9visions que vous dont vous parliez au d\u00e9but de cette, cette \u00e9mission de pr\u00e9visions vous nous rappelez \u00e7a concerne quelles ann\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment, vous disiez : de 2007 \u00e0 \u00e0 2000 2012, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:56:55 > 0:57:35) [88%] : \r\nIl y a jusqu'\u00e0 2012, on avait des erreurs syst\u00e9matiques dans l'Allier prognostique pour les recettes depuis 2012, si on exclut l'imp\u00f4t anticip\u00e9 pour lequel on a d\u00e9velopp\u00e9 un nouveau mod\u00e8le de pr\u00e9vision, il y a plus d'erreurs syst\u00e9matiques mais il y a un \u00e9l\u00e9ment, il y a un \u00e9l\u00e9ment syst\u00e9matique, c'est que les d\u00e9penses sont toujours \u00e0 peu pr\u00e8s plus bas d'de 800 millions \u00e0 \u00e0 milliards compar\u00e9 avec le budget parce que chaque office 85 office ils \u00e9tablissent un budget, ils ne peuvent pas le d\u00e9passer, mais ils sont \u00e9conomes, ils ont des petits restes restes cumulard oui servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:57:35 > 0:57:37) [78%] : \r\nDonc, on aura appris, on aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:57:37 > 0:57:43) [83%] : \r\n\u00e7a va aller le l'\u00e9l\u00e9ment syst\u00e9matique oui et c'est pas, c'est pas vraiment quelque chose d'important milliards sur 70 milliards c'est pas le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:57:43 > 0:57:48) [79%] : \r\nBen, sont d'accord d'un enfin, on a appris quelque chose, ce sont, c'est qu'il y avait quand m\u00eame des erreurs de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:48 > 0:58:05) [87%] : \r\nPr\u00e9visions de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je le savais pas personnellement j'ai probablement pas assez travaill\u00e9 le dossier entre 2007 et 2012 2\u00e8me chose ce que vous nous dites aussi ce soir Monsieur Gaillard c'est que vous faites des de r\u00e9serve d'un milliard, ce que nous on fait, on fait des petites r\u00e9serves de de quelques centaines de francs mais \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ont fait une petite r\u00e9serve d'un milliard ou chaos il y aurait des petites erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:05 > 0:58:07) [97%] : \r\nC'est c'est un d\u00e9sendettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:07 > 0:58:11) [90%] : \r\nD'accord, mais enfin, vous rajoutez un petit milliard au cas o\u00f9 il y a quelques petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:12 > 0:58:16) [74%] : \r\nLe diff\u00e9rentiel tr\u00e8s bien peut-\u00eatre Monsieur Monsieur Mondher jouets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:58:16 > 0:58:26) [88%] : \r\nPoint qu'a fait Monsieur Claude on parle, vous soulignez que la dette c'est une charge pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est vrai, mais l'investissement qui a fait que sa dette b\u00e9n\u00e9ficie aux g\u00e9n\u00e9rations futures, il faut prendre les 2 parties du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:26 > 0:58:53) [91%] : \r\nEt puis, et puis j'avais encore une question pour pour Ada Marra, dans le fond, on vous a senti tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, hein, au d\u00e9but de de cette \u00e9mission, de voir ce d\u00e9calage entre entre les pauvres et puis ces exc\u00e9dents, mais est-ce que c'est pas \u00e7a fait pas partie de l'ADN de la Suisse, d'\u00eatre un peu fourmi et pas trop cigale, est ce que c'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que ce pays in fine et fonctionne quand m\u00eame relativement bien, m\u00eame si bien s\u00fbr il y a, il y a des poches de pauvret\u00e9 qu'on ne peut pas nier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:53 > 0:59:26) [85%] : \r\nQue des hommes libres, il faut toujours des esclaves, h\u00e9 ben on en a un petit peu pour qu'elle dirige, riches, il faut qu'y ait des pauvres et les riches, je fais expr\u00e8s dans la caricature, bah aujourd'hui sont en train de bien finir les pauvres sont en train de toujours o\u00f9 vivre moins bien, donc, aujourd'hui, il s'agit de changer un petit peu le syst\u00e8me d'\u00eatre un peu plus courageux, un peu plus visionnaire et parce que le pays est en train de changer aussi, faut pas vivre avec la vision d'un pays stable depuis 1291 le pays change l'\u00e9conomie elle change les, les, les, le les les choses que les jeunes veulent change et \u00e7a font tenir compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:26 > 0:59:55) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, merci \u00e0 vous tous entrer d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis depuis chez vous la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat \u00e0 infrarouge, nous vous convions \u00e0 une soir\u00e9e sp\u00e9ciale on change compl\u00e8tement de th\u00e9matiques, on s'int\u00e9ressera un des pires criminels de l'histoire de la Suisse sur le parlement le sadique de Romont au menu, un film et un d\u00e9bat avec une question : comment survivre quand on est victime, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808703540", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois, C\u00e9dric Tille, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IHEID, Georges Godel, conseiller d'Etat chef des Finances fribourgeois.\n\nEn duplex de Berne-ville : Serge Gaillard, directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Finances.", "id": "1703345", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "BUEHLER, MANFRED", "GODEL, GEORGES"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Serrulla, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Felix, Tybalt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Mamarbachi, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Weber, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Serrulla, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GROTH, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729423", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036715", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1557972", "internalArchiveId": "AA1611558016", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Les anges du 118", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Les anges du 118"], "alternativeSummary": ["Les anges du 118", "Incendies, \u00e9boulements, accidents, sauvetage de bless\u00e9s, 7 jours sur 7, 24 heures sur 24 : voil\u00e0 le quotidien des pompiers. Souvent, leur travail reste m\u00e9connu. Qui sont-ils ? Comment travaillent-ils, quelle est leur vie ? Comment leurs familles vivent-elles cette profession dangereuse qui ressemble \u00e0 une v\u00e9ritable mission ?"], "variantIds": ["ece-9388731", "ece-9494058"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-21T15:46:31Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1676119", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028211", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1671323", "internalArchiveId": "AA1804671639", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "7h-8h de la Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9388445", "ece-10628905", "ece-9495173"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-15T16:17:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038058\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:07) [89%] : \r\nLe MP3 de Marina Coleman Marine Romaine qui sera au Casino th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve, le vendredi 27 avril \u00e0 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:08 > 0:00:11) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:11 > 0:00:21) [93%] : \r\nAvec le Tour de Romandie et jouer sport sur l'autoroute Yverdon Lausanne de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre Cossonay l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne, info trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:25) [91%] : \r\nTs en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:27 > 0:00:58) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o, il va faire beau et chaud Les 2 mots du programme de cette m\u00e9t\u00e9o de cette de d'aujourd'hui et la fin de la semaine d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone des A\u00e7ores qui nous am\u00e8ne des conditions ensoleill\u00e9es et de plus ils sont plus chaud, il fait entre 7 et 9 degr\u00e9s ce matin en Suisse romande 25 cet apr\u00e8s- midi, probablement des valeurs estivales, pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sur le plateau, on reste \u00e0 23 degr\u00e9s \u00e0 cause de la vie, \u00e7a va continuer, on devrait m\u00eame d\u00e9passer la barre des 25 degr\u00e9s vendredi et samedi sur le plateau, jusqu'\u00e0 28 en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:58 > 0:01:04) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:05 > 0:01:09) [91%] : \r\nMerci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s bon d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 tous, il est 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:10 > 0:02:33) [91%] : \r\nCuba \u00e0 la une de cette matinale pour la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de 60 ans, ce ne sera plus un Castro qui dirigera le pays, \u00e7a s'appelle une page qui se tourne, la proc\u00e9dure d\u00e9bute aujourd'hui, c'est l'actuel vice- pr\u00e9sident qui succ\u00e9dera aux fr\u00e8res Castro alors est sans changement de cap, ce que le r\u00e9gime va \u00e9voluer politiquement, \u00e9conomiquement vers davantage d'ouverture Romain Clivaz re\u00e7oit ce matin Franco Cavalli, ancien conseiller national tessinois il conna\u00eet tr\u00e8s bien, sera d'ailleurs dans quelques jours, la contestation dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises se durcit 4 universit\u00e9s sont toujours bloqu\u00e9s une dizaine d'autres sont perturb\u00e9s examens report\u00e9s intervention polici\u00e8re, alors \u00e9videmment, 50 ans apr\u00e8s Mai 68, ce mouvement interpell\u00e9 parall\u00e8les se font certains, m\u00eame \u00e0 gauche r\u00eave Tarin rimer alors est-ce qu'on en est l\u00e0, nous poserons la question \u00e0 un sp\u00e9cialiste de ces mouvements et de cette p\u00e9riode, Olivier Fillieule, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et chercheur \u00e0 la Sorbonne, justement, il sera avec nous dans un quart d'heure dans cette matinale encore, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'impact de la fameuse taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump 10 pourcent au lieu de 3 2 entreprises valaisannes sont touch\u00e9s de plein fouet, vous entendrez leur inqui\u00e9tude : l'\u00c9tat du Valais, d'ailleurs, demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir explication tout \u00e0 l'heure de Marie Giovanola mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal avec Julien Bangalter bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:33 > 0:03:15) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, elle \u00e9tait m\u00e8re, \u00e9pouse de pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 90 2 ans c'est une figure de l'histoire politique am\u00e9ricaine qui s'\u00e9tend et autres histoires familiales \u00e0 Cuba, la dynastie Castro passera le relais dans les prochaines heures, ensuite, c'est l'affaire du Kenya Gates pourrait rebondir l'ex- ambassadeur \u00e0 Nairobi Jacques Pete loup a \u00e9t\u00e9 blanchi hier malgr\u00e9 les pressions exerc\u00e9es sur des hommes d'affaires, mais l'ordonnance de classement, d\u00e9crit un diplomate Hardy aux m\u00e9thodes peu usuelle dans ce journal, les r\u00e9v\u00e9lations et l'analyse de Pietro Bugnon et puis, \u00e0 mi- chemin entre Indiana Jones et Tintin, des scientifiques de l'EPFL se souviendront longtemps de leur analyse de diamants issus du d\u00e9sert de Nubie, ils ont d\u00e9couvert, rien de moins que les traces d'une plan\u00e8te disparue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:19 > 0:03:45) [95%] : \r\nUne page d'histoire se tourne \u00e0 Cuba une page familiale en tout cas, cela fait pr\u00e8s de 60 ans que Cuba est gouvern\u00e9e par le r\u00e9gime communiste des fr\u00e8res Castro Fidel puis Raul Castro l'Assembl\u00e9e nationale cubaine se rassemble d\u00e8s aujourd'hui pour \u00e9lire son successeur, le successeur d\u00e9sign\u00e9 de Raul Castro devrait \u00eatre Miguel Diaz- Canel, 57 ans en futur pr\u00e9sident dans la continuit\u00e9 du r\u00e9gime \u00e0 l'heure o\u00f9 les relations avec les \u00c9tats-Unis sont au point mort, C\u00e9dric Guigou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:45 > 0:04:07) [93%] : \r\nLe durcissement op\u00e9r\u00e9 par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 aussi spectaculaires que le rapprochement historique men\u00e9e par Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a retir\u00e9 la moiti\u00e9 de ses diplomates et \u00e0 prolonger d'une ann\u00e9e l'embargo qui frappe toujours Cuba Michael parmi repr\u00e9sentait lui les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 La Havane, sous la pr\u00e9sidence de George W Bush, il estime que, malgr\u00e9 tout, Donald Trump n'a pas totalement d\u00e9mantel\u00e9 l'h\u00e9ritage de son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:04:07 > 0:04:26) [84%] : \r\nLe personnel que chante a mis en place que Carlos, il n'avait mis en place au d\u00e9partement d'\u00c9tat, qui g\u00e9rait des question cubaine, il y avait la possibilit\u00e9 qu'il allait nommer des gens tr\u00e8s conservateur, il a pas fait donc si le verre n'est pas compl\u00e8tement vide, il y a peut-\u00eatre 30 pourcent du verre remplie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:26 > 0:04:32) [89%] : \r\nMais le nouvel homme fort de La Havane comme l'entourage actuel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'incite pas Michael par milliers \u00e0 l'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:04:32 > 0:05:00) [85%] : \r\nTant qu'elle chantait \u00e0 la Maison Blanche, personne ne va prendre l'initiative et maintenant quand vous voyez les personnes ont voulu que \u00e7a soit tentait ou que \u00e7a soit bon 15 ou que \u00e7a soit atteinte, personne n'a sugg\u00e9r\u00e9 une \u00e9volution de la politique dans un sens positif, mais Cuba son patient et Yvon attend, mais \u00e7a ne va pas changer ce peuple cubain va \u00eatre \u00e0 l'attente d'une initiative d'un retour, une politique comme Obama a mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:06) [96%] : \r\nLe gel du rapprochement entre les 2 nations menace directement l'investissement et le tourisme, principale ressource \u00e9conomique de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:06 > 0:05:23) [92%] : \r\nUn dynastie familiale \u00e0 la une, on sait ce matin aux \u00c9tats-Unis Barbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 90 2 ans un personnage in\u00e9dit dans l'histoire am\u00e9ricaine, elle \u00e9tait l'\u00e9pouse de l'ex- pr\u00e9sident George Bush et la m\u00e8re d'un autre ancien pr\u00e9sident George W Bush, correspondance \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:06:22) [89%] : \r\nBarbara Bush est une force Lady qui \u00e9tait ch\u00e9rie par l'Am\u00e9rique, son franc- parler et son Style plut\u00f4t d\u00e9complex\u00e9e, l'avait rendu tr\u00e8s populaire Barbara Bush \u00e9tait aussi une femme de caract\u00e8re, l'un des piliers de la dynastie Bush, femme de George Bush, qu'elle avait \u00e9pous\u00e9 en 1945 le couple f\u00eatait en janvier leur 73\u00e8me ans de mariage, la plus longue, union de l'histoire des \u00c9tats-Unis pour un couple pr\u00e9sidentiel, femme du 41\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait aussi la m\u00e8re de George W Bush le 43\u00e8me pr\u00e9sident et lors de la campagne pr\u00e9sidentielle en 2016, elle \u00e9tait encore au c\u00f4t\u00e9 de son autre fils Jeb Bush, candidat malheureux, son \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait brutalement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers jours, dimanche, Barbara Bush avait d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater son traitement m\u00e9dical et de recourir aux soins palliatifs \u00e0 l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s, certains journalistes am\u00e9ricains avait cette formule : si les \u00c9tats-Unis \u00e9taient une monarchie Barbara Bush aurait \u00e9t\u00e9 la reine m\u00e8re, un seul grand rtsinfo Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:22 > 0:06:31) [90%] : \r\nEt notez que ce matin, la Maison Blanche salue dans un communiqu\u00e9, la d\u00e9votion de Barbara Bush pour sa famille \u00e0 son pays, elle s'\u00e9tait notamment engag\u00e9 en faveur de l'alphab\u00e9tisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:31 > 0:06:38) [99%] : \r\nUne enqu\u00eate de l'ONU sur l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e dans la ville syrienne de Douma est inutile la d\u00e9claration hier soir du repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:38 > 0:06:55) [95%] : \r\nPour Moscou, nul besoin d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s, chacun des pays occidentaux se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9rig\u00e9e en juge et bourreau dans cette affaire sur le terrain, les experts de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques sont arriv\u00e9s hier \u00e0 Douma mais, selon les \u00c9tats-Unis, ils n'ont pour l'instant pas pu d\u00e9buter leur train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:55 > 0:07:01) [91%] : \r\nEt elle a une dans l'actualit\u00e9 en Suisse ce matin l'affaire dite du Kenya, elle pourrait rebondir cette affaire Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:01 > 0:07:27) [85%] : \r\nOui, bilan ben l'ancienne ambassadeur de Suisse au Kenya Jacques Pete loup a \u00e9t\u00e9 blanchi pour le procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire \u00c9ric Cottier, l'action du diplomate \u00e9tait licite Jacques Pete actuel chef des ressources humaines du DFAE \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait pression sur 2 hommes d'affaires, poursuivi pour corruption en Suisse, Pietro Bugnon, vous vous \u00eates procur\u00e9 les d\u00e9tails de cette ordonnance de classement, ils ont dit ces d\u00e9tails beaucoup sur le personnage Jacques Pete loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:27 > 0:08:38) [89%] : \r\nAh oui, d\u00e9cid\u00e9ment, un diplomate aux m\u00e9thodes peu usuelle un Style Hardi, \u00e9crit le procureur extraordinaire qui qualifie les messages \u00e9crits par Jacques Pete l'aux hommes d'affaires de lapidaire teint\u00e9 de sous- entendus et non exempt de menaces ce Style, on le retrouve aussi dans les \u00e9changes entre l'ambassadeur et sa centrale \u00e0 Berne Jacques Pete \u00e9crit en particulier que cette belle op\u00e9ration devrait forcer les 2 fr\u00e8res \u00e0 accepter un accord l'ordonnance \u00e9voque aussi des consid\u00e9rations peu flatteuse cynique \u00e0 l'endroit de personnages politiques k\u00e9nyans, le diplomate suisse a \u00e9t\u00e9 blanchi alors comment l'expliquer \u00c9ric Cottier estime que replacer dans son contexte, ce franc- parler est admissible, bien qu'il d\u00e9tonne avec l'image traditionnelle du parler diplomatique, fin de citation : pour lui, la contrainte ne peut pas \u00eatre retenue, car s'il y a eu des pressions, elles sont rest\u00e9es sans effet, les plaignants ne se sont pas sentis menac\u00e9s et Jacques Pete a agi en messager l'ex- ambassadeur et soutenue donc par Sa hi\u00e9rarchie 2 responsables du failles ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s comme t\u00e9moins lune admet que le ton n'\u00e9tait pas banal, mais que cela fait partie de la marge de manoeuvre dont dispose l'ambassadeur, l'autre consid\u00e8re m\u00eame je cite qu'il serait hors de propos, de donner des instructions sur la mani\u00e8re de proc\u00e9der ou de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:38 > 0:08:43) [91%] : \r\nUn Pietro ce document jette aussi un flou sur la collaboration entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:09:26) [92%] : \r\nEh oui, toute la question \u00e9tant de savoir qui a d\u00e9cid\u00e9 quoi, alors que les autorit\u00e9s suisses critiqu\u00e9 \u00e9tait press\u00e9 de r\u00e9soudre l'affaire, les r\u00e9ponses fournies aux procureurs sont rest\u00e9es \u00e9vasives, l'actuel num\u00e9ro 2 du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a avou\u00e9 par exemple dans son audition n'avoir pas pris connaissance imm\u00e9diatement d'un document sur la strat\u00e9gie de Jacques Pete, de retour d'un cong\u00e9 maladie, il avait dit-il 3000 courriels professionnels \u00e0 lire, de quoi susciter la perplexit\u00e9 du procureur extraordinaire quant au suivi au sein du MPC, des dossiers, pendant une longue p\u00e9riode d'absence, vous le voyez, l'affaire pourrait encore rebondir l'avocat des plaignants parle de plusieurs points critiquables il n'exclut donc pas de recourir au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:26 > 0:10:00) [93%] : \r\nR\u00e9v\u00e9lations enqu\u00eate et d\u00e9cryptage sign\u00e9 Pietro Bugnon en Direct de Berne en bref les opposants JO Sion 2026 n'auront pas de place \u00e0 part dans la brochure explicative envoy\u00e9e aux Valaisans c'est l'UDC du Valais Romand, qui l'a annonc\u00e9 hier le parti avait demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, la possibilit\u00e9 de r\u00e9diger ses arguments au nom de l'\u00e9l\u00e9gance d\u00e9mocratique demande rejet\u00e9e par le gouvernement, il fera \u00e9tablir lui- m\u00eame le bref message explicatif, en effet, rien n'oblige les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9server aux opposants un droit formel \u00e0 la parole, pour rappel, les citoyens valaisans vote le 10 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:00 > 0:10:07) [96%] : \r\nProchain les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont accept\u00e9 hier la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats et de n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:07 > 0:10:31) [92%] : \r\nIl mais attention, le dossier n'est peut-\u00eatre pas clos pour autant \u00e0 gauche verra socialistes ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire recours contre un article de cette loi, pas assez ambitieux, selon eux, afin de lutter contre le mitage du territoire, mais le d\u00e9bat final pour brandir la menace d'un recours, c'est une pratique per\u00e7ue comme un coup de poignard dans le dos par certains \u00e9lus PLR voici ce que leur r\u00e9pond Val\u00e9rie Indoor ni la chef du groupe socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:10:31 > 0:10:50) [90%] : \r\nAlors, nous avons entendu le d\u00e9bat final parce que nous avons esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout, que la taxe incitative puisse \u00eatre relativement forte, il nous avons d\u00fb constater \u00e0 la fin des d\u00e9bats, que toutes les les moments o\u00f9 nous avons eu, nous avions voulu renforcer cet article ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es et que cet article \u00e9tait finalement tr\u00e8s faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:50 > 0:10:58) [93%] : \r\nOn a surtout l'impression qu'il y a un s\u00e9rieux coup qui a \u00e9t\u00e9 mis dans le fameux compromis dynamiques Vaudois, il y a plus de compromis l\u00e0 cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:10:58 > 0:11:25) [92%] : \r\nNous avons-nous l'impression qu'on a suivi le compromis dynamiques dans le sens, nous avons discut\u00e9 longuement, d'une voix qui nous paraissait acceptable pour avancer dans cette loi, nous remettons en cause uniquement un article de cette loi au d\u00e9part nous avions pr\u00e9vu de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la loi maintenant si on fait recours c'est pour obtenir les \u00e9claircissements qu'on souhaite et ce n'est pas juste une gesticulation politique du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:25 > 0:11:51) [93%] : \r\nLe propos recueillis par Agathe Birden au chapitre \u00e9conomique, c'est peut-\u00eatre la fin du bras de fer en Allemagne plus de 2 millions de fonctionnaires verront leur salaire augmenter d\u00e8s cette ann\u00e9e d'ici 2020, leur r\u00e9mun\u00e9ration progressera en moyenne de 7,5 pourcent r\u00e9sultat d'un accord conclu cette nuit entre les syndicats et le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral par compte les n\u00e9gociations reste ouverte dans le secteur de la construction, la semaine derni\u00e8re pr\u00e8s de 150000 fonctionnaires allemands avaient pris part \u00e0 des gr\u00e8ves d'avertissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:51 > 0:11:58) [96%] : \r\nEt en France, une partie du personnel de la SNCF entam\u00e9 ce matin son 4\u00e8me jour de gr\u00e8ve en moins d'un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:58 > 0:12:07) [92%] : \r\nProtestent notamment contre la disparition du statut de cheminot et l'ouverture progressive du rail fran\u00e7ais \u00e0 la concurrence, une r\u00e9forme largement adopt\u00e9 hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e, nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:07 > 0:12:14) [94%] : \r\nLes 50 ans apr\u00e8s Mai 68 le pr\u00e9sident Macron doit aussi faire face \u00e0 un printemps contestataire dans les universit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:14 > 0:12:28) [91%] : \r\nCertains \u00e9tudiants et professeurs d\u00e9noncent un durcissement des conditions d'acc\u00e8s 3 \u00e0 5 pourcent du syst\u00e8me universitaire fran\u00e7ais est paralys\u00e9 blocage reconduit hier \u00e0 Nanterre, malgr\u00e9 la tenue d'examens, ce qui a \u00e9cout\u00e9 divise les \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:28 > 0:12:57) [73%] : \r\nCompte sans songer quantit\u00e9 master en jeu, sache que \u00e7a fait chier tout le monde, plumes, ben moi j'ai ma sans sans Jaja ne veut pas acheter, non, \u00e7a ne fait pas cher ce qui une chez elle, en projet, la compensation, c'est l'an prochain plan de faire les rattrapage la si on oblige les du cerveau, vous dites d'r\u00e9gime dit des b\u00eatises, \u00e0 condition, disait que de la allez dans la revue les garder parce que l\u00e0 vous vous direz dans la fac parce que vous avez peur des CRS, aller dans la r\u00e9partition de l'histoire, s'ils viennent dans les facs, qui viennent nous aurait pris un arr\u00eat pneus dans les facs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:57 > 0:13:03) [75%] : \r\nL'\u00e9coute voir et sur la forme, manifestement un nous partielle, c'est scandaleux, c'est humain, parce que je suis d'accord avec toi, mais pas ailleurs, dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:03 > 0:14:05) [92%] : \r\nAlors extraits de reportages de nos confr\u00e8res de Radio France, autre s\u00e9lection elles sont-elles pour le test d'entr\u00e9e \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Commission europ\u00e9enne propose aux \u00c9tats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine, en revanche, des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires en Bosnie- Herz\u00e9govine et au Kosovo pour que Bruxelles rende un avis favorable \u00e0 leur adh\u00e9sion, par ailleurs, l'Union europ\u00e9enne a \u00e9cart\u00e9 hier toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie pour Bruxelles, les actuelles relations avec Ankara ne sont pas propices \u00e0 de bonnes relations avec ses voisins europ\u00e9ens, une heure 40 de jeu le la Suisse a v\u00e9cu hier soir, le plus long match de son histoire Kloten a battu Rapperswil 3 2 gr\u00e2ce \u00e0 un but en prolongation tomber dans la 100 3\u00e8me minute victoire in\u00e9dite mais aussi capital dans ce barrage Promotion rel\u00e9gation Kloten revient du m\u00eame coup dans cette s\u00e9rie et n'est plus de men\u00e9 que 2 ans par l'\u00e9quipe saint-galloise ce soir, place \u00e0 l'acte IV de la finale de National League Z\u00fcrich Lugano au Hallenstadion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:05 > 0:14:10) [92%] : \r\nCette d\u00e9couverte maintenant Julien ce n'est pas le sc\u00e9nario du dernier Indiana Jones, ni de Tintin ma presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:10 > 0:14:28) [92%] : \r\nOui, mais presque, des scientifiques de l'EPFL ont retrouv\u00e9 la trace d'une ancienne plan\u00e8te disparue en analysant les diamants contenues dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008 dans le d\u00e9sert de Nubie et l'actuel Soudan leurs travaux ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier dans la revue Nature communications et c'est Lucia Sillig qui nous le raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:28 > 0:15:20) [91%] : \r\nLa l\u00e9gende ou plut\u00f4t l'hypoth\u00e8se scientifique dit qu'\u00e0 l'aube du syst\u00e8me solaire, des dizaines de b\u00e9b\u00e9 plan\u00e8tes orbitent dans notre r\u00e9gion, de l'univers, elle n'\u00e9tait pas aussi grosse que la Terre mais tout de m\u00eame quelque part entre la Lune et Mars, on pense que ces proto- plan\u00e8tes se sont entrechoquer parfois d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 mais aussi agr\u00e9g\u00e9es pour former les plan\u00e8tes rocheuses que nous connaissons actuellement, le probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 part les plan\u00e8tes restantes, il n'y a plus aucune trace de ces embryons de plan\u00e8tes pour venir appuyer cette hypoth\u00e8se en analysant les diamants emprisonn\u00e9 dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008, les chercheurs de l'EPFL ont trouv\u00e9 des cristaux qui ne se forme qu'\u00e0 tr\u00e8s haute pression sur terre, il ne pourrait se former qu'\u00e0 plus de 500 kilom\u00e8tres de profondeur sous la cro\u00fbte terrestre, les scientifiques en d\u00e9duisent que cette m\u00e9t\u00e9orite provient justement d'une de ces proto- plan\u00e8tes originelle et qu'elle devait faire entre 4000 et 6000 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre, soit au moins la taille de mercure, voire plus vraisemblablement celle de Mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:20 > 0:15:23) [87%] : \r\nLe r\u00e9cit de cette d\u00e9couverte donc in\u00e9dites sign\u00e9es Lucia Cilic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:23 > 0:15:32) [88%] : \r\nMerci Julien bancaire terre pour s\u00e9journer \u00e0 Lille et 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et vous avez bien raison dans la suite de cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour Alter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:32 > 0:15:42) [93%] : \r\nOui, nous reviendrons ce matin sur Starbucks sur ce scandale, cette pol\u00e9mique et puis sur les moyens que l'entreprise mette pour am\u00e9liorer son image et pour s'engager socialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:42 > 0:15:56) [91%] : \r\nEt puis \u00e9conomie encore, dans une demi- heure, on va entendre comment les taxes sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump, comment ces taxes touche de plein fouet des entreprises valaisannes et puis le mercredi on termine cette matinale en musique, c'est avec vous Yann Zitouni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:56 > 0:16:05) [92%] : \r\nOui, le p\u00e9rim\u00e8tre dans lequel les prostitu\u00e9es lausannoise ont le droit d'exercer, c'est r\u00e9duit, je me suis rendu compte \u00e0 cette occasion que les prostitu\u00e9es sont des personnages r\u00e9currents dans les chansons de notre jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:05 > 0:16:06) [97%] : \r\nOn en parle juste avant 8 heures hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:10 > 0:16:11) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:11 > 0:16:22) [90%] : \r\nMais \u00e0 7 heures et quart, on retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dia Renaud le ou plut\u00f4t les prix Pulitzer ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s hier et il y a un journal qui se vante de les collectionner ces prix c'est le New York Times.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:22 > 0:16:44) [90%] : \r\n125 Pulitzer c'est vrai que \u00e7a force l'admiration, normalement, c'est un prix qu'on re\u00e7oit exceptionnellement c'est quand m\u00eame la plus haute r\u00e9compense en mati\u00e8re de journalisme mais le New-York Times lui en re\u00e7oit en moyenne un par cette semaine, il en a m\u00eame re\u00e7u 3 il adore se vanter de ce magnifique palmar\u00e8s, il y a juste un Pulitzer dans le New York Times ne se vante jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:53 > 0:17:44) [91%] : \r\nJournaliste au New York Times, laur\u00e9at du prix Pulitzer 1933 je parie que c'est la premi\u00e8re fois que vous entendez ce nom-l\u00e0, mais faites donc une petite recherche dans Google actualit\u00e9s, vous trouverez des centaines d'articles plus ou moins r\u00e9cents, qui parle du personnage et le plus souvent en termes tr\u00e8s tr\u00e8s peu \u00e9logieux qu'est ce qu'on lui reproche, h\u00e9 ben, c'est ce qu'on lui ou ce qu'on lui reproche, c'est tout simplement d'avoir pass\u00e9 sous silence, un des plus grand Crime du 20\u00e8me si\u00e8cle se explique : on est au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 30 en URSS, c'est l'\u00e9poque de la collectivisation \u00e0 marche forc\u00e9e des campagnes Staline, constate que les paysans ukrainiens ne veulent pas entendre parler de cette collectivisation alors il d\u00e9cide de les punir en les affamant on confisque les c\u00e9r\u00e9ales, les b\u00eates et en quelques ann\u00e9es, on d\u00e9nombre entre 3 et 10 millions de morts, c'est ce que les historiens appellent l'homme, or on ukrainien, \u00e7a signifie extermination par la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:44 > 0:17:49) [87%] : \r\nEt Renault, quel est le rapport entre ce Valter durant le prix Pulitzer et la famine en Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:49 > 0:18:14) [91%] : \r\nEh bien, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est lui qui est le correspondant \u00e0 Moscou du New York Times, il entend parler de ce qui se passe en Ukraine mais il choisit soit par conviction, soit par l\u00e2chet\u00e9 de relayer plut\u00f4t la propagande sovi\u00e9tique qui va donc raconter dans ses articles qu'il ne se passe rien de sp\u00e9cial, en Ukraine, rien de grave, en tout cas, et comme c'est un journaliste tr\u00e8s respect\u00e9, tr\u00e8s en vue, tous ces articles sont publi\u00e9s et durant il re\u00e7oit m\u00eame le Pulitzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:14 > 0:18:16) [96%] : \r\nOui, mais on en parle encore aujourd'hui de cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:16 > 0:18:39) [93%] : \r\nEh oui, parce qu'au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, il y a pas mal de choses qui sont pass\u00e9s avec l'ouverture des archives de l'URSS, on a vraiment pris conscience du calvaire qu'avait subi les Ukrainiens dans les ann\u00e9es 30, on a aussi red\u00e9couvert les articles de Walter de on s'est rendu compte qu'il avait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment dissimul\u00e9 tout ce drame et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui encore il y a beaucoup de gens qui se battent pour que le jury du Pulitzer lui retire r\u00e9troactivement, son prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:39 > 0:18:42) [83%] : \r\nOui, \u00e7a para\u00eet assez sens\u00e9 le New York Times, l'on dit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:42 > 0:18:56) [93%] : \r\nBon, il n'a pas \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 renier compl\u00e8tement durant 10000 a quand m\u00eame publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour dire qu'effectivement ce journaliste n'avait pas fait son travail correctement, c'\u00e9tait il y a une dizaine d'ann\u00e9es, encore aujourd'hui, a un vrai malaise qui persiste dans la r\u00e9daction autour du cas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:57 > 0:19:01) [94%] : \r\n\u00e7a reste le seul prix Pulitzer que le New-York Times aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne jamais recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:01 > 0:19:04) [84%] : \r\nOn nous dit rien, la chronique m\u00e9dias de Renault Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:06 > 0:19:54) [91%] : \r\n7 heures 18 sur la premi\u00e8re, on va s'arr\u00eater sur le mouvement de protestation dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises, un mouvement qui ne s'\u00e9tend pas mais qui se durcit 4 universit\u00e9s sont toujours bloqu\u00e9s, les autorit\u00e9s parlent de 10 \u00e0 12 sites perturb\u00e9s Paris, Montpellier, Strasbourg ou encore Rennes sont touch\u00e9s sur le fond, les \u00e9tudiants manifestent contre les nouvelles proc\u00e9dures pr\u00e9vues pour l'inscription \u00e0 l'universit\u00e9 alors 50 ans apr\u00e8s Mai 68 \u00e9videmment, certains \u00e0 gauche, r\u00eave d'un rimer de ces manifestations, va en parler avec vous Olivier Fillieule, bonjour, bonjour, professeur de sociologie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, mais aussi directeur de recherches au CNRS et puis vous avez \u00e9crit une somme sur Mai 68, changer le monde changer sa vie, alors vous \u00eates sans doute la meilleure personne \u00e0 qui posez cette question, vous y croyez vous \u00e0 cette id\u00e9e d'un riz de Mai 68 qui est en train de se jouer dans les unis fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:56 > 0:20:13) [91%] : \r\nComment dire je, je, non je peux pas r\u00e9ponse si j'y crois, ou je n'y crois pas, c'est tout \u00e0 fait impr\u00e9visible, mais disons que c'est de l'ordre du possible \u00e9videmment, comme c'est toujours possible, la mani\u00e8re qu'en mai 68, les choses ont ont d\u00e9marr\u00e9 sur un incident tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:13 > 0:20:21) [90%] : \r\n\u00e0 Nanterre, on enterre le 20 mars Un et l\u00e0, on pouvait pas savoir ce qui allait se passer, c'est pour \u00e7a que vous dites, on sait pas, mais vous avez, vous faites des parall\u00e8les, disons, entre ces 2 situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:22 > 0:21:05) [91%] : \r\nAh oui, il y a des parall\u00e8les au sens oui, vous avez une mobilisation \u00e9tudiante, vous avez un r\u00e9pertoire d'action, la forme sous la forme du blocage, vous avez classiquement, vous avez aussi des formes d'intervention du pouvoir politique, donc les interventions dans dans les universit\u00e9s pour les \u00e9vacuations qui sont qui ressemblent beaucoup au aux \u00e9vacuations un peu brutal, symboliquement, en r\u00e9alit\u00e9, hein, mais un peu brutale, v\u00e9cus comme tr\u00e8s brutal par les \u00e9tudiants et qui ont g\u00e9n\u00e9ralement pour pour effet de d'avoir un comment dire oui, de pousser \u00e0 la mobilisation quoi de susciter les de susciter le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9s et la volont\u00e9 d'en d\u00e9coudre, donc oui il y a tout un ensemble de signes qui peuvent faire penser que que le mouvement pourrait s'\u00e9tendre de la parler d'un nouveau Mai 68, je crois qu'on en est encore loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:05 > 0:21:23) [91%] : \r\nOn dit le mouvement ne s'\u00e9tant pas, c'est-\u00e0-dire qu'il est les circoncis \u00e0 certaines universit\u00e9s, en revanche, il se durcit, c'est le fait d'une minorit\u00e9, on peut dire \u00e7a qui qui perturbe, entre guillemets, ou c'est quand m\u00eame c'est c'est le reflet d'une contestation \u00e9tudiante plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:24 > 0:21:57) [89%] : \r\nAlors, ce peut \u00eatre les 2, c'est-\u00e0-dire que les, les, les personnes qui se mobilisent au d\u00e9but d'un mouvement sont toujours une minorit\u00e9, par d\u00e9finition, un mouvement social, c'est une minorit\u00e9 qui se mobilisent autrement par leur r\u00e9volution et donc le le la d\u00e9l\u00e9gitimation d'un mouvement qui soit, \u00e9tudiants ou syndicales ou quelconque par le par le nombre des personnes mobilis\u00e9es et \u00e9tait un argument tr\u00e8s conservateur, si vous voulez, qui n'a pas beaucoup de qui n'a pas beaucoup de porter, il est utile dans la lutte politique mais disons d'un point de vue du point de vue de l'analyse, \u00e7a n'a aucun sens, il est \u00e9vident que tout mouvement social est minoritaire, par d\u00e9finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:57 > 0:22:03) [91%] : \r\nEmmanuel Macron parle lui, enfin il l'a dit dans des interviews, en tout cas c'est un mouvement cr\u00e9\u00e9 par des agitateurs professionnels, c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:05 > 0:22:53) [90%] : \r\nBon, alors je vais pas circuler dans tous les amphis, donc voil\u00e0, je ne peux pas vous r\u00e9pondent de mani\u00e8re pr\u00e9cise mais mais il est \u00e9vident que non, il y a, il y a, hier soir, \u00e0 Nanterre, il y avait 1000 600 \u00e9tudiants qui \u00e9taient en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, on ne peut pas parler de 1600 provocateur et je crois que le le le le discours d'Emmanuel Macron est vraiment un discours tr\u00e8s tr\u00e8s classique, un du pouvoir en France en tout cas dans les phases de d\u00e9but de mouvement, o\u00f9 on refuse syst\u00e9matiquement de n\u00e9gocier d'entrer en n\u00e9gociation, en attendant que souhaite le mouvement pour, il souhaite que le mouvement s'\u00e9tend de l\u00e0 on commence \u00e0 n\u00e9gocier, donc on est dans un sc\u00e9nario tout \u00e0 fait classique hein de de d\u00e9nonciation de d'un mouvement social parce par son caract\u00e8re minoritaire, la d\u00e9nonciation mais mouvement social par le fait qu'il est men\u00e9 par des meneurs, donc voil\u00e0, rien, rien de nouveau sous le soleil et, de ce point de vue-l\u00e0 Emmanuel Macron ne ne n'a pas chang\u00e9 la donne, il est tr\u00e8s gaullien tr\u00e8s pompidolien tr\u00e8s chiraquien, enfin bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:53 > 0:23:07) [88%] : \r\nIl s'interroge tr\u00e8s jeune aussi, hein, c'est pas quand on fait le parall\u00e8le avec visite 68 et et et et De Gaulle, o\u00f9 l\u00e0 il y avait r\u00e9ellement une grosse diff\u00e9rence entre les g\u00e9n\u00e9rations qui manifestaient, les g\u00e9n\u00e9rations qui \u00e9tait au pouvoir, l\u00e0 c'est pas du tout le cas, vous dites physiquement oui les vieux dans sa t\u00eate, Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:08 > 0:23:39) [90%] : \r\nQue n'est pas je ne sais pas, mais disons dans dans dans la r\u00e9action du politiquement mais et son gouvernement aujourd'hui face au mouvement \u00e9tudiant, on a une r\u00e9action tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait classique, celui qui s'inscrit vraiment dans la dans la des mani\u00e8res de faire, \u00e0 la fran\u00e7aise, et donc on est dans, on est dans une \u00e9tape voil\u00e0 qui qui qui peut d\u00e9boucher soit vers une si extension du mouvement vers une entr\u00e9e en n\u00e9gociation, voire un retrait du projet etc tout \u00e7a est envisageable s'il n'y a pas d'extension du mouvement un pourrissement du mouvement ou une radicalisation et une r\u00e9duction du nombre de facult\u00e9s qui sont bloqu\u00e9s, h\u00e9 bien le le pouvoir l'emporte donc voil\u00e0 et \u00e7a c'est impr\u00e9visible aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:39 > 0:24:05) [89%] : \r\nVous parlez d'extension du mouvement \u00e9tudiant, il y a aussi, on l'a entendu dans le journal de 7 heures et \u00e0 la SNCF : hier France enfin il y a les cheminots il y a plusieurs plusieurs foyers contestataire en France actuellement, hier on voyait aupr\u00e8s de des de certains universitaires des cheminots qui \u00e9taient reconnaissables avec leur gilet orange qui venait soutenir les \u00e9tudiants, vous vous croyez \u00e0 cette convergence des luttes que que souhaite la gauche macron lui dit : non, il n'y a pas de coagulation qu'est-ce que qu'est ce qu'il on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:06 > 0:25:01) [90%] : \r\nAlors pour l'instant, il y a, il y a v\u00e9ritablement d\u00e9sespoir et du travail qui se fait en direction d'une convergence des luttes pour l'instant, mis \u00e0 part les, les, disons les les visites et les formes de fraternisation entre entre les cheminots et les \u00e9tudiants \u00e0 Paris, il y a pas v\u00e9ritablement de signe d'une extension du de noms d'une d'une d'une coalition comme \u00e7a qui qui se mettrait en place qui, effectivement, et d'une certaine mani\u00e8re, une des conditions d'une extension du mouvement de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on peut souligner que le les lyc\u00e9ens pour l'instant sont rest\u00e9s dans leur, dans leur bahut alors qu'une r\u00e9forme du lyc\u00e9e qui est en cours, caetera et que le m\u00e9contentement et le m\u00e9contentement et la mais \u00e7a n'a pas suscit\u00e9 une une une mobilisation des lyc\u00e9ens et bien souvent dans les mouvements \u00e9tudiants qui prennent de l'ampleur, comme en 86 ans, comme entre en 2006, c'est une c'est, c'est c'est une articulation entre mouvements lyc\u00e9ens et mouvement \u00e9tudiant les lyc\u00e9ens, c'est tr\u00e8s important parce qu'ils sont jeunes et donc il est donc le risque en manifestation de que lorsqu'on a des lyc\u00e9ens et tr\u00e8s fort et \u00e7a pousse le pouvoir a chang\u00e9 un petit peu de bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:01 > 0:25:04) [84%] : \r\nQui risque quand vous parlez de, de, de, de, de violence, de d\u00e9rapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:04 > 0:25:24) [91%] : \r\nOui, sur la mani\u00e8re de sang, la gestion des manifestations, l'\u00e9vacuation des d\u00e9bats eu des universit\u00e9s etc quand vous \u00eates face \u00e0 des gamins de 2 entre entre 15 entre 15 et 18 ans, c'est infiniment plus compliqu\u00e9 d'un point de vue technique et plus risqu\u00e9 politiquement si vous avez des bless\u00e9s etc que lorsque vous avez affaire \u00e0 des gr\u00e9vistes de la SNCF, voire \u00e0 des \u00e9tudiants qui sont quand m\u00eame plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:24 > 0:25:36) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre une derni\u00e8re question Olivier Fillieule je, je l'ai dit, en vous \u00eates chercheur au CNRS je crois que vous, vous travaillez \u00e0 la Sorbonne, si vous connaissez tr\u00e8s bien en tout cas ce milieu universitaire fran\u00e7ais sur le fond qu'est-ce que vous en pensez, ils ont raison de manifester, les \u00e9tudiants aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:37 > 0:26:14) [93%] : \r\nAlors je pense que les \u00e9tudiants ont raison de manifester au sens o\u00f9 le projet qui se dessine de s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9, qu'on soit pour ou contre la s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9, donc sans rentrer dans le d\u00e9bat sur le th\u00e9orique pour l'instant, le projet qui qui est qui est annonc\u00e9 mises en Oeuvres n'est pas dot\u00e9 des moyens pour le pour le r\u00e9aliser et donc on est \u00e0 peu pr\u00e8s certain aujourd'hui que la mani\u00e8re dont \u00e7a va se passer la s\u00e9lection l'ann\u00e9e prochaine sera calamiteuse et c'est, c'est c'est d'une certaine mani\u00e8re, une certaine surprise de voir que que que rien n'est v\u00e9ritablement mis en place pour que que ce projet puisse puisse r\u00e9ussir, pour peu qu'on en partage des attendus, voil\u00e0 \u00e7a c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:14 > 0:26:49) [91%] : \r\nOlivier Fillieule, professeur de sociologie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous avez aussi \u00e9crit sur Mai 68, changer le monde changer sa vie, paru chez Actes Sud, merci d'\u00eatre venu en Studio, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, Alter \u00c9co avec Jacquet, et sa p\u00e9pini\u00e8re pour les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs Jacquet Point CH \u00e0 7 heures 25 on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs Fr\u00e9d\u00e9ric Starbucks \u00e7a a donc annonc\u00e9 hier la fermeture de tous ces caf\u00e9s aux \u00c9tats-Unis durant une journ\u00e9e, l'id\u00e9e c'est de former son personnel apr\u00e8s des accusations de racisme Fr\u00e9d\u00e9ric vous revenez sur cet exercice de communication fort bien rod\u00e9 dont Starbucks s'alors cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:49 > 0:27:26) [91%] : \r\nOui comment \u00e9teindre une pol\u00e9mique, le plus vite possible, hein, c'est bien ce que va essayer la multinationale de Seattle, son directeur, Kevin Johnson avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 des excuses apr\u00e8s cet incident intervenu \u00e0 Philadelphie, jeudi dernier, lorsque 2 clients noirs qui ne faisait pas trop o\u00f9 se sont fait arr\u00eater sans m\u00e9nagement par des agents de s\u00e9curit\u00e9, la cha\u00eene a imm\u00e9diatement est imm\u00e9diatement accus\u00e9 de racisme des appels au boycott sont lanc\u00e9s, avec tous les risques d'embrasement pour une soci\u00e9t\u00e9 hyper active sur les r\u00e9seaux sociaux, contre- attaque de Starbucks tous les employeurs am\u00e9ricains aux \u00c9tats-Unis, ils sont 175000 auront droit \u00e0 une apr\u00e8s- midi de formation pour les sensibiliser et emp\u00eacher des actes racistes dans les caf\u00e9s de la cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:26 > 0:27:30) [89%] : \r\nStarbucks se Fr\u00e9d\u00e9ric qui n'en est pas \u00e0 sa premi\u00e8re initiative du genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:30 > 0:28:47) [90%] : \r\nMaintenant, non, la recette est bien connue et on la doit \u00e0 son mythique fondateur Howard Schultz, aujourd'hui retir\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, mais qui reste ma\u00eetre \u00e0 bord, Schulz et celui qui a fait d'un petit caf\u00e9 de Seattle en 1971 la multinationale que l'on conna\u00eet, c'est lui aussi qui a construit l'image d'un Starbucks politiquement et socialement impliqu\u00e9 aux antipodes d'un Mac Donald ou d'autres grandes cha\u00eenes qui font plut\u00f4t le service minimum, Starbucks qui engagent des r\u00e9fugi\u00e9s qui s'impliquent dans les campagnes pr\u00e9sidentielles qui \u00e9crit des messages engag\u00e9s sur ces gobelets \u00e0 la place des pr\u00e9noms de ses clients, cette strat\u00e9gie n'est pas d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e \u00e9videmment car en m\u00eame temps, la multinationale a toujours subi des boycotts et des critiques tr\u00e8s vives alors que ce soit sur ses conditions de travail, l'uniformisation du caf\u00e9, les questions \u00e9cologiques malgr\u00e9 ces fili\u00e8res Fairtrade ou l'optimisation fiscale derni\u00e8rement et puis moins m\u00e9diatis\u00e9s, la motivation financi\u00e8re Howard Schultz veut am\u00e9liorer le monde mais Starbucks s'est encore plus d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer la forte chute de ses actionnaires, le groupe pr\u00e9voit de leur reverser 15 milliards de dollars dans les 3 ans \u00e0 venir sous forme de dividendes en ou de rachat d'actions alors le manque \u00e0 gagner de Starbucks s'pour l'apr\u00e8s- midi de fermeture n'est rien face au ralentissement actuel de ses ventes aux \u00c9tats-Unis ralentissement qu'un boycott n'aiderait \u00e9videmment pas les appels de la sir\u00e8ne Starbucks s'r\u00e9sonne aussi dans les oreilles de ses actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:47 > 0:29:02) [88%] : \r\nLa strat\u00e9gie de com de Starbucks merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Alter \u00c9co avec Jacques et sa p\u00e9pini\u00e8re pour les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs Jacquet Point CH mais \u00e0 cette heure 27 c'est l'heure de signature avec vous, Thibaut Schaller, l'UDC doit faire sa r\u00e9volution c'est votre commentaire Thibault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:02 > 0:30:22) [92%] : \r\nLe plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges, il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal, c'est parce que la strat\u00e9gie marketing du parti est arriv\u00e9 \u00e0 ses limites, l'UDC a longtemps tabl\u00e9 sur une frange de Lecteurs protestataire, un \u00e9lectorat peu politis\u00e9s assez m\u00e9fiant envers les institutions et qui se mobilisaient derri\u00e8re une formation qui incarnait une forme de rupture mais c'est termin\u00e9, l'UDC n'est plus l'aiguillon de la d\u00e9mocratie suisse qu'elle a pu \u00eatre par le pass\u00e9, maintenant l'opposition fustigeant le gouvernement \u00e9lectrisant le monde politique, la formation de droite conservatrice est d\u00e9sormais devenue le 1er parti du pays, l'UDC a de conseillers f\u00e9d\u00e9raux et ne peut plus jouer les Calimero ou brocarder la classe politique, puisqu'elle en fait partie de la classe politique, avec son lot d'affaires et de chamailleries \u00e9lectorat le sent bien, il n'est pas vraiment s\u00e9duit par le grand \u00e9cart que m\u00e8ne l'UDC depuis qu'il a obtenu son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement pour crever le plafond de verre auxquels elle se heurte l'UDC doit faire sa r\u00e9volution, devenir un parti constructif travailler avec l'\u00e9conomie convaincre le reste du Parlement plut\u00f4t que de faire syst\u00e9matiquement appel au peuple l'UDC ne veut pas de la libre- circulation, voire des bilat\u00e9rales tr\u00e8s bien mais qu'a-t-elle \u00e0 proposer \u00e0 la place, c'est en r\u00e9pondant \u00e0 ce genre de questions que l'UDC r\u00e9ussira \u00e0 d\u00e9passer la p\u00e9riode Blocher qui s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:22 > 0:30:38) [89%] : \r\nLe commentaire de Thibaut Schaller, qu'on peut retrouver Thibault sur notre site RTS Point CH barres oblique signature 7 heures 29 Romain clivant, on en parlait tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures de Cuba, on y va avec votre invit\u00e9, c'est l'ancien conseiller national et grand connaisseur de l'\u00eele Franco Cavalli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:38 > 0:31:22) [90%] : \r\nLe Tessinois, qui se rendra ces prochains jours sur place, dans le cadre de ces projets d'aide m\u00e9dicale Franco Cavalli, ancien chef du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui observe avec attention les \u00e9v\u00e9nements, c'est aujourd'hui que commence le processus de remplacement de Raul Castro, on l'a \u00e9voqu\u00e9 dans le journal de 7 heures \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat 60 d\u00e9cennies d'un pouvoir familial, le Lider Maximo Fidel, puis son fr\u00e8re Raoul s'86 ans aujourd'hui, c'est dire si c'est plus qu'une page qui se tourne v\u00e9rita, un v\u00e9ritable chapitres de cette histoire au moins du point de vue de la long\u00e9vit\u00e9 Cuba qui fait r\u00eaver, Cuba qui effraie une main de fer sous les tropiques, r\u00e9pression, salsa, cigare, peu de pays ont une image aussi contrast\u00e9s, alors nous demanderons \u00e0 Franco Cavalli si le d\u00e9part de Raul Castro pourrait marquer un changement de cap vers plus de droits civils et politiques ou si le r\u00e9gime \u00e0 parti unique, encore de beaux jours devant lui, \u00e0 tout de suite, Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:24 > 0:31:46) [93%] : \r\nEt chaud aujourd'hui, on est largement au-dessus des normales saisonni\u00e8res, il fait entre 7 et 9 degr\u00e9s ce matin 25 cet apr\u00e8s- midi, on va avoir des valeurs estivales, pour la premi\u00e8re fois de l'ann\u00e9e dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sur le plateau un peu de bise maintient la temp\u00e9rature \u00e0 23 degr\u00e9s et \u00e7a va continuer, on va d\u00e9passer la barre des 25 vendredi et samedi sur le plateau et jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:49 > 0:31:54) [81%] : \r\nL'heure avec le Tour de Romandie et Banque du l'aimant, il est 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:55 > 0:34:08) [92%] : \r\nDominique Choffat pour le rappel des titres, les relations diplomatiques se multiplient entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, le Washington Post \u00e9voque une visite secr\u00e8te \u00e0 Pyongyang du directeur de la CIA Mike Pompeo futur secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, rappelons-le, et Donald Trump parle de discussions \u00e0 tr\u00e8s haut niveau avec Kim Jong Gun, une rencontre se pr\u00e9pare d'ailleurs entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le dirigeant nord- cor\u00e9en peut-\u00eatre pour d\u00e9but juin, \u00e0 la fois, \u00e9pouse et m\u00e8re de pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Barbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier apr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 son traitement m\u00e9dical, son mari, George Bush avait pr\u00e9sid\u00e9 le pays entre 1989 et 1993 son fils George W Bush entre 2001 et 2009 Barbara Bush \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 90 2 ans la Commission europ\u00e9enne propose plusieurs mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9, entre autres, avec l'introduction de carte d'identit\u00e9 nationale biom\u00e9trique, une mesure qui pourrait avoir des r\u00e9percussions Suisse, la Suisse a d\u00e9j\u00e0 introduit le passeport biom\u00e9trique depuis 2010, m\u00eame si cette proposition de la Commission europ\u00e9enne devait entrer en vigueur, h\u00e9 bien, notre pays devrait \u00e9galement introduire des cartes d'identit\u00e9 biom\u00e9triques, il aura fallu 16 mois d'instruction, et au final, l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, j'applique loup a \u00e9t\u00e9 blanchi, d\u00e9cision prise hier par le procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire \u00c9ric Cottier qui estime que l'action du diplomate \u00e9tait licite, Jacques et l'actuel chef des ressources humaines du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, il \u00e9tait accus\u00e9 de tentative de contrainte ou en tout cas d'avoir fait pression sur 2 hommes d'affaires, poursuivi pour corruption en Suisse, les plaignants n'exclut pas de recourir contre ce verdict, il y avait du hockey sur glace hier soir que l'Kloten tente de sauver sa peau en Ligue nationale Kloten s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Rapperswil y n'a apr\u00e8s son 3 minutes de jeu, mais oui, avec cette victoire, les Z\u00fcrichois ne sont plus men\u00e9s que 2 1 dans la s\u00e9rie et vous dire encore juste un petit mot sur la Patrouille des glaciers, le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 hier soir \u00e0 22 heures \u00e0 Zermatt environ 60 \u00e9quipes ont d\u00e9j\u00e0 pris le d\u00e9part de cette premi\u00e8re partie de l'\u00e9preuve la Patrouille des glaciers se poursuit jusqu'\u00e0 samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:10 > 0:34:11) [93%] : \r\nC'\u00e9tait Dominique Choffat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:14 > 0:34:29) [95%] : \r\nPour de bonnes ou de mauvaises raisons, on a tous un petit fond de culpabilit\u00e9, sauf que pour certains le sentiment de culpabilit\u00e9 peut devenir envahissants et conduire \u00e0 la d\u00e9pression dans la t\u00eate d'un coupable d\u00e9cortique les m\u00e9canismes de cette \u00e9motion ce soir sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:31 > 0:34:37) [90%] : \r\nDirection Ascona au Tessin, maintenant, on retrouve votre invit\u00e9 Franco Cavalli vous Romain Franco Cavalli bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:38 > 0:35:02) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 vous Franco Cavalli, m\u00e9decin, ancien conseiller national socialiste, vous avez pr\u00e9sid\u00e9 aussi le groupe parlementaire socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, mais vous \u00eates un vieux connaisseur de Cuba, vous y allez depuis depuis longtemps dans le cadre de projets m\u00e9dicaux alors aujourd'hui l'Assembl\u00e9e Nationale du pouvoir Populaire sourd pour remplacer Raoul Castro, enfin, au pouvoir depuis 59, est ce que c'est une vraie page qui se tourne, on peut juste s'attendre \u00e0 de la continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:05 > 0:35:28) [87%] : \r\nMais moi je dis valait 2 parce que s\u00fbrement le prochain pr\u00e9sident ne sera pas un Castro alors \u00e7a, c'est un grand changement, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je crois pas que \u00e7a va changer fondamentalement la politique cubaine, moi je pense que le Tour rage principal de pages qu'on a eu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand Fidel \u00e0 passer le pouvoir \u00e0 son fr\u00e8re Raul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:28 > 0:35:39) [92%] : \r\nVous \u00eates all\u00e9 vous y aller r\u00e9guli\u00e8rement plus d'une, en tout cas une fois par ann\u00e9e, vous me disiez ces derni\u00e8res ann\u00e9es, vous avez vu des changements avec Raoul Castro, c'est tout de m\u00eame toujours on ouvre un peu mais on bride tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:41 > 0:36:20) [91%] : \r\nMais il y a s\u00fbrement des grands changements, on le voit d\u00e9j\u00e0 dans dans la rue, disons, et il y a beaucoup plus d'actes d'activit\u00e9 de danse dans les rues de de Laval mais des des autres villes aussi, les discussions sont beaucoup plus ouverts, les gens discutent davantage si on lit le le grade maquis d'qui n'est pas le journal le plus int\u00e9ressant au monde mais il y a souvent des d\u00e9lais tr\u00e8s, tr\u00e8s critique sur la situation cubaine alors le changement, et l\u00e0 aussi, du point de vue \u00e9conomique et je pense que \u00e7a va continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:20 > 0:36:35) [92%] : \r\nAlors sur la question de de de cette libert\u00e9 d'expression tout de m\u00eame, on l'a vu, quand cette Assembl\u00e9e nationale populaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en mars, les partis d'opposition n'ont pas vraiment pu participer, il y avait des conditions tr\u00e8s strictes, donc les lettres de Lecteurs, c'est bien, ce serait pas mieux un peu de multipartisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:38 > 0:36:49) [87%] : \r\nMais vous savez, l\u00e0 il y a tout le discours sur le sud, la d\u00e9mocratie, qui n'est pas eux un disque aussi simple, comme on le fait chez nous, chez nous, il suffit que quelque part il y a une \u00e9lection o\u00f9 il y a 2 autres \u00e0 quelques crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:49 > 0:36:55) [85%] : \r\nQuand m\u00eame, mais Franco Cavalli, le pluralisme, la libert\u00e9 de la presse, l'acc\u00e8s Internet, il y a pas beaucoup de kiosques \u00e0 Cuba un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:55 > 0:38:21) [90%] : \r\nOui, bon, disons que l'acc\u00e8s \u00e0 internet \u00e0 Cuba est-ce c'est pas le le probl\u00e8me du temps du gouvernement cubain, avant tout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, disons le blocage de de tout ce qu'il a affaire avec Internet, que les \u00c9tats-Unis ont fait, on oublie souvent que tout ce qui se passe \u00e0 Cuba et au fond tr\u00e8s pour mon influenc\u00e9 pas ce qu'on d\u00e9cide \u00e0 \u00e0 Washington, mais vous savez la d\u00e9mocratie m\u00eame s'il faut toujours l\u00e0 ma\u00eetre dans le contexte parce que quand par exemple le monsieur Erdogan dit qu'il veut introduire la d\u00e9mocratie directe, comme en Suisse, \u00e7a c'est c'est de la rigolade parce que \u00e7a c'est du bonapartisme autoritaire et alors quand dans Des pays aux alentours de Cuba, il y a des \u00e9lections, c'est souvent quelque chose de fa\u00e7ade parce que c'est, la plupart des gens sont exclus et qu'est-ce que c'est une d\u00e9mocratie si vos enfants ne peuvent pas aller \u00e0 l'\u00e9cole ou si on on vous pose un diagnostic vous laisser mourir parce que vous n'avez pas l'argent pour vous faire soigner, alors il faut mettre tout \u00e7a dans le contexte et surtout ce que je veux dire c'est que Cuba a v\u00e9cu pendant 60 ans dans un r\u00e9gime au fond de guerre froide, parfois m\u00eame chaude dans une situation exceptionnelle et tout les les experts de politique avec connaissent que dans des situations exceptionnelles et les solutions sont aussi un peu exception d'Air France, le cubain dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:21 > 0:38:46) [92%] : \r\nFranco Cavalli, vous \u00e9voquez cette question des droits sociaux et politiques des droits qui s'opposeraient, vous dites : on a des droits sociaux, donc on est soign\u00e9, donc il y a pas forc\u00e9ment les droits politiques, on peut avoir les 2 en Suisse, on a les droits sociaux et les droits politiques, \u00e7a ne s'excluent pas, on pourrait imaginer qu'\u00e0 Cuba on ouvre par exemple plus au tourisme qu'on permette aux gens de vraiment ouvrir des h\u00f4tels \u00e7a n'emp\u00eachera rien du tout, ce n'est pas un pr\u00e9texte juste pour maintenir le pouvoir en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:48 > 0:39:50) [89%] : \r\nNon, \u00e7a, \u00e7a se voit pas, c'est clair, mais vous voyez la, la, la Suisse, nous sommes le pays le plus chaud au monde, on n'a pas eu de gros probl\u00e8mes depuis 100 ans et \u00e0 Cuba, et ils ont v\u00e9cu dans une situation exceptionnelle que on peut comparer \u00e0 la situation dans laquelle vivait la Suisse pendant la 2\u00e8me guerre mondiale alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, en Suisse, la d\u00e9mocratie \u00e9tait aussi tr\u00e8s limit\u00e9 et on les cubains ont toujours dit : le jour o\u00f9 il n'y a plus de blocage \u00e9conomique ou n'y a plus d'invasion des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il n'y a plus d'attentats terroristes, organis\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, nous allons rouvrir vous les croyez moi je pense que les dirigeants cubains oui s\u00fbrement, non c'est le c'est le pr\u00e9fet qui avait commenc\u00e9 sous Obama bon maintenant avec le pr\u00e9sident confirme tout va \u00e0 Washington, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, mais moi je pense que les cubains sont pr\u00eats \u00e0 faire ce pas, mais il doit y avoir des conditions qui leur permettent de faire, moi j'ai v\u00e9cu ce que \u00e7a signifie, au Nicaragua, o\u00f9 \u00e0 la fin \u00e7a a simplement \u00e9t\u00e9 un coup d'\u00c9tat organis\u00e9 par les \u00c9tats-Unis apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:50 > 0:40:12) [91%] : \r\nFranco Cavalli on on peut lire aussi des des dissidents, il a Zo\u00e9 Valdes, par exemple, \u00e0 Paris, l'\u00e9crivain qui disait r\u00e9cemment qu'est-ce qui se passe aujourd'hui c'est plus vraiment une r\u00e9volution, c'est le pouvoir militaire qui prend le dessus, par exemple dans le tourisme, les militaires sont tr\u00e8s pr\u00e9sents, c'est un peu une excuse cette histoire des \u00c9tats-Unis non parce que le syst\u00e8me est vraiment verrouill\u00e9 et aussi \u00e9conomiquement donc cette transition, c'est pas si s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:14 > 0:41:15) [90%] : \r\nMais \u00e9coutez, c'est vrai que le militaire joue un r\u00f4le important du point de vue \u00e9conomique, ce qui ne me scandalise absolument pas c'est vrai que le lait, disons le r\u00f4le fondamental dans l'\u00e9conomie, c'est le r\u00f4le de l'\u00c9tat, et moi je pense que que c'est bien parce que pour les pays en voie de d\u00e9veloppement, en sont l'exemple chinois ou l'exemple c'est c'est pratiquement la seule solution qui vous permet de vous d\u00e9velopper et quand \u00e9conomiquement, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on puisse pas o\u00f9 vous voyez davantage du point de vue de la d\u00e9mocratie vous savez ici, chez nous, on parle de ce monde enfin on parle jamais de ce que l'est le gouvernement cubain a fait quand il y a Ebola en Afrique c'est le cubain qui doivent y aller quand il y a des 4 chose qui se passe dans le monde, il y a 40000 m\u00e9decins cubains qui sont dans quelques pays du monde alors c'est toujours les cubains qui \u00e0 Ha\u00efti, les seuls qui ont vraiment aid\u00e9 c'est cubains, alors il faudrait peut-\u00eatre une fois aussi par les de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:15 > 0:41:32) [92%] : \r\nOn va \u00e9voquer ces questions de projets m\u00e9dicaux tout \u00e0 l'heure, Franco Cavalli mais peut-\u00eatre une derni\u00e8re question sur l'\u00e9ventuelle transition au Chili, Pinochet est tomb\u00e9 dans les urnes avec une loi pr\u00e9parer une transition pourquoi est-ce que le gouvernement cubain ne fait pas \u00e7a en annon\u00e7ant les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:34 > 0:41:42) [98%] : \r\nMais vous savez, je pense que ce n'est pas correct de comparer Pinochet avec ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:42 > 0:41:46) [81%] : \r\nCuba Transition la transition la tron\u00e7on, il y avait une loi il y a eu un oui \u00e7a suce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:48 > 0:42:49) [92%] : \r\nOui, mais bon, l\u00e0, s'il fallait changer beaucoup \u00e0 Cuba, ce qu'il faut faire, il y a une d\u00e9mocratie le niveau communal qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, m\u00eame au niveau r\u00e9gional, il faut seulement pouvoir ouvrir un peu plus mais ouvrir dans une situation dans laquelle les \u00c9tats-Unis ont investi des millions pour renverser le gouvernement, qui ont financ\u00e9 beaucoup de c'des soi-disant dissidents de de beaucoup de mani\u00e8res alors tout \u00e7a, c'est pas si facile mais les cubains sont pr\u00eats \u00e0 le faire si les conditions y sont et \u00e7a vient surtout de Washington, le probl\u00e8me principal \u00e0 Cuba, maintenant et c'est \u00e7a qui se valent la cl\u00e9 de la transition, c'est l'unification de la monnaie, le fait d'avoir une seule monnaie parce que \u00e7a c'est vraiment gros probl\u00e8me pour les les cubains et moi je pense que le nouveau pr\u00e9sident et \u00e7a tache la plus grand sera de r\u00e9aliser ce r\u00eave de cubains d'avoir une seule monnaie pas demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:49 > 0:43:03) [88%] : \r\nJe donne une monnaie oui pour le, pour les touristes et pour les pour les pour les nationaux, d'une certaine mani\u00e8re Franco Cavalli, si on s'int\u00e9resse \u00e0 vos activit\u00e9s m\u00e9dicales sur place, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de MediCuba Suisse, pr\u00e9sident de MediCuba Europe qu'est ce que vous faites concr\u00e8tement sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:05 > 0:43:56) [86%] : \r\nMais \u00e7a d\u00e9pend aussi de la situation quand du il y a eu le p\u00e9riode sp\u00e9ciale quand apr\u00e8s 10 ans, la chute de l'Union sovi\u00e9tique, on a surtout fait des projets tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9e, mais qui, qui servait \u00e0 soudain des probl\u00e8mes tr\u00e8s aigu, maintenant nous investissons beaucoup dans la formation de m\u00e9decins sp\u00e9cialistes dans la recherche la recherche cubaine et \u00e7a, c'est les \u00c9tats-Unis que le reconnaissent, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et l'Europe, c'est le pays o\u00f9 la recherche a le niveau, le, le plus haut et nous aidons aussi les cubains \u00e0 d\u00e9velopper le projet d'aide m\u00e9dicale danse \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pays du monde alors c'est \u00e7a va de la recherche \u00e0 l'aide et pointue pose certains probl\u00e8mes locaux ah on soutient des d\u00e9p\u00f4ts j'ai m\u00e9dicaux cubains dans beaucoup de pays dans du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:56 > 0:43:58) [98%] : \r\nLa Suisse est partie prenante dans cette aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:00 > 0:44:25) [89%] : \r\nOui, oui, vous savez, on a souvent des, des, des, des, des, des soi-disant projet triangulaires ou le Cuba envoie les m\u00e9decins, on voit les les infirmi\u00e8res et une loupe Peillon et l\u00e0 aussi il y a une contribution, il faut le reconna\u00eetre aussi du gouvernement suisse, qui a toujours \u00e9t\u00e9 assez g\u00e9n\u00e9reuse du point de vue de l'aide humanitaire et de l'aide m\u00e9dicale avec Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:25 > 0:44:27) [98%] : \r\nFranco Cavalli merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:30 > 0:45:09) [92%] : \r\nLa Matinale Franco Cavalli, vous \u00eates avec nous en Direct d'Ascona, vous \u00eates notre invit\u00e9, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures mais \u00e0 7 heures 43 on va parler d'une question qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9voqu\u00e9 dans la presse r\u00e9cemment et qui a suscit\u00e9 l'ire de l'Union europ\u00e9enne, c'est la taxe sur l'aluminium, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump, elle a aussi des cons\u00e9quences en Suisse, cette taxe \u00e0 4 grandes entreprises sont sous le coup de ces mesures, concr\u00e8tement, cela fait un mois qu'elle paie une taxe \u00e0 l'importation de 10 pourcent contre 3 oh pas Rove auparavant bonjour Marie Giovanola bonjour, vous \u00eates notre correspondante en Valais le Valais o\u00f9 justement les inqui\u00e9tudes sont fortes \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:09 > 0:45:38) [91%] : \r\nEh bien oui puisque 2 g\u00e9ants mondiaux de l'aluminium Constellium et Novalis emploie quelque 1300 personnes en Valais dans la r\u00e9gion s'Iroise, le 1er travaille principalement pour l'a\u00e9ronautique, le second poss\u00e8de de gros clients parmi les constructeurs automobiles, le canton est le plus important fournisseur d'alu du pays sur les 230000 tonnes annuelles transform\u00e9 en Suisse, seuls 5000 tonnes partent vers les \u00c9tats-Unis, mais malgr\u00e9 cette faible quantit\u00e9, les effets ne sont pas anodins Lionel Thomas, directeur de Constellium \u00e0 Sierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT26 (0:45:38 > 0:46:14) [84%] : \r\nLes cons\u00e9quences parce que les produits export\u00e9s de la Suisse et les \u00c9tats-Unis sont les produits en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e et le march\u00e9 am\u00e9ricain est int\u00e9ressant et pour nous, dans nos plans \u00e0 venir, c'est un march\u00e9 Tibet donc cas impact et si potentiellement no future des v\u00eatements et surtout \u00e7a nous rend moins comp\u00e9titifs par rapport aux autres acteurs du march\u00e9, puis sp\u00e9cialement les Europ\u00e9ens, et c'est pour \u00e7a que cette taxe pour nous encore plus p\u00e9nalis\u00e9s, c'est une pr\u00e9occupation d'avoir des entraves de type tarifs douaniers qui emp\u00eache tout, voil\u00e0 notre mise une extra- actuel ne soit le d\u00e9veloppement de Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:15 > 0:46:20) [96%] : \r\nDes quantit\u00e9s marginales, donc, mais des sommes importantes, on l'imagine, m\u00eame si les montants en jeu non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:20 > 0:46:25) [82%] : \r\nPas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, mais que peut faire que font la Suisse et le Valais face \u00e0 cette menace, Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:25 > 0:46:45) [92%] : \r\nEh bien un important lobbying s'est mis en marche, le directeur de l'Association suisse de l'aluminium Marcel manette confirme que c'est toute la branche qui touch\u00e9 par cette situation, il est en contact avec les milieux \u00e9conomiques et politiques \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer la crise, les inqui\u00e9tudes valaisannes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral via les services du conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:45 > 0:47:19) [93%] : \r\nJe suis intervenu aupr\u00e8s d'\u00e9conomie suisse aupr\u00e8s du Seco secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, il faut faire en sorte qu'on puisse \u00e9viter cette taxe tram soit pour l'ensemble du pays, c'est une intervention de la conf\u00e9d\u00e9ration qui est en cours, on n'a pas de r\u00e9ponse, ou bien alors une exemption par produit, qui semble un peu plus prometteuses, donc le client aux \u00c9tats-Unis peut demander l'exemption ou alors on peut trouver sans doute un moyen par une filiale am\u00e9ricaine de ces 2 entreprises, le but de tram \u00e9tait \u00e9videmment de se pr\u00e9munir contre les importations \u00e0 bas prix qui viennent de Chine, mais pas forc\u00e9ment quand des produits de niche compte, des sp\u00e9cialit\u00e9s qui ont pas beaucoup d'influence sur le march\u00e9 global de l'aluminium aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:47:20 > 0:47:54) [91%] : \r\nLe Seco nous a confirm\u00e9 que le dossier \u00e9tait bien en main des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann a \u00e9crit le 19 mars dernier au repr\u00e9sentant am\u00e9ricain du commerce pour demander que la Suisse soit exempt\u00e9 de ces droits de douane la probl\u00e9matique a en outre \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e dans plusieurs interventions de l'ambassade de Suisse aux \u00c9tats-Unis et l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse a \u00e9t\u00e9 personnellement inform\u00e9 de la position helv\u00e9tique une s\u00e9ance entre le Seco l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'alu \u00c9conomie Suisse et suit une Suisse m\u00eame l'association qui regroupe : PME et grandes entreprises de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux est d'ailleurs pr\u00e9vue apr\u00e8s- demain \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:54 > 0:48:00) [89%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour la pression am\u00e9ricaine Marie, mais l'industrie suisse de l'alu craint aussi des entraves europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:48:00 > 0:48:18) [94%] : \r\nOui, dans la foul\u00e9e des mesures de protection d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump, l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 qu'elle r\u00e9fl\u00e9chissait, elle aussi, \u00e0 d'\u00e9ventuelles mesures de sauvegarde, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la possibilit\u00e9 d'introduire des restrictions \u00e0 l'importation, qui pourraient alors concerner la Suisse qui exporte principalement vers l'Union europ\u00e9enne de nouvelles incertitudes qui planent sur les producteurs d'aluminium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:18 > 0:48:34) [91%] : \r\nMarie Giovanola en Direct de Sion, un sujet que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Camille de Gaulle merci beaucoup Marie \u00e0 7 heures 47 on va passer \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Drou nous a rejoint, Val\u00e9rie, la presse qui s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 notre consommation de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:34 > 0:49:07) [91%] : \r\nEt notamment \u00e0 la d\u00e9pendance en Suisse et surtout au Tessin o\u00f9 benzodiaz\u00e9pines des m\u00e9dicaments psychotropes utilis\u00e9s par exemple dans le traitement de l'insomnie ou de l'anxi\u00e9t\u00e9, c'est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste Arc Info, la cote ou encore le Journal du Jura, une r\u00e9cente enqu\u00eate de l'entit\u00e9 hospitali\u00e8re cantonale tessinoise constate que 25,5 pour 100 des patients des h\u00f4pitaux publics avaient l'habitude consolider avant leur hospitalisation de recourir aux somnif\u00e8res, un taux qui est 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'\u00e0 Berne ou Z\u00fcrich, d\u00e9crit comme alarmants par l'entit\u00e9 hospitali\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:07 > 0:49:14) [95%] : \r\nFranco Cavalli, vous \u00eates m\u00e9decin tessinois justement qu'est-ce qui se passe au Tessin pourquoi autant de somnif\u00e8res et d'antid\u00e9presseurs c'est \u00e9tonnant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:17 > 0:49:59) [90%] : \r\nOui c'est, c'est d'un c\u00f4t\u00e9, c'est \u00e9tonnant, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je ne sais pas quelles sont les les donn\u00e9es pour la Suisse Romande, nous, nous savons que la consommation de tous les m\u00e9dicaments au Tessin en Suisse romande et beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que dans la partie al\u00e9manique de la Suisse et j'de mon exp\u00e9rience, je pense que la v\u00e9g\u00e9tal ne serait pas tr\u00e8s diff\u00e9rents si on avait des donn\u00e9es sur la Suisse, mon monde mais quelles sont les raisons l\u00e0 je pense qu'il faudrait une tr\u00e8s longue discussion avec des psychiatres et et je pense que \u00e7a a fait aussi peut-\u00eatre avec le fait que derni\u00e8rement au Tessin pour beaucoup de raisons, nous avons quelques probl\u00e8mes \u00e9conomiques et de plus que dans le reste de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:59 > 0:50:05) [89%] : \r\nEn tout cas, Franco Cavalli le Tessin est \u00e0 l'avant- garde dans la lutte contre les prescriptions non appropri\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:05 > 0:50:32) [92%] : \r\nOui, c'est ce que notent les journaux, les nouvelles prescriptions ont commenc\u00e9 \u00e0 baisser, d'ailleurs, gr\u00e2ce notamment \u00e0 leur surveillance via un logiciel et la surveillance justement, elle pourrait \u00eatre une des cl\u00e9s pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, le Blick poursuit ce matin son feuilleton sur ces fameux coup une grande interview de l'\u00e9conomiste de la sant\u00e9, a annonc\u00e9 l'horaire aujourd'hui le meilleur connaisseur du syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse, dit le journal, alors il donne ses recettes Moins d'h\u00f4pitaux moins de caisse maladie et donc plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:32 > 0:50:37) [91%] : \r\nContr\u00f4le et on parle, on peut dire m\u00e9decine encore ce matin avec un anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:37 > 0:51:29) [91%] : \r\nEh oui, le LSD le LSD \u00e0 75 ans demain et il se porte comme un charme, 3 journaux en parle aujourd'hui le Tages-Anzeiger et le Bund, ainsi que la Luzerner Zeitung, on pourrait dire m\u00e9decine effectivement parce que le LSD, un grand potentiel pour soigner des patients gravement atteints dans leur sant\u00e9, le psychiatre Peter Gasser l'utilise notamment avec des patients en phase terminale de concert, il donne l'exemple d'une femme gr\u00e2ce au LSD, elle a pu percevoir qu'elle \u00e9tait davantage que sa seule maladie, cela l'a rendu plus calme, plus confiante une relaxation physique et mentale qu'une th\u00e9rapie conventionnelle n'aurait pu lui apporter, dit-il, alors \u00e9videmment il rappelle hein, c'est pas un m\u00e9dicament miracle les batteries pour Aurore trip s'peuvent se produire quand l'\u00e9tat mental du consommateur et son environnement ne sont pas ad\u00e9quats, s'il a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 \u00e0 prendre \u00e0 la substance, il y a urgence, ou encore si le dosage est trop \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:30 > 0:51:47) [87%] : \r\nOui bien Val\u00e9rie vous le rappeler, il y a quelque temps, le LSD a aussi retrouver une nouvelle dire une nouvelle fonction avec le micro d'housing dans les entreprises, comme \u00e7a, \u00e7a booste \u00e0 la place d'un caf\u00e9, donc, San Francisco, capitale historique du LSD et aussi, et que la Silicon Valley, devenue un petit peu la la capitale du micro- dose Ingvar un petit tasse de LSD, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:47 > 0:52:02) [87%] : \r\nFranco Cavalli, plus s\u00e9rieusement, on parle de LSD pour soigner, on parle aussi beaucoup en Suisse de de c\u00e2bles cannabis avec des vertus th\u00e9rapeutiques, vous \u00eates m\u00e9decin oncologue, si je me trompe pas Franco Cavalli D. D une th\u00e9rapie que vous avalis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:04 > 0:53:02) [92%] : \r\nOui, s\u00fbrement, disons il y a 20 25 ans Moi-m\u00eame j'ai j'ai employ\u00e9 du cannabis pour \u00e9viter des DD sympt\u00f4mes chez les patients canc\u00e9reux puis apr\u00e8s on a eu d'autres m\u00e9dicaments qui sont plus faciles \u00e0 manier que que la la cannabis mais et je crois que tout le le secteur des des drogues et \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer vous savez pendant beaucoup d'ann\u00e9es, il y a eu cette folie furieuse de la guerre contre les drogues qui venaient surtout des \u00c9tats-Unis qui a tout bloqu\u00e9, il y a cette guerre a bloqu\u00e9 toute la recherche dans le secteur et les \u00c9tats-Unis sont en train de, d'en payer le prix aujourd'hui avec 70000 morts parce que le m\u00e9decin ne savent pas manier c'est ces drogues, m\u00eame quand elles sont des drogues est-elle l\u00e9gale, alors moi je pense qu'il y a un potentiel-l\u00e0 qu'il faut de couvrir et que ce soit tr\u00e8s n\u00e9cessaire dit d'y aller quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:03 > 0:53:07) [93%] : \r\nUne plong\u00e9e maintenant toujours dans la revue de presse, au coeur de la fameuse post- v\u00e9rit\u00e9 Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:07 > 0:53:53) [89%] : \r\nInterview dans le temps d'un chercheur en neurosciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, Sebastian Dieguez il vient de sortir un essai sur le Boul shit alors litt\u00e9ralement un maire de taureau, en bon fran\u00e7ais, balivernes billeves\u00e9es foutaise autre baratin c'est lui le Bull shit le fautif, il est partout, dans le discours politique, la communication, la publicit\u00e9 Le Boul ch Heather lit, on se fiche de la v\u00e9rit\u00e9, ce qui compte, c'est l'effet impressionn\u00e9 son auditoire alors les antidotes, h\u00e9 bien, une meilleure \u00e9ducation \u00e0 l'esprit critique, ou les rubriques de v\u00e9rifications dans les m\u00e9dias, le fact-checking, ce sont de bonnes pistes oui mais le chercheur estime qu'il faut aller plus loin, il faut encourager la vraie fiction cet exercice de l'imagination et de la fantaisie humaine qui pourrait r\u00e9tablir le respect pour la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:53 > 0:54:02) [90%] : \r\nIl faisait, c'est quand m\u00eame plus jolie alors vous \u00e9l\u00e9gant ah oui Gilles le pape Fran\u00e7ois maintenant il fera un crochet par le canton de Vaud lors de sa visite \u00e0 Gen\u00e8ve le 21 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:54:02 > 0:54:40) [90%] : \r\nOui, c'est ce que nous apprennent 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sa garde rapproch\u00e9e a discr\u00e8tement rep\u00e9r\u00e9 les lieux, cette semaine, lit-on ce matin sous la plume de S\u00e9bastien Jubin, arriv\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin qu'\u00e0 l'habitude, il compte plus d'accueil cet a\u00e9roport plus d'accueil protocolaire que celui de New York r\u00e9ception ensuite par une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rencontre avec le Conseil oecum\u00e9nique puis donc une escapade vaudoise pour le repas de midi, le lieu est tenu secret pour l'instant, et puis le Pape caressait aussi l'id\u00e9e de se rendre sur la tombe du po\u00e8te argentin Borges, au cimeti\u00e8re des Rois, pr\u00e8s de la plaine de Plainpalais, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais \u00e7a ne se fera pas pour cause de fan, zones de Coupe du monde de football install\u00e9e justement \u00e0 plein pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:40 > 0:54:47) [94%] : \r\nOn ne peut pas tout faire, l'ambassadeur du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la en Suisse, maintenant il a tenu des propos s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse dans la base retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:54:47 > 0:55:18) [92%] : \r\nDonc, \u00e0 suivre l'Union europ\u00e9enne en appliquant des sanctions financi\u00e8res et concernant les voyages, comme l'a d\u00e9cid\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fin mars n'est pas tr\u00e8s suisse dit C\u00e9sar Mendez, ou Schweizerischer, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est convaincu que la Suisse a c\u00e9d\u00e9 aux pressions ext\u00e9rieures et adopter les arguments des autres, il esp\u00e8re que la neutralit\u00e9 remettre \u00e0 la Suisse sur la bonne voie avec ces sanctions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nui aux relations entre les 2 pays, l'ambassadeur estime que cette d\u00e9cision ne correspond ni \u00e0 l'esprit, ni \u00e0 l'opinion de la population suisse qui ne veut pas que la Suisse se m\u00eale de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:18 > 0:55:21) [98%] : \r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement Franco Cavalli qu'aurait fait le chef du groupe socialiste dans cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:55:24 > 0:55:59) [88%] : \r\nOui, moi je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a enfin une grande faute parce que il il se Djamel et 2 dans le processus \u00e9lectoral est venu soleil il y a quelques mois, chose qu'il n'a jamais fait en Colombie n'a jamais fait au Mexique, il n'a jamais fait dans les autres pays de l'Am\u00e9rique du Sud, et il y a des situations qui sont pires que la situation mani\u00e8re Fohlen mais et ici c'est clair que la Suisse a suivi ce que le gouvernement de Tom a d\u00e9cid\u00e9 vis-\u00e0-vis du venait de cela et je pense que c'\u00e9tait une grande faute et la neutralit\u00e9, on peut l'oublier quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:00 > 0:56:03) [97%] : \r\nOn termine cette revue de presse maintenant, une fois n'est pas coutume Val\u00e9rie avec un peu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:56:03 > 0:56:21) [91%] : \r\nPeople oui mais alors du people intello, hein, rassurez-vous, David Lynch David Lynch va exposer \u00e0 Sion, lit-on dans Le Nouvelliste, ce matin, le r\u00e9alisateur, musicien et peintre pr\u00e9sentera d\u00e8s septembre \u00e0 la Fondation Fellini des Oeuvres r\u00e9alis\u00e9es en \u00e9cho au travail du maestro et il devrait m\u00eame David Lynch se d\u00e9placer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:21 > 0:56:27) [87%] : \r\nOn va vous remarquerez qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 une nouvelle rubrique ici dans la matinale ce sera dor\u00e9navant Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:27 > 0:56:38) [87%] : \r\nPaul intello, merci beaucoup pour la revue de presse Val\u00e9rie 7 heures 55 Transition sans transition l'actualit\u00e9 en musique avec vous \u00eates un peu people intello yes L\u00e9ttonie que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:39 > 0:57:01) [94%] : \r\nOui, ce qui a attir\u00e9 mon attention cette semaine, c'est une info lausannoise mais qui aurait pu provenir d'un peu partout, c'est ce qu'on appelle une th\u00e9matique universelle la zone dans laquelle la prostitution peut s'exercer dans l'espace public \u00e0 Lausanne, cette zone a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite alors pour qui c'est une bonne chose pour qui, au contraire, c'est une mauvaise nouvelle, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le genre de questions que je ne vais pas d\u00e9velopper ici, en revanche, en apprenant \u00e7a, h\u00e9 bien, j'ai pens\u00e9 \u00e0 une ou 2 histoires entendues dans des chansons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:57:01 > 0:57:08) [77%] : \r\nIl y a et belle au coin de la rue l\u00e0- bas doit \u00eatre agr\u00e9\u00e9, sans quoi la rue l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:08 > 0:57:29) [91%] : \r\nLa fille de joie est belle mais elle est aussi triste dans le cas de la chanson interpr\u00e9t\u00e9e par Edith Piaf et remix\u00e9 par mes soins, il y a d\u00e9j\u00e0 toute cette probl\u00e9matique presque religieuse qui associe la joie, cette joie-l\u00e0 en tout cas et la tristesse, il y a certains comportements qu'on expie et des plaisirs qui ne peuvent pas \u00eatre des plaisirs et qui sont donc forc\u00e9ment accompagn\u00e9 de ch\u00e2timent, les filles de joie ne sont pas joyeuse Brassens lui aussi nous le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:57:29 > 0:57:45) [79%] : \r\nElles sont m\u00e9pris\u00e9s et du public, elles sont m\u00e9pris\u00e9s \u00e9lu public, elles sont bouscul\u00e9s par les flics, elles sont bouscul\u00e9s par les flics et menac\u00e9 de la Aveyron pardon le pavot est menac\u00e9 le l'Aveyron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:45 > 0:58:27) [93%] : \r\nEt puis, vers la fin des ann\u00e9es 70 paraissait c'est le 1er album de police et donc l'histoire de Roxane, cette femme qui, je cite, ne devrait pas avoir besoin de vendre son corps jusqu'au bout de la nuit et, l\u00e0 encore, \u00e9clairage \u00e9quivoque et sentiment g\u00e9n\u00e9ral plus sordide que glorieux, il y a tout de m\u00eame un petit peu d'espoir puisque l'histoire elle est racont\u00e9e du point de vue d'un homme qui est amoureux d'elle et qui voudrait la sortir de l\u00e0, 40 ans apr\u00e8s, on a quand m\u00eame le sentiment qu'il essaye toujours, est ce que tout cela est moins sordide quand \u00e7a se passe dans des draps de soie d'un 5 \u00e9toiles ou si on est press\u00e9 quand la voiture a des si\u00e8ges en cuir et des vitres fum\u00e9es la chanson Killer Queen de Queen justement, raconte l'histoire d'une professionnelle qui a des go\u00fbts de luxe et des tarifs qui vont avec et puis dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, il y a quelque chose qui est finalement presque \u00e9l\u00e9gant dans cette autre histoire, celle d'une danseuse tr\u00e8s priv\u00e9e qui se met compl\u00e8tement \u00e0 la disposition de son client, Tina Turner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:34 > 0:58:55) [90%] : \r\nEt puis il y a ceux, et m\u00eame celles qui veulent voir le c\u00f4t\u00e9 moins sinistre de la prostitution, quand Serge Lama, raconte qu'il s'en va voir les petites femmes de Pigalle, il a l'air content comme un gamin qui entre chez un marchand de bonbons m\u00eame qu'elle lui apprenne des trucs que lui- m\u00eame ne connaissait pas et puis la prostitution en version disco presque festive, pourquoi pas, puisque, contrairement \u00e0 la vie dans les chansons, tout est possible, la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:59:03 > 0:59:51) [89%] : \r\nQuand Blondie interpr\u00e8te cet autre chanson qui s'appelle mis en fran\u00e7ais, appelle-moi mais il y a une \u00e9nergie presque positive le personnage qu'on entend \u00e0 pas l'air d'\u00eatre une victime, mais c'est aussi sans doute la magie de la production de Georges Moroder et puis je voulais finir avec une chanson qui synth\u00e9tise un petit peu tout ce dont je vous ai parl\u00e9 au Camp Nou Wall Sa\u00efd la chanson ultra- c\u00e9l\u00e8bres de Lou Reed, c'est pas juste une petite chansonnette jazzy sympa c'est une visite guid\u00e9e des back- rooms les plus embu\u00e9s de New York, mais voil\u00e0 il y a l'\u00e9criture de Lou Reed, il a cette fa\u00e7on de dire son texte avec un sourire en coin, il y a un ou 2 jeux de mots, de seconde zone et m\u00eame une forme de tendresse pour tous les personnages de cette cour des miracles, des gens qui sont pr\u00e9sent\u00e9s, non pas comme des b\u00eates curieuses malsaine mais comme des copines, dont certains sont des copains d'ailleurs et sans ironie aucune, je dirais que cette amical et m\u00eame convivial, mais la question du d\u00e9but, reste pos\u00e9 : ces personnes sont-elles heureuses, mais bien s\u00fbr, nous dit, c'est m\u00eame leur m\u00e9tier, faire semblant d'\u00eatre heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:59:51 > 1:00:02) [65%] : \r\nIndiqu\u00e9 un verre notre bac chez vous avez pas aller dans votre Chine va l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:02 > 1:00:09) [88%] : \r\nChronique musique, on n'a pas envie de l'interrompre c'\u00e9tait Yann Zitouni, producteur de Paradiso rien, on vous retrouve tous les soirs \u00e0 19 heures ce soir en 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:09 > 1:00:27) [86%] : \r\nEn Direct depuis ce soir, je vous corrige quand m\u00eame vraiment \u00e7a j'attendais quand m\u00eame, vous avez parl\u00e9 qui la Queen de Queen qui fait r\u00e9f\u00e9rence effectivement \u00e0 une demi- mondaine disons dit qu'elle \u00e9tait ch\u00e8re, mais la, la chanson dit quand m\u00eame recommand\u00e9 la top Price, je me souviens bien s\u00fbr ses moyens, effectivement, on peut en parler, caviar, champagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:27 > 1:00:34) [96%] : \r\nFranco Cavalli, vous avez \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, merci beaucoup, je vous souhaite un bon voyage en Am\u00e9rique centrale, vous allez \u00e0 Cuba notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:36 > 1:00:40) [94%] : \r\nOui, je vais d'abord au Mexique, puis apr\u00e8s on Nicaragua et apr\u00e8s \u00e0 Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:40 > 1:00:43) [91%] : \r\nMais beaucoup de ce souhait \u00e0 vous messieurs bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:46 > 1:00:52) [89%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:57 > 1:01:00) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:00 > 1:01:17) [91%] : \r\nAvec le Tour de Romandie et jouer sport les ralentissements du matin sur l'autoroute Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de la Belmont direction Lausanne sur l'axe Yverdon Lausanne entre la Sara et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et enfin sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre copains et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:17 > 1:01:22) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:24 > 1:01:36) [93%] : \r\nEt la m\u00e9t\u00e9o c'est simple, il fait beau et chaud jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi 23 sur le plateau, \u00e7a va continuer, on va d\u00e9passer les 25 degr\u00e9s en fin de semaine, d\u00e9pass\u00e9 les 28 ans, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:01:36 > 1:01:41) [94%] : \r\nAvec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:43 > 1:01:45) [85%] : \r\nPatrick Chabot des pour tout un monde, c'est d'ici 10 10 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:45 > 1:02:00) [91%] : \r\nPatrick tout \u00e0 fait, avec notamment une radiographie mondial des in\u00e9galit\u00e9s de revenus dans le monde, rapport qui a \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re in\u00e9dite par une centaine de de chercheurs, donc c'est tout \u00e0 l'heure dans tout un monde tr\u00e8s bonne \u00e9mission, merci, il est 8 heures une, vous \u00eates sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:03 > 1:02:47) [93%] : \r\nEt le journal de Foued Boukari, c'est un sujet de pr\u00e9occupation majeur partout en Europe, l'utilisation des dr\u00f4nes, Bruxelles entend d\u00e9sormais uniformiser les l\u00e9gislations autour de ces appareils : les pilotes devront prochainement obtenir une licence pour faire voler leurs engins, le bras de fer se poursuit entre les \u00c9tats-Unis et la Chine sur le front du commerce, P\u00e9kin a d\u00e9cid\u00e9 de frapper l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal : taxer, voitures, avions et surtout le soja am\u00e9ricain et puis dans ce journal, \u00e9galement, le match de hockey sur glace, qui s'est termin\u00e9 \u00e0 minuit 28 Kloten a remport\u00e9 hier soir la victoire de l'espoir au cours du 3\u00e8me match du barrage de promotion rel\u00e9gation un match remport\u00e9 face \u00e0 l'\u00e9quipe de Rapperswil Kloten qui fut pionnier en mati\u00e8re de sport \u00e9tudes nous expliquera un peu plus tard Laurent Bastard, do.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:02:50 > 1:03:19) [94%] : \r\nIls ressemblent \u00e0 des jouets pour enfants, mais il ne faut pas s'y tromper, les dr\u00f4nes sont de vrais appareils volants et un accident peut vite arriver afin d'encadrer cette activit\u00e9 permettre au secteur de se d\u00e9velopper, les pilotes devront prochainement obtenir une licence pour faire voler leurs engins, l'agence europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne planche sur une nouvelle r\u00e9gulation selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile cit\u00e9e par la NZZ cette modification pourrait entrer en vigueur au plus t\u00f4t en 2019 St\u00e9phane Delory l'industrie suisse du drone voit d'un bon oeil l'arriv\u00e9e d'une telle r\u00e9glementation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:19 > 1:03:30) [92%] : \r\nLa Suisse est en effet tr\u00e8s bien positionn\u00e9 sur le plan mondial, et la mise en place d'une r\u00e9gulation harmonis\u00e9 en mati\u00e8re de dr\u00f4nes est accueilli d'un bon oeil par Fr\u00e9d\u00e9ric M. Blair, il dirige l'entreprise agro- Fly \u00e0 Sierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT31 (1:03:30 > 1:03:52) [92%] : \r\nLa Suisse doit garder cette position de Silicon Valley du drone, on a un Avantage concurrentiel qui est gigantesque, une avanc\u00e9e qui est rapide, la r\u00e9gulation va pouvoir nous ouvrir \u00e9galement d'autres portes, alors \u00e9videmment, au prix d'une paperasserie sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu'on conna\u00eet jusqu'\u00e0 maintenant, mais le fait de r\u00e9guler permet aussi d'aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:52 > 1:04:08) [84%] : \r\nAgriculture : architecture sauvetage taxi, les perspectives de d\u00e9veloppement sont presque infinies, les dr\u00f4nes sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 accessible \u00e0 tous et \u00e0 un prix tr\u00e8s modeste Fr\u00e9d\u00e9ric M. l'air qui dirige \u00e9galement une \u00e9cole de pilotage de drone, parle d'une nouvelle aire de l'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT31 (1:04:08 > 1:04:29) [93%] : \r\nIl faut au moins les personnes qui vont acqu\u00e9rir ce genre d'objets et une formation de base pour qu'on \u00e9vite qu'il y ait des accidents dangereux et \u00e7a nous pend au bout du nez, si on reste trop lib\u00e9rale et que ce domaine cette nouvelle industrie de l'aviation parce qu'au fond, vraiment la consid\u00e9rer comme \u00e7a devient aussi accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:29 > 1:04:44) [94%] : \r\nAutre Avantage d'une licence de vol, c'est qu'elle peut se retirer tout comme un permis de conduire, de quoi sanctionner les fautifs restera alors le d\u00e9fi du contr\u00f4le plus de 20000 dr\u00f4nes sont vendus chaque ann\u00e9e en Suisse, ils viennent s'ajouter aux 100000 d\u00e9j\u00e0 en activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:04:44 > 1:05:49) [94%] : \r\nLe sujet de St\u00e9phane Delory, c'est l'information de la nuit et Barbara Bush, femme et m\u00e8re de pr\u00e9sident am\u00e9ricain est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 90 2 ans tr\u00e8s impliqu\u00e9 depuis 25 ans dans le travail de la fondation qui porte son nom et qui a lev\u00e9 des millions de dollars pour oeuvrer en faveur de l'alphab\u00e9tisation laisse derri\u00e8re elle son mari, ses enfants, 17 petits-enfants et 7 arri\u00e8re- petits-enfants, la Commission europ\u00e9enne propose aux \u00c9tats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine, en revanche, des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires en Bosnie- Herz\u00e9govine et au Kosovo pour que Bruxelles franc d'un avis favorable \u00e0 leur adh\u00e9sion l'Union europ\u00e9enne qui a \u00e9cart\u00e9 hier toute ouverture de nouveaux chapitres dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie, estimant que les r\u00e9centes actions d'Ankara n'\u00e9tait pas propice \u00e0 de bonnes relations avec ses voisins europ\u00e9ens et la journ\u00e9e s'annonce compliqu\u00e9e pour Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il est accus\u00e9 de favoritisme depuis qu'il a propuls\u00e9 son bras droit Martin Dahlmeier au poste cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'institution, le Parlement europ\u00e9en de voter une r\u00e9solution aujourd'hui pour condamner les conditions de cette nomination jug\u00e9e ill\u00e9gitime une affaire opaque Guillaume Meyer digne des meilleures s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:05:49 > 1:06:01) [95%] : \r\n\u00e7a se passe le 21 f\u00e9vrier \u00e0 Bruxelles au cours d'une r\u00e9union des commissaires en l'espace de quelques minutes, Martine sait re\u00e7oit une double promotion il est bombard\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint puis secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la commission.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804674703", "summary": "Itw Olivier Fillieule, professeur de sociologie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "1674395", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674705", "summary": "Duplex Ascona : itw Franco Cavalli, vice-pr\u00e9sident de l'association MediCuba Suisse.", "id": "1674397", "visualGeographicals": ["ASCONA"], "visualPersons": ["CAVALLI, FRANCO"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737346", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038058", "position": "1"}}]}]}