{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3900&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3925&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3875&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-DC231FC4-3418-40EC-BC8C-B17E62634596", "internalArchiveId": "DC231FC4-3418-40EC-BC8C-B17E62634596", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Pamela Ohene-Nyako, cr\u00e9atrice d'Afrolitt'", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ohene Nyako, Pamela \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Pamela Ohene-Nyako, cr\u00e9atrice d'Afrolitt' (INVITEE 05.03 6H15 PAMELA OHENE NYAKO) 6H15\r\n\"Un corps sans litt\u00e9rature, c'est come un corps sans ame\"\r\nc'est la  devise... \r\nde notre invit\u00e9 Pamela Ohene Nyako\r\nc\u00e9ratrice d'AFRO LIIT\r\nune plateforme ((d'\u00e9changesm de dicsussions,))  d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la litt\u00e9rature africaine.. \r\nlanc\u00e9e il y a 2 ans... \r\ncette litt\u00e9rature qui a r\u00e9concili\u00e9 la petite  vaudoise ....qui n'aimait pas sa couleur de peau...  avec son identit\u00e9...\r\nces livres d'Afrique,  qui l'ont reli\u00e9 aux racines de son papa, n\u00e9 au Ghana... \r\nen cr\u00e9ant Afrolitt,  il y avait cette envie de partager avec d'autres ce pouvoir de la litt\u00e9rature ? \r\nqu'elle agisse sur eux comme sur vous, comme un miroir , un \"m\u00e9dicament\"?\r\nAFROLITT est n\u00e9 il y a 2 ans, qu'est-ce qu'on y trouve ?\r\nAfrolitt' se veut une plateforme bilingue favorisant le questionnement, la r\u00e9flexion commune et le partage \u00e0 partir d'oeuvres litt\u00e9raires \u00e9manant d'Afrique subsaharienne et de sa diaspora noire. Ses activit\u00e9s ont lieu \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve et Accra. Elles consistent en des groupes de lecture, des \u00e9v\u00e9nements litt\u00e9raires, un blog, ainsi qu'une s\u00e9rie web\r\na qui ca s'adresse ?\r\nlitt\u00e9rature qui oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la soci\u00e9t\u00e9 et sur soi, littr\u00e9ature profond\u00e9ment politique...\r\ndonner \u00e0 entendre et sentir ce qu'est le racisme \r\nqui vient a ces groupes de lectrues ? principalement des afro suisses comme vous ?\r\npublic tr\u00e8s f\u00e9minin...afrodescendant...mixte... \r\nla litt\u00e9rature africaine, un genre \u00e0 part enti\u00e8re ? \r\npas r\u00e9ducteur de d\u00e9finir la litt\u00e9rature par un continent, une couleur de peau, une identit\u00e9 ? \r\nces romans, ces livres d'auters africains, ils sont forc\u00e9ment politique ? foc\u00e9memnt militants ? \r\nLa majorit\u00e9 des romans sugg\u00e9r\u00e9s sont \u00e9crits par des auteur-e-s afrodescendant-e-s, la plupart des femmes qui questionnent les constructions et enjeux sociaux. Ajout\u00e9 \u00e0 cela, un des objectifs d'Afrolitt' est de participer au maintien d'un dialogue panafricain entre Anglophones et Francophones bas\u00e9-e-s ou originaires d'Afrique subsaharienne et les personnes de la diaspora noire.\r\nla litt\u00e9rature africaine encore mal connue en CH, en Europe ? trop peu consid\u00e9r\u00e9e en Occident ?\r\nAfroliit, c''est aussi  une webs\u00e9rie .... \r\nou vous allez \u00e0 la rencontre d'artistes au Ghana... autour d'un roman...  il y a une effervesence litt\u00e9raire au Ghana ? en Afrique plus largement ?\r\nun auteur \u00e0 partager avec nos auditeurs ? \r\nPAMELA OHENE NYAKO\r\ncr\u00e9atrice d'AFROLITT\r\n(((\r\nprochaine rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve le 4 avril au SILURE autour du roman \u00ab Qui a peur de la mort ? \u00bb de Nnedi Okorafor. \r\nLa discussion aura lieu au Silure le 4 avril 2018 \u00e0 20h (ouverture des portes \u00e0 19.45). A partir de l'oeuvre et notamment de son h\u00e9ro\u00efne Onyesonwu, il s'agira d'aborder les  les rapports entre individu et communaut\u00e9, de m\u00eame que les pratiques de libert\u00e9, de r\u00e9sistance et de modernit\u00e9 d'un point de vue afrofuturiste)))", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364564", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicThemes": ["peur de la mort"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Pamela Ohene-Nyako, cr\u00e9atrice d'Afrolitt' / LMA_2018-03-05T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.03.2018"], "variantIds": ["ece-9364564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:15:19Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPamela Ohene et Nyako notre invit\u00e9 ce matin, la cr\u00e9atrice de la plateforme litt\u00e9raires Afrolitt on parlait tout \u00e0 l'heure de de votre engagement afro f\u00e9ministe est -ce que tu Arana beurk, c'est \u00e7a vos yeux un mod\u00e8le, une h\u00e9ro\u00efne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [89%] :\r\nElle est importante, alors pour moi, personnellement non parce que je, enfin, elle est importante dans ce qu'elle a cr\u00e9\u00e9e dans ce qu'elle repr\u00e9sente une h\u00e9ro\u00efne j'ai j'ai de la peine \u00e0 relisez les personnes que je ne peux pas toucher b0 sont mes amis et les femmes qui m'entourent, mais en tout cas une une activiste, une femme, une battante importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [88%] :\r\nUne activiste du mouvement metoo activistes aussi des minorit\u00e9s, on en a reparl\u00e9 cette nuit aux Oscars, on se souvient il y a 2 ans, la pol\u00e9mique, les Oscars sauvera et Oscars trop blancs est -ce que vous avez l'impression que les choses bougent depuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [92%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire si \u00e7a bouge, il y a des il y a un moment o\u00f9 je pense qu'on n'a plus le choix, on a vu avec Black Panthers il y a, il y a un besoin il y a une n\u00e9cessit\u00e9, le fait que ce besoin, cette n\u00e9cessit\u00e9 soit aussi fortement exprim\u00e9e en disent beaucoup sur le fait qu'il y a, il y a, il y a un v\u00e9ritable malaise et il y a un v\u00e9ritable blocage alors est -ce que \u00e7a avance, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [86%] :\r\nEst -ce qu'en Suisse, le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, allez encore aussi Sohail un peu trop blanche par rapport \u00e0 \u00e0 la rue, qui elle, est plus m\u00e9tiss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [92%] :\r\nJe regarde passer la t\u00e9l\u00e9 pour vous r\u00e9pondre, mais il y a eu des initiatives r\u00e9centes, notamment d'hommes afro suisses qui ont r\u00e9ussi \u00e0 avoir d'ailleurs des des soutiens financiers de de la RTS et d'autres et d'autres maisons de de Preud'donc je pense qu'il y a, il y a une ouverture maire \u00e7a aura pris du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [94%] :\r\n\u00e7a a pris du temps et c'est encore un d\u00e9calage entre ce qu'on montre \u00e0 l'\u00e9cran ce qu'on voit aussi dans les assembl\u00e9es au Parlement par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la la d\u00e9mographie suisse aujourd'hui celle de 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [88%] :\r\nJe pense qu'il y a un d\u00e9calage apr\u00e8s moi je suis bien s\u00fbr sensible \u00e0 la dimension aussi des repr\u00e9sentations, des femmes, donc je pense qu'il y a quelque chose qui avance, du c\u00f4t\u00e9 des hommes mais il y a pas assez de d\u00e9construction au niveau des st\u00e9r\u00e9otypes li\u00e9s aux femmes noires, donc \u00e7a c'est c'est ma position personnelle apr\u00e8s la question, alors \u00e7a c'est une question par rapport bien s\u00fbr au \u00e0 tout ce qui est de l'or du du m\u00e9dia visuel, je pense que quand il s'agit de, de, d'affiches, de panneaux, par exemple, la mode, on voit souvent des femmes, a plut\u00f4t claire de peau cheveux m\u00e9tiss\u00e9e boucl\u00e9 etc, donc l\u00e0 il y a pas trop d'avancer en terme de que le rythme et on est quand m\u00eame submerg\u00e9s d'affiches extr\u00eamement raciste dans l'espace public, donc il y a un probl\u00e8me en nombre de repr\u00e9sentation positive et d'images positives et d'images qui montrent finalement la pluralit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [90%] :\r\nAlors les images, on va passer au mot avec vous, Pamela Ohene et Nyako, cr\u00e9atrice disait Afrolitt'c'est une plateforme d'\u00e9changes de discussion d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la litt\u00e9rature africaine, vous l'avez lanc\u00e9 il y a 2 ans, en quelques mots qu'est -ce qu'on y trouve sur cette plateforme, \u00e0 qui \u00e7a s'adresse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [87%] :\r\nAlors, on y trouve plusieurs activit\u00e9s qui bien s\u00fbr ont \u00e9volu\u00e9, donc \u00e7a a commenc\u00e9 par des rencontres litt\u00e9raires on affaire on \u00e9changeait autour de livres pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e9lu, ensuite on a lanc\u00e9 des Ivens et la grande activit\u00e9 enfin l'activit\u00e9 qui maintenant prend le plus de ressources et autant en temps et en finance et la web s\u00e9rie donc tourn\u00e9 au Ghana et qui est le le pendant Afrolitt'est aussi une cr\u00e9ation afro suisses afro PN et du coup cette web s\u00e9rie et le le bras africains de de la plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [91%] :\r\nWeb s\u00e9rie dans laquelle on on vous voit d\u00e9j\u00e0 une dizaine d'\u00e9pisodes tourn\u00e9s donc vous allez au Ghana, pays natal de votre papa vous allez \u00e0 la rencontre d'artistes ghan\u00e9en parler \u00e0 chaque fois dans chaque \u00e9pisode d'un roman en particulier et ce qui est une effervescence culturelle au au Ghana, une jeune g\u00e9n\u00e9ration dans pas mal de domaines artistiques qui qui se r\u00e9veille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [89%] :\r\nAlors, d'ailleurs c'est, c'est en raison de cette effervescence surtout \u00e0 Accra et a commenc\u00e9 \u00e0 Accra, parce que c'est la capitale et en tout cas les personnes sur place vont dire que \u00e7a fait vraiment il y a une convergence donc entre justement cette plateforme 30 et la cr\u00e9ation d'un festival d'arts de rue qui a vraiment pouss\u00e9 les arts visuels, il y a une pouss\u00e9e en terme de spoken Word aussi qui se fait \u00e0 Accra et \u00e0 coups masse et il y a cette universit\u00e9 focalis\u00e9 sur les arts, qui a \u00e9galement fait une pouss\u00e9e, donc oui il y a en affaires, c'est ressenti comme une renaissance culturelle, artistique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [85%] :\r\nEst -ce que la litt\u00e9rature africaine et l\u00e0 encore aujourd'hui mal connue en Suisse, en Europe, trop peu consid\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [90%] :\r\nJe pense qu'elle est instrumentalis\u00e9e par une majorit\u00e9 \u00e0 des fins de de voyages exotiques, voil\u00e0, il faut qu'elles r\u00e9pondent \u00e0 certains crit\u00e8res pour pour une majorit\u00e9 blanche en tout cas non africaine ce qui biaise bien s\u00fbr aussi, ce qui est produit, c'est-\u00e0-dire qu'il faut que \u00e7a r\u00e9ponde \u00e0 des besoins de de regards ou de, de, de, voil\u00e0, il faut que \u00e7a qu'on se sente voyager et je pense que cette litt\u00e9rature n'est pas encore consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose d'universel de de qui vient d'un point de vue situ\u00e9 mais finalement qui peut parler et qui a tout le monde n'importe quelle personne, je pense que on est, on n'est pas encore \u00e0 la je pense encore vu comme quelque chose de diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [84%] :\r\nEt justement le le public de de ces soir\u00e9es de rencontre, de discussion, il les s\u00e9quelles public aujourd'hui c\u00e9der des afro suisses o\u00f9 s'est ouvert \u00e0 une plus grande part du public en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [88%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de Lausanne et Gen\u00e8ve, je dirais que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans les, dans les 2 villes, le public initial et le public vraiment qui s'est empar\u00e9e de la plateforme sont les femmes afro- descendante et Women of quand le plus g\u00e9n\u00e9ralement donc femmes racis\u00e9es ensuite \u00e7a \u00e9volue, il y a des familles \u00e0 des hommes quelques Blancs, quelques noire \u00e7a \u00e9volue aussi au gr\u00e9 des collaborations, donc il y a un changement de public qui s'est fait refaire marqu\u00e9 tr\u00e8s fortement \u00e0 Gen\u00e8ve, ce que je dirais c'est que c'est un public qui est pr\u00eat \u00e0 \u00e0 se \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur soi -m\u00eame, \u00e0 comprendre le cadre qui est pos\u00e9e, et donc c'est un public est pr\u00eat \u00e0 faire ce travail- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [90%] :\r\nAvec une prochaine rencontre d\u00e9but avril \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve autour du roman qui a peur de la mort de non- dits au cours \u00e0 fort nous en dit un mot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [90%] :\r\nSi vous avez aim\u00e9 Black Panthers, vous adorerez ce roman \u00e9crit par une femme afro- am\u00e9ricaine nig\u00e9riane de science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [88%] :\r\nPamela Ohene et Nyako, la bande- annonce est pass\u00e9 vous restez encore avec une dizaine de minutes 6 heures 26. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A2993BA-971B-4E0D-B703-8E30388F750E", "internalArchiveId": "2A2993BA-971B-4E0D-B703-8E30388F750E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Italie et mafia (1/5) : Anthropologie, \u00e9conomie et histoire", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Anthropologie, \u00e9conomie et histoire\r\nCette semaine, \u00e0 la suite des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales italiennes du 4 mars 2018, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'Italie et \u00e0 son plus grand fl\u00e9au, la mafia. \r\nRencontre avec Deborah Puccio-Den, anthropologue et charg\u00e9e de recherche au CNRS. Ses sujets d'\u00e9tudes sont les conflits politiques, la mafia, l'antimafia, justice et religion. \r\nR\u00e9f\u00e9rences de ses articles: Deborah Puccio-Den, 2017, \"De l'honneur \u00e0 la responsabilit\u00e9. Les m\u00e9tamorphoses du sujet mafieux\", L'Homme: \"De la responsabilit\u00e9\", n\u00b0 223-224, pp. 63-98. \r\nDeborah Puccio-Den, 2016, \"L'intentionnalit\u00e9 dans le crime de mafia\", Cahiers d'anthropologie sociale, n\u00b0 13, pp. 21-39, voir www.iiac.cnrs.fr/article3035.html\r\nPhoto: des manifestants d\u00e9filent \u00e0 Turin, le 21 mars 2016, avec une pancarte en souvenir du juge Falcone, assassin\u00e9 par la mafia. En Italie, le premier jour du printemps est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre le crime organis\u00e9. (\u00a9 Alessandro Di Marco / Keystone)\r\n\r\n* * Cette semaine, \u00e0 la suite des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales italiennes du 4 mars 2018, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'Italie et \u00e0 son plus grand fl\u00e9au, la mafia. Rencontre avec Deborah Puccio-Den, anthropologue et charg\u00e9e de recherche au CNRS. Ses sujets d'\u00e9tudes sont les conflits politiques, la mafia, l'antimafia, justice et religion. R\u00e9f\u00e9rences de ses articles: Deborah Puccio-Den, 2017, De l'honneur \u00e0 la responsabilit\u00e9. Les m\u00e9tamorphoses du sujet mafieux, L'Homme: De la responsabilit\u00e9, n\u00b0 223-224, pp. 63-98. Deborah Puccio-Den, 2016, L'intentionnalit\u00e9 dans le crime de mafia, Cahiers d'anthropologie sociale, n\u00b0 13, pp. 21-39, voir www.iiac.cnrs.fr/article3035.html\u00a0Photo: des manifestants d\u00e9filent \u00e0 Turin, le 21 mars 2016, avec une pancarte en souvenir du juge Falcone, assassin\u00e9 par la mafia. En Italie, le premier jour du printemps est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre le crime organis\u00e9. (\u00a9 Alessandro Di Marco / Keystone)", "durationSec": 1777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346341", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["mafia"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 05.03.2018", "Italie et mafia (1/5) / HV_2018-03-05T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 05.03.2018", "Italie et mafia (1/5) / HV_2018-03-05T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Anthropologie, \u00e9conomie et histoire\n\nCette semaine, \u00e0 la suite des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales italiennes du 4 mars 2018, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'Italie et \u00e0 son plus grand fl\u00e9au, la mafia. \nRencontre avec Deborah Puccio-Den, anthropologue et charg\u00e9e de recherche au CNRS. Ses sujets d'\u00e9tudes sont les conflits politiques, la mafia, l\u02b9antimafia, justice et religion. \nR\u00e9f\u00e9rences de ses articles: Deborah Puccio-Den, 2017, \"De l'honneur \u00e0 la responsabilit\u00e9. Les m\u00e9tamorphoses du sujet mafieux\", L'Homme: \"De la responsabilit\u00e9\", n\u00b0 223-224, pp. 63-98. \nDeborah Puccio-Den, 2016, \"L'intentionnalit\u00e9 dans le crime de mafia\", Cahiers d'anthropologie sociale, n\u00b0 13, pp. 21-39, voir www.iiac.cnrs.fr/article3035.html\n\nPhoto: des manifestants d\u00e9filent \u00e0 Turin, le 21 mars 2016, avec une pancarte en souvenir du juge Falcone, assassin\u00e9 par la mafia. En Italie, le premier jour du printemps est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre le crime organis\u00e9. (\u00a9 Alessandro Di Marco / Keystone)", "Anthropologie, \u00e9conomie et histoire\n\nCette semaine, \u00e0 la suite des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales italiennes du 4 mars 2018, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'Italie et \u00e0 son plus grand fl\u00e9au, la mafia. \nRencontre avec Deborah Puccio-Den, anthropologue et charg\u00e9e de recherche au CNRS. Ses sujets d'\u00e9tudes sont les conflits politiques, la mafia, l\u02b9antimafia, justice et religion. \nR\u00e9f\u00e9rences de ses articles: Deborah Puccio-Den, 2017, \"De l'honneur \u00e0 la responsabilit\u00e9. Les m\u00e9tamorphoses du sujet mafieux\", L'Homme: \"De la responsabilit\u00e9\", n\u00b0 223-224, pp. 63-98. \nDeborah Puccio-Den, 2016, \"L'intentionnalit\u00e9 dans le crime de mafia\", Cahiers d'anthropologie sociale, n\u00b0 13, pp. 21-39, voir www.iiac.cnrs.fr/article3035.html\n\nPhoto: des manifestants d\u00e9filent \u00e0 Turin, le 21 mars 2016, avec une pancarte en souvenir du juge Falcone, assassin\u00e9 par la mafia. En Italie, le premier jour du printemps est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre le crime organis\u00e9. (\u00a9 Alessandro Di Marco / Keystone)"], "variantIds": ["ece-9346342", "ece-9346341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:24Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRetrouvez -nous sur la page Facebook de l'\u00e9mission, en attendant je vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, il se poursuit avec l'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [58%] :\r\nMarie- Rennes, chaleur et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [86%] :\r\nCette semaine, Italie, une mafia c'est quoi tous ces car la vue, je voulais vous \u00e9norm\u00e9ment quoi anthropologie \u00e9conomie et histoire et d\u00e9j\u00e0 dans les soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes carbone Harry, toute personne qui collabore avec la justice et condamn\u00e9s \u00e0 mort pour venger la mort des f\u00eates membre de sa famille a battu que Boucher \u00e0 d\u00e9cider de se mettre \u00e0 table, l\u00e0, on a moins de repentis, c'est la mafia calabraise, parce que l\u00e0 on est sur une dimension familiale tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, d'accord, je suis pr\u00eat \u00e0 vous parlez du pouvoir politique, en commen\u00e7ant par Julio Andreotti, on croit que la mafia est le fruit de la pauvret\u00e9, mais pas du tout, elle est n\u00e9e au contraire dans les zones riches, si vous me demandez ce que vous savez si certains \u00e9taient en contact avec la mafia, je refuse de r\u00e9pondre \u00e0 une calomnie contre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [95%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:10) [86%] :\r\nD\u00e9borah d'un anthropologue, chercheur au CNRS, rattach\u00e9e, l\u00e0 il y a aussi, laboratoire de l'\u00e9cole de ce qu'il y a un sens social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [89%] :\r\nVoil\u00e0 une pr\u00e9sentation t\u00e9l\u00e9graphique rapide mais qu'elle a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre la premi\u00e8re porte d'entr\u00e9e, c'est une question de circonstance, de rencontrer des personnes d'un sujet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:32) [90%] :\r\nJe crois que, anthropologie, c'est une mani\u00e8re d'\u00eatre avant tout une mani\u00e8re de penser et de de penser le monde de penser la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'humanit\u00e9 et c'est \u00e7a ce qui m'a un mini en int\u00e9resser \u00e0 cette \u00e0 cette discipline apr\u00e8s les ce qu'on appelle les tyrans \u00e0 l'anthropologie, c'est-\u00e0-dire les objets de recherche qu'on qu'on choisit la mani\u00e8re l\u00e9guer v\u00e9lo dans des lieux tr\u00e8s situ\u00e9 \u00e0 travers le contact avec des soci\u00e9t\u00e9s, des hommes, des femmes peuvent \u00eatre divers diff\u00e9rents peuvent changer au cours d'une vie dans un 1er travail j'ai mes fils au carnaval, un th\u00e8me qui peut para\u00eetre tr\u00e8s lointain de mes pr\u00e9occupations actuelles sur la mafia, quoi que fasse que j'ai travaill\u00e9 sur des rituels de carnaval, j'ai travaill\u00e9 sur des masques et des d\u00e9voilements et ensuite lorsque j'ai travaill\u00e9 sur la mafia, j'ai travaill\u00e9 sur ce m\u00eame processus de d\u00e9voilement de quelque chose, donc cette fois ce n'\u00e9tait pas des personnes qui \u00e9taient \u00e0 d\u00e9voil\u00e9, mais c'\u00e9tait une chose aux contours ind\u00e9finis incertains comme cause annonce -t-elle une autre chose, qu'est-ce que c'est que cette chose comme on l'identifier ce qui \u00e9tait ou le le probl\u00e8me conceptuel juridique et social de la mafia et que se sont pos\u00e9s des juristes et des magistrats \u00e0 l'Italie de mani\u00e8re de plus en plus pressante au fur \u00e0 mesure que c'est quelque chose qui \u00e9tait la mafia donn\u00e9 en tout cas des signes assez alarmant se manifester de mani\u00e8re de plus en plus violentes, donc je suis le rituel peuvent dans des soci\u00e9t\u00e9s dites traditionnelles, d\u00e9finir l'identit\u00e9 des hommes ou de femmes dans mon cas qui sont impliqu\u00e9s, moi j'ai travaill\u00e9 sur la mani\u00e8re dont les proc\u00e9dures judiciaires juridique d\u00e9finit la nature de la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [92%] :\r\nD\u00e9borah Puccio-Den dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes dans lequel nous vivons ce que l'on pourrait appeler rituel aujourd'hui est -ce une mani\u00e8re d'aller puiser, comme avec un grand filet \u00e0 crevette dans le pass\u00e9 pour essayer de reconvoquer la motion de rituels, quelle est votre appr\u00e9ciation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [91%] :\r\nAlors justement, en fait une des originalit\u00e9s, peut-\u00eatre que je peux en partie attribu\u00e9e \u00e0 la d\u00e9marche que j'ai choisie a \u00e9t\u00e9 celle de d'aller au-del\u00e0 de ces partages entre archa\u00efsme et modernit\u00e9 qui \u00e2me p\u00eache de comprendre dans beaucoup de ph\u00e9nom\u00e8nes humains et sociaux dont la mafia justement la mafia qui \u00e9tant ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la fois archa\u00efque et moderne mais qui n'est finalement ni archa\u00efques ni moderne, enfin il est il est c'est qu'il est comme tous les autres ph\u00e9nom\u00e8nes il emprunte \u00e0 diff\u00e9rents registres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [89%] :\r\nDonc il n'y a pas d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9, voil\u00e0 c'est \u00e7a, il y a pas d'\u00e9tancher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [89%] :\r\nEt entre la mafia, la soci\u00e9t\u00e9 parce que c'est justement le caract\u00e8re principal de la mafia, ce qui fait que c'est de la mafia et pas une criminalit\u00e9 commune, c'est la proximit\u00e9 plus ou moins grande mais qui existe toujours, avec la r\u00e9alit\u00e9 sociale, politique italienne, voire mondial Donkolo rituel c'est c'est un th\u00e8me qui est tr\u00e8s importante, le rituel d'initiation mafieux d'initiation \u00e0 la mafia, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 malheureusement n\u00e9glig\u00e9e par Les anthropologue par les chercheurs en sciences sociales qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la mafia qui l'ont consid\u00e9r\u00e9 comme en fait archa\u00efque justement comme quelque chose qui fait partie un petit peu du folklore, la mafia, voil\u00e0, on a des Farc total quelque chose, voil\u00e0 Rakhimov contre un certain archa\u00efsme de la mafia, or, de fait, lorsqu'on regarde de pr\u00e8s ce qui se passe dans ses rituels, on se rend compte que c'est extr\u00eamement important, que c'est un moment fondateur de toute la pratique criminelle du mafieux parce que qu'est ce qu'il fait \u00e0 ces moments, le mafieux d'accord, il se Picolo doit o\u00f9 il se fait piquer le doigt par son parrain et il fait couler une goutte de sang sur une image religieuse souvent la Vierge, or ce et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9 par tous les hommes d'honneur comme il s'appelle qui ont racont\u00e9 leur au rituel \u00e0 des magistrats par exemple c'est le doigt par lequel l'homme tire c'est le doigt par lequel on tue, c'est le m\u00e9lange de sang qui a eu lieu lors de l'initiation, c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er moment pour mettre en commun, cet acte c'est acte qui ne sera pas r\u00e9alis\u00e9 comme un acte individuel, personnel de vengeance par exemple ou qui concerne l'individu en tant que telle, mais comme un acte collectif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [90%] :\r\nD'un ton peut-\u00eatre imaginer aussi et sans doute avez -vous aussi travailler l\u00e0- dessus, D\u00e9borah Puccio-Den pour voir dans le domaine de la poule et l'oeuf : quel est le d\u00e9but, quelle est l'origine, o\u00f9 il y a -t-il un syst\u00e8me un peu cyclique qui voudrait que, on a recours \u00e0 du rituel pour inscrire ou s'inscrire dans une v\u00e9ritable histoire et non pas \u00eatre simplement dans une accumulation artificielle dont le but 1er avant tout est celui du droit du plus fort parce que le le rituel est un pr\u00e9texte, o\u00f9 il a de ce point de vue l\u00e0 une nature r\u00e9elle ou peut-\u00eatre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:28) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre les 2 d'ailleurs, c'est-\u00e0-dire que on a consid\u00e9r\u00e9 ces rituels qui donne acc\u00e8s aussi \u00e0 mi- temps, c'est lui, d\u00e8s la mafia comme une instance de justice hein, on a consid\u00e9r\u00e9 comme Anne artefacts de la mythologie donc quelque chose de l'ordre ont d'une histoire qu'on se raconte finalement pour justifier le le Crime, c'est qui est en partie vrai, mais il se trouve aussi que les mafieux il croit aussi \u00e0 ces histoires et \u00e0 ses militants que non seulement les mafieux, mais aussi la population sicilienne a pu croire \u00e0 ses militants et a pu exp\u00e9rimenter aussi l'efficacit\u00e9 de la justice mafieuses dans la soci\u00e9t\u00e9, jusqu'\u00e0 un certain niveau de de performatives IT et donc voyez c'est difficile de dire jusqu'\u00e0 quel mesurant parce qu'il s'agit de r\u00e9gime de croyance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:35) [82%] :\r\nC'\u00e9tait sur les affaires de proportionnalit\u00e9 ou voil\u00e0 Ronaldo, on est dans un d\u00e9lai d'un ou des nuances qui est un chic alors, oserais -je dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:44) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la toute une palette de comportements, de coups de 2 formes de croyance, o\u00f9 il est tr\u00e8s difficile de d\u00e9partager le vrai du faux, la mauvaise de la bonne foi et c'est toute la difficult\u00e9 de cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [85%] :\r\nEn 1984 le mafieux Tommaso boucher d\u00e9cr\u00e9ta Falcone et au juge de Palerme, l'architecture de la mafia, inconnu jusqu'alors, le juge Falcone peut enfin monter le 1er grand proc\u00e8s de mafia, baptis\u00e9 le maxi- proc\u00e8s Max veut chez soi, \u00e0 ce jour, le maxi- proc\u00e8s reste un \u00e9v\u00e9nement historique, c'est le plus grand proc\u00e8s p\u00e9nal du monde et \u00e0 la mer, il dure un an Italie se conclut avec 19 condamnations perp\u00e9tuit\u00e9 et 2965 ann\u00e9es de prison et 2000 je ne ce que ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:40) [74%] :\r\nLes 2 candidats d'une c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [89%] :\r\nAlors vous avez prononc\u00e9 D\u00e9borah tout suite quelque chose qui a pu peut-\u00eatre \u00e9tonn\u00e9 l'oreille de nos auditeurs, \u00e0 savoir la notion de justice mafieuses et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de votre article tribunaux criminels et fiction de justice, la commission de la mafia sicilienne, qu'il ne faut peut-\u00eatre nous tourner pour mieux comprendre, en commen\u00e7ant peut-\u00eatre d'ailleurs par la pr\u00e9sentation de cette derni\u00e8re la commission, autrement dit la la coupole, autrement dit le th\u00e9or\u00e8me a de quoi : C\u00e9g\u00e9tel, racontez -nous \u00e7a, parce que nous, nous n'en savons rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:20) [89%] :\r\nLe th\u00e9or\u00e8me Bouchette et il ne th\u00e9orie formul\u00e9e par le 1er en tout cas le plus important repenti de la mafia Tommaso Bouchet qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le paradigme de compr\u00e9hension du du ph\u00e9nom\u00e8ne mafieux, c'est une premi\u00e8re, alors ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est justement que ce n'\u00e9tait pas une premi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait eu des tentatives de collaboration d'Autrans mafieux avec la justice ou la police, qui s'\u00e9taient sold\u00e9es par des \u00e9checs, parce qu'on ne les avez pas cru en tout cas on avait pas accord\u00e9 \u00e0 leur parole le cr\u00e9dit qu'il m\u00e9rite et l'exemple le plus connu et paradigmatique \u00e9tant celui de vital qui \u00e0 1000 900 74 s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la police, il avait d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre un homme d'honneur, il avait retrac\u00e9 l'organigramme des familles mafieuses et il avait \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 \u00e0 l'asile, enferm\u00e9 dans un asile pendant 10 ans lorsqu'il \u00e9tait sorti, il avait \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement assassin\u00e9 par Cosa annonce 3 \u00e7a donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en sur quelles sont les conditions historico- politique sociale qu'il permet \u00e0 une parole d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9 et d'\u00eatre l\u00e9gitime finalement dans l'espace social, Ciss\u00e9 mais juridique comme source de preuves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:52) [87%] :\r\nPer\u00e7u comme vraisemblable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:54) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et tout le travail de Falcon qui a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 accorder toute leur importance au au rituel \u00e0 la culture en aussi de la mafia et qui a aussi gr\u00e2ce \u00e0 ses l'pu \u00e9tablir une v\u00e9ritable communication avec des hommes d'honneur qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se confier \u00e0 lui, donc ce qui a fait \u00e9merger ces th\u00e9or\u00e8mes cette forme o\u00f9 il y a, Sion qui consiste \u00e0 dire que tout simplement la mafia est une association organis\u00e9 pyramidale g\u00e9r\u00e9s et administr\u00e9s par une commission, c'est-\u00e0-dire un groupe de personnes qui sont d\u00e9mocratiquement \u00e9lus par le peuple mafieux qui compte quand m\u00eame plusieurs milliers de de personnes suicide qui prennent donc des d\u00e9cisions des d\u00e9cisions qui peuvent concerner aussi les d\u00e9fis de la vie quotidienne, mais aussi bien s\u00fbr l'\u00e9limination de telle ou telle personne \u00e0 l'int\u00e9rieur de la mafia ou \u00e0 son ext\u00e9rieur donc s\u00e9par\u00e9 du mal a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important parce qu'il a permis de changer la mani\u00e8re de juger le Crime mafieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:16) [84%] :\r\nDe ne consid\u00e9rer autrement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:17) [92%] :\r\nDe le consid\u00e9rer autrement et de consid\u00e9rer surtout quelle \u00e9tait la responsabilit\u00e9 des d\u00e9cideurs dans la mafia, il y a un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important, c'est la dissociation entre l'ex\u00e9cuteur est le d\u00e9cideur souvent le le Crime, il est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:35) [91%] :\r\n\u00e0 quel camp \u00e0 quelqu'un d'autre, donc il ne le d\u00e9cident pas avec obligation de le conclure avec obligation de l'accomplir avec l'obligation de ne pas demander pourquoi il accomplit nass\u00e9rien, il a compris, pour cause, alors c'est un, ce qui fait quand m\u00eame des des machines \u00e0 tuer assez performante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:54) [91%] :\r\nMais aussi des ascenseurs interne important parce que tuer, c'est aussi risquer de progresser, de s'\u00e9lever dans la hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:03) [70%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, quand on entre, d'un cause sont sans gages \u00e0 tuer justement par le rituel initiatique enfin tuer et on a des chances de grimper de au nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:13) [87%] :\r\nOn a des oui bien s\u00fbr, et apr\u00e8s il y a diff\u00e9rentes qualit\u00e9s qui peut vous faire et c'est pas toujours la violence c'est pas toujours, c'est aussi l'habilit\u00e9 politique si vous voulez parce que ce sont des lieux tr\u00e8s fausse sophistiqu\u00e9 la accord la commission justement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:30) [89%] :\r\nAlors la Commission oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:32) [90%] :\r\nLa commission donc cette assembl\u00e9e de personnes qui prennent des d\u00e9cisions qui \u00e9tablissent des sanctions dont on a la preuve aujourd'hui aussi, \u00e0 travers des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ne fait dans les endroits o\u00f9 les o\u00f9 les hommes d'honneur se r\u00e9unissait, donc ce n'est plus de l'ordre du mythe justement cette commission quand on \u00e9coute par exemple ces enregistrements, on voit que dans le langage dans la mani\u00e8re de dans les formes de discussions, la justice le juste ce qui est juste et ce qui ne le pas est quand m\u00eame un souci constant, c'est-\u00e0-dire que la d\u00e9cision, elle est prise parce qu'elle est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:12) [89%] :\r\nCe qui veut dire que, pour qu'elle soit per\u00e7ue par vous vous plurielle comme juste, cela semble sous- entendre qu'il y a discussion pr\u00e9cis\u00e9ment et palabres et peut-\u00eatre n\u00e9gociations \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:29) [92%] :\r\nOui, c'est la raison d'\u00eatre de cette commission apr\u00e8s elle a pu, par moments, de venir en un lieu d'abus de de pouvoir mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:44) [90%] :\r\nOui, on est dans les affaires humaines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:45) [96%] :\r\nMais voil\u00e0, dans la gestion du politique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:54) [65%] :\r\nIl y avait. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:16:59) [68%] :\r\nBonjour, une entorse retarder un \u00e9cran de fum\u00e9e pour \u00e7a g\u00e9n\u00e8re aujourd'hui mars consid\u00e9rant \u00e0 une d'autres belges la les appareils et mais j'ai vu ces r\u00e9seaux comme jeu durable il y aura une perspective \u00e0 une petite hausse du \u00e0 apr\u00e8s Vanilla contr\u00f4l\u00e9 Herv\u00e9 balle derri\u00e8re et c'est, comme souvent dans les journaux que George North Island \u00e9galement pour leur \u00e9toile et la fin de l'entr\u00e9e mais arrivera en rien \u00e0 l'affaire arriver au regard, moi j'appelle compara\u00eet privil\u00e8ge avec avait d\u00e9j\u00e0 dit, la mutuelle au retour \u00e0 une amie qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:36) [70%] :\r\nIl faudrait le faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:39) [93%] :\r\nAu fond de la pi\u00e8ce, il y avait une sorte d'h\u00f4tel en Pierre. \r\nAu-dessus, entre 2 bougies allum\u00e9es s'\u00e9riger un Christ en croix au-dessous un livre \u00eatre ouvert devant l'h\u00f4tel, il y avait une table \u00e0 laquelle \u00e9tait assis, 3 hommes masqu\u00e9s habill\u00e9s avec une sorte de sacs noirs de part et d'autre, assis sur des si\u00e8ges 6 hommes \u00e9taient, eux aussi, ce qui est couvert d'un sac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:13) [81%] :\r\nCes lignes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par Weegee Nathalie entre 1909 et 1910 ce bonhomme va \u00e9crire au travers de 239 \u00e9pisodes d'un feuilleton en Italie forc\u00e9 Lebrac qui laisse feuilleton et pourquoi en parlez -vous de votre c\u00f4t\u00e9, D\u00e9borah toute urbaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:36) [89%] :\r\nEt B\u00e9ati Paoli, c'est un feuilleton qui est paru dans le journal de Sicile d'ailleurs dans le journal, le principal journal sicilien, qui a \u00e9t\u00e9, et lui qui a \u00e9t\u00e9 lu par tout le monde, donc par des hommes d'honneur parmi d'autres, donc il est paru une premi\u00e8re fois en 1910 et apr\u00e8s il a \u00e9t\u00e9 republi\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, justement, dans le journal de C\u00e9cile, c'est une oeuvre d'ailleurs en plusieurs volumes qui est devenue, toile de fond, ce que j'appelle le mythe d'origine de cause annonce 30 juin c'est-\u00e0-dire quand un homme d'honneur, on entre dans la mafia souvent lors du rituel, on lui raconte cette histoire, l'histoire de cette secte du 17\u00e8me si\u00e8cle, qui d\u00e9fendait il est faible, qui est reparti, c'est les richesses qui punissait les abus qui se pr\u00e9senter comme une justice alternative \u00e0 la justice d'\u00c9tat qui \u00e9tait une justice injuste, profond\u00e9ment et juste parce que marqu\u00e9 par des rapports de de pouvoir qui prime et souvent la d\u00e9fense donc des riches et des puissants soient d'accord, le probl\u00e8me de ce mythe de la justice des faibles finalement et que lorsqu'on voit les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 le cible des des violences mafieuses et il y a pas que des faibles, il y a beaucoup de gens qui d\u00e9fendait les faibles justement il y a des syndicalistes, il y a des militants donc c'est difficile \u00e0 croire, difficile de cr\u00e9diter cette mythologie de v\u00e9rit\u00e9 et pourtant cette vision, elle existe, elle fonctionne et le est partag\u00e9, donc il faut il faut comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:36) [85%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:40) [91%] :\r\nLors du maxi- proc\u00e8s de Palerme, sur lesquels nous allons pas revenir en d\u00e9tail mais peut-\u00eatre sur une un moment particulier c'est celui o\u00f9 le chef des chefs, si j'ose dire, interpelle le pr\u00e9sident pour lui dire, cher pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:20:57) [67%] :\r\nAvion avait \u00e7a non pas tu vas bien, il n'y a, il y a des pays Thomas biom\u00e9dicale papale poupoupidou pr\u00e9vient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:06) [85%] :\r\nAh la, cette r\u00e9f\u00e9rence D\u00e9borah Puccio-Den \u00e0 la religion, un d\u00e9cor fleuri de la part de celui qui prononce ces paroles et quelque chose de c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:21) [85%] :\r\nLa CDC, c'est un moment extraordinaire, c'est un moment extraordinaire o\u00f9 d'abord le chef des chefs, les Grecs, le pape demande la parole, il veut avoir le dernier mot de cet immense proc\u00e8s 480 4 piti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:43) [99%] :\r\nRecord non battu encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:45) [89%] :\r\nVoil\u00e0 ces ces moments, le 1er dans l'histoire italienne, l'association causale Amstrad tout un tiers en a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, c'\u00e9tait une une t\u00e2che monumentale ces moments et et tr\u00e8s important pour comprendre en ce qui \u00e9tait en jeu pour l'histoire politique aussi de l'Italie, donc le pape des membres de la parole pour dire que finalement la justice de Dieu. \r\nEt plus importante que la justice des hommes et que les juges eux- aussi auquel il souhaite la paix \u00e0 ce qui est visiblement une menace de mort seront confront\u00e9s \u00e0 cette justice divine et donc c'est d\u00e9j\u00e0 une menace de mort et une d\u00e9l\u00e9gitimation totale de tout ce qui manque dans ce monument de la justice des hommes qui a \u00e9t\u00e9 le le maxi- proc\u00e8s qui finalement s'effritant avec une seule phrase : face \u00e0 la justice divine, il faut savoir que Mickey, les Grecs ont -ils \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement r\u00e9ellement consid\u00e9r\u00e9 dans son quartier, dans son village Tchakul\u00e9 comme il ne figurant tr\u00e8s bienveillante comme comme protecteur en protecteur comme un homme de paix comme quelqu'un de juristes, il faut savoir aussi que il a fait tuer plusieurs centaines de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:37) [95%] :\r\nDonc c'est l\u00e0 o\u00f9 la conjonction de coordination ou ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:41) [80%] :\r\nToujours les 2 est toujours leader. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:44) [88%] :\r\nEt finalement, c'est \u00e0 ces moments -l\u00e0, ce qu'il a eu des moments comme \u00e7a et c'est pour \u00e7a que les proc\u00e8s sont un magnifique lieu pour pour \u00e9tudier la mafia, la confrontation, la confrontation entre la justice mafieuse \u00e0 la justice d'\u00c9tat entre les hordes de justice entre la justice d'\u00e9tat et la justice divine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:08) [92%] :\r\nD\u00e9borah Puccio-Den vous \u00e9voquez et avant m\u00eame \u00e0 ce micro, on en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec Roberto Saviano de la question des mots, des mots prononc\u00e9s et de la et de leur signification une question mais venu, on a bien compris que, sous certains mots pouvaient des menaces ou d\u00e9sordre illisible pour ceux qui n'ont pas le dictionnaire n\u00e9anmoins quand le pape en question s'adresse au pr\u00e9sident le pr\u00e9sident lui- m\u00eame comprend-il le sens de la menace, a -t-il lui aussi acheter son propre dictionnaire et puis il a soigneusement \u00e9tudi\u00e9 ce qu'il en parce que c'est un langage cod\u00e9, mais en m\u00eame temps c'est un langage cod\u00e9 qu'on peut finir qui dit qu'il est urgent de comprendre, alors quel est le degr\u00e9 d'usure du code du langage cod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:07) [88%] :\r\nC'est un langage cod\u00e9 et il n'avait pas \u00e9t\u00e9 compris par un certain nombre de magistrats justement avant l'av\u00e8nement d'une g\u00e9n\u00e9ration de magistrat sicilien qui \u00e9tait m\u00eame pour certains des m\u00eames comme le juge Falcone au Polo pour C\u00e9line des m\u00eame quartier d'o\u00f9 \u00e9taient issus les hommes d'honneur qui les avait m\u00eame fr\u00e9quent\u00e9 quand ils \u00e9taient enfants, ils avaient m\u00eame jouer au foot avec eux et donc ils \u00e9taient rompus \u00e0 celle engag\u00e9e il il le connaissait, mais pas seulement, assez, assez langage assez langages de gestes de Sylla en tout lieu, voil\u00e0 \u00e0 ses codes aussi gestuelle corporelle et surtout au silence aux multiples sens qu'on peut accorder \u00e0 d\u00e9poser, bien plac\u00e9, \u00e0 certains moments plus ou moins longue, c'est \u00e7a ce qui a permis la communication entre Bush et Falcone et donc les magistrats du maxi- proc\u00e8s sont ont tr\u00e8s bien saisi cette menace cette sp\u00e9cificit\u00e9 du langage et des gestes mafieux, je peux vous l'expliquer, m\u00eame par les termes qui d\u00e9finissent l'association mafieuse dans la loi italienne dans cette loi qui a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e en 1982 \u00e0 travers les conduites qui sont 3 l'omerta, l'intimidation et l'assujettissement l'omerta et le silence, c'est un silence envers l'\u00c9tat, un silence qui fait fronti\u00e8re avec l'ext\u00e9rieur, l'intimidation, l'intimidation, c'est un homme qui va passer devant votre boutique et va juste marcher devant votre boutique d'accord jusque -l\u00e0, \u00e7a va, sauf la connaissance que vous avez du territoire vous faire op\u00e9rer, le fait que ce n'est pas un homme parmi d'autres, mais que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment un homme d'honneur pour que c'est quelqu'un qui est envoy\u00e9 par des hommes d'honneur et \u00e9tranger 3\u00e8me c'est l'assujettissement, c'est-\u00e0-dire c'est le fait d'assujettir les citoyens \u00e0 une autre loi qui n'est pas la loi de l'\u00c9tat et le fait d'\u00eatre soi -m\u00eame, c'est un double double versant soi -m\u00eame assujetties \u00e0 la domination morale politique normative de cause annonce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:58) [95%] :\r\nSi vous souhaitez entendre la suite de l'entretien avec D\u00e9borah Puccio-Den, rendez- vous sur le site d'histoire vivante, quant \u00e0 nous, on se retrouve demain pour la suite de cette th\u00e9matique autour de la mafia, nous serons en compagnie de l'\u00e9conomiste et Clotilde Champ Perrache. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:20) [86%] :\r\nCette semaine, les r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Philippe Bale. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:48) [76%] :\r\nDe, de, de, de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:10) [84%] :\r\nL'histoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9alisation Jean-Philippe Zwahlen assistanat de production Corinne rachat Val\u00e9rie d'antan Daniel Sakher r\u00e9\u00e9couter Podcast sur l'Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T13:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Puccio-Den, Deborah", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ADD22DF-5F5F-41A8-B775-B08967C32768", "internalArchiveId": "7ADD22DF-5F5F-41A8-B775-B08967C32768", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis demande un tribunal arbitral pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends juridiques entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE)", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DomenjCh ;CATINFO_MAR2018\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a pr\u00e9cis\u00e9 lundi sa strat\u00e9gie sur les n\u00e9gociations d'un accord institutionnel avec l'UE, et notamment la mise en place d'un tribunal arbitral pour trancher les d\u00e9saccords.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis demande un tribunal arbitral pour les diff\u00e9rends avec l'UE  TEMOIN ANTENNE\r\nThibaut : Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y a consacr\u00e9 2 s\u00e9ances et une retraite hors les murs: la strat\u00e9gie pour l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne est d\u00e9sormais arr\u00eat\u00e9e Chrystel\r\n*** Et cette nouvelle voie passe par un tribunal arbitral pour r\u00e9gler les disputes juridiques entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vise toujours un accord institutionnel, et rapidement. \r\nAlexandra Richard, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne:\r\nLa strat\u00e9gie, disons, harmonis\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui. Parce que c'\u00e9tait aussi le but de l'exercice. On se souvient de ses ministres qui parlaient chacun s\u00e9par\u00e9ment ces derniers mois. L\u00e0 il fallait clarifier la ligne. D\u00e9finir un langage commun.  \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral y a pass\u00e9 deux s\u00e9ances, et m\u00eame une retraite. Pour \u00e9tudier chaque accord. D\u00e9finir ce qu'il juge urgent, essentiel ou accessoire pour la Suisse. Ce qu'il veut et ce qu'il ne veut pas.\r\nEt quelle est la priorit\u00e9 justement?\r\nS'entendre avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord institutionnel. \u00e7a reste la priorit\u00e9 pour dessiner l'avenir des bilat\u00e9rales. \r\nEt rapidement. Pour Ignazio Cassis, il faut aboutir cette ann\u00e9e encore, avant les \u00e9lections, f\u00e9d\u00e9rales mais aussi europ\u00e9ennes, en 2019.\r\nEt pour avancer, il faut lever les diff\u00e9rends. \r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e d'un tribunal arbitral...\r\nOui, c'est la nouveaut\u00e9. On renonce \u00e0 l'option de la Cour europ\u00e9enne de justice. Elle reste bien s\u00fbr la gardienne du droit europ\u00e9en. En Suisse aussi, quand il est repris ici. \r\nMais pour r\u00e9gler les disputes juridiques sur les accords bilat\u00e9raux, on passerait par ce tribunal arbitral, une sorte d'instance de recours qui pourrait \u00eatre activ\u00e9e, si le comit\u00e9 mixte n'arrive pas \u00e0 s'entendre.\r\nUn tribunal qui serait compos\u00e9, comme le comit\u00e9 mixte d'ailleurs, de Suisses et d'Europ\u00e9ens.\r\nEst-ce qu'on peut parler d'une solution de compromis?\r\nOn n'en est pas encore l\u00e0. C'est la proposition suisse; ce qu'elle va n\u00e9gocier avec l'Union. Mais tout reste \u00e0 discuter. Et notamment sur quelle base ce tribunal s'appuyerait et avec quelle marge de manoeuvre. \r\nMais selon Ignazio Cassis, le principe devrait plaire \u00e0 Bruxelles; la question avait \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e avec Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, lorsqu'il \u00e9tait venu en Suisse en novembre. \r\nEffacer les divergences, aller vite. En parall\u00e8le, sur certains accords sectoriels aussi. Le prochain ce sera l'\u00e9lectricit\u00e9. C'est ce que veut le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt qu'est-ce qu'il ne veut pas ?\r\nIl ne veut pas toucher aux mesures d'accompagnement. \"\u00e7a ne fait pas partie du marchandage\", dit Ignazio Cassis. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient \u00e0 l'accord sur la libre circulation, mais il refuse de remettre en question les mesures, sociales et \u00e9conomiques, qui l'accompagnent.\r\nC'est une sorte de liste de souhaits de la suisse?\r\nC'est plus que \u00e7a pour le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Des exigences, plut\u00f4t. Et c'est le nouveau super n\u00e9gociateur qui a d\u00e9sormais ce mandat entre les mains.", "durationSec": 161, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364611", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "accord international", "tribunal arbitral"], "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis demande un tribunal arbitral pour les diff\u00e9rends avec l'UE / FOR_2018-03-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a pr\u00e9cis\u00e9 lundi sa strat\u00e9gie sur les n\u00e9gociations d'un accord institutionnel avec l'UE, et notamment la mise en place d'un tribunal arbitral pour trancher les d\u00e9saccords."], "variantIds": ["ece-9364611"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:24Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a consacr\u00e9 2 s\u00e9ances et une retraite hors les murs, la strat\u00e9gie pour l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne est d\u00e9sormais arr\u00eat\u00e9e Chrystel et cette nouvelle voie passe par un tribunal arbitral pour r\u00e9gler les disputes juridiques entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vise toujours un accord institutionnel et rapidement Alexandra Richard, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, la strat\u00e9gie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de de politique europ\u00e9enne et la strat\u00e9gie disons harmonis\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hein, parce que c'\u00e9tait aussi le but de l'exercice, on se souvient de ses ministres qui parlaient chacun s\u00e9par\u00e9ment ces derniers mois, l\u00e0 il fallait clarifier la ligne d\u00e9finir un langage commun et s'y tenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, y a pass\u00e9 2 s\u00e9ances m\u00eame une retraite pour \u00e9tudier chaque accord d\u00e9finir ce qu'il juge urgent, essentiel ou accessoire pour la Suisse, ce qu'il veut et ce qu'il ne veut pas alors justement, quelle est la priorit\u00e9, \u00e0 s'entendre avec l'Union sur un accord institutionnel, \u00e7a reste la priorit\u00e9 pour dessiner l'avenir des bilat\u00e9rales et rapidement pour Ignacio Cassis, il faut aboutir cette ann\u00e9e encore, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais aussi europ\u00e9ennes en 2000 19 et pour avancer il faut il faut lever c'est diff\u00e9rent, d'o\u00f9 ce type Alexandra d'un tribunal arbitral oui c'est la nouveaut\u00e9 pour r\u00e9gler les disputes juridiques sur les accords bilat\u00e9raux, on passerait par ce tribunal arbitral une sorte d'instance de recours qui pourrait \u00eatre activ\u00e9e si le comit\u00e9 mixte n'arrivent pas \u00e0 s'entendre, un tribunal qui serait compos\u00e9, comme le comit\u00e9 mixte d'ailleurs de Suisses et d'Europ\u00e9ens, mais la Cour europ\u00e9enne de justice resterait la la gardienne du droit europ\u00e9en en Suisse aussi quand il est repris ici et puis, elle pourra \u00eatre consult\u00e9 aussi \u00e0 tout moment par ce tribunal arbitral alors est -ce qu'on peut parler d'une solution de compromis avec Bruxelles, alors on n'en est pas encore l\u00e0, c'est la proposition suisse \u00e0 ce qu'elle va n\u00e9gocier avec l'Union, mais tout reste \u00e0 discuter, et notamment sur quelle base ce tribunal s'appuieraient avec quelle marge de manoeuvre mais selon Ignazio Cassis le principe devrait plaire \u00e0 Bruxelles, la question avait \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e avec Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne lorsqu'il \u00e9tait venu en en Suisse en novembre, effacer les divergences aller vite en parall\u00e8le sur certains accords sectoriels aussi le prochain ce sera l'\u00e9lectricit\u00e9 voil\u00e0 c'est ce que c'est ce que veut le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est ce que veut le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'ce qui ne veut pas, il ne veut pas toucher aux mesures d'accompagnement, \u00e7a ne fait pas partie du marchandage dit Ignazio Cassis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient \u00e0 l'accord sur la libre circulation, bien s\u00fbr, mais il refuse de remettre en question les mesures sociales et \u00e9conomiques qui l'accompagnent, c'est une sorte de de liste de souhaits de la Suisse, oui, c'est plus que \u00e7a pour le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res des exigences plut\u00f4t et c'est le nouveau super n\u00e9gociateur qui a d\u00e9sormais ce mandat entre les mains, Alexandra Richard en Direct de Berne et, ce n'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T17:12:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6219D21C-BD04-4A26-BC07-86ADB253D257", "internalArchiveId": "6219D21C-BD04-4A26-BC07-86ADB253D257", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie en qu\u00eate d'un gouvernement: interview du sp\u00e9cialiste Herv\u00e9 Rayner", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "La coalition de droite et d'extr\u00eame-droite en Italie est en t\u00eate apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche, mais ne devrait pas \u00eatre en mesure de d\u00e9gager une majorit\u00e9 au Parlement. Interview d'Herv\u00e9 Rayner, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'Italie.\r\n\r\n* * L'Italie en qu\u00eate d'un gouvernement: interview du sp\u00e9cialiste Herv\u00e9 Rayner *** En Italie, le d\u00e9pouillement du vote des L\u00e9gislatives d'hier est en train de s'achever. \r\nLa coalition de droite et d'extr\u00eame-droite est en t\u00eate mais ne devrait pas \u00eatre en mesure de d\u00e9gager une majorit\u00e9 au Parlement. \r\nLe Mouvement 5 \u00e9toiles qui est devenu le premier parti d'Italie avec pr\u00e8s de 32% ne devrait pas lui non plus disposer d'une majorit\u00e9 en si\u00e8ges au Parlement. \r\nA Rome, nous retrouvons notre correspondant Eric Jozef\r\nEst-ce que l'on se dirige vers une impasse politique et une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 ? \r\nIl va falloir attendre les derniers d\u00e9comptes pour savoir exactement combien de si\u00e8ges il manque \u00e0 la coalition de dte et d'extr\u00eame-droite et au Mouvement 5 \u00e9toiles, pour avoir un cadre plus clair. Mais c'est sans doute il ne devrait en effet pas y avoir de majorit\u00e9 claire. Cela dit tant la droite que les 5 \u00e9toiles revendiquent la victoire et affiche leur volont\u00e9 de gouverner. Luigi Di Maio, le jeune leader des Cinq \u00e9toiles a d\u00e9clar\u00e9 ce matin \"Nous avons la responsabilit\u00e9 de donner un gouvernement\" \u00e0 l'Italie en rappelant au passage que le Mouvement rassemble pr\u00e8s d'un Italien sur trois avec des pointes \u00e0 plus de 50% dans cerraines zones du pays. Une mani\u00e8re de dire que les 5 \u00e9toiles sont incontourbanles. Il faudra notamment dans les prochaines semaines voir  si des \u00e9leus du parti d\u00e9mocrates acceptent de n\u00e9gocier avec les 5 \u00e9toiles. Mais \u00e0 droite on revndique aussi la victoire en tant que coalition qui a r\u00e9lais\u00e9 pr\u00e8s de 37%. et on esp\u00e8re l\u00e0 aussi que certains parlementaires pourraient venir leur offir une majorit\u00e9. Dans l'entourage de Silvio Berlusconi on rappelle qu'en 2013, une impasse politique similaire mais \u00e0 fronts renvers\u00e9s s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produite. A l'\u00e9poque une partie de la droite avait soutenu le gouvernement de centre-gauche d'Enrico Letta pour \u00e9viter un blocage institutionnel. Et on esp\u00e8re donc un processus sembable mais dans l'autre sens. \r\nEst-ce qu'une alliance Mouvement 5 \u00e9toiles et Ligue du Nord de Matteo Salvini est envisageable ?\r\nDu point de vue politqiue il y a des convergences possibles entre la Ligue et les 5 \u00e9toiles notamment sur l'immigration et l'Europe, Mais c'est tout une solution tr\u00e8s hypoth\u00e8qtie. Notamment parce que la Ligue du Nord est alli\u00e9e avec Forza Italia pas seulement pour ce scrutin. Les deux partis gouvernent touyte une s\u00e9rie de collectivit\u00e9s locales, de r\u00e9gions, de mairie ensemble. Et pui la Ligue est avant tout implant\u00e9e dans le Nord du pays m\u00eame si elle a fait des perc\u00e9es dans le Mezzogiorno \u00e0 l'occasion de ces \u00e9lections. Alors que les Mouvement 5 \u00e9toiles est principalement un parti m\u00e9ridional. Ce serait donc difficile de faire accepter aux \u00e9lectorats respectifs une alliance . Pour le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e9galiement qui a beaucoup d'anciens \u00e9lecteurs de gauche, un accord avec un parti clairement x\u00e9nophobe serait difficile \u00e0 faire passer. Et puis enfin, la Ligue n'y a pas int\u00e9ret \u00e9lectoralement, car elle est aujourdhui en train de phagicyter Forza Italia et de prendre l'h\u00e9g\u00e9monie \u00e0 droite. C'est pourquoi d'ailleurs ce matin en conf\u00e9rence de presse a \u00e9carter la solution d'une allaince avec le M5S. \"Nous sommes et nous restons dans la coalition de droite\" a-t-il affirm\u00e9 c'est-\u00e0-dire aux c\u00f4t\u00e9s de Silvio Berlusconi.  N'avons pas l'habitude de changer d'opinion tous les quarts d'heures\r\nL'autre r\u00e9sultat noatble de ce scrutin l\u00e9gislatif, c'est l'effondrement de la gauche.\r\nOui en effet et en particulier pour le parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi qui tombe sous la barre des 20%. le scrutin s'est transform\u00e9 en nouevau vote sacntion contre l'ancien pr\u00e9sident du Conseil qui avait refus\u00e9 de quitter la sc\u00e8ne politqiue en 2016 apr\u00e8s l'\u00e9chec de son r\u00e9forme sur la Constitution. Hier, plusieurs ministres ont \u00e9t\u00e9 s\u00e8chemennt battus. En afit Pour toute la gauche italienne, le revers est s\u00e9v\u00e8re. Dans son ensemble elle ne repr\u00e9sente plus qu'un Italien sur qutre son score le plus bas depuis l'apr\u00e8s-guerre. Matteo Renzi devrait tenir une conf\u00e9rence de presse dans la soir\u00e9e. Il pourrait remettre sa d\u00e9mission de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti d\u00e9mocrate.", "durationSec": 516, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364602", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Italie en qu\u00eate d'un gouvernement: interview du sp\u00e9cialiste Herv\u00e9 Rayner / FOR_2018-03-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["La coalition de droite et d'extr\u00eame-droite en Italie est en t\u00eate apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche, mais ne devrait pas \u00eatre en mesure de d\u00e9gager une majorit\u00e9 au Parlement. Interview d'Herv\u00e9 Rayner, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'Italie."], "variantIds": ["ece-9364602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:24Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Italie, mais notre invit\u00e9 Herv\u00e9 Riner est avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:03) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [91%] :\r\nHerv\u00e9 Rainer, vous \u00eates charg\u00e9 de de cours du c\u00f4t\u00e9 de, de, de l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de l'Italie, on va analyser avec vous cette situation assez assez in\u00e9dite en Italie avec plusieurs formations qui qui est from ainsi en politique, qui revendique aujourd'hui la la formation justement du du gouvernement est -ce que vous diriez qu'on est dans une p\u00e9riode de blocage qui s'ouvre une p\u00e9riode probl\u00e9matique pour l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [92%] :\r\nAlors, oui, mais en quelque sorte, \u00e7a n'a rien d'extraordinaire, c'est-\u00e0-dire que l'Italie ne nous a habitu\u00e9 \u00e0 ce type de situation, voil\u00e0, pas plus tard qu'aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives en 2013 on avait cette situation qui \u00e9tait ult\u00e9rieurement compliqu\u00e9e aussi par la co\u00efncidence, hein, c'\u00e9tait un peu un effet de calendrier situationnelle de l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'ult\u00e9rieurement donc compliquer les n\u00e9gociations, les tractations entre les les diff\u00e9rents comp\u00e9titeurs cette fois donc c'est pas le cas, mais \u00e7a reste tr\u00e8s compliqu\u00e9 puisqu'il n'y a pas de majorit\u00e9 et donc voil\u00e0 ce dont on se doutait, c'est-\u00e0-dire que les coalition pr\u00e9\u00e9lectorale pourrait d\u00e9boucher sur des coalition post- diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [96%] :\r\nAlors qu'est -ce qui va se d\u00e9rouler en Italie d\u00e9sormais qui va prendre le pouvoir \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [89%] :\r\nAlors pour l'instant, on n'en sait rien, ce qui se passe et que, bon, il y a \u00e7a va d'abord passer par un processus tr\u00e8s tr\u00e8s agend\u00e9e 1, celui de l'\u00e9lection des, des, des pr\u00e9sidents des 2 chambres, c'est donc d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue pour le 23 mars et puis donc toutes les d\u00e9l\u00e9gations des diff\u00e9rents partis, y compris ceux qui ont tr\u00e8s tr\u00e8s peu de repr\u00e9sentants dans dans dans les chambres vont se rendre au au palais du coup r\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [80%] :\r\nEn fait, ce genre alors on l'on entend parler allemand sur notre antenne, je vous avoue que je suis aussi surprise gauche est vie par l'Erika, il y a l\u00e0, on est en train de parler d'Italie et je crois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [73%] :\r\nC'est le tremplin Haut-Adige inquiets germano-. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [83%] :\r\nVoil\u00e0, justement, il y a une seule femme, peut-\u00eatre un hommage \u00e0 cette partie germanophone de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [91%] :\r\nOn voit Herv\u00e9 Rainer que le Mouvement 5 \u00e9toiles revendique lui aussi la la formation de ce gouvernement est -ce que c'est est -ce que c'est seulement vraisemblable pour cette nouvelle quand m\u00eame relativement nouvelle formation politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [93%] :\r\nAlors pour l'instant c'est invraisemblable, \u00e7a pourrait le devenir vraisemblable, s'il y avait une modification des des clivages partisans et interpartis enfin entre coalition et des d\u00e9fections des uns et des des rapprochements d'autres mais c'est c'est tr\u00e8s peu probable un fonds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [94%] :\r\nM\u00eame avec une alliance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [88%] :\r\nBah, une alliance alors c'est c'est tr\u00e8s difficile, mais c'est vrai que, apr\u00e8s tout, si c'est ouvert, c'est, c'est le propre d'un \u00e9v\u00e9nement s\u00e9cr\u00e8te d\u00e9joue les anticipations ce qui s'est pass\u00e9, donc les les tractations peuvent \u00eatre tr\u00e8s longue, rappelez -vous, donc on en 2013, c'\u00e9tait tr\u00e8s long et puis la Allemagne \u00e7a quand m\u00eame plus 5 mois avant de former un gouvernement, donc pourquoi l'Italie mettraient moins de 5 mois, mais sans doute que l'son est diff\u00e9rent dans le sens o\u00f9 l\u00e0 il y aura une urgence et notamment du c\u00f4t\u00e9 de la Bourse, hein, puisque, \u00e9videmment, l\u00e0, on a senti la bourse tr\u00e8s nerveuse, m\u00eame si \u00e7a s'est un peu modifi\u00e9 par la suite, et donc il y aura des injonctions aussi les partenaires europ\u00e9ens puisqu'on sera beaucoup moins indulgents avec l'Italie que qu'avec l'Allemagne un qui inspire beaucoup moins confiance aussi bien du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes que du c\u00f4t\u00e9 des des march\u00e9s financiers, mais pour l'instant, C\u00e9cile r\u00e9bus sans solution, il va falloir changer les choses, puisque des acteurs qui s'\u00e9tait promis jur\u00e9 de ne pas s'allier devront plus ou moins, mais on ne sait pas encore lesquels et puis encore une fois c'est coalition pr\u00e9\u00e9lectorales peuvent conna\u00eetre des transformations, c'est-\u00e0-dire que certains redoutent m\u00eame hier c'\u00e9tait flagrant sur les plateaux t\u00e9l\u00e9 en Italie, c'est-\u00e0-dire l'hypoth\u00e8se d'une alliance fort improbable, il est vrai, entre la Lega \u00e9mouvant 5 \u00e9toiles qui serait majoritaire en si\u00e8ges, donc l\u00e0 pour le coup, il y aurait 2 partis qui pourrait s'allier, mais on voit tr\u00e8s mal la Lega allier mais encore une fois, \u00e7a pourrait aussi arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [75%] :\r\nJe crois qu'ils l'ont rejet\u00e9 un tout \u00e0 l'heure c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [87%] :\r\nNon, mais ce qu'on rejette un jour J mais n'est pas ce qu'on rejettera forc\u00e9ment 10 jours, un mois apr\u00e8s, bien s\u00fbr, les les acteurs bien s\u00fbr mais n'tous des v\u00e9to avant les \u00e9lections et dire qu'il n'est jamais il ne s'allieront et puis vous ce qu'il va bien falloir trouver une majorit\u00e9, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, surtout que le processus tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, on entend certains en appellent d\u00e9j\u00e0 de nouvelles \u00e9lections avec le mode de scrutin et 7 prix polarisation on risque d'avoir les les m\u00eames r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [87%] :\r\nEt que va faire Matteo Renzi le le parce que la gauche le parti d\u00e9mocrates sont d\u00e9faits, m\u00eame si le parti d\u00e9mocrate arrive en t\u00eate du vote des \u00e9lecteurs des Italiens de de Suisse, mais ils sont et ce qu'il doit d\u00e9missionner ou est -ce qu'il y a quand m\u00eame une chance de finalement gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [89%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa d\u00e9mission en mai, il faut dire que le score est tr\u00e8s tr\u00e8s faible, parce que n'oublions pas qu'en 2013 c'est pas lui qui m\u00e8ne la campagne, hein, c'est, c'est c'est c'est Bersani donc qui \u00e9tait aussi son adversaire en interne, donc il s'est d\u00e9barrass\u00e9 en quelque sorte et Bersani a quitt\u00e9 le parti n'a, n'a pas eu d'ailleurs une grande fortune \u00e9lectorale, hein, puisque le une partie de ceux qui ont fui le le parti form\u00e9 cette liste Lib\u00e9ria ou quoi, non, non, obtenu que 3 pourcent des voix mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, pourquoi c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que Matteo Renzi dans le sillage aussi son triomphe aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2014 a en quelque sorte verrouiller la la direction du parti et donc voil\u00e0, son d\u00e9part, c'est parce que le d\u00e9part du secr\u00e9taire national du parti en question, c'est toute la direction qui lui devait son poste et donc \u00e7a suppose, pour l'instant, on voit pas qui pourrait prendre la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [89%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure qu'on a attendu 5 mois pour pour trouver une solution en Allemagne, mais peut-\u00eatre qu'on ce que l'union sera et les march\u00e9s aussi seront moins patient avec avec l'Italie et quelle est, quelle pression et ce qui peut \u00eatre fait sur sur ce pays, parce que finalement, c'est aussi une affaire interne pour pour se trouver un gouvernement pour se mettent d'accord, si ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [86%] :\r\nOui, mais alors cette pression, elle se mesure, elle s'objective tr\u00e8s facilement avec ce qu'on appelle un le le spread, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cart entre les taux d'emprunt des signaux en quelque sorte entre l'Italie et l'Allemagne, hein, parce que l'Allemagne, faire de de m\u00e8tre \u00e9talon et donc d\u00e8s d\u00e8s ce matin, avant m\u00eame l'ouverture \u00e0 9 heures de la Bourse de Milan : un, il y avait des des \u00e9conomistes qui disait que les cas allez allez d\u00e9j\u00e0 tout de suite, augment\u00e9 de 10 points, faire ce qu'on appelle donc ce ce ce spray dans cet \u00e9cart entre ces ces taux d'emprunt allemand, italien et donc \u00e7a, \u00e7a veut dire que chaque fois que le l'\u00c9tat italien doit doit emprunter pour rembourser la la femme des publics, hein, qui se monte \u00e0 132 pourcent du du PIB, h\u00e9 bien elle emprunte plus cher, \u00e7a se mesure tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, c'est \u00e7a fluctue infrastructures minute par minute ce sur les march\u00e9s, mais c'\u00e9tait devenu une obsession en Italie en 2011 et \u00e7a a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 au d\u00e9sistement de la destitution de de Silvio Berlusconi en 2011 de la pr\u00e9sidence du conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [93%] :\r\nSi on met le focus maintenant sur le Mouvement 5 \u00e9toiles qui est d\u00e9sormais le plus grand parti politique d'Italie, que va -t-il faire et ce qu'il peut lui s'allier ou est -ce qu'il risque d'y perdre son ADN de critique aussi de la classe politique, comment vous voyez les choses de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:37) [89%] :\r\nAlors effectivement, c'est une sorte de dilemme mais quelque part, est une \u00e9tape oblig\u00e9e d'un processus plus vaste d'institutionnalisation de ce mouvement qui faut faut faut le rappeler un est n\u00e9, il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, \u00e0 partir de, de, de, de spectacle de de Beppe Grillo et de, de, de mise en sc\u00e8ne de protestation, donc c'\u00e9tait le bapt\u00eame de feu \u00e9lectoral en 2013 la c'est de loin le le 1er parti du pays et ce qui a un peu chang\u00e9, c'est que pendant la campagne Luidgi Guy Mario donc son son candidat au poste de pr\u00e9sident du conseil, hein, puisque le le mot d'ordre \u00e9tait devenu de Dax et au gouvernement, h\u00e9 bien a pour la premi\u00e8re fois et c'est c'est tr\u00e8s Net par rapport \u00e0 ce qu'avait pu dire pendant, pendant ces ann\u00e9es des p\u00e9rils a pour la premi\u00e8re fois, ouvert \u00e0 la possibilit\u00e9 d'alliance avec six est des partis entiers des bouts de, de, de, de groupes parlementaires et donc, a pour la premi\u00e8re fois les laisser cette ouverture en tout cas cette possibilit\u00e9 de s'allier avec d'autres facteurs Skin, grande nouveaut\u00e9, c'est pas dire \u00e7a fera un d'ailleurs, mais c'est c'est d\u00e9j\u00e0 ce signe d'ouverture est d\u00e9j\u00e0 une grande nouveaut\u00e9 au sein du mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [87%] :\r\nEst-ce, il la m\u00eame ouverture par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, du c\u00f4t\u00e9 du Mouvement 5 \u00e9toiles, il y a quelques d\u00e9clarations qui ont pu \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es comme un comme une sorte de de d'europhilie renaissant tour c'est peut-\u00eatre un peu fort, mais ils ont de de d'euroscepticisme qui diminuait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:49) [89%] :\r\nAlors cet infl\u00e9chissement des des prises de position publiques un des des discours participe de de ce processus d'institutionnalisation, \u00e7a pue, c'est, c'\u00e9tait vraiment v\u00e9rifiables, avec la composition des des des candidats, c'est-\u00e0-dire que, il y a eu, il y avait beaucoup moins de 2 jeunes candidats inexp\u00e9riment\u00e9s, comme c'\u00e9tait le cas en 2013 beaucoup plus d'universitaires, beaucoup plus de notables, voire m\u00eame des militaires, hein, donc il y a ce processus d'institutionnalisation, c'est-\u00e0-dire de voil\u00e0, de, de, de, d'essayer d'acqu\u00e9rir une forme de respecter habilit\u00e9 et donc il passe aussi par une mani\u00e8re d'att\u00e9nuer certaines critiques et notamment vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne et notamment vis-\u00e0-vis de l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [92%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venu dans ce forum, Werner je rappelle que vous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 l'UNI de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'Italie c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:34) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [99%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2918CCCA-0DC6-4423-A218-22525264E2A1", "internalArchiveId": "2918CCCA-0DC6-4423-A218-22525264E2A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel soutien pour la presse suisse? : d\u00e9bat entre Tib\u00e8re Adler, directeur d'Avenir Suisse en Suisse romande, et Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nSuite au net rejet de l'initiative No Billag s'ouvre le d\u00e9bat sur le paysage m\u00e9diatique suisse. Comment le soutenir? D\u00e9bat entre Tib\u00e8re Adler, directeur d'Avenir Suisse en Suisse romande, ancien patron d'Edipresse, et Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Quel soutien pour la presse suisse? D\u00e9bat entre Tib\u00e8re Adler et Pierre Ruetschi  TEMOIN ANTENNE\r\nEt nous allons d\u00e9battre de toutes ces questions avec nos deux invit\u00e9s. Tib\u00e8re Adler, directeur d'Avenir Suisse en Suisse romande, ancien directeur d'Edipresse, bonsoir... et Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, bonsoir!\r\nRUETSCHI:\r\n- L'avenir de lapresse \u00e9crivez-vous aujourd'hui ,est devenu une question politique. Vous voulez de l'aie financi\u00e8re et une loi MEDIA qui vous prot\u00e8ge... Cela prendrait quelle forme?\r\n- De l'aide publique... les \u00e9diteurs sont contre... comment les convaincre?\r\n- Faut-il aider une groupe qui fait des millions de b\u00e9n\u00e9fices avec ses plateformes en ligne... et qui coupe les vivres de ses journaux...?\r\n- L'ATS, solution a tout?\r\n- Le journalisme: une activit\u00e9 \u00e9conomique... pas comme les autres...?\r\nADLER:\r\n- Vous lancez un site internet - un pure player - Heidi. Avec Serge Michel. C'est le Mediapart suisse?\r\n- La preuve qu'on peut faire du m\u00e9dia business sans soutien de l'Etat?\r\n- 72% de non \u00e0 No Billag: c'est le signe que les Suisses aiment l'irruption de l'Etat dans ce march\u00e9-l\u00e0, non?\r\n- L'aide de l'Etat, bonne ou mauvaise?\r\n- Vous ne serez pas sous influence de l'Etat, mais peut-\u00eatre de certaines marques... danger d\u00e9mocratique?\r\n- Est-ce que vous accomplirez un mandat de service public?\r\n- Quelle forme donner \u00e0 la loi m\u00e9dia? Celle d'un texte qui embrasse toute la profession... ou alors un texte qui laisse le plus de libert\u00e9 \u00e0 la branche.", "durationSec": 990, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364607", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["Internet", "presse", "mass m\u00e9dia", "syst\u00e8me \u00e9conomique", "service public"], "alternativeTitle": ["Quel soutien pour la presse suisse? D\u00e9bat entre Tib\u00e8re Adler et Pierre Ruetschi / FOR_2018-03-05T18:12:00_developpement-7", "Forum du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Suite au net rejet de l'initiative No Billag s'ouvre le d\u00e9bat sur le paysage m\u00e9diatique suisse. Comment le soutenir? D\u00e9bat entre Tib\u00e8re Adler, directeur d'Avenir Suisse en Suisse romande, ancien patron d\u2019Edipresse, et Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9364607"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:24Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNous allons d\u00e9battre de toutes ces questions avec nos 2 invit\u00e9s Tib\u00e8re Adler directeur d'Avenir Suisse en Suisse romande, ancien directeur d'Edipresse bonsoir bonsoir et Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous, bonsoir r\u00e9gion va commencer avec vous l'avenir de la presse, \u00e9crivez -vous dans votre \u00e9ditorial aujourd'hui est devenu une question politique que vous, je r\u00e9sume, hein, vous voulez de l'aide financi\u00e8re et une loi m\u00e9dia qui vous englobe qui vous prot\u00e8ge peut-\u00eatre cela prendrait quelle forme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [90%] :\r\nAlors d'abord je ne dis pas que nous voulons une aide directe la la question de l'aide directe aux m\u00e9dias, elle est pos\u00e9e aujourd'hui n'est plus tabou alors qu'il y a tr\u00e8s peu l'temps encore avant que la crise sera vraiment de plein fouet la presse avec cette perception qui a chang\u00e9 aujourd'hui et qui \u00e9tait marqu\u00e9 clairement par la disparition de l'hebdo il y a un peu plus d'un, alors quels sont les moyens de, de, de, de, de, de renforcer la presse aujourd'hui, je crois qu'\u00e0 dipl\u00f4me, elle a donn\u00e9 le moyen \u00e9videmment au 1er celui -l\u00e0 auquel on s'attache le plus, c'est de cr\u00e9er du contenu de qualit\u00e9, c'est absolument n\u00e9cessaire, mais on voit que, \u00e0 la diff\u00e9rence de ce qui fait une grosse diff\u00e9rence avec la France, mais c'est que nous sommes sur un march\u00e9 de Lilliputiens il est extr\u00eamement petit, un 1000000 et demi 1000000 8 on Suisse romande, c'est un march\u00e9 extr\u00eamement resserr\u00e9, ce qui fait que Mediapart qu'il y a une forme de march\u00e9s niche en France ramen\u00e9e aux proportions de la Suisse, il ne reste rien est fait quasiment impossible de financer ce type de m\u00e9dia en Suisse en il y a des tentatives, il y a des d\u00e9marrages au niveau mais ce sont des toutes petites, des tout petits \u00e9l\u00e9ments qui permettent de, de, de, de, de, de trouver des des petites ouvertures dans les niches mais non pour des masses ce qu'on appelle des masses m\u00e9dias qui sont les les journaux d'h\u00e9ritage, comme on dit la la presse ancienne les grands titres bien connus aujourd'hui, c'est qu'ils sont en grande difficult\u00e9, il y a une baisse \u00e9videmment de la publicit\u00e9, mais il n'y a pas de baisse de lectorat et c'est int\u00e9ressant de voir comment les grands de la Tribune de Gen\u00e8ve n'a jamais eu quasiment de toute sa de, de, de, de, de toute son histoire a lectorat aussi important, on a 110000 Lecteurs sur papier, autant sur le web avec peu d'ailleurs de de double lecture, ce qui fait le probl\u00e8me aujourd'hui, c'est comment financer et disons faire payer ce public ce public- l\u00e0 et c'est vraiment \u00e7a la difficult\u00e9 au fait que le la la publicit\u00e9 diminuent et diminuent d'Antrim, elle augmente sur le web, mais ces publicitaires le web extr\u00eamement peu lucratives et aujourd'hui le le web repr\u00e9sente \u00e0 peine 10 pourcent de de nous revenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [90%] :\r\nDonc si vous \u00e9voquez un de votre \u00e9ditorial une aide financi\u00e8re, \u00e7a pourrait aller \u00e0 l'ATS, c'est une piste \u00e9voqu\u00e9e, \u00e7a serait \u00e7a la solution ce serait \u00e7a la forme que \u00e7a prendrait vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez d'abord la ATS, je pense que ce serait une solution d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s simple parce que l'ATS faire l'ensemble des m\u00e9dias, que ce sont des m\u00e9dias de service public, la SSR ou des m\u00e9dias priv\u00e9s et la c'est un service absolument n\u00e9cessaire pour la diversit\u00e9 de la presse, mais surtout pour la formation de base qui nourrit la qui nourrit la presse donc financer l'PS c'est une bonne fa\u00e7on de soutenir la presse et les m\u00e9dias dans leur ensemble, c'est un c'est un 1er point et puis ensuite il y a peu, \u00e9videmment il y avoir de l'aide indirecte qui peut \u00eatre augment\u00e9e, il y a aujourd'hui 30 millions d'aides de la part de l'\u00c9tat sous forme de de soutien \u00e0 la aux tarifs postaux un que nous que nous que nous plus que la presse paye pour la distribution, ses journaux est -ce que t\u00eate peut-\u00eatre augmenter est -ce que il y a la la TVA qui \u00e9tait, qui est base pour la presse \u00e9crite2,5 pourcent de vue de 8 pourcent sur le Net pour tout ce qui concerne le num\u00e9rique cet cet Avantage n'est pas \u00e9corner ce qu'il faudrait agir dans ce sens -l\u00e0, donc il y a beaucoup de leviers alors l'aide directe \u00e9videmment elle s'oppose politiquement, elle devient aujourd'hui beaucoup plus acceptable, les \u00e9diteurs, vous l'avez compris et le disent, ne sont pas du tout enthousiaste, voire exclues aujourd'hui la question de de l'aide directe, mais \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [93%] :\r\nC'est la question Tib\u00e8re Adler qui nous \u00e9coutent avec attention Tib\u00e8re Adler, que pensez -vous de toutes ces pistes, l'aide directe d'un c\u00f4t\u00e9, peut-\u00eatre, l'aide \u00e0 l'ATS ou des aides \u00e0 la distribution de la presse d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'intervention de l'\u00c9tat dans ce Business journalistique, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [88%] :\r\nAlors, le constat est d'abord qu'on est effectivement un tournant le le rejet de l'initiative No bilingue dont je me r\u00e9jouis d'ailleurs marquant quand m\u00eame une \u00e9tape dans la compr\u00e9hension des difficult\u00e9s des m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral sur 2 d'abord plaid\u00e9 et puis je pense que Pierre utile la Tribune de Gen\u00e8ve sera d'accord avec moi pour dire que le service public dans les m\u00e9dias, c'est pas juste son du service public, les m\u00e9dias qui sont en mains publiques et puis les priv\u00e9s non, tous les m\u00e9dias contribuent la Tribune de Gen\u00e8ve, la libert\u00e9 \u00e0 Fribourg, etc, et le cas ATS est embl\u00e9matique, d'ailleurs, c'est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme de droits priv\u00e9s mais dont on mesure aujourd'hui elle maintenant qu'elle est en difficult\u00e9, quel qu'elle a aussi une mission de service public quelque part donc c'est oui, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 Avenir Suisse tous sommes pourtant film Time tr\u00e8s lib\u00e9ral assez sceptique sur l'intervention de l'\u00c9tat, nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit fin 2014 sur ces questions de soutien aux m\u00e9dias, en disant, en Suisse, a un consensus national et politique pour consacrer de l'argent, m\u00e9dia, il y a un peu pr\u00e8s, imp\u00f4ts de et \u00e7a s'appelle la redevance, hein, donc \u00e7a un nouveau de un milliard 400 millions, un petit peu moins \u00e7a c'est le dernier chiffre connu alors \u00e9videmment la discussion va commencer, c'est comment peut-\u00eatre les r\u00e9partir et les et les les distribuer alors au-del\u00e0 de la foire d'empoigne de qui va gagner un petit peu plus un petit peu moins sait qu'aujourd'hui le grand b\u00e9n\u00e9ficiaire, c'est la SSR, mais qui a pris l'initiative d\u00e8s d\u00e8s hier de de se r\u00e9former et \u00e7a va dans le bon sens mais il y a une convoitises autour de cet argent public, quelles sont les bonnes pistes pour le distribuer comment garantir la diversit\u00e9, en fait, le bien public, le service public, c'est pas un m\u00e9tier, en particulier, c'est la richesse et la vari\u00e9t\u00e9 de l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [89%] :\r\nTib\u00e8re Adler recevoir de de l'argent de de le public que ceux de de la redevance assez assorti aussi de contraintes, il y a des mandats et beaucoup d'\u00e9diteurs sont oppos\u00e9s \u00e0 \u00e7a parce que c'est la fin d'une certaine ind\u00e9pendance du politique, en tout cas des d\u00e9cideurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [89%] :\r\nAlors il y a beaucoup d'\u00e9diteurs qui dit : ceux qui sont oppos\u00e9s \u00e0 \u00e7a pour leurs journaux, mais qui touche la redevance pour la radio et leur t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale donc leur attitude, si ce n'est hypocrite mais peu cons\u00e9quente, ensuite, on a vu la la Suisse en votation, soutien \u00e0 la SSR, on peut pas dire que la SSR entit\u00e9 financ\u00e9e par des aides directes, soit compl\u00e8tement asservis aux politiques, donc il a m\u00eame moins lib\u00e9ral, je plaide pour dire qu'il est possible d'avoir des syst\u00e8mes dans lesquels on peut garder un de qualit\u00e9, \u00e7a n'est pas le syst\u00e8me que j'aide en tout cas, il faudrait \u00e9viter \u00e0 tout prix des commissions administratives ou politiques qui commencent \u00e0 d\u00e9cider qui a droit \u00e0 des subventions pas mais la question est l\u00e9gitime par exemple ATS, c'est int\u00e9ressant, on voit cette soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d'ailleurs qui est d\u00e9tenu par les \u00e9diteurs eux- m\u00eames et par la SSR par ses clients qui, quelque part, en fait, elle est mise en difficult\u00e9 par les clients eux- m\u00eames en difficult\u00e9 \u00e9conomique dans les c'est une double spirale n\u00e9gative si vraiment on consid\u00e8re que c'est un service public \u00e0 ce moment -l\u00e0, pourquoi ne pas imaginer effectivement de lui consacrer de l'argent public, cela dit, la TSR, c'est un cas complexe parce que on ne promet pas la diversit\u00e9 on promeut l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 a fait elle- m\u00eame contenue dans toute la Suisse, et c'est pas la verrerie \u00e9taient des contenus, or c'est quand m\u00eame la richesse et la vari\u00e9t\u00e9 des contenus qui fait la la richesse du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, mais bon, un syst\u00e8me d'agence comme \u00e7a qui couvre tout le monde peut b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 des petits acteurs aussi qui n'aurait pas les moyens peut-\u00eatre de d'avoir une information plus large. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [89%] :\r\nPierre Ruetschi ce ce convoi du du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9diteurs, vous parliez de la publicit\u00e9 qui qui dispara\u00eet, c'est ce qui dispara\u00eet beaucoup, ce sont les petites annonces qui ont \u00e9t\u00e9 en quelque sorte, sortie des journaux pour \u00eatre mis sur des plateformes qui appartiennent aux m\u00eames grands groupes qui font des b\u00e9n\u00e9fices, avec celle de cet argent qui n'est pas ensuite revers\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la presse \u00e9crite \u00e0 la presse traditionnelle est -ce que vraiment il faut de l'aide publique dans ces cas -l\u00e0, alors que dans les groupes, et l\u00e0 on parle pas m\u00e9dias Ringier il y a de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:57) [90%] :\r\n\u00e7a sera \u00e9videmment le probl\u00e8me politique -ce que le politique est partis par exemple voudront soutenir des groupes qui effectivement sont d'importants b\u00e9n\u00e9fices avec des partis d'activit\u00e9s qui autrefois \u00e9tait compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9e dans la presse et qui nourrissait la presse aujourd'hui, les \u00e9diteurs, les, les, les 2 plus grands \u00e9diteurs et d'autres aussi ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir cela d'en faire une affaire \u00e0 part, ils soutiennent ils argumentent cette s\u00e9paration, pauvre en disant bah voil\u00e0, nous sommes dans ces march\u00e9s de l'automobile et des petites annonces, etc, sur un march\u00e9 qui est extr\u00eamement concurrentiel aussi qui est tr\u00e8s, qui est international et donc nous devons essayer de faire un maximum de rendement de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, cette un des gros probl\u00e8mes de de la presse aujourd'hui, ce qui lui manque toute cette base 10 annonce qu'il fut un temps, rapportait jusqu'\u00e0 repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 30 pourcent 40 pourcent des des revenus publicitaires publicitaires de certains titres, alors voil\u00e0, et c'est ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 une autre forme de, de, de soutien \u00e0 la presse directement et \u00e0 la responsabilit\u00e9 du politique, c'est des \u00e9diteurs ne disons ne ne ne ne soutiennent ne sont pas de de soutien crois\u00e9s entre leurs activit\u00e9s est -ce que le politique et ce qui manque, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie doit intervenir et offrir une forme de soutien, c'est vraiment le coeur de la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [95%] :\r\nAvec l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:27) [93%] :\r\nLire des soutenir des, des, des groupes qui font des dizaines de millions de de de b\u00e9n\u00e9fices, \u00e7a peut heurter certains citoyens et certains partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre que \u00e7a passerait mieux avec certaines contraintes certaines exigences de mandat de service public est -ce que vous qui dirigez un titre pourriez vivre avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:46) [89%] :\r\n\u00e9coutez qu'est -ce que \u00e7a veut dire nous, alors d'abord l'aide directe, clairement, n'est pas une solution souhaitable en tant que telle, donc on pouvait vivre sans \u00eatre directe, c'est beaucoup mieux maintenant entre \u00eatre aid\u00e9s et s'affaiblir progressivement jusqu'\u00e0 ne plus pouvoir faire vraiment notre satisfaire notre notre mission d'information, h\u00e9 bien, les directeurs de mon, de mon point de vue pr\u00e9f\u00e9rable, donc, l'ind\u00e9pendance aujourd'hui 8 heures priv\u00e9e et elle est quand m\u00eame extr\u00eamement largement garanti maintenant est -ce que par exemple se faire financer, comme certains le font dans certains cantons par une banque cantonale pour une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 etc est -ce que c'est un d\u00e9bat qu'est -ce que c'est ce financement l\u00e0 est plus contraignant qu'un financement public, je noncer il y a un il faudrait d\u00e9finir \u00e9videmment les conditions du financement et il faudrait s'assurer que la libert\u00e9 de la presse soit absolument soit absolument maintenu parce que si cette presse sous la houlette de de l'\u00c9tat, h\u00e9 bien elle perdra de sa cr\u00e9dibilit\u00e9 aupr\u00e8s des citoyens et donc elle perdra d'\u00e9lecteurs, etc, et on va se retrouver dans une nouvelle spirale \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [89%] :\r\nTib\u00e8re Adler vous vous lancez un site internet un ce qu'on appelle un pure player notamment uniquement sur le sur le web baptis\u00e9 Idea avec notamment Serge Michel, quelle forme \u00e7a aura quel financement quelle ind\u00e9pendance aussi qu'est -ce que \u00e7a va donner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [91%] :\r\nC'est un projet dont il est encore trop t\u00f4t de de parler pour revenir au d\u00e9bat du soir, je pense qu'une piste d'orientation, mais apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de transition pour le soutien \u00e0 la presse et donc cet argent de la redevance au site de cesser de financer les les structures en fait aujourd'hui on continue \u00e0 soutenir la radio, la t\u00e9l\u00e9vision d'un c\u00f4t\u00e9 ou les tarifs postaux pour la presse \u00e9crite, d'autre part, \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9 avec la convergence il faut il faut subventionner l'avenir il faut pas continuer \u00e0 financer le pass\u00e9, donc il faudra financer des contenus des programmes des \u00e9missions, \u00e7a c'est un syst\u00e8me qui prendra un peu de temps, mais par exemple typiquement dans des zones locales, r\u00e9gionales, quand on donne de l'argent des radios locales, r\u00e9gionales, ne n'ont pas le droit de faire du b\u00e9n\u00e9fice, donc on les maintient dans des, dans des conditions quand m\u00eame \u00e9conomique extr\u00eamement difficile parce qu'elle perdrait l'attrait de la redevance alors qu'elle remplisse quand m\u00eame une mission de service public et elle pourrait la remplir la m\u00eame si elle remport\u00e9e par un appel d'offres sur concours, donc il a dit il des ce syst\u00e8me dans le futur, pour que cet argent public soit mieux distribu\u00e9s mieux r\u00e9partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [91%] :\r\nLa SSR pour vos doit \u00eatre une sorte de biblioth\u00e8que de contenus \u00e0 disposition sur Internet \u00e0 long terme, \u00e0 moyen terme, peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [92%] :\r\nOui, c'est une c'est une suggestion que nous avons fait dans ce rapport, en tout cas, d'ailleurs, c'est l'ouverture que que Gilles Marchand, directeur de la SSR a fait d'ailleurs les les contenus de la SSR, qui sont d\u00e9j\u00e0 financ\u00e9es par la redevance, seront ou peuvent \u00eatre mis \u00e0 disposition d'autres acteurs qui peuvent, apr\u00e8s les enrichir ou les complet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [91%] :\r\nMais quand est -ce qu'on coupe les amateurs \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [88%] :\r\n\u00e9coutez, chacun, chacun son choix, il y a, il y a, il y a de plus en plus de canaux, alors on voit bien l\u00e0, tout se brouille la convergence est l\u00e0 mais, t\u00f4t ou tard on aura plus besoin forc\u00e9ment d'exploiter des cha\u00eenes, des infrastructures, on n'a pas \u00e0 subventionner des immeubles ou des administrations par exemple le service public, ce sont les \u00e9missions, les contenus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [86%] :\r\nEst ce que c'est dans la r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente, j'avais l'impression que vous aviez d\u00e9j\u00e0 ent\u00e9rin\u00e9 les \u00e9metteurs et les les postes de radio et t\u00e9l\u00e9vision Tib\u00e8re de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:57) [82%] :\r\nNon, mais l'on sait bien que le le consommateur de m\u00e9dias suit d\u00e9sormais l'actualit\u00e9, les informations sous toutes ces types de canaux, il a, il est multi- consommateurs d\u00e9j\u00e0 vos \u00e9missions ou celle de la t\u00e9l\u00e9vision sont presque provenant du coup tout aussi regarder sur le web sur internet sur diff\u00e9rents \u00e9crans quelle de mani\u00e8re lin\u00e9aire et autres, vous le savez, il faut tenir compte de cette \u00e9volution dans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:18) [91%] :\r\nPierre Ruetschi c'est le l'avenir aussi de la presse \u00e9crite se se joue sur sur le web aussi o\u00f9 on entendait tout \u00e0 l'heure des plan\u00e8tes qui qui parlait de son site Mediapart qui qui est o\u00f9 les articles sont totalement payant, faire payer le lecteur, lui, lui \u00f4ter cette impression de gratuit\u00e9 de l'info, \u00e7a, c'est aussi un d\u00e9fi pour pour la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:40) [90%] :\r\nBien s\u00fbr c'est le, le grand d\u00e9fi, on voit bien que la part de la publicit\u00e9 dont le financement a diminu\u00e9 par rapport aux revenus provenant d'\u00e9lecteurs et non pas parce que le revenu mais plus que parce que le le revenu publicitaire baiss\u00e9, donc c'est bien vers le lecteur que nous tournons aujourd'hui, je crois qu'aujourd'hui les \u00e9diteurs et les les titres Peyo au fond aussi une une politique de gratuit\u00e9 ont augment\u00e9, a longtemps \u00e9t\u00e9 le le le le le principe de base de la diffusion d'informations sur internet et ramen\u00e9 aujourd'hui les gens un syst\u00e8me payante extr\u00eamement difficile, alors que ce \u00e0 quoi nous nous employons aujourd'hui tr\u00e8s clairement, vous avez, vous savez que nous avons un site avec ce qu'on appelle un syst\u00e8me m\u00e9trique qui fait qu'au bout de tant d'articles, il faut commencer \u00e0 payer et qu'on plus nous avons ajout\u00e9 depuis quelques depuis une ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s maintenant des artistes qui sont compl\u00e8tement payant et qui font que le le le lecteur se alors \u00e0 cette option qu'il a pay\u00e9 pour lire un article qui n'int\u00e9ressent \u00e7a nous contraint \u00e9videmment encore plus \u00e0 faire des articles absolument n\u00e9cessaire, utile et qui apporte une grande satisfaction au lecteur pour qu'il passe \u00e0 l'acte d'un chat, et c'est un un Grand Paris, \u00e7a va pas se faire du jour au lendemain, mais c'est bien dans cette direction qu'on va alors il y a d'autres syst\u00e8mes aussi de, de, de financement qui qui interviennent aujourd'hui notamment, on a beaucoup parl\u00e9 ensemble, du syst\u00e8me de financement par des fondations qui permettent justement de mettre un \u00e9cran entre celui qui donne l'argent au d\u00e9part et puis la fondation, qui ont fait en quelque sorte, neutralisent cet cet argent qui qui qui n'est plus directement li\u00e9s \u00e0 une cause ou quoi que ce soit, donc il faut essayer d'explorer aujourd'hui toutes les formes possibles de de financement, je crois qu'il y a pas l\u00e0 le Magic Bullet comme dirait les, les, les, les Am\u00e9ricains pour pour r\u00e9ussir \u00e0 retrouver un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:38) [75%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:39) [89%] :\r\nMerci donne aussi des pistes assez int\u00e9ressante, hein, je crois que aujourd'hui avec la propagation des de ce qu'on appelle d\u00e9fectueuses, on voit qu'il y a un regain d'int\u00e9r\u00eat \u00e9vident et une demande pour la formation professionnelle de qualit\u00e9 et qu'il y a de la valeur et donc il faut payer, je crois que la grande le\u00e7on de la votation d'hier c'est que les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer pour d'informations, de qualit\u00e9, le service public mais les journaux r\u00e9gionaux sont \u00e9galement \u00e9videmment d\u00e8s D apr\u00e8s une forme de service. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:09) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve Tib\u00e8re Adler directeur d'Avenir Suisse en Suisse romande et qui lance un pure player baptis\u00e9 juste une question : Tib\u00e8re Adler vous ferait payer vous les Lecteurs, on peut dire d\u00e9j\u00e0 trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:21) [86%] :\r\nT\u00f4t pour parler de ce projet, je reviendrai un ce sera, c'est une bonne fin de nous sommes ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:27) [85%] :\r\nOn prend d\u00e9j\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T18:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruetschi, Pierre", "role": "r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adler, Tib\u00e8re", "role": "directeur d'Avenir Suisse en Suisse romande, ancien directeur d'Edipresse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3A222DD-1626-4362-BD24-B02ED2BFE8E0", "internalArchiveId": "E3A222DD-1626-4362-BD24-B02ED2BFE8E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doris Leuthard r\u00e9pond aux interrogations des parlementaires sur l'affaire CarPostal", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "L'affaire CarPostal a fait son entr\u00e9e au Parlement lundi, via l'heure des questions au Conseil national. Doris Leuthard, au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a r\u00e9pondu aux nombreuses interrogations des parlementaires.\r\n\r\n* * Doris Leuthard r\u00e9pond aux interrogations des parlementaires sur l'affaire CarPostal ***L'affaire Car Postal a fait son entr\u00e9e au Parlement cet apr\u00e8s-midi, via l'heure des questions au Conseil National. Doris Leuthard a r\u00e9pondu aux nombreuses interrogations des parlementaires. Et si la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 mise en difficult\u00e9, Camille Degott, elle n'a pas vraiment apport\u00e9 les r\u00e9ponses attendues au sujet des astuces comptables constat\u00e9es chez le g\u00e9ant jaune.\r\nPendant un peu moins d'une heure, Doris Leuthard, a fait face aux parlementaires. Ils lui ont pos\u00e9 une dizaine de question autour de l'affaire CarPostal. \r\nAvec ses r\u00e9ponses courtes, presque exp\u00e9ditives, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale n'a pas vraiment rassur\u00e9 les parlementaires.\r\nDeux points noirs principaux sont ressortis de la s\u00e9ance: premi\u00e8rement, la question de l'enqu\u00eate sur la situation comptable de CarPostal. Et puis il y a eu celle de la proc\u00e9dure judiciaire en France de Car Postal France.\r\n*** Qu'est-ce que Doris Leuthard a r\u00e9pondu aux parlementaires ?\r\nToujours la m\u00eame rengaine face aux inqui\u00e9tudes des parlementaires - je cite - \"le Conseil f\u00e9d\u00e9ral assure le pilotage de la Poste en lui assignant des objectifs strat\u00e9giques. Il n'exerce aucune influence sur les affaires op\u00e9rationnelles\".\r\nEn ce qui concerne les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables, Doris Leuthard a \u00e9voqu\u00e9 une \"task force\", \u00e0 l'interne. Cette \"force d'intervention\" doit coordonner ce que le DETEC appelle un \"gros dossier\". 7 sp\u00e9cialistes du d\u00e9partement des transports et des finances travaillent ensemble pour donner une r\u00e9ponse politique \u00e0 la question. L'id\u00e9e ici est de repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de la conf\u00e9d\u00e9ration en tant que propri\u00e9taire.\r\nConcernant le proc\u00e8s fran\u00e7ais de CarPostal, Doris Leuthard rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se prononce jamais sur les questions ayant trait \u00e0 une proc\u00e9dure p\u00e9nale, qu'elle ait lieu en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n*** Est-ce que ces r\u00e9ponses ont satisfait les parlementaires ?\r\nUne r\u00e9ponse floue, un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se d\u00e9responsabilise; Le conseiller national OIivier Feller ne mache pas ses mots face \u00e0 la r\u00e9ponse apport\u00e9e \u00e0 sa question. C'est lui qui s'inqui\u00e9tait du d\u00e9roulement de l'enqu\u00eate. Pour le PLR vaudois, la \"Task force\" \u00e9voqu\u00e9e par Doris Leuthard vient s'ajouter \u00e0 deux enqu\u00eates en cours. Au final, on ne sait plus qui fait quoi. Il d\u00e9nonce par ailleurs des enqu\u00eates, qui semblent partielles et qui manquent d'ind\u00e9pendance.\r\nLe conseiller national PDC Guillaume Barrazone se dit, lui, d\u00e9cu face aux r\u00e9ponses concernant Car Postal France. Dans ce cas pr\u00e9cis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait se pencher sur la question. Car le risque est gros selon lui: si Car Postal France \u00e9tait condamn\u00e9, cela pourrait signifier une violation des accords de libre \u00e9change. Pour le genevois, la quesiton est donc hautement politique.\r\nLes deux parlementaires l'affirment donc: ils reviendront \u00e0 la charge face au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pas s\u00fbr, donc, que l'exercice de communication politique de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard ait \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s. \r\n***EXTRO: Camille Degott en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral... merci!", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364608", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Doris Leuthard r\u00e9pond aux interrogations des parlementaires sur l'affaire CarPostal  / FOR_2018-03-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'affaire CarPostal a fait son entr\u00e9e au Parlement lundi, via l'heure des questions au Conseil national. Doris Leuthard, au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a r\u00e9pondu aux nombreuses interrogations des parlementaires."], "variantIds": ["ece-9364608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:25Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nForum l'affaire CarPostal a fait son entr\u00e9e au Parlement cet apr\u00e8s- midi via l'heure des questions au Conseil national, Doris Leuthard t'a r\u00e9pondu aux nombreuses interrogations des parlementaires et si la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 mise en difficult\u00e9, Camille Degott, elle n'a pas non plus apport\u00e9 les r\u00e9ponses attendues au sujet des astuces comptables constat\u00e9es chez le g\u00e9ant jaune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [94%] :\r\nPendant un peu moins d'une heure, Doris Leuthard Dhafer face aux parlementaires, et lui ont pos\u00e9 une dizaine de questions autour de l'affaire CarPostal, avec ses r\u00e9ponses courtes presque exp\u00e9ditives la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale n'a pas vraiment rassur\u00e9 les parlementaires 2 points noirs principaux sont ressortis de la s\u00e9ance, premi\u00e8rement, la question de l'enqu\u00eate sur la situation comptable de CarPostal et puis il y a eu celle de la proc\u00e9dure judiciaire en France de CarPostal France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [90%] :\r\nAlors Camille, quel a \u00e9t\u00e9 le message de Doris Leuthard t\u00f4t parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nToujours la m\u00eame rengaine : face aux inqui\u00e9tudes des parlementaires, je cite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assure le pilotage de la Poste en lui assignant des objectifs strat\u00e9giques il n'exerce aucune influence sur les affaires op\u00e9rationnelles en ce qui concerne les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables, Doris Leuthard, a \u00e9voqu\u00e9 une task force \u00e0 l'interne, cette force d'intervention doit coordonner ce que le Detec appelle un gros dossier cette sp\u00e9cialiste du d\u00e9partement des transports et des finances, travaillent ensemble pour donner une r\u00e9ponse politique \u00e0 la question dont Tony Eder, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Serge Gaillard, lui, est directeur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances l'id\u00e9e ici, c'est de repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de la conf\u00e9d\u00e9ration en tant que propri\u00e9taire et puis concernant le proc\u00e8s fran\u00e7ais de CarPostal, Doris Leuthard de rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se prononce jamais sur les questions qui ont trait \u00e0 une proc\u00e9dure p\u00e9nale, qu'elle ait lieu en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger et Camille est -ce que c'est ces r\u00e9ponses ont satisfait les parlementaires une r\u00e9ponse floue en conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se d\u00e9responsabilise le conseiller national Olivier salaire ne m\u00e2che pas ses mots : face \u00e0 la r\u00e9ponse apport\u00e9e \u00e0 sa question, c'est lui qui s'inqui\u00e9tait du d\u00e9roulement de l'enqu\u00eate pour le PLR Vaudois la Task force \u00e9voqu\u00e9e par Doris Leuthard vient s'ajouter \u00e0 deux enqu\u00eates au cours en cours et, au final, on ne sait plus qui fait quoi, il d\u00e9nonce par ailleurs des enqu\u00eates qui semblent partielles et qui manquent d'ind\u00e9pendance, le conseiller national PDC Guillaume Barazzone se dit lui d\u00e9\u00e7u face aux r\u00e9ponses concernant CarPostal France : dans ce cas pr\u00e9cis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait se pencher sur la question, car le risque est gros, selon lui, si CarPostal France \u00e9tait condamn\u00e9, cela pourrait signifier une violation des accords de libre- \u00e9change, alors pour le Genevois, la question est hautement politique, les 2 parlementaires l'affirment, ils reviendront \u00e0 la charge face au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas s\u00fbr au final que l'exercice de communication politique de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [97%] :\r\nMerci Camille Degott vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1657510", "internalArchiveId": "AA1802657831", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9ciale Moscou", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 2700, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9385765", "imageURL": "http://www.rts.ch/9402694.image", "backgrounds": ["\u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Moscou avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle russe."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Sp\u00e9ciale Moscou", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Sp\u00e9ciale Moscou", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Sp\u00e9ciale Moscou", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Sp\u00e9ciale Moscou", "Mondial de foot", "Notre invit\u00e9: Yves Rossier, ambassadeur", "Les Suisses en Russie", "Le pire du Web", "Notre invit\u00e9e: Natalia Orlava, cheffe \u00e9conomiste Alfa-Bank", "Bilan \u00e9conomique", "Le prix du m2", "Carte postale Moscou", "Sp\u00e9ciale Moscou"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9ciale Moscou\n- Carte postale Moscou\n- Le prix du m2\n- Bilan \u00e9conomique\n- Notre invit\u00e9e: Natalia Orlava, cheffe \u00e9conomiste Alfa-Bank\n- Le pire du Web\n- Les Suisses en Russie\n- Notre invit\u00e9: Yves Rossier, ambassadeur\n- Mondial de foot", "Sp\u00e9ciale Moscou\n- Carte postale Moscou\n- Le prix du m2\n- Bilan \u00e9conomique\n- Notre invit\u00e9e: Natalia Orlava, cheffe \u00e9conomiste Alfa-Bank\n- Le pire du Web\n- Les Suisses en Russie\n- Notre invit\u00e9: Yves Rossier, ambassadeur\n- Mondial de foot", "Sp\u00e9ciale Moscou\n- Carte postale Moscou\n- Le prix du m2\n- Bilan \u00e9conomique\n- Notre invit\u00e9e: Natalia Orlava, cheffe \u00e9conomiste Alfa-Bank\n- Le pire du Web\n- Les Suisses en Russie\n- Notre invit\u00e9: Yves Rossier, ambassadeur\n- Mondial de foot", "Sp\u00e9ciale Moscou\n- Carte postale Moscou\n- Le prix du m2\n- Bilan \u00e9conomique\n- Notre invit\u00e9e: Natalia Orlava, cheffe \u00e9conomiste Alfa-Bank\n- Le pire du Web\n- Les Suisses en Russie\n- Notre invit\u00e9: Yves Rossier, ambassadeur\n- Mondial de foot", "Comment vit-on dans la Russie de Poutine? Quel est l'impact des sanctions occidentales? On vous emm\u00e8ne dans les nouveaux quartiers de Moscou, la vitrine du r\u00e9gime, avec ses adresses branch\u00e9es et ses oligarques ultrariches. On verra les gagnants de notre concours boursier et des entrepreneurs suisses qui ont trouv\u00e9 ici leur eldorado.", "Comment vit-on dans la Russie de Poutine? Quel est l'impact des sanctions occidentales? On vous emm\u00e8ne dans les nouveaux quartiers de Moscou, la vitrine du r\u00e9gime, avec ses adresses branch\u00e9es et ses oligarques ultrariches. On verra les gagnants de notre concours boursier et des entrepreneurs suisses qui ont trouv\u00e9 ici leur eldorado."], "variantIds": ["ece-9273189", "ece-9273460", "ece-9273199", "ece-9272389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-04T16:40:20Z", "subTitles": ["09:59:00:00  09:59:01:11\r\n...\r\n\r\n09:59:01:15  09:59:06:04\r\n -\"TTC\" est \u00e0 Moscou deux semaines\r\n avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n09:59:06:13  09:59:09:04\r\n          La capitale,\r\n   nouvelle vitrine du pouvoir\r\n\r\n09:59:09:09  09:59:12:00\r\n         avec ses tours\r\n     et ses lieux branch\u00e9s.\r\n\r\n09:59:14:03  09:59:16:18\r\n         Comment vit-on\r\n   dans la Russie de Poutine ?\r\n\r\n09:59:16:23  09:59:19:09\r\nPortraits d'un oligarque ultra-riche\r\n\r\n09:59:19:13  09:59:22:09\r\n       et de populations\r\n   qui vivent dans la mis\u00e8re.\r\n\r\n09:59:22:18  09:59:25:01\r\nDes entrepreneurs suisses en Russie.\r\n\r\n09:59:25:06  09:59:27:16\r\n           L'un g\u00e8re\r\n un troupeau de 100'000 vaches,\r\n\r\n09:59:27:21  09:59:30:04\r\nl'autre d\u00e9veloppe le Google russe.\r\n\r\n09:59:30:13  09:59:33:04\r\n           Trois mois\r\navant la Coupe du monde de foot,\r\n\r\n09:59:33:09  09:59:37:17\r\nvisite du stade de St-P\u00e9tersbourg\r\n  qui a co\u00fbt\u00e9 700 mios de frs.\r\n\r\n09:59:38:13  09:59:47:00\r\n...\r\n\r\n09:59:51:19  09:59:53:08\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n09:59:53:12  09:59:56:01\r\nMoscou a connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n09:59:56:06  09:59:58:22\r\n  un d\u00e9veloppement spectaculaire.\r\n\r\n09:59:59:03  10:00:03:22\r\n     Le quartier des affaires\r\n          est unecity.\r\n\r\n10:00:04:03  10:00:15:00\r\n      Pour d\u00e9couvrir tout \u00e7a,\r\nnotre guide s'appelle Pierre Gobet.\r\n\r\n10:00:16:05  10:00:21:02\r\n    -Derri\u00e8re ce gratte-ciel\r\n    de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique,\r\n\r\n10:00:21:07  10:00:24:12\r\n le nouveau visage de la ville:\r\n          Moscou City.\r\n\r\n10:00:24:17  10:00:27:11\r\nUne quinzaine de tours rutilantes,\r\n\r\n10:00:27:15  10:00:31:23\r\n  comme celle de la F\u00e9d\u00e9ration,\r\n     la plus haute d'Europe.\r\n\r\n10:00:32:04  10:00:38:03\r\n     Visite au 73\u00e8me \u00e9tage:\r\n ici on pr\u00e9pare un appartement.\r\n\r\n10:00:38:08  10:00:41:17\r\n  370 m2 pour 3,2 mios de frs.\r\n\r\n10:00:41:22  10:00:46:17\r\n       Sergue\u00ef est charg\u00e9\r\n    de trouver des acheteurs.\r\n\r\n10:00:48:18  10:00:48:18\r\n   -Les familles et les clients\r\n\r\n10:00:48:23  10:00:53:06\r\navec les enfants sont peu nombreux.\r\n\r\n10:00:53:11  10:00:55:23\r\n            La majorit\u00e9\r\n    sont des hommes d'affaires.\r\n\r\n10:00:56:04  10:00:58:07\r\n  C'est normal pour Moscou City.\r\n\r\n10:00:58:11  10:01:02:13\r\nA ce jour, 70 % de nos appartements\r\n          ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:09:02\r\n          On peut encore\r\n     en proposer une centaine.\r\n\r\n10:01:10:06  10:01:13:04\r\n          -Moscou City\r\n   est un quartier d'affaires.\r\n\r\n10:01:13:09  10:01:16:13\r\n    Des dizaines de milliers \r\n   de personnes y travaillent.\r\n\r\n10:01:16:18  10:01:19:14\r\n       Mais avec la crise,\r\n      les \u00e9tages de bureaux\r\n\r\n10:01:19:19  10:01:22:03\r\nont eu de la peine \u00e0 se remplir.\r\n\r\n10:01:22:08  10:01:24:11\r\n 15 % de la surface est vacante.\r\n\r\n10:01:24:15  10:01:28:15\r\n    On trouve aussi un h\u00f4te,\r\nun centre commercial, un fitness,\r\n\r\n10:01:28:20  10:01:32:12\r\n    des restaurants branch\u00e9s\r\n comme celui-ci au 60\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n10:01:34:10  10:01:37:20\r\n     -C'est un petit Singapour\r\n        au coeur de Moscou.\r\n\r\n10:01:38:01  10:01:41:20\r\n    On trouve maintenant, ici,\r\n\r\n10:01:42:01  10:01:47:07\r\n  une version moderne de Moscou.\r\n\r\n10:01:47:16  10:01:51:15\r\n  -Pour beaucoup de Moscovites,\r\n  le logement ressemble plut\u00f4t\r\n\r\n10:01:51:20  10:01:56:17\r\n\u00e0 ces b\u00e2timents construits en masse\r\n    sous Khrouchtchev en 1960.\r\n\r\n10:01:56:22  10:02:00:08\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n  veulent les voir dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:02:00:12  10:02:03:13\r\n        La municipalit\u00e9\r\n     planifie le relogement\r\n\r\n10:02:03:18  10:02:06:11\r\nde plus d'un million de personnes.\r\n\r\n10:02:06:16  10:02:09:07\r\n Boris est un jeune architecte.\r\n\r\n10:02:11:06  10:02:13:07\r\n        -C'est les int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:02:13:11  10:02:16:09\r\n     des grands d\u00e9veloppeurs.\r\n\r\n10:02:16:13  10:02:19:17\r\n           Les citoyens\r\n ne participent pas dans ce sujet:\r\n\r\n10:02:19:22  10:02:23:05\r\n          leurs int\u00e9r\u00eats\r\n sont exclus de tout ce programme.\r\n\r\n10:02:23:14  10:02:28:05\r\n-R\u00e9nover, moderniser, transformer:\r\n   c'est l'obsession \u00e0 Moscou.\r\n\r\n10:02:28:10  10:02:33:18\r\n Il y a le nouveau RER destin\u00e9 \r\n\u00e0 d\u00e9sengorger les axes routiers.\r\n\r\n10:02:33:23  10:02:37:23\r\n         Il y a le m\u00e9tro\r\nconnu pour la beaut\u00e9 des stations\r\n\r\n10:02:38:04  10:02:42:11\r\nconstruites dans les ann\u00e9es 1930,\r\n   mais il s'offre un lifting\r\n\r\n10:02:42:16  10:02:46:11\r\n       car les touristes\r\n   ont tendance \u00e0 s'y perdre.\r\n\r\n10:02:46:16  10:02:50:11\r\nIl y a les nouveaux lieux \u00e0 la mode,\r\n\r\n10:02:50:16  10:02:54:04\r\n      comme cette ancienne\r\n       fabrique de pain.\r\n\r\n10:02:54:17  10:02:59:01\r\n       -L'espace est occup\u00e9\r\n  par plusieurs petites boutiques\r\n\r\n10:02:59:06  10:03:02:07\r\n     avec les marques locales.\r\n\r\n10:03:02:11  10:03:09:12\r\n     Moi je suis habill\u00e9 avec\r\n les fringues fabriqu\u00e9es \u00e0 Moscou.\r\n\r\n10:03:11:17  10:03:15:07\r\n   -On a \u00e9largi les trottoirs,\r\n    cr\u00e9\u00e9 des zones pi\u00e9tonnes.\r\n\r\n10:03:15:11  10:03:19:02\r\n  Il y a aussi ce nouveau parc\r\n     \u00e0 deux pas du Kremlin,\r\n\r\n10:03:19:07  10:03:22:15\r\n   avec sa jet\u00e9e spectaculaire\r\n         sur la rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:03:25:07  10:03:27:07\r\n       -Les grandes avenues\r\n\r\n10:03:27:11  10:03:29:16\r\nse transforment en espaces publics\r\n\r\n10:03:29:21  10:03:31:15\r\n     accessibles aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n10:03:31:20  10:03:36:22\r\n     On peut comparer Moscou\r\n avec New York, Londres et Paris.\r\n\r\n10:03:38:07  10:03:39:19\r\n        -La place Rouge.\r\n\r\n10:03:40:00  10:03:44:11\r\n  Nous y retrouvons les vainqueurs\r\ndu grand concours boursier de \"TTC\".\r\n\r\n10:03:44:15  10:03:48:03\r\n  Une classe de la Haute \u00e9cole\r\n    de gestion de Fribourg.\r\n\r\n10:03:48:08  10:03:50:13\r\n Ce voyage est leur r\u00e9compense.\r\n\r\n10:03:51:16  10:03:54:23\r\n  -C'est vraiment impressionnant,\r\n\r\n10:03:55:04  10:04:00:11\r\n     toutes les constructions.\r\n\r\n10:04:00:15  10:04:03:06\r\n     -C'est froid, mais beau.\r\n\r\n10:04:03:11  10:04:05:15\r\n     Grande ville magnifique.\r\n\r\n10:04:05:20  10:04:07:10\r\n          -C'est un pays\r\n\r\n10:04:07:14  10:04:10:08\r\n    qui a beaucoup d'histoire,\r\n\r\n10:04:10:11  10:04:13:22\r\n          qui a contribu\u00e9\r\n  \u00e0 la cr\u00e9ation du monde moderne.\r\n\r\n10:04:14:03  10:04:17:16\r\n       On a r\u00e9ussi \u00e0 venir, \r\n      malgr\u00e9 24 h de voyage !\r\n\r\n10:04:18:10  10:04:21:15\r\n        -Ils sont partis\r\n le jour o\u00f9 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:04:21:20  10:04:24:03\r\n\u00e9tait ferm\u00e9 pour cause de neige.\r\n\r\n10:04:24:09  10:04:26:17\r\nCons\u00e9quence: le train pour Zurich.\r\n\r\n10:04:26:22  10:04:29:13\r\nPuis le vol \u00e0 destination de Moscou.\r\n\r\n10:04:31:17  10:04:33:09\r\n      Avec 12 h de retard.\r\n\r\n10:04:33:13  10:04:36:10\r\n           Sur place,\r\n au programme des Fribourgeois,\r\n\r\n10:04:36:14  10:04:38:23\r\nune visite \u00e0 la Bourse de Moscou.\r\n\r\n10:04:39:04  10:04:44:12\r\n  Pas de quoi trop d\u00e9payser nos\r\nchampions des march\u00e9s financiers.\r\n\r\n10:04:47:18  10:04:50:18\r\n  -C'est un march\u00e9 qui est jeune.\r\n\r\n10:04:50:23  10:04:53:13\r\n    Il pourra s\u00fbrement cro\u00eetre.\r\n\r\n10:04:53:18  10:04:57:08\r\n        La Russie a un fort\r\n       potentiel \u00e9conomique.\r\n\r\n10:04:57:21  10:05:00:16\r\n         -Mais il reste\r\n   toute une ville \u00e0 explorer.\r\n\r\n10:05:00:21  10:05:06:08\r\n La nuit est tomb\u00e9e sur Moscou, \r\n d\u00e9but de soir\u00e9e sur les patins.\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:10:23\r\n  C'est l'une des attractions de\r\nla ville, ici, dans le parc Gorki.\r\n\r\n10:05:11:04  10:05:16:00\r\n        Il fait -15 degr\u00e9s,\r\nmais les Moscovites n'ont pas peur.\r\n\r\n10:05:20:08  10:05:23:12\r\n -C'est un loisir tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n10:05:23:17  10:05:26:01\r\n    Tout le monde le pratique:\r\n\r\n10:05:26:06  10:05:31:19\r\n  les enfants, les grands-m\u00e8res,\r\n  les grands-p\u00e8res, les parents.\r\n\r\n10:05:31:23  10:05:35:17\r\n          Tout le monde\r\n    patine dans ce grand pays.\r\n\r\n10:05:50:12  10:05:55:06\r\n -Moscou est une ville \u00e0 part qui\r\nne repr\u00e9sente pas toute la Russie.\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:57:17\r\n     Voici quelques chiffres.\r\n\r\n10:05:57:22  10:06:01:21\r\n   La Russie est en superficie \r\n   le plus grand pays du monde.\r\n\r\n10:06:02:02  10:06:05:06\r\n             440 fois\r\n     la surface de la Suisse.\r\n\r\n10:06:05:11  10:06:07:23\r\n     Mais le PIB de la Russie\r\n\r\n10:06:08:04  10:06:11:14\r\n           ne repr\u00e9sente\r\n que deux fois celui de la Suisse.\r\n\r\n10:06:15:23  10:06:17:14\r\n        L'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n10:06:23:23  10:06:27:18\r\n       Derni\u00e8re info: Moscou\r\n  est la troisi\u00e8me ville du monde\r\n\r\n10:06:27:23  10:06:30:17\r\n          au classement\r\n    du nombre de milliardaires\r\n\r\n10:06:30:22  10:06:33:09\r\n  derri\u00e8re New York et Hong Kong.\r\n\r\n10:06:33:13  10:06:38:19\r\n           Ca se refl\u00e8te\r\n    sur le prix du m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n10:06:43:05  10:06:46:08\r\n        -\"TTC\" l'a fait\r\n    \u00e0 New York et \u00e0 Londres.\r\n\r\n10:06:46:12  10:06:48:06\r\n    Voici le tour de Moscou.\r\n\r\n10:06:48:11  10:06:51:08\r\n           On dessine\r\n un m\u00e8tre carr\u00e9 sur le trottoir.\r\n\r\n10:06:51:12  10:06:54:15\r\n          Nous sommes\r\n  dans le quartier r\u00e9sidentiel\r\n\r\n10:06:54:20  10:06:58:09\r\n    des Etangs du Patriarche,\r\n    le plus cher de la ville.\r\n\r\n10:06:58:13  10:07:01:01\r\n         Combien co\u00fbte\r\n    ce m\u00e8tre carr\u00e9 \u00e0 l'achat\r\n\r\n10:07:01:06  10:07:04:04\r\n       pour un appartement\r\n       de grand standing ?\r\n\r\n10:07:05:22  10:07:08:11\r\n            -Beaucoup.\r\n          -Ca me d\u00e9passe.\r\n\r\n10:07:08:16  10:07:11:14\r\n-Le prix au m\u00e8tre carr\u00e9 habitable ?!\r\n\r\n10:07:11:19  10:07:14:05\r\n          10'000 roubles.\r\n\r\n10:07:14:10  10:07:19:00\r\n          -5, 6, 7 mios.\r\n  -T'es folle ?! C'est 20 mios !\r\n\r\n10:07:19:20  10:07:22:04\r\n-Vous exag\u00e9rez ! Ici, le m\u00e8tre carr\u00e9\r\n\r\n10:07:22:09  10:07:25:17\r\n  est \u00e0 1 mio 700'000 roubles,\r\n        soit 28'000 frs.\r\n\r\n10:07:29:18  10:07:33:17\r\n-1 mio 700'000 roubles ? C'est cher.\r\n\r\n10:07:33:22  10:07:38:21\r\n     -Vraiment ? Alors c'est\r\n   un appartement subventionn\u00e9.\r\n\r\n10:07:39:02  10:07:41:06\r\n          J'y crois pas.\r\n\r\n10:07:41:11  10:07:46:05\r\n-C'est pas le tarif sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:07:46:10  10:07:50:17\r\n-Cher, pas cher, \u00e7a d\u00e9pend pour qui.\r\n\r\n10:07:51:17  10:07:54:15\r\n   -28'000 frs le m\u00e8tre carr\u00e9\r\n      pour un appartement.\r\n\r\n10:07:54:20  10:07:58:02\r\n          Qui \u00e0 Moscou\r\n  peut s'offrir de tels prix ?\r\n\r\n10:08:01:15  10:08:04:22\r\n        -Il faut travailler\r\n        dans la politique.\r\n\r\n10:08:21:11  10:08:26:01\r\n -V.Poutine s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \r\npour un quatri\u00e8me mandat le 18 mars.\r\n\r\n10:08:26:06  10:08:29:08\r\n       Il a remis la Russie\r\n    au centre du jeu politique.\r\n\r\n10:08:29:12  10:08:32:11\r\n     Mais son bilan \u00e9conomique\r\n        n'est pas flatteur,\r\n\r\n10:08:32:15  10:08:35:03\r\n       plomb\u00e9 par la baisse\r\n       des cours du p\u00e9trole\r\n\r\n10:08:35:08  10:08:39:07\r\n   et les sanctions occidentales\r\n  suite \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e\r\n\r\n10:08:39:11  10:08:41:16\r\n    et \u00e0 la guerre en Ukraine.\r\n\r\n10:08:41:21  10:08:48:09\r\n   La pauvret\u00e9 gagne du terrain,\r\n    les in\u00e9galit\u00e9s se creusent.\r\n\r\n10:08:54:05  10:08:58:12\r\n   -Comme tout le monde \u00e0 Moscou,\r\nil passe des heures dans sa voiture.\r\n\r\n10:08:58:17  10:09:01:04\r\nIl circule toujours de bonne humeur,\r\n\r\n10:09:01:09  10:09:04:04\r\n         confortablement\r\n   install\u00e9 dans sa limousine.\r\n\r\n10:09:04:09  10:09:06:16\r\n       Il chante en russe\r\n\r\n10:09:06:21  10:09:09:09\r\n         Andrey Kovalev\r\n    p\u00e8se 500 mios de francs.\r\n\r\n10:09:09:13  10:09:12:00\r\n        Il a fait fortune\r\n      dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n10:09:12:05  10:09:15:08\r\n  notamment dans l'ameublement,\r\n       puis l'immobilier.\r\n\r\n10:09:15:12  10:09:20:08\r\n  Il vit escort\u00e9 en permanence \r\n par cinq gardes du corps arm\u00e9s.\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:25:17\r\n   Un businessman qui, malgr\u00e9\r\nles apparences, n'a pas le moral.\r\n\r\n10:09:31:00  10:09:33:14\r\n   -En Russie, on devrait avoir\r\n\r\n10:09:33:19  10:09:36:11\r\n   une croissance de 15 \u00e0 20 %.\r\n\r\n10:09:36:16  10:09:39:11\r\n   Sous Gorbatchev, tous les ans\r\n\r\n10:09:39:15  10:09:42:03\r\nje doublais ma production de meubles.\r\n\r\n10:09:42:08  10:09:44:11\r\n   Tous les ans, je la doublais.\r\n\r\n10:09:44:16  10:09:48:03\r\n   Aujourd'hui, malheureusement,\r\n       ce n'est plus le cas.\r\n\r\n10:09:50:00  10:09:53:17\r\n       -Pour Andrey Kovalev,\r\njusqu'\u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008,\r\n\r\n10:09:53:22  10:09:55:15\r\n   tout allait pour le mieux.\r\n\r\n10:09:55:20  10:09:59:20\r\n  Il avait m\u00eame b\u00e2ti un empire\r\navec une pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias\r\n\r\n10:10:00:01  10:10:04:07\r\net l'agroalimentaire, mais surtout\r\n  avec des centaines de milliers\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:08:02\r\n   de m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 Moscou, \r\n  dont des centres commerciaux.\r\n\r\n10:10:08:07  10:10:11:11\r\n          Mais pour lui\r\n  comme pour beaucoup d'autres,\r\n\r\n10:10:11:15  10:10:13:18\r\n  les choses ont tourn\u00e9 court.\r\n\r\n10:10:13:23  10:10:16:07\r\n Apr\u00e8s avoir \u00e9vit\u00e9 la faillite,\r\n\r\n10:10:16:11  10:10:20:15\r\nil se relance depuis quelques mois\r\n        dans les affaires.\r\n\r\n10:10:24:13  10:10:27:14\r\n     -C'est mon premier projet\r\n           depuis 2008.\r\n\r\n10:10:27:19  10:10:31:15\r\n      Jusqu'ici je survivais,\r\nmais l\u00e0 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'en foutre,\r\n\r\n10:10:31:20  10:10:34:00\r\n de faire mon projet malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n10:10:34:10  10:10:38:03\r\n-Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on vendait ici\r\n   des meubles \u00e0 petit prix.\r\n\r\n10:10:38:08  10:10:40:01\r\n     Dans quelques semaines,\r\n\r\n10:10:40:06  10:10:43:15\r\n      ce sera un complexe\r\n de restaurants et de concerts.\r\n\r\n10:10:44:14  10:10:46:19\r\n  Comment voyez-vous le futur ?\r\n\r\n10:10:47:00  10:10:50:20\r\n      -Il n'y a pas d'avenir,\r\n la situation est de pire en pire.\r\n\r\n10:10:52:04  10:10:55:01\r\n     -M\u00eame si la croissance\r\n      est revenue en 2017,\r\n\r\n10:10:55:06  10:10:59:11\r\nl'\u00e9conomie russe est convalescente,\r\n       loin des performances\r\n\r\n10:10:59:16  10:11:04:09\r\ndes premiers mandats de V.Poutine,\r\n       entre 2000 et 2008,\r\n\r\n10:11:04:13  10:11:08:16\r\n    o\u00f9 la richesse nationale\r\n      progressait de 7 %.\r\n\r\n10:11:08:21  10:11:11:19\r\n Aujourd'hui, beaucoup de Russes\r\n\r\n10:11:12:00  10:11:16:20\r\n affrontent ch\u00f4mage, inflation, \r\nendettement, baisse des salaires.\r\n\r\n10:11:17:01  10:11:21:11\r\n         A.Kovalev, lui,\r\n a su conserver quelques actifs.\r\n\r\n10:11:27:06  10:11:30:00\r\n -Ca, c'est ma salle des armures.\r\n\r\n10:11:30:05  10:11:33:00\r\n  J'aime beaucoup les chevaliers.\r\n\r\n10:11:33:05  10:11:37:15\r\n   Tout est authentique, \u00e7a date\r\n    des 15\u00e8me et 16\u00e8me si\u00e8cles.\r\n\r\n10:11:37:20  10:11:41:20\r\n       Cette petite commode\r\n   est aussi chez Donald Trump.\r\n\r\n10:11:42:01  10:11:46:06\r\n  Quand il est devenu pr\u00e9sident,\r\n     des photos ont circul\u00e9.\r\n\r\n10:11:46:11  10:11:50:23\r\n      Mais ma commode \u00e0 moi,\r\n       c'est pas une copie.\r\n\r\n10:11:51:04  10:11:55:05\r\n       Ca, c'est mon bureau.\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:58:02\r\n   J'ai des tableaux de Venise.\r\n\r\n10:11:58:07  10:12:01:14\r\n       J'ai une tr\u00e8s grande\r\n     collection de peintures.\r\n\r\n10:12:01:20  10:12:04:00\r\n    Ca, c'est un Salvador Dali.\r\n\r\n10:12:04:05  10:12:07:03\r\nUn vrai de vrai, avec la signature.\r\n\r\n10:12:08:20  10:12:13:12\r\n-S\u00e9curit\u00e9 oblige, vous ne verrez pas\r\nl'ext\u00e9rieur de cette immense villa,\r\n\r\n10:12:13:17  10:12:15:14\r\n  class\u00e9e b\u00e2timent historique.\r\n\r\n10:12:15:19  10:12:18:07\r\nA.Kovalev la remplit comme un mus\u00e9e.\r\n\r\n10:12:18:11  10:12:21:18\r\n   Tout, ici, est tr\u00e8s charg\u00e9,\r\n         kitch, co\u00fbteux.\r\n\r\n10:12:21:23  10:12:25:01\r\n      On ne sait pas bien\r\n    comment dire, en v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:12:25:06  10:12:28:19\r\n       La maison refl\u00e8te\r\n la personnalit\u00e9 de notre h\u00f4te:\r\n\r\n10:12:29:00  10:12:32:15\r\n    ancien d\u00e9put\u00e9 Russie unie\r\n           \u00e0 la Douma,\r\n\r\n10:12:32:20  10:12:37:10\r\nami de la fille de Deng Xiaoping,\r\n   l'ancien num\u00e9ro un chinois,\r\n\r\n10:12:37:14  10:12:40:07\r\n  mais aussi motard passionn\u00e9.\r\n\r\n10:12:43:07  10:12:45:18\r\n   -Elle fait plus de 2'500 cm3.\r\n\r\n10:12:45:23  10:12:50:09\r\n        Elle est tr\u00e8s belle,\r\nmais c'est impossible de rouler avec.\r\n\r\n10:12:50:13  10:12:53:21\r\n    Je l'ai utilis\u00e9e au d\u00e9but,\r\n      mais j'en ai eu marre.\r\n\r\n10:12:54:02  10:12:55:23\r\n      Alors je l'ai mise l\u00e0.\r\n\r\n10:12:57:13  10:13:01:19\r\n   -Bien que sonn\u00e9 par la crise,\r\nnous avons quitt\u00e9 l'homme d'affaires\r\n\r\n10:13:02:00  10:13:04:13\r\n       pour aller prendre\r\n     une autre temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:13:04:18  10:13:09:15\r\n A 1'000 km au nord de Moscou, \r\n voici la r\u00e9gion d'Arkhangelsk.\r\n\r\n10:13:09:20  10:13:15:01\r\n    Ici, depuis l'effondrement\r\nde l'URSS, rien ne s'est am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n10:13:15:05  10:13:18:10\r\n    Pas de manne p\u00e9troli\u00e8re,\r\n     pas de d\u00e9veloppement,\r\n\r\n10:13:18:13  10:13:21:11\r\njuste une lente descente aux enfers.\r\n\r\n10:13:21:15  10:13:24:13\r\nCette r\u00e9gion, qui vivait autrefois\r\n\r\n10:13:24:18  10:13:29:03\r\n    de l'industrie foresti\u00e8re\r\net de l'agriculture des kolkhozes,\r\n\r\n10:13:29:08  10:13:34:04\r\na perdu plus de 400'000 habitants\r\n     en moins de trente ans.\r\n\r\n10:13:37:17  10:13:42:07\r\n      Ils parlent en russe\r\n\r\n10:13:42:16  10:13:47:05\r\n-Mikha\u00efl Maksimovitch, cette maison\r\n  a toujours \u00e9t\u00e9 dans cet \u00e9tat ?\r\n\r\n10:13:47:10  10:13:50:17\r\n  -Non, elle est tomb\u00e9e en ruine\r\n        il y a trois ans.\r\n\r\n10:13:50:22  10:13:54:18\r\n       Ca fait bien cinq ans\r\n    que plus personne ne vient.\r\n\r\n10:13:54:23  10:13:58:21\r\n   Avant, il y avait une \u00e9table,\r\n         une belle entr\u00e9e,\r\n\r\n10:13:59:03  10:14:02:17\r\n    et la terre \u00e9tait labour\u00e9e.\r\n\r\n10:14:03:22  10:14:07:09\r\n        -Ceux qui restent\r\n sont les plus \u00e2g\u00e9s, comme Vera,\r\n\r\n10:14:07:13  10:14:09:19\r\n    notre guide, et ses amis.\r\n\r\n10:14:10:00  10:14:14:06\r\nDans ces hameaux sans eau courante,\r\n         chauff\u00e9s au bois,\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:18:16\r\n   les commerces, les m\u00e9decins\r\n   et les \u00e9coles ont disparu,\r\n\r\n10:14:18:21  10:14:22:00\r\n       et les plus jeunes \r\n      sont partis en ville.\r\n\r\n10:14:24:01  10:14:27:01\r\n -Il n'y a personne, je suis seul.\r\n\r\n10:14:27:06  10:14:30:07\r\nAvant, il y avait de la vie autour,\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:32:06\r\n       on se rendait visite.\r\n\r\n10:14:32:11  10:14:37:04\r\nMaintenant, on ne rencontre des gens\r\n qu'\u00e0 trois kilom\u00e8tres du village.\r\n\r\n10:14:37:09  10:14:41:01\r\n         C'est difficile,\r\n    physiquement et moralement.\r\n\r\n10:14:43:06  10:14:47:08\r\n   -La Russie est un des pays\r\nles plus in\u00e9galitaires au monde.\r\n\r\n10:14:47:12  10:14:51:08\r\n    Moscou et sa p\u00e9riph\u00e9rie\r\n  concentrent un quart du PNB.\r\n\r\n10:14:51:12  10:14:54:16\r\n    Les r\u00e9gions du grand Nord\r\n     ou de l'Extr\u00eame-Orient\r\n\r\n10:14:54:21  10:14:56:16\r\n    vivent dans le d\u00e9nuement.\r\n\r\n10:14:56:21  10:15:00:04\r\n        Sur ces terres,\r\n l'alcoolisme fait des ravages.\r\n\r\n10:15:00:09  10:15:02:10\r\n    Mais Vera et ses voisins\r\n\r\n10:15:02:14  10:15:07:02\r\n     pr\u00e9f\u00e8rent insister sur\r\nun autre point: l'Etat a disparu.\r\n\r\n10:15:10:18  10:15:14:13\r\n          -Nous essayons\r\n   de vivre de mani\u00e8re autonome.\r\n\r\n10:15:14:18  10:15:20:23\r\n-On ramasse des baies, on les vend:\r\n   \u00e7a nous fait un peu d'argent.\r\n\r\n10:15:22:02  10:15:25:11\r\n        -Dans la for\u00eat,\r\n nous avons rencontr\u00e9 un homme.\r\n\r\n10:15:25:16  10:15:29:18\r\n    Mikha\u00efl Bronsky, 37 ans,\r\n se bat pour qu'on n'oublie pas\r\n\r\n10:15:29:23  10:15:32:07\r\n  les campagnes d'Arkhangelsk.\r\n\r\n10:15:32:11  10:15:36:11\r\n        Depuis trois ans,\r\ncet enfant du pays fabrique un th\u00e9\r\n\r\n10:15:36:16  10:15:39:10\r\n\u00e0 partir de ces plantes sauvages.\r\n\r\n10:15:39:14  10:15:42:04\r\n Il r\u00eave de recr\u00e9er des emplois,\r\n\r\n10:15:42:09  10:15:46:18\r\n  et de faire revenir les gens\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 une coop\u00e9rative.\r\n\r\n10:15:50:22  10:15:54:02\r\n-Voici notre th\u00e9 Bronsky classique.\r\n\r\n10:15:54:07  10:15:57:15\r\n       Avec lui, on obtient\r\n    une belle d\u00e9coction marron.\r\n\r\n10:15:57:20  10:16:00:17\r\n Cela rappelle un th\u00e9 noir normal.\r\n\r\n10:16:01:23  10:16:05:01\r\n       -Malheureusement,\r\n  son projet peine \u00e0 d\u00e9coller.\r\n\r\n10:16:05:06  10:16:08:15\r\n        L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\ndans ces petites cabanes v\u00e9tustes,\r\n\r\n10:16:08:20  10:16:12:11\r\n         Mikha\u00efl n'a pu\r\n   produire que 300 kg de th\u00e9.\r\n\r\n10:16:18:11  10:16:21:14\r\n          Pour r\u00e9ussir,\r\nil lui faudrait des investisseurs,\r\n\r\n10:16:21:19  10:16:25:07\r\n     des routes en bon \u00e9tat\r\n  et des subventions publiques.\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:27:03\r\n     Mais tout cela manque.\r\n\r\n10:16:31:03  10:16:34:10\r\n-Le pouvoir n'aide pas nos r\u00e9gions.\r\n\r\n10:16:34:14  10:16:37:15\r\n  Et les municipalit\u00e9s ne peuvent\r\n\r\n10:16:37:20  10:16:39:23\r\n  payer que leurs fonctionnaires.\r\n\r\n10:16:40:04  10:16:43:07\r\n      Si l'Etat nous aidait,\r\n      pas en nous finan\u00e7ant,\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:47:23\r\nmais en nous donnant des contacts,\r\n  cela am\u00e9liorerait les choses.\r\n\r\n10:16:53:00  10:16:54:18\r\n   -A la veille des \u00e9lections\r\n\r\n10:16:54:23  10:16:58:13\r\n    qui investiront V.Poutine\r\n  pour six ans suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:16:58:18  10:17:01:03\r\n        le m\u00e9contentement\r\n       est fort en Russie:\r\n\r\n10:17:01:08  10:17:03:16\r\ndans ces r\u00e9gions d\u00e9laiss\u00e9es du Nord\r\n\r\n10:17:03:21  10:17:08:02\r\ncomme chez notre oligarque de Moscou\r\n     que nous voulions revoir.\r\n\r\n10:17:08:07  10:17:11:15\r\n       Il nous avait cach\u00e9\r\n  une derni\u00e8re corde \u00e0 son arc.\r\n\r\n10:17:11:20  10:17:14:22\r\n       Depuis quinze ans,\r\n     il fait de la musique.\r\n\r\n10:17:15:03  10:17:19:04\r\n           Il a commenc\u00e9\r\navec un groupe de bikers patriotes,\r\n\r\n10:17:19:09  10:17:23:14\r\n     capables de solliciter\r\n Pamela Anderson pour leur clip.\r\n\r\n10:17:23:19  10:17:29:03\r\nMais aujourd'hui, il n'interpr\u00e8te\r\n plus que des chansons d'amour.\r\n\r\n10:17:29:08  10:17:31:14\r\n       Il chante en russe\r\n\r\n10:17:31:19  10:17:41:01\r\n...\r\n\r\n10:17:41:06  10:17:45:07\r\n       -Entre 2003 et 2007,\r\n je donnais cent concerts par an.\r\n\r\n10:17:45:11  10:17:48:00\r\n  Sur sc\u00e8ne, je c\u00e9l\u00e9brais Poutine\r\n\r\n10:17:48:05  10:17:51:09\r\n             en disant\r\n   qu'il avait relev\u00e9 la Russie.\r\n\r\n10:17:51:13  10:17:53:10\r\n      Je le croyais vraiment.\r\n\r\n10:17:53:13  10:17:56:09\r\n         Mais aujourd'hui,\r\n      ma foi s'est affaiblie.\r\n\r\n10:17:56:13  10:17:59:18\r\n         Peut-\u00eatre est-ce\r\n    \u00e0 cause de ses conseillers\r\n\r\n10:17:59:23  10:18:04:22\r\n  qui lui ont t\u00e9moign\u00e9 de ce qui \r\n se passe r\u00e9ellement dans le pays.\r\n\r\n10:18:08:11  10:18:12:06\r\n       -M\u00eame si la population\r\nest encore majoritairement r\u00e9sign\u00e9e,\r\n\r\n10:18:12:11  10:18:14:17\r\n         pour V.Poutine\r\n     l'urgence des r\u00e9formes\r\n\r\n10:18:14:22  10:18:16:23\r\n se fait de plus en plus sentir.\r\n\r\n10:18:17:04  10:18:20:11\r\n   Son idylle avec les Russes\r\n    commence \u00e0 se fissurer.\r\n\r\n10:18:48:06  10:18:52:20\r\n       -N.Orlava, vous \u00eates\r\n  cheffe \u00e9conomiste \u00e0 Alfa-Bank.\r\n\r\n10:18:53:01  10:18:58:03\r\nLa Russie est une grande puissance,\r\n    comme la Chine ou les USA,\r\n\r\n10:18:58:08  10:19:02:10\r\n            mais c'est\r\n une petite puissance \u00e9conomique.\r\n\r\n10:19:02:14  10:19:09:12\r\n Comment ce paradoxe est-il v\u00e9cu ?\r\n\r\n10:19:09:17  10:19:12:22\r\n      -La partie de la Russie\r\n\r\n10:19:13:03  10:19:15:22\r\ndans l'\u00e9conomie mondiale est de 3 %.\r\n\r\n10:19:16:03  10:19:20:21\r\n           Je pense que\r\n c'est le co\u00fbt pour l'instabilit\u00e9\r\n\r\n10:19:21:02  10:19:26:02\r\nqu'on a v\u00e9cue depuis assez longtemps.\r\n\r\n10:19:26:07  10:19:33:07\r\n    Si on pense aux exp\u00e9riences\r\n\u00e9conomiques des ann\u00e9es 1990 ou 2000,\r\n\r\n10:19:33:11  10:19:38:02\r\n         pour la Russie,\r\nune dizaine d'ann\u00e9es de stabilit\u00e9,\r\n\r\n10:19:38:07  10:19:43:15\r\n       c'est une exp\u00e9rience \r\n       assez exceptionnelle.\r\n\r\n10:19:43:20  10:19:47:11\r\n-Mais y a les sanctions \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:19:47:16  10:19:50:10\r\n      Quel impact elles ont ?\r\n\r\n10:19:50:14  10:19:58:03\r\n          -Les sanctions\r\n   co\u00fbtent 0,5 % du PIB par an.\r\n\r\n10:19:58:08  10:20:01:05\r\n          -Ces sanctions\r\n      cr\u00e9ent des opportunit\u00e9s\r\n\r\n10:20:01:10  10:20:05:12\r\n   dont les entreprises suisses\r\n      pourraient profiter ?\r\n\r\n10:20:05:17  10:20:10:11\r\n    -Pour le secteur agricole,\r\n         c'\u00e9tait un bien.\r\n\r\n10:20:10:15  10:20:18:09\r\n   C'est le secteur qui a montr\u00e9\r\n la croissance la plus importante.\r\n\r\n10:20:18:13  10:20:24:11\r\n-Les questions \u00e9conomiques sont un \r\n\u00e9l\u00e9ment de la campagne \u00e9lectorale ?\r\n\r\n10:20:24:15  10:20:30:05\r\n-On peut pas mener la campagne sans\r\ntoucher les questions \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:20:30:10  10:20:33:00\r\n   En ce moment, on se retrouve\r\n\r\n10:20:33:05  10:20:38:11\r\n    \u00e0 un niveau de croissance de\r\n1,5 % par an: ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n10:20:38:16  10:20:44:11\r\n  Il y a un gros sujet \u00e9conomique:\r\nle sujet d'augmentation d'imposition.\r\n\r\n10:20:44:16  10:20:52:20\r\n     Les questions \u00e9conomiques\r\nseront touch\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n10:20:53:01  10:20:55:05\r\n        -1,5 de croissance.\r\n\r\n10:20:55:10  10:20:59:17\r\n      On est a pass\u00e9 de 7 %\r\nau d\u00e9but des ann\u00e9es Poutine \u00e0 1,5.\r\n\r\n10:20:59:22  10:21:03:04\r\n          C'est un \u00e9chec\r\n   de sa politique \u00e9conomique ?\r\n\r\n10:21:03:09  10:21:08:00\r\n  -Non, un grand nombre de pays,\r\n apr\u00e8s une p\u00e9riode de croissance,\r\n\r\n10:21:08:05  10:21:11:18\r\nsont pass\u00e9s \u00e0 des taux de croissance\r\n           plus faibles.\r\n\r\n10:21:11:22  10:21:17:18\r\nC'est plut\u00f4t une pause pour penser\r\n\u00e0 un nouveau mod\u00e8le de croissance.\r\n\r\n10:21:17:23  10:21:21:08\r\n         A partir de 2008,\r\n       la Russie est revenue\r\n\r\n10:21:21:12  10:21:26:01\r\n     \u00e0 des taux de croissance\r\n          plus faibles,\r\n\r\n10:21:26:05  10:21:31:06\r\n       et on n'a pas encore \r\n      cr\u00e9\u00e9 le nouveau mod\u00e8le.\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:35:02\r\n   -Pendant les ann\u00e9es Poutine,\r\n        le r\u00f4le de l'Etat\r\n\r\n10:21:35:07  10:21:38:19\r\n        a consid\u00e9rablement\r\n     augment\u00e9 dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:21:39:00  10:21:42:18\r\n            Ca emp\u00eache\r\n   d'entreprendre des r\u00e9formes ?\r\n\r\n10:21:42:23  10:21:49:05\r\n -Il y a une diminution d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:21:49:10  10:21:52:12\r\n            pour cr\u00e9er\r\n    des entreprises en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:21:52:16  10:21:57:00\r\n    Parmi la population russe,\r\n  et dans les milieux d'affaires,\r\n\r\n10:21:57:05  10:22:01:09\r\n    les gens sont moins tent\u00e9s\r\n    de cr\u00e9er des entreprises.\r\n\r\n10:22:01:13  10:22:04:23\r\n  C'est un frein pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:22:05:04  10:22:09:04\r\n La contrepartie de cette m\u00e9fiance\r\n\r\n10:22:09:09  10:22:13:13\r\n        est l'augmentation\r\n      de pr\u00e9sence de l'Etat.\r\n\r\n10:22:13:18  10:22:20:03\r\n   Cette augmentation a eu lieu\r\n apr\u00e8s la crise mondiale de 2008.\r\n\r\n10:22:20:08  10:22:26:02\r\n  C'\u00e9tait la r\u00e9ponse naturelle de\r\nl'Etat pour pr\u00e9server la stabilit\u00e9.\r\n\r\n10:22:26:07  10:22:30:15\r\n      -La corruption est-elle\r\n   un probl\u00e8me pour l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n10:22:30:20  10:22:34:00\r\n-La corruption a chang\u00e9 de nature.\r\n\r\n10:22:34:05  10:22:39:21\r\n    Il y a dix ans, on parlait\r\n  de la corruption de chaque jour\r\n\r\n10:22:40:02  10:22:44:05\r\n  de la part des citoyens russes.\r\n\r\n10:22:44:10  10:22:51:23\r\n      La corruption ordinaire\r\n        a beaucoup diminu\u00e9.\r\n\r\n10:22:52:03  10:22:56:09\r\nMais la corruption existe toujours\r\n\r\n10:22:56:13  10:23:00:10\r\n       quand il faut prendre\r\n     les d\u00e9cisions d'affaires.\r\n\r\n10:23:00:14  10:23:02:19\r\n      -A plus grande \u00e9chelle.\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:23:03:00  10:23:07:19\r\n     Ca reste un probl\u00e8me, mais\r\nc'est moins senti par la population.\r\n\r\n10:23:07:23  10:23:12:09\r\n         Ca affecte moins\r\nles sentiments des gens ordinaires.\r\n\r\n10:23:12:13  10:23:17:10\r\n    -N.Orlava, merci; et bravo\r\n  pour votre excellent fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:23:17:14  10:23:20:03\r\n     -Je l'ai appris \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:23:27:13  10:23:30:07\r\n            -Les Russes\r\n  sont tr\u00e8s connect\u00e9s \u00e0 Internet.\r\n\r\n10:23:30:11  10:23:33:18\r\n          Ici \u00e0 Moscou,\r\non trouve du wifi gratuit partout.\r\n\r\n10:23:33:23  10:23:38:03\r\n        Sur le Web, il y a\r\n  des vid\u00e9os souvent assez trash.\r\n\r\n10:23:45:03  10:23:49:01\r\n-On trouve ce genre d'images trash\r\n\r\n10:23:49:06  10:23:54:01\r\nquand on cherche des vid\u00e9os russes\r\n           sur le Net.\r\n\r\n10:23:54:06  10:23:57:12\r\nLes vues se comptent par millions,\r\n\r\n10:23:57:17  10:24:01:10\r\n   avec un succ\u00e8s particulier\r\n       pour lesdashcams.\r\n\r\n10:24:01:14  10:24:04:09\r\n  Lesdashcamssont des cam\u00e9ras\r\n\r\n10:24:04:13  10:24:07:16\r\n           embarqu\u00e9es\r\n  par les automobilistes russes\r\n\r\n10:24:07:21  10:24:10:23\r\n   pour prouver leur bonne foi\r\n       en cas d'accident.\r\n\r\n10:24:11:04  10:24:14:15\r\n           Ces vid\u00e9os\r\nsont tr\u00e8s recherch\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n10:24:14:20  10:24:18:03\r\nUn succ\u00e8s que ne comprend pas Denis,\r\n\r\n10:24:18:08  10:24:21:20\r\n     membre d'un collectif\r\nd'artistes underground \u00e0 Moscou.\r\n\r\n10:24:22:01  10:24:26:12\r\n    Lui et ses copains veulent\r\nbriser les clich\u00e9s sur les Russes.\r\n\r\n10:24:29:04  10:24:32:10\r\n      -Ca int\u00e9resse les gens.\r\n\r\n10:24:32:14  10:24:34:13\r\n       En Europe de l'Ouest,\r\n\r\n10:24:34:18  10:24:37:04\r\n on imagine une Russie tr\u00e8s dure.\r\n\r\n10:24:37:09  10:24:39:22\r\n         Mais les Russes\r\n     qui ont \u00e9migr\u00e9 en Europe\r\n\r\n10:24:40:03  10:24:43:09\r\n            racontent\r\nque ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9 russe.\r\n\r\n10:24:46:01  10:24:49:14\r\n -Autre carton russe sur le Web:\r\n       Rich Russian Kids.\r\n\r\n10:24:49:19  10:24:53:04\r\n      Un compte Instagram\r\n  suivi par 700'000 personnes.\r\n\r\n10:24:53:09  10:24:55:19\r\nCes ados de la jeunesse dor\u00e9e russe\r\n\r\n10:24:56:00  10:24:59:14\r\n   affichent leurs privil\u00e8ges\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:24:59:19  10:25:03:20\r\n         Ces images font\r\ndes centaines de milliers de vues.\r\n\r\n10:25:04:01  10:25:07:11\r\nVladimir Poutine aussi se met \u00e0 nu.\r\n\r\n10:25:07:16  10:25:12:09\r\n    Ces vid\u00e9os sont post\u00e9es\r\n  sur le Net par Russia Today,\r\n\r\n10:25:12:13  10:25:16:08\r\n        la cha\u00eene d'Etat\r\n    financ\u00e9e par le Kremlin.\r\n\r\n10:25:20:22  10:25:22:20\r\n       -Je trouve \u00e7a g\u00e9nial.\r\n\r\n10:25:23:01  10:25:26:13\r\n    Poutine qui aime la nature,\r\n     qui fait plein de choses.\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:28:16\r\n   Ca donne une image guerri\u00e8re.\r\n\r\n10:25:28:21  10:25:31:13\r\n Ca oui, c'est typiquement russe.\r\n\r\n10:25:34:18  10:25:40:14\r\n  -Une certaine id\u00e9e de la Russie\r\nqui n'a pas fini d'enflammer le Web.\r\n\r\n10:25:46:13  10:25:49:22\r\n    -800 ressortissants suisses\r\n      sont \u00e9tablis en Russie.\r\n\r\n10:25:50:03  10:25:54:04\r\n  A c\u00f4t\u00e9 de ceux qui travaillent\r\n pour les grands multinationales,\r\n\r\n10:25:54:09  10:25:57:23\r\n     il y a des entrepreneurs\r\n qui ont trouv\u00e9 ici leur eldorado\r\n\r\n10:25:58:04  10:26:02:21\r\n        dans l'agriculture\r\nou dans les nouvelles technologies.\r\n\r\n10:26:03:02  10:26:06:02\r\n    Nous les avons rencontr\u00e9s.\r\n\r\n10:26:11:13  10:26:13:06\r\n    -800 km au sud de Moscou.\r\n\r\n10:26:13:11  10:26:15:04\r\n   Avant la R\u00e9volution russe,\r\n\r\n10:26:15:09  10:26:18:07\r\n       ces terres \u00e9taient\r\n  le garde-manger de l'Europe.\r\n\r\n10:26:18:11  10:26:21:03\r\n Elles pourraient le redevenir.\r\n\r\n10:26:22:18  10:26:26:06\r\n   Le Zurichois Ramon Schenk \r\n  est en tourn\u00e9e d'inspection.\r\n\r\n10:26:26:11  10:26:30:10\r\nApr\u00e8s deux mois pass\u00e9s en Sib\u00e9rie\r\n  pour lancer une ferme g\u00e9ante,\r\n\r\n10:26:30:14  10:26:34:19\r\n il vient examiner son nouveau \r\ntroupeau de 800 t\u00eates de b\u00e9tail.\r\n\r\n10:26:40:02  10:26:42:23\r\n         -Pour le b\u00e9tail,\r\n   maintenant, c'est excellent.\r\n\r\n10:26:43:04  10:26:47:09\r\n      Il fait -10, elles ont\r\n une place s\u00e8che pour se coucher.\r\n\r\n10:26:47:13  10:26:50:21\r\n Elles ont \u00e0 manger, c'est super.\r\n\r\n10:26:51:02  10:26:54:15\r\n D\u00e8s le d\u00e9but, c'\u00e9tait tout super.\r\n\r\n10:26:54:20  10:26:57:21\r\n    Les surfaces sont immenses.\r\n\r\n10:26:58:02  10:27:03:09\r\n    En Suisse, tout est petit,\r\n\r\n10:27:03:13  10:27:08:15\r\n         il fautfighter\r\n  pour avoir chaque m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n10:27:08:20  10:27:14:20\r\n   Ici, des millions d'hectares,\r\n        et \"Vas-y, fais !\"\r\n\r\n10:27:16:04  10:27:18:06\r\n -Ramon a grandi pr\u00e8s de Zurich\r\n\r\n10:27:18:11  10:27:21:01\r\n     dans la ferme familiale\r\n       avec seize vaches.\r\n\r\n10:27:21:06  10:27:24:18\r\n     Ici, il en g\u00e8re 100'000\r\n    pour le compte d'EkoNiva,\r\n\r\n10:27:24:23  10:27:26:20\r\n     le g\u00e9ant priv\u00e9 du lait.\r\n\r\n10:27:27:01  10:27:30:02\r\n        Il est en charge\r\n    de cet immense troupeau.\r\n\r\n10:27:33:18  10:27:36:04\r\n        -Ici, il y a un an,\r\n        il n'y avait rien.\r\n\r\n10:27:36:09  10:27:38:12\r\n  C'\u00e9tait juste un champ de bl\u00e9.\r\n\r\n10:27:38:17  10:27:41:21\r\nEn un an, on a construit cette ferme.\r\n\r\n10:27:42:02  10:27:47:12\r\nOn a 2'000 vaches, et dans un mois\r\n       il y en aura 2'800.\r\n\r\n10:27:47:17  10:27:55:06\r\n  On essaie de choper le moment, \r\n  et on y va avec les gaz \u00e0 fond.\r\n\r\n10:27:56:12  10:27:58:00\r\n      -Les vaches laiti\u00e8res\r\n\r\n10:27:58:05  10:28:01:02\r\n    sont en stabulation libre\r\n        dans les \u00e9tables.\r\n\r\n10:28:01:07  10:28:04:10\r\n        Trois b\u00e2timents,\r\n  une laiterie, cent employ\u00e9s.\r\n\r\n10:28:04:14  10:28:09:07\r\n    Chaque ferme est construite\r\nsur le m\u00eame mod\u00e8le, con\u00e7u par Ramon.\r\n\r\n10:28:12:14  10:28:15:11\r\n       -Ici, tout le monde \r\n      veut qu'on construise,\r\n\r\n10:28:15:15  10:28:20:07\r\ntout le monde est content qu'il y ait\r\n  des nouvelles places de travail.\r\n\r\n10:28:20:11  10:28:22:19\r\n            La Russie\r\n   veut produire assez \u00e0 manger\r\n\r\n10:28:23:00  10:28:25:10\r\n           pour ne pas\r\n    d\u00e9pendre des importations.\r\n\r\n10:28:25:19  10:28:27:11\r\n    -Les besoins sont \u00e9normes\r\n\r\n10:28:27:17  10:28:30:18\r\n          depuis que les\r\ncontre-sanctions russes interdisent\r\n\r\n10:28:30:23  10:28:34:13\r\nles importations agroalimentaires\r\n     en provenance de l'UE.\r\n\r\n10:28:34:18  10:28:38:01\r\n          L'autosuffisance\r\nest la nouvelle priorit\u00e9 du Kremlin,\r\n\r\n10:28:38:06  10:28:41:14\r\n      et l'origine du boom\r\nque conna\u00eet le secteur agricole.\r\n\r\n10:28:41:19  10:28:44:18\r\n     Ici, la salle de traite\r\n     fonctionne 24 h sur 24.\r\n\r\n10:28:44:23  10:28:49:13\r\n Un peu plus loin, les ouvriers\r\n terminent une nouvelle ferme.\r\n\r\n10:28:49:18  10:28:53:06\r\n      Huit comme celle-l\u00e0\r\n seront inaugur\u00e9es cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:28:53:11  10:28:57:19\r\n     Les permis de construire\r\nsont obtenus en quelques semaines.\r\n\r\n10:29:02:14  10:29:06:10\r\n-Quand il fait plus froid que -30,\r\n        c'est froid, oui.\r\n\r\n10:29:06:14  10:29:08:19\r\n    Jusqu'\u00e0 -30, c'est normal.\r\n\r\n10:29:09:07  10:29:12:21\r\n-Ramon a mont\u00e9 sa premi\u00e8re ferme\r\n      en Sib\u00e9rie en 2009,\r\n\r\n10:29:13:02  10:29:16:23\r\n  \u00e0 la fin de son apprentissage\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n10:29:20:11  10:29:22:20\r\n -A l'\u00e9poque, quand je suis parti,\r\n\r\n10:29:23:01  10:29:27:06\r\n    tout le monde me demandait\r\nce que je partais faire en Sib\u00e9rie.\r\n\r\n10:29:27:11  10:29:32:10\r\n \"Y a que des ours et des for\u00eats, \r\n l\u00e0-bas, et quelques alcooliques.\"\r\n\r\n10:29:32:14  10:29:36:14\r\n    Mais \u00e7a me faisait plaisir\r\n     de commencer avec rien.\r\n\r\n10:29:38:01  10:29:40:04\r\n -La Russie et les circonstances\r\n\r\n10:29:40:09  10:29:44:00\r\n ont fait de Ramon l'agriculteur\r\n          un b\u00e2tisseur.\r\n\r\n10:29:47:03  10:29:50:00\r\n -En Suisse, on est des jardiniers\r\n\r\n10:29:50:05  10:29:53:20\r\n     qui font un beau paysage\r\n       pour les touristes.\r\n\r\n10:29:54:01  10:29:56:04\r\n        C'est pas mon but.\r\n\r\n10:29:57:14  10:30:01:18\r\n      -A huit heures de l\u00e0,\r\n     Moscou, un autre monde.\r\n\r\n10:30:05:11  10:30:08:00\r\n-Je suis arriv\u00e9 en Russie en 1996.\r\n\r\n10:30:08:05  10:30:12:23\r\n C'\u00e9tait une volont\u00e9 personnelle \r\n tr\u00e8s forte de vouloir venir ici.\r\n\r\n10:30:13:04  10:30:16:00\r\n         J'avais commenc\u00e9\r\n   \u00e0 prendre des cours de russe\r\n\r\n10:30:16:05  10:30:18:19\r\n         pour me pr\u00e9parer\r\n       \u00e0 cette expatriation.\r\n\r\n10:30:19:09  10:30:23:16\r\n    -En 1996, Bernard Lukey\r\n d\u00e9barque \u00e0 Moscou pour Nestl\u00e9.\r\n\r\n10:30:23:21  10:30:25:19\r\n      Il d\u00e9cide de rester.\r\n\r\n10:30:26:00  10:30:29:03\r\n     La Russie, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n       c'est l'aventure.\r\n\r\n10:30:30:23  10:30:34:06\r\n     -J'ai senti qu'il y avait\r\n     des potentialit\u00e9s \u00e9normes\r\n\r\n10:30:34:11  10:30:36:11\r\n   dans ce march\u00e9 qui s'ouvrait.\r\n\r\n10:30:36:16  10:30:40:00\r\n         Beaucoup de gens\r\n      croyaient en l'avenir,\r\n\r\n10:30:40:05  10:30:43:05\r\n          avaient envie\r\n    de construire un business.\r\n\r\n10:30:43:10  10:30:46:03\r\n On voulait participer \u00e0 cet \u00e9lan.\r\n\r\n10:30:46:08  10:30:49:03\r\n Avant 2000, c'\u00e9tait le far west.\r\n\r\n10:30:49:08  10:30:52:11\r\n          C'\u00e9tait plut\u00f4t\r\n      le r\u00e8gne des oligarques\r\n\r\n10:30:52:15  10:30:57:09\r\n       qui s'\u00e9taient partag\u00e9\r\n       le g\u00e2teau de l'URSS.\r\n\r\n10:30:58:19  10:31:01:06\r\n            -B.Lukey\r\n  s'installe dans le num\u00e9rique.\r\n\r\n10:31:01:10  10:31:04:03\r\n           Rapidement,\r\n  il prend la direction d'Ozon,\r\n\r\n10:31:04:08  10:31:07:15\r\n   la version russe d'Amazon,\r\n   avec ses probl\u00e8mes russes.\r\n\r\n10:31:07:20  10:31:10:00\r\nD'abord, le r\u00e9seau de livraison.\r\n\r\n10:31:10:11  10:31:13:15\r\n    -La plus grosse difficult\u00e9,\r\n       c'est la logistique.\r\n\r\n10:31:13:20  10:31:17:21\r\n Ce qui a emp\u00each\u00e9 le d\u00e9veloppement\r\n   du march\u00e9 en ligne en Russie,\r\n\r\n10:31:18:02  10:31:22:13\r\nc'est que les gens devaient attendre\r\n  tr\u00e8s longtemps pour leurs colis.\r\n\r\n10:31:22:23  10:31:26:22\r\n  -Autre probl\u00e8me: les Russes\r\nse m\u00e9fiant des cartes bancaires,\r\n\r\n10:31:27:03  10:31:29:22\r\n     ils paient en esp\u00e8ces \r\n     \u00e0 r\u00e9ception des colis.\r\n\r\n10:31:30:03  10:31:33:05\r\n          Et le sourire\r\ncar le service est une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n10:31:35:09  10:31:38:19\r\n      -La qualit\u00e9 du service\r\n    n'\u00e9tait pas dans les g\u00e8nes.\r\n\r\n10:31:39:00  10:31:43:13\r\n   Cela nous donne l'opportunit\u00e9\r\n      de changer les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:31:44:04  10:31:48:00\r\n-Aujourd'hui, B.Lukey est rentr\u00e9\r\n   en Suisse avec sa famille.\r\n\r\n10:31:48:05  10:31:52:05\r\n Il passe une semaine par mois \r\n \u00e0 Moscou pour aller chez Ozon,\r\n\r\n10:31:52:10  10:31:56:19\r\net surtout pour sa nouvelle activit\u00e9\r\n   chez Yandex, le Google russe,\r\n\r\n10:31:57:00  10:31:59:05\r\n     vraie fiert\u00e9 nationale.\r\n\r\n10:32:04:15  10:32:07:19\r\n     -Internet est arriv\u00e9 ici\r\n     comme si on l'attendait.\r\n\r\n10:32:08:00  10:32:11:00\r\n      Les Russes se sont ru\u00e9s\r\n       sur les smartphones.\r\n\r\n10:32:11:05  10:32:14:00\r\n    Ce sont desearly adopters,\r\n\r\n10:32:14:05  10:32:20:03\r\n des gens qui n'ont aucun probl\u00e8me \r\n\u00e0 utiliser une nouvelle technologie.\r\n\r\n10:32:22:09  10:32:26:22\r\n    -Outil de cartographie, \r\n   taxi, assistant personnel:\r\n\r\n10:32:27:03  10:32:30:01\r\n  Yandex s'\u00e9tend, comme Google,\r\n\r\n10:32:30:06  10:32:34:10\r\n      sur tous les terrains\r\n de l'intelligence artificielle.\r\n\r\n10:32:34:14  10:32:39:17\r\nUne position dominante en Russie,\r\n que B.Lukey vend \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:32:42:18  10:32:45:11\r\n           -C'est rare\r\n  d'avoir un concurrent \u00e0 Google\r\n\r\n10:32:45:16  10:32:48:09\r\n         qui est dominant\r\n      dans son propre march\u00e9.\r\n\r\n10:32:48:13  10:32:52:03\r\n     Les gens qui comprennent\r\n     qu'il y a ici un march\u00e9\r\n\r\n10:32:52:08  10:32:57:09\r\n   de 85 mios d'internautes, et\r\nles soci\u00e9t\u00e9s qui veulent conqu\u00e9rir\r\n\r\n10:32:57:13  10:33:02:08\r\n     le coeur de ces internautes\r\nsavent qu'il faut investir en Russie.\r\n\r\n10:33:02:12  10:33:05:19\r\n   Yandex est un passage oblig\u00e9.\r\n\r\n10:33:06:00  10:33:10:03\r\n   -Quel que soit le contexte\r\n  international et politique ?\r\n\r\n10:33:10:08  10:33:12:08\r\n     -Business is business.\r\n\r\n10:33:20:23  10:33:25:00\r\n   -Je vous propose maintenant \r\n  une visite chez l'ambassadeur.\r\n\r\n10:33:25:05  10:33:27:14\r\n   Y.Rossier a \u00e9t\u00e9 le directeur\r\n\r\n10:33:27:19  10:33:32:20\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances\r\nsociales, puis secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n10:33:33:01  10:33:36:13\r\n     Il est en poste \u00e0 Moscou\r\n        depuis une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:33:41:02  10:33:45:10\r\nY.Rossier, merci de nous accueillir\r\n    avec votre bouvier bernois.\r\n\r\n10:33:45:14  10:33:47:05\r\n      -Il s'appelle Cassius.\r\n\r\n10:33:47:10  10:33:49:11\r\n   -Il est acclimat\u00e9 \u00e0 Moscou ?\r\n\r\n10:33:49:16  10:33:51:08\r\n        -Il adore la neige.\r\n\r\n10:33:51:12  10:33:57:12\r\n          -Qu'est-ce qui\r\n    vous a frapp\u00e9 le plus ici ?\r\n\r\n10:33:57:17  10:34:02:17\r\n-Enorm\u00e9ment de choses surprennent.\r\n\r\n10:34:02:22  10:34:05:07\r\n   Je dirais le poids du pass\u00e9.\r\n\r\n10:34:05:11  10:34:10:14\r\n  Les 40 ans qui ont suivi 1917,\r\n    une p\u00e9riode tr\u00e8s sanglante\r\n\r\n10:34:10:19  10:34:17:18\r\navec la guerre civile, la r\u00e9volution,\r\n       les purges, les famines\r\n\r\n10:34:17:23  10:34:21:09\r\n et la Deuxi\u00e8me guerre mondiale...\r\n\r\n10:34:21:13  10:34:26:21\r\n   Ca marque encore profond\u00e9ment\r\n         la soci\u00e9t\u00e9 russe.\r\n\r\n10:34:27:02  10:34:31:09\r\n     -La Suisse est 400 fois \r\n    plus petite que la Russie.\r\n\r\n10:34:31:13  10:34:35:03\r\n        Comment elle fait\r\n     pour se faire entendre ?\r\n\r\n10:34:35:08  10:34:40:16\r\n-Ce qui nous aide, c'est qu'on ne dit\r\npas la m\u00eame chose que tout le monde.\r\n\r\n10:34:40:21  10:34:44:16\r\n   Les relations entre la Russie\r\n      et le reste de l'Europe\r\n\r\n10:34:44:21  10:34:47:01\r\n     ne sont pas au beau fixe.\r\n\r\n10:34:47:06  10:34:52:13\r\n     La Suisse a une politique\r\n   diff\u00e9renci\u00e9e et ind\u00e9pendante.\r\n\r\n10:34:52:18  10:34:55:22\r\n          Ca nous donne\r\n    une voix qui est peut-\u00eatre\r\n\r\n10:34:56:03  10:35:03:16\r\nsans proportion avec le poids r\u00e9el\r\ndans nos relations avec la Russie.\r\n\r\n10:35:03:21  10:35:08:05\r\n -Le pr\u00e9sident de la Douma \u00e9tait \r\n en Suisse il y a quelques jours.\r\n\r\n10:35:08:10  10:35:10:11\r\n  Il se f\u00e9licitait que la Suisse\r\n\r\n10:35:10:16  10:35:14:20\r\napplique les sanctions occidentales\r\n        \"avec flexibilit\u00e9\".\r\n\r\n10:35:15:01  10:35:17:14\r\n     On les applique, ou pas ?\r\n\r\n10:35:17:19  10:35:20:14\r\n  -Nous appliquons les sanctions\r\n\r\n10:35:20:19  10:35:25:21\r\n  quand elles \u00e9manent du Conseil\r\n  de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.\r\n\r\n10:35:26:02  10:35:28:16\r\n En l'occurrence, il n'y en a pas.\r\n\r\n10:35:28:21  10:35:31:13\r\nVous avez des sanctions unilat\u00e9rales:\r\n\r\n10:35:31:18  10:35:35:18\r\n          celles de l'UE\r\n   et les sanctions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n10:35:35:23  10:35:41:00\r\n    La Suisse n'applique pas les\r\nsanctions unilat\u00e9rales d'autres pays.\r\n\r\n10:35:41:05  10:35:44:02\r\n         Mais nous avons\r\n      nos propres sanctions.\r\n\r\n10:35:44:07  10:35:47:17\r\n       Les investissements\r\n   pour les entreprises suisses\r\n\r\n10:35:47:22  10:35:52:22\r\n    sont interdits en Crim\u00e9e car\r\nnous ne reconnaissons pas l'annexion.\r\n\r\n10:35:53:03  10:35:57:12\r\n      Nous avons les limites \u00e0\r\nl'exportation de mat\u00e9riel de guerre.\r\n\r\n10:35:57:18  10:36:03:00\r\n    Ce ne sont pas des sanctions,\r\nc'est l'application de la loi suisse.\r\n\r\n10:36:03:05  10:36:07:03\r\n    Y a un conflit en Ukraine,\r\n     la Russie est impliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:36:07:08  10:36:11:06\r\n      Donc pas d'exportation\r\n      de mat\u00e9riel de guerre,\r\n\r\n10:36:11:11  10:36:15:07\r\n          et un contr\u00f4le\r\n  pour les biens \u00e0 double usage.\r\n\r\n10:36:15:11  10:36:19:03\r\n     Et nous n'appliquons pas\r\n    les sanctions europ\u00e9ennes,\r\n\r\n10:36:19:08  10:36:21:23\r\n     mais nous ne voulons pas\r\n          que la Suisse\r\n\r\n10:36:22:04  10:36:25:11\r\n     serve de plaque tournante\r\n        pour les d\u00e9tourner.\r\n\r\n10:36:25:16  10:36:28:15\r\nNous n'avons pas adopt\u00e9 de sanctions,\r\n\r\n10:36:28:20  10:36:32:12\r\n       mais nous surveillons\r\n    ce qui se passe pour \u00e9viter\r\n\r\n10:36:32:17  10:36:37:01\r\n       que ceux qui veulent\r\n exporter d'Europe vers la Russie\r\n\r\n10:36:37:06  10:36:40:04\r\npassent par la Suisse, et vice-versa.\r\n\r\n10:36:40:08  10:36:43:13\r\n         -Cette situation\r\n    avantage nos entreprises ?\r\n\r\n10:36:43:18  10:36:47:11\r\n-Non, ce qui avantage nos entreprises\r\n\r\n10:36:47:16  10:36:50:15\r\n     c'est leur savoir-faire,\r\n\r\n10:36:50:20  10:36:53:06\r\n leurs connaissances de la Russie.\r\n\r\n10:36:53:11  10:36:57:16\r\nPersonne ne fera une mauvaise affaire\r\n     avec une entreprise suisse\r\n\r\n10:36:57:21  10:37:02:10\r\nparce qu'il trouve les Suisses plus\r\nsympathiques que quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:37:02:14  10:37:05:07\r\n    -800 ressortissants suisses\r\n          sont en Russie.\r\n\r\n10:37:05:11  10:37:07:09\r\n   Y a 15'000 Russes en Suisse.\r\n\r\n10:37:07:13  10:37:10:00\r\n-Ca m'a surpris quand je suis arriv\u00e9.\r\n\r\n10:37:10:05  10:37:13:04\r\n        Il y en a tr\u00e8s peu\r\n     \u00e0 cause du rideau de fer.\r\n\r\n10:37:13:09  10:37:17:07\r\nY avait tr\u00e8s peu de mariages mixtes,\r\n       tr\u00e8s peu d'\u00e9migration.\r\n\r\n10:37:17:11  10:37:22:13\r\n La plupart des Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nsont des descendants de l'\u00e9migration.\r\n\r\n10:37:22:18  10:37:27:02\r\n   Maintenant \u00e7a commence, mais\r\ncette coupure pendant des d\u00e9cennies\r\n\r\n10:37:27:07  10:37:29:19\r\nfait qu'il y a peu de Suisses ici.\r\n\r\n10:37:30:00  10:37:35:00\r\n-Quelles difficult\u00e9s rencontrent les\r\nentrepreneurs qui veulent venir ici ?\r\n\r\n10:37:35:05  10:37:38:22\r\n      -D'abord, des probl\u00e8mes\r\n      avec la r\u00e9glementation\r\n\r\n10:37:39:03  10:37:41:18\r\n    qui est parfois compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:37:41:23  10:37:45:06\r\n          Y a l'h\u00e9ritage\r\n  de la bureaucratie sovi\u00e9tique,\r\n\r\n10:37:45:11  10:37:48:03\r\n   malgr\u00e9 les r\u00e9formes en cours.\r\n\r\n10:37:48:08  10:37:52:04\r\n Les changements de r\u00e9glementation\r\n        sont tr\u00e8s rapides.\r\n\r\n10:37:52:09  10:37:57:15\r\n         C'est compliqu\u00e9\r\npour les entreprises de s'adapter.\r\n\r\n10:37:57:20  10:37:59:20\r\n      -La corruption aussi ?\r\n\r\n10:38:00:01  10:38:02:01\r\n     -On m'en parle assez peu.\r\n\r\n10:38:02:06  10:38:05:03\r\n           Elle existe,\r\n   mais on m'en parle assez peu.\r\n\r\n10:38:05:07  10:38:09:03\r\n        J'ai pas eu affaire\r\n  \u00e0 des cas qui m'ont \u00e9t\u00e9 soumis.\r\n\r\n10:38:09:08  10:38:14:08\r\nNos entreprises me disent qu'elles ne\r\n sont pas confront\u00e9es \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:38:14:12  10:38:16:05\r\n     La lenteur des tribunaux,\r\n\r\n10:38:16:10  10:38:19:04\r\n           la complexit\u00e9\r\n    des proc\u00e9dures judiciaires.\r\n\r\n10:38:19:09  10:38:23:18\r\n     Un environnement qui est\r\n parfois un peu compliqu\u00e9, lourd.\r\n\r\n10:38:23:23  10:38:27:20\r\n     -Vous \u00e9tiez le directeur\r\ndes assurances sociales en Suisse.\r\n\r\n10:38:28:01  10:38:32:09\r\n    Quel regard portez-vous sur\r\nles assurances sociales en Russie ?\r\n\r\n10:38:32:13  10:38:35:10\r\n    -La structure d\u00e9mographique\r\n         est d\u00e9favorable.\r\n\r\n10:38:35:14  10:38:38:12\r\nL'esp\u00e9rance de vie pour les hommes\r\n           est faible.\r\n\r\n10:38:38:17  10:38:41:05\r\nLa population a tendance \u00e0 diminuer,\r\n\r\n10:38:41:10  10:38:45:10\r\n  malgr\u00e9 l'immigration des pays \r\n  d'Asie centrale et du Caucase.\r\n\r\n10:38:45:14  10:38:47:15\r\n   L'\u00e2ge de la retraite est bas,\r\n\r\n10:38:47:19  10:38:50:16\r\n   et les prestations retraites\r\n          sont faibles.\r\n\r\n10:38:50:21  10:38:52:19\r\n   C'est l'inverse de la Suisse.\r\n\r\n10:38:53:00  10:38:55:12\r\n     Nos prestations retraite\r\n          sont \u00e9lev\u00e9es,\r\n\r\n10:38:55:17  10:38:59:23\r\n     mais l'\u00e2ge de la retraite\r\n         est plus tardif.\r\n\r\n10:39:00:04  10:39:05:08\r\n      -Prochain rendez-vous:\r\nla Coupe du monde de foot en juin.\r\n\r\n10:39:05:11  10:39:08:11\r\nLa Suisse y participe, pronostic ?\r\n\r\n10:39:08:15  10:39:10:05\r\n            -Ecoutez...\r\n\r\n10:39:10:10  10:39:13:06\r\nIls sont dans un groupe difficile.\r\n\r\n10:39:13:11  10:39:16:19\r\n        Et si nous sommes\r\n    deuxi\u00e8mes de notre groupe,\r\n\r\n10:39:17:00  10:39:21:11\r\n    on risque de tomber contre\r\nl'Allemagne en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n10:39:21:15  10:39:24:11\r\nCa va \u00eatre dur pour les Allemands.\r\n\r\n10:39:30:03  10:39:32:13\r\n            -La Russie\r\n   accueillera le Mondial 2018.\r\n\r\n10:39:32:18  10:39:35:15\r\n           Douze stades\r\n  ont \u00e9t\u00e9 construits ou r\u00e9nov\u00e9s.\r\n\r\n10:39:35:20  10:39:38:00\r\nDes investissements consid\u00e9rables.\r\n\r\n10:39:38:05  10:39:42:01\r\n    Le stade de St-P\u00e9tersbourg\r\n    a co\u00fbt\u00e9 plus de 700 mios:\r\n\r\n10:39:42:06  10:39:48:07\r\n 69'000 places, et il accueillera\r\n notamment une des demi-finales.\r\n\r\n10:39:54:00  10:39:56:03\r\n  -Il fait -17 degr\u00e9s ce soir,\r\n\r\n10:39:56:08  10:39:59:16\r\n          mais pas de quoi\r\nd\u00e9courager les supporters du Z\u00e9nith.\r\n\r\n10:39:59:21  10:40:03:05\r\n    Le club de St-P\u00e9tersbourg\r\n    re\u00e7oit le Celtic Glasgow.\r\n\r\n10:40:03:10  10:40:06:00\r\n       50'000 spectateurs\r\n     ont achet\u00e9 des billets\r\n\r\n10:40:06:05  10:40:09:04\r\n    pour ces 16\u00e8mes de finale\r\n       de l'Europa League.\r\n\r\n10:40:09:09  10:40:10:11\r\n        Il crie en russe\r\n\r\n10:40:10:15  10:40:13:03\r\n-C'est la premi\u00e8re fois que je viens.\r\n\r\n10:40:13:08  10:40:15:01\r\n    Il y a tellement de monde !\r\n\r\n10:40:15:06  10:40:17:19\r\nLes \u00e9motions me vont droit au coeur.\r\n\r\n10:40:18:00  10:40:19:15\r\n       -Mon \u00e2me au Z\u00e9nith !\r\n\r\n10:40:19:20  10:40:22:06\r\n         Z\u00e9nith champion !\r\n\r\n10:40:26:12  10:40:30:16\r\n-Ce stade flambant neuf accueillera\r\n    certains matchs du Mondial.\r\n\r\n10:40:30:21  10:40:34:08\r\n      Dix ans de travaux,\r\nune facture multipli\u00e9e par sept.\r\n\r\n10:40:36:15  10:40:40:22\r\n -Il a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, ce stade,\r\n      mais il est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:40:41:03  10:40:44:07\r\nC'est le meilleur stade en Russie.\r\n\r\n10:40:44:11  10:40:47:05\r\n     -Le Z\u00e9nith va gagner 2-0.\r\n\r\n10:40:47:10  10:40:51:18\r\n      Le stade est splendide,\r\n        simplement superbe.\r\n\r\n10:40:55:22  10:40:58:16\r\n            -La f\u00eate\r\nva se prolonger dans les gradins.\r\n\r\n10:40:58:21  10:41:01:02\r\n   Le Z\u00e9nith l'emportera 3-0.\r\n\r\n10:41:06:09  10:41:09:02\r\n          Le lendemain,\r\n    l'heure est au nettoyage.\r\n\r\n10:41:09:07  10:41:12:18\r\n         Le stade a co\u00fbt\u00e9\r\nl'\u00e9quivalent de 715 mios de francs:\r\n\r\n10:41:12:23  10:41:16:07\r\n        deux fois le prix\r\n       du Stade de France.\r\n\r\n10:41:16:11  10:41:20:05\r\n     Une des explications, \r\n     c'est sa localisation.\r\n\r\n10:41:25:12  10:41:28:21\r\n      -C'est le stade couvert\r\n     le plus au nord du monde.\r\n\r\n10:41:29:03  10:41:32:23\r\n   Ca n\u00e9cessite des technologies\r\n    adapt\u00e9es aux temp\u00e9ratures,\r\n\r\n10:41:33:04  10:41:37:21\r\n    des lumi\u00e8res artificielles\r\n ou une pelouse qu'on peut glisser\r\n\r\n10:41:38:02  10:41:42:23\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un seul bloc quand\r\n il fait assez chaud, et un toit.\r\n\r\n10:41:43:04  10:41:46:00\r\n          Ca nous permet\r\n      de cr\u00e9er un microclimat\r\n\r\n10:41:46:05  10:41:50:14\r\n       avec une temp\u00e9rature\r\n      entre 12 et 16 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:41:52:07  10:41:56:08\r\n  -La facture a \u00e9t\u00e9 sal\u00e9e aussi\r\n  \u00e0 cause de retards multiples.\r\n\r\n10:41:56:12  10:42:00:06\r\n       Mais il y a aussi\r\n   des raisons plus obscures.\r\n\r\n10:42:06:01  10:42:08:18\r\n   -Les proc\u00e9d\u00e9s de construction\r\n\r\n10:42:08:23  10:42:10:15\r\n         sont compliqu\u00e9s.\r\n\r\n10:42:10:20  10:42:15:13\r\nIl y a des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o,\r\n \u00e0 l'\u00e9volution des cours de change,\r\n\r\n10:42:15:18  10:42:18:12\r\n        et d'autres raisons\r\n       li\u00e9es \u00e0 la politique.\r\n\r\n10:42:18:17  10:42:21:20\r\n     Et il y a la corruption.\r\n\r\n10:42:22:20  10:42:24:08\r\n         -La corruption.\r\n\r\n10:42:24:12  10:42:28:06\r\n     Un fl\u00e9au qui gangr\u00e8ne\r\n  le monde de la construction.\r\n\r\n10:42:31:02  10:42:34:19\r\nA quatre mois de la Coupe du monde,\r\n       aucun signe tangible.\r\n\r\n10:42:35:00  10:42:38:11\r\n    Tout le monde en parle, \r\n    mais de mani\u00e8re mitig\u00e9e.\r\n\r\n10:42:44:20  10:42:47:12\r\n  -Le Mondial peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:42:47:17  10:42:49:16\r\n           comme n\u00e9gatif\r\n\r\n10:42:49:21  10:42:52:04\r\npour le tourisme \u00e0 St-P\u00e9tersbourg.\r\n\r\n10:42:52:09  10:42:55:03\r\n          Nous avons d\u00e9j\u00e0\r\n    une diminution du tourisme,\r\n\r\n10:42:55:07  10:42:59:19\r\net un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des tour-op\u00e9rateurs\r\n  car les gens ont peur de venir.\r\n\r\n10:43:00:00  10:43:03:18\r\n          Mais le Mondial\r\nsait cr\u00e9er un int\u00e9r\u00eat suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n10:43:03:23  10:43:06:09\r\n  avant le championnat lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:43:06:13  10:43:08:06\r\n      On l'a observ\u00e9 en 2017,\r\n\r\n10:43:08:11  10:43:12:18\r\non l'attend pour l'ann\u00e9e prochaine,\r\n     et les ann\u00e9es suivantes.\r\n\r\n10:43:16:08  10:43:20:09\r\n -La Russie attend des retomb\u00e9es\r\n directes de 3 mias de dollars,\r\n\r\n10:43:20:13  10:43:25:01\r\n     bien moins que les co\u00fbts\r\nd'organisation, estim\u00e9s \u00e0 10 mias.\r\n\r\n10:43:30:18  10:43:34:16\r\n     Mais rien n'est trop beau\r\npour embellir l'image de la Russie.\r\n\r\n10:43:34:21  10:43:37:11\r\nCa n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux fans de foot.\r\n\r\n10:43:40:13  10:43:46:04\r\n-Ceux qui ont instaur\u00e9 les sanctions\r\nverront notre pays d'un autre oeil.\r\n\r\n10:43:46:09  10:43:48:19\r\n Peut-\u00eatre m\u00eame qu'ils l'aimeront.\r\n\r\n10:43:49:00  10:43:54:07\r\nJ'esp\u00e8re que les supporters et leurs\r\n  femmes prendront du plaisir ici.\r\n\r\n10:44:12:17  10:44:16:23\r\n       -On arrive au terme de\r\ncette campagne \u00e9conomique de Russie.\r\n\r\n10:44:17:03  10:44:20:13\r\n   Prochaines \u00e9tapes le 18 mars\r\n     pour la pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n10:44:20:18  10:44:22:19\r\n  et le 14 juin pour le Mondial.\r\n\r\n10:44:23:01  10:44:28:08\r\nMerci \u00e0 tous ceux qui nous ont aid\u00e9\r\n\u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n10:44:28:12  10:44:31:20\r\n  Il est 23h00, heure de Moscou.\r\n\r\n10:44:32:01  10:44:35:03\r\n    Bonne nuit, bonne semaine.\r\n\r\n10:44:36:15  10:44:39:15\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036808\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:01 > 0:00:06) [85%] : \r\nTTC est \u00e0 Moscou, 2 semaines avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e9mission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:38) [90%] : \r\nLa capitale nouvelle vitrine du pouvoir avec ses tours son quartier des affaires, ces lieux branch\u00e9s, elle veut ressembler aux grandes m\u00e9tropoles internationales : comment vit-on aujourd'hui dans la Russie de Poutine, portrait crois\u00e9 d'un oligarque ultra- riches et des populations qui vivent dans la mis\u00e8re des entrepreneurs suisses ont trouv\u00e9 en Russie leur eldorado Langer, un troupeau de 100000 vaches, l'autre d\u00e9veloppe le Google russe, 3 mois avant la Coupe du monde de foot visite du stade de Saint-Petersbourg, il a co\u00fbt\u00e9 plus de 700 millions de francs c'est lent, c'est plus cher d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:52 > 0:01:15) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, Moscou a connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es un d\u00e9veloppement spectaculaire : la place Rouge a d\u00e9sormais comme voisin, le quartier des affaires, avec ses gratte-ciel c'est une City comme on en voit maintenant dans toutes les grandes m\u00e9tropoles, on va d\u00e9couvrir tout \u00e7a, notre guide ne s'appelle pas Nathalie mais Pierre \u00e7a r\u00e9sonne aussi avec la grande Russie Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:20 > 0:01:46) [91%] : \r\nDerri\u00e8re ce gratte-ciel de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, le nouveau visage de la ville, Moscou City il y a 15 ans une friche industrielle aujourd'hui une quinzaine de tours rutilantes comme celle de la f\u00e9d\u00e9ration terminer l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la plus haute d'Europe visite au 73\u00e8me \u00e9tage, ici on pr\u00e9pare un appartement 370 m2 pour 3,2 millions de francs Sergue\u00ef est charg\u00e9 de trouver des acheteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:47 > 0:02:10) [84%] : \r\nTout \u00e7a, m\u00eame s'il y en a aussi les familles et les clients avec des enfants, sont peu nombreux College la majorit\u00e9 sont des hommes d'affaires, ce qui est normal pour Moscou City actuellement glac\u00e9 aux autres Monsieur Welch les mauvais \u00e0 ce jour 70 pourcent de nos appartements ont \u00e9t\u00e9 vendus, faut parle pas mais un taf oui mais Monsieur Welch en peut encore en proposer une centaine environ, tu te Ballesta porte- amiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:11 > 0:02:33) [95%] : \r\nMoscou City, c'est un quartier d'affaires, des dizaines de milliers de personnes y travaillent, mais avec la crise et les sanctions, les \u00e9tages de bureaux ont eu de la peine \u00e0 se remplir, aujourd'hui encore 15 pourcent de la surface et vacances ici, on trouve aussi un h\u00f4tel, un centre commercial le plus au fitness d'Europe des restaurants branch\u00e9s comme celui-ci au 60\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:34 > 0:02:46) [88%] : \r\nChasse au total qui, c'est un petit Singapour au coeur de Moscou Singapour avait \u00e9videmment cela n'\u00e9tait pas remplacer la Place Rouge, mais on trouve maintenant ici une version moderne de Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:46 > 0:02:47) [81%] : \r\nMoi ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:50 > 0:03:11) [93%] : \r\nPour beaucoup de Moscovites le logement ressemblent plut\u00f4t \u00e0 cela ces b\u00e2timents construits en masse sous Khrouchtchev, dans les ann\u00e9es 60, les autorit\u00e9s veulent les voir dispara\u00eetre Boris bonjour bonjour Pierre, la municipalit\u00e9 planifie le relogement de plus d'un 1000000 de personnes Boris est un jeune architecte cet appartement il y tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:11 > 0:03:23) [85%] : \r\nC'est les int\u00e9r\u00eats des des grands d\u00e9veloppeurs ce qu'elle est, les citoyens ne participe pas dans cette, dans cette dans ce sujet quoi leur enterraient sont exclus de tout ce programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:23 > 0:03:35) [91%] : \r\nR\u00e9nover, moderniser transform\u00e9, c'est l'obsession \u00e0 Moscou Boris nous emm\u00e8ne dans une ville en mutation, il y a le nouveau RER destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9sengorger les axes routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:37 > 0:03:45) [93%] : \r\nIl y a le m\u00e9tro, connu pour la beaut\u00e9 des stations construites dans les ann\u00e9es 30 mais qui s'offre un lifting car les touristes ont tendance \u00e0 s'y perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:49 > 0:03:54) [95%] : \r\nIl y a les nouveaux lieux \u00e0 la mode, comme cette ancienne fabrique de pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:04:10) [87%] : \r\nVous voulez b\u00e2timent \u00e9tait pr\u00e9serv\u00e9 toute l'espace est occup\u00e9 par le plusieurs petits boutique avec les marques locaux, par exemple, moi, moi je suis habill\u00e9e d'\u00e9tudier les pieds avec les fringues fabriqu\u00e9es \u00e0 Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:11 > 0:04:23) [94%] : \r\nOn a \u00e9largi les trottoirs, cr\u00e9er des zones pi\u00e9tonnes, il y a aussi ce nouveau parc le 1er depuis 50 ans, \u00e0 2 pas du Kremlin avec sa spectaculaire sur la rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:24 > 0:04:37) [85%] : \r\nLes grands est venu et les grandes places s'est transports en un espace public et accessible aux pi\u00e9tons dans ce cadre-l\u00e0, Moscou, on peut comparer Moscou avec New York, Londres et Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:04:51) [89%] : \r\nLa Place Rouge, c'est que \u00e7a nous y retrouvons les vainqueurs du Grand Concours boursier de TTC, une classe de la Haute \u00c9cole de gestion de Fribourg qui s'est impos\u00e9 en d\u00e9cembre, ce voyage, c'est leur r\u00e9compense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:51 > 0:05:17) [87%] : \r\nJe sais pas si c'est pour la Coupe du monde, c'est vraiment impressionnant toutes les constructions et puis, et puis tout ce qui est entrepris sur place extr\u00eamement froides belle grande ville magnifique, c'est quand m\u00eame un pays qui a beaucoup d'histoires qui a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du monde moderne aussi aujourd'hui, donc c'est clair que c'\u00e9tait une destination \u00e0 faire la f\u00eate, malgr\u00e9 24 voyages mais quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 faire sa destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:45) [90%] : \r\nIls ont, c'est vrai, eu la poisse parti le jour o\u00f9 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e9tait ferm\u00e9 pour cause de neige cons\u00e9quence le train pour Z\u00fcrich et enfin l'embarquement le vol \u00e0 destination de Moscou \u00c9ric de son exploit avec 12 heures de retard sur place au programme des Fribourgeois une visite \u00e0 la Bourse de Moscou pour Sita, pas de quoi trop d\u00e9pays\u00e9 nos champions, les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:05:46 > 0:05:57) [91%] : \r\nIl y a beaucoup \u00e0 d\u00e9couvrir, et c'est un march\u00e9 qui est jeune, je pense qu'on il y a 2 il y a de fortes chances qu'il puisse aussi cro\u00eetre, on sait que la Russie a quand m\u00eame un un fort potentiel \u00e9conomique donc affaire \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:57 > 0:06:20) [93%] : \r\nMais pour eux, il reste toute une ville \u00e0 explorer le week- end ne fait que commencer la nuit est tomb\u00e9e sur Moscou d\u00e9but de soir\u00e9e sur les patins, c'est l'une des attractions de la ville, ici dans le parc Gorki lui aussi r\u00e9cemment r\u00e9nov\u00e9, il fait moins 15 degr\u00e9s, pas de quoi faire peur aux Moscovites comme Katia et Nicola\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:21 > 0:06:34) [89%] : \r\nOui, c'est la route, faire un loisir tr\u00e8s populaire en Russie, tout le monde le pratique de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration les enfants, les grands- m\u00e8res, les grands- p\u00e8res, les parents, tout le monde patine dans ce grand pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:50 > 0:07:40) [92%] : \r\nMoscou est une ville \u00e0 part, vitrine du r\u00e9gime, elle ne repr\u00e9sente pas toute la Russie, je vous donne quelques chiffres pour fixer les ordres de grandeur, la Russie est en superficie, le plus grand pays du monde, 11 fuseaux horaires 440 fois la surface de la Suisse, mais le PIB de la Russie ne repr\u00e9sentent, lui, que 2 fois celui de la Suisse 1300 milliards de dollars, contre 670 pour la Suisse, l'esp\u00e9rance de vie 65 ans, pour un homme russe 85 ans, pour une femme suisse, elle vit donc une g\u00e9n\u00e9ration de plus derni\u00e8res infos selon le magazine Forbes, Moscou est la 3\u00e8me, ville du monde au classement du nombre de milliardaires derri\u00e8re New York et Hong-Kong, \u00e7a se refl\u00e8te sur le prix du m\u00e8tre carr\u00e9 comme va nous l'expliquer, Pierre Gobet reprenant une vieille tradition de TTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:43 > 0:07:46) [89%] : \r\nTTC l'fait \u00e0 New York puis \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:47 > 0:08:08) [92%] : \r\nVoici le tour de Moscou un m\u00e8tre carr\u00e9, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s cela d\u00e9cid\u00e9 sur le trottoir, nous sommes dans le quartier tr\u00e8s r\u00e9sidentiel des \u00e9tangs du patriarche, le plus cher de la ville, alors combien co\u00fbte ce m\u00e8tre carr\u00e9 \u00e0 l'achat, pour un appartement de grand standing, beaucoup, beaucoup, moi \u00e7a me d\u00e9passe compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:09 > 0:08:13) [89%] : \r\nLe prix au m2 habitables 10000 roubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:14 > 0:08:19) [84%] : \r\nJe pense environ roulent 5 6 7 millions folle, c'est 20 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:19 > 0:08:33) [88%] : \r\nAh non, madame, vous exag\u00e9rez, ici, le m\u00e8tre carr\u00e9 est 1000000 700000 roubles, soit 28000 francs similaires aux meilleurs emplacements en ville de Gen\u00e8ve et un 1000000 700 1000 roubles c'est cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:34 > 0:08:45) [84%] : \r\nVraiment tornade Manhattan et oui mais alors \u00e7a doit \u00eatre un appartement subventionn\u00e9 j'y crois pas, un camion pour 4 Prayut bienvenue c'est pas je n'arrive sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:46 > 0:08:58) [89%] : \r\nCe mat\u00e9riel de l'accord vaut cher, pas cher, c'est tr\u00e8s relatif, \u00e7a d\u00e9pend pour qui tu une pas 28000 francs le m\u00e8tre carr\u00e9 pour un appartement alors qu'il a Moscou peut s'offrir de tels prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:01 > 0:09:03) [98%] : \r\nIl faut travailler dans la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:15) [86%] : \r\nMoscou, c'est cher, mais encore en dessous de Londres 35000 francs le m2 et de New York 37000 sans parler de Hong-Kong, tout en haut 42000 francs le m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:21 > 0:09:51) [95%] : \r\nVladimir Poutine s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lu pour un 4\u00e8me mandat le 18 mars, arriv\u00e9 au pouvoir en 2002 il a remis la Russie au centre du jeu politique, son bilan \u00e9conomique, lui, est moins flatteur, plomb\u00e9 par la baisse des cours du p\u00e9trole et par les sanctions occidentales suite \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e et \u00e0 la guerre en Ukraine, le pouvoir d'achat est en baisse, la pauvret\u00e9 gagne du terrain, les in\u00e9galit\u00e9s se creusent m\u00eame les oligarques les plus riches ont le blues, reportage Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:52 > 0:09:54) [98%] : \r\nJe t'en prie d'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:54 > 0:10:03) [93%] : \r\nComme tout le monde \u00e0 Moscou, il passe des heures dans sa voiture, mais lui circule presque toujours de bonne humeur, confortablement install\u00e9 dans sa limousine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:03 > 0:10:06) [82%] : \r\nEt de la TVA CV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:06 > 0:10:14) [98%] : \r\nAndr\u00e9 Kovaliov p\u00e8se 500 millions de francs, il a fait fortune dans les ann\u00e9es 90 notamment dans l'ameublement, puis l'immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:18 > 0:10:18) [96%] : \r\nUn tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:18 > 0:10:27) [96%] : \r\nAujourd'hui il vit escort\u00e9 en permanence par 5 gardes du corps arm\u00e9s un businessman qui malgr\u00e9 les apparences, n'a pas le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:32 > 0:10:42) [91%] : \r\nEn Russie, on devrait avoir une croissance de 15 \u00e0 20 pourcent voir les m\u00e9nag\u00e8res bo\u00eete Youssou Gorbatchev tous les enjeux doubler la production de meubles mais tous les ans je l'a doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:43 > 0:10:43) [77%] : \r\nDes bottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:44 > 0:10:46) [90%] : \r\nAujourd'hui, malheureusement, c'est du domaine du r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:46 > 0:10:47) [89%] : \r\nJe crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:50 > 0:11:08) [95%] : \r\nPour Andr\u00e9 Kovaliov jusqu'\u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008, tout allait pour le mieux, notre homme avait m\u00eame b\u00e2ti un empire avec une pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias, dans l'agroalimentaire, mais surtout avec des centaines de milliers de m2 dans la capitale, dont des centres commerciaux, comme ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:11 > 0:11:21) [96%] : \r\nMalheureusement pour lui, comme pour beaucoup d'autres, les choses ont tourn\u00e9 court apr\u00e8s avoir \u00e9vit\u00e9 la faillite de justesse, il se relance seulement depuis quelques mois dans les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:24 > 0:11:33) [90%] : \r\nApr\u00e8s Pierre-Henri pr\u00e8s c'est le 1er projet que je fais depuis 2008 jusqu'ici je survivaient mais l\u00e0 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de mon futur et de faire malgr\u00e9 tout mon projet dire maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:34 > 0:11:37) [96%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on vendait ici des meubles \u00e0 petits prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:38 > 0:11:42) [92%] : \r\nDans quelques semaines, ce sera un complexe de restaurants et de concerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:44 > 0:11:50) [92%] : \r\nComment voyez-vous le futur, il n'y a pas d'avenir, la situation est de pire en pire au jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:53 > 0:12:11) [93%] : \r\nM\u00eame si la croissance est revenue en 2017 apr\u00e8s 2 ann\u00e9es de r\u00e9cession, l'\u00e9conomie russe est en effet encore bien convalescente, loin des performances des 1er mandat de Vladimir Poutine, entre 2000 et 2008 o\u00f9 la richesse nationale, port\u00e9s par la flamb\u00e9e des cours du p\u00e9trole progressait de 7 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:12 > 0:12:18) [90%] : \r\nAujourd'hui, beaucoup de Russes affrontent, ch\u00f4mage, inflation endettement et baisse des salaires r\u00e9els.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:20 > 0:12:23) [96%] : \r\nAndr\u00e9 Kovaliov, a su lui conserver quelques actifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:27 > 0:12:52) [82%] : \r\nCertains mots et Red \u00e7a c'est ma salle des armures au boulot, j'aime beaucoup les chevaliers Podles maintenant, tout est authentique, \u00e7a date du XVe et XVIe si\u00e8cles moi de cette petite commode, l\u00e0 il a beau voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e parce qu'il a arriv\u00e9 aussi chez Donald Trump Khaddad Rahmstorf pr\u00e9sidium quand il est devenu pr\u00e9sident, il y a des photos qui ont circul\u00e9 oui sauf que ma commode \u00e0 moi, c'est pas une copie n'auraient-ils bient\u00f4t moins que baignade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:53 > 0:13:06) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est mon bureau c'est ici les 2 tableaux de Venise vignette mafieux bien je, moi j'ai fait, j'ai une tr\u00e8s grande collection de peinture oui parce que \u00e7a c'est un Salvador Dali Salvador Dali, un vrai de vrai, avec la signature taille H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:09 > 0:13:25) [89%] : \r\nS\u00e9curit\u00e9 oblige, vous ne verrez pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur de cette immense villa class\u00e9 b\u00e2timent historique passionn\u00e9s d'ench\u00e8res Andrej Kovaliov la rempli comme un mus\u00e9e, tout ici est tr\u00e8s charg\u00e9 kitsch co\u00fbteuse, on ne sait pas bien comment dire en v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:42) [93%] : \r\nLa maison refl\u00e8te la personnalit\u00e9 particuli\u00e8re de notre h\u00f4te, ancien d\u00e9put\u00e9, Russie unie \u00e0 la Douma, ami de la fille de Deng Xiaoping, l'ancien num\u00e9ro un chinois mais aussi motard passionn\u00e9 au point d'en mettre une dans sa chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:43 > 0:13:46) [79%] : \r\nBush donc litres, on ne fait plus de 2500 cm3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:48 > 0:13:54) [93%] : \r\nElle est tr\u00e8s belle, mais c'est impossible de rouler avec, je l'ai un peu utilis\u00e9 au d\u00e9but mais je n'ai eu marre, alors je l'ai mise l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:56 > 0:14:11) [89%] : \r\nNi \u00e0 l'autre bout, bien que r\u00e9ellement sonn\u00e9e par la crise, nous avons quitt\u00e9 notre homme d'affaires pour aller prendre une toute autre temp\u00e9rature \u00e0 1000 kilom\u00e8tres au nord de Moscou, pas tr\u00e8s loin du cercle polaire, voici la r\u00e9gion d'Arcangues, elle s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:12 > 0:14:22) [94%] : \r\nIci, depuis l'effondrement de l'Union sovi\u00e9tique, rien ne s'est am\u00e9lior\u00e9, pas de manne p\u00e9troli\u00e8re : pas de d\u00e9veloppement, juste une lente descente aux enfers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:25 > 0:14:36) [97%] : \r\nCette r\u00e9gion qui vivait autrefois de l'industrie foresti\u00e8re et de l'agriculture des kolkhozes a perdu plus de 400000 habitants en moins de 30 ans dans les villages, les maisons abandonn\u00e9es sont partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:37 > 0:14:47) [80%] : \r\nJe Josselin devait y a d'abord un gosse alors mais quand m\u00eame c'est Maximovitch cette maison, elle a toujours \u00e9t\u00e9 dans cet \u00e9tat APG une halte chez Citro\u00ebn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:47 > 0:14:51) [82%] : \r\nNous on ont pas Gaudin non, elle est tomb\u00e9e en ruines : il y a 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:51 > 0:14:52) [77%] : \r\nDonc, en fait, personne ne vient hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:52 > 0:15:02) [78%] : \r\nHilton, j'ai un doute, nous les non, \u00e7a fait bien 5 ans que plus personne ne vient lire vos qu'elle soit Renault avant il y avait une \u00e9table pour une belle entr\u00e9e et la terre est \u00e9labor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:04 > 0:15:04) [74%] : \r\nActe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:05 > 0:15:22) [91%] : \r\nCe qui reste, ce sont les plus \u00e2g\u00e9s comme verra notre guide, une ancienne posti\u00e8re et ses amis qu'elle a souhait\u00e9 nous faire rencontrer dans CA Mau, sans eau courante, seulement au bois, les commerces, les m\u00e9decins et les \u00e9coles ont disparu et les plus jeunes sont partis en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:22 > 0:15:42) [79%] : \r\nUne morale nich\u00e9 au moral n'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 il n'y a personne au je suis tout \u00e7a veut dire avant, j'\u00e9tais aussi tout seul chez moi mais il y avait de la vie autour me rendait visite, j'allais rendre visite et \u00e0 coups d'attaques radio, maintenant on sait pas je jeunes rencontrent des gens qu'\u00e0 3 kilom\u00e8tres du village, c'est difficile, physiquement et moralement, physique, ce qui aurait Nostra toujours eu cette kirghiz Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:44 > 0:15:57) [94%] : \r\nLa Russie est un des pays les plus in\u00e9galitaires au monde, alors que Moscou et sa p\u00e9riph\u00e9rie concentre un quart du produit national brut, les r\u00e9gions du Grand Nord ou de l'Extr\u00eame- Orient vivent dans un d\u00e9nuement saisissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:58 > 0:16:07) [93%] : \r\nSur ses Terres faute de travail, l'alcoolisme fait des ravages mais verra et ses voisins pr\u00e9f\u00e8rent insister sur un autre point : l'\u00c9tat a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:08 > 0:16:22) [83%] : \r\nMaillot, il re\u00e7oit une esp\u00e8ce de tourisme cela nous essayons de vivre de mani\u00e8re autonome, de ne pas d\u00e9pendre du monde ext\u00e9rieur, on va dans la for\u00eat sur J\u00f6rg du bureau oui on ramasse des baies, on les vend, \u00e7a nous fait un peu d'argent, mais peut \u00eatre que putsch messieurs Ayotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:24 > 0:16:45) [94%] : \r\nDans la for\u00eat, justement, nous avons rencontr\u00e9 un homme Michael Brown 37 ans, se bat pour que l'on n'oublie pas les campagnes d'Arcangues qu'depuis 3 ans, cet enfant du pays fabrique une sorte de T \u00e0 partir de ces plantes sauvages, il r\u00eave de recr\u00e9er des emplois et de faire revenir les gens gr\u00e2ce \u00e0 une coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:50 > 0:17:01) [68%] : \r\nD'autres s'am\u00e9nage Krstic qui voici notre th\u00e9 Brandt ski classique avec lui, on obtient une belle d\u00e9coction marron et cela rappelle un peu th\u00e9 noir normal je ne change ni ch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:03 > 0:17:14) [92%] : \r\nMalheureusement, le projet de ce jeune Russe peinent \u00e0 d\u00e9coller l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans ces petites cabanes v\u00e9tuste o\u00f9 il peut faire jusqu'\u00e0 moins 30 degr\u00e9s Michael n'a pu produire que 300 kilos de th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:18 > 0:17:26) [95%] : \r\nPour r\u00e9ussir, il lui faudrait des investisseurs, des routes en bon \u00e9tat et des subventions publiques, mais tout \u00e7a manque cruellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:26 > 0:17:29) [73%] : \r\nUn moyen en Ha\u00efti ainsi que voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:29 > 0:17:50) [83%] : \r\nUne t\u00e2che qui n'est pas Manga etc, le pouvoir n'est-ce pas nos r\u00e9gions et les Budgets des municipalit\u00e9s sont tellement r\u00e9duits qu'elles n'ont de l'argent que pour payer les fonctionnaires ne savent pas nous, pas de Mistral c'est nager c'est beau gosse, si l'\u00c9tat nous aidait parce qu'elle pas n\u00e9cessairement nous finan\u00e7ons mais au moins, en nous donnant des contacts en nous pr\u00e9sentant des partenaires d\u00e9j\u00e0 cela am\u00e9liorerait les choses Toccanier caniche non ao\u00fbt chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:52 > 0:18:07) [94%] : \r\n\u00e0 la veille des \u00e9lections qui investiront \u00e0 coup s\u00fbr, Vladimir Poutine pour 6 ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires, le m\u00e9contentement est donc fort en Russie dans ces r\u00e9gions d\u00e9laiss\u00e9es du nord comme chez notre oligarques de Moscou que nous avons eu envie de retourner voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:08 > 0:18:12) [91%] : \r\nAndrej Kovaliov nous avait en effet une derni\u00e8re corde \u00e0 son arc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:13 > 0:18:15) [98%] : \r\nDepuis 15 ans, il fait de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:18 > 0:18:29) [92%] : \r\nLe millionnaire a commenc\u00e9 avec un groupe de biker patriote capable de solliciter Pamela Anderson pour leur clip, mais aujourd'hui, crise oblige, il n'interpr\u00e8te plus que des chansons d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:39 > 0:18:55) [75%] : \r\nRed Sea lumi\u00e8re bon moins amiante, j'ai eu une p\u00e9riode vers 2003 2005 2007 dans ce taux o\u00f9 donner 100 concerts par an Real et sur sc\u00e8ne, je c\u00e9l\u00e9br\u00e9 Poutine en disant qu'il avait relev\u00e9 la Russie je le croyais vraiment que les niveaux atelier en cette chasse malheureusement aujourd'hui, ma foi, s'est affaibli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:55 > 0:18:56) [57%] : \r\nDonc Calais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:58 > 0:19:03) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre est-ce \u00e0 cause de ses conseillers qui l'ont \u00e9loign\u00e9, je trouve \u00e7a de ce qui se passe r\u00e9ellement dans le pays \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:06 > 0:19:18) [94%] : \r\nL'UFC, m\u00eame si la population se montre encore majoritairement r\u00e9sign\u00e9e pour Vladimir Poutine, l'urgence des r\u00e9formes se fait de plus en plus sentir son idylle avec les Russes commencent \u00e0 se fissurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:19 > 0:19:35) [72%] : \r\nC'est \u00e7a oui il sort exub\u00e9rante sur Havas gagne du bien et j'ai et chats mais je s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:37 > 0:19:40) [84%] : \r\nEt puis ensuite je trouve une juive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:48 > 0:20:09) [90%] : \r\nUBS \u00e7a se manifeste par la Natalia Orlova bonjour, bonjour, vous \u00eates chef \u00e9conomiste Alpha Bank, la premi\u00e8re chose qui nous frappe, c'est que la Russie est une grande puissance un peu \u00e0 l'image de la Chine ou de des \u00c9tats-Unis par contre une toute puisse petite puissance \u00e9conomique \u00e0 peine 2 fois le PIB de la Suisse, comment on explique ce paradoxe et puis est-ce que comment il a v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:10 > 0:20:44) [90%] : \r\nBen c'est vrai que le la partie de Russie dans l'\u00e9conomie mondiale, c'est environ 3 pourcent dans le PIB mondial, donc \u00e7a n'a pas vraiment chang\u00e9 dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et je pense que c'est quand m\u00eame le coup pour l'stabilit\u00e9 qu'on a v\u00e9cu depuis assez longtemps, je veux dire, si on pense aux exp\u00e9riences \u00e9conomique des ann\u00e9es 1990 m\u00eame dans les ann\u00e9es 2000, qui a m\u00eame pour que la Russie, une dizaine d'ann\u00e9es de stabilit\u00e9, c'est une exp\u00e9rience assez, assez exceptionnel, je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:44 > 0:20:50) [90%] : \r\nAlors, stabilit\u00e9, mais il y a les sanctions \u00e9conomiques : quel impact, elles ont sur l'\u00e9conomie russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:51 > 0:20:58) [93%] : \r\nLes estimations en ce moment le consensus, c'est que les sanctions Saku environ 0 5 pourcent de PIB par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:58 > 0:21:05) [86%] : \r\nEst ce que ces sanctions contre- sanctions \u00e7a cr\u00e9e aussi des opportunit\u00e9s, par exemple dans des entreprises suisses pourraient profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:05 > 0:21:18) [90%] : \r\nPour le secteur agricole, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une en une opportunit\u00e9 c'\u00e9tait ambiant et en fait c'est le secteur qui a vraiment montr\u00e9 la croissance la plus importante \u00e0 partir de 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:18 > 0:21:23) [86%] : \r\nEst ce que les questions \u00e9conomiques \u00e0 sont un \u00e9l\u00e9ment de la campagne \u00e9lectorale est ce que les gens on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:23 > 0:21:53) [90%] : \r\nHomme pas pas tout \u00e0 fait, effectivement on peut pas vraiment mener la campagne sans toucher les questions \u00e9conomiques, il y a notamment la question de croissance qui s'est parce qu'en ce moment se retrouvent New de croissance d'environ 1,5 pourcent par an, ce qui n'est pas n'est pas suffisant, mais il y a un gros sujet au niveau \u00e9conomique, c'est le sujet d'augmentation d'imposition, on ne peut pas vraiment touch\u00e9 avant les \u00e9lections, donc c'est pour \u00e7a que quand m\u00eame, je dirais, la grande partie des questions \u00e9conomiques sera touch\u00e9 plut\u00f4t apr\u00e8s les \u00e9lections qu'avant les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:53 > 0:22:03) [92%] : \r\nVous avez dit 1,5 de croissance, on a pass\u00e9 de 7 pourcent au d\u00e9but des ann\u00e9es Poutine \u00e0 un et demi est-ce que c'est un \u00e9chec de son de sa politique \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:04 > 0:22:31) [89%] : \r\nJe pense pas que c'est un \u00e9chec parce que c'est vrai qu'il y a un grand nombre de pays qui, apr\u00e8s leur p\u00e9riode de croissance importante, on passait \u00e0 des taux de croissance plus faible, donc c'est peut-\u00eatre, peut-\u00eatre une pose plut\u00f4t pour, pour penser \u00e0 en nouvelle mod\u00e8le de croissance, mais c'est vrai que le probl\u00e8me de Russie ce qu'\u00e0 partir de 2008, quand on est revenu \u00e0 des taux de croissance beaucoup plus faible, on n'a pas encore en ce moment, cr\u00e9e le nouveau, le nouveau nouvelle bordel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:31 > 0:22:43) [93%] : \r\nEt pendant les ann\u00e9es Poutine aussi le r\u00f4le de l'\u00c9tat s'est consid\u00e9rablement, a consid\u00e9rablement augment\u00e9 dans l'\u00e9conomie, est ce que \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me, quelque chose qui emp\u00eache d'entreprendre les r\u00e9formes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:44 > 0:23:26) [89%] : \r\nMoi je pense que c'est c'est le le c\u00f4t\u00e9 de de diminution d'enterrer pour pour cr\u00e9er des entreprises en g\u00e9n\u00e9ral, on voit que parmi la population russe, et m\u00eame dans l'est, l\u00e0, le milieu d'affaires, les gens sont moins tent\u00e9s de initi\u00e9 de cr\u00e9er des entreprises d'une ancienne des affaires priv\u00e9es, donc effectivement \u00e7a \u00e7a c'est, c'est, en francs pour l'\u00e9conomie, mais je pense que voil\u00e0 la contrepartie de cette m\u00e9fiance peut-\u00eatre l'augmentation de pr\u00e9sence d'\u00e9tat et puis aussi, il faut dire que le le l'augmentation de la pr\u00e9sence d'\u00c9tat s'est pass\u00e9 pendant les ann\u00e9es de la crise de l'apr\u00e8s la prise, mondial 2008, donc c'est un on peut leur r\u00e9ponse naturelle de l'\u00c9tat afin de pr\u00e9server la stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:26 > 0:23:30) [95%] : \r\nEt la corruption, on en parle beaucoup, il y en a plus, il y en a moins, c'est un probl\u00e8me pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:30 > 0:24:12) [84%] : \r\nMoi, je dirais que la corruption s'est change de nature parce que il y a vantant m\u00eame peut-\u00eatre qu'il y a 10 ans, on parlait beaucoup de la corruption, je dirais ordinaire, corruption de chaque jour, que tous les gens ordinaires, les citoyens russes Lomu dans dans les rues ou dans la vie priv\u00e9e en ce moment, je pense, la corruption n'est plus pour que les gens ordinaires, la corruption, c'est diminuer vous la courbe sur ordinaire mais par contre, effectivement, la corruption existe toujours quand il faut prendre les d\u00e9cisions d'affaires : les grands affaires donc \u00e0 plus grande \u00e9chelle si oui oui oui, et je pense, \u00e7a reste toujours le probl\u00e8me mais ce mois ou vu c'est mon qui par le populations donc du coup \u00e7a fait que moins les sentiments des, des gens ordinaires des, des gens qui votent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:13 > 0:24:20) [84%] : \r\nNatalia Orlova, merci, bravo pour votre excellent fran\u00e7ais ou l'avez si vous l'avez appris au appris \u00e0 Paris \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:27 > 0:24:40) [92%] : \r\nLes Russes sont tr\u00e8s connect\u00e9s \u00e0 Internet, ici, \u00e0 Moscou, on retrouve du WiFi gratuit \u00e0 peu pr\u00e8s partout sur le web, il y a \u00e0 boire et \u00e0 manger des vid\u00e9os souvent assez trash petit aper\u00e7u avec Serge Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:45 > 0:24:47) [68%] : \r\nOPEP tient pas Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:52 > 0:25:16) [91%] : \r\nC'est ce genre d'images trash et explosif, qu'on trouve quand on cherche des vid\u00e9os russe sur le Net et \u00e7a cartonne, vous avez vu se comptent par millions, avec un succ\u00e8s particulier pour les Dash Cam en montrant comment les Dash Cam, ce sont des cam\u00e9ras embarqu\u00e9es par les automobilistes russes pour prouver leur bonne foi en cas d'accident et \u00e7a pla\u00eet, quand il s'agit de Russie c'est ce genre de vid\u00e9os qui sont les plus recherch\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:17 > 0:25:28) [92%] : \r\nUn succ\u00e8s que ne comprend pas, Denis, membre d'un collectif d'artistes underground \u00e0 Moscou avec le visage moiti\u00e9 cach\u00e9e comme Dress code, lui et ses copains ambitionne de briser les clich\u00e9s sur les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:28 > 0:25:43) [91%] : \r\nPourquoi le mot Russie sur YouTube tout donne ce genre de vid\u00e9o parce que \u00e7a int\u00e9resse les gens, en Europe de l'Ouest, on imagine une Russie tr\u00e8s dur, tr\u00e8s bourru mais les Russes qui ont immigr\u00e9s en Europe, raconte que ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9 russe les cas par des vid\u00e9os d'accident ou de bagarres, il y a une vraie culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:43 > 0:26:09) [88%] : \r\nOu un peu de tout savoir pourquoi autre carton russe sur le web, Reach, qui est un compte Instagram par quasi 700000 personnes ces ados de la jeunesse dor\u00e9e russes affichent leurs privil\u00e8ges sur les r\u00e9seaux sociaux, tout \u00e7a sans complexe, ces images ont choqu\u00e9, mais elles font des centaines de milliers de vues et ses Redskins ne sont pas les seuls \u00e0 se mettre \u00e0 nu Vladimir Poutine him self n'est pas en Hesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:10 > 0:26:18) [93%] : \r\nLes vid\u00e9os sont post\u00e9es sur le Net par Russia Today, la cha\u00eene d'\u00c9tat financ\u00e9 directement par le Kremlin c'est normal en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:21 > 0:26:31) [82%] : \r\nDonc elle s'Drosnay moi je trouve \u00e7a g\u00e9nial \u00e0 Poutine qui aime la nature qui fait pleine chose \u00e7a donne l'image d'un grand homme incline n'image guerri\u00e8re, alors oui, \u00e7a peut \u00eatre, c'est typiquement russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:32 > 0:26:45) [85%] : \r\nVous d\u00e9pla\u00eet loge il y a assez joli, qui \u00e9tait \u00e0 une certaine id\u00e9e de la Russie, qui n'a certainement pas fini d'enflammer le web atteindra 16, assez, assez mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:46 > 0:27:09) [93%] : \r\nEnviron 800 ressortissants suisses sont \u00e9tabli en Russie, c'est pas beaucoup, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ceux qui travaillent pour les grandes multinationales comme Nestl\u00e9, ABB ou Glencore il y a aussi des entrepreneurs qui ont trouv\u00e9 ici leur eldorado, malgr\u00e9 ou gr\u00e2ce aux sanctions \u00e9conomiques dans l'agriculture ou dans les nouvelles technologies Corinne Portier les a rencontr\u00e9s, \u00e7a montre la Russie telle qu'on la voit jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:11 > 0:27:18) [93%] : \r\n800 kilom\u00e8tres au sud de Moscou avant la r\u00e9volution russe s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 le garde- manger de l'Europe, elles pourraient le redevenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:21 > 0:27:22) [95%] : \r\nC'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:24 > 0:27:36) [91%] : \r\nLe Z\u00fcrichois Ramon 5 est en tourn\u00e9e d'inspection apr\u00e8s 2 mois pass\u00e9s en Sib\u00e9rie pour lancer une ferme g\u00e9ante vient examiner sa derni\u00e8re acquisition, un troupeau de 800 t\u00eates de b\u00e9tail, un de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:36 > 0:27:40) [63%] : \r\nEst- install\u00e9 son pourrait \u00eatre \u00e7a dire \u00e7a peut quand m\u00eame h\u00e9 ben quant toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:40 > 0:28:15) [82%] : \r\nPour le b\u00e9tail, maintenant c'est excellent en un an : moins 10 maman et puis ils sont la place qui est sec, o\u00f9 elles peuvent se coucher, elles en amont GP \u00e7a c'est \u00e7a ce qui est super lib\u00e8re pour pour le b\u00e9tail, d\u00e8s le d\u00e9but, \u00e7a me plaisait vachement bien, c'\u00e9tait super, avec Les grandes surfaces, tout ce qui est possible \u00e0 quand il vient de la Suisse qui est tout petit, chaque m\u00e8tre carr\u00e9 ils font faillite et pour pour l'avoir et puis si des millions d'hectares que et puis juste Br\u00e9sil prend f\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:17 > 0:28:32) [91%] : \r\nRamon a grandi pr\u00e8s de Z\u00fcrich, dans la ferme familiale, avec 16 vaches ici il en g\u00e8re 100000 \u00e9parpill\u00e9s \u00e0 travers la Russie pour le compte des connivences le g\u00e9ant priv\u00e9 du lait \u00e0 31 ans, il est en charge de cet immense troupeau qui ne cesse de s'agrandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:33 > 0:28:55) [85%] : \r\nDans cette classe-l\u00e0, il y a une ann\u00e9e en arri\u00e8re il y avait rien du tout, c'est \u00e9chu, c'est un Champ de bl\u00e9 et puis en fait s\u00e9rieux en une ann\u00e9e, on a construit toute sa ferme aujourd'hui, on a essay\u00e9 de 1000 vaches, elle est pas pleinement compte temps et moi, \u00e7a va \u00eatre 2800 vaches comment travailler en une ann\u00e9e, on essaie de choper le moment et puis on voit avec les gaz \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:56 > 0:29:01) [96%] : \r\nLes vaches laiti\u00e8res sont en stabulation libre dans des \u00e9tables que Ramon traversons 4X4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:03 > 0:29:11) [86%] : \r\n3 b\u00e2timents, une laiterie et sans employer sac ferm\u00e9 construite sur le m\u00eame mod\u00e8le con\u00e7u par Ramon est reproduit \u00e0 travers le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:12 > 0:29:22) [84%] : \r\nMerci \u00e0 tout le monde, qui veut qu'on construit \u00e0 2 mois, qui est content qu'il y a des nouvelles places de travail pour le moment, la Russie veut produire assez \u00e0 manger pour la Russie, pour pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:23 > 0:29:25) [81%] : \r\nAlors les importations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:25 > 0:29:47) [94%] : \r\nCar les besoins sont \u00e9normes depuis que les contre- sanctions russes interdisent les importations agroalimentaires en provenance de l'Union europ\u00e9enne, l'autosuffisance, c'est la nouvelle priorit\u00e9 du Kremlin et l'origine du boom que conna\u00eet le secteur agricole, les kolkhozes font place \u00e0 des fermes g\u00e9antes \u00e0 l'am\u00e9ricaine, ici la salle de traite fonctionne 24 heures sur 24 les vaches entrent et sortent toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:49 > 0:30:00) [92%] : \r\nQuelques kilom\u00e8tres plus loin, les ouvriers s'activent pour terminer une nouvelle ferme 8 comme celle-l\u00e0, seront inaugur\u00e9s cette ann\u00e9e, les permis de construire sont obtenus en quelques semaines, et ce n'est pas la m\u00e9t\u00e9o qui freine les travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:10 > 0:30:17) [88%] : \r\nC'est en Sib\u00e9rie que Ramon a mont\u00e9 sa premi\u00e8re ferme pourrait connivence en 2009, 3 ans apr\u00e8s la fin de son apprentissage dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:19 > 0:30:19) [72%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:20 > 0:30:38) [80%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque quand je partais \u00e0 tout le monde qui disait \u00e9tait compl\u00e8tement sonn\u00e9 de qu'est-ce tu veux faire en Sib\u00e9rie et que des ours et puis Red l\u00e0- bas et puis quelques alcool alcool Golik s'mais en fait, \u00e7a me faisait aussi plaisir commen\u00e7ait vraiment \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:39 > 0:30:46) [92%] : \r\nLa Russie et les circonstances ont fait de Ramon l'agriculteur un b\u00e2tisseur, difficile de l'imaginer rentrer au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:46 > 0:30:56) [86%] : \r\nEn Suisse, on a plus ou moins des Charbonnier, qui est qui, qui font un beau paysage pour les touristes et puis c'est pas mon passant de 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:00 > 0:31:04) [94%] : \r\n\u00e0 8 heures de la direction Moscou : un autre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:05 > 0:31:19) [92%] : \r\nJe suis arriv\u00e9 en Russie en 96 apr\u00e8s avoir essay\u00e9 pendant des ann\u00e9es, de me faire expatri\u00e9s ici, c'\u00e9tait une volont\u00e9 personnelle tr\u00e8s forte, j'avais d'ailleurs commenc\u00e9 \u00e0 prendre des cours de russe des cours du soir pour me pr\u00e9parer \u00e0 cette expatriation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:19 > 0:31:20) [75%] : \r\nLa substance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:21 > 0:31:30) [92%] : \r\nEn 96, c'est d'abord pour Nestl\u00e9, que le Vaudois Bernard Lucas d\u00e9barque \u00e0 Moscou, il d\u00e9cide ensuite de rester la Russie \u00e0 l'\u00e9poque, c'est l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:30 > 0:31:58) [91%] : \r\nJ'ai senti qu'en fait il y avait des potentialit\u00e9s \u00e9normes dans ce pays, dans ce march\u00e9 qui s'ouvrait beaucoup beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de gens qui avaient une ferveur y croyaient vraiment l'avenir, qui avait envie de r\u00e9aliser quelque chose de construire un Business de construire une entreprise et on avait envie de participer \u00e0 cet \u00e9lan avant l'ann\u00e9e 2000, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu le Far West, il y avait une esp\u00e8ce de r\u00e9putation comme \u00e7a et c'\u00e9tait assez juste, c'\u00e9tait plut\u00f4t le r\u00e8gne des oligarques qui s'\u00e9tait en fait partager le g\u00e2teau du union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:58 > 0:32:10) [88%] : \r\nBernard Luquet creuse alors son sillon dans le num\u00e9rique, rapidement, il prend la direction d'ozone, la version russe d'amazone avec ses probl\u00e8mes tr\u00e8s russe : d'abord, le r\u00e9seau de livraison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:10 > 0:32:21) [90%] : \r\nLa plus grosse difficult\u00e9 c'est la logistique comme construire soi-m\u00eame et c'est ce qui a emp\u00each\u00e9 le d\u00e9veloppement du march\u00e9 en ligne en Russie pendant longtemps, c'\u00e9tait que les gens devaient attendre tr\u00e8s longtemps pour leurs colis ou leurs commandes et \u00e7a aujourd'hui, les gens ne sont plus pr\u00eats d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:23 > 0:32:33) [95%] : \r\nAutre probl\u00e8me, les Russes se m\u00e9fiant des cartes bancaires, il faut pr\u00e9voir le paiement en esp\u00e8ces \u00e0 r\u00e9ception des colis et le sourire car le service ici est une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:34 > 0:32:44) [87%] : \r\nFait que la qualifie le service n'avait pas \u00e9t\u00e9 vraiment dans les g\u00e8nes des op\u00e9rateurs russes auparavant nous donne une \u00e9norme opportunit\u00e9 de changer les r\u00e8gles et de vraiment pouvoir se positionner sur ce point- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:45 > 0:33:03) [92%] : \r\nAujourd'hui Bernard Lucas est rentr\u00e9 en Suisse avec sa famille, il passe d\u00e9sormais une semaine par mois \u00e0 Moscou pour aller chez ozone dont il est devenu le pr\u00e9sident et surtout pour sa nouvelle activit\u00e9 chez Yandex, le Google russe, un moteur de recherche au d\u00e9part omnipr\u00e9sent ici et v\u00e9ritable fiert\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:04 > 0:33:22) [89%] : \r\nInternet ici est arriv\u00e9 comme si on l'attendait, les Russes se sont ru\u00e9s sur les smartphones, je crois que la p\u00e9n\u00e9tration des du nombre de de t\u00e9l\u00e9phones portables par habitant est plus haute qu'en Europe, ici, ce sont des adopte le ton des gens qui n'ont aucun probl\u00e8me commence \u00e0 utiliser une nouvelle technologie sont tr\u00e8s attir\u00e9s par \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:25 > 0:33:41) [86%] : \r\nOutil de cartographie : taxis, voitures autonomes assistant personnel Yandex 7 ans comme Google sur tous les terrains de l'Intelligence artificielle, avec ses 7000 employ\u00e9es, dont la moiti\u00e9 d'ing\u00e9nieurs, une position dominante en Russie que Bernard Luquet vend \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:42 > 0:34:12) [93%] : \r\nC'est quand m\u00eame assez rare dans le monde d'avoir un concours \u00e0 Google qui est dominant dans son propre march\u00e9, donc les gens qui s'int\u00e9ressent au marketing digital savent qu'en Chine, ces malades ou en Russie, c'est Yandex, les gens qui comprennent qu'il y a ici un march\u00e9 de 8 ans de 5 millions d'internautes et les soci\u00e9t\u00e9s qui veulent conqu\u00e9rir le coeur de ses internautes savent qu'en fait il faut investir en Russie et il est index\u00e9 vraiment un passage oblig\u00e9 pour investir en Russie, et cela quel que soit le contexte international politique Business is Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:21 > 0:34:40) [94%] : \r\nApr\u00e8s la tourn\u00e9e des entrepreneurs, je vous propose une visite chez l'ambassadeur, c'est une vieille connaissance, Yves Rossier a \u00e9t\u00e9 pendant 7 ans, le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, puis secr\u00e9taire d'\u00c9tat, il est en poste \u00e0 Moscou depuis une ann\u00e9e, c'est l'une de nos grandes ambassades, elle occupe environ 80 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:41 > 0:34:49) [88%] : \r\nYves Rossier bonjour, merci de nous accueillir dans la r\u00e9sidence avec votre bouvier bernois qui s'appelle Cassius, qui s'appelle Cassius qui est acclimat\u00e9 \u00e0 \u00e0 Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:49 > 0:35:33) [91%] : \r\nAh oui, alors, lui, l'hiver et la neige, elle adore vous \u00eates ambassadeur en de Suisse en Russie depuis une ann\u00e9e qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 le plus durant cette ann\u00e9e, oui, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'chose qui surprennent froid qu'on n'est jamais vraiment pr\u00e9par\u00e9, arriv\u00e9 en Russie malgr\u00e9 les lectures qu'on a pu avoir, je dirais, le poids du pass\u00e9 les, les, les, je crois que les les 40 ans qui ont suivi 1917 qui ont \u00e9t\u00e9 probablement la plus la p\u00e9riode la plus sanglante de l'histoire humaine dans un pays avec la guerre civile, la r\u00e9volution les collectivisation les purges les familles depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale, je crois que \u00e7a safe \u00e7a \u00e7a marque encore profond\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9 russe et \u00e7a vous le sentez, vous le sentez quotidiennement la Suisse est \u00e0 peu pr\u00e8s 400 fois plus petite que la Russie comment elle fait pour se faire entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:35 > 0:40:08) [90%] : \r\nBen je crois que ce qui nous aide, c'est qu'on n'est pas toujours \u00e0 la m\u00eame chose que tout le monde, surtout dans la situation actuelle o\u00f9 les les relations entre la la Russie et le reste de l'Europe ne sont pas au beau fixe, le fait que la Suisse une politique diff\u00e9renci\u00e9e c'est qui ne s'abstient pas de tous, mais qui est diff\u00e9renci\u00e9e et puis ind\u00e9pendante, je crois que \u00e7a nous donne une voix qui est peut-\u00eatre sans proportion avec notre le poids r\u00e9el, que ce soit dans nos relations avec la Russie que globalement, pour le pr\u00e9sident de la Douma \u00e9tait en Suisse il y a, il y a quelques jours, il se f\u00e9licitait que la Suisse justement applique les sanctions occidentales avec flexibilit\u00e9, \u00e7a c'est la terminologie officielle, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi on les applique, on les applique pas, c'est pas tout \u00e0 fait juste nous prenons, nous appliquons les sanctions lorsqu'elle \u00e9mane du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies en l'occurrence il y en a pas, vous avez des sanctions qui sont des sanctions unilat\u00e9rales les sanctions de l'Union europ\u00e9enne, suite \u00e0 la crise ukrainienne et les sanctions am\u00e9ricaines, donc la Suisse n'applique pas les sanctions, il ne unilat\u00e9rale d'autres pays, en revanche, nous avons nos propres sanctions, c'est le 1er volet sur la Crim\u00e9e, c'est-\u00e0-dire l'aide par exemple les investissements pour les entreprises suisses sont interdits en Crim\u00e9e passons ne reconnaissons pas ce que nous consid\u00e9rons avoir \u00e9t\u00e9 une annexion, deuxi\u00e8mement, nous avons les limites \u00e0 l'exportation de mat\u00e9riel de guerre ou de biens \u00e0 double usage, souvent on prend ici pour des sanctions mais c'est pas des sanctions, c'est juste l'application de la loi suisse, il y a un conflit en Ukraine, la Russie est impliqu\u00e9e dans ce conflit, ce n'est pas un conflit entre 2 \u00c9tats, mais la Russie est impliqu\u00e9, donc pas d'exportation de mat\u00e9riel de guerre et un contr\u00f4le pour les biens \u00e0 double usage, et enfin les sanctions europ\u00e9ennes, nous les appliquons pas mais nous ne voulons pas que la Suisse serve de, de, de moyens ou de plaque tournante pour les d\u00e9tourner, que ce soit dans un sens ou dans l'autre, parce que la Russie adopt\u00e9 des d\u00e9contraction, donc nous n'avons pas adopter nous-m\u00eames de sanctions mais nous surveillons ce qui se passe pour \u00e9viter que, par exemple ceux qui veulent exporter d'Europe vers la Russie passe par la Suisse et vice- versa, mais globalement, cette situation est-ce que l'Avantage nos entreprises non je crois tr\u00e8s sinc\u00e8rement aux nos entreprises ce qui les avantages, c'est l'heure, la qualit\u00e9 de leur savoir- faire, leur connaissance de la Russie, certaines sont en Russie depuis longtemps, je crois qu'il est pour pas se faire d'illusion, on sauve quelqu'un va pas faire une une mauvaise affaire avec une entreprise suisse juste parce qu'ils trouvent les Suisses plus sympathique que quelqu'un d'autre, il y a 800 ressortissants suisses \u00e0 peu pr\u00e8s qui sont, qui sont en Russie, alors 15000 Russes ont ensuite comment on explique \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment Solari, quand je suis arriv\u00e9, donc il y a effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s peu, la raison principale, c'est le le le rideau de fer, donc il y avait tr\u00e8s peu d'\u00e9changes de population tr\u00e8s peu de mariages mixtes, tr\u00e8s peu d'\u00e9migration, la plupart de notre communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re de Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger sont des descendants de l'immigration, maintenant \u00e7a commence maintenant, \u00e7a commence petit \u00e0 petit mais ce je crois que c'est cette coupure pendant des d\u00e9cennies, qui fait qu'il y a tr\u00e8s peu de celui ici mais quelles sont les difficult\u00e9s que rencontrent les entrepreneurs qui veulent venir travailler ici, en Russie, alors les entendent ce ce que disent toutes les entreprises d'abord des probl\u00e8mes avec la r\u00e9glementation qui est parfois complexe, compliqu\u00e9, il y a un peu l'h\u00e9ritage de la bureaucratie sovi\u00e9tique qui est il y a des r\u00e9formes qui sont en cours, mais \u00e7a prend du temps, donc les changements aussi de r\u00e9glementations qui sont tr\u00e8s rapides, subit inattendu, puis c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les entreprises de s'adapter sous elles doivent le faire tr\u00e8s vite, la corruption, c'est la corruption, on m'en parle assez peu, tout le monde sait qu'elle existe, mais on en parle assez peu, donc j'ai pas eu \u00e0 faire, j'h\u00e9site pas \u00e0 le dire : j'ai pas eu \u00e0 faire \u00e0 des cas qui m'ont \u00e9t\u00e9 soumis de nos entre banques, nos entreprises me disent que c'est pas un probl\u00e8me auquel sont confront\u00e9es ensuite la lenteur des tribunaux, la complexit\u00e9 des proc\u00e9dures judiciaires sont plut\u00f4t ces probl\u00e8mes dans un environnement qui est parfois un qui est un peu un peu compliqu\u00e9 un peu difficile \u00e0 d\u00e9placer, vous \u00e9tiez le directeur des affaires sociales des assurances sociales, en Suisse, quel regard vous portez sur les assurances sociales ici en Russie alors une structure d\u00e9mographique extr\u00eamement d\u00e9favorable, vous avez une esp\u00e9rance de vie, surtout pour les hommes qui est assez faible, o\u00f9 s\u00e9vit une population qui a m\u00eame tendance \u00e0 diminuer, malgr\u00e9 l'\u00e9migration l'immigration des pays notamment les pays des \u00eeles d'Asie centrale et du Caucase, donc un \u00e2ge de la retraite encore relativement bas mais en revanche des prestations retraites assez faible, donc c'est un peu l'inverse de la Suisse, nous avons des prestations retraites tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, mais en revanche, l'\u00e2ge de la retraite est plus tardive, je dirais que l\u00e0 il y a un probl\u00e8me qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es, prochain rendez- vous, c'est la Coupe du monde de foot au mois de juin, la Suisse y participent pronostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:09 > 0:40:24) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez ce ce petit peu mais \u00e9videmment que j'aimerais bien qu'ils aillent le mais ils sont dans un groupe difficile et puis je me suis rendu compte que si nous sommes deuxi\u00e8mes de notre groupe, on risque de tomber compte l'Allemagne en 8\u00e8me de finale donc, \u00e7a va \u00eatre dur pour les, pour les Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:30 > 0:40:50) [95%] : \r\nLa Russie accueillera donc le Mondial 2018 au total 12 stades ont \u00e9t\u00e9 construits ou r\u00e9nov\u00e9s, des investissements consid\u00e9rables \u00e0 lui seul, le stade de Saint-Petersbourg a co\u00fbt\u00e9 plus de 700 millions c'est l'un des plus chers d'Europe, 69000 places il accueillera notamment une des demi- finales, visite guid\u00e9e avec Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:54 > 0:41:06) [95%] : \r\nMoins 17 degr\u00e9s ce soir, mais pas de quoi d\u00e9courager les supporters du Zenit le club de Saint-Petersbourg re\u00e7oit le Celtic Glasgow 50000 spectateurs ont achet\u00e9 des billets pour ces seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:08 > 0:41:19) [88%] : \r\nMeilleur ou Jean moi c'est pourquoi telle chose, c'est la premi\u00e8re fois que je viens ici, il y a tellement de monde c'est incroyable les \u00e9motions donc droit au coeur mon \u00e2me au Z\u00e9nith.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:41:27 > 0:41:35) [89%] : \r\nCe stade vient d'\u00eatre termin\u00e9e, il est pr\u00eat \u00e0 accueillir certains matchs du Mondial, 10 ans de travaux : une facture multipli\u00e9e par 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:36 > 0:41:52) [80%] : \r\nJe voudrais il va co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher ce stade mais il est tr\u00e8s beau, les classes, c'est le meilleur stade si nous unit souvenir, voyez le Z\u00e9nith va gagner 2 \u00e0 0, le stade est splendide du splendide simplement super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:41:58 > 0:42:02) [93%] : \r\nVa se prolonger dans les gradins, le Zenit l'emportera 3 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:08 > 0:42:24) [95%] : \r\nRetour le lendemain, l'heure est au nettoyage, le stade a co\u00fbt\u00e9 l'\u00e9quivalent de 715 millions de francs capacit\u00e9 similaire, c'est 2 fois le prix du Stade de France, c'est l'un des plus chers d'Europe, une des explications, c'est sa localisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:25 > 0:42:51) [88%] : \r\nNous sommes ici hiverner serait Jones et le stade couvert le plus au nord du monde bien s\u00fbr, \u00e7a n\u00e9cessite des technologies adapt\u00e9es aux temp\u00e9ratures des innovations comme des lumi\u00e8res artificielles ou une pelouse que l'on peut glisser \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un seul bloc quand il fait assez chaud, une m\u00e8re Stadium hein toi aussi pour le reste de l'ann\u00e9e, \u00e7a nous permet de cr\u00e9er un microclimat avec une temp\u00e9rature entre 12 et 16 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:53 > 0:43:02) [92%] : \r\nSi la facture du stade a \u00e9t\u00e9 si sal\u00e9e, c'est aussi en raison de retards multiples qui ont entra\u00een\u00e9 des surco\u00fbts pharaonique, mais il y a aussi des raisons plus obscure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:02 > 0:43:05) [69%] : \r\nSur nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:05 > 0:43:22) [90%] : \r\nVoil\u00e0 c'est c'est trop et que les proc\u00e9d\u00e9s de construction sont toujours compliqu\u00e9 mais \u00e0 terre et bien souvent aussi des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o \u00e0 l'\u00e9volution des cours de change pour et d'autres raisons aussi qui sont li\u00e9es \u00e0 la politique int\u00e9resse mais dans ce cas pr\u00e9cis, il faut aussi parler du ph\u00e9nom\u00e8ne de la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:43:24 > 0:43:27) [99%] : \r\nLa corruption, un fl\u00e9au qui gangr\u00e8ne le monde de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:43:31 > 0:43:40) [96%] : \r\n4 mois de cette Coupe du monde, aucun signe tangible dans les rues de Saint-Petersbourg, pourtant tout le monde en parle notamment dans les milieux touristiques mais de mani\u00e8re mitig\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:41 > 0:44:16) [76%] : \r\nMa m\u00e8re d'AXA gel\u00e9e c'est stand \u00e9tape cette je te tu Planade mieux le Mondial au contraire peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un facteur n\u00e9gatif pour le tourisme \u00e0 Saint-Petersbourg Burguet, peut on observe aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 une diminution du flux touristique habituelle cette ann\u00e9e un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la part des tours-op\u00e9rateurs, parce que tout simplement les gens ont peur de venir sans possible Berthoumieu, mieux il voulait se chiffrent Allauch homophobe son Pauvre petit mais le Mondial en soi, \u00e7a cr\u00e9e un int\u00e9r\u00eat suppl\u00e9mentaire avant le championnat, lui- m\u00eame, d'autres, on l'a observ\u00e9 l'an pass\u00e9 en 2017 Jovetic on l'attend pour l'ann\u00e9e prochaine, aussi pour les ann\u00e9es suivantes dans Match d'eau, je suis bien Tamira il pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:17 > 0:44:22) [97%] : \r\nLa Russie attend de cet \u00e9v\u00e9nement des retomb\u00e9es directes de 3 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:23 > 0:44:28) [90%] : \r\nBien moins que les co\u00fbts d'organisation et d'infrastructures estim\u00e9e elle \u00e0 10 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:32 > 0:44:38) [97%] : \r\nPeu importe, rien n'est trop beau pour embellir l'image de la Russie aux yeux du monde \u00e7a n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux fans de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:39 > 0:44:57) [78%] : \r\nIl y a dedans je stocke birmans Geert ceux qui ont instaur\u00e9 des sanctions et qui m\u00e8ne les compagnons antirusse, ils verront notre pays d'un autre oeil, peut-\u00eatre m\u00eame qu'ils l'aimeront et \u00e0 droite, brutaux et fini des j'esp\u00e8re tr\u00e8s fort que les supporters mais aussi leur femme que prendront beaucoup de plaisir ici en voiture, c'est la Rolls pourcent voici les femmes sont Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:03 > 0:45:04) [80%] : \r\nToute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:12 > 0:45:35) [92%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive au terme de cette campagne de Russie, du moins pour ce qui est des enjeux \u00e9conomiques prochaines \u00e9tapes : le 18 mars la pr\u00e9sidentielle le 14 juin le Mondial, j'esp\u00e8re que vous avez eu du plaisir, assure cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, merci \u00e0 tous ceux qui nous ont aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9aliser, il est environ 23 heures, heure de Moscou, passez tous une bonne nuit, une belle semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T13:24:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803664093", "durationSec": 1560, "title": "TV5M TTC en Russie", "excerpt": "Le stade de football de St-P\u00e9tersbourg en Russie accueillera certains match de la Coupe du monde de football 2018. La construction de ce stade a co\u00fbt\u00e9 715 millions de francs suisses, c'est l'un des plus chers d'Europe. L'explication du montant de ces co\u00fbts tient aux conditions climatiques extr\u00eames mais \u00e9galement \u00e0 la corruption.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803664129", "durationSec": 265, "title": "TTC MOSCOU MONDIAL FOOT 0503 PAD_RTS000001411514", "excerpt": "Interview de passants sur le prix du m\u00e8tre carr\u00e9 pour un appartement de standing de la ville de Moscou. Le prix du m\u00e8tre carr\u00e9 r\u00e9sidentiel est de 28000 francs suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"], "thematicThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1677399"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664130", "durationSec": 96, "title": "TTC MOSCOU M2 0503 PAD_RTS000001414115", "excerpt": "Les recherches de vid\u00e9os Youtube sur internet avec le mot-cl\u00e9 Russie donnent des r\u00e9sultats souvent extr\u00eames. Les plus regard\u00e9es \u00e0 l'international sont celles des dashcam ou cam\u00e9ra embarqu\u00e9es dans les voitures filmant des accident spectaculaires. Il y aussi de nombreux enfants de riches russes qui exposent leur train de vie luxueux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664131", "durationSec": 124, "title": "TTC MOSCOU LE PIRE DU WEB 0503 PAD_RTS000001414117", "excerpt": "Des entrepreneurs suisses sont partis en Russie o\u00f9 ils ont trouv\u00e9 des opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement bien plus int\u00e9ressantes qu'en Suisse, que ce soit dans le domaine de l'agriculture ou d'internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "VID\u00c9O", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "RICHESSE"], "thematicCorporations": ["YOUTUBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664132", "durationSec": 433, "title": "TTC MOSCOU ENTREPRENEURS SUISSES 0503 PAD_RTS000001411426", "excerpt": "La ville de Moscou est en pleine modernisation. Les autorit\u00e9s investissent beaucoup d'argent pour construire de nouveaux logements, et les investisseurs priv\u00e9s b\u00e2tissent de grands buildings dans le nouveau quartier de Moscou city au centre de la capitale russe. Les vainqueurs du Concours boursier TTC de 2017 visitent cette ville en pleine mutation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "\u00c9LEVAGE", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1677330", "1677384"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664133", "durationSec": 332, "title": "TTC MOSCOU CARTE POSTALE 0503 PAD_RTS000001414089", "excerpt": "La situation \u00e9conomique de la Russie s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 cause de la baisse du prix du p\u00e9trole et des sanctions \u00e9conomiques occidentales. Les riches oligarques sont touch\u00e9s dans leur fortune, mais ce sont les habitants des r\u00e9gions pauvres qui se sentent le plus abandonn\u00e9s en voyant l'augmentation des in\u00e9galit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["VILLE", "BUILDING", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1677128"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664134", "durationSec": 591, "title": "TTC MOSCOU BILAN ECONOMIQUE 0503 PAD_RTS000001411848", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["GUERRE \u00c9CONOMIQUE", "NIVEAU DE VIE"], "sequenceIds": ["1677316", "1677318"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805677429", "summary": "Moscou, partiellement enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 : buildings du centre ville de Moscou city derri\u00e8re ancien gratte-ciel sovi\u00e9tique. Fa\u00e7ades de buildings modernes. Ext b\u00e2timent tour de la F\u00e9d\u00e9ration. Itw Sergue\u00ef Mogilnitchenko, directeur des ventes de la tour de la F\u00e9d\u00e9ration. \nEn plong\u00e9e depuis gratte-ciel, buildings du quartier de Moscou city en construction. Etages d'immeuble de bureau vides. \nItw Dimitri Khourtchavov, chef de rang au restaurant Sixty.\nMoscou, partiellement enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 : ext b\u00e2timent vieil immeuble de logement sovi\u00e9tique. Itw Boris Kondakov, architecte. Boris Kondakov utilisant le nouveau RER pour se d\u00e9placer dans la ville. Int station de m\u00e9tro de Moscou avec nombreux passagers se d\u00e9pla\u00e7ant. Sc\u00e8ne de rue pi\u00e9tons se d\u00e9pla\u00e7ant dans les nouvelles rues pi\u00e9tonnes de la ville. Visiteurs se promenant sur pont suspendu au-dessus de la rivi\u00e8re Moskova gel\u00e9e du parc Zariadie. \nEl\u00e8ves de la classe de la Haute Ecole de Gestion de Fribourg, vainqueurs du Concours boursier TTC 2017, visitant la ville de Moscou et la bourse de Moscou. Itw \u00e9l\u00e8ves.\nNocturne, parc Gorki : visiteurs patinant sur vaste parcours de patinoire.", "id": "1677128", "visualThemes": ["VILLE", "BUILDING", "ENNEIG\u00c9", "HIVERNAL", "ENSOLEILL\u00c9", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677609", "summary": "Moscou, partiellement enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 : Andrey Kovalev, homme d'affaires russe, se d\u00e9pla\u00e7ant en limousine conduite par chauffeur dans rues de Moscou. Itw Andrey Kovalev. Andrey Kovalev visitant centre commercial en construction. Andrey Kovalev faisant visiter sa luxueuse maison \u00e0 la d\u00e9coration tr\u00e8s charg\u00e9e. \nVue d'ensemble de la rivi\u00e8re Moskova gel\u00e9e devant mur du Kremlin avec circulation routi\u00e8re. Affiche \u00e9lectorale avec portrait de Vladimir Poutine. Sc\u00e8ne de rue avec femme \u00e2g\u00e9e comptant pi\u00e8ce de monnaie dans sa main. Passant donnant argent \u00e0 mendiant dans escalier descendant au m\u00e9tro.\nExtrait clip musical du groupe d'Andrey Kovalev. Andrey Kovalev chantant dans salle de concert.", "id": "1677316", "visualThemes": ["NIVEAU DE VIE", "RICHESSE"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677611", "summary": "Arkhangelsk, enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 : maisons de village avec toits recouverts d'une \u00e9paisse couche de neige dans paysage enneig\u00e9. Maisons abandonn\u00e9es d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es. Fen\u00eatres de maison abandonn\u00e9e barr\u00e9es par planches de bois. Itw Mikha\u00efl Maksimovitch, habitant retrait\u00e9. Itw habitants. Mikha\u00efl Bronsky, entrepreneur, montrant sa production de th\u00e9. Itw Mikha\u00efl Bronsky.", "id": "1677318", "visualThemes": ["PAUVRET\u00c9", "NIVEAU DE VIE"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677613", "summary": "Moscou : itw Natalia Orlava, cheffe \u00e9conomiste \u00e0 la banque Alpha-Bank.", "id": "1677320", "visualGeographicals": ["MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677623", "summary": "Russie, enneig\u00e9, hivernal : Ramon Schenk, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Ekoniva, visitant exploitation agricole bovine. Itw Ramon Schenk. Vue d'ensemble vaste exploitation avec nombreux abris individuels pour veaux. Int vaste \u00e9table, vaches laiti\u00e8res en stabulation libre. Salle de traite moderne tournante accueillant vaches venant se faire traire librement. Ouvri\u00e8res installant machine de traite sur pies de vaches. Chantier de construction de nouvelle ferme.", "id": "1677330", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "\u00c9LEVAGE BOVIN"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677677", "summary": "Moscou, partiellement enneig\u00e9 : Bernard Lukey, cr\u00e9ateur site internet Ozon et directeur commercial international Yandex, entrant dans bureaux de site internet Ozon avec inscription ozon.ru sur la porte puis saluant employ\u00e9s dans bureau. Itw Bernard Lukey. Int magasin de retrait Ozon, client venant retirer colis distribu\u00e9 par site de commerce en ligne Ozon. Nombreux colis sur \u00e9tag\u00e8res. Employ\u00e9 donnant colis \u00e0 client puis \u00e9tant pay\u00e9 en esp\u00e8ce. Bernard Lukey entrant dans bureaux de site internet Yandex. Employ\u00e9s travaillant dans bureau.", "id": "1677384", "visualThemes": ["SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677687", "summary": "Moscou : itw Yves Rossier, ambassadeur de Suisse \u00e0 Moscou.", "id": "1677394", "visualGeographicals": ["MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677692", "summary": "St-P\u00e9tersbourg, nocturne : nombreux spectateurs se pressant pour entrer dans le stade de football de St-P\u00e9tersbourg. Itw supporters de club de football russe Zenit. \nImages UEFA : extrait match de football entre le Zenit St-P\u00e9tersbourg et le Celtic Glasgow.\nSt-P\u00e9tersbourg : int stade de football de St-P\u00e9tersbourg vide \u00e9tant nettoy\u00e9 apr\u00e8s match avec jardiniers entretenant la pelouse. Itw Alexey Petrov, directeur de relations publiques du stade Arena Zenith. Ext b\u00e2timent stade de football de St-P\u00e9tersbourg.\nItw Fedor Pogorelov, journaliste sportif. \nSt-P\u00e9tersbourg, enneig\u00e9, neigeux : sc\u00e8ne de rue habitants marchant sur trottoir et circulation routi\u00e8re. \nItw Yunis Teymurkhanly, directeur h\u00f4tel Helvetica.", "id": "1677399", "visualThemes": ["STADE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729806", "comment": "Souvent hors gamut", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036808", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1662454", "internalArchiveId": "AA1802662765", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 1891, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9385678", "imageURL": "http://www.rts.ch/9385693.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Internet: le foss\u00e9 num\u00e9rique se creuse entre villes et campagne", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne", "Musique: une agence sp\u00e9cialis\u00e9e dans les pianistes de secours", "Oscars: \u00e9dition marqu\u00e9e par des propos militants", "D\u00e9placements: d\u00e9ductions fiscales disparates", "Financement des partis politiques: plus de transparence", "R\u00e9pression en Chine: l'analyse de Michael Peuker", "Le document: en Chine, la r\u00e9pression ne cesse de cro\u00eetre", "Ghouta: entr\u00e9e du premier convoi humanitaire", "Lausanne: la sur\u00e9l\u00e9vation des immeubles pour \u00e9viter le mitage", "Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse: nouvelle mobilisation", "Strat\u00e9gie europ\u00e9enne: l'analyse de Pierre Nebel", "L\u00e9gislatives en Italie: l'analyse de Val\u00e9rie Dupont", "Italie: les antisyst\u00e8me dominent les l\u00e9gislatives", "19h30"], "alternativeSummary": ["Reportage dans le canton de Vaud, \u00e0 Vers-l'Eglise.", "Reportage dans le canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-9272383", "ece-9272396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-05T13:03:17Z", "subTitles": ["19:30:01:23  19:30:17:13\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:19\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:21  19:30:22:04\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:22:12  19:30:29:00\r\n    La pouss\u00e9e anti-europ\u00e9enne\r\n   est spectaculaire en Italie.\r\n\r\n19:30:29:01  19:30:32:17\r\n         V.Dupont d\u00e9crira\r\n      ce paysage boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:30:32:23  19:30:37:18\r\n        En Suisse, I.Cassis\r\n       avance vers un accord\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:40:08\r\n    sur la question europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:40:10  19:30:43:21\r\n       Un tribunal arbitral\r\n pourrait trancher les diff\u00e9rends.\r\n\r\n19:30:44:03  19:30:49:13\r\n   Les sur\u00e9l\u00e9vations d'immeubles\r\n     se multiplient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:49:15  19:30:53:11\r\n Lausanne s'engage sur cette voie.\r\n\r\n19:30:54:18  19:31:00:06\r\n Notre reportage en Chine sur une\r\nfamille frapp\u00e9e par la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:31:00:08  19:31:03:06\r\n Il montre l'arbitraire du r\u00e9gime,\r\n\r\n19:31:03:08  19:31:09:07\r\n       alors que Xi Jinping\r\n   installe son pouvoir \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n19:31:09:09  19:31:14:11\r\n        Notre correspondant\r\nnous parlera des dirigeants chinois.\r\n\r\n19:31:14:23  19:31:19:19\r\n  Et l'aventure de ces pianistes\r\n   qui remplacent au pied lev\u00e9.\r\n\r\n19:31:19:21  19:31:24:10\r\n   Ils ont quelques heures pour\r\nse familiariser avec une partition.\r\n\r\n19:31:26:22  19:31:30:17\r\n            Les visages\r\n     de la victoire en Italie.\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:35:09\r\n      Luigi Di Maio, 31 ans,\r\nincarne le mouvement Cinque Stelle.\r\n\r\n19:31:35:11  19:31:38:22\r\n       Il se veut en rupture\r\n         avec le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:31:39:00  19:31:43:00\r\n    A gauche, Matteo Salvini, \r\n   l'homme de la Ligue du nord.\r\n\r\n19:31:43:02  19:31:47:21\r\nIl y a encore beaucoup d'incertitudes\r\n sur le gouvernement qui en sortira,\r\n\r\n19:31:47:23  19:31:53:17\r\n    mais l'Italie est balay\u00e9e \r\n    par une vague anti-Europe.\r\n\r\n19:31:56:07  19:32:00:13\r\n      -Un vote antisyst\u00e8me \r\n      marqu\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite.\r\n\r\n19:32:00:15  19:32:05:07\r\n     Le Mouvement 5 \u00e9toiles\r\n est le premier parti d'Italie,\r\n\r\n19:32:05:09  19:32:07:14\r\n   avec environ 32 % des voix.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:11:20\r\n-Nous nous sentons la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:32:11:22  19:32:15:10\r\nde donner un gouvernement \u00e0 l'Italie\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:25:06\r\n car les coalitions n'ont pas les\r\nscores n\u00e9cessaires pour gouverner.\r\n\r\n19:32:25:15  19:32:28:07\r\n-Un r\u00f4le de leader remis en question\r\n\r\n19:32:28:09  19:32:31:01\r\n          par la Ligue,\r\n    l'ancienne Ligue de Nord.\r\n\r\n19:32:31:03  19:32:34:01\r\n        Avec des slogans\r\n   comme les Italiens d'abord,\r\n\r\n19:32:34:03  19:32:37:20\r\n     le parti proche du FN\r\n   est le 2\u00e8me grand gagnant.\r\n\r\n19:32:37:22  19:32:41:03\r\n           Il d\u00e9passe\r\n  Forza Italia de S.Berlusconi.\r\n\r\n19:32:41:05  19:32:47:10\r\n   Le Cavaliere pourrait laisser\r\nle r\u00f4le de leader \u00e0 Matteo Salvini.\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:50:14\r\n        -J'ai pour habitude\r\n\r\n19:32:50:16  19:32:52:22\r\n         de tenir parole.\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:58:05\r\nJe m'engage dans mon contrat pass\u00e9\r\n     avec 60 mios d'Italiens.\r\n\r\n19:32:58:07  19:33:01:23\r\n     Cet engagement concerne\r\n  une coalition de centre-droit,\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:08:03\r\n  avec qui nous devons gouverner\r\n      ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:12:23\r\n    -Ce chambardement se lit\r\ndans le nouveau rapport de force.\r\n\r\n19:33:13:01  19:33:17:09\r\n32 % pour le Mouvement 5 \u00e9toiles,\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:21:10\r\n     la Lega et Forza Italia\r\n        arrivent \u00e0 32 %.\r\n\r\n19:33:21:11  19:33:25:20\r\n    Le parti d\u00e9mocrate passe\r\n    sous la barre des 20 %.\r\n\r\n19:33:25:22  19:33:31:05\r\nLa rumeur de la d\u00e9mission de M.Renzi\r\n      a couru d\u00e8s la matin\u00e9e.\r\n\r\n19:33:31:07  19:33:34:22\r\n      En fin d'apr\u00e8s-midi,\r\n     Matteo Renzi confirme.\r\n\r\n19:33:35:00  19:33:37:11\r\nUne incertitude plane en Italie,\r\n\r\n19:33:37:13  19:33:41:00\r\n  aucune formation n'a atteint\r\n      la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:33:41:02  19:33:43:06\r\n  Dans ces prochaines semaines,\r\n\r\n19:33:43:08  19:33:47:22\r\nles tractations entre les partis\r\n tiendront le pays en haleine.\r\n\r\n19:33:48:17  19:33:52:14\r\n     -Val\u00e9rie Dupont, \u00e0 Rome, \r\n    la victoire a deux visages.\r\n\r\n19:33:52:16  19:33:54:05\r\n         D'abord, Di Maio.\r\n\r\n19:33:54:07  19:34:00:07\r\n       Les codes ont chang\u00e9:\r\n     recours massif \u00e0 Internet\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:07:06\r\nmais aussi certaines id\u00e9es sociales.\r\n\r\n19:34:07:10  19:34:13:06\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:34:14:12  19:34:20:12\r\nLe Mouvement 5 \u00e9toiles est atypique,\r\nil n'est ni de gauche ni de droite.\r\n\r\n19:34:26:14  19:34:30:05\r\n  Il a r\u00e9ussi \u00e0 prendre le pouls\r\n     de la soci\u00e9t\u00e9 italienne.\r\n\r\n19:34:30:10  19:34:34:16\r\n  Les \u00e9lus du Mouvement 5 \u00e9toiles\r\n  viennent des classes sociales.\r\n\r\n19:34:34:20  19:34:36:20\r\n   Dans le Sud, ils ont compris\r\n\r\n19:34:37:01  19:34:40:15\r\n   que les probl\u00e8mes \u00e9conomiques\r\n       \u00e9taient fondamentaux.\r\n\r\n19:34:40:19  19:34:46:17\r\n           En proposant\r\n     un revenu de 800 francs,\r\n\r\n19:34:47:11  19:34:53:08\r\n le Mouvement 5 \u00e9toiles a compris\r\n que c'\u00e9tait ce genre de r\u00e9ponse\r\n\r\n19:34:53:12  19:34:57:11\r\n      que la soci\u00e9t\u00e9 du sud \r\n      de l'Italie attendait.\r\n\r\n19:35:03:13  19:35:05:08\r\n         -L'autre visage,\r\n       c'est Matteo Salvini.\r\n\r\n19:35:05:10  19:35:17:09\r\n     Vous avez vu la puissance\r\ndu sentiment national anti-Europe ?\r\n\r\n19:35:17:12  19:35:23:09\r\n       -Ils ont \u00e9t\u00e9 habiles\r\n        de le comprendre.\r\n\r\n19:35:28:17  19:35:34:17\r\nLa Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles\r\n    ont soutenu ce sentiment.\r\n\r\n19:35:41:03  19:35:43:15\r\n     C'est un mini cataclysme\r\n  qui s'est abattu sur l'Italie.\r\n\r\n19:35:43:15  19:35:44:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:44:22  19:35:52:10\r\n     La relation avec l'Europe\r\n   est aussi un enjeu en Suisse.\r\n\r\n19:35:53:09  19:35:56:06\r\n       -Des juges suisses\r\n    ou des juges europ\u00e9ens ?\r\n\r\n19:35:56:08  19:35:57:18\r\n        Qui pour trancher\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:01:13\r\n  en cas de diff\u00e9rend juridique\r\n   entre Berne et Bruxelles ?\r\n\r\n19:36:01:15  19:36:03:07\r\n    La question est centrale.\r\n\r\n19:36:03:09  19:36:05:17\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9pond: les deux,\r\n\r\n19:36:05:19  19:36:08:10\r\n        avec la cr\u00e9ation\r\n     d'un tribunal arbitral.\r\n\r\n19:36:08:15  19:36:11:03\r\n       -Il faut une instance\r\n\r\n19:36:11:05  19:36:14:11\r\n capable de r\u00e9gler les diff\u00e9rends.\r\n\r\n19:36:14:13  19:36:16:20\r\nPar exemple, une entreprise suisse\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:20:18\r\n     qui ne peut plus exporter\r\nson produit dans un march\u00e9 de l'UE.\r\n\r\n19:36:20:20  19:36:25:19\r\n Aujourd'hui, il y a un r\u00e8glement\r\n    des diff\u00e9rends politiques.\r\n\r\n19:36:26:03  19:36:29:20\r\n      -Un tribunal arbitral\r\n  pourrait r\u00e9gler cette lacune.\r\n\r\n19:36:29:22  19:36:33:23\r\n La strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n           se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:36:34:01  19:36:36:13\r\nLe gouvernement souhaite, avec l'UE,\r\n\r\n19:36:36:15  19:36:38:18\r\n          la signature\r\n       d'un accord cadre.\r\n\r\n19:36:38:21  19:36:42:06\r\n        Un accord arbitr\u00e9,\r\ndans certains cas, par un tribunal\r\n\r\n19:36:42:08  19:36:45:04\r\n    compos\u00e9 d'un juge suisse,\r\n       d'un juge europ\u00e9en\r\n\r\n19:36:45:06  19:36:47:15\r\n       et d'un troisi\u00e8me,\r\n      nomm\u00e9 par ses pairs.\r\n\r\n19:36:47:17  19:36:52:12\r\nLe contenu de l'accord-cadre porte\r\n sur cinq domaines prioritaires.\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:01:11\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      exclut de cet accord\r\n\r\n19:37:01:12  19:37:06:20\r\n l'acc\u00e8s des citoyens europ\u00e9ens\r\n   au syst\u00e8me social suisse.\r\n\r\n19:37:06:22  19:37:11:11\r\nIl ne souhaite pas non plus n\u00e9gocier\r\n    les mesures d'accompagnement\r\n\r\n19:37:11:12  19:37:15:11\r\n\u00e0 l'accord sur la libre circulation\r\n          des personnes.\r\n\r\n19:37:17:02  19:37:19:05\r\n     -C'est des lignes rouges.\r\n\r\n19:37:19:07  19:37:23:00\r\n     On ne peut pas y toucher.\r\n\r\n19:37:23:15  19:37:27:21\r\n  -La participation de la Suisse\r\nau march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9en\r\n\r\n19:37:27:23  19:37:30:06\r\nne figure pas dans l'accord-cadre\r\n\r\n19:37:30:08  19:37:33:23\r\n     mais c'est une priorit\u00e9\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:35:02  19:37:43:11\r\n      -Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:37:43:14  19:37:46:20\r\n Si on laisse de c\u00f4t\u00e9 les d\u00e9tails\r\n  techniques, le ton a chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:47:00  19:37:52:17\r\n     -Il n'y a pas que le ton.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:58:19\r\nIl y a eu un bouleversement radical\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:38:09:22  19:38:14:23\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9suni, les\r\npartis veulent repousser l'accord.\r\n\r\n19:38:15:03  19:38:21:01\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n        veut avancer vite.\r\n\r\n19:38:26:10  19:38:32:10\r\n  L'\u00e9conomie resserre les rangs.\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:35:11\r\n     La Suisse se rend compte\r\n\r\n19:38:35:16  19:38:39:22\r\nque malgr\u00e9 les d\u00e9clarations d'amiti\u00e9\r\n           avec l'Europe,\r\n\r\n19:38:40:02  19:38:42:22\r\n l'Europe n'h\u00e9site plus \u00e0 adopter\r\n\r\n19:38:43:03  19:38:47:12\r\n       une politique brutale\r\n   voire injuste avec la Suisse.\r\n\r\n19:38:47:16  19:38:53:13\r\n \u00c7a permet de pr\u00e9senter l'accord \r\ninstitutionnel sous un autre jour.\r\n\r\n19:38:53:18  19:38:56:10\r\n  Il peut garantir la stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:38:56:13  19:39:02:11\r\n  C'est ce que disent les partis,\r\n       de la gauche au PLR.\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:16:04\r\n  Si la Suisse arrive \u00e0 arracher\r\n    un accord avec Bruxelles,\r\n\r\n19:39:16:09  19:39:19:12\r\nil ne sera pas impossible de gagner\r\n   la bataille devant le peuple.\r\n\r\n19:39:19:12  19:39:22:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:22:13  19:39:25:20\r\n       -Des journalistes\r\n   lancent un appel \u00e0 l'aide,\r\n\r\n19:39:25:22  19:39:30:16\r\n     inquiets pour l'avenir de\r\nl'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS).\r\n\r\n19:39:31:00  19:39:34:02\r\n  -On demande aux parlementaires\r\n\r\n19:39:34:04  19:39:36:19\r\n        de soutenir l'ATS,\r\n\r\n19:39:36:21  19:39:38:13\r\n     d'essayer de nous sauver.\r\n\r\n19:39:38:15  19:39:46:00\r\n Notre service public est reconnu,\r\n et on est une entreprise priv\u00e9e.\r\n\r\n19:39:46:11  19:39:50:13\r\n     -L'ATS a fusionn\u00e9 avec\r\nl'agence photographique Keystone.\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:56:05\r\nUne agence de presse autrichienne\r\n est l'actionnaire majoritaire.\r\n\r\n19:39:56:07  19:40:00:00\r\n    La fibre syndicale op\u00e8re,\r\n         m\u00eame \u00e0 droite.\r\n\r\n19:40:00:08  19:40:02:21\r\n     -Dans un r\u00e9gime lib\u00e9ral,\r\n\r\n19:40:02:23  19:40:05:08\r\n      les clients sont rois.\r\n\r\n19:40:05:10  19:40:07:23\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, cliente de l'ATS,\r\n\r\n19:40:08:01  19:40:13:18\r\nfait preuve de discr\u00e9tion s'agissant\r\n  de la restructuration de l'ATS.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:18:07\r\n     -A gauche, on esquisse\r\n  un nouveau mod\u00e8le d'affaires.\r\n\r\n19:40:18:12  19:40:21:23\r\n-Je demande que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:40:22:01  19:40:25:10\r\n analyse la cr\u00e9ation d'une agence,\r\n\r\n19:40:25:11  19:40:30:22\r\n qui serait sous la responsabilit\u00e9\r\n d'une agence des m\u00e9dias suisses.\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:33:11\r\n  Une agence concurrente \u00e0 l'ATS,\r\n\r\n19:40:33:12  19:40:38:09\r\n    qui rapatrierait ces missions\r\nau sein d'un m\u00e9dia de service public.\r\n\r\n19:40:38:15  19:40:43:08\r\n-Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e\r\n     par des parlementaires.\r\n\r\n19:40:43:10  19:40:47:21\r\n   Les journalistes de l'ATS \r\n   l'attendaient \u00e0 la sortie.\r\n\r\n19:40:47:23  19:40:51:08\r\n       Seule piste \u00e9voqu\u00e9e\r\n     par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n\r\n19:40:51:10  19:40:55:03\r\n   une partie de la redevance,\r\n   soit 2 mios de frs par an,\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:58:06\r\n     pourrait \u00eatre revers\u00e9e\r\n      \u00e0 l'agence d\u00e8s 2019.\r\n\r\n19:40:58:08  19:41:01:09\r\n      C'est mieux que rien\r\n   pour les employ\u00e9s de l'ATS.\r\n\r\n19:41:01:11  19:41:05:03\r\n       Mais dans l'imm\u00e9diat,\r\nils r\u00e9clament un soutien d'urgence.\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:08:00\r\n   -Le Parlement veut augmenter\r\n\r\n19:41:08:02  19:41:11:04\r\n       la vitesse minimale\r\n     de connexion \u00e0 Internet.\r\n\r\n19:41:11:06  19:41:18:17\r\n    Le principe est une chose,\r\n mais la r\u00e9alit\u00e9 en est une autre.\r\n\r\n19:41:19:17  19:41:24:23\r\n  -Nous sommes \u00e0 Vers-l'Eglise,\r\n      \u00e0 1'100 m d'altitude.\r\n\r\n19:41:25:01  19:41:28:07\r\n     Ici, le r\u00e9seau internet\r\n     est souvent d\u00e9faillant.\r\n\r\n19:41:28:08  19:41:32:06\r\n  Dans cette station-service, \r\n impossible de payer par carte.\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:34:20\r\n      -Beaucoup de personnes\r\n\r\n19:41:34:22  19:41:36:21\r\n         sont m\u00e9contentes.\r\n\r\n19:41:36:23  19:41:41:11\r\n  Ils ne comprennent pas pourquoi\r\nils ne peuvent pas payer par carte.\r\n\r\n19:41:41:13  19:41:47:11\r\n     On est \u00e9loign\u00e9 du village,\r\nc'est difficile d'aller \u00e0 la banque.\r\n\r\n19:41:48:00  19:41:53:06\r\n-Un foss\u00e9 num\u00e9rique se creuse entre\r\n zones rurales et centres urbains.\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:55:16\r\n      Cela devrait changer:\r\n\r\n19:41:55:18  19:42:02:07\r\n   la vitesse minimale devrait\r\npasser de 3 \u00e0 10 m\u00e9gabits/seconde.\r\n\r\n19:42:04:09  19:42:07:23\r\n -Le d\u00e9bit d'Internet est central\r\n\r\n19:42:08:01  19:42:11:11\r\n  pour les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n19:42:11:12  19:42:13:05\r\n      L'\u00e9volution est grande,\r\n\r\n19:42:13:07  19:42:16:22\r\n       mais on a un probl\u00e8me\r\n parce qu'il n'est pas int\u00e9ressant\r\n\r\n19:42:17:00  19:42:19:23\r\n            d'investir\r\n  dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n19:42:20:07  19:42:23:04\r\n     -Swisscom est mandat\u00e9e\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:42:23:06  19:42:25:18\r\npour assurer le service universel.\r\n\r\n19:42:25:20  19:42:29:13\r\n     Les zones p\u00e9riph\u00e9riques\r\n devraient \u00eatre mieux desservies\r\n\r\n19:42:29:15  19:42:30:20\r\n        d'ici trois ans.\r\n\r\n19:42:31:03  19:42:34:17\r\n -Nous sommes en train de d\u00e9ployer\r\n\r\n19:42:34:19  19:42:38:01\r\n un r\u00e9seau qui sera actif en 2021.\r\n\r\n19:42:38:03  19:42:43:12\r\nNous couvrirons 90 % de la population\r\n    avec du 80 m\u00e9gabits/seconde.\r\n\r\n19:42:43:21  19:42:48:13\r\n-Les habitants de Vers-l'Eglise \r\nignorent s'ils en b\u00e9n\u00e9ficieront.\r\n\r\n19:42:48:20  19:42:50:17\r\n         -C'est frustrant.\r\n\r\n19:42:50:19  19:42:53:23\r\n  On a l'impression d'\u00eatre flou\u00e9.\r\n\r\n19:42:54:01  19:42:58:02\r\n         On devrait avoir\r\n     les m\u00eames droits partout.\r\n\r\n19:42:58:14  19:43:02:13\r\n -Cette g\u00e9rante a fait installer\r\n     une nouvelle connexion,\r\n\r\n19:43:02:15  19:43:05:03\r\n qu'elle a d\u00fb payer de sa poche.\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:10:01\r\n     -C'est un vieux probl\u00e8me\r\n  d'urbanisme en Suisse romande.\r\n\r\n19:43:10:03  19:43:15:20\r\n   Les sur\u00e9l\u00e9vations d'immeubles\r\n   se sont multipli\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:15:22  19:43:26:18\r\n Lausanne s'engage dans cette voie,\r\navec un projet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:27:20  19:43:33:21\r\n   -Continuer de construire,\r\nalors qu'il n'y a plus de place.\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:37:01\r\nLa sur\u00e9l\u00e9vation est une solution.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:41:14\r\nCe matin, un exemple \u00e9tait donn\u00e9\r\n  \u00e0 Lausanne sur ce b\u00e2timent.\r\n\r\n19:43:41:16  19:43:47:09\r\n   Des structures pr\u00e9mont\u00e9es \r\n  seront ajout\u00e9es sur ce toit.\r\n\r\n19:43:48:08  19:43:51:11\r\n  -Il faut construire en hauteur.\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:54:11\r\n     On ne peut plus continuer\r\n\r\n19:43:54:12  19:43:56:11\r\n   \u00e0 miter le territoire ainsi.\r\n\r\n19:43:56:12  19:43:59:13\r\n C'est un partenariat de recherche\r\n            avec l'EPFL\r\n\r\n19:43:59:15  19:44:03:00\r\n  pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question\r\n     importante de la ville:\r\n\r\n19:44:03:02  19:44:06:08\r\n    construire un \u00e9tage en plus\r\n     sur un b\u00e2timent en ville.\r\n\r\n19:44:06:13  19:44:08:03\r\n    -C'est une prolif\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:08:05  19:44:11:23\r\n  Depuis 5 ans, Lausanne a re\u00e7u\r\n  58 demandes de sur\u00e9l\u00e9vation.\r\n\r\n19:44:12:01  19:44:15:06\r\n Gen\u00e8ve a 270 projets en cours.\r\n\r\n19:44:15:08  19:44:22:09\r\n      Selon Michel Autard,\r\nils ne sont pas toujours r\u00e9ussis.\r\n\r\n19:44:23:14  19:44:28:11\r\n    -Il y a eu quelques rat\u00e9s,\r\n    dont un \u00e0 la rue de Lyon.\r\n\r\n19:44:28:13  19:44:32:22\r\n      Une sur\u00e9l\u00e9vation \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n   permet d'\u00eatre moins agressif.\r\n\r\n19:44:33:00  19:44:35:23\r\n   Une commission d'architecture\r\n\r\n19:44:36:01  19:44:38:17\r\n     permet de ne plus tomber\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:43:04\r\n         dans ce travers.\r\n\r\n19:44:43:15  19:44:47:16\r\n -Quand ils ajoutent un \u00e9tage, \r\nles architectes marquent souvent\r\n\r\n19:44:47:18  19:44:50:16\r\n          la diff\u00e9rence\r\n  entre l'ancien et le nouveau.\r\n\r\n19:44:50:18  19:44:55:00\r\n Cet historien de l'architecture\r\n          met en garde.\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:59:04\r\n-En modifiant l'aspect des b\u00e2timents,\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:02:08\r\n on modifie l'aspect de la ville.\r\n\r\n19:45:02:10  19:45:06:07\r\n    Dans un pays touristique,\r\nl'aspect des villes est important.\r\n\r\n19:45:06:12  19:45:07:17\r\n      -Le d\u00e9fi des villes:\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:10:20\r\n       loger les citadins\r\n  tout en gardant une harmonie.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:19:09\r\n -Un convoi humanitaire a pu entrer\r\ndans la Ghouta orientale aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:20:12  19:45:26:09\r\n-C'est la premi\u00e8re livraison d'aide\r\n depuis l'offensive du 18 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:32:12\r\n   46 camions acheminent de quoi\r\nsoigner et nourrir 27'500 personnes.\r\n\r\n19:45:32:14  19:45:38:21\r\nL'ONU comptait fournir son secours \u00e0\r\n70'000 civils, mais Damas a refus\u00e9.\r\n\r\n19:45:38:23  19:45:42:09\r\n Trois camions sont quasi vides.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:48:17\r\nAu final, 70 % du mat\u00e9riel m\u00e9dical\r\n          a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:45:49:09  19:45:52:10\r\n   -Le convoi sanitaire contient\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:54:19\r\n        de l'aide m\u00e9dicale\r\n\r\n19:45:54:21  19:45:56:10\r\n       et de la nourriture.\r\n\r\n19:45:56:11  19:46:00:00\r\n Nous esp\u00e9rons revenir le 8 mars.\r\n\r\n19:46:01:03  19:46:04:01\r\n    -On esp\u00e8re qu'on va pouvoir\r\n\r\n19:46:04:03  19:46:06:02\r\n          d\u00e9livrer l'aide\r\n\r\n19:46:06:04  19:46:08:04\r\n  et pr\u00e9parer le convoi suivant.\r\n\r\n19:46:08:06  19:46:12:23\r\n Un autre, dans deux-trois jours, \r\n am\u00e8nera de l'aide suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:19:19\r\n-Au total, 5'500 colis alimentaires\r\n  pour un mois seront distribu\u00e9s.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:25:20\r\n    400'000 civils vivent ici\r\n     et attendent de l'aide.\r\n\r\n19:46:25:22  19:46:29:04\r\n      A Gen\u00e8ve, le Conseil\r\n des droits de l'homme de l'ONU\r\n\r\n19:46:29:06  19:46:33:20\r\n      a adopt\u00e9 une r\u00e9solution\r\ndemandant l'ouverture d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:39:21\r\n  -Arr\u00eatons-nous sur la puissance\r\n      qui s'installe \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n19:46:39:23  19:46:46:17\r\n     Rappelons ces chiffres:\r\nil y a plus de 1,3 mia de Chinois;\r\n\r\n19:46:46:19  19:46:51:23\r\n     et la croissance chinoise\r\n     a atteint 6,9 % en 2017.\r\n\r\n19:46:52:22  19:46:55:06\r\nLa puissance chinoise se concentre\r\n\r\n19:46:55:08  19:46:58:21\r\n    entre les mains d'un clan\r\n  qui dirige le Parti communiste\r\n\r\n19:46:58:23  19:47:00:12\r\n     et celles de Xi Jinping.\r\n\r\n19:47:00:14  19:47:02:16\r\n  Une r\u00e9forme doit lui permettre\r\n\r\n19:47:02:18  19:47:06:17\r\n        d'abolir la limite\r\n    des mandats pr\u00e9sidentiels,\r\n\r\n19:47:06:19  19:47:12:09\r\n     ce qui ouvrirait la voie\r\n     \u00e0 une pr\u00e9sidence \u00e0 vie.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:19:02\r\nCe pouvoir est antid\u00e9mocratique dans\r\n la pratique des droits de l'homme.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:21:13\r\n Nous vous proposons le t\u00e9moignage\r\n\r\n19:47:21:15  19:47:27:05\r\n          d'une famille\r\n   frapp\u00e9e par les r\u00e9pressions.\r\n\r\n19:47:28:13  19:47:35:07\r\n   -Xu Yan nous rencontre malgr\u00e9\r\nla pression des autorit\u00e9s chinoises.\r\n\r\n19:47:35:09  19:47:38:08\r\n        Il y a un mois,\r\n     son mari, Yu Wensheng,\r\n\r\n19:47:38:10  19:47:41:05\r\n         c\u00e9l\u00e8bre avocat\r\n     des droits de l'homme,\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:43:10\r\n   a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police.\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:47:12\r\n      Les autorit\u00e9s le jugent\r\ntrop critique \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir.\r\n\r\n19:47:47:19  19:47:50:13\r\n-Je ne pensais \u00e0 rien de particulier\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:53:11\r\n   quand on \u00e9tait tous les deux.\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:57:17\r\n     Mais lui avait peut-\u00eatre\r\n    d\u00e9j\u00e0 conscience du danger.\r\n\r\n19:47:58:03  19:48:04:00\r\n   -Les autorit\u00e9s ont diffus\u00e9\r\n  la vid\u00e9o de son arrestation.\r\n\r\n19:48:04:02  19:48:09:07\r\n       07h00: Yu Wensheng\r\n   emm\u00e8ne son fils \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:48:09:09  19:48:11:09\r\n      la police intervient.\r\n\r\n19:48:11:14  19:48:17:13\r\n-Vous pouvez utiliser la violence,\r\n   mais je refuse de coop\u00e9rer.\r\n\r\n19:48:18:21  19:48:22:05\r\n     -Son \u00e9pouse ne peut pas\r\n   entrer en contact avec lui.\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:24:06\r\n    Cette lettre lui a appris\r\n\r\n19:48:24:08  19:48:27:16\r\n    que son mari \u00e9tait plac\u00e9\r\n    en r\u00e9sidence surveill\u00e9e,\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:32:18\r\n     les prisons du pouvoir\r\n  o\u00f9 la torture est pratiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:33:20  19:48:37:01\r\n  -Il est en r\u00e9sidence surveill\u00e9e\r\n\r\n19:48:37:03  19:48:39:06\r\n          car on l'accuse\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:41:17\r\nde subversion du pouvoir de l'Etat.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:44:06\r\nCette d\u00e9tention peut durer six mois.\r\n\r\n19:48:44:08  19:48:51:10\r\nApr\u00e8s, ils peuvent trouver d'autres\r\n moyens de le garder en d\u00e9tention.\r\n\r\n19:48:51:23  19:48:54:07\r\n -La veille de son arrestation,\r\n\r\n19:48:54:09  19:48:56:19\r\n        via cette lettre\r\n      publi\u00e9e sur Internet,\r\n\r\n19:48:56:21  19:49:00:18\r\n        l'avocat appelait\r\n  \u00e0 des r\u00e9formes d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:49:01:07  19:49:03:14\r\n     -Il avait dit \u00e0 ses amis\r\n\r\n19:49:03:16  19:49:07:13\r\n       que si quelque chose\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:10:00\r\n        devait lui arriver,\r\n\r\n19:49:10:02  19:49:18:17\r\n    il aimerait qu'ils m'aident\r\n     et prennent soin de moi.\r\n\r\n19:49:19:02  19:49:22:16\r\n  -Depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir\r\n    du pr\u00e9sident Xi Jinping,\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:26:21\r\n      des centaines d'avocats\r\net d\u00e9fenseurs des droits de l'homme\r\n\r\n19:49:26:23  19:49:28:11\r\n        ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:49:28:13  19:49:32:22\r\nL'\u00e9crivain Murong Xuecon critique\r\n  r\u00e9guli\u00e8rement les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:33:00  19:49:36:10\r\nIl s'inqui\u00e8te pour sa situation.\r\n\r\n19:49:36:18  19:49:39:05\r\n        -J'imagine souvent\r\n\r\n19:49:39:07  19:49:42:11\r\n    que la police va m'arr\u00eater.\r\n\r\n19:49:42:13  19:49:46:17\r\n   Quand je marche dans la rue,\r\n     j'ai peur d'\u00eatre suivi.\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:51:21\r\n          Ce qui m'arrive\r\n    est courant parmi mes amis.\r\n\r\n19:49:52:15  19:49:55:17\r\n         -Les d\u00e9fenseurs\r\n      des droits de l'homme\r\n\r\n19:49:55:19  19:50:01:15\r\ncraignent que l'\u00e9tau ne se resserre\r\n davantage sur la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:50:03:13  19:50:07:04\r\n   -Michael Peuker, pendant que\r\n Xi Jinping installe son pouvoir,\r\n\r\n19:50:07:06  19:50:12:14\r\n   la Chine r\u00e9prime sans piti\u00e9.\r\n\r\n19:50:12:18  19:50:17:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:21:05\r\n    C'est un syst\u00e8me r\u00e9pressif,\r\n        c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:27:01\r\n           Il ne montre\r\n   aucune volont\u00e9 de changement.\r\n\r\n19:50:27:05  19:50:31:12\r\n En tout cas envers ce que demande\r\n   la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:50:31:15  19:50:37:14\r\nLa Chine est puissante aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:43:02\r\n      Les autorit\u00e9s chinoises\r\n  n'ont pas de le\u00e7ons \u00e0 recevoir.\r\n\r\n19:50:43:06  19:50:44:20\r\n -J'aimerais rappeler cette image.\r\n\r\n19:50:44:22  19:50:47:11\r\n         Tiananmen, 1989,\r\n     un homme face aux chars.\r\n\r\n19:50:47:13  19:50:52:22\r\nA l'\u00e9poque, on pensait que le march\u00e9\r\n      am\u00e8nerait la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:50:52:23  19:51:01:05\r\n   Ce n'est pas ce qui se passe.\r\n\r\n19:51:01:09  19:51:05:03\r\n               -Oui;\r\n  c'est un r\u00eave d\u00e9\u00e7u aujourd'hui.\r\n\r\n19:51:05:07  19:51:08:04\r\nL'\u00e9conomie chinoise se porte bien.\r\n\r\n19:51:08:08  19:51:14:06\r\n  La classe moyenne se renforce.\r\n\r\n19:51:20:05  19:51:22:12\r\n       Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n       on a l'effet inverse.\r\n\r\n19:51:22:16  19:51:26:22\r\n        On a une fermeture \r\n       du syst\u00e8me politique.\r\n\r\n19:51:27:02  19:51:36:13\r\n            Xi Jinping\r\n  dit qu'il est hors de question\r\n\r\n19:51:36:17  19:51:41:11\r\n             d'imiter\r\ndes valeurs occidentales en Chine.\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:43:21\r\n            -Les Russes\r\n    votent dans quelques jours.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:46:00\r\n      Les pro-Poutine disent\r\nque c'est la d\u00e9mocratie occidentale\r\n\r\n19:51:46:02  19:51:47:18\r\n       qui est en d\u00e9cadence.\r\n\r\n19:51:47:20  19:51:51:12\r\n   Des Chinois le pensent aussi.\r\n\r\n19:51:51:16  19:51:57:12\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:59:02  19:52:05:02\r\n   Les autorit\u00e9s veulent garder\r\n   la mainmise sur le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:10:02\r\nCar c'est le bon syst\u00e8me qui permet\r\n    de dominer l'ordre mondial\r\n\r\n19:52:10:07  19:52:11:22\r\n     qui se dessine peu \u00e0 peu.\r\n\r\n19:52:12:02  19:52:14:19\r\n Ils ont besoin d'une main de fer.\r\n\r\n19:52:14:23  19:52:18:08\r\n     Les syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques\r\nsont trop faibles et trop instables.\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:20:12\r\n       C'est ce que pensent \r\n      les autorit\u00e9s en Chine.\r\n\r\n19:52:20:12  19:52:21:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:21:17  19:52:24:19\r\n          La transparence\r\n   sur le financement des partis\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:29:17\r\n  a rencontr\u00e9 deux succ\u00e8s hier, \r\n  mais l'usage semble en retard.\r\n\r\n19:52:30:22  19:52:35:22\r\n     -Pas d'\u00e9clats de joie,\r\n mais plut\u00f4t de la stup\u00e9faction.\r\n\r\n19:52:36:00  19:52:40:13\r\n  Les Fribourgeois ont accept\u00e9\r\n    \u00e0 plus de 68 % des voix\r\n\r\n19:52:40:15  19:52:44:21\r\nl'initiative sur la transparence\r\n   du financement des partis.\r\n\r\n19:52:45:03  19:52:47:20\r\n    -C'est un score historique.\r\n\r\n19:52:47:22  19:52:50:21\r\n  Les Fribourgeois sont attach\u00e9s\r\n\r\n19:52:50:23  19:52:52:04\r\n         \u00e0 la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:52:52:06  19:52:55:14\r\nLa transparence de la vie politique\r\n         est d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:55:20  19:52:59:14\r\n-Tous les dons devront \u00eatre list\u00e9s\r\n         par les partis.\r\n\r\n19:52:59:16  19:53:03:19\r\n La droite et le Conseil d'Etat\r\n     s'opposaient au texte.\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:06:00\r\n   Obnubil\u00e9 par les \u00e9lections,\r\n\r\n19:53:06:02  19:53:10:22\r\n     le gouvernement a oubli\u00e9\r\nde faire campagne contre cet objet.\r\n\r\n19:53:11:12  19:53:14:21\r\n   -Quand on demande au citoyen\r\n\r\n19:53:14:22  19:53:17:23\r\n  s'il est pour la transparence,\r\n\r\n19:53:18:01  19:53:21:07\r\n    il r\u00e9pond logiquement oui,\r\n     s'il n'y a pas de d\u00e9bat.\r\n\r\n19:53:21:09  19:53:26:15\r\nJe crains que l'Etat doive financer\r\n    les campagnes \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:53:26:22  19:53:30:22\r\n     -Hier, Schwyz a accept\u00e9\r\n    une initiative similaire.\r\n\r\n19:53:31:00  19:53:36:01\r\n Le Tessin, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve \r\n disposent d\u00e9j\u00e0 d'une telle loi.\r\n\r\n19:53:36:03  19:53:42:03\r\n   Christian Luescher d\u00e9nonce\r\n une id\u00e9e dangereuse et inutile.\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:45:18\r\n  -Le citoyen se moque de savoir\r\n\r\n19:53:45:20  19:53:49:07\r\nqui finance les partis politiques.\r\n\r\n19:53:49:09  19:53:53:07\r\n  A Gen\u00e8ve, chacun peut consulter\r\n    le registre des donateurs.\r\n\r\n19:53:53:09  19:53:57:18\r\n  Il n'y a qu'une visite par an,\r\n     \u00e7a n'int\u00e9resse personne.\r\n\r\n19:53:58:02  19:54:01:21\r\n -A Gen\u00e8ve, moins d'une dizaine\r\n   de demandes l'an dernier.\r\n\r\n19:54:01:23  19:54:09:23\r\nLa proc\u00e9dure est simple: il suffit\r\n de se rendre \u00e0 la Chancellerie.\r\n\r\n19:54:11:11  19:54:13:21\r\n       -Ce n'est pas \u00e9norme.\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:17:21\r\n  La responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s\r\n\r\n19:54:17:23  19:54:20:04\r\n      est d'\u00eatre transparent.\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:25:09\r\n     Il n'y a pas de confiance\r\n        sans transparence.\r\n\r\n19:54:25:19  19:54:28:11\r\n       -Les parlementaires\r\n       d\u00e9battront bient\u00f4t\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:32:15\r\n    d'une initiative f\u00e9d\u00e9rale\r\n      sur la transparence.\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:37:12\r\n-Le conseiller d'Etat Pascal Broulis\r\n        s'est expliqu\u00e9 hier\r\n\r\n19:54:37:14  19:54:41:11\r\n     sur sa situation fiscale\r\n    et ses frais de transport.\r\n\r\n19:54:41:12  19:54:44:04\r\n     Ce cas pose des questions\r\n\r\n19:54:44:06  19:54:49:21\r\n        sur les d\u00e9ductions\r\n      li\u00e9es aux d\u00e9placements.\r\n\r\n19:54:49:23  19:54:53:12\r\n        La pratique diff\u00e8re\r\n        selon les cantons.\r\n\r\n19:54:54:12  19:55:00:01\r\n-Pascal Broulis a d\u00e9duit 15'000 frs\r\n      en frais de transports\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:02:10\r\nsur sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2015.\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:05:23\r\n    Domicili\u00e9 \u00e0 Sainte-Croix\r\n  mais travaillant \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:55:06:01  19:55:08:08\r\nle conseiller d'Etat en a le droit.\r\n\r\n19:55:08:10  19:55:10:19\r\n          Dans presque\r\n    tous les cantons romands,\r\n\r\n19:55:10:21  19:55:14:03\r\n  on peut soustraire ses frais\r\n    de transport en voiture\r\n\r\n19:55:14:05  19:55:17:00\r\n    vers son lieu de travail,\r\n       sans plafonnement.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:19:18\r\n    Gen\u00e8ve a limit\u00e9 \u00e0 500 frs\r\n         ces d\u00e9ductions.\r\n\r\n19:55:19:20  19:55:22:04\r\nLa mesure ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:55:22:13  19:55:24:00\r\n           -Je comprends\r\n\r\n19:55:24:02  19:55:26:19\r\n   qu'il y ait un plafonnement.\r\n\r\n19:55:26:21  19:55:28:20\r\n     Avec des plafonds si bas,\r\n\r\n19:55:28:22  19:55:33:05\r\n     \u00e7a devient un d\u00e9savantage\r\n        que de se d\u00e9placer.\r\n\r\n19:55:33:07  19:55:36:17\r\n    Tout le monde peut prendre\r\n      les transports publics\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:38:17\r\n      pour aller travailler.\r\n\r\n19:55:39:00  19:55:43:06\r\n-Dans les autres cantons romands,\r\n les pendulaires automobilistes\r\n\r\n19:55:43:08  19:55:46:06\r\n peuvent d\u00e9duire les kilom\u00e8tres\r\n         s'ils prouvent\r\n\r\n19:55:46:08  19:55:50:00\r\n qu'ils n'ont pas d'autre choix\r\n  que d'utiliser leur voiture.\r\n\r\n19:55:50:02  19:55:51:22\r\n Pour eux, pas de plafonnement.\r\n\r\n19:55:52:00  19:55:54:12\r\n        Pour les usagers\r\n    des transports en commun,\r\n\r\n19:55:54:14  19:55:57:06\r\n  la d\u00e9duction ne pourra jamais\r\n        d\u00e9passer le prix\r\n\r\n19:55:57:08  19:56:00:22\r\n  d'un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF \r\n  2\u00e8me classe, soit 3'860 frs.\r\n\r\n19:56:01:03  19:56:03:09\r\n      -Si vous pouvez d\u00e9duire\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:05:11\r\n       les frais de voiture,\r\n\r\n19:56:05:12  19:56:07:19\r\n       \u00e7a permet de d\u00e9duire\r\n       des sommes \u00e9normes.\r\n\r\n19:56:07:21  19:56:11:16\r\n   C'est pas juste pour les gens\r\nqui prennent les transports publics.\r\n\r\n19:56:11:22  19:56:15:16\r\n-En Suisse al\u00e9manique, 15 cantons\r\n ont d\u00e9j\u00e0 suivi le fisc f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:56:15:18  19:56:17:21\r\net plafonn\u00e9 les d\u00e9ductions fiscales\r\n\r\n19:56:17:23  19:56:20:02\r\n         li\u00e9es aux frais\r\n      de transports priv\u00e9s.\r\n\r\n19:56:20:04  19:56:23:07\r\n        Les Verts vaudois\r\n veulent intervenir au Parlement\r\n\r\n19:56:23:09  19:56:26:07\r\n  pour limiter ces d\u00e9ductions.\r\n\r\n19:56:27:15  19:56:31:06\r\n     -Le 8 mars est la journ\u00e9e\r\n      des droits des femmes.\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:37:08\r\n      L'\u00e9v\u00e9nement est marqu\u00e9\r\n   par une prise de conscience.\r\n\r\n19:56:37:10  19:56:42:13\r\n    On l'a encore vu cette nuit\r\n    \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\n\r\n19:56:43:15  19:56:47:21\r\n     -Cette ann\u00e9e, les Oscars\r\navaient une tonalit\u00e9 particuli\u00e8re:\r\n\r\n19:56:47:23  19:56:51:05\r\n       affaire Weinstein\r\n et politique anti-immigration.\r\n\r\n19:56:51:07  19:56:54:06\r\n   Les vainqueurs de la soir\u00e9e\r\n       ont marqu\u00e9 le pas.\r\n\r\n19:56:54:08  19:56:57:17\r\n       Guillermo del Toro\r\n est sacr\u00e9 meilleur r\u00e9alisateur\r\n\r\n19:56:57:19  19:57:00:23\r\npour son film \"La forme de l'eau\".\r\n\r\n19:57:01:01  19:57:05:10\r\n   Une histoire d'amour entre\r\nune femme muette et une cr\u00e9ature.\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:09:21\r\n         Ce conte \u00e9corne\r\nle mythe d'une Am\u00e9rique parfaite.\r\n\r\n19:57:09:23  19:57:14:06\r\n Revanche pour l'enfant mexicain\r\n          devenu grand.\r\n\r\n19:57:15:07  19:57:18:20\r\n-Je pensais que \u00e7a n'arriverait pas,\r\n\r\n19:57:18:22  19:57:20:17\r\n        mais c'est arriv\u00e9.\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:24:12\r\n      A tous ceux qui r\u00eavent\r\n  d'utiliser le genre fantastique\r\n\r\n19:57:24:14  19:57:27:11\r\n          pour raconter\r\n  ce qui se passe dans le monde,\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:30:03\r\n      vous pouvez le faire !\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:33:15\r\n    -Appel aux jeunes talents\r\n     et hommage aux femmes.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:37:13\r\n L'Oscar de la meilleure actrice\r\n  revient \u00e0 Frances McDormand.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:45:11\r\nL'actrice montre son indignation\r\n       comme dans la vie.\r\n\r\n19:57:46:18  19:57:49:06\r\n        -Je serais honor\u00e9e\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:51:07\r\n           si les femmes\r\n\r\n19:57:51:09  19:57:55:12\r\n   nomm\u00e9es dans cette cat\u00e9gorie\r\n       se l\u00e8vent avec moi.\r\n\r\n19:57:55:20  19:57:57:14\r\n    -Un appel \u00e0 la solidarit\u00e9\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:03:11\r\n pour les victimes de violences\r\n  et de harc\u00e8lements sexuels.\r\n\r\n19:58:04:03  19:58:05:12\r\n           -Regardez-le.\r\n\r\n19:58:05:14  19:58:10:07\r\n    Il garde ses mains en vue, \r\n   ne dit pas de mots grossiers,\r\n\r\n19:58:10:09  19:58:14:16\r\net le plus important, pas de p\u00e9nis.\r\n\r\n19:58:15:16  19:58:22:21\r\n     -Oscar reste le troph\u00e9e\r\n  le plus convoit\u00e9 d'Hollywood.\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:28:16\r\n    -Quand Mozart \u00e9tait enfant\r\n et qu'on lui demandait de jouer,\r\n\r\n19:58:28:18  19:58:31:20\r\n   il disait: \"Dites-moi d'abord\r\n        que vous m'aimez.\"\r\n\r\n19:58:31:22  19:58:35:19\r\n           Il y a de \u00e7a\r\n  chez les pianistes rempla\u00e7ants.\r\n\r\n19:58:35:21  19:58:43:16\r\n   Ils d\u00e9barquent au pied lev\u00e9.\r\n\r\n19:58:44:18  19:58:48:08\r\n         Un homme chante\r\n    sur une musique classique\r\n\r\n19:58:48:10  19:58:52:19\r\n  -Mozart, et les doigts agiles\r\n   d'une pianiste chevronn\u00e9e.\r\n\r\n19:58:52:21  19:58:55:19\r\n          D'habitude,\r\n   elle accompagne les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:58:55:21  19:58:58:20\r\n  de la Haute Ecole de musique\r\n         de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:58:58:22  19:59:05:02\r\n Mais, l'\u00e9cole \u00e9tant en sursis,\r\n elle cherche d'autres filons.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:09:16\r\n-C'est aussi \u00e7a, la vie d'artiste.\r\n\r\n19:59:09:18  19:59:13:04\r\nAller chercher de nouveaux projets,\r\n\r\n19:59:13:06  19:59:14:22\r\n      de nouvelles \u00e9nergies.\r\n\r\n19:59:15:05  19:59:17:03\r\n    -Elle passe une audition\r\n\r\n19:59:17:05  19:59:21:00\r\n pour int\u00e9grer Pianiste Secours,\r\n       l'agence de Denis.\r\n\r\n19:59:21:22  19:59:23:18\r\n    -Je suis en premi\u00e8re ligne,\r\n\r\n19:59:23:20  19:59:29:10\r\nje fais attention \u00e0 ce que ce soit\r\n    raisonnablement bien pay\u00e9.\r\n\r\n19:59:29:18  19:59:34:21\r\n  -Affaire conclue: elle rejoint\r\nla bande des musiciens-secouristes.\r\n\r\n19:59:34:23  19:59:39:08\r\n       40 accompagnateurs\r\npr\u00eats \u00e0 d\u00e9panner dans l'urgence.\r\n\r\n19:59:42:09  19:59:45:17\r\n            -Vous \u00eates\r\ndans une improvisation quotidienne\r\n\r\n19:59:45:19  19:59:49:11\r\n qui rend le m\u00e9tier tr\u00e8s excitant\r\n        et tr\u00e8s harassant.\r\n\r\n19:59:49:13  19:59:51:11\r\n         A un moment donn\u00e9\r\n\r\n19:59:51:13  19:59:55:07\r\n  vient l'id\u00e9e de rationnaliser.\r\n\r\n19:59:55:14  19:59:57:19\r\n     -Ca marche simplement.\r\n\r\n19:59:57:21  20:00:00:02\r\n     Un SMS re\u00e7u la veille.\r\n\r\n20:00:00:04  20:00:04:03\r\n            On r\u00e9p\u00e8te\r\n  avant le rendez-vous du soir.\r\n\r\n20:00:04:05  20:00:07:02\r\n  Au programme, \"Le roi David\".\r\n\r\n20:00:08:09  20:00:10:17\r\n     -Vous parcourez tout \u00e7a.\r\n\r\n20:00:10:19  20:00:14:16\r\n C'est du r\u00e9pertoire contemporain.\r\n\r\n20:00:14:18  20:00:17:17\r\n  Ce n'est pas Mozart, Beethoven.\r\n\r\n20:00:17:19  20:00:19:22\r\n     Donc, c'est un peu sport.\r\n\r\n20:00:20:04  20:00:26:00\r\n       -Denis nous accompagne\r\npuisqu'Ath\u00e9na n'\u00e9tait pas disponible.\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:33:00\r\n    -Denis n'avait plus jou\u00e9\r\n cette partition depuis dix ans.\r\n\r\n20:00:34:18  20:00:36:16\r\n     -D'avoir Denis au piano,\r\n\r\n20:00:36:18  20:00:38:11\r\n          c'est pr\u00e9cieux.\r\n\r\n20:00:38:12  20:00:40:11\r\n        Trouver un pianiste\r\n\r\n20:00:40:13  20:00:44:04\r\n \u00e0 la derni\u00e8re minute est un d\u00e9fi.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:50:05\r\n -Deux heures trente d'Honegger,\r\n    200 frs pour le pianiste.\r\n\r\n20:00:50:07  20:00:55:11\r\n        Bient\u00f4t, ce sera\r\n    le tour de Laurie-Agn\u00e8s.\r\n\r\n20:00:59:12  20:01:04:03\r\n   -Ce soir, \"TTC\" vous propose\r\n   une \u00e9dition sp\u00e9ciale Moscou,\r\n\r\n20:01:04:05  20:01:09:21\r\n  \u00e0 quelques jours des \u00e9lections.\r\n\r\n20:01:09:23  20:01:12:21\r\n    Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:12:23  20:01:16:00\r\n Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:18:09  20:01:23:05\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cloux, R.Katiyunguruza, E.Gattlen,\r\n      M.D'Auria, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037259\r\nDate de transcription : 11-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:00 > 0:00:01) [79%] : \r\nParce ce que Michael nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:07) [85%] : \r\nOui, voil\u00e0, tr\u00e8s bien, on ne sait pas s'il y a un gros d\u00e9calage ou pas, mais moi j'entends Val\u00e9rie, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:00:17) [81%] : \r\nOui, oui, oui, moi je t'entends tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, bien s\u00fbr, je peux juste me voir en gros plan, une seconde, je crois, oui Val\u00e9rie, tu m'entends \u00e0 ce poste, oui, oui, super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:00:22 > 0:00:24) [86%] : \r\nOn l'avait laiss\u00e9 tomber non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:25 > 0:00:26) [89%] : \r\nAh oui oui d'accord, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:33 > 0:00:34) [92%] : \r\nJe pense du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:55) [84%] : \r\nPierre, tu m'entends, oui \u00e7a fait voil\u00e0 Pierre du montant, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:56 > 0:01:02) [86%] : \r\nJ'dit pas tr\u00e8s bien, il y a des cheveux qui vont dans tous les sens et moi aussi j'en ai plus idiots naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:24) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce lundi 5 mars la pouss\u00e9e antieurop\u00e9enne et spectaculaire en Italie, c'est la force conjugu\u00e9e de la Liga et du Mouvement 5 \u00e9toiles Val\u00e9rie Dupont expliquera ce paysage boulevers\u00e9 la question europ\u00e9enne est au coeur de la politique en Suisse aussi Ignazio Cassis va de l'avant vers un accord global, un tribunal arbitral pourrait trancher les diff\u00e9rents, certaines sont immondes, d'autres sont r\u00e9ussis, les sur\u00e9l\u00e9vations, ni immeubles se sont multipli\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne s'engage sur la voie, exemple au projet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui, reportage en Chine a valeur de document une famille frapp\u00e9e par la r\u00e9pression t\u00e9moigne elle montre l'arbitraire persistant de ce r\u00e9gime alors que le pr\u00e9sident she Jinping courtis\u00e9 en Occident installe son pouvoir \u00e0 P\u00e9kin, notre correspondant, Mickael peut-\u00eatre parlera de l'ivresse de puissance des dirigeants chinois et puis la belle aventure de ces pianistes qui doivent remplacer au pied lev\u00e9 en quelques heures, ils doivent se familiariser avec une partition et avec un orchestre qui d\u00e9couvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:27 > 0:03:54) [91%] : \r\nRegardez ces 2 visages, ce sont les 2 visages de la victoire en Italie \u00e0 gauche Luidgi du maillot 31 ans, il incarne le Mouvement 5 \u00e9toiles que BP Gryllos a fond\u00e9, il se veut en rupture compl\u00e8te avec le syst\u00e8me, \u00e0 gauche, Matteo Salvini, 44 ans, l'homme de la Ligue a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir sa base, il y a encore beaucoup d'incertitudes sur le gouvernement qui en sortira, mais le f\u00eater l'Italie 3\u00e8me \u00e9conomie de la zone Euro est balay\u00e9e par une vague anti- Europe Yost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:56 > 0:04:07) [89%] : \r\nUn vote protestataire anti- syst\u00e8me est marqu\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite apr\u00e8s les d\u00e9comptes de la nuit, ce matin, le parti 5 \u00e9toiles est le 1er parti d'Italie avec environ 32 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:08 > 0:04:25) [89%] : \r\nNous nous sentons la responsabilit\u00e9 de donner un gouvernement \u00e0 l'Italie, et c'est pourquoi, avant tout, nous devons constater qu'aujourd'hui, les coalitions non pas les scores n\u00e9cessaire pour gouverner, et c'est pourquoi nous allons prendre cette responsabilit\u00e9 restaurer je suis pleine Augusta responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:25 > 0:04:48) [90%] : \r\nMais l'\u00c9tat, un r\u00f4le de leader remise en question par la Ligue, l'ancienne Ligue du Nord, avec des slogans comme les Italiens d'abord ou Stop \u00e0 l'invasion, le parti proche du Front national fran\u00e7ais et le 2\u00e8me grand gagnant de ces l\u00e9gislatives il d\u00e9passe porte \u00e7a Italia de Silvio Berlusconi, une d\u00e9ception pour le Cavaliere, et qui pourrait devoir laisser le r\u00f4le de leader de la coalition de droite \u00e0 Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:05:08) [87%] : \r\nEt o\u00f9 j'ai pour habitude de tenir parole et je m'engage dans mon contrat pass\u00e9 avec 60 millions d'Italiens, oui c'est un p\u00e9nurie pr\u00e9sent cet engagement concerne une coalition de centre- droit, avec qui nous avons le droit et le devoir de gouverner dans les ann\u00e9es \u00e0 venir du Bernard et proche bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:46) [91%] : \r\nCe grand chambardement se lit parfaitement dans le nouveau rapport de force qui se dessine \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, 32 pourcent pour le Mouvement 5 \u00e9toiles et donc 1er parti d'Italie, la Lega et forte \u00e7a Italia arrivent \u00e0 32 pourcent quant au Parti d\u00e9mocrate, c'est la d\u00e9b\u00e2cle, il passe sous la barre des 20 pourcent la rumeur de la d\u00e9mission de Matteo Renzi, \u00e0 la t\u00eate du Parti d\u00e9mocrate, couru d\u00e8s la matin\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi, le principal int\u00e9ress\u00e9 confirme : c'est une p\u00e9riode d'incertitude qui se profile en Italie, aucune formation n'a atteint la majorit\u00e9 absolue ces prochaines semaines, les tractations entre les nouveaux partis forts du pays tiendront le pays en haleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:47 > 0:06:01) [88%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont c'est vraiment s\u00e9isme, on voit bien que les \u00e9tiquettes aussi populiste anti- syst\u00e8me, c'est pas toujours facile de d\u00e9finir, prenons le 1er visage la victoire le le jeune di Maio recours massif \u00e0 internet mais aussi par exemple certaines id\u00e9es sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:04 > 0:06:49) [94%] : \r\nOui, en effet, le Mouvement 5 \u00e9toiles, c'est un mouvement atypique, il n'est ni de gauche ni de droite, c'est \u00e9vident qu'il a des id\u00e9es qui sont parfois tr\u00e8s \u00e0 gauche ou tr\u00e8s \u00e0 droite et en tous les cas, c'est un mouvement qui a r\u00e9ussi \u00e0 comprendre le pouls de la soci\u00e9t\u00e9 italienne, alors c'est vrai que les \u00e9lus du Mouvement 5 \u00e9toiles viennent des classes sociales de la soci\u00e9t\u00e9 italienne et donc c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus facile pour eux, par exemple dans le Sud, ils ont tr\u00e8s vite compris que c'\u00e9tait les probl\u00e8mes \u00e9conomiques qui \u00e9taient fondamentaux et en proposant un revenu citoyen de 800 francs pour une personne isol\u00e9e qui n'a pas de travail et du double pour une famille qui n'a pas de revenus, h\u00e9 bien le Mouvement 5 \u00e9toiles, a compris que c'\u00e9tait ce genre de r\u00e9ponse que la soci\u00e9t\u00e9 du sud de l'Italie attendait, en effet, dans certaines r\u00e9gions du sud de l'Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles, a d\u00e9pass\u00e9 les 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:06:59) [96%] : \r\nL'autre visage, c'est la droite nationaliste Matteo Salvini, vous avez pu constater la force, la puissance de ce sentiment national italien contre l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:01 > 0:07:31) [92%] : \r\nExactement, et l\u00e0 aussi la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s habile de le con de le comprendre ce sentiment national, parfois il y a des Italiens qui nous disent : vous savez, il y a un complot entre les eurocrates et Angela Merkel pour garder l'\u00e9conomie italienne au plus bas niveau pour ne pas que nous soyons, concurrent de l'Allemagne, h\u00e9 bien ce sentiment, la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles long je dirais soutenu lors de cette campagne \u00e9lectorale alors juste une petite derni\u00e8re chose si le Front national avait gagn\u00e9 en France, on aurait parl\u00e9 de cataclysme, h\u00e9 bien c'est un mini- cataclysme qui s'est abattu sur l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:31 > 0:07:32) [91%] : \r\nVal\u00e9rie merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:32 > 0:07:51) [91%] : \r\nLa relation avec l'Europe cr\u00e9e les passions en Italie, c'est plus feutr\u00e9, en Suisse, mais l\u00e0 aussi, c'est le grand enjeu Ignacio Cassis confirme sa volont\u00e9 d'aller de l'avant vers un accord global, un accord cadre qui n'oublierait \u00e0 Bruxelles la question sensible reste de savoir qui r\u00e9glerait les diff\u00e9rents, il propose un tribunal arbitral Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:52 > 0:08:06) [95%] : \r\nDes juges suisses ou des juges europ\u00e9ens qui pour trancher en cas de diff\u00e9rend juridique entre Berne et Bruxelles, la question est centrale pour faire avancer le dossier europ\u00e9en en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9pond : les 2 avec la cr\u00e9ation d'un tribunal arbitral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:07 > 0:08:26) [90%] : \r\nIl faut une instance capable de r\u00e9gler les diff\u00e9rends quand il y a un diff\u00e9rend entre une entreprise suisse qu'qui par exemple ne peut plus exporter son produit dans le march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, aujourd'hui il y a pas un r\u00e8glement des diff\u00e9rents, il y en a un qui a politique, peut-\u00eatre qu'ils d\u00e9cident peut-\u00eatre qu'il d\u00e9cide pas et la situation reste ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:26 > 0:09:15) [94%] : \r\nUn tribunal arbitral pour combler cette lacune, donc, ses contours restent \u00e0 pr\u00e9ciser, mais la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9cise, le gouvernement souhaite avec l'Union europ\u00e9enne, la signature d'un accord-cadre un accord arbitrer dans certains cas par un tribunal compos\u00e9 d'un juge suisse d'un juge europ\u00e9en et d'un 3\u00e8me nomm\u00e9 par ses pairs, leurs comp\u00e9tences couvriront le contenu de l'accord cadre, ils portent sur 5 domaines : la libre circulation, l'\u00e9valuation de la conformit\u00e9 de produits industriels ou m\u00e9dicaments des produits agricoles, le transport a\u00e9rien et le transport terrestre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral exclut en revanche de cet accord, la directive sur la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne, autrement dit l'acc\u00e8s des citoyens europ\u00e9ens au syst\u00e8me social suisse, il ne souhaite pas non plus n\u00e9gocier les mesures d'accompagnement \u00e0 l'accord sur la libre circulation des personnes, des lignes rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:17 > 0:09:23) [90%] : \r\nPas de n\u00e9gociation possible, c'est des lignes rouges justement et avec le mot ligne rouge on dit on ne peut pas y toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:23 > 0:09:34) [91%] : \r\nLa participation de la Suisse au march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9en sera n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 part, il ne figure pas dans l'accord-cadre, mais c'est aussi l'une des priorit\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:34 > 0:09:40) [91%] : \r\nPierre N\u00e9bel si on laisse de c\u00f4t\u00e9 tous les d\u00e9tails techniques, le l'id\u00e9e, le ton a chang\u00e9 l'accord-cadre, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:40 > 0:11:03) [91%] : \r\nCe n'est pas juste le ton, il faut bien se rendent compte que ces derniers mois sur le dossier europ\u00e9en, il y a eu un bouleversement radical en Suisse que personne n'avait vu venir, souvenez-vous simplement de la situation en novembre dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et totalement d\u00e9sunis, les partis, eux, veulent repousser \u00e0 la Saint-Glinglin un accord institutionnel et l'\u00e9conomie, elle ne sait absolument pas ce qu'elle veut, aujourd'hui, nous sommes au d\u00e9but mars et le retournement est complet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis fin \u00e0 sa cause \u00e0 sa cacophonie, il a une strat\u00e9gie, il veut avancer vite, les partis de la gauche au PLR semble en passe de s'unir derri\u00e8re le gouvernement, ils sont suivis par l'\u00e9conomie qui est ressert aujourd'hui les Iran ce changement, il est largement li\u00e9e \u00e0 l'affaire des \u00e9quivalences boursi\u00e8re en d\u00e9cembre pour la Suisse s'est rendu compte que, malgr\u00e9 les embrassades avec Jean-Claude Junker, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations d'amiti\u00e9 l'Europe d\u00e9sormais n'h\u00e9sitent plus \u00e0 adopter une politique brutale, parfois m\u00eame peut-\u00eatre injuste avec la Suisse, et \u00e7a, \u00e7a permet de pr\u00e9senter l'accord institutionnel sous un autre jour c'est plus juste un accord sur les sur les juges \u00e9trangers, c'est aussi un accord qui peut prot\u00e9ger contre l'arbitraire europ\u00e9en : garantir la stabilit\u00e9, voil\u00e0 en tout cas ce que semblent se dire les partis de la gauche au PLR jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il \u00e9tait terrifi\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'affronter l'UDC sur ce terrain et d\u00e9sormais il semble se dire que si la Suisse arrive \u00e0 arracher un bon accord avec Bruxelles, il ne sera peut-\u00eatre pas impossibles de gagner la bataille devant le peuple, merci Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:04 > 0:11:20) [90%] : \r\nHier, la votation sur nos bilingue montrer l'attachement d'une grande majorit\u00e9 au service public, aujourd'hui ce sont les journalistes de l'ATS, qui en appelle \u00e0 l'opinion, ils sont un pilier de l'information, il demande au soutien de la classe politique de nombreux emplois sont menac\u00e9s, Cynthia Gani Roubaix N'Guessan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:21 > 0:11:30) [95%] : \r\nC'est un appel \u00e0 l'aide lanc\u00e9 devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral par des journalistes inquiets pour leur poste et pour l'avenir de leur entreprise l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:30 > 0:11:46) [90%] : \r\nOn veut demander \u00e0 tous les parlementaires de tous bords politiques de de soutenir l'ATS, je dirais m\u00eame essayer de nous sauver et on joue un r\u00f4le de service public, c'est reconnu, on est une entreprise priv\u00e9e, \u00e7a fait une une situation un peu complexe, mais \u00e7a \u00e7a doit peut-\u00eatre changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:46 > 0:12:00) [91%] : \r\nComplexe, d'autant que l'ATS a fusionn\u00e9 avec l'agence photographique Keystone, par ailleurs, l'actionnaire principal de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 est d\u00e9sormais une agence de presse autrichienne dans ce contexte, la fibre syndicale op\u00e8re m\u00eame \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:00 > 0:12:13) [94%] : \r\nDans un r\u00e9gime lib\u00e9ral, h\u00e9 bien les clients sont rois, la Conf\u00e9d\u00e9ration est un client de de l'ATS et j'estime que la conf\u00e9d\u00e9ration fait preuve d'une singuli\u00e8re discr\u00e9tion s'agissant de la restructuration de l'ATS en tant que client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:13 > 0:12:18) [98%] : \r\n\u00e0 gauche, on va plus loin en esquissant m\u00eame un nouveau mod\u00e8le d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:18 > 0:12:38) [86%] : \r\nJe demande que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, analyse la cr\u00e9ation sous la responsabilit\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre sous la responsabilit\u00e9 de la SSR d'une agence des m\u00e9dias suisses donc il serait des facteurs nageant concurrentes \u00e0 l'ATS, qui permettrait de rap rapatri\u00e9s au fond ses missions de service public au sein d'une entit\u00e9 M\u00e9dia Service Public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:38 > 0:13:03) [91%] : \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 directement interpell\u00e9 par plusieurs autres parlementaires sur le sujet, les journalistes de l'ATS eux l'attendait \u00e0 la sortie seule piste \u00e9voqu\u00e9e pour l'heure par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une partie de la redevance, soit 2 millions de francs par an pourraient \u00eatre revers\u00e9s \u00e0 l'agence d\u00e8s 2019, c'est mieux que rien pour les employ\u00e9es de l'ATS, mais dans l'imm\u00e9diat, ils r\u00e9clament un soutien d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:05 > 0:13:18) [94%] : \r\nLe parlement accepte d'augmenter la vitesse minimale de connexion \u00e0 Internet, le principe est pourtant une chose : la r\u00e9alit\u00e9 en est une autre, on le voit d\u00e9j\u00e0 dans certaines r\u00e9gions \u00e0 la montagne ou \u00e0 la campagne, exemple \u00e0 proximit\u00e9 des Diablerets Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:32) [89%] : \r\nNous sommes \u00e0 vers l'\u00e9glise petits villages perch\u00e9s \u00e0 plus de 1100 m\u00e8tres d'altitude, situ\u00e9e \u00e0 3 kilom\u00e8tres des Diablerets ici, le r\u00e9seau Internet est souvent d\u00e9faillant dans cette station service impossible pour les clients de payer par carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:32 > 0:13:48) [89%] : \r\nAlors, beaucoup de personnes qui sont m\u00e9contentes parce qu'ils ont impression qu'on n'est pas non plus \u00e0 l'autre bout du monde, donc ils comprennent pas pourquoi il fera payer avec leur carte, on est assez \u00e9loign\u00e9 du village, donc les gens ont pas forc\u00e9ment la possibilit\u00e9 de vitres remonte au village pour aller \u00e0 la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:48 > 0:14:04) [93%] : \r\nAvec les avanc\u00e9es technologiques, un foss\u00e9 num\u00e9rique se creuse davantage entre les zones rurales et les 102 urbains, une situation qui devrait changer la vitesse minimale de connexion va passer de 3 m\u00e9gabits par seconde \u00e0 10 le conseiller national Martin et le fer de lance de cette augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:05 > 0:14:20) [90%] : \r\nLe d\u00e9bit d'Internet c'est central pour les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques aussi et on voit que l'\u00e9volution est vraiment grande dans ce sujet, mais on a un probl\u00e8me dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, parce qu'elle n'est pas vraiment int\u00e9ressant de faire des investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:20 > 0:14:30) [94%] : \r\nSwisscom est mandat\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour assurer le service universel, selon l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, cette loi n'est pas n\u00e9cessaire les zones p\u00e9riph\u00e9riques devraient \u00eatre mieux desservies, d'ici 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:30 > 0:14:44) [92%] : \r\nJe comprends que certaines personnes soient d\u00e9\u00e7us, par contre, il faut savoir que nous sommes en train de d\u00e9ployer un r\u00e9seau qui sera actif en 2021 o\u00f9 nous allons couvrir 100 pourcent des communes et environ 90 pourcent de la population avec du 8 ans m\u00e9gabits par seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:44 > 0:14:48) [90%] : \r\nLes habitants de vers l'\u00e9glise ignorent s'ils pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une connexion si rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:49 > 0:14:58) [85%] : \r\nBen \u00e7a, c'est un peu frustrant, on a l'impression d'\u00eatre un peu fou et en tant consommateurs devrait avoir les m\u00eames droits dans tout le pays, quoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:58 > 0:15:05) [95%] : \r\nFaute de b\u00e9n\u00e9ficier d'un r\u00e9seau satisfaisant cette g\u00e9rante a fait installer une nouvelle connexion internet qu'elle a d\u00fb payer de sa poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:07 > 0:15:27) [87%] : \r\nC'est un vieux probl\u00e8me d'urbanisme au XVIe si\u00e8cle, d\u00e9j\u00e0 en sur\u00e9lever des maisons pour r\u00e9pondre \u00e0 l'accroissement de population huguenots aujourd'hui les sur\u00e9l\u00e9vations d'immeubles se sont multipli\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, certaines ont l'air de pi\u00e8ce rapport\u00e9e, d'autres sont plus harmonieuse, en tout cas, Lausanne s'engage maintenant dans la voix, t\u00e9moin ce projet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui Nicolas de Ferrare Pascal de France \u00c9lisa casher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:29 > 0:15:47) [90%] : \r\nC'est le casse- t\u00eate de plusieurs villes romandes continuer de construire alors qu'au sol, il n'y a plus de place, la solution toute trouv\u00e9e, c'est la sur\u00e9l\u00e9vations, ce matin encore un exemple \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Lausanne sur ce b\u00e2timent administratif des structures pr\u00e9- mont\u00e9s en Kit, chauffage et Store inclus seront ajout\u00e9es sur ce toit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:48 > 0:16:05) [90%] : \r\nOn le sait, il faut construire en hauteur, c'est une \u00e9vidence, on peut plus continuer \u00e0 habiter le le territoire ainsi et donc c'est un exercice un prototype, un partenariat recherche avec les PFL pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question importante de la ville, construire un d'\u00e9tages suppl\u00e9mentaires sur un b\u00e2timent au centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:05 > 0:16:22) [92%] : \r\nC'est une prolif\u00e9ration depuis 5 ans, la ville de Lausanne a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u 58 demandes de sur\u00e9l\u00e9vations Gen\u00e8ve a fait encore plus fort avec 270 projets en cours, pas toujours r\u00e9ussi de l'aveu m\u00eame du roi de la sur\u00e9l\u00e9vations, Michel Otar on a plus de 30 \u00e0 son actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:22 > 0:16:39) [84%] : \r\nIl y a eu quelques rat\u00e9s dans une qui est assez connu \u00e0 la R\u00e9union, rouge, maintenant il y a une une sur les de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui permet d'\u00eatre moins agressif, aujourd'hui, la commission de l'architecture du d\u00e9partement qui est un peu la cl\u00e9 de ces autorisations : permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:40 > 0:16:43) [94%] : \r\nPratiquement plus tomber dans ce travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:43 > 0:16:55) [92%] : \r\nQuand ils ajoutent un \u00e9tage, les architectes ont tendance \u00e0 clairement marqu\u00e9 la diff\u00e9rence entre l'ancien et le nouveau cet historien de l'architecture met en garde, attention \u00e0 ne pas g\u00e2cher le Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:55 > 0:17:04) [91%] : \r\nPetit \u00e0 petit en modifiant l'aspect des b\u00e2timents modifier l'aspect de de toute la ville des un pays touristique comme la Suisse \u00e0 l'aspect des villes est aussi tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:04 > 0:17:09) [95%] : \r\nC'est l\u00e0 tout le d\u00e9fi des villes, il faut bien loger les nouveaux citadins, tout en gardant une certaine harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:11 > 0:17:19) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, un 1er convoi humanitaire a pu entrer dans la Ghouta aujourd'hui, premi\u00e8res depuis l'offensive lanc\u00e9e par le r\u00e9gime syrien il y a 2 semaines, c'est l'Heimberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:21 > 0:17:49) [95%] : \r\nC'est la 1\u00e8re livraison d'aide depuis le fensif meurtri\u00e8re du 18 f\u00e9vrier dernier 46 camions entrent dans la ville de Douma ils acheminent de quoi soigner et nourrir 27500 personnes pas plus l'ONU compte fournir son secours \u00e0 70000 civils mais Damas a refus\u00e9 alors 3 des camions sont quasi vides l'insuline, l'\u00e9quipement de dialyse au final 70 pourcent du mat\u00e9riel m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:49 > 0:18:01) [87%] : \r\nAh le Mossad attaque AOL Manama Mowat le cuivre sanitaire contient de l'aide m\u00e9dicale et de la nourriture pour les enfants et les personnes dans le besoin, nous esp\u00e9rons pouvoir \u00e0 nouveau rentrer dans la Ghouta, le 8 mars de mani\u00e8re d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:01 > 0:18:13) [87%] : \r\nJe vous Verhofstadt during des ce qu'on esp\u00e8re qu'il n'y aura pas d'offensive et qu'on va pouvoir d\u00e9livrer l'aide puis se pr\u00e9parer pour le convoi suivant, il y en a un autre pr\u00e9vue dans 2 3 jours, ainsi on va pouvoir apporter de la suppl\u00e9mentaires Will bring Morestel cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:14 > 0:18:26) [96%] : \r\nAu total, 5500 colis alimentaires pour un mois seront distribu\u00e9es \u00e0 raison d'un colis par famille de 5 personnes 400000 civils vivent ici dans la Ghouta orientale et attendent de l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:27 > 0:18:34) [97%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil des droits de l'homme de l'ONU a adopt\u00e9 aujourd'hui une r\u00e9solution demandant l'ouverture d'une enqu\u00eate sur la Ghouta \u00e7a, c'est le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:36 > 0:18:58) [93%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant sur la puissance massive qui est en train de s'installer en Chine puissance politique, \u00e9conomique, d\u00e9mographique, rappelons ces 2 chiffres qui parlent d'eux- m\u00eames, il y a plus d'un milliard 300 millions de Chinois le pays, cro\u00eet \u00e0 toute vitesse la croissance 2017 a atteint 6,9 pourcent cette puissance se concentre toujours plus entre les mains d'un seul homme Jinping doit \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:58 > 0:19:12) [93%] : \r\nPrise cette semaine par l'Assembl\u00e9e nationale populaire, la r\u00e9forme doit lui permettre d'abolir la limite des mandats pr\u00e9sidentiels, cela ouvrira la voie d'une pr\u00e9sidence \u00e0 vie et lui donnera des pouvoirs sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis Mao Ts\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:14 > 0:19:27) [86%] : \r\nCe pouvoir \u00eatre d\u00e9mocratique au sommet, il est au quotidien, nous vous proposons ce soir un document c'est le t\u00e9moignage d'une famille frapp\u00e9e par la r\u00e9pression, celle d'un c\u00e9l\u00e8bre avocat Antoine Vayer Justine Jean Leroux, ce qui est Charlie Watts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:30 > 0:19:47) [90%] : \r\nJe suis un a accept\u00e9 de nous rencontrer, malgr\u00e9 la pression qu'exercent sur elles les autorit\u00e9s chinoises, il y a un mois, son mari du Yan Cheng, un c\u00e9l\u00e8bre avocat des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police, les autorit\u00e9s le juge trop critique \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:47 > 0:19:59) [81%] : \r\nQuand un jardin au moi je ne penser \u00e0 rien de particulier, quand on \u00e9tait ensemble tous les 2, mais lui il avait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 conscience du danger, a re\u00e7u \u00e0 \u00e7a c'est qu'on a envoy\u00e9 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:59 > 0:20:03) [95%] : \r\nLa vid\u00e9o de son arrestation a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:03 > 0:20:04) [87%] : \r\nOui bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:05 > 0:20:08) [93%] : \r\nIl est 7 heures du matin UN Cheng emm\u00e8ne son fils \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:09 > 0:20:18) [93%] : \r\nC'est \u00e0 ce moment que la police intervient, je refuse de coop\u00e9rer, utiliser la violence, si vous voulez mais moi je refuse de coop\u00e9rer, tu aurais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:19 > 0:20:33) [91%] : \r\nDepuis ce jour, son \u00e9pouse ne peut pas entrer en contact avec elle, a appris, par cette lettre que son mari avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9sidence surveill\u00e9e dans un lieu d\u00e9sign\u00e9 les prisons noires du pouvoir chinois ou la torture et r\u00e9guli\u00e8rement pratiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:33 > 0:20:51) [89%] : \r\nEt Yoangel interrog\u00e9 Yoann Cheng est en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, parce qu'on l'accuse de subversion du pouvoir de l'\u00c9tat et selon la loi, cette d\u00e9tention peut durer 6 mois et ensuite apr\u00e8s ces 6 mois, il peut faire tra\u00eener les choses et trouver d'autres moyens de le garder en d\u00e9tention mais fallait une juge a rat\u00e9 3 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:51 > 0:21:01) [95%] : \r\nLa veille de son arrestation, l'avocat avait publi\u00e9 cette lettre sur Internet dans laquelle il appelait publiquement \u00e0 des r\u00e9formes d\u00e9mocratiques dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:01 > 0:21:18) [79%] : \r\nSautillent quand tout est rassasi\u00e9 de \u00e0 quoi il avait conscience de ce qui pouvait se passer \u00e0 ce qu'il avait dit \u00e0 ses amis et que si quelque chose devait lui arriver, il aimerait qu'ils m'aident et prennent soin de moi aussi va impacter \u00e0 Kwan pour un temps oui et champagne, contrat d'assises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:19 > 0:21:37) [86%] : \r\nDepuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident si Jim Ping comme Cheng, des centaines d'avocats et d\u00e9fenseurs des droits de l'homme ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, l'\u00e9crivain Maugendre tu\u00e9 sous une critique r\u00e9guli\u00e8rement les autorit\u00e9s de P\u00e9kin, ses livres sont interdits en Chine, lui aussi, s'inqui\u00e8te pour sa situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:37 > 0:21:51) [88%] : \r\nOn peut donner \u00e7a tu me trouver imagine souvent que la police va venir m'arr\u00eater des fois j'en fais des Cog\u00e9ma recrute en Chine Kenzo oui quand je marche dans la rue, j'ai peur d'\u00eatre suivi d'je regarde souvent derri\u00e8re moi et ce qui m'arrive est assez courant parmi mes amis Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:52 > 0:22:01) [90%] : \r\nAlors que si Jinping pourrait rester pr\u00e9sident \u00e0 vie, les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, craignent que les taux ne se resserre davantage sur la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:02 > 0:22:08) [81%] : \r\nMichael Poker ce document pendant oxyg\u00e8ne installe son pouvoir, la Chine r\u00e9prime sans piti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:10 > 0:22:34) [89%] : \r\nOui, c'est un un un syst\u00e8me vraiment tr\u00e8s r\u00e9pressif, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et il ne montre aucune volont\u00e9 de changement d'\u00e9volution, en tout cas vers vers ce que demande la communaut\u00e9 internationale, au contraire, et \u00e7a, c'est parce que la Chine aujourd'hui est tr\u00e8s tr\u00e8s puissante et elle le sait, elle est plus puissante qu'elle ne l'a \u00e9t\u00e9 depuis des des centaines d'ann\u00e9es, et les autorit\u00e9s chinoises le disent-elles, non vraiment de de le soit recevoir de personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:34 > 0:22:54) [95%] : \r\nJ'aimerais qu'on rappelle cette image qui a \u00e9mu toute une g\u00e9n\u00e9ration Tiananmen 1989 l'homme seul devant les chars, il y avait ce grand r\u00eave \u00e0 l'\u00e9poque que petit \u00e0 petit l'argent, le march\u00e9 le capitalisme am\u00e8nerait de fa\u00e7on naturelle, la d\u00e9mocratie qu'il fallait continuer \u00e0 commercer avec eux, c'est pas du tout le sc\u00e9nario qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:56 > 0:23:32) [90%] : \r\nOui, c'est un r\u00eave d\u00e9\u00e7u, on peut le dire aujourd'hui, alors \u00e9videmment, l'\u00e9conomie chinoise se porte plut\u00f4t bien, la consommation int\u00e9rieure d\u00e9colle peu \u00e0 peu la classe moyenne se renforce, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a, on a l'effet inverse, on a une vraiment une fermeture du du syst\u00e8me politique et c'est c'est int\u00e9ressant aussi de constater l'\u00e9volution de la rh\u00e9torique des diff\u00e9rents pr\u00e9sidents chinois, les pr\u00e9d\u00e9cesseurs de 6 Jinping n'avait pas formellement ni\u00e9 une une potentielle r\u00e9forme politique mais si Jean Ping, lui le dit c'est cat\u00e9goriquement, hors de question en tout cas, on ne va pas immisc\u00e9 des valeurs occidentales en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:32 > 0:23:44) [90%] : \r\nAlors \u00e7a va parfois jusqu'\u00e0 l'inverse on renverse le sens de l'histoire, beaucoup de Russes votent dans quelques jours, les pro- Poutine dit souvent c'est nous, d\u00e9mocrates occidentaux qui des cadences trop de migration, trop de laisser aller dans les moeurs, etc, en Chine, ce discours existe aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:47 > 0:24:14) [92%] : \r\nOui ce dire, ce discours existe, c'est s\u00fbr, les autorit\u00e9s veulent garder la mainmise sur leur syst\u00e8me parce que c'est le bon syst\u00e8me pour parvenir \u00e0 \u00e0 dominer le futur ordre mondial qui se dessine peu \u00e0 peu un ordre mondial pourra pour arriver au sommet de cet ordre mondial, ils ont besoin d'une d'une main de fer sur sur le syst\u00e8me pour y arriver, et l\u00e0 les syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques sont trop instable, trop faible pour y arriver, c'est en tout cas ce que pensent les autorit\u00e9s ici en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:14 > 0:24:15) [100%] : \r\nMerci Micha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:16 > 0:24:29) [88%] : \r\nRetour en Suisse, la transparence sur le financement des partis, a rencontr\u00e9 hier de succ\u00e8s \u00e0 Fribourg et \u00e0 Schwyz, c'est un th\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement, mais l'usage semble en retard, la loi est peu utilis\u00e9 dans les cantons o\u00f9 elle est en vigueur Melquiot Roberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:31 > 0:24:44) [93%] : \r\nPas de franche d'embrassades ou de aux \u00e9clats de joie plut\u00f4t de la stup\u00e9faction et une certaine \u00e9motion, contre toute attente, les Fribourgeois ont pl\u00e9biscit\u00e9 l'initiative des Jeunes socialistes sur la transparence du financement des partis politiques, avec plus de 68 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:44 > 0:24:54) [94%] : \r\nC'est un score exceptionnel, historique m\u00eame la population fribourgeoise est intrins\u00e8quement attach\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mocratie, on a vu que c'\u00e9tait pas une question de gauche ou droite, c'est dans l'air du temps, la transparence de la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:54 > 0:25:11) [95%] : \r\nD\u00e9sormais, tous les dons des entreprises mais aussi ceux des particuliers de plus de 5000 francs devront \u00eatre clairement list\u00e9s par les partis politiques pur voyeurisme pour la droite et le Conseil d'\u00c9tat qui s'opposaient au texte probl\u00e8me obnubil\u00e9s par l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, le gouvernement a tout simplement oubli\u00e9 de faire campagne contre cet objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:11 > 0:25:26) [90%] : \r\nLorsque le simple citoyen re\u00e7oit : \u00eates-vous pour la transparence ou pas logiquement s'y y a pas de d\u00e9bat en r\u00e9pond : oui, on est pour la transparence, la seule chose que je crains c'est qu'\u00e0 la finalit\u00e9, c'est que l'\u00c9tat doit financer les campagnes \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:26 > 0:25:42) [92%] : \r\nTraditionnellement conservateur, le canton de Schwyz a pourtant lui aussi accept\u00e9 hier une initiative similaire, outre ces 2 cantons Neuch\u00e2tel le Tessin et Gen\u00e8ve dispose d\u00e9j\u00e0 d'une loi sur la transparence, r\u00e9action ce matin du conseiller national, Christian L\u00fcscher, qui d\u00e9nonce une id\u00e9e dangereuse et surtout inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:42 > 0:25:57) [92%] : \r\nLe citoyen se moquent totalement de savoir qui finance quel parti d'ailleurs, \u00e0 Gen\u00e8ve, il existe une loi qui permet \u00e0 chacun d'aller consulter le registre des donateurs de de chaque parti il y a peut-\u00eatre une visite par ann\u00e9e, donc on voit que \u00e7a n'int\u00e9resse absolument personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:57 > 0:26:11) [94%] : \r\nPas une seule mais tout de m\u00eame moins d'une dizaine de demandes, l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, la proc\u00e9dure n'est pourtant pas si compliqu\u00e9 puisqu'il suffit de se pr\u00e9senter \u00e0 la chancellerie pour consulter les listes de noms, mais qu'importe son relatif succ\u00e8s pour la chancellerie, cette loi reste essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:11 > 0:26:25) [91%] : \r\nC'est pas \u00e9norme, en m\u00eame temps c'est un moment donn\u00e9 effectivement la responsabilit\u00e9 des citoyens la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s, c'est d'\u00eatre transparent, parce qu'aujourd'hui en 2018 il y a pas de confiance, sans transparence, c'est une valeur extr\u00eamement importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:25 > 0:26:32) [97%] : \r\nLes parlementaires d\u00e9battront bient\u00f4t d'une initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence probable que les succ\u00e8s d'hier influenceront largement les discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:34 > 0:26:54) [89%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis s'est expliqu\u00e9 hier dans Le Matin dimanche sur sa situation fiscale et notamment sur ses frais de transport, le cas peu d'ailleurs int\u00e9ress\u00e9 le contribuable lambda, tout le monde s'est demand\u00e9 un moment \u00e0 un autre combien d\u00e9duire pour ses frais de voiture ou de train la pratique diff\u00e8re beaucoup selon les cantons Rouben Guessas \u00e7a Antoine Milton et J\u00e9r\u00f4me Gallicher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:55 > 0:27:22) [94%] : \r\n15 1000 francs, c'est ce que Pascal Broulis a d\u00e9duit en frais de transport sur sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2015, domicili\u00e9 \u00e0 Sainte-Croix mais travaillant \u00e0 Lausanne, le conseiller d'\u00c9tat, on a tout \u00e0 fait le droit, car dans presque tous les cantons romands on peut soustraire ses frais de transport en voiture vers son lieu de travail sans plafonnement, 2 exceptions Berne et surtout Gen\u00e8ve qui a limit\u00e9 \u00e0 500 francs ces d\u00e9ductions mais la mesure ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:22 > 0:27:37) [93%] : \r\nJe comprends k\u00e9nyan plafond, on ne peut pas aller \u00e0 l'infini et tout d\u00e9duire mais enfin de de la fixer des plafonds qui sont tellement bas que \u00e7a devient carr\u00e9ment un d\u00e9savantage que de devoir se d\u00e9placer \u00e0 croire qu'aujourd'hui tout le monde peut se d\u00e9placer en transports publics pour se rendre sur son lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:38 > 0:27:58) [95%] : \r\nDans les autres cantons romands, les pendulaires automobilistes peuvent d\u00e9duire les km \u00e0 condition de prouver qu'ils n'ont pas d'autre choix que d'utiliser leur voiture pour eux pas de plafonnement, \u00e0 l'inverse, pour les usagers des transports en commun, la d\u00e9duction ne pourra jamais d\u00e9passer le prix d'un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF 2\u00e8me classe soit 3860 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:58 > 0:28:10) [92%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, quand vous pouvez d\u00e9duire les frais de voiture, \u00e7a vous permet de lire des c'est des sommes \u00e9normes qui sont souvent beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que pour les transports publics et \u00e7a c'est pas juste pour les gens qui font l'effort de prendre les transports publics et de ne pas \u00eatre une charge pour la collectivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:10 > 0:28:26) [92%] : \r\nEn Suisse al\u00e9manique 15 cantons d\u00e9j\u00e0 suivi le Fisc f\u00e9d\u00e9ral et plafonner les d\u00e9ductions fiscales li\u00e9es aux frais de transport priv\u00e9s ce soir les Verts Vaudois, annonce qu'il compte intervenir au Parlement pour limiter ces d\u00e9ductions et il assure : cela n'a rien \u00e0 voir avec l'affaire Broulis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:28 > 0:28:42) [93%] : \r\nDans quelques jours, le 8 mars ce sera la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, l'\u00e9v\u00e9nement est marqu\u00e9 par une prise de conscience renouvel\u00e9e depuis quelques mois, on l'a constat\u00e9 cette nuit encore, \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars ce moment fort o\u00f9 les femmes de Hollywood se sont lev\u00e9s Isabelle Gonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:44 > 0:29:46) [88%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie des Oscars avait cette ann\u00e9e une tonalit\u00e9 particuli\u00e8re affaire Weinstein est politique Pr\u00e9sidentielle anti- immigration les grands vainqueurs de la soir\u00e9e ont marqu\u00e9 le pas le 1er d'entre eux, c'est lui, Guillermo Del Toro, sacr\u00e9 meilleur r\u00e9alisateur, du meilleur film, la forme de l'eau, histoire d'amour entre une femme de m\u00e9nage muette et une cr\u00e9ature amphibiens un conte fantastique qui \u00e9corne le mythe d'une Am\u00e9rique parfaite sacr\u00e9e revanche pour l'enfant mexicain devenu grand, je pensais que \u00e7a n'arriverait jamais et c'est arriv\u00e9, je veux dire \u00e0 tous ceux qui r\u00eavent de parabole d'utiliser le genre fantastique pour raconter ce qui se passe vraiment dans le monde aujourd'hui de le faire, vous le pouvez, ceci est une porte pouss\u00e9e et venez en plein hein quand m\u00eame appel aux jeunes talents et hommage aux femmes, Oscar de la meilleure actrice fran\u00e7aise McDormand Dormans dans celui Billboard, les panneaux de la vengeance et o\u00f9 tient un demain mais pour Yves Louis craint et le sang, l'actrice donne la mesure de son indignation et de sa combativit\u00e9, comme dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:46 > 0:29:54) [79%] : \r\nEt pas mais Bissao et je serais tellement honor\u00e9 que toutes les femmes nomm\u00e9es dans ma cat\u00e9gorie, se l\u00e8ve, avec moi, Metz ferme tenaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:54 > 0:30:03) [91%] : \r\nUn appel solennel \u00e0 la solidarit\u00e9 pour toutes les victimes de violence et de harc\u00e8lement sexuel, femme, homme et Oscar qui ne dit mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:04 > 0:30:11) [89%] : \r\nJ'ai regard\u00e9 le clip, ce serait un joint, il garde ses mains en vue ne dit jamais un mot grossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:11 > 0:30:14) [97%] : \r\nEt le plus important, pas de p\u00e9nis du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:16 > 0:30:23) [89%] : \r\nOuf, gardien d'une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9, Oscar conserve sa place de troph\u00e9e le plus convoit\u00e9 de Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:25 > 0:30:43) [87%] : \r\nLa formule de Mozart est rest\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre quand il \u00e9tait enfant, qu'on lui demander de jouer, il disait : dites-moi d'abord que vous- m\u00eame et il y a de \u00e7a chez ces pianistes rempla\u00e7ant qu'on va d\u00e9couvrir, il d\u00e9barque au pied lev\u00e9 en quelques heures, ils doivent ma\u00eetriser la partition et compter sur la passion commune de l'orchestre et du public, Christophe sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:48 > 0:31:06) [90%] : \r\nMozart et les doigts agiles d'une pianiste chevronn\u00e9 son habitude Agn\u00e8s accompagne les \u00e9l\u00e8ves de la Haute \u00c9cole de musique de Neuch\u00e2tel mais comme l'\u00e9cole est en sursis cherche d'autre filon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:06 > 0:31:13) [93%] : \r\nC'est aussi \u00e7a, la vie de musicien d'artistes, c'est d'essayer toujours d'aller chercher des nouveaux projets des nouvelles id\u00e9es des nouvelles \u00e9nergies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:16 > 0:31:22) [83%] : \r\nPasse une audition aujourd'hui c'est pour int\u00e9grer pianistes secours, l'agence de Denis moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:22 > 0:31:32) [86%] : \r\nSi on la en premi\u00e8re ligne, tu vois je je fais attention \u00e0 ce que ce soit, raisonnablement bien pay\u00e9 une mais en dernier lieu, tu me dis : oui, tu me dis non et puis affaire conclue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:32 > 0:31:42) [89%] : \r\nAgn\u00e8s rejoint la bande des musiciens secouristes 40 accompagnateurs pr\u00eats \u00e0 d\u00e9panner dans l'urgence, choeur, solistes et autres ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:42 > 0:31:55) [96%] : \r\nSi vous \u00eates dans une improvisation quotidienne qui rend le m\u00e9tier \u00e0 la fois tr\u00e8s excitant et en m\u00eame temps tr\u00e8s harassant \u00e0 un moment donn\u00e9, vient l'id\u00e9e de un tant soit peu rationaliser notre affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:55 > 0:32:07) [90%] : \r\nEt \u00e7a marche, le plus simplement du monde, un SMS re\u00e7u la veille papa on r\u00e9p\u00e8te avant le rendez- vous du soir avec le coeur de l'Universit\u00e9 de Lausanne au programme le roi David d'Honecker non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:08 > 0:32:19) [87%] : \r\nVous parcourez un petit peu tout \u00e7a, histoire que vous soyez pas manger tout cru, c'est du r\u00e9pertoire contemporain c'est pas Mozart, Beethoven, vous voyez, donc c'est un peu sport quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:20 > 0:32:26) [86%] : \r\nCe soir, c'est Denis qui nous accompagne au piano Fisc Ath\u00e9na \u00e9tait pas disponible, il vient nous d\u00e9panner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:29 > 0:32:33) [96%] : \r\nConna\u00eet la musique, mais il n'avait plus jou\u00e9 cette partition depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:35 > 0:32:41) [82%] : \r\nAvoir Denis au piano, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, trouver un pianiste \u00e0 la derni\u00e8re minute, c'est une Daffy pour le chef de choeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:45 > 0:32:49) [81%] : \r\n2 heures 30 d'gu\u00e8re 200 francs pour le pianiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:51 > 0:32:55) [97%] : \r\nBient\u00f4t ce sera le tour de Agn\u00e8s et Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:00 > 0:33:15) [92%] : \r\nCe soir, TTC, vous propose une \u00e9dition sp\u00e9ciale \u00e0 Moscou, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections, ce sera une plong\u00e9e dans le quotidien des Moscovites, avec notamment ce reportage avec un oligarque rendez- vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:24 > 0:33:27) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T19:34:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803664138", "durationSec": 28, "title": "SO TAPIS OLIGARQUE V3_RTS000001414279", "excerpt": "Les sur\u00e9l\u00e9vations d'immeubles se sont multipli\u00e9es dans les villes suisses. Ces sur\u00e9l\u00e9vations permettent de cr\u00e9er des logement en palliant au manque de place au sol, mais elles posent le probl\u00e8me patrimonial de l'aspect des b\u00e2timents dans les villes.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1803664139", "durationSec": 75, "title": "SO TAPIS CHINE_RTS000001414307", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis sur l'accord global ou accord cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE). La Suisse souhaite la cr\u00e9ation d'un tribunal arbitral dont les comp\u00e9tences porteraient sur la libre circulation, l'\u00e9valuation de la conformit\u00e9 des produits industriels, les produits agricoles, le transport a\u00e9rien et le transport terrestre.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1803664140", "durationSec": 104, "title": "SO SURELEVATION IMMEUBLES VD V2_RTS000001414460", "excerpt": "Contre toutes attentes, les Fribourgeois ont vot\u00e9 lors des votations cantonales du 04.03.2018 pour l'initiative des jeunes socialistes sur la transparence du financement des partis politiques. D\u00e9sormais, tous les dons des entreprises et des particuliers de plus de 5000 francs devront \u00eatre clairement list\u00e9s par les partis politiques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF", "LOGEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664141", "durationSec": 103, "title": "SO STRATEGIE EUROPE_RTS000001414494", "excerpt": "La vitesse de connexion \u00e0 internet varie fortement entre les zones rurales et les centres urbains. Alors m\u00eame que la vitesse de connexion devrait passer de 3 m\u00e9gabits par \u00e0 seconde \u00e0 10, certains villages de montagne comme celui de Vers l'Eglise dans le canton de Vaud doutent de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une telle connexion.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACCORD INTERNATIONAL", "PALAIS DE JUSTICE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664142", "durationSec": 102, "title": "SO OSCARS_RTS000001414353", "excerpt": "Rencontre avec Xu Yan, l'\u00e9pouse de l'avocat chinois d\u00e9fenseur des droits de l'Homme Yu Wensheng qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les autorit\u00e9s chinoises il y a un mois. Xu Yan est sans nouvelles de son mari qui a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9sidence surveill\u00e9e dans un lieu d\u00e9sign\u00e9 et qui est accus\u00e9 de subversion du pouvoir de l'Etat."}, {"internalArchiveId": "AA1803664143", "durationSec": 113, "title": "SO ITALIE RESULTATS ELEX V2_RTS000001414523", "excerpt": "Des journalistes de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse (ATS), inquiets pour l'avenir de leur entreprise et pour leurs postes de travail, ont manifest\u00e9 devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne. Ils demandent un soutien de la classe politique. Selon eux, l'ATS, bien qu'elle soit une entreprise priv\u00e9e, joue un r\u00f4le de service public.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803664144", "durationSec": 124, "title": "SO FR FINANCEMENTS DES PARTIS_RTS000001414441", "excerpt": "Pianiste-Secours est une agence qui propose des pianistes de secours qui remplacent des musiciens absents au pied lev\u00e9. En quelques heures, ils doivent alors ma\u00eetriser une partition afin d'accompagner un choeur, des solistes ou encore des orchestres. Rencontre avec son fondateur Denis Frenkel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664145", "durationSec": 75, "title": "SO CONVOI GHOUTA_RTS000001414492", "excerpt": "En Suisse, les pratiques diff\u00e8rent selon les cantons sur les possibles d\u00e9ductions fiscales des frais de transport. Dans presque tous les cantons romands, on peut d\u00e9duire des imp\u00f4ts ses frais de transports priv\u00e9s sans plafonnement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803664146", "durationSec": 109, "title": "SO CONNECTION INTERNET 10 MB_RTS000001414480", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["INTERNET", "R\u00c9SEAU NUM\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664147", "durationSec": 155, "title": "SO CHINE REPRESSION_RTS000001414225", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "AVOCAT", "ARRESTATION", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664148", "durationSec": 105, "title": "SO ATS REDEVANCE V2_RTS000001414514", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GROSSENBACHER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "AGENCE DE PRESSE", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664149", "durationSec": 138, "title": "FRIGO PIANISTES SECOURS V2_RTS000001411987", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["PIANO", "MUSICIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664150", "durationSec": 95, "title": "SO VD DEDUCTION FRAIS TRANSPORT V2_RTS000001414501", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "TRANSPORT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PEUKER, Michael", "role": "Duplex P\u00e9kin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733043", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037259", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661653", "internalArchiveId": "AA1802661968", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Guerre de l'info: au coeur de la machine russe", "publicationDate": "2018-03-04T20:43:00Z", "durationSec": 5820, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-04T17:20:56Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:07:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:08:00  10:00:10:23\r\n-Il y a des milliers d'attaques.\r\n\r\n10:00:11:04  10:00:15:06\r\n         -4'000 attaques\r\n sur notre syst\u00e8me informatique.\r\n\r\n10:00:16:21  10:00:19:09\r\n-Vous mettez en cause la Russie.\r\n\r\n10:00:19:13  10:00:23:08\r\n        -La Russie s'ing\u00e8re\r\ndans la campagne d\u2019Emmanuel Macron.\r\n\r\n10:00:23:12  10:00:26:07\r\n-Vous seriez une cible du Kremlin\r\n\r\n10:00:28:19  10:00:33:11\r\n   -Aucun Etat \u00e9tranger ne peut\r\n influencer le choix des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:00:37:15  10:00:41:10\r\n     -Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n       vient d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n10:00:43:05  10:00:46:16\r\n  Il re\u00e7oit le pr\u00e9sident russe.\r\n\r\n10:00:46:21  10:00:50:19\r\n   Et la rencontre est pollu\u00e9e\r\n     par un vilain soup\u00e7on.\r\n\r\n10:00:57:17  10:01:02:04\r\n-Il y a eu cette affaire des hackers,\r\n          peut-\u00eatre russes,\r\n\r\n10:01:02:09  10:01:04:23\r\n       qui se seraient m\u00eal\u00e9s\r\n        de cette campagne.\r\n\r\n10:01:05:04  10:01:09:02\r\n{\\an1}-Comment je peux\r\ncommenter un truc pareil ?\r\n\r\n10:01:09:07  10:01:11:08\r\n{\\an1}On dit, mais qui dit ?\r\n\r\n10:01:11:12  10:01:13:18\r\n{\\an1}Et sur la base de quoi ?\r\n\r\n10:01:13:23  10:01:18:09\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que c'\u00e9tait des hackers\r\nrusses, mais peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n10:01:18:13  10:01:23:14\r\n{\\an1}Et de \u00e7a, vous voulez\r\nque je tire des conclusions ?\r\n\r\n10:01:23:19  10:01:25:11\r\n         -Xenia Fedorova.\r\n\r\n10:01:25:16  10:01:31:11\r\n  Les journalistes russes ont eu\r\ndu mal \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 votre campagne.\r\n\r\n10:01:31:15  10:01:36:08\r\n    Comment vous allez traiter\r\n   les journalistes \u00e9trangers ?\r\n\r\n10:01:36:12  10:01:40:16\r\n{\\an3}       -J'ai une relation exemplaire\r\n    avec les journalistes \u00e9trangers,\r\n\r\n10:01:40:21  10:01:43:16\r\n         encore faut-il\r\n   qu'ils soient journalistes.\r\n\r\n10:01:43:21  10:01:46:20\r\n{\\an3}             Russia Today et Sputnik\r\n                   se sont comport\u00e9s\r\n\r\n10:01:47:01  10:01:50:04\r\n{\\an3}                   comme des organes\r\n           de propagande mensong\u00e8re.\r\n\r\n10:01:50:09  10:01:51:14\r\n                     Merci !\r\n\r\n10:01:54:15  10:01:57:07\r\n-C'est une nouvelle guerre mondiale.\r\n\r\n10:01:57:11  10:02:01:06\r\n Une guerre d'un genre nouveau,\r\n     sans fusils ni canons.\r\n\r\n10:02:01:11  10:02:05:18\r\n       D'un c\u00f4t\u00e9, l'Ouest\r\n voit ressurgir la menace russe.\r\n\r\n10:02:05:23  10:02:11:01\r\nDe l'autre, la Russie qui a perdu\r\n   la moiti\u00e9 de son territoire\r\n\r\n10:02:11:06  10:02:15:19\r\ndepuis la fin de l'Union sovi\u00e9tique\r\n         se sent agress\u00e9e.\r\n\r\n10:02:18:09  10:02:23:10\r\n{\\an3}          -Il va y avoir une guerre,\r\n                 vu ce qui se passe.\r\n\r\n10:02:23:14  10:02:25:11\r\n{\\an3}                          Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:02:25:15  10:02:29:04\r\n{\\an3}               Il y aura une guerre.\r\n\r\n10:02:32:06  10:02:35:05\r\n{\\an3}        -Vous vous battez, vous \u00eates\r\n\r\n10:02:35:10  10:02:38:08\r\n{\\an3}        responsable pour votre pays.\r\n\r\n10:02:38:12  10:02:41:03\r\n{\\an3}              Donc toutes les id\u00e9es,\r\n                    tous les moyens,\r\n\r\n10:02:41:08  10:02:44:08\r\n{\\an3}             toutes les possibilit\u00e9s\r\n                sont les bienvenues.\r\n\r\n10:02:46:11  10:02:52:03\r\n     -Les Russes vont apprendre\r\n\u00e0 se battre avec de nouvelles armes.\r\n\r\n10:02:52:08  10:02:54:19\r\n-Des sites diffusent desfake news,\r\n\r\n10:02:55:00  10:02:58:17\r\n      desbots,destrolls,\r\n qui peuvent falsifier l'opinion.\r\n\r\n10:02:58:22  10:03:01:12\r\n        -Ils nourrissent\r\n     des agents d'influence\r\n\r\n10:03:01:17  10:03:03:11\r\n   dans les partis europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:03:03:16  10:03:06:10\r\n{\\an1}-Oui, il y a\r\nune guerre de l'information.\r\n\r\n10:03:06:14  10:03:10:19\r\n     Les guerres se gagnent\r\n     bien plus aujourd'hui\r\n\r\n10:03:11:00  10:03:14:21\r\n{\\an1}par l'information\r\nque par des divisions de chars.\r\n\r\n10:03:15:02  10:03:18:11\r\n-Que le Kremlin ait cherch\u00e9 \u00e0 faire\r\n\r\n10:03:18:16  10:03:20:04\r\n               du Front national\r\n\r\n10:03:20:09  10:03:22:09\r\n             la caisse de r\u00e9sonnance\r\n\r\n10:03:22:13  10:03:25:12\r\n{\\an3}                    de ses int\u00e9r\u00eats,\r\n               c'est compr\u00e9hensible.\r\n\r\n10:03:25:17  10:03:30:13\r\n{\\an3}        Et m\u00eame de contr\u00f4ler un peu,\r\n    de contr\u00f4ler un peu ces amis-l\u00e0.\r\n\r\n10:03:30:18  10:03:35:03\r\nPourquoi un pays ne s'offrirait pas\r\n      un relais d'influence ?\r\n\r\n10:03:38:03  10:03:42:10\r\n      -Pendant les \u00e9lections,\r\ndes trolls sont actifs sur Internet.\r\n\r\n10:03:45:02  10:03:49:06\r\n     -Avec Trump, on a r\u00e9ussi,\r\n         il est pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:03:49:11  10:03:51:07\r\n     Avec Marine, on a rat\u00e9.\r\n\r\n10:03:51:11  10:03:54:09\r\n     -Ils ont m\u00eame embauch\u00e9\r\n         Sam le pirate.\r\n\r\n10:03:54:13  10:03:57:12\r\n{\\an3} -Vous n'arrivez pas \u00e0 faire le lien\r\n\r\n10:03:57:17  10:03:59:12\r\n           entre des roubles\r\n\r\n10:03:59:17  10:04:04:17\r\n et des pubs politiques am\u00e9ricaines,\r\net penser: \"Y a un truc qui cloche\" ?\r\n\r\n10:04:04:22  10:04:07:08\r\n{\\an3}           -S\u00e9nateur, c'est un signe\r\n\r\n10:04:07:12  10:04:10:01\r\n{\\an3}         qui aurait d\u00fb nous alerter.\r\n\r\n10:04:10:06  10:04:13:11\r\n-Difficile d'apporter des preuves:\r\n\r\n10:04:13:15  10:04:16:03\r\n          cette arm\u00e9e\r\n    sait effacer ses traces.\r\n\r\n10:04:17:15  10:04:19:18\r\n{\\an1}-Je ne pense pas qu'il y ait\r\n\r\n10:04:19:23  10:04:22:00\r\n{\\an1}une guerre de l'information.\r\n\r\n10:04:22:05  10:04:25:11\r\n{\\an1}Et s'il y en a une,\r\nvous \u00eates dans quel camp ?\r\n\r\n10:04:27:18  10:04:29:05\r\n         Quelqu'un parle\r\n\r\n10:04:29:10  10:04:31:09\r\n-Je le reconnais, lui.\r\n\r\n10:04:31:13  10:04:33:18\r\n{\\an3}           C'est un agent am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:04:33:23  10:04:37:03\r\nCa fait longtemps que je le suis.\r\n\r\n10:04:37:08  10:04:39:00\r\n{\\an3}             Je vais appeler le FSB.\r\n\r\n10:04:39:05  10:04:40:18\r\n    La femme rit\r\n\r\n10:04:41:12  10:04:44:13\r\n-Bref, \u00e7a ne va pas \u00eatre facile.\r\n\r\n10:04:55:21  10:05:04:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:04:06  10:05:08:18\r\n           En mars 2017,\r\nle pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine\r\n\r\n10:05:08:23  10:05:14:01\r\ninvite Marine Le Pen, la candidate\r\n  du Front national, au Kremlin.\r\n\r\n10:05:20:21  10:05:26:14\r\n Dans 6 semaines, Marine Le Pen\r\n   affronte Emmanuel Macron.\r\n\r\n10:05:26:19  10:05:29:13\r\n      Cette poign\u00e9e de main\r\n         est historique.\r\n\r\n10:05:29:18  10:05:35:18\r\n  Elle conf\u00e8re \u00e0 Marine Le Pen\r\n une aura de future pr\u00e9sidente.\r\n\r\n10:05:35:23  10:05:38:21\r\n{\\an3}              -Je sais que vous \u00eates\r\n                 en pleine campagne,\r\n\r\n10:05:39:02  10:05:44:01\r\n{\\an3}           je ne veux pas interf\u00e9rer\r\n      dans les \u00e9lections fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:05:44:06  10:05:46:14\r\n  -C'est dit pour les cam\u00e9ras:\r\n\r\n10:05:46:19  10:05:51:14\r\n Vladimir Poutine ne se m\u00eale pas\r\n     de politique en France.\r\n\r\n10:05:51:19  10:05:56:07\r\n  L'homme qui a le plus oeuvr\u00e9\r\n        au rapprochement\r\n\r\n10:05:56:11  10:06:02:19\r\n entre le Front national et la \r\nRussie, c'est Aymeric Chauprade.\r\n\r\n10:06:03:00  10:06:08:09\r\n Il \u00e9tait le conseiller \u00e9tranger \r\nle plus influent de Marine Le Pen.\r\n\r\n10:06:08:13  10:06:14:15\r\n   On l'appelait le ministre\r\n des Affaires \u00e9trang\u00e8res du FN.\r\n\r\n10:06:14:20  10:06:21:12\r\n  Il a quitt\u00e9 le Front mais il est\r\nencore d\u00e9put\u00e9 au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n10:06:24:09  10:06:29:15\r\n Qu'attendaient les Russes d'un\r\ncontact avec le Front national ?\r\n\r\n10:06:29:20  10:06:32:19\r\n{\\an3}               -Certains conseillers\r\n\r\n10:06:33:00  10:06:35:18\r\n{\\an3}                du pr\u00e9sident Poutine\r\n\r\n10:06:35:23  10:06:37:20\r\n{\\an3}        ont pens\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:06:38:01  10:06:40:22\r\n{\\an3}                           peut-\u00eatre\r\n  jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017,\r\n\r\n10:06:41:03  10:06:46:03\r\n{\\an3}   qu'il y avait une possibilit\u00e9 que\r\nle Front national arrive au pouvoir.\r\n\r\n10:06:48:17  10:06:53:15\r\n -Le premier point commun entre\r\nle Front national et le Kremlin,\r\n\r\n10:06:53:20  10:06:57:07\r\n       c'est l'hostilit\u00e9\r\n   contre l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:06:57:11  10:07:02:17\r\n La foule acclame Marine Le Pen\r\n\r\n10:07:02:22  10:07:09:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:09:07  10:07:12:19\r\n{\\an3}       -Les institutions europ\u00e9ennes\r\n            de Bruxelles, les m\u00e9dias\r\n\r\n10:07:13:00  10:07:17:15\r\n{\\an3}    et ces pr\u00e9tentieux moralisateurs\r\nqui se pr\u00e9sentent comme \"les \u00e9lites\"\r\n\r\n10:07:17:20  10:07:21:23\r\n   veulent nous faire croire\r\n que la France n'est plus rien,\r\n\r\n10:07:22:04  10:07:27:01\r\n{\\an3}       sans l'Union europ\u00e9enne, sans\r\n   l'Allemagne, sans les Etats-Unis.\r\n\r\n10:07:27:06  10:07:29:21\r\n      -On est chez nous !\r\n\r\n10:07:30:02  10:07:34:11\r\n       -Et les \u00e9lecteurs\r\n du Front national sont souvent\r\n\r\n10:07:34:16  10:07:37:10\r\n  des admirateurs sans r\u00e9serves\r\n          de V.Poutine.\r\n\r\n10:07:37:14  10:07:40:06\r\n-Avec Poutine, on peut s'entendre.\r\n\r\n10:07:40:11  10:07:44:13\r\n         On le caricature\r\n   comme un despote, mais non !\r\n\r\n10:07:44:18  10:07:49:09\r\n{\\an1}-Ce que j'appr\u00e9cie chez Poutine,\r\nc'est qu'il parle vrai,\r\n\r\n10:07:49:13  10:07:51:16\r\n{\\an1}qu'il fait ce qu'il dit,\r\n\r\n10:07:51:21  10:07:57:03\r\n{\\an1}et qu'il repr\u00e9sente v\u00e9ritablement\r\nson peuple avec fermet\u00e9.\r\n\r\n10:07:57:08  10:08:01:17\r\n-Parfois, les opposants politiques,\r\n  ils meurent sous les balles...\r\n\r\n10:08:01:22  10:08:05:16\r\n{\\an3}           -Les opposants politiques\r\n      qui meurent sous les balles...\r\n\r\n10:08:05:21  10:08:07:05\r\n{\\an3}                  Il y en a partout.\r\n\r\n10:08:07:10  10:08:10:03\r\n{\\an3}                   En a en Am\u00e9rique,\r\n            en a en France, partout.\r\n\r\n10:08:10:08  10:08:14:17\r\n -Et le fait que des journalistes\r\ndisparaissent, qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:08:14:22  10:08:19:06\r\n{\\an3}        -Si les politiques arr\u00eataient\r\nde se faire calomnier par les m\u00e9dias,\r\n\r\n10:08:19:11  10:08:23:12\r\n{\\an3}      peut-\u00eatre qu'il n'y aurait pas\r\n  de journalistes qui disparaissent.\r\n\r\n10:08:23:17  10:08:25:15\r\n{\\an3}     Les calomnies, les mensonges...\r\n\r\n10:08:25:20  10:08:27:06\r\n{\\an3}             Vous jouez avec le feu.\r\n\r\n10:08:27:11  10:08:30:21\r\n-Les \u00e9lecteurs du Front national\r\n       sont quelques-uns\r\n\r\n10:08:31:02  10:08:35:13\r\n\u00e0 \u00eatre sous influence des m\u00e9dias\r\nrusses, Russia Today et Sputnik.\r\n\r\n10:08:35:18  10:08:37:02\r\n       -Vous regardez RT ?\r\n\r\n10:08:37:07  10:08:41:00\r\n{\\an1}-Oui, c'est sur Internet;\r\nla t\u00e9l\u00e9, c'est des conneries.\r\n\r\n10:08:41:05  10:08:42:20\r\n{\\an3}                      -Russia Today,\r\n                     tous les jours.\r\n\r\n10:08:43:01  10:08:44:19\r\n{\\an3}        -C'est les meilleures infos.\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:49:17\r\n{\\an3}          -Elles sont plus cr\u00e9dibles\r\n    que les informations fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:08:49:22  10:08:51:09\r\n{\\an3}                   On n'y croit pas.\r\n\r\n10:08:52:20  10:08:58:00\r\n  -L'audience de Sputnik et RT\r\ndans le grand public est modeste\r\n\r\n10:08:58:05  10:09:01:14\r\n        mais le pr\u00e9sident\r\nles juge tout de m\u00eame inqui\u00e9tants.\r\n\r\n10:09:01:19  10:09:03:11\r\n{\\an3}            -Russia Today et Sputnik\r\n\r\n10:09:03:16  10:09:06:11\r\n{\\an3}     ont \u00e9t\u00e9 des organes d'influence\r\n\r\n10:09:06:15  10:09:11:07\r\nqui ont produit des contre-v\u00e9rit\u00e9s\r\n sur ma personne et ma campagne.\r\n\r\n10:09:11:11  10:09:14:13\r\n     -Qui se cache derri\u00e8re \r\n    Russia Today et Sputnik ?\r\n\r\n10:09:14:18  10:09:17:01\r\n    Leur si\u00e8ge est \u00e0 Moscou.\r\n\r\n10:09:17:06  10:09:19:01\r\n       Et ils ont accept\u00e9\r\n\r\n10:09:19:06  10:09:22:19\r\n  de nous ouvrir leurs portes.\r\n\r\n10:09:23:00  10:09:25:02\r\n   Russia Today est une t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n10:09:25:07  10:09:30:05\r\nSputnik, un site web; ils sont tous\r\nles deux accessibles sur Internet.\r\n\r\n10:09:30:10  10:09:35:11\r\n   Leur budget est comparable\r\n\u00e0 celui des cha\u00eenes occidentales.\r\n\r\n10:09:35:15  10:09:38:22\r\n    Plus de 300 journalistes,\r\n    dans toutes les langues.\r\n\r\n10:09:39:03  10:09:42:14\r\nIls ont ouvert une cha\u00eene \u00e0 Paris,\r\n        en d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n10:09:42:19  10:09:48:03\r\nIls promettent deux choses: dire ce\r\nqui est cach\u00e9 et questionner plus.\r\n\r\n10:09:52:10  10:09:55:12\r\n          En ouverture\r\n  du journal mondial, un nouvel\r\n\r\n10:09:55:17  10:09:58:09\r\n      \u00e9pisode de la guerre\r\n       de l'information.\r\n\r\n10:09:58:13  10:10:00:06\r\n    Ca se passe \u00e0 Washington\r\n\r\n10:10:00:11  10:10:04:16\r\n  lors d'une visite du ministre\r\n  des Affaires \u00e9trang\u00e8res russe\r\n\r\n10:10:04:21  10:10:06:23\r\n         aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:10:10:19  10:10:14:00\r\n   -Le pr\u00e9sident Trump a-t-il\r\n    soulev\u00e9 des inqui\u00e9tudes\r\n\r\n10:10:14:05  10:10:16:08\r\nconcernant l'interf\u00e9rence russe ?\r\n\r\n10:10:16:12  10:10:19:07\r\n  -Les agences de renseignement\r\n           am\u00e9ricaines\r\n\r\n10:10:19:11  10:10:21:21\r\n      ont accus\u00e9 la Russie\r\n        d'interf\u00e9rer...\r\n\r\n10:10:22:02  10:10:26:02\r\n      -Est-ce que M. Trump\r\n a parl\u00e9 d'interf\u00e9rence russe ?\r\n\r\n10:10:26:07  10:10:28:23\r\n        -Le pr\u00e9sident Trump\r\n        a dit publiquement\r\n\r\n10:10:29:04  10:10:32:08\r\n que c'\u00e9tait des histoires bidon.\r\n\r\n10:10:32:12  10:10:34:14\r\n        Donnez-nous un fait\r\n\r\n10:10:34:19  10:10:36:19\r\n     et nous pourrons r\u00e9agir.\r\n\r\n10:10:42:02  10:10:47:04\r\n-La chef mondiale de RT et Sputnik,\r\n     c'est Margarita Simonian.\r\n\r\n10:10:47:09  10:10:50:12\r\n      Une jeune journaliste\r\n        toute-puissante.\r\n\r\n10:10:50:17  10:10:53:20\r\n Dans la cha\u00eene, on l'appelle M.\r\n\r\n10:10:54:01  10:10:57:03\r\n           Margarita\r\n  a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:10:57:08  10:11:00:01\r\nElle sait jouer de tous les codes\r\n\r\n10:11:00:06  10:11:03:11\r\n      des m\u00e9dias modernes,\r\n      y compris la satire.\r\n\r\n10:11:41:05  10:11:45:22\r\n     Vladimir Poutine a cr\u00e9\u00e9\r\n      Russia Today en 2005.\r\n\r\n10:11:46:03  10:11:48:22\r\n Dix ans plus tard, il triomphe.\r\n\r\n10:11:49:03  10:11:53:14\r\n  -Aujourd'hui, Russia Today est \r\n  la premi\u00e8re cha\u00eene sur YouTube.\r\n\r\n10:11:53:19  10:11:58:19\r\n      L'assembl\u00e9e applaudit\r\n\r\n10:11:59:00  10:12:04:06\r\n        Nous avons d\u00e9pass\u00e9 \r\n       3 milliards de clics.\r\n\r\n10:12:04:11  10:12:08:17\r\n    Comme l'a montr\u00e9 Margarita,\r\n      c'est un record absolu.\r\n\r\n10:12:08:22  10:12:15:04\r\n Nous vous avons donn\u00e9 la chance de\r\nvous \u00e9panouir, de vous sentir libres.\r\n\r\n10:12:15:09  10:12:17:12\r\n     On ne vous force \u00e0 rien.\r\n\r\n10:12:17:17  10:12:20:19\r\n    Vous travaillez librement.\r\n\r\n10:12:21:00  10:12:25:04\r\n-Vous c\u00e9l\u00e9brez l'esprit critique,\r\n    la libert\u00e9 d'expression,\r\n\r\n10:12:25:09  10:12:30:05\r\n   mais pouvez-vous critiquer le\r\ngouvernement ou le pr\u00e9sident russe ?\r\n\r\n10:12:30:10  10:12:33:04\r\n{\\an1}-En aucun cas je ne peux dire\r\n\r\n10:12:33:09  10:12:36:08\r\n{\\an1}qu'en Russie nous avons b\u00e2ti\r\n\r\n10:12:36:12  10:12:38:19\r\n{\\an1}une d\u00e9mocratie solide.\r\n\r\n10:12:39:00  10:12:43:13\r\n{\\an1}Il faut encore beaucoup pour\r\nam\u00e9liorer la libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n10:12:43:18  10:12:47:16\r\n{\\an1}et l'atmosph\u00e8re\r\npour rendre la critique possible.\r\n\r\n10:12:47:21  10:12:49:14\r\n{\\an1}Mais nous avons compris\r\n\r\n10:12:49:19  10:12:53:21\r\n{\\an1}que cela faisait seulement \r\n25 ans que nous avions b\u00e2ti\r\n\r\n10:12:54:02  10:12:55:11\r\n  la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:12:55:16  10:12:59:19\r\n{\\an1}Il y a 25 ans, nous \u00e9tions\r\nun Etat totalitaire et communiste.\r\n\r\n10:13:00:00  10:13:02:12\r\n        -Quand V.Poutine\r\n      a cr\u00e9\u00e9 cette cha\u00eene,\r\n\r\n10:13:02:17  10:13:06:14\r\n       quelle \u00e9tait l'id\u00e9e,\r\nla mission qui vous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e ?\r\n\r\n10:13:06:19  10:13:08:20\r\n  -Nous sommes toujours surpris.\r\n\r\n10:13:09:01  10:13:11:00\r\n{\\an1}Pourquoi ce genre de questions\r\n\r\n10:13:11:05  10:13:15:23\r\n{\\an1}n'est pas pos\u00e9 \u00e0 France 24,\r\nDeutsche Welle, la BBC ?\r\n\r\n10:13:16:04  10:13:20:11\r\n{\\an1}Seule la Russie qui n'a pas\r\nle droit de faire ce genre de choses.\r\n\r\n10:13:20:16  10:13:24:01\r\n{\\an1}Le fait qu'on nous demande\r\nquelle est notre utilit\u00e9\r\n\r\n10:13:24:06  10:13:28:10\r\n{\\an1}et pas aux autres cha\u00eenes comparables\r\nc'est un peu du racisme.\r\n\r\n10:13:28:14  10:13:30:21\r\n  -On a du mal \u00e0 se comprendre.\r\n\r\n10:13:31:02  10:13:34:16\r\n   Je pensais que Russia Today\r\n       avait une identit\u00e9,\r\n\r\n10:13:34:21  10:13:37:14\r\ncomme parler de ce qui reste cach\u00e9.\r\n\r\n10:13:37:19  10:13:40:13\r\n    C'est ce que vous vendez\r\n          en tout cas.\r\n\r\n10:13:40:18  10:13:43:18\r\n         C'est juste du\r\n      marketing, en fait ?\r\n\r\n10:13:43:23  10:13:46:13\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr que non.\r\n\r\n10:13:46:18  10:13:51:14\r\n{\\an1}On consid\u00e8re qu'il faut\r\nfaire entendre une autre voix,\r\n\r\n10:13:51:19  10:13:56:20\r\n{\\an1}plus critique que celle des m\u00e9dias\r\ndominants en exposant au public\r\n\r\n10:13:57:01  10:14:01:07\r\n{\\an1}leurs erreurs et qu'il existe\r\nune autre vision du monde.\r\n\r\n10:14:01:11  10:14:03:15\r\n       -\"Questionner plus\"\r\n          est la devise\r\n\r\n10:14:03:20  10:14:07:15\r\n    de RT, mais il peut \u00eatre\r\n  dangereux pour un journaliste\r\n\r\n10:14:07:20  10:14:10:00\r\n de questionner trop, en Russie.\r\n\r\n10:14:10:05  10:14:12:18\r\n Par exemple, Alexei Koungorov,\r\n\r\n10:14:12:23  10:14:17:22\r\n  un blogueur ind\u00e9pendant a \u00e9t\u00e9\r\n  condamn\u00e9 \u00e0 deux ans de prison\r\n\r\n10:14:18:03  10:14:23:17\r\n pour avoir questionn\u00e9 les cibles\r\ndes bombardements russes en Syrie.\r\n\r\n10:14:23:22  10:14:26:11\r\n      -M. Alexei Koungorov\r\n       d\u00e9tenu en Russie,\r\n\r\n10:14:26:15  10:14:31:00\r\n   c'est quelque chose que vous\r\npourriez couvrir \u00e0 RT ou Sputnik ?\r\n\r\n10:14:31:05  10:14:35:08\r\n -Tout d'abord, on va vous envoyer\r\n        cette information.\r\n\r\n10:14:35:12  10:14:40:16\r\n    -Voici ce que RT a publi\u00e9\r\nsur le blogueur russe emprisonn\u00e9.\r\n\r\n10:14:40:21  10:14:44:14\r\n     Une br\u00e8ve, tr\u00e8s br\u00e8ve,\r\n      en russe uniquement.\r\n\r\n10:14:44:19  10:14:48:07\r\n     Rien dans les versions\r\n        internationales.\r\n\r\n10:14:48:11  10:14:51:12\r\n{\\an1}-Et je vous serais reconnaissante\r\n\r\n10:14:51:17  10:14:54:14\r\n{\\an1}de nous envoyer\r\nles articles de la BBC\r\n\r\n10:14:54:19  10:14:58:23\r\n{\\an1}sur combien d'ann\u00e9es\r\nleurs blogueurs restent en prison\r\n\r\n10:14:59:04  10:15:06:03\r\n{\\an1}et vous, vous me montrerez\r\nce que la BBC a \u00e9crit l\u00e0 dessus.\r\n\r\n10:15:06:08  10:15:11:11\r\n  -Je ne crois pas qu'il y ait des\r\nblogueurs en prison en Angleterre...\r\n\r\n10:15:11:15  10:15:13:16\r\n{\\an1}-Ah bon, vous ne savez pas ?\r\n\r\n10:15:13:21  10:15:17:08\r\n-Des bloggeurs ? Vous avez un nom ?\r\n\r\n10:15:17:12  10:15:21:02\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s l'interview,\r\non va vous envoyer\r\n\r\n10:15:21:07  10:15:22:16\r\n  des exemples.\r\n\r\n10:15:24:00  10:15:27:13\r\n     -De blogueurs d\u00e9tenus\r\n  dans des prisons anglaises ?\r\n\r\n10:15:27:18  10:15:29:08\r\n-Oui, anglaises.\r\n\r\n10:15:29:12  10:15:33:10\r\n      -Apr\u00e8s notre d\u00e9part,\r\nMargarita va nous envoyer un mail\r\n\r\n10:15:33:14  10:15:36:23\r\n        avec une dizaine\r\n de noms de jeunes Britanniques.\r\n\r\n10:15:37:04  10:15:39:15\r\n{\\an1}-On va vous envoyer des exemples\r\n\r\n10:15:39:20  10:15:45:06\r\n{\\an1}que vous ne verrez jamais ni sur vos\r\ncha\u00eenes t\u00e9l\u00e9, ni dans vos journaux.\r\n\r\n10:15:45:11  10:15:50:17\r\n{\\an1}Parce que c'est un autre monde,\r\nqu'il ne faut pas montrer.\r\n\r\n10:15:50:22  10:15:54:07\r\n{\\an1}Parce que \u00e7a contredit vos croyances.\r\n\r\n10:15:54:11  10:15:56:16\r\n-Nous avons v\u00e9rifi\u00e9 cette liste.\r\n\r\n10:15:56:21  10:15:58:19\r\n   Pas vraiment des blogueurs.\r\n\r\n10:15:59:00  10:16:02:13\r\n       Des gens condamn\u00e9s\r\n pour avoir organis\u00e9 une \u00e9meute,\r\n\r\n10:16:02:18  10:16:05:09\r\n  provoqu\u00e9 \u00e0 la haine raciale,\r\n            harcel\u00e9,\r\n\r\n10:16:05:13  10:16:09:22\r\n    menac\u00e9 de viol, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 un\r\nmeurtre... sur Facebook ou Twitter.\r\n\r\n10:16:10:03  10:16:15:10\r\nEt puis personne n'en a parl\u00e9... \u00e0 \r\npart peut-\u00eatre la BBC, le Guardian,\r\n\r\n10:16:15:14  10:16:19:19\r\nle Mail On Sunday, le Telegraph,\r\n  l'Independant, c'est-\u00e0-dire\r\n\r\n10:16:20:00  10:16:24:03\r\n    toute la presse nationale\r\net la plupart des journaux locaux.\r\n\r\n10:16:24:08  10:16:27:20\r\n            Bienvenue\r\n  dans la v\u00e9rit\u00e9... ou presque.\r\n\r\n10:16:30:08  10:16:34:01\r\n  Alexey Kovalev est un ancien\r\n   des m\u00e9dias d'Etat russes.\r\n\r\n10:16:34:06  10:16:36:11\r\n  Vir\u00e9 par Margarita Simonian,\r\n\r\n10:16:36:16  10:16:39:06\r\n  il travaille pour un journal\r\n\r\n10:16:39:11  10:16:40:15\r\n          ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:16:40:20  10:16:42:19\r\n   -La Russie n'a pas vraiment\r\n\r\n10:16:43:00  10:16:44:22\r\n{\\an1}d'id\u00e9ologie \u00e0 offrir.\r\n\r\n10:16:45:03  10:16:47:14\r\n{\\an1}Ce qu'elle offre \u00e0 la place\r\n\r\n10:16:47:19  10:16:50:03\r\n{\\an1}\u00e0 ses groupes marginalis\u00e9s\r\n\r\n10:16:50:08  10:16:53:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'extr\u00eame droite\r\nou \u00e0 l'extr\u00eame gauche,\r\n\r\n10:16:53:16  10:16:55:20\r\n{\\an1}c'est un discours du genre:\r\n\r\n10:16:56:01  10:17:01:10\r\n{\\an1}\"Les gars, vous \u00eates m\u00e9pris\u00e9s par le\r\nsyst\u00e8me, par les m\u00e9dias mainstream.\"\r\n\r\n10:17:01:14  10:17:03:16\r\n{\\an1}C'est un effet psychologique.\r\n\r\n10:17:03:21  10:17:06:01\r\n{\\an1}C'est l'effet du m\u00e9dia hostile.\r\n\r\n10:17:06:06  10:17:07:21\r\n       -Il y a une guerre\r\n\r\n10:17:08:02  10:17:10:19\r\nde l'information; \u00eates-vous l'arme\r\n\r\n10:17:11:00  10:17:12:18\r\n    principale de la Russie ?\r\n\r\n10:17:12:23  10:17:17:13\r\n{\\an1}-C'est vous qui dites qu'il y a\r\nune guerre de l'information.\r\n\r\n10:17:17:18  10:17:19:12\r\n{\\an1}Moi, je ne pense pas.\r\n\r\n10:17:19:17  10:17:22:23\r\n{\\an1}Et s'il y en a une,\r\nvous \u00eates dans quel camp ?\r\n\r\n10:17:28:18  10:17:32:10\r\n          -En France,\r\n les meetings d'Emmanuel Macron\r\n\r\n10:17:32:14  10:17:36:04\r\n       ressemblent parfois\r\n      \u00e0 un immense karaok\u00e9.\r\n\r\n10:17:36:09  10:17:43:14\r\n         La foule chante\r\n\r\n10:17:46:03  10:17:47:21\r\n     Lui, il ne chante pas.\r\n\r\n10:17:48:02  10:17:51:00\r\n     Dans quelques semaines,\r\n        il sera ministre.\r\n\r\n10:17:51:05  10:17:54:06\r\n      Mais pour l'instant,\r\n   le job de Mounir Mahjoubi,\r\n\r\n10:17:54:11  10:17:57:06\r\n       c'est de garder le\r\n    nez dans son smartphone.\r\n\r\n10:17:57:11  10:17:59:02\r\n         -Sur Internet,\r\n\r\n10:17:59:07  10:18:04:08\r\n        et presque partout,\r\n on peut tout dire avec un masque.\r\n\r\n10:18:04:12  10:18:08:01\r\nOn peut dire le pire sur chacun,\r\n       tous les mensonges\r\n\r\n10:18:08:19  10:18:14:04\r\n sur chaque projet, o\u00f9 toutes les\r\n paroles finissent par se valoir.\r\n\r\n10:18:14:09  10:18:18:18\r\n -Mounir tient particuli\u00e8rement\r\n  \u00e0 l'oeil les m\u00e9dias russes.\r\n\r\n10:18:18:23  10:18:22:12\r\n    Dans la campagne Macron,\r\n    on ne leur pardonne pas\r\n\r\n10:18:22:17  10:18:26:09\r\n        un article publi\u00e9\r\n par le site anglais de Sputnik.\r\n\r\n10:18:26:13  10:18:28:15\r\n   Le futur pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n\r\n10:18:28:20  10:18:33:02\r\npourrait \u00eatre un agent am\u00e9ricain,\r\n      un agent des banques.\r\n\r\n10:18:33:07  10:18:36:23\r\n    Enfin, l'article ajoute \r\n    un sous-entendu perfide:\r\n\r\n10:18:37:04  10:18:42:02\r\n Macron est soutenu par un riche\r\nlobby gay, \"\u00e7a veut tout dire\"...\r\n\r\n10:18:46:07  10:18:51:20\r\n-Quand Sputnik diffuse une rumeur,\r\n   la diffusion de cette rumeur\r\n\r\n10:18:52:01  10:18:53:07\r\n{\\an1}explose.\r\n\r\n10:18:53:11  10:18:55:08\r\n{\\an1}Que d\u00e9cide le candidat ?\r\n\r\n10:18:55:12  10:18:57:11\r\n D'aborder le sujet,\r\n\r\n10:18:57:15  10:19:00:02\r\n{\\an1}d'en parler directement.\r\n\r\n10:19:00:07  10:19:03:03\r\n  R\u00e9sultat, la rumeur\r\n s'\u00e9teint le lendemain.\r\n\r\n10:19:03:08  10:19:06:15\r\n{\\an1}Ils nous ont oblig\u00e9s\r\n\u00e0 parler d'un sujet absurde.\r\n\r\n10:19:06:20  10:19:10:12\r\n     Ca s'\u00e9teint,\r\nles gens arr\u00eatent de le diffuser\r\n\r\n10:19:10:17  10:19:12:04\r\n  mais c'est trop tard\r\n\r\n10:19:12:09  10:19:16:04\r\nparce que dans l'esprit des gens,\r\n  on a laiss\u00e9 un go\u00fbt amer\r\n\r\n10:19:16:09  10:19:17:13\r\n         qui va rester.\r\n\r\n10:19:17:18  10:19:19:21\r\n  Quand Sputnik ou Russia Today\r\n\r\n10:19:20:02  10:19:24:10\r\n{\\an1}diffusent une information,\r\npour des milliers de gens, \u00e7a devient\r\n\r\n10:19:24:14  10:19:26:23\r\n{\\an1}une information acceptable.\r\n\r\n10:19:27:04  10:19:31:06\r\n        -Nous avons voulu\r\n  remonter le fil de la rumeur:\r\n\r\n10:19:31:11  10:19:33:14\r\n    Macron, agent am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:19:33:19  10:19:36:15\r\n Ou comment na\u00eet unefake news.\r\n\r\n10:19:39:01  10:19:44:03\r\n-Une des raisons pour lesquelles\r\n  on peut penser que vous \u00eates\r\n\r\n10:19:44:08  10:19:46:21\r\n         plus agressifs\r\n    envers Macron que Le Pen,\r\n\r\n10:19:47:02  10:19:49:04\r\n        c'est un article\r\n        comme celui-ci.\r\n\r\n10:19:49:09  10:19:55:18\r\n{\\an1}-Toute cette pol\u00e9mique cr\u00e9\u00e9e\r\nen France, c'est pas \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n10:19:55:23  10:19:58:20\r\n{\\an1}C'est parce que Macron nous a accus\u00e9s\r\n\r\n10:19:59:01  10:20:02:11\r\n  de propagande,\r\nde mani\u00e8re tellement r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\r\n\r\n10:20:02:16  10:20:05:17\r\n{\\an1}qu'il en a fait\r\nun point de son programme.\r\n\r\n10:20:05:22  10:20:12:05\r\n{\\an1}Nous n'avons rien publi\u00e9 qui n'ait\r\npas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par un m\u00e9dia fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:20:12:10  10:20:15:00\r\n    -Ils sont trop surveill\u00e9s\r\n\r\n10:20:15:05  10:20:21:04\r\n{\\an1}et ils le savent parfaitement,\r\nils ne vont pas faire defake news.\r\n\r\n10:20:21:09  10:20:24:13\r\n{\\an1}Si vous regardez\r\ncomment ils op\u00e8rent...\r\n\r\n10:20:24:18  10:20:27:17\r\n{\\an1}Ils vont utiliser\r\ndes sources fran\u00e7aises,\r\n\r\n10:20:27:22  10:20:31:08\r\n{\\an1}genre un politicien fran\u00e7ais\r\nou un journaliste\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:35:07\r\n{\\an1}qui disent que Macron\r\nest un agent des Rotschilds.\r\n\r\n10:20:35:11  10:20:37:08\r\n{\\an1}Ils ne l'assumeront pas.\r\n\r\n10:20:37:12  10:20:39:22\r\n-En l'occurrence, ici, l'article\r\n\r\n10:20:40:03  10:20:45:08\r\n  repose exclusivement sur les\r\naccusations d'un d\u00e9put\u00e9 prorusse\r\n\r\n10:20:45:12  10:20:48:05\r\n     de la droite fran\u00e7aise,\r\n         Nicolas Dhuicq.\r\n\r\n10:20:48:10  10:20:51:09\r\n        -Ils l'ont invit\u00e9\r\n     pour lui faire dire \u00e7a.\r\n\r\n10:20:51:13  10:20:55:13\r\n{\\an1}Sputnik dit: \"Nous, on a juste\r\npos\u00e9 une question \u00e0 quelqu'un\r\n\r\n10:20:55:18  10:20:57:22\r\n{\\an1}qui nous a donn\u00e9 une information,\r\n\r\n10:20:58:03  10:21:01:04\r\n{\\an1}et on a diffus\u00e9\r\ncette information, c'est tout.\r\n\r\n10:21:01:09  10:21:03:11\r\n{\\an1}En fait, ils l'ont construite.\r\n\r\n10:21:03:15  10:21:06:19\r\n C'est la faussenews\r\nqui est proche de lanews.\r\n\r\n10:21:07:00  10:21:08:12\r\n On en fait quoi ?\r\n\r\n10:21:08:17  10:21:11:18\r\n  -Nous avons remarqu\u00e9 Benjamin\r\n          sur Internet.\r\n\r\n10:21:11:23  10:21:12:21\r\n          Il appartient\r\n\r\n10:21:13:02  10:21:15:22\r\n        \u00e0 une communaut\u00e9\r\n      qui partage beaucoup\r\n\r\n10:21:16:03  10:21:17:19\r\n    les informations russes.\r\n\r\n10:21:18:00  10:21:20:06\r\nBenjamin ne croit plus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:22:15\r\n-Quand vous voyez une information\r\n\r\n10:21:22:20  10:21:25:23\r\n{\\an3}                       de cet ordre,\r\n                  vous pensez quoi ?\r\n\r\n10:21:26:04  10:21:28:01\r\n{\\an1}-C'est \u00e9coeurant.\r\n\r\n10:21:28:06  10:21:31:20\r\n{\\an1}Il y a une part de v\u00e9rit\u00e9, je pense.\r\n\r\n10:21:32:01  10:21:34:11\r\n{\\an1}M. Macron est pass\u00e9 de salari\u00e9\r\n\r\n10:21:34:16  10:21:39:16\r\n{\\an1}\u00e0 associ\u00e9-g\u00e9rant chez Rothschild qui\r\nest la plus grosse banque mondiale.\r\n\r\n10:21:39:21  10:21:44:17\r\n{\\an1}Les Rothschild sont connus pour avoir\r\nfait pression sur un tas de sujets.\r\n\r\n10:21:44:22  10:21:47:00\r\n{\\an1}C'est une petite oligarchie...\r\n\r\n10:21:47:05  10:21:51:08\r\n{\\an1}Donc un groupe d'amis qui\r\nse partage l'argent et le pouvoir.\r\n\r\n10:21:51:12  10:21:54:06\r\n   Ils disent:\r\n\"Il est gentil, votez pour lui.\"\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:57:22\r\nDonc \u00e7a ne m'\u00e9tonnerait pas...\r\n                      -Vous \u00eates s\u00fbr\r\n\r\n10:21:58:03  10:22:01:13\r\n                   que c'est vrai ?\r\n-Non, c'est possible.\r\n\r\n10:22:01:18  10:22:03:22\r\n{\\an3}   -Ca suffit pour mettre la graine\r\n\r\n10:22:04:03  10:22:06:06\r\n                     dans la t\u00eate ?\r\n-C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:22:06:11  10:22:10:01\r\n{\\an1}-C'est un autre probl\u00e8me\r\nque RT et Sputnik exploitent.\r\n\r\n10:22:10:06  10:22:14:03\r\n{\\an1}La d\u00e9fiance de plus en plus \r\ngrande vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:22:14:08  10:22:20:02\r\n{\\an1}La gauche, par exemple,\r\ncroit que la Russie se bat\r\n\r\n10:22:20:07  10:22:24:20\r\n{\\an1}contre la domination financi\u00e8re\r\nmondiale, celle des banques, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:22:25:01  10:22:31:11\r\n{\\an1}Heureusement pour leur croyance,\r\nils ignorent que la Russie\r\n\r\n10:22:31:15  10:22:38:21\r\n{\\an1}est le pays d\u00e9velopp\u00e9 avec les plus\r\ngrandes in\u00e9galit\u00e9s de richesse.\r\n\r\n10:22:39:02  10:22:43:07\r\n{\\an1}10 % des Russes poss\u00e8dent\r\n87 % de la richesse nationale.\r\n\r\n10:22:43:11  10:22:45:20\r\n{\\an1}C'est le foss\u00e9 le plus profond\r\n\r\n10:22:46:01  10:22:50:14\r\n{\\an1}de tous les pays industrialis\u00e9s.\r\n\r\n10:22:50:19  10:22:56:20\r\n-Pour Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident\r\n    fran\u00e7ais, les m\u00e9dias russes\r\n\r\n10:22:57:01  10:23:02:00\r\n   sont vite devenus synonymes\r\n    de robinets \u00e0fake news.\r\n\r\n10:23:02:05  10:23:06:03\r\n{\\an3}       -Russia Today et Sputnik ont,\r\n       \u00e0 plusieurs reprises, produit\r\n\r\n10:23:06:08  10:23:09:12\r\n{\\an3}                  des contre-v\u00e9rit\u00e9s\r\n     sur ma personne et ma campagne.\r\n\r\n10:23:09:17  10:23:12:06\r\n  -La r\u00e9alit\u00e9 est plus subtile.\r\n\r\n10:23:12:11  10:23:16:23\r\nLes mensonges ont \u00e9t\u00e9 bien moins\r\n   nombreux qu'on ne l'a cru.\r\n\r\n10:23:20:12  10:23:22:19\r\n-A part cette rumeur, y a-t-il eu\r\n\r\n10:23:23:00  10:23:25:20\r\n         d'autres choses\r\n   port\u00e9es par Sputnik ou RT ?\r\n\r\n10:23:26:01  10:23:28:14\r\n-C'est plus un \u00e9tat d'esprit\r\n permanent.\r\n\r\n10:23:28:19  10:23:32:17\r\n{\\an1}Si vous regardez ces deux m\u00e9dias,\r\ndans plus de 90 % des cas,\r\n\r\n10:23:32:22  10:23:34:10\r\n     les informations\r\n\r\n10:23:34:14  10:23:36:10\r\n   au sujet d'Emmanuel Macron\r\n\r\n10:23:36:14  10:23:39:21\r\n   vont montrer une perception\r\n      n\u00e9gative du candidat.\r\n\r\n10:23:40:02  10:23:42:15\r\nEt plus de 90 % des informations\r\n\r\n10:23:42:20  10:23:47:11\r\n{\\an1}qui concernent Marine Le Pen\r\nsont des informations laudatives\r\n\r\n10:23:47:16  10:23:50:09\r\n          qui vont mettre\r\n      en avant son courage...\r\n\r\n10:23:54:22  10:23:58:07\r\n{\\an3}                  -Le meilleur moyen\r\n             de tuer une entreprise,\r\n\r\n10:23:58:11  10:24:00:11\r\n{\\an3}          c'est de tuer ses clients.\r\n\r\n10:24:07:10  10:24:10:02\r\n -Si on prend, en toute logique,\r\n\r\n10:24:10:07  10:24:12:08\r\n{\\an3}            ce que vous avez publi\u00e9,\r\n\r\n10:24:12:12  10:24:15:10\r\n     on ressent clairement \r\n     votre choix politique.\r\n\r\n10:24:15:14  10:24:19:06\r\n{\\an1}-Concernant Marine Le Pen, \r\nce qui int\u00e9resse la Russie,\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:23:16\r\n{\\an1}c'est qu'elle allait trouver\r\nun langage commun avec nous.\r\n\r\n10:24:23:21  10:24:25:21\r\n{\\an1}Macron a dit le contraire.\r\n\r\n10:24:26:02  10:24:28:19\r\n     Qui est le plus proche\r\n         de la Russie ?\r\n\r\n10:24:32:03  10:24:35:03\r\n         -Le 28 avril,\r\n la guerre totale est d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n10:24:35:08  10:24:38:16\r\n     Russia Today et Sputnik\r\n   se voient interdire l'acc\u00e8s\r\n\r\n10:24:38:21  10:24:41:13\r\n          aux meetings\r\n  du candidat Emmanuel Macron.\r\n\r\n10:24:41:18  10:24:44:11\r\n          -Madame Ha\u00efm,\r\n   en parlant de d\u00e9mocratie...\r\n\r\n10:24:44:16  10:24:46:16\r\n-Je ne vous r\u00e9ponds pas.\r\n\r\n10:24:46:21  10:24:49:16\r\n   -Allez-vous accr\u00e9diter RT ?\r\n     -Non.\r\n\r\n10:24:49:21  10:24:52:09\r\n{\\an1}-Macron nous a refus\u00e9\r\nl'accr\u00e9ditation.\r\n\r\n10:24:52:13  10:24:55:15\r\n{\\an1}Et dans ses meetings,\r\nil nous a accus\u00e9s defake.\r\n\r\n10:24:55:20  10:25:00:14\r\n-RT et Sputnik contre-attaquent en \r\nmontrant leurs journalistes bloqu\u00e9s\r\n\r\n10:25:00:19  10:25:05:15\r\n  sur leurs cha\u00eenes mondiales,\r\n    dans toutes les langues.\r\n\r\n10:25:12:06  10:25:15:03\r\n-C'est la cha\u00eene RT, Russia Today.\r\n\r\n10:25:19:20  10:25:21:18\r\n{\\an3}         -Vous ne pouvez pas entrer.\r\n\r\n10:25:26:20  10:25:30:15\r\n        -La campagne Macron\r\nvient de servir la propagande russe.\r\n\r\n10:25:33:06  10:25:36:20\r\n         RT et Sputnik\r\n  ne sont que le visage public\r\n\r\n10:25:37:01  10:25:39:20\r\nde la machine d'influence russe.\r\n\r\n10:25:40:01  10:25:43:14\r\n         Les \u00e9lections\r\n  de 2016 et 2017 vont r\u00e9v\u00e9ler\r\n\r\n10:25:43:19  10:25:46:15\r\nqu'il existe de nouveaux acteurs.\r\n\r\n10:25:46:20  10:25:51:22\r\nIls \u00e9taient actifs aux Etats-Unis,\r\n    pendant la campagne Trump.\r\n\r\n10:25:52:03  10:25:53:14\r\n          Ils l'ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:25:53:19  10:25:55:22\r\n   en France et en Allemagne.\r\n\r\n10:25:56:03  10:25:58:14\r\n        Et ils sont pris\r\n        tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:25:58:19  10:26:01:20\r\n           -Je veux attirer\r\n       l'attention sur un fait.\r\n\r\n10:26:02:01  10:26:06:07\r\n  Se forger son avis aujourd'hui,\r\n  est diff\u00e9rent d'il y a 25 ans.\r\n\r\n10:26:06:11  10:26:11:04\r\n      Aujourd'hui, des sites\r\ndiffusent desfake news,desbots,\r\n\r\n10:26:11:09  10:26:14:21\r\n           des trolls qui\r\n    peuvent falsifier l'opinion.\r\n\r\n10:26:15:02  10:26:17:08\r\n -Nouveau monde, nouveaux mots.\r\n\r\n10:26:17:12  10:26:19:20\r\nCes nouveaux guerriers envahissent\r\n\r\n10:26:20:01  10:26:24:10\r\nl'espace virtuel o\u00f9 nous passons\r\n   la moiti\u00e9 de notre temps.\r\n\r\n10:26:24:14  10:26:27:11\r\n      Besoin d'un lexique.\r\n\r\n10:26:27:16  10:26:32:00\r\n    Troll: agent d'influence\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:26:32:05  10:26:36:01\r\nFake news:autrefois mieux connue\r\n    sous le nom de mensonge.\r\n\r\n10:26:36:06  10:26:41:22\r\n      Hackeur: pirate masqu\u00e9\r\nqui d\u00e9tourne donn\u00e9es et situations.\r\n\r\n10:26:42:03  10:26:47:09\r\n M\u00e8me: image slogan qui devient \r\n virale sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:26:51:18  10:26:55:20\r\n    En 2016, une jeune Russe,\r\n   moiti\u00e9 femme, moiti\u00e9 troll,\r\n\r\n10:26:56:01  10:27:01:13\r\nva envahir Internet avec un m\u00e8me,\r\n       en trois portraits.\r\n\r\n10:27:01:18  10:27:06:19\r\n   On est en pleine conf\u00e9rence\r\n      de presse de Poutine.\r\n\r\n10:27:08:22  10:27:14:16\r\n        Elle surgit avec\r\nun triptyque devant les cam\u00e9ras:\r\n\r\n10:27:14:21  10:27:17:18\r\n     Poutine, Marine, Trump.\r\n\r\n10:27:19:23  10:27:24:09\r\n      Cette image va \u00eatre \r\n     reproduite \u00e0 l'infini.\r\n\r\n10:27:24:13  10:27:29:07\r\n     Maria devient le visage\r\n     d'un projet politique.\r\n\r\n10:27:29:11  10:27:31:14\r\n      Un tr\u00e8s joli visage.\r\n\r\n10:27:35:20  10:27:38:19\r\n{\\an1}-C'est \u00e9vident, ce triptyque,\r\n\r\n10:27:39:00  10:27:42:11\r\n{\\an1}il est connu dans le monde entier.\r\n\r\n10:27:42:15  10:27:44:22\r\n{\\an1}Tous les m\u00e9dias\r\nont montr\u00e9 ces images.\r\n\r\n10:27:45:03  10:27:46:21\r\n{\\an1}Elles parlent d'elles-m\u00eames,\r\n\r\n10:27:47:02  10:27:52:16\r\n{\\an1}pas besoin d'expliquer\r\nplus ou de faire de commentaire.\r\n\r\n10:27:52:21  10:27:58:20\r\n{\\an1}Evidemment, on savait que \u00e7a allait\r\nprovoquer une certaine r\u00e9sonnance.\r\n\r\n10:27:59:01  10:28:01:03\r\n     Ce triptyque,\r\n\r\n10:28:01:08  10:28:04:08\r\n{\\an1}c'est le nouvel ordre mondial\r\n\r\n10:28:09:13  10:28:14:06\r\n -En juin 2017, Vladimir Poutine\r\n       admettra \u00e0 demi-mot\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:17:23\r\n    l'existence de nouveaux \r\n   agents d'influence russes.\r\n\r\n10:28:19:19  10:28:23:16\r\n-Les Hackers sont des gens libres,\r\n    comme les peintres.\r\n\r\n10:28:23:21  10:28:29:00\r\n{\\an1}Si le matin, ils se l\u00e8vent de bonne\r\nhumeur, ils vont aller peindre.\r\n\r\n10:28:29:05  10:28:31:04\r\n{\\an1}Les hackers, c'est pareil.\r\n\r\n10:28:31:09  10:28:33:09\r\n{\\an1}Ils se r\u00e9veillent le matin,\r\n\r\n10:28:33:13  10:28:37:08\r\n{\\an1}ils ont lu ce qui se passe\r\nau niveau international.\r\n\r\n10:28:37:12  10:28:41:00\r\n{\\an1}Et s'ils sont patriotes,\r\nils commencent \u00e0 \u00e9crire\r\n\r\n10:28:41:05  10:28:45:10\r\n{\\an1}une riposte ad\u00e9quate\r\ncontre ceux qui diffament la Russie.\r\n\r\n10:28:45:14  10:28:48:04\r\n-D'apr\u00e8s Poutine, le hacker russe\r\n\r\n10:28:48:09  10:28:51:19\r\n    est donc un franc-tireur,\r\n       un \u00e9lectron libre.\r\n\r\n10:28:52:00  10:28:54:23\r\nLe Kremlin n'a rien \u00e0 voir avec \u00e7a.\r\n\r\n10:28:59:14  10:29:02:10\r\n         Pour comprendre\r\n   qui ma\u00eetrise cette nouvelle\r\n\r\n10:29:02:14  10:29:06:22\r\n   propagande russe, il faut\r\ns'int\u00e9resser \u00e0 un homme qui sort\r\n\r\n10:29:07:03  10:29:10:13\r\n      rarement de l'ombre\r\n et ne donne jamais d'interview\r\n\r\n10:29:10:18  10:29:12:08\r\n     \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:29:12:12  10:29:13:22\r\n        Konstantin Rykov.\r\n\r\n10:29:14:03  10:29:18:06\r\n   Ne pas se fier \u00e0 son allure\r\n      d'adolescent attard\u00e9,\r\n\r\n10:29:18:11  10:29:19:23\r\n       c'est un homme cl\u00e9.\r\n\r\n10:29:26:19  10:29:31:12\r\nRoman Dobrokhotov, un journaliste\r\n     d'investigation russe,\r\n\r\n10:29:31:17  10:29:33:21\r\n   a beaucoup creus\u00e9 sur lui.\r\n\r\n10:29:41:17  10:29:45:02\r\n   -Il n'\u00e9tait pas comme ceux\r\n   qui ont un poste officiel\r\n\r\n10:29:45:07  10:29:48:08\r\n         ou une mission\r\n  dans le cabinet du pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:29:48:12  10:29:52:05\r\n          Mais c'\u00e9tait\r\nun de ses principaux serviteurs.\r\n\r\n10:29:52:10  10:29:57:13\r\n{\\an1}Officiellement, il n'existait pas.\r\n\r\n10:29:57:18  10:30:01:01\r\n       -Enqu\u00eater sur Rykov\r\n     n'est pas chose facile.\r\n\r\n10:30:01:06  10:30:03:09\r\n      Ses amis se taisent.\r\n\r\n10:30:03:13  10:30:05:08\r\n      Ses ennemis ont peur.\r\n\r\n10:30:08:04  10:30:11:10\r\n      Voici l'une des rares\r\n      apparitions publiques\r\n\r\n10:30:11:14  10:30:14:23\r\n   de Rykov dans une \u00e9mission\r\n     de d\u00e9bat bien arros\u00e9e,\r\n\r\n10:30:15:04  10:30:16:17\r\n          sur Internet.\r\n\r\n10:30:18:22  10:30:21:10\r\n           Face \u00e0 lui,\r\n    un blogueur d'opposition.\r\n\r\n10:30:27:10  10:30:32:00\r\n{\\an3}            -J'affirme que tu re\u00e7ois\r\n   des budgets \u00e9normes de propagande\r\n\r\n10:30:32:05  10:30:35:21\r\n            pour cr\u00e9er des campagnes\r\n                   de d\u00e9nigrement.\r\n\r\n10:30:36:02  10:30:41:21\r\n      -Apr\u00e8s tout ce qu'on s'est dit,\r\n        apr\u00e8s tous nos compromis,\r\n\r\n10:30:42:02  10:30:46:21\r\n{\\an1}tu continues \u00e0 croire\r\nque je suis derri\u00e8re tout \u00e7a.\r\n\r\n10:30:47:02  10:30:50:10\r\n{\\an3}                   -Je dis que tu es\r\n              le g\u00e9n\u00e9ral d'une arm\u00e9e\r\n\r\n10:30:50:14  10:30:53:13\r\n{\\an3}       qui compte beaucoup de bases.\r\n\r\n10:30:59:14  10:31:01:02\r\n      -Nous avons rencontr\u00e9\r\n\r\n10:31:01:07  10:31:04:22\r\n un pionnier de l'internet russe\r\n       qui vit en Belgique\r\n\r\n10:31:05:03  10:31:07:20\r\n   et qui a bien connu Rykov.\r\n\r\n10:31:10:13  10:31:12:11\r\n{\\an1}-Il vient de la culture\r\n\r\n10:31:12:15  10:31:16:11\r\nde la jeunesse dor\u00e9e post-sovi\u00e9tique,\r\n          les gens riches.\r\n\r\n10:31:16:16  10:31:19:04\r\n{\\an3}                 -La jeunesse dor\u00e9e,\r\n                      et aujourd'hui\r\n\r\n10:31:19:09  10:31:20:23\r\n{\\an3}                il est pro-Poutine.\r\n\r\n10:31:21:04  10:31:24:13\r\n{\\an1}-Il a toujours \u00e9t\u00e9 pro-Poutine.\r\n\r\n10:31:24:18  10:31:28:04\r\n{\\an1}Avant Poutine, il n'\u00e9tait personne,\r\n\r\n10:31:28:09  10:31:32:15\r\n{\\an1}c'\u00e9tait juste un jeune qui disait\r\ndes gros mots sur Internet.\r\n\r\n10:31:32:20  10:31:36:17\r\n-C'est \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990,\r\n      devant les cam\u00e9ras,\r\n\r\n10:31:36:22  10:31:41:01\r\n            que Rykov\r\n propose ses services \u00e0 Poutine.\r\n\r\n10:31:41:06  10:31:46:06\r\n{\\an3}        -Tous les jours, 11 millions\r\n    de personnes utilisent internet.\r\n\r\n10:31:46:11  10:31:48:21\r\n{\\an3}         C'est un univers parall\u00e8le.\r\n\r\n10:31:49:02  10:31:54:13\r\n{\\an3}         Ils ont leur propre culture\r\n   et ce sont souvent des patriotes.\r\n\r\n10:31:54:18  10:31:59:00\r\n          Qu'est-ce que vous pouvez\r\n              leur conseiller ?\r\n\r\n10:31:59:05  10:32:05:10\r\n{\\an1}-Je voudrais vraiment que ce milieu\r\nque vous \u00eates en train de cr\u00e9er\r\n\r\n10:32:05:14  10:32:11:05\r\n{\\an1}r\u00e9ponde aux plus hauts crit\u00e8res\r\nde la morale et de l'\u00e9thique.\r\n\r\n10:32:11:10  10:32:14:19\r\n       -En ce qui concerne\r\n     la morale et l'\u00e9thique,\r\n\r\n10:32:15:00  10:32:19:11\r\n   Rykov va prendre quelques\r\n libert\u00e9s avec les consignes...\r\n\r\n10:32:19:16  10:32:24:23\r\nIl devient d\u00e9put\u00e9 turbulent du parti\r\n    de Poutine et millionnaire.\r\n\r\n10:32:25:04  10:32:31:16\r\n  En juin 2016, un site am\u00e9ricain,\r\nenqu\u00eate sur l'origine de sa fortune.\r\n\r\n10:32:31:21  10:32:38:13\r\nIls affirment qu'elle provient d'un\r\nsite de rencontres tarif\u00e9es: Dosug.\r\n\r\n10:32:38:18  10:32:42:07\r\n     Sur Dosug, vous pouvez \r\n     trouver des partenaires\r\n\r\n10:32:42:11  10:32:46:17\r\n pour toutes sortes d'activit\u00e9s\r\n   sportives ou culturelles.\r\n\r\n10:32:46:22  10:32:50:15\r\n     Pour la modique somme \r\n    de 150 euros de l'heure,\r\n\r\n10:32:51:07  10:32:54:03\r\n       vous pouvez aller\r\n   \u00e0 la piscine avec Natasha.\r\n\r\n10:32:54:08  10:32:57:00\r\n  Faire du cheval avec Tatiana.\r\n\r\n10:32:57:05  10:32:59:23\r\nOu bien jouer au docteur avec Sasha.\r\n\r\n10:33:01:19  10:33:06:23\r\n{\\an1}-Je crois que cette histoire\r\nde pornographie, c'est assez ancien.\r\n\r\n10:33:07:04  10:33:11:14\r\nR\u00e9cemment, tout ce qu'il a fait\r\n \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la politique.\r\n\r\n10:33:11:19  10:33:17:11\r\n -Rykov va se r\u00e9v\u00e9ler un ma\u00eetre\r\n dans l'art de cr\u00e9er des m\u00e8mes,\r\n\r\n10:33:17:15  10:33:20:07\r\nde manipuler l'attention des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:33:20:11  10:33:23:21\r\n  Maria, la fille au triptyque\r\n     Trump-Poutine-Le Pen,\r\n\r\n10:33:24:02  10:33:26:16\r\n       travaille avec lui.\r\n\r\n10:33:30:00  10:33:34:21\r\n     La sp\u00e9cialit\u00e9 de Maria,\r\n      c'est la propagande.\r\n\r\n10:33:35:02  10:33:39:10\r\n    Pour YouTube, elle avait \r\n    r\u00e9alis\u00e9 une vid\u00e9o amateur\r\n\r\n10:33:39:14  10:33:42:17\r\n        sous les bombes,\r\n   \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne.\r\n\r\n10:33:50:16  10:33:56:02\r\n  Des d\u00e9tonations retentissent\r\n\r\n10:33:56:07  10:34:02:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:02:19  10:34:07:11\r\n         Des gens rient\r\n\r\n10:34:07:16  10:34:09:19\r\n      Maria est en studio.\r\n\r\n10:34:10:00  10:34:11:23\r\n       La vid\u00e9o est bidon.\r\n\r\n10:34:12:04  10:34:16:06\r\n      Elle finira par fuiter\r\nsans mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n10:34:16:11  10:34:20:20\r\n      Le boulot de Maria,\r\n c'est de poser dans la lumi\u00e8re\r\n\r\n10:34:21:01  10:34:24:01\r\n       pendant que Rykov,\r\n    lui, reste dans l'ombre.\r\n\r\n10:34:28:01  10:34:30:12\r\n      En 2016, Rykov a pris\r\n\r\n10:34:30:17  10:34:32:22\r\n  une dimension internationale.\r\n\r\n10:34:33:03  10:34:38:09\r\nIl a construit une \u00e9quipe pour aider\r\n le candidat am\u00e9ricain Donald Trump\r\n\r\n10:34:38:13  10:34:40:11\r\n          sur Internet.\r\n\r\n10:34:40:16  10:34:44:04\r\nLe soir des \u00e9lections am\u00e9ricaines,\r\n\r\n10:34:44:09  10:34:49:13\r\nRykov et ses soutiens se sont r\u00e9unis\r\n       dans un bar de Moscou.\r\n\r\n10:34:49:18  10:34:56:10\r\n Une cam\u00e9ra tourne pour un film qui\r\nsera d\u00e9pos\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:34:56:14  10:34:59:05\r\n    Le suspense est intense.\r\n\r\n10:34:59:10  10:35:00:17\r\n          Maria est l\u00e0.\r\n\r\n10:35:00:22  10:35:02:19\r\n         Des gens rient\r\n\r\n10:35:03:00  10:35:05:01\r\n     Soudain, l'info tombe.\r\n\r\n10:35:05:06  10:35:08:00\r\nContre toute attente, Trump a gagn\u00e9.\r\n\r\n10:35:08:05  10:35:15:02\r\n{\\an1}-We are the champions for the world\r\n\r\n10:35:15:07  10:35:19:07\r\n      -D\u00e9bord\u00e9 par l'euphorie,\r\nsix jours plus tard, Rykov va livrer\r\n\r\n10:35:19:11  10:35:23:11\r\n     une \u00e9trange confession\r\n     sur sa page Facebook.\r\n\r\n10:35:23:16  10:35:26:07\r\nIl laisse entendre qu'il a particip\u00e9\r\n\r\n10:35:26:11  10:35:29:12\r\n \u00e0 une op\u00e9ration de manipulation\r\n           pour Trump.\r\n\r\n10:35:29:17  10:35:34:20\r\n  \"En 4 ans et 2 jours, il fallait\r\np\u00e9n\u00e9trer le cerveau de tout le monde\r\n\r\n10:35:35:01  10:35:39:19\r\net s'approprier les moyens de masse\r\n   de perception de la r\u00e9alit\u00e9.\"\r\n\r\n10:35:40:00  10:35:43:10\r\n       Rykov peut bluffer\r\n     pour se faire mousser.\r\n\r\n10:35:43:14  10:35:45:17\r\n Ou peut-\u00eatre dit-il la v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n10:35:45:22  10:35:48:09\r\n           Il organise\r\n    une immense f\u00eate \u00e0 Moscou\r\n\r\n10:35:48:13  10:35:50:22\r\n          pour c\u00e9l\u00e9brer\r\n      la victoire de Trump.\r\n\r\n10:35:51:03  10:35:57:23\r\n  Th\u00e8me de la soir\u00e9e: les hackers\r\nrusses ont fait gagner Donald Trump.\r\n\r\n10:36:02:22  10:36:06:20\r\n{\\an1}-Quand Trump a gagn\u00e9,\r\nc'\u00e9tait comme un feu d'artifice.\r\n\r\n10:36:07:01  10:36:09:02\r\n{\\an1}Et si Le Pen avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue,\r\n\r\n10:36:09:07  10:36:14:01\r\n{\\an1}tout le gouvernement russe serait\r\nmort de convulsions de plaisir.\r\n\r\n10:36:14:06  10:36:17:11\r\n    -Le nouvel ordre mondial\r\n         est en marche.\r\n\r\n10:36:17:15  10:36:20:18\r\n       Tout cela ressemble\r\n   \u00e0 un happening provocateur.\r\n\r\n10:36:20:23  10:36:24:02\r\nMais un an plus tard, on d\u00e9couvrira\r\n\r\n10:36:24:07  10:36:28:12\r\n      que les trolls russes\r\n   ont bel et bien \u00e9t\u00e9 actifs.\r\n\r\n10:36:42:13  10:36:45:08\r\n       Saint-P\u00e9tersbourg:\r\n   la plus belle ville russe.\r\n\r\n10:36:45:12  10:36:49:11\r\n   C'est la ville de naissance\r\n      de Vladimir Poutine.\r\n\r\n10:36:49:16  10:36:52:23\r\n        Elle abrite aussi\r\n      une dr\u00f4le d'activit\u00e9.\r\n\r\n10:36:53:04  10:36:55:10\r\n   Une usine \u00e0 trolls secr\u00e8te.\r\n\r\n10:36:55:14  10:36:59:05\r\n             Son nom:\r\nl'Agence de recherche sur Internet.\r\n\r\n10:36:59:10  10:37:03:07\r\n   Les gens qui y travaillent\r\n     fabriquent uniquement\r\n\r\n10:37:03:11  10:37:08:07\r\nde la propagande et desfake news\r\n    pour les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:37:08:11  10:37:10:20\r\n   J'ai amen\u00e9 une traductrice.\r\n\r\n10:37:11:22  10:37:13:10\r\n      -Hello ! Excuse me !\r\n\r\n10:37:13:14  10:37:14:19\r\n{\\an1}Can we speak ?\r\n\r\n10:37:16:22  10:37:18:08\r\n{\\an3}                     Vous travaillez\r\n\r\n10:37:18:12  10:37:21:11\r\n          \u00e0 l'Agence ?\r\n                  -J'ai rien \u00e0 dire.\r\n\r\n10:37:21:16  10:37:27:04\r\n  La traductrice parle en russe\r\n            Il r\u00e9pond\r\n\r\n10:37:27:09  10:37:30:15\r\n        -Qu'a-t-il dit ?\r\n-Que j'avais un bon accent.\r\n\r\n10:37:30:20  10:37:35:15\r\n -Nous avons finalement trouv\u00e9 \r\n un jeune homme qui a travaill\u00e9\r\n\r\n10:37:35:20  10:37:39:11\r\n    dans cette usine \u00e0 trolls\r\n     pendant 4 mois en 2014,\r\n\r\n10:37:39:15  10:37:42:02\r\nau d\u00e9but de la guerre en Ukraine.\r\n\r\n10:37:42:07  10:37:45:03\r\n         Il travaillait\r\n    en russe pour les Russes.\r\n\r\n10:37:45:08  10:37:47:11\r\n          -J'ai r\u00e9pondu\r\n\r\n10:37:47:15  10:37:51:13\r\n       \u00e0 une offre d'emploi\r\n  pour \u00eatre cr\u00e9ateur de contenu.\r\n\r\n10:37:51:18  10:37:52:22\r\n                      J'ai compris\r\n\r\n10:37:53:03  10:37:56:08\r\n{\\an3}    que \u00e7a clochait d\u00e8s l'entretien.\r\n\r\n10:37:56:12  10:37:59:10\r\n{\\an3}       La s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait super dure.\r\n\r\n10:37:59:14  10:38:04:18\r\n{\\an3}     D\u00e8s la premi\u00e8re journ\u00e9e, on m'a\r\nconfi\u00e9 un site comme s'il s'agissait\r\n\r\n10:38:04:23  10:38:09:18\r\n{\\an3} d'un site ukrainien, et on m'a dit:\r\n    \"Trouve des infos sur l'Ukraine,\r\n\r\n10:38:09:23  10:38:14:08\r\n{\\an3}     tu les mets \u00e0 notre sauce russe\r\n     et tu les publies sur le site.\"\r\n\r\n10:38:17:13  10:38:22:08\r\n       -La ligne officielle,\r\nles trolls doivent aller la chercher\r\n\r\n10:38:22:12  10:38:24:18\r\n  dans un site cr\u00e9\u00e9 par Rykov.\r\n\r\n10:38:24:23  10:38:27:17\r\n-Est-ce qu'il y avait des choses,\r\n\r\n10:38:27:22  10:38:29:11\r\n{\\an1}ou un d\u00e9partement,\r\n\r\n10:38:29:15  10:38:31:21\r\n{\\an1}dirig\u00e9 vers l'autre Europe,\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:34:09\r\n{\\an1}la France, l'Angleterre,\r\nl'Allemagne...\r\n\r\n10:38:34:13  10:38:38:13\r\n{\\an3}            -Il y avait des annonces\r\n                  o\u00f9 ils cherchaient\r\n\r\n10:38:38:18  10:38:43:11\r\n{\\an3}              des gens qui pouvaient\r\n     \u00e9crire en ukrainien et anglais.\r\n\r\n10:38:43:15  10:38:48:22\r\n{\\an3}    Soi-disant pour cr\u00e9er du contenu\r\nmais \u00e7a voulait dire faire le troll.\r\n\r\n10:38:49:03  10:38:54:02\r\n{\\an3}              C'est comme le travail\r\n                   d'une prostitu\u00e9e,\r\n\r\n10:38:54:07  10:39:00:00\r\n{\\an3}                       tu travailles\r\n     mais tu n'en parles \u00e0 personne.\r\n\r\n10:39:03:11  10:39:06:07\r\n-Elle a carr\u00e9ment cach\u00e9 son visage.\r\n\r\n10:39:08:04  10:39:11:10\r\n -Il y a des cam\u00e9ras ici et l\u00e0.\r\n\r\n10:39:14:04  10:39:15:17\r\n    Vous n'avez pas honte ?\r\n\r\n10:39:15:22  10:39:17:10\r\n{\\an3}               Vous collez les gens.\r\n\r\n10:39:17:14  10:39:20:09\r\n       -Il demande pourquoi\r\n        on colle les gens.\r\n\r\n10:39:20:13  10:39:22:00\r\n                 -On dit bonjour.\r\n\r\n10:39:22:05  10:39:27:18\r\n  -Lui, \u00e7a fait longtemps que je le\r\nsurveille, c'est un espion am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:39:27:23  10:39:31:12\r\n       T'es au courant\r\nde ses relations criminelles ?\r\n\r\n10:39:31:17  10:39:34:14\r\n         Je vais appeler\r\n      les services secrets !\r\n\r\n10:39:34:19  10:39:37:07\r\n        -Il appelle le FSB.\r\n\r\n10:39:37:11  10:39:41:23\r\n{\\an1}-Vous avez pas peur de raconter\r\ntout \u00e7a, c'est pas risqu\u00e9 ?\r\n\r\n10:39:42:04  10:39:45:18\r\n-Je pense qu'ils ont tellement peur\r\n         qu'on parle d'eux\r\n\r\n10:39:45:23  10:39:49:06\r\n{\\an3}     que leur politique aujourd'hui,\r\n\r\n10:39:49:11  10:39:56:15\r\n{\\an3} c'est de ne faire aucun bruit et de\r\n   faire leur boulot tranquillement.\r\n\r\n10:39:58:13  10:40:01:18\r\n-En banlieue de Saint-P\u00e9tersbourg,\r\n\r\n10:40:01:23  10:40:06:13\r\nnous retrouvons Ludmila Savchuk,\r\n        une journaliste\r\n\r\n10:40:06:18  10:40:09:12\r\n         qui a infiltr\u00e9\r\n    l'usine \u00e0 trolls en 2015.\r\n\r\n10:40:09:17  10:40:12:20\r\n   Elle a pris quelques images\r\n        en cam\u00e9ra cach\u00e9e.\r\n\r\n10:40:17:14  10:40:19:22\r\n{\\an1}-C'est un grand immeuble.\r\n\r\n10:40:20:03  10:40:22:21\r\n{\\an1}Le moindre bureau est rempli de gens\r\n\r\n10:40:23:02  10:40:26:19\r\n{\\an1}qui travaillent\r\nsur des ordinateurs, jour et nuit.\r\n\r\n10:40:27:00  10:40:32:08\r\n{\\an1}Les uns sont sur Facebook,\r\nd'autres travaillent sur VKontacte,\r\n\r\n10:40:32:12  10:40:37:21\r\n{\\an1}d'autres font des vid\u00e9os\r\npour YouTube, il y a des graphistes.\r\n\r\n10:40:38:02  10:40:41:08\r\n{\\an1}Y a pas de jours f\u00e9ri\u00e9s,\r\npas de pause.\r\n\r\n10:40:41:12  10:40:43:20\r\n{\\an1}Tous ces contenus\r\n\r\n10:40:44:01  10:40:47:00\r\n{\\an1}sont fabriqu\u00e9s l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:40:47:05  10:40:50:13\r\n      -En 2016, la fabrique\r\n       \u00e0 trolls se tourne\r\n\r\n10:40:50:18  10:40:52:15\r\n      vers les Etats-Unis.\r\n\r\n10:40:52:20  10:40:54:08\r\n        Dans la bataille\r\n\r\n10:40:54:12  10:40:57:01\r\n        Hillary Clinton\r\n      contre Donald Trump,\r\n\r\n10:40:57:06  10:41:00:05\r\n          ils prennent\r\n  violemment parti pour Trump.\r\n\r\n10:41:00:10  10:41:03:05\r\n       Sans jamais r\u00e9v\u00e9ler\r\n       qu'ils sont russes.\r\n\r\n10:41:04:10  10:41:07:10\r\nAndrey Zakharov est journaliste.\r\n\r\n10:41:09:21  10:41:14:18\r\n  Gr\u00e2ce \u00e0 une taupe, il a r\u00e9ussi\r\n\u00e0 prouver qu'il y avait plus de 400\r\n\r\n10:41:14:23  10:41:19:07\r\n   pages Facebook en anglais,\r\n fabriqu\u00e9es \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg.\r\n\r\n10:41:19:11  10:41:20:23\r\n                -On a d\u00e9couvert\r\n\r\n10:41:21:04  10:41:23:09\r\n         une communaut\u00e9 Facebook\r\n\r\n10:41:23:13  10:41:25:22\r\n{\\an3}   qui s'appelait \"Secured Borders\".\r\n\r\n10:41:26:03  10:41:31:17\r\n-\"Fronti\u00e8res s\u00e9curis\u00e9es\", la page\r\nFacebook \u00e9tait suivie par 144'000\r\n\r\n10:41:31:22  10:41:34:06\r\n      citoyens am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:41:34:11  10:41:39:22\r\nElle reprend les th\u00e8mes x\u00e9nophobes\r\n      de la campagne Trump.\r\n\r\n10:41:40:03  10:41:42:10\r\nLes m\u00e8mes racistes se succ\u00e8dent,\r\n\r\n10:41:42:14  10:41:47:11\r\npartag\u00e9s massivement par l'Am\u00e9rique\r\n       qui a peur, et fond\u00e9s\r\n\r\n10:41:47:16  10:41:49:18\r\n  sur des informations fausses.\r\n\r\n10:41:49:23  10:41:54:03\r\n  Par exemple: 30 % des enfants\r\n     d'immigr\u00e9s sans papiers\r\n\r\n10:41:54:08  10:41:56:02\r\n   appartiennent \u00e0 des gangs.\r\n\r\n10:41:56:07  10:41:59:13\r\n        Le m\u00e8me sugg\u00e8re:\r\n\"Partagez si vous \u00eates choqu\u00e9s.\"\r\n\r\n10:41:59:18  10:42:04:17\r\nOu bien: \"Les musulmans ont invent\u00e9\r\n une nouvelle strat\u00e9gie guerri\u00e8re:\r\n\r\n10:42:04:22  10:42:09:19\r\nils font des enfants pour remplacer\r\n      les Am\u00e9ricains blancs.\"\r\n\r\n10:42:12:18  10:42:15:18\r\n{\\an3}-Ils couvraient le programme de Trump\r\n\r\n10:42:15:23  10:42:19:08\r\n        sur l'immigration\r\n    qui \u00e9tait tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n10:42:19:12  10:42:24:00\r\n   C'est une des raisons pour\r\n     lesquelles il a gagn\u00e9.\r\n\r\n10:42:24:05  10:42:29:01\r\n   -Les r\u00e9v\u00e9lations d'Andrey vont\r\nd\u00e9clencher une temp\u00eate \u00e0 Washington.\r\n\r\n10:42:29:06  10:42:34:06\r\nLes directions de Facebook, Twitter\r\net Google sont convoqu\u00e9es au S\u00e9nat.\r\n\r\n10:42:34:11  10:42:37:22\r\n    Ils ont gagn\u00e9 de l'argent\r\n    avec la propagande russe.\r\n\r\n10:42:38:04  10:42:42:07\r\n   L'enqu\u00eate a montr\u00e9 que l'usine\r\n\u00e0 trolls de Saint-P\u00e9tersbourg payait\r\n\r\n10:42:42:11  10:42:45:23\r\n      les r\u00e9seaux sociaux\r\npour que ses messages deviennent\r\n\r\n10:42:46:04  10:42:49:11\r\n         des publicit\u00e9s\r\n   politiques mieux diffus\u00e9es.\r\n\r\n10:42:52:20  10:42:57:13\r\n-Des gens payent des pubs politiques\r\n\r\n10:42:57:18  10:42:59:22\r\n           avec des roubles.\r\n\r\n10:43:00:03  10:43:04:09\r\n        Vous croisez des milliards\r\n        de donn\u00e9es tout le temps.\r\n\r\n10:43:04:13  10:43:06:12\r\n        C'est ce que vous faites.\r\n\r\n10:43:06:17  10:43:11:03\r\n     Les trucs les plus sophistiqu\u00e9s\r\n       jamais invent\u00e9s par l'homme.\r\n\r\n10:43:11:08  10:43:15:20\r\n         Google a tout le savoir\r\n     que l'homme a jamais d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n10:43:16:01  10:43:19:03\r\n           Et vous n'arrivez pas\r\n             \u00e0 faire le lien ?\r\n\r\n10:43:19:08  10:43:23:03\r\n          \"Tiens, des roubles\r\n       et des pubs politiques...\"\r\n\r\n10:43:23:08  10:43:26:21\r\n              \"Y a peut-\u00eatre\r\n           un truc qui cloche !\"\r\n\r\n10:43:27:02  10:43:28:17\r\n           -S\u00e9nateur,\r\n\r\n10:43:28:22  10:43:32:07\r\n{\\an3}        c'est un signe qui aurait d\u00fb\r\n\r\n10:43:32:11  10:43:36:01\r\n{\\an3}     nous alerter et, avec le recul,\r\n\r\n10:43:36:06  10:43:37:12\r\n                  on l'a rat\u00e9.\r\n\r\n10:43:37:17  10:43:40:07\r\n            Il grogne\r\n\r\n10:43:40:11  10:43:45:09\r\n -Facebook aurait d\u00fb se m\u00e9fier de \r\nSam, celui qui tire sur Bugs Bunny.\r\n\r\n10:43:45:13  10:43:48:16\r\nUn m\u00e8me circulait expliquant que Sam\r\n\r\n10:43:48:21  10:43:54:11\r\nserait d\u00e9sormais interdit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9\r\n   parce qu'il portait une arme.\r\n\r\n10:43:54:15  10:43:59:15\r\nCe mensonge incite les propri\u00e9taires\r\n    d'armes \u00e0 feu \u00e0 voter Trump.\r\n\r\n10:43:59:20  10:44:04:14\r\n   La fake news sera partag\u00e9e\r\n     par 215'000 personnes\r\n\r\n10:44:04:19  10:44:08:03\r\n  et vue des millions de fois.\r\n\r\n10:44:08:08  10:44:10:21\r\nElle venait de Saint-P\u00e9tersbourg.\r\n\r\n10:44:11:02  10:44:14:14\r\n{\\an1}-Ces profils Facebook,\r\nTwitter et Instagram,\r\n\r\n10:44:14:19  10:44:17:07\r\n{\\an1}cr\u00e9\u00e9s par la fabrique \u00e0 trolls,\r\n\r\n10:44:17:11  10:44:20:19\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 vus\r\nentre 30 et 50 millions de fois\r\n\r\n10:44:21:00  10:44:24:05\r\n{\\an1}durant la campagne\r\n\u00e9lectorale am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:44:24:10  10:44:29:22\r\n -Quel impact r\u00e9el sur l'\u00e9lection \r\nde Trump ont eu les trolls russes ?\r\n\r\n10:44:30:03  10:44:32:03\r\n     Difficile de l'\u00e9valuer.\r\n\r\n10:44:32:08  10:44:34:18\r\nMais ils auront nourri abondamment\r\n\r\n10:44:34:23  10:44:39:18\r\n la campagne de l'extr\u00eame droite\r\n am\u00e9ricaine en faveur de Trump.\r\n\r\n10:44:39:23  10:44:44:07\r\n Ainsi au Texas, ils r\u00e9ussissent\r\n     \u00e0 organiser \u00e0 distance\r\n\r\n10:44:44:11  10:44:49:07\r\n une manifestation raciste et une\r\ncontre-manifestation de musulmans.\r\n\r\n10:44:49:11  10:44:51:19\r\n  Ils ne sont pas tr\u00e8s nombreux\r\n\r\n10:44:52:00  10:44:55:14\r\n   mais cela suffit \u00e0 sid\u00e9rer\r\n   les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:44:55:19  10:45:00:02\r\n-Des trolls russes ont encourag\u00e9\r\n  les deux camps \u00e0 se battre.\r\n\r\n10:45:00:07  10:45:04:03\r\n  Ils ont cr\u00e9\u00e9 de la division \r\n  au sein de vrais Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:45:04:08  10:45:08:07\r\n     Et cela ne leur a co\u00fbt\u00e9\r\n        que 200 dollars.\r\n\r\n10:45:08:11  10:45:11:04\r\n  -Et voil\u00e0 la beaut\u00e9 du truc.\r\n\r\n10:45:11:09  10:45:13:04\r\n          200 dollars.\r\n\r\n10:45:13:09  10:45:18:03\r\n   A peine le prix d'une Lada,\r\n      en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n10:45:18:08  10:45:22:09\r\n     Qui payait les salaires\r\n     pour l'usine \u00e0 trolls ?\r\n\r\n10:45:24:20  10:45:29:02\r\n -L'entreprise de Evgueni Prygozhin.\r\n          -C'est qui ?\r\n\r\n10:45:29:07  10:45:32:19\r\n   -Il faisait la restauration\r\n   des rencontres officielles\r\n\r\n10:45:33:00  10:45:34:05\r\n           au Kremlin.\r\n\r\n10:45:34:10  10:45:36:18\r\n-C'est le cuisinier du Kremlin ?\r\n\r\n10:45:36:23  10:45:38:06\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:45:38:11  10:45:41:01\r\n    Sa cha\u00eene de restaurants\r\n\r\n10:45:41:06  10:45:45:06\r\n               marchait tr\u00e8s bien\r\n              dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n10:45:45:11  10:45:50:21\r\n  -Officiellement le cuisinier\r\ndu Kremlin nie toute implication\r\n\r\n10:45:51:02  10:45:55:14\r\n  dans la fabrique de trolls et\r\nrefuse de r\u00e9pondre aux interviews.\r\n\r\n10:45:55:19  10:45:58:11\r\n         Entre Poutine\r\n    et la fabrique \u00e0 trolls,\r\n\r\n10:45:58:15  10:46:00:21\r\n les cloisons restent \u00e9tanches.\r\n\r\n10:46:01:02  10:46:03:09\r\n M\u00eame Andrey, l'auteur du scoop,\r\n\r\n10:46:03:13  10:46:04:23\r\n         reste prudent.\r\n\r\n10:46:05:04  10:46:09:20\r\n  -Il faut que vous compreniez\r\n    la structure du pouvoir.\r\n\r\n10:46:19:21  10:46:22:20\r\n        Il y a le tsar,\r\n     et des cercles \u00e9troits\r\n\r\n10:46:23:01  10:46:27:05\r\nqui ont une d\u00e9l\u00e9gation de pouvoir\r\n\r\n10:46:27:10  10:46:29:20\r\n{\\an3}                     au nom du Tsar.\r\n\r\n10:46:30:01  10:46:34:11\r\nIl y a des gens qui ont vraiment\r\n\r\n10:46:34:15  10:46:38:01\r\n{\\an3}   des responsabilit\u00e9s, comme Rykov.\r\n\r\n10:46:38:06  10:46:42:11\r\n{\\an3}     A eux, il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du pouvoir.\r\n\r\n10:46:42:15  10:46:46:07\r\n{\\an3}             Lui-m\u00eame ne descend pas\r\n          de ce cercle tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n10:46:46:11  10:46:47:22\r\n{\\an3}                  Pour votre presse,\r\n\r\n10:46:48:03  10:46:51:19\r\n{\\an3}              c'est facile de mettre\r\n     Poutine partout, c'est vendeur.\r\n\r\n10:46:52:00  10:46:55:17\r\n-Vous trouvez qu'on va trop vite ?\r\n                       -Oui, parfois.\r\n\r\n10:46:56:18  10:46:59:11\r\n{\\an1}-Ca donne du pouvoir\r\n\u00e0 Poutine en Europe;\r\n\r\n10:46:59:15  10:47:02:09\r\n{\\an1}les gens pensent\r\nqu'il est tout-puissant.\r\n\r\n10:47:02:13  10:47:06:13\r\n{\\an3}               -Vous, les Europ\u00e9ens,\r\n        vous grandissez son pouvoir.\r\n\r\n10:47:06:18  10:47:14:07\r\n{\\an3}      Vous dites, il est responsable\r\n       de ceci, responsable de cela.\r\n\r\n10:47:14:11  10:47:22:23\r\n{\\an3}   Il devient comme le grand m\u00e9chant\r\n            des contes pour enfants.\r\n\r\n10:47:23:04  10:47:29:19\r\n{\\an3}                       Le personnage\r\n     dont les enfants ont tr\u00e8s peur.\r\n\r\n10:47:30:00  10:47:32:16\r\n        -Les Occidentaux\r\n   imputent parfois \u00e0 Poutine\r\n\r\n10:47:32:21  10:47:35:08\r\n        des mauvais coups\r\n      qu'il n'a pas commis.\r\n\r\n10:47:35:12  10:47:38:12\r\n L'erreur la plus spectaculaire\r\n\r\n10:47:38:17  10:47:42:20\r\n  a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par le journal \r\n  am\u00e9ricain le Washington Post.\r\n\r\n10:47:43:01  10:47:46:20\r\n En d\u00e9cembre 2016, ils annoncent\r\n     que les hackers russes\r\n\r\n10:47:47:01  10:47:52:10\r\nont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 une centrale \u00e9lectrique\r\n aux Etats-Unis, dans le Vermont.\r\n\r\n10:47:52:14  10:47:53:20\r\n       Et ils s'\u00e9meuvent:\r\n\r\n10:47:54:01  10:47:58:20\r\n   toute l'\u00e9lectricit\u00e9 am\u00e9ricaine\r\npourrait \u00eatre \u00e0 la merci des Russes.\r\n\r\n10:47:59:01  10:48:01:14\r\n    En r\u00e9alit\u00e9, l'information\r\n           est fausse.\r\n\r\n10:48:01:19  10:48:03:16\r\n    Quelques jours plus tard,\r\n\r\n10:48:03:21  10:48:07:15\r\n       le Washington Post\r\n doit d\u00e9mentir son propre scoop.\r\n\r\n10:48:07:20  10:48:11:00\r\n       D'apr\u00e8s des sources\r\n      proches de l'enqu\u00eate,\r\n\r\n10:48:11:05  10:48:15:20\r\n il semble qu'il n'y ait pas eu\r\n  d'attaques de hackers russes\r\n\r\n10:48:16:01  10:48:18:22\r\ncontre une centrale dans le Vermont.\r\n\r\n10:48:20:23  10:48:23:19\r\n Maria a particip\u00e9 de tr\u00e8s loin\r\n\r\n10:48:24:00  10:48:25:22\r\n    \u00e0 la campagne de D.Trump.\r\n\r\n10:48:26:03  10:48:28:05\r\n    Elle va s'engager \u00e0 fond\r\n\r\n10:48:28:10  10:48:30:19\r\n  pour celle de Marine Le Pen.\r\n\r\n10:48:31:00  10:48:33:18\r\nLe 27 mars, elle part pour Paris.\r\n\r\n10:48:36:07  10:48:38:02\r\n      Il reste six semaines\r\n\r\n10:48:38:07  10:48:42:22\r\n avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n           fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:48:49:04  10:48:52:20\r\n -Comme promis, je quitte Moscou,\r\n          sous la neige\r\n\r\n10:48:53:01  10:48:54:11\r\n          et le froid.\r\n\r\n10:48:58:02  10:49:00:11\r\nJe vais voir le printemps \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:49:00:15  10:49:03:02\r\n       J'ai le triptyque,\r\n\r\n10:49:03:07  10:49:05:07\r\n      je l'emporte \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:49:05:11  10:49:08:12\r\n   -La bande de Rykov y croit:\r\n          apr\u00e8s Trump,\r\n\r\n10:49:08:17  10:49:10:02\r\n         ce sera Marine.\r\n\r\n10:49:10:07  10:49:11:21\r\n       Nous suivons Maria\r\n\r\n10:49:12:02  10:49:16:15\r\n     \u00e0 la trace, d\u00e9couvrons\r\n     o\u00f9 elle va nous mener.\r\n\r\n10:49:16:20  10:49:20:03\r\n  Elle poste tout sur Internet\r\n           et \u00e9chappe\r\n\r\n10:49:20:08  10:49:23:09\r\n\u00e0 toutes les demandes d'interviews.\r\n\r\n10:49:23:13  10:49:26:11\r\n Elle est \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n10:49:26:15  10:49:29:23\r\n            Elle est\r\navec des parlementaires fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:49:30:04  10:49:34:01\r\n      Il y a m\u00eame le num\u00e9ro\r\n       de la salle, 6217.\r\n\r\n10:49:38:23  10:49:42:03\r\n    A l'Assembl\u00e9e nationale,\r\n   on tombe sur une rencontre\r\n\r\n10:49:42:08  10:49:45:00\r\n    du dialogue franco-russe.\r\n\r\n10:49:45:05  10:49:47:18\r\n      Maria n'est plus l\u00e0,\r\n         on l'a rat\u00e9e.\r\n\r\n10:49:47:23  10:49:50:01\r\n     Mais la r\u00e9union s'av\u00e8re\r\n\r\n10:49:50:06  10:49:53:23\r\n       tr\u00e8s int\u00e9ressante,\r\n      on va rester un peu.\r\n\r\n10:49:54:04  10:49:56:11\r\n           -L'Europe, la France,\r\n\r\n10:49:56:16  10:49:59:18\r\n        a besoin d'une Russie forte.\r\n\r\n10:49:59:23  10:50:02:03\r\n       -Ils sont discrets\r\n\r\n10:50:02:08  10:50:05:04\r\n  mais c'est un lobby prorusse.\r\n\r\n10:50:05:09  10:50:07:15\r\n    Il r\u00e9unit des politiques\r\n\r\n10:50:07:20  10:50:11:11\r\n  et des entreprises fran\u00e7aises\r\n   qui investissent en Russie.\r\n\r\n10:50:11:15  10:50:14:06\r\n       Le patron de Total\r\n     est pr\u00e9sident d'honneur\r\n\r\n10:50:14:11  10:50:19:09\r\n et des dizaines d'entreprises \r\n europ\u00e9ennes sont repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n10:50:19:13  10:50:24:21\r\n   A la tribune, un journaliste\r\nde l'hebdomadaire d'extr\u00eame droite,\r\n\r\n10:50:25:02  10:50:28:20\r\nValeurs actuelles, un repr\u00e9sentant\r\n      de la gauche radicale\r\n\r\n10:50:29:01  10:50:30:18\r\n    et un candidat de droite.\r\n\r\n10:50:30:23  10:50:32:12\r\n      Ils ne partagent rien\r\n\r\n10:50:32:17  10:50:35:06\r\n sauf leur soutien \u00e0 la Russie.\r\n\r\n10:50:36:10  10:50:37:20\r\n     -Nous mettrons un terme\r\n\r\n10:50:38:01  10:50:41:03\r\n{\\an5}aux sanctions contre la Russie.\r\n\r\n10:50:41:08  10:50:44:18\r\n{\\an5}-Les sanctions contre la Russie\r\n\r\n10:50:44:23  10:50:48:06\r\n{\\an5}sont maintenues alors que Kiev\r\n\r\n10:50:48:11  10:50:50:07\r\n     patine sur la question.\r\n\r\n10:50:50:11  10:50:51:17\r\n       -Les organisateurs\r\n\r\n10:50:51:22  10:50:54:01\r\n  de la r\u00e9union sont T.Mariani\r\n\r\n10:50:54:06  10:50:55:21\r\n     et N.Dhuicq, le d\u00e9put\u00e9\r\n\r\n10:50:56:02  10:51:00:08\r\n    qui a d\u00e9clar\u00e9 que Macron\r\npourrait \u00eatre un agent am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:51:03:09  10:51:05:17\r\n{\\an3}          La guerre de l'information\r\n                             existe.\r\n\r\n10:51:05:22  10:51:08:15\r\n-Oui, il y a une guerre\r\nde l'information.\r\n\r\n10:51:08:20  10:51:11:09\r\n   Les guerres se gagnent plus\r\n\r\n10:51:11:13  10:51:16:18\r\npar l'information\r\nque par des divisions de chars.\r\n\r\n10:51:16:23  10:51:20:01\r\nEtre pr\u00e9sent\r\ndans les m\u00e9dias fait partie\r\n\r\n10:51:20:06  10:51:23:00\r\ndes choses qui sont indispensables.\r\n\r\n10:51:23:05  10:51:26:11\r\n               -C'est plus important\r\n           que la guerre militaire ?\r\n\r\n10:51:26:15  10:51:28:16\r\n-C'est sa continuation.\r\n\r\n10:51:28:21  10:51:32:16\r\nLe fantasme de Poutine\r\ninfluen\u00e7ant des \u00e9lections...\r\n\r\n10:51:32:21  10:51:36:21\r\nLes USA n'ont jamais influenc\u00e9\r\nd'\u00e9lection dans le monde ?\r\n\r\n10:51:37:02  10:51:39:02\r\nL\u00e0 aussi, double standard.\r\n\r\n10:51:39:07  10:51:41:17\r\nOui, l'information fait partie...\r\n\r\n10:51:41:22  10:51:45:14\r\nPas de la guerre\r\nmais des instruments d'influence.\r\n\r\n10:51:45:19  10:51:47:09\r\n        -Une jeune fille,\r\n\r\n10:51:47:13  10:51:50:13\r\n        Maria Katasonova,\r\n       vous avez essay\u00e9...\r\n\r\n10:51:50:18  10:51:52:22\r\n-Une grande blonde russe ?\r\n                           -Oui.\r\n\r\n10:51:53:03  10:51:55:18\r\n-Elle est en exclusivit\u00e9\r\navec RT et Sputnik.\r\n\r\n10:51:55:23  10:51:58:15\r\n -Exclusivit\u00e9 ? C'est original !\r\n\r\n10:51:58:20  10:52:00:11\r\n    -Apparemment, je ne suis\r\n\r\n10:52:00:16  10:52:03:10\r\npas le seul que Maria fait courir.\r\n\r\n10:52:03:14  10:52:06:17\r\n    Elle finira par m'envoyer\r\n      un message personnel.\r\n\r\n10:52:06:22  10:52:08:05\r\n         Quelle chance !\r\n\r\n10:52:08:10  10:52:11:17\r\n -\"Samedi, je serai \u00e0 Bordeaux\".\r\n        -\"Pour le meeting\r\n\r\n10:52:11:22  10:52:14:01\r\n       de Marine Le Pen ?\"\r\n             -\"Oui.\"\r\n\r\n10:52:14:06  10:52:17:12\r\n-\"Vous allez montrer le triptyque ?\"\r\n           -\"Peut-\u00eatre.\"\r\n\r\n10:52:21:21  10:52:24:02\r\n   -Le train vient de d\u00e9marrer\r\n\r\n10:52:24:07  10:52:27:05\r\nque je re\u00e7ois un nouveau message\r\n           de Maria.\r\n\r\n10:52:27:10  10:52:29:17\r\n  -\"D\u00e9sol\u00e9e, je dois annuler.\"\r\n\r\n10:52:29:22  10:52:32:12\r\n     \"Ca m'emb\u00eate vraiment.\"\r\n\r\n10:52:32:17  10:52:36:00\r\n          -Je d\u00e9couvre\r\nqu'elle a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par M.Le Pen.\r\n\r\n10:52:36:05  10:52:40:18\r\n Devant des cam\u00e9ras russes, elle \r\nlui a offert son fameux triptyque.\r\n\r\n10:52:40:23  10:52:42:19\r\n    Voil\u00e0 pour le spectacle.\r\n\r\n10:52:43:00  10:52:44:21\r\n     -Merci, c'est trop beau !\r\n\r\n10:52:45:02  10:52:46:11\r\n         C'est superbe !\r\n\r\n10:52:49:02  10:52:52:16\r\n-Il sera pr\u00e9monitoire,\r\ncomme pour M. Trump.\r\n\r\n10:52:52:21  10:52:58:01\r\n  -Au d\u00e9tour de la conversation,\r\nMaria l\u00e2che une phrase importante.\r\n\r\n10:53:00:21  10:53:04:00\r\n         -Nous faisons notre maximum\r\n                    pour vous aider,\r\n\r\n10:53:04:05  10:53:06:20\r\n                        sur Internet\r\n             et les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:53:07:01  10:53:10:13\r\n-Je sais, je regarde \u00e7a\r\nde pr\u00e8s, merci Maria.\r\n\r\n10:53:10:18  10:53:16:02\r\nTout ce que vous faites, cette\r\ncontribution \u00e0 notre combat commun.\r\n\r\n10:53:16:07  10:53:21:07\r\n-Marine Le Pen et Maria partagent\r\n une conviction et une m\u00e9thode.\r\n\r\n10:53:23:13  10:53:26:19\r\n  -Le v\u00e9ritable contre-pouvoir,\r\n         c'est Internet.\r\n\r\n10:53:27:00  10:53:29:23\r\nCe sont les r\u00e9seaux sociaux,\r\n        c'est vous !\r\n\r\n10:53:30:04  10:53:35:11\r\n Vous, qui pouvez librement \r\nvous exprimer, vous informer.\r\n\r\n10:53:35:15  10:53:41:08\r\n-Comme Trump, M.Le Pen disqualifie\r\n  les m\u00e9dias dans ses meetings.\r\n\r\n10:53:44:19  10:53:50:10\r\n -Pour tenter de nous atteindre\r\n  de leurs fl\u00e8ches venimeuses.\r\n\r\n10:53:50:14  10:53:54:11\r\n     Le public hue et siffle\r\n\r\n10:53:54:15  10:53:58:17\r\n     -Le second tour arrive\r\n   et dans cette phase finale,\r\n\r\n10:53:58:22  10:54:00:23\r\n      tout va s'acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n10:54:01:04  10:54:04:22\r\n   Maria est rentr\u00e9e \u00e0 Moscou\r\n et raconte son voyage \u00e0 la TV.\r\n\r\n10:54:05:03  10:54:07:07\r\n    Son chef, Rykov, organise\r\n\r\n10:54:07:11  10:54:09:20\r\n       une r\u00e9union secr\u00e8te\r\n        du comit\u00e9 Marine.\r\n\r\n10:54:10:01  10:54:12:21\r\n    Sur Facebook, il pr\u00e9cise:\r\n     \"Journalistes interdits\r\n\r\n10:54:13:02  10:54:16:06\r\n     et t\u00e9l\u00e9phones portables\r\n       laiss\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:54:16:11  10:54:19:10\r\nLesfake newsanti-Macron d\u00e9collent.\r\n\r\n10:54:19:14  10:54:21:16\r\n    La principale est lanc\u00e9e\r\n\r\n10:54:21:21  10:54:23:16\r\n   depuis un forum am\u00e9ricain:\r\n\r\n10:54:23:21  10:54:27:16\r\n Macron aurait un compte secret\r\n    dans un paradis fiscal.\r\n\r\n10:54:29:03  10:54:34:09\r\n Fake newsreprise par le Front \r\nnational et par M.Le Pen \u00e0 la TV.\r\n\r\n10:54:35:19  10:54:37:16\r\n-J'esp\u00e8re qu'on n'apprendra pas\r\n\r\n10:54:37:21  10:54:41:17\r\n      que vous avez un compte\r\n      off-shore aux Bahamas.\r\n\r\n10:54:41:22  10:54:43:12\r\n     -La campagne fran\u00e7aise\r\n\r\n10:54:43:17  10:54:46:17\r\ncommence \u00e0 ressembler aux m\u00e9thodes\r\n\r\n10:54:46:22  10:54:48:19\r\n      de la campagne Trump.\r\n\r\n10:54:49:00  10:54:51:11\r\nNe manque que le piratage des mails\r\n\r\n10:54:51:15  10:54:56:23\r\n   des collaborateurs de Macron\r\npour que le parall\u00e8le soit complet.\r\n\r\n10:54:58:12  10:55:00:14\r\n-Il y a des milliers d'attaques\r\n\r\n10:55:00:19  10:55:04:08\r\nsur notre syst\u00e8me num\u00e9rique,\r\nnotre base de donn\u00e9es\r\n\r\n10:55:04:12  10:55:05:19\r\n          et nos sites.\r\n\r\n10:55:07:20  10:55:11:01\r\n      -Au quartier g\u00e9n\u00e9ral\r\n     de la campagne Macron,\r\n\r\n10:55:11:06  10:55:13:06\r\n   ce matin m\u00eame, un faux mail\r\n\r\n10:55:13:11  10:55:15:10\r\n           est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:55:15:14  10:55:18:11\r\nIl portait le nom du responsable\r\n\r\n10:55:18:16  10:55:21:19\r\n    de la campagne num\u00e9rique,\r\n        Mounir Mahjoubi.\r\n\r\n10:55:23:02  10:55:25:13\r\n -Je m'appelle Mounir Mahjoubi,\r\n\r\n10:55:25:18  10:55:28:10\r\n          l'adresse mail,\r\n      c'\u00e9tait Mounir Mahjobi.\r\n\r\n10:55:28:14  10:55:32:14\r\n  A une lettre pr\u00e8s, \u00e7a passe \r\n  et \u00e7a parle de cyberattaque.\r\n\r\n10:55:32:19  10:55:36:00\r\nJ'en ai parl\u00e9 dans la presse\r\n\r\n10:55:36:05  10:55:39:20\r\n{\\an1}et \u00e0 l'interne, j'envoie souvent\r\n\r\n10:55:40:01  10:55:43:09\r\n{\\an5} des messages \u00e0 tout le monde\r\n      sur ce sujet.\r\n\r\n10:55:43:13  10:55:47:13\r\n      Et l\u00e0, on a un mail \r\n     sur les cyberattaques.\r\n\r\n10:55:47:18  10:55:52:03\r\nCe serait normal que j'\u00e9crive ce mail\r\nmais il vient pas de moi.\r\n\r\n10:55:52:08  10:55:54:00\r\nIl y a deux pi\u00e8ces jointes\r\n\r\n10:55:54:05  10:55:56:08\r\n qui sont des fichiers infect\u00e9s.\r\n\r\n10:55:56:12  10:55:58:04\r\n      Si on les t\u00e9l\u00e9charge,\r\n\r\n10:55:58:09  10:56:00:21\r\nils vont capturer le contenu\r\n\r\n10:56:01:02  10:56:05:04\r\ndes ordinateurs et l'envoyer\r\n \u00e0 quelqu'un, quelque part.\r\n\r\n10:56:05:09  10:56:08:20\r\nMais on a su se d\u00e9fendre\r\n    et se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:56:09:01  10:56:13:12\r\nSi on n'\u00e9tait pas pr\u00eats, on ne serait\r\npas pr\u00eats \u00e0 \u00eatre au pouvoir.\r\n\r\n10:56:13:17  10:56:14:23\r\n  On est pr\u00eats.\r\n\r\n10:56:15:04  10:56:16:12\r\n        -Pas tant que \u00e7a.\r\n\r\n10:56:16:17  10:56:21:00\r\n Le lendemain, un collaborateur\r\n   clique sur un mail pi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:56:21:05  10:56:25:19\r\n    Les hackers peuvent enfin\r\n   entrer dans les bo\u00eetes mail\r\n\r\n10:56:26:00  10:56:27:21\r\nde six collaborateurs de Macron.\r\n\r\n10:56:28:02  10:56:29:13\r\n-Pierre, personne.\r\n\r\n10:56:30:14  10:56:32:19\r\nC\u00e9dric, \u00e0 En Marche.\r\n\r\n10:56:33:00  10:56:36:11\r\n     -Les mails sont post\u00e9s \r\n    sur Internet pour changer\r\n\r\n10:56:36:15  10:56:40:21\r\n       le cours de l'\u00e9lection\r\navec des r\u00e9v\u00e9lations croustillantes.\r\n\r\n10:56:41:02  10:56:45:06\r\n    Mais la presse fran\u00e7aise\r\n refuse d'exploiter ces donn\u00e9es.\r\n\r\n10:56:45:11  10:56:49:09\r\n-Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e\r\npar un institut ind\u00e9pendant,\r\n\r\n10:56:49:13  10:56:51:19\r\nune agence de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n10:56:52:00  10:56:55:19\r\nIl y a un climat suspicieux,\r\nil y a le nom d'un pays,\r\n\r\n10:56:56:00  10:57:00:08\r\n   la Russie, qui arrive\r\nd'un coup dans cette \u00e9tude.\r\n\r\n10:57:00:12  10:57:03:08\r\n-Vous ne pouvez pas dire qui c'est.\r\n\r\n10:57:03:12  10:57:07:22\r\n-Nous, c'est compliqu\u00e9,\r\non peut faire de l'attribution.\r\n\r\n10:57:08:03  10:57:12:00\r\n        En cyberattaque,\r\n  on n'a jamais unsmoking gun.\r\n\r\n10:57:12:05  10:57:15:15\r\n-Impossible de coller le hacking\r\n     sur le dos des Russes.\r\n\r\n10:57:15:20  10:57:19:00\r\n  Mais sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n         Maria provoque.\r\n\r\n10:57:21:16  10:57:24:23\r\n      Elle publie un lien \r\n     vers les mails pirat\u00e9s\r\n\r\n10:57:25:04  10:57:28:08\r\n     de la campagne Macron,\r\n        les MacronLeaks.\r\n\r\n10:57:28:12  10:57:30:18\r\nCe soir, \u00e0 Moscou, Maria et Rykov\r\n\r\n10:57:30:23  10:57:34:11\r\n     organisent une soir\u00e9e\r\n pour les \u00e9lections fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:57:34:16  10:57:38:08\r\n     Ils esp\u00e8rent assister\r\n   \u00e0 la victoire de M.Le Pen.\r\n\r\n10:57:41:07  10:57:44:04\r\n       Nous nous glissons\r\n       parmi les invit\u00e9s.\r\n\r\n10:57:44:09  10:57:47:06\r\nMaria est l\u00e0, elle joue les vampes.\r\n\r\n10:57:50:06  10:57:52:08\r\n       Et Konstantin Rykov\r\n\r\n10:57:52:12  10:57:54:12\r\n     sort enfin de l'ombre.\r\n\r\n10:58:01:14  10:58:04:01\r\n  Maria est \u00e0 port\u00e9e de micro.\r\n\r\n10:58:05:06  10:58:08:05\r\nVous \u00eates venue \u00e0 Paris r\u00e9cemment.\r\n\r\n10:58:08:10  10:58:13:11\r\n Vous avez un peu fui les m\u00e9dias\r\n   et les cam\u00e9ras, pourquoi ?\r\n\r\n10:58:13:16  10:58:17:16\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 de limiter\r\nles contacts avec la presse,\r\n\r\n10:58:17:21  10:58:19:18\r\nj'ai tout mis sur Internet,\r\n\r\n10:58:19:23  10:58:22:18\r\n     libre aux m\u00e9dias\r\n d'utiliser ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:58:22:23  10:58:26:12\r\n      -Sur votre Facebook,\r\n vous avez mis que c'\u00e9tait vous\r\n\r\n10:58:26:17  10:58:28:23\r\nles pirates russes, c'est un gag ?\r\n\r\n10:58:29:04  10:58:31:08\r\n-C'\u00e9tait juste ironique.\r\n\r\n10:58:31:12  10:58:36:22\r\n{\\an1}On se moque de ceux qui voient la\r\nmain du Kremlin partout sans preuve.\r\n\r\n10:58:37:03  10:58:38:20\r\nC'est la propagande\r\n\r\n10:58:39:01  10:58:41:15\r\ndes m\u00e9dias occidentaux\r\n   et mondialistes.\r\n\r\n10:58:41:20  10:58:46:21\r\n -Toujours le m\u00eame slogan: pas de \r\npreuve de l'implication du Kremlin.\r\n\r\n10:58:47:02  10:58:50:04\r\n    Pourtant, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous,\r\n      la preuve peut-\u00eatre,\r\n\r\n10:58:50:09  10:58:52:14\r\nqui nous \u00e9chappe depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n10:58:52:19  10:58:55:11\r\n  En 2014, Rykov va \u00eatre pi\u00e9g\u00e9\r\n\r\n10:58:55:15  10:58:59:05\r\npar un groupe de hackers ennemis.\r\n\r\n10:58:59:10  10:59:02:18\r\n    Les pirates informatiques\r\n          ont pour nom\r\n\r\n10:59:02:23  10:59:05:14\r\n         Shaltai-Boltai.\r\n\r\n10:59:05:19  10:59:09:09\r\n         Ils ont craqu\u00e9\r\n  les t\u00e9l\u00e9phones et ordinateurs\r\n\r\n10:59:09:13  10:59:15:00\r\nd'officiels du Kremlin: des milliers\r\n    de mails, de SMS, de photos.\r\n\r\n10:59:15:05  10:59:18:11\r\n -Ils ont tout post\u00e9 sur Internet.\r\n         -C'\u00e9tait qui ?\r\n\r\n10:59:18:16  10:59:19:22\r\n      -On ne sait pas.\r\n\r\n10:59:20:03  10:59:24:19\r\nPersonne ne pouvait comprendre\r\nce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n10:59:25:00  10:59:28:11\r\n   On est rest\u00e9s un mois \r\n   \u00e0 tenter de comprendre\r\n\r\n10:59:28:15  10:59:32:10\r\n  le sens de ces messages\r\n  et qui \u00e9tait derri\u00e8re.\r\n\r\n10:59:33:17  10:59:36:14\r\n   -Dans la masse de donn\u00e9es,\r\n         Roman d\u00e9couvre\r\n\r\n10:59:36:19  10:59:40:03\r\n     le contenu du t\u00e9l\u00e9phone\r\n     d'un homme de Poutine.\r\n\r\n10:59:40:08  10:59:42:20\r\n    Il travaille au Kremlin,\r\n         il est charg\u00e9\r\n\r\n10:59:43:01  10:59:45:04\r\n de la propagande sur Internet.\r\n\r\n10:59:45:09  10:59:47:13\r\n Il s'appelle Timur Prokopenko.\r\n\r\n10:59:47:18  10:59:50:19\r\n Il a de tr\u00e8s nombreux \u00e9changes\r\n          avec Rykov.\r\n\r\n10:59:51:00  10:59:52:11\r\n         Les deux hommes\r\n\r\n10:59:52:15  10:59:56:09\r\n vont tenter d'instrumentaliser\r\n         Marine Le Pen\r\n\r\n10:59:56:13  10:59:59:09\r\n  pour les besoins du Kremlin.\r\n\r\n11:00:23:00  11:00:27:05\r\n -Le 17 mars 2014, Marine Le Pen\r\n     soutient officiellement\r\n\r\n11:00:27:10  11:00:30:10\r\n     l'annexion de la Crim\u00e9e\r\n         par la Russie.\r\n\r\n11:00:31:17  11:00:33:20\r\n   Elle affirmera tout ignorer\r\n\r\n11:00:34:01  11:00:35:22\r\n    de l'existence de Rykov.\r\n\r\n11:00:36:03  11:00:38:20\r\n       Mais pour celui-ci \r\n       et pour le Kremlin,\r\n\r\n11:00:39:01  11:00:41:03\r\n  c'est une op\u00e9ration r\u00e9ussie.\r\n\r\n11:00:41:08  11:00:43:18\r\nLe point de vue russe est claironn\u00e9\r\n\r\n11:00:43:23  11:00:47:04\r\n par l'un des principaux partis\r\n           de France.\r\n\r\n11:00:54:22  11:00:58:11\r\n       Un homme du Kremlin\r\n aurait donc transform\u00e9 M.Le Pen\r\n\r\n11:00:58:15  11:01:02:02\r\n      en agent d'influence\r\n  par l'interm\u00e9diaire de Rykov.\r\n\r\n11:01:02:07  11:01:04:23\r\n     Rykov est dans le bar,\r\n        c'est l'occasion\r\n\r\n11:01:05:04  11:01:06:22\r\n    de lui poser la question.\r\n\r\n11:01:07:03  11:01:09:05\r\n  On peut faire une interview ?\r\n\r\n11:01:09:10  11:01:10:23\r\n       -Pas moi, pas moi.\r\n\r\n11:01:11:04  11:01:15:01\r\n     -Pourquoi pas ? Vous \u00eates\r\n     l'architecte de tout \u00e7a.\r\n\r\n11:01:18:05  11:01:22:00\r\n     Rykov passe l'essentiel\r\n de son temps dans cette alc\u00f4ve,\r\n\r\n11:01:22:05  11:01:24:06\r\n  dont l'entr\u00e9e semble gard\u00e9e.\r\n\r\n11:01:24:11  11:01:28:00\r\n         Sur la sc\u00e8ne,\r\n    Maria fait le spectacle.\r\n\r\n11:01:28:05  11:01:30:08\r\n    Je d\u00e9cide de me glisser.\r\n\r\n11:01:30:12  11:01:31:21\r\n          Juste une question.\r\n\r\n11:01:32:02  11:01:35:11\r\n       Sur Internet, j'ai vu\r\n     que vous aviez un \u00e9change\r\n\r\n11:01:35:16  11:01:38:04\r\n        avec Prokopenko, du Kremlin,\r\n\r\n11:01:38:09  11:01:40:23\r\n    pour aider Marine Le Pen.\r\n\r\n11:01:41:04  11:01:42:12\r\n         -C'est pas moi.\r\n\r\n11:01:42:17  11:01:44:12\r\n         C'est unfake.\r\n\r\n11:01:44:17  11:01:46:21\r\n       -C'est unfake ?...\r\n\r\n11:01:47:02  11:01:51:01\r\n-Des gars ont invent\u00e9 cette histoire\r\n          avec Prokopenko.\r\n\r\n11:01:51:06  11:01:53:18\r\n        -Shaltai-Boltai ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n11:01:53:23  11:01:56:17\r\n        -Est-il possible\r\n      que l'\u00e9change de SMS\r\n\r\n11:01:56:22  11:01:59:07\r\n    entre l'homme du Kremlin\r\n\r\n11:01:59:11  11:02:02:09\r\net le patron de Maria soit un faux ?\r\n\r\n11:02:04:11  11:02:08:11\r\n      -Non, c'est impossible,\r\n    on a v\u00e9rifi\u00e9 plein de fois.\r\n\r\n11:02:08:15  11:02:12:15\r\nCe sont des SMS 100 % authentiques\r\n          mais bien s\u00fbr,\r\n\r\n11:02:12:20  11:02:17:15\r\nj'aurais \u00e9t\u00e9 surpris que Rykov\r\nle confirme, c'est tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n11:02:17:20  11:02:21:14\r\n-Vous dites que vous n'avez pas aid\u00e9\r\n           Marine Le Pen\r\n\r\n11:02:21:19  11:02:24:14\r\n mais vous l'aidez, maintenant ?\r\n\r\n11:02:26:06  11:02:28:04\r\n    -Juste comme un fan-club,\r\n\r\n11:02:28:09  11:02:32:05\r\n       \u00e7a n'a pas de lien\r\n avec le gouvernement officiel.\r\n\r\n11:02:32:10  11:02:36:08\r\n            Le mieux,\r\nc'est que vous demandiez \u00e0 Maria.\r\n\r\n11:02:36:12  11:02:39:20\r\n   -OK, lui reste dans l'ombre\r\n      et elle, elle parle.\r\n\r\n11:02:40:01  11:02:42:15\r\n -Oui, il n'aime pas \u00eatre film\u00e9.\r\n\r\n11:02:42:20  11:02:45:16\r\n-Ici, c'est le cabinet de l'ombre !\r\n\r\n11:02:45:21  11:02:47:18\r\n    -Quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n11:02:47:23  11:02:49:10\r\n       -Juste un fan-club.\r\n\r\n11:02:49:14  11:02:53:11\r\nC'est la version officielle de Rykov\r\n       mais quelques semaines\r\n\r\n11:02:53:16  11:02:58:06\r\n  plus tard, sur un site russe,\r\n   un journaliste lui arrache\r\n\r\n11:02:58:11  11:03:03:11\r\nquelques mots sur son r\u00f4le dans les\r\n campagnes pour Trump et M.Le Pen.\r\n\r\n11:03:06:15  11:03:10:16\r\n   -Notre invit\u00e9 est le personnage\r\n         le plus myst\u00e9rieux\r\n\r\n11:03:10:21  11:03:13:13\r\n      de l'Internet russe,\r\n       Konstantin Rykov.\r\n\r\n11:03:15:02  11:03:18:21\r\n     La guerre de l'information,\r\n            tu connais ?\r\n\r\n11:03:21:03  11:03:24:08\r\n     -Je connais un peu, oui.\r\n          -Et alors ?\r\n\r\n11:03:26:11  11:03:28:11\r\n     -Je connais, c'est tout.\r\n\r\n11:03:28:16  11:03:29:22\r\n            Ils rient\r\n\r\n11:03:30:03  11:03:32:08\r\n         -Des d\u00e9tails ?\r\n\r\n11:03:32:12  11:03:37:06\r\n-Nous avons combattu pour qu'Hillary\r\n    ne devienne pas pr\u00e9sidente.\r\n\r\n11:03:37:11  11:03:40:04\r\nM\u00eame si le diable avait \u00e9t\u00e9 candidat,\r\n\r\n11:03:40:09  11:03:41:16\r\n      on l'aurait soutenu.\r\n\r\n11:03:41:21  11:03:44:03\r\n  -Raconte, c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n11:03:44:08  11:03:48:19\r\n  -Ecoute, qu'est-ce qui int\u00e9resse\r\n       les m\u00e9dias modernes ?\r\n\r\n11:03:49:00  11:03:53:01\r\n     C'est savoir ce que Trump\r\n     peut apporter de nouveau.\r\n\r\n11:03:53:06  11:03:55:19\r\n    On a travaill\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n11:03:56:00  11:04:00:19\r\n On l'a favoris\u00e9 et on a entra\u00een\u00e9\r\n  les Am\u00e9ricains derri\u00e8re nous.\r\n\r\n11:04:01:00  11:04:04:21\r\n       On a r\u00e9ussi notre coup,\r\n        Trump est pr\u00e9sident.\r\n\r\n11:04:05:02  11:04:06:19\r\n    Marine, malheureusement,\r\n\r\n11:04:07:00  11:04:09:05\r\n   n'est pas devenue pr\u00e9sidente.\r\n\r\n11:04:09:10  11:04:12:23\r\n  Je ne participerai plus jamais\r\n      \u00e0 ce genre d'histoire.\r\n\r\n11:04:13:04  11:04:15:06\r\n  Un truc a march\u00e9, pas l'autre.\r\n\r\n11:04:15:11  11:04:19:23\r\n-L'histoire aurait pu se terminer\r\n   l\u00e0, une manipulation rat\u00e9e\r\n\r\n11:04:20:04  11:04:22:15\r\n   et une moue d\u00e9\u00e7ue de Maria.\r\n\r\n11:04:31:02  11:04:33:01\r\n  Dans le restaurant, ce soir,\r\n\r\n11:04:33:06  11:04:36:18\r\n      je remarque un visage\r\n    qui ne m'est pas inconnu.\r\n\r\n11:04:36:23  11:04:39:08\r\n Pierre Malinowski, un Fran\u00e7ais.\r\n\r\n11:04:41:15  11:04:45:21\r\n      Cet ancien militaire\r\n  est assistant de J-M.Le Pen.\r\n\r\n11:04:46:02  11:04:49:18\r\n  Il est tr\u00e8s souvent en Russie\r\n       et admire Poutine.\r\n\r\n11:04:49:23  11:04:52:15\r\nCoup de chance, c'est un fumeur.\r\n\r\n11:04:52:20  11:04:55:14\r\n     J'\u00e9change quelques mots\r\n        avec lui dehors.\r\n\r\n11:04:55:19  11:04:58:11\r\n        Il l\u00e2che un scoop\r\n      sans faire attention.\r\n\r\n11:05:00:17  11:05:02:14\r\n-Poutine, c'est un strat\u00e8ge.\r\n\r\n11:05:02:19  11:05:03:21\r\nIl a re\u00e7u\r\n\r\n11:05:04:02  11:05:07:00\r\nM.Le Pen, c'est exceptionnel.\r\n\r\n11:05:07:05  11:05:10:03\r\nIl l'avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7ue deux fois\r\n\r\n11:05:10:08  11:05:11:19\r\nofficieusement avant.\r\n\r\n11:05:12:00  11:05:13:19\r\n-Pourquoi officieusement ?\r\n\r\n11:05:14:00  11:05:16:04\r\nPourquoi l'avoir gard\u00e9 secret ?\r\n\r\n11:05:16:09  11:05:21:13\r\n-Poutine n'avait pas int\u00e9r\u00eat \r\n\u00e0 s'afficher avec elle, il ignorait\r\n\r\n11:05:21:18  11:05:24:07\r\nce qui se passerait \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n11:05:24:11  11:05:27:06\r\n -Poutine aurait donc rencontr\u00e9\r\n          secr\u00e8tement\r\n\r\n11:05:27:11  11:05:29:14\r\nla cheffe du plus puissant parti\r\n\r\n11:05:29:19  11:05:31:18\r\n    d'extr\u00eame droite europ\u00e9en\r\n\r\n11:05:31:23  11:05:34:23\r\n        \u00e0 deux reprises,\r\n    un investissement \u00e9norme.\r\n\r\n11:05:36:01  11:05:39:15\r\n     Et rien n'est gratuit,\r\n        en ce bas monde.\r\n\r\n11:05:39:20  11:05:43:01\r\n       Que voulait Poutine\r\n       du Front national ?\r\n\r\n11:05:43:06  11:05:45:07\r\n      Quel \u00e9tait son plan ?\r\n\r\n11:05:45:11  11:05:47:23\r\nNous voulions le demander \u00e0 M.Le Pen\r\n\r\n11:05:48:04  11:05:51:04\r\n       mais nos demandes\r\n   sont rest\u00e9es sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n11:05:51:09  11:05:53:12\r\n             Bonjour, Madame Le Pen.\r\n\r\n11:05:53:17  11:05:56:08\r\n    J'ai une question sur la Russie.\r\n\r\n11:05:56:12  11:05:59:15\r\nLes rencontres avec Vladimir Poutine.\r\n\r\n11:05:59:20  11:06:01:23\r\nVous pouvez nous en parler ?\r\n\r\n11:06:02:04  11:06:06:15\r\n -Ecoutez, ayez un peu d'\u00e9ducation\r\n   et vous obtiendrez bien plus.\r\n\r\n11:06:08:06  11:06:11:02\r\n-Aymeric Chauprade, lui, savait,\r\n\r\n11:06:11:07  11:06:15:09\r\nm\u00eame si l'ancien Monsieur Russie\r\n       au Front national\r\n\r\n11:06:15:13  11:06:18:04\r\n n'a pas assist\u00e9 aux rencontres.\r\n\r\n11:06:18:09  11:06:21:19\r\n             -Pour la premi\u00e8re fois,\r\n            il voulait la conna\u00eetre.\r\n\r\n11:06:22:00  11:06:23:11\r\n                  La curiosit\u00e9.\r\n\r\n11:06:23:16  11:06:26:11\r\n   -Comme au poker,\r\nil voulait voir avant.\r\n\r\n11:06:26:15  11:06:29:19\r\n   M.Le Pen va ramasser gros,\r\n           en Russie.\r\n\r\n11:06:30:00  11:06:32:10\r\n Plus de douze millions d'euros.\r\n\r\n11:06:32:14  11:06:36:00\r\n C'est le montant de deux pr\u00eats\r\n        bancaires russes\r\n\r\n11:06:36:05  11:06:38:16\r\nau Front national en 2014 et 2016.\r\n\r\n11:06:38:21  11:06:44:11\r\n  Ils auraient d\u00fb rester secrets\r\nmais ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par Mediapart.\r\n\r\n11:06:44:15  11:06:48:19\r\n   Officiellement, il s'agit \r\n   d'op\u00e9rations commerciales,\r\n\r\n11:06:49:00  11:06:53:04\r\n      sans contrepartie, pas\r\nde donnant-donnant avec le Kremlin.\r\n\r\n11:06:53:09  11:06:54:18\r\n      Mais on peut douter.\r\n\r\n11:06:54:23  11:06:57:15\r\nL'homme qui a n\u00e9goci\u00e9 l'argent russe\r\n\r\n11:06:57:20  11:07:01:02\r\n     est un d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en,\r\n     Jean-Luc Schaffhauser.\r\n\r\n11:07:01:07  11:07:02:22\r\n     Il dit avoir travaill\u00e9\r\n\r\n11:07:03:03  11:07:07:22\r\n comme interm\u00e9diaire pour Total,\r\n   Dassault, Thales en Russie\r\n\r\n11:07:08:03  11:07:11:03\r\n      et y avoir \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n11:07:11:08  11:07:13:01\r\n    par le pape Jean-Paul II\r\n\r\n11:07:13:06  11:07:14:14\r\n            en 1989.\r\n\r\n11:07:15:20  11:07:17:16\r\n   Il est au courant de tout.\r\n\r\n11:07:17:21  11:07:21:21\r\n     Le seul probl\u00e8me, c'est\r\nqu'il n'aime pas les journalistes.\r\n\r\n11:07:22:02  11:07:25:22\r\n Il faudra gagner sa confiance,\r\n    je sais juste qu'il est\r\n\r\n11:07:26:03  11:07:28:02\r\n   tr\u00e8s catholique et sanguin.\r\n\r\n11:07:30:10  11:07:33:10\r\n            *-All\u00f4 ?\r\n-Bonjour, Monsieur, pourrions-nous\r\n\r\n11:07:33:14  11:07:35:22\r\navoir une interview avec vous\r\n\r\n11:07:36:03  11:07:40:06\r\nsur les relations entre\r\nle Front national et la Russie ?\r\n\r\n11:07:40:11  11:07:43:02\r\n*-Non, je ne m'exprime pas sur cela.\r\n\r\n11:07:43:07  11:07:46:05\r\n       *Je ne r\u00e9ponds plus\r\n        aux journalistes.\r\n\r\n11:07:46:10  11:07:49:06\r\n-La politique de la chaise vide.\r\n\r\n11:07:49:11  11:07:53:06\r\n      *-L'histoire racont\u00e9e\r\n  a remplac\u00e9 l'histoire r\u00e9elle.\r\n\r\n11:07:53:11  11:07:56:14\r\n   *Pour vous, il n'y a que...\r\n-De la perception.\r\n\r\n11:07:56:19  11:08:00:00\r\n            *-On est\r\n  dans le subjectivisme absolu.\r\n\r\n11:08:01:09  11:08:04:11\r\n-Je me dis que les politiques\r\nsont devenus\r\n\r\n11:08:04:16  11:08:07:09\r\ndes gestionnaires de la perception.\r\n\r\n11:08:07:13  11:08:11:11\r\n         *-Oui, c'est vrai,\r\nc'est le p\u00e9ch\u00e9 originel, vous voyez.\r\n\r\n11:08:11:16  11:08:14:18\r\n     *Ils mangent de l'arbre\r\n       du bien et du mal.\r\n\r\n11:08:14:23  11:08:19:13\r\n *L'homme fait le bien, l'homme\r\n fait le mal, il se croit Dieu.\r\n\r\n11:08:19:18  11:08:23:08\r\n   -J'ai re\u00e7u l'aide de Dieu,\r\n       nous avons touch\u00e9\r\n\r\n11:08:23:12  11:08:27:22\r\n    une m\u00e9taphore biblique,\r\n  la discussion change de ton.\r\n\r\n11:08:28:03  11:08:32:01\r\n   *-Si vous voulez la v\u00e9rit\u00e9,\r\n       je peux vous aider.\r\n\r\n11:08:37:03  11:08:41:08\r\n   -Marine Le Pen a rencontr\u00e9 \r\n   deux fois Vladimir Poutine.\r\n\r\n11:08:41:12  11:08:43:18\r\n  Pourquoi l'avoir dissimul\u00e9 ?\r\n\r\n11:08:43:23  11:08:47:10\r\n{\\an4}-Je n'ai rien \u00e0 dire l\u00e0-dessus.\r\n\r\n11:08:47:14  11:08:50:11\r\n{\\an4}J'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas parler.\r\n\r\n11:08:50:16  11:08:55:12\r\nJe consid\u00e8re que \u00e7a rel\u00e8ve\r\nde secrets personnels et d'Etat.\r\n\r\n11:08:55:17  11:08:58:14\r\n       -Des secrets d'Etat\r\n     entre le Front national\r\n\r\n11:08:58:19  11:09:00:09\r\n      et Vladimir Poutine.\r\n\r\n11:09:00:13  11:09:05:00\r\n        Restait \u00e0 conna\u00eetre\r\nle r\u00f4le de Poutine dans le d\u00e9blocage\r\n\r\n11:09:05:05  11:09:07:04\r\n      des millions d'euros.\r\n\r\n11:09:07:09  11:09:10:04\r\n     Officiellement, aucun.\r\n\r\n11:09:10:09  11:09:12:19\r\n-Nous sommes dans une situation\r\n\r\n11:09:13:00  11:09:15:21\r\no\u00f9 un parti ne trouve\r\naucun financement,\r\n\r\n11:09:16:02  11:09:17:21\r\naucune banque fran\u00e7aise.\r\n\r\n11:09:18:02  11:09:23:04\r\nJe me suis tourn\u00e9 vers des amis,\r\n\u00e9videmment M. Babakov,\r\n\r\n11:09:23:09  11:09:26:19\r\npour lui dire\r\nque notre situation \u00e9tait difficile.\r\n\r\n11:09:27:00  11:09:31:05\r\nC'est comme \u00e7a que les choses\r\nse sont mises en place.\r\n\r\n11:09:31:10  11:09:33:06\r\n      -Ce Monsieur Babakov\r\n\r\n11:09:33:11  11:09:37:14\r\n     n'est pas un banquier\r\n comme les autres, il travaille\r\n\r\n11:09:37:19  11:09:40:11\r\ndans l'administration de V.Poutine,\r\n\r\n11:09:40:15  11:09:45:09\r\n  qui lui a confi\u00e9 la mission de\r\ns'occuper des Russes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n11:09:45:13  11:09:47:06\r\n     M. Babakov est un homme\r\n\r\n11:09:47:11  11:09:50:16\r\n   du Kremlin, un envoy\u00e9 sp\u00e9cial...\r\n-D'accord !\r\n\r\n11:09:50:21  11:09:53:16\r\n{\\an1}Je ne l'ai pas connu comme cela.\r\n\r\n11:09:53:21  11:09:57:22\r\n{\\an1}Je l'ai connu quand il \u00e9tait\r\nresponsable d'une banque r\u00e9gionale.\r\n\r\n11:09:58:03  11:10:01:22\r\n         -Mais vous savez qu'il est\r\n       conseiller proche de Poutine\r\n\r\n11:10:02:03  11:10:03:19\r\n           quand vous le contactez.\r\n\r\n11:10:04:00  11:10:05:16\r\n{\\an1}-Oui, je le savais.\r\n\r\n11:10:05:21  11:10:08:20\r\nMais...\r\n     -Donc Vladimir Poutine a donn\u00e9\r\n\r\n11:10:09:01  11:10:12:10\r\n                 son blanc-seing...\r\n-Non, sinon nous aurions fait\r\n\r\n11:10:12:14  11:10:14:11\r\n{\\an1}autrement, nous aurions contact\u00e9\r\n\r\n11:10:14:15  11:10:16:09\r\n{\\an1}les grandes banques.\r\n\r\n11:10:16:13  11:10:19:03\r\n{\\an3}-Pour moi, c'est un geste politique.\r\n\r\n11:10:19:08  11:10:24:12\r\n       C'est un soutien du pouvoir.\r\n-Non, il ne faut pas dire cela.\r\n\r\n11:10:24:17  11:10:26:11\r\nIl faut dire\r\n\r\n11:10:26:16  11:10:30:10\r\nqu'il n'y a pas eu d'opposition\r\ndu pouvoir politique.\r\n\r\n11:10:30:14  11:10:32:13\r\nS'il y avait eu opposition,\r\n\r\n11:10:32:18  11:10:34:07\r\n\u00e7a ne se serait pas fait.\r\n\r\n11:10:34:11  11:10:37:19\r\n   Je savais que Babakov\r\n\u00e9tait dans le premier cercle,\r\n\r\n11:10:38:00  11:10:41:14\r\nce qui ne veut pas dire\r\nqu'il y a eu un... non.\r\n\r\n11:10:41:19  11:10:43:16\r\nNon... Les choses...\r\n\r\n11:10:43:21  11:10:46:06\r\nIl n'y a pas eu un veto.\r\n\r\n11:10:46:11  11:10:50:04\r\n{\\an3}           -C'est tr\u00e8s ressemblant,\r\n                le fait d'autoriser\r\n\r\n11:10:50:09  11:10:52:21\r\n{\\an3}      et de ne pas mettre son veto.\r\n\r\n11:10:53:02  11:10:56:04\r\n            C'est tr\u00e8s ressemblant.\r\n-Non, non.\r\n\r\n11:10:56:09  11:10:57:17\r\n         -Pourtant, si.\r\n\r\n11:10:57:22  11:11:02:00\r\n        Aymeric Chauprade,\r\ndont la parole est d\u00e9sormais libre,\r\n\r\n11:11:02:05  11:11:04:21\r\n   r\u00e9v\u00e8le le v\u00e9ritable projet\r\n           du Kremlin\r\n\r\n11:11:05:02  11:11:07:07\r\n  concernant le Front national.\r\n\r\n11:11:07:11  11:11:10:23\r\n        Il ne s'agit pas\r\n  d'une op\u00e9ration commerciale.\r\n\r\n11:11:11:04  11:11:13:15\r\n-On ne voit pas pourquoi un pays\r\n\r\n11:11:13:20  11:11:16:15\r\n                  ne s'offrirait pas\r\n              un relais d'influence.\r\n\r\n11:11:16:20  11:11:20:18\r\n  Que le Kremlin ait cherch\u00e9 \u00e0 faire\r\n\r\n11:11:20:23  11:11:22:23\r\n       du FN la caisse de r\u00e9sonnance\r\n\r\n11:11:23:04  11:11:25:12\r\n     de ses int\u00e9r\u00eats, c'est possible\r\n\r\n11:11:25:17  11:11:27:21\r\n           et c'est compr\u00e9hensible.\r\n\r\n11:11:28:02  11:11:30:22\r\nOn ne peut pas faire grief \u00e0 un Etat\r\n\r\n11:11:31:03  11:11:36:05\r\n{\\an3}                 de chercher \u00e0 avoir\r\n   des relais d'opinion et des amis,\r\n\r\n11:11:36:10  11:11:39:04\r\n        et m\u00eame de contr\u00f4ler un peu\r\n\r\n11:11:39:09  11:11:41:16\r\n{\\an3}                        ces amis-l\u00e0.\r\n\r\n11:11:49:04  11:11:51:18\r\n         Ayons une analyse \u00e9quitable\r\n                  et regardons\r\n\r\n11:11:51:23  11:11:54:22\r\n{\\an3}    ce que nos amis am\u00e9ricains font,\r\n                          eux aussi.\r\n\r\n11:11:57:07  11:12:01:11\r\n   -Russes contre Am\u00e9ricains,\r\n       bloc contre bloc.\r\n\r\n11:12:03:11  11:12:05:09\r\n Le retour de la guerre froide.\r\n\r\n11:12:05:13  11:12:10:17\r\n Dans ce nouvel \u00e9chiquier, le Front\r\nnational n'est qu'une pi\u00e8ce mineure.\r\n\r\n11:12:10:22  11:12:14:05\r\n        C'est en Ukraine\r\nque cette nouvelle guerre froide\r\n\r\n11:12:14:10  11:12:16:05\r\n      est devenue visible.\r\n\r\n11:12:16:10  11:12:20:16\r\n    En 2014, la rue renverse\r\nun gouvernement proche de Moscou.\r\n\r\n11:12:20:21  11:12:25:03\r\n Les insurg\u00e9s ukrainiens veulent\r\n quitter le giron de la Russie.\r\n\r\n11:12:25:08  11:12:28:05\r\n      Les USA soutiennent\r\n    le changement de r\u00e9gime.\r\n\r\n11:12:29:23  11:12:32:00\r\n      -Le monde libre est avec vous,\r\n\r\n11:12:32:05  11:12:35:04\r\n           l'Am\u00e9rique est avec vous,\r\n                  je suis avec vous.\r\n\r\n11:12:35:09  11:12:39:00\r\n        -Pour les Russes,\r\n  c'est un coup d'Etat hostile.\r\n\r\n11:12:39:05  11:12:42:06\r\n   Ils appuient militairement\r\n        une insurrection\r\n\r\n11:12:42:11  11:12:45:23\r\n     des populations russes\r\n     de l'est de l'Ukraine\r\n\r\n11:12:46:04  11:12:47:15\r\n     et annexent la Crim\u00e9e.\r\n\r\n11:12:49:06  11:12:52:13\r\nDeux guerres se m\u00e8nent en parall\u00e8le,\r\n\r\n11:12:52:18  11:12:55:22\r\n        celle des armes\r\n   et celle de l'information.\r\n\r\n11:12:56:03  11:12:58:18\r\n       Dans Russia Today,\r\n      on accuse faussement\r\n\r\n11:12:58:23  11:13:02:02\r\n   les Ukrainiens de crucifier\r\n        des b\u00e9b\u00e9s russes.\r\n\r\n11:13:02:07  11:13:05:02\r\n       Dans l'autre camp, \r\n      certains journalistes\r\n\r\n11:13:05:07  11:13:08:19\r\n     occidentaux se taisent\r\n   sur les violentes exactions\r\n\r\n11:13:09:00  11:13:10:18\r\n    des milices ukrainiennes.\r\n\r\n11:13:10:23  11:13:14:09\r\n     Un exemple, le portrait\r\n     de l'Ukrainienne, Vita.\r\n\r\n11:13:14:13  11:13:18:21\r\nL'auteur, un journaliste fran\u00e7ais,\r\n      avait omis de signaler\r\n\r\n11:13:19:02  11:13:22:05\r\n      qu'elle \u00e9tait nazie \r\n      et que son bataillon\r\n\r\n11:13:22:10  11:13:25:03\r\n         \u00e9tait accus\u00e9,\r\n   par Amnesty International,\r\n\r\n11:13:25:08  11:13:28:01\r\nd'ex\u00e9cuter des civils prorusses.\r\n\r\n11:13:28:06  11:13:30:07\r\n   Lors du conflit ukrainien,\r\n\r\n11:13:30:11  11:13:32:14\r\n les Russes s'estiment victimes\r\n\r\n11:13:32:19  11:13:35:05\r\n         de russophobie.\r\n\r\n11:13:35:10  11:13:38:20\r\n Pour eux, la guerre m\u00e9diatique\r\n     est d\u00e9sormais totale.\r\n\r\n11:13:39:01  11:13:40:19\r\n   Au sein des m\u00e9dias d'Etat,\r\n\r\n11:13:41:00  11:13:44:13\r\n   il existe un club d'experts\r\n     en guerre id\u00e9ologique,\r\n\r\n11:13:44:18  11:13:46:15\r\n   dirig\u00e9 par Olga Zinovieva.\r\n\r\n11:13:48:05  11:13:50:12\r\n  Ils organisent des colloques,\r\n\r\n11:13:50:17  11:13:52:07\r\n     publient des articles.\r\n\r\n11:13:52:11  11:13:53:19\r\n       Un de leurs textes\r\n\r\n11:13:54:00  11:13:57:02\r\nsera publi\u00e9 par Sputnik et traduit\r\n\r\n11:13:57:07  11:13:59:10\r\n   dans de nombreuses langues.\r\n\r\n11:14:02:06  11:14:06:00\r\n      Il s'agit d'un trait\u00e9\r\n      de guerre m\u00e9diatique.\r\n\r\n11:14:06:05  11:14:08:14\r\n         \"La Russie est,\r\n       elle aussi, oblig\u00e9e\r\n\r\n11:14:08:19  11:14:12:15\r\n      de recourir aux armes\r\n de la guerre de l'information.\"\r\n\r\n11:14:12:20  11:14:18:06\r\n\"La guerre d'information contraint\r\n   \u00e0 des actions regrettables.\"\r\n\r\n11:14:20:13  11:14:23:23\r\n         Olga Zinovieva\r\nhabite \u00e0 l'Universit\u00e9 de Moscou.\r\n\r\n11:14:24:04  11:14:26:14\r\nVous vous souvenez de ce texte ?\r\n\r\n11:14:26:19  11:14:28:06\r\n          -Oui, plus ou moins.\r\n\r\n11:14:29:10  11:14:32:19\r\nVous devez rester sur vos positions.\r\n\r\n11:14:33:00  11:14:36:02\r\n   Vous vous battez pour votre pays.\r\n\r\n11:14:36:07  11:14:37:20\r\n                 De ce point de vue,\r\n\r\n11:14:38:01  11:14:40:00\r\n        toutes les id\u00e9es,\r\n\r\n11:14:40:05  11:14:44:16\r\n             tous les moyens, toutes\r\nles possibilit\u00e9s sont les bienvenus.\r\n\r\n11:14:44:21  11:14:47:01\r\n{\\an1}-M\u00eame l'utilisation defake news ?\r\n\r\n11:14:47:06  11:14:51:00\r\n                  -Non, pas du tout.\r\n-Car on pourrait interpr\u00e9ter\r\n\r\n11:14:51:05  11:14:52:12\r\n votre texte ainsi.\r\n\r\n11:14:52:17  11:14:55:13\r\n        -Je crains que la traduction\r\n\r\n11:14:55:18  11:14:57:08\r\n              ne soit pas correcte.\r\n\r\n11:14:57:12  11:15:00:16\r\nJe ne l'ai pas lu du d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n11:15:00:21  11:15:03:02\r\n               Donc je m'excuse.\r\n\r\n11:15:03:07  11:15:05:01\r\n                Il m'est impossible\r\n\r\n11:15:05:06  11:15:07:08\r\n            d'utiliser de tels mots.\r\n\r\n11:15:07:12  11:15:11:13\r\n{\\an1}-\"Ne pas se justifier\r\ndes accusations de falsification\r\n\r\n11:15:11:18  11:15:14:17\r\n{\\an1}car l'Occident\r\nutilise les m\u00eames m\u00e9thodes.\"\r\n\r\n11:15:15:20  11:15:17:01\r\n                  -Non, non.\r\n\r\n11:15:17:06  11:15:18:15\r\n{\\an1}-C'est mal traduit ?\r\n\r\n11:15:18:20  11:15:23:09\r\n                -J'ai bien peur\r\n    que ce ne soit pas bien traduit.\r\n\r\n11:15:23:13  11:15:25:00\r\n              C'est un faux !\r\n\r\n11:15:25:05  11:15:26:15\r\n{\\an1}-Ca vient de Sputnik.\r\n\r\n11:15:26:20  11:15:29:01\r\n       -Je sais mais je dois voir...\r\n\r\n11:15:29:06  11:15:32:07\r\n              Il faut que je regarde\r\n                   cette traduction.\r\n\r\n11:15:32:11  11:15:33:21\r\n                  Merci beaucoup.\r\n\r\n11:15:36:10  11:15:40:05\r\n    -La strat\u00e9gie d'influence\r\n      de la Russie s'\u00e9tend\r\n\r\n11:15:40:10  11:15:42:02\r\n       sur toute l'Europe.\r\n\r\n11:15:43:20  11:15:46:00\r\n    En Allemagne, notamment,\r\n\r\n11:15:46:05  11:15:49:10\r\no\u00f9 il existe une communaut\u00e9 russe\r\n\r\n11:15:49:14  11:15:51:22\r\n de plus de 4 mios de personnes.\r\n\r\n11:15:53:04  11:15:57:06\r\n  En janvier 2016, une affaire\r\n   a \u00e9t\u00e9 largement exploit\u00e9e\r\n\r\n11:15:57:11  11:15:59:08\r\n    par la propagande russe.\r\n\r\n11:15:59:12  11:16:02:18\r\n     Dans le quartier russe\r\n      de Berlin, Marzahn,\r\n\r\n11:16:02:23  11:16:06:12\r\n   une fille de 13 ans, Lisa,\r\n    affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e\r\n\r\n11:16:06:17  11:16:08:15\r\n   par trois r\u00e9fugi\u00e9s arabes.\r\n\r\n11:16:08:20  11:16:10:11\r\n       La police n'arr\u00eate\r\n\r\n11:16:10:15  11:16:14:05\r\n aucun coupable dans les heures\r\n          qui suivent.\r\n\r\n11:16:14:10  11:16:16:20\r\nSputnik en allemand d\u00e9nonce le viol\r\n\r\n11:16:17:01  11:16:20:03\r\n         et l'impunit\u00e9\r\n dont b\u00e9n\u00e9ficient les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n11:16:20:08  11:16:24:00\r\n       Des manifestations\r\n  de Russes allemands \u00e9clatent.\r\n\r\n11:16:24:05  11:16:25:10\r\n            Le leader\r\n\r\n11:16:25:14  11:16:27:22\r\nde l'association russe allemande\r\n\r\n11:16:28:03  11:16:31:09\r\n      la plus conservatrice\r\n       est Heinrich Groth.\r\n\r\n11:16:31:13  11:16:33:10\r\n   -Presque dans cent villes,\r\n\r\n11:16:33:14  11:16:35:14\r\n             dans toute l'Allemagne,\r\n\r\n11:16:35:19  11:16:38:19\r\nse sont form\u00e9es des manifestations.\r\n\r\n11:16:39:00  11:16:41:06\r\n            Plus de 30'000 personnes\r\n\r\n11:16:41:11  11:16:43:17\r\n           sont sorties dans la rue.\r\n\r\n11:16:43:22  11:16:49:13\r\n-Avec lui, l'affaire du viol de Lisa\r\n devient une campagne antir\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n11:16:49:18  11:16:53:06\r\n-Depuis la nuit\r\ndu nouvel an \u00e0 Cologne,\r\n\r\n11:16:53:11  11:16:58:09\r\n     il y a eu presque mille femmes\r\n    allemandes victimes de violences\r\n\r\n11:16:58:13  11:17:00:15\r\n            de la part des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n11:17:00:20  11:17:02:20\r\n      C'est une catastrophe.\r\n\r\n11:17:05:20  11:17:08:11\r\n   Nous \u00e9tions tr\u00e8s en col\u00e8re\r\n\r\n11:17:08:16  11:17:13:01\r\n        contre le gouvernement\r\n       et cela avait un rapport\r\n\r\n11:17:13:06  11:17:16:07\r\navec les migrants dans tous les cas.\r\n\r\n11:17:16:11  11:17:22:08\r\n            Les migrants \u00e9taient\r\n         un point br\u00fblant pour nous.\r\n\r\n11:17:22:12  11:17:26:00\r\n                C'est un sujet\r\n          qui \u00e9nervait tout le monde.\r\n\r\n11:17:29:05  11:17:33:02\r\n         -En Allemagne,\r\n  pr\u00e8s d'un million de migrants\r\n\r\n11:17:33:07  11:17:35:10\r\n   sont accueillis apr\u00e8s 2015.\r\n\r\n11:17:36:23  11:17:39:18\r\n     Un sujet dont s'empare\r\n        l'extr\u00eame droite\r\n\r\n11:17:39:23  11:17:42:00\r\n     et la propagande russe.\r\n\r\n11:17:48:20  11:17:51:10\r\nA Berlin, dans le quartier russe,\r\n\r\n11:17:51:14  11:17:55:22\r\nun militant tente de faire entendre\r\n       une voix dissonante.\r\n\r\n11:17:56:03  11:17:58:22\r\n A.Reiser est russe, lui aussi.\r\n\r\n11:17:59:03  11:18:03:11\r\n   Il dirige une association \r\n  multiculturelle tr\u00e8s active.\r\n\r\n11:18:03:15  11:18:05:23\r\nIl est connu dans la communaut\u00e9.\r\n\r\n11:18:06:04  11:18:09:20\r\nIl se rend aussi aux manifestations\r\n\r\n11:18:10:01  11:18:12:15\r\n   jusqu'au jour o\u00f9 il craque.\r\n\r\n11:18:12:20  11:18:15:14\r\n  -Le gars \u00e0 la tribune criait:\r\n\r\n11:18:15:19  11:18:18:05\r\n      \"Notre fille Lisa a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e\r\n\r\n11:18:18:10  11:18:21:13\r\n               pendant trente heures\r\n                  par cinq Arabes !\"\r\n\r\n11:18:21:18  11:18:25:20\r\n   Il donnait tant de d\u00e9tails\r\n que \u00e7a m'a \u00e9nerv\u00e9 et j'ai cri\u00e9.\r\n\r\n11:18:27:17  11:18:30:05\r\n*L'enqu\u00eate doit \u00eatre faite !\r\n\r\n11:18:30:10  11:18:35:08\r\n*Je suis contre qu'on accuse les\r\nArabes alors qu'on n'en sait rien.\r\n\r\n11:18:35:12  11:18:37:22\r\n*Arr\u00eatez de mentir \u00e0 la tribune !\r\n\r\n11:18:38:03  11:18:39:18\r\n   *-D\u00e9gage-le ou je le d\u00e9fonce.\r\n\r\n11:18:41:19  11:18:45:13\r\n  -On m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour me menacer.\r\n\r\n11:18:45:18  11:18:49:00\r\n       Ils m'ont dit qu'ils allaient\r\n\r\n11:18:49:05  11:18:52:12\r\nm'effacer de la surface de la Terre.\r\n\r\n11:18:52:17  11:18:56:21\r\n       Ils m'ont dit qu'ils allaient\r\n            m'attraper, me d\u00e9truire.\r\n\r\n11:18:57:02  11:18:59:01\r\n                Alors forc\u00e9ment...\r\n\r\n11:19:07:02  11:19:08:10\r\n            En russe\r\n\r\n11:19:13:08  11:19:18:05\r\n       -Les Russes ont tout de suite\r\n         mis les faits sur la table.\r\n\r\n11:19:18:10  11:19:22:12\r\n            Plusieurs cha\u00eenes russes\r\n            l'ont fait d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n11:19:24:14  11:19:28:18\r\n-Un sujet de la principale cha\u00eene\r\n   de la TV russe met le feu.\r\n\r\n11:19:32:09  11:19:34:01\r\n           -La police les couvre.\r\n\r\n11:19:34:06  11:19:37:07\r\n             Les policiers ont mis \r\n            la pression sur l'enfant\r\n\r\n11:19:37:11  11:19:41:18\r\net l'ont forc\u00e9e \u00e0 dire que c'est elle\r\n         qui a s\u00e9duit ces hommes.\r\n\r\n11:19:41:23  11:19:44:17\r\n-Deux semaines plus tard, l'affaire\r\n\r\n11:19:44:22  11:19:46:13\r\n      change de dimension.\r\n\r\n11:19:46:18  11:19:50:14\r\n  Le plus proche collaborateur\r\n   de V.Poutine, le ministre\r\n\r\n11:19:50:19  11:19:55:15\r\n des Affaires \u00e9trang\u00e8res russe,\r\n   se prononce officiellement\r\n\r\n11:19:55:20  11:19:58:11\r\nsur l'affaire de la petite Lisa.\r\n\r\n11:19:58:15  11:20:04:07\r\n  -La fillette n'a pas disparu de\r\nson plein gr\u00e9 pendant trente heures.\r\n\r\n11:20:04:11  11:20:07:21\r\n    La v\u00e9rit\u00e9 et la justice\r\n      doivent triompher.\r\n\r\n11:20:08:02  11:20:11:11\r\n  J'esp\u00e8re que sur les probl\u00e8mes\r\n\r\n11:20:11:16  11:20:14:16\r\n    de migrants, on ne sera pas\r\n\r\n11:20:14:21  11:20:19:08\r\n dans le politiquement correct\r\n  pour camoufler la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n11:20:19:12  11:20:23:05\r\n        -Pour A.Reiser,\r\n qui a os\u00e9 exprimer des doutes,\r\n\r\n11:20:23:10  11:20:25:14\r\n   la vie va devenir un enfer.\r\n\r\n11:20:25:19  11:20:29:03\r\n Il subit une attaque de trolls.\r\n\r\n11:20:29:08  11:20:32:15\r\n       -Le pire, dans cette campagne\r\n                   contre moi,\r\n\r\n11:20:32:20  11:20:37:01\r\n              je l'ai appris un mois\r\n         apr\u00e8s toute cette histoire.\r\n\r\n11:20:37:06  11:20:40:09\r\n Un faux profil \u00e0 mon nom a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n11:20:40:13  11:20:42:11\r\n      sur un r\u00e9seau social.\r\n\r\n11:20:42:15  11:20:44:14\r\n     Un profil o\u00f9 on disait\r\n\r\n11:20:44:19  11:20:46:00\r\n        que j'\u00e9tais gay.\r\n\r\n11:20:46:05  11:20:49:11\r\n      Non seulement un gay\r\n   mais une caricature de gay.\r\n\r\n11:20:52:00  11:20:55:02\r\nRegardez, c'est moi, avec les fleurs.\r\n\r\n11:20:55:07  11:20:58:23\r\n                     Et c'est \u00e9crit:\r\n        \"Je suis homo et j'aime \u00e7a.\"\r\n\r\n11:20:59:04  11:21:03:23\r\n               Et il y a mon adresse\r\n         et mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n11:21:04:04  11:21:06:22\r\n{\\an3}    \"Venez me voir \u00e0 cette adresse.\"\r\n\r\n11:21:07:03  11:21:09:12\r\n{\\an3}      L'homophobie est tr\u00e8s pr\u00e9sente\r\n\r\n11:21:09:17  11:21:11:14\r\n           dans la soci\u00e9t\u00e9 russe.\r\n\r\n11:21:11:19  11:21:17:21\r\n   Quand on sait qu'une personne est\r\ngay, elle perd toute sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n11:21:18:02  11:21:22:15\r\n   Cette personne devient un citoyen\r\n             de seconde classe.\r\n\r\n11:21:22:20  11:21:26:04\r\n      \"Ca sert \u00e0 rien de lui parler,\r\n               c'est un gay.\"\r\n\r\n11:21:26:09  11:21:28:21\r\n  -Vous pensez que ces attaques\r\n\r\n11:21:29:02  11:21:34:01\r\nqui sont sophistiqu\u00e9es peuvent avoir\r\n\u00e9t\u00e9 faites par des professionnels ?\r\n\r\n11:21:34:06  11:21:36:20\r\n Par des trolls professionnels ?\r\n\r\n11:21:37:01  11:21:40:03\r\n       -Qui ferait \u00e7a gratuitement ?\r\n\r\n11:21:40:08  11:21:41:22\r\n       C'est du travail !\r\n\r\n11:21:43:10  11:21:45:12\r\n   -La police allemande finira\r\n\r\n11:21:45:17  11:21:47:19\r\n   par rendre les conclusions\r\n\r\n11:21:48:00  11:21:51:01\r\n         de son enqu\u00eate:\r\n     la jeune fille a menti.\r\n\r\n11:21:51:06  11:21:54:11\r\n   Il n'y a jamais eu de viol.\r\n\r\n11:21:54:16  11:21:58:02\r\n       -Oui, c'\u00e9tait faux, en effet.\r\n\r\n11:21:58:07  11:22:02:23\r\n    C'\u00e9tait une erreur mais \u00e7a vient\r\n            du mensonge de la fille,\r\n\r\n11:22:03:04  11:22:07:02\r\n       qui n'a pas dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n11:22:07:07  11:22:10:04\r\n    -L'affaire d'Etat de Lisa\r\n           se d\u00e9gonfle\r\n\r\n11:22:10:09  11:22:13:10\r\n  mais chez de nombreux Russes\r\n          d'Allemagne,\r\n\r\n11:22:13:14  11:22:15:21\r\n la peur des migrants persiste,\r\n\r\n11:22:16:02  11:22:20:06\r\n notamment car le fianc\u00e9 de Lisa\r\n     \u00e9tait d'origine turque.\r\n\r\n11:22:20:11  11:22:24:10\r\n       -Tous les migrants obtiennent\r\n         la nationalit\u00e9 allemande.\r\n\r\n11:22:24:14  11:22:28:14\r\n          Le SPD va bient\u00f4t accorder\r\n      la nationalit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n11:22:28:19  11:22:30:20\r\n         Mais \u00e7a ne change rien ici.\r\n\r\n11:22:31:01  11:22:34:11\r\n         Celui qui arrive en migrant\r\n                   reste un migrant,\r\n\r\n11:22:34:15  11:22:37:10\r\n     qu'il ait un passeport allemand\r\n                         ou non.\r\n\r\n11:22:37:14  11:22:40:05\r\n           Quand tu es un Arabe,\r\n            tu restes un Arabe.\r\n\r\n11:22:40:10  11:22:41:19\r\n          C'est comme les Turcs.\r\n\r\n11:22:42:00  11:22:46:02\r\n -Lors des derni\u00e8res \u00e9lections,\r\n  Heinrich Groth, le pr\u00e9sident\r\n\r\n11:22:46:07  11:22:50:11\r\n  de l'association des Russes \r\n d'Allemagne a soutenu le parti\r\n\r\n11:22:50:16  11:22:55:03\r\n        d'extr\u00eame droite,\r\n  Alternative pour l'Allemagne.\r\n\r\n11:22:55:08  11:22:59:21\r\n L'AFD doit une grande partie de \r\nson succ\u00e8s aux Russes d'Allemagne.\r\n\r\n11:23:00:02  11:23:04:23\r\n Elle est le seul parti qui ait \r\n traduit son programme en russe.\r\n\r\n11:23:05:04  11:23:09:05\r\n        En septembre 2017,\r\nl'AFD fait son entr\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n11:23:09:10  11:23:15:11\r\nC'est la premi\u00e8re fois que l'extr\u00eame\r\n droite y p\u00e9n\u00e8tre depuis la guerre.\r\n\r\n11:23:16:20  11:23:19:10\r\n Alexander Gauland est le leader\r\n\r\n11:23:19:14  11:23:22:18\r\nde l'Alternative pour l'Allemagne.\r\n\r\n11:23:23:23  11:23:27:20\r\n            -Nous profitons bien s\u00fbr\r\n             des erreurs des autres.\r\n\r\n11:23:28:01  11:23:31:01\r\n    J'ai dit que l'erreur principale\r\n\r\n11:23:31:06  11:23:32:22\r\n                 de Mme Merkel a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n11:23:33:03  11:23:36:08\r\nla politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n11:23:36:12  11:23:40:06\r\n                   Pour notre parti,\r\n               cette politique a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n11:23:40:11  11:23:42:06\r\n                   comme un cadeau.\r\n\r\n11:23:45:19  11:23:49:18\r\n-En Allemagne, la peur des migrants\r\n         et des musulmans\r\n\r\n11:23:49:23  11:23:52:16\r\ns'exprime ouvertement chaque lundi,\r\n\r\n11:23:52:21  11:23:55:13\r\n    depuis 2014, dans la rue.\r\n\r\n11:23:55:18  11:24:00:21\r\nLe mouvement PEGIDA f\u00e9d\u00e8re quelques\r\n dizaines de milliers d'Allemands\r\n\r\n11:24:01:02  11:24:03:11\r\n hostiles \u00e0 l'ouverture du pays.\r\n\r\n11:24:03:15  11:24:06:14\r\n          Ils scandent\r\n\r\n11:24:26:19  11:24:31:05\r\n  -Au milieu des manifestants,\r\non aper\u00e7oit des drapeaux russes.\r\n\r\n11:24:31:10  11:24:33:09\r\n       -Poutine est contre\r\n\r\n11:24:33:13  11:24:38:15\r\n    le syst\u00e8me, il a une politique\r\n      r\u00e9aliste pour son peuple.\r\n\r\n11:24:38:20  11:24:42:11\r\n      -Parfois des drapeaux\r\n     mi-allemands mi-russes.\r\n\r\n11:24:43:11  11:24:46:00\r\nVous esp\u00e9rez une aide des Russes\r\n\r\n11:24:46:05  11:24:48:22\r\n                dans votre combat ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n11:24:49:03  11:24:53:14\r\n      Ce ne sont pas nos ennemis, \r\n     la Russie ne nous agresse pas.\r\n\r\n11:24:53:19  11:24:55:18\r\n   -Vous pensez que la Russie\r\n\r\n11:24:55:23  11:24:58:14\r\npeut remettre de l'ordre en Europe ?\r\n\r\n11:24:58:19  11:25:03:02\r\n  -J'en ai le sentiment\r\net je l'esp\u00e8re tr\u00e8s fort.\r\n\r\n11:25:05:08  11:25:08:16\r\n     -Il y a Lutz Bachmann, \r\n     le fondateur de PEGIDA.\r\n\r\n11:25:08:21  11:25:13:19\r\nDepuis des r\u00e9v\u00e9lations de la presse\r\n  le montrant d\u00e9guis\u00e9 en Hitler,\r\n\r\n11:25:14:00  11:25:15:12\r\n     il n'aime pas beaucoup\r\n\r\n11:25:15:17  11:25:17:13\r\n        les journalistes.\r\n\r\n11:25:20:11  11:25:22:08\r\n-Bonjour, une question.\r\n\r\n11:25:25:01  11:25:26:19\r\n-Warum ?\r\n              -NEIN !\r\n\r\n11:25:31:19  11:25:34:12\r\n -Bachmann finira par s'exprimer\r\n\r\n11:25:34:17  11:25:36:09\r\n       dans son discours.\r\n\r\n11:25:38:14  11:25:40:05\r\n       -Je vais vous dire\r\n\r\n11:25:40:10  11:25:43:05\r\n      ce que je ressens\r\n    depuis les attentats.\r\n\r\n11:25:43:10  11:25:46:00\r\nJ'ai l'impression d'\u00eatre en guerre.\r\n\r\n11:25:46:05  11:25:50:20\r\nQuand on est en guerre, on peut\r\nlimiter la libert\u00e9 de religion.\r\n\r\n11:25:55:03  11:25:58:09\r\n-Des contre-manifestants sont l\u00e0.\r\n\r\n11:25:58:13  11:26:02:08\r\n         Eux soutiennent\r\n     l'accueil aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n11:26:06:20  11:26:09:03\r\n     *-Vous ne d\u00e9rangerez pas\r\n\r\n11:26:09:08  11:26:12:03\r\n      notre manifestation,\r\n       on est d\u00e9termin\u00e9s.\r\n\r\n11:26:12:08  11:26:14:22\r\n*C'est nous, les vrais patriotes.\r\n\r\n11:26:16:12  11:26:18:20\r\n-Ils aiment le style autoritaire\r\n\r\n11:26:19:01  11:26:20:10\r\nde Poutine.\r\n\r\n11:26:20:14  11:26:25:12\r\nIls sont attir\u00e9s\r\npar les mouvements nationalistes.\r\n\r\n11:26:25:17  11:26:29:14\r\nIls aiment Trump aussi,\r\net Marine Le Pen.\r\n\r\n11:26:29:19  11:26:32:15\r\nC'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 Poutine.\r\n\r\n11:26:32:20  11:26:36:11\r\nLa Russie\r\nest le seul r\u00e9gime autoritaire,\r\n\r\n11:26:36:16  11:26:40:18\r\nc'est pourquoi vous voyez\r\ntous ces drapeaux.\r\n\r\n11:26:40:23  11:26:42:12\r\n              -Le Pen, OK !\r\n\r\n11:26:42:17  11:26:44:05\r\n                     Le Pen, OK !\r\n\r\n11:26:44:10  11:26:45:20\r\n               Le Pen, OK !\r\n\r\n11:26:46:01  11:26:48:20\r\n-La plupart des membres de PEGIDA\r\n\r\n11:26:49:01  11:26:52:05\r\n    votent pour l'Alternative\r\n        pour l'Allemagne.\r\n\r\n11:26:52:10  11:26:53:23\r\n     Vous avez eu un soutien\r\n\r\n11:26:54:04  11:26:56:04\r\n    financier de la Russie ?\r\n\r\n11:26:56:09  11:26:58:15\r\n         -De la part de la Russie ?!\r\n\r\n11:26:58:20  11:27:03:02\r\n        Nous n'avons aucune relation\r\n          financi\u00e8re avec la Russie.\r\n\r\n11:27:03:07  11:27:07:14\r\n  A la diff\u00e9rence du Front national,\r\n                 nous n'avons jamais\r\n\r\n11:27:07:19  11:27:09:11\r\n                   demand\u00e9 d'argent.\r\n\r\n11:27:09:15  11:27:13:06\r\n                    Personnellement,\r\n                je n'ai connaissance\r\n\r\n11:27:13:11  11:27:17:08\r\n{\\an3}           d'aucun soutien financier\r\n            de la part de la Russie.\r\n\r\n11:27:17:12  11:27:20:06\r\n{\\an3}Il y a une jolie phrase de Bismarck:\r\n\r\n11:27:20:11  11:27:24:11\r\n{\\an3}      \"Jamais d'argent en provenance\r\n             de pouvoirs \u00e9trangers.\"\r\n\r\n11:27:24:16  11:27:28:00\r\n{\\an3}                Accepter de l'argent\r\n                  d'autres pouvoirs,\r\n\r\n11:27:28:05  11:27:30:23\r\n{\\an3}     ce serait acheter la politique.\r\n\r\n11:27:31:04  11:27:34:04\r\n{\\an3}                 Je d\u00e9sapprouve donc\r\n       le comportement de Mme Le Pen\r\n\r\n11:27:34:09  11:27:36:18\r\n{\\an3}          mais \u00e7a ne me regarde pas.\r\n\r\n11:27:36:23  11:27:39:04\r\n       -En 2015 pourtant,\r\n\r\n11:27:39:09  11:27:43:08\r\nune puissante fondation religieuse\r\n      russe ultraorthodoxe,\r\n\r\n11:27:43:12  11:27:46:00\r\ntr\u00e8s active en Europe occidentale,\r\n\r\n11:27:46:05  11:27:50:23\r\n        a pay\u00e9 un voyage\r\n d'Alexander Gauland en Russie,\r\n\r\n11:27:51:04  11:27:54:02\r\n  un voyage rest\u00e9 tr\u00e8s discret.\r\n\r\n11:27:54:07  11:27:58:13\r\n           -Il y a eu une invitation\r\n         adress\u00e9e \u00e0 quelques d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n11:27:58:18  11:28:03:07\r\n             de l'AFD de Brandebourg\r\n   de la part d'une fondation russe.\r\n\r\n11:28:03:11  11:28:06:16\r\n            Nous avons pass\u00e9 un jour\r\n                   \u00e0 St-P\u00e9tersbourg.\r\n\r\n11:28:06:21  11:28:16:05\r\n Mais ces contacts n'ont, \u00e0 ce jour,\r\n                 pas \u00e9t\u00e9 poursuivis.\r\n\r\n11:28:16:10  11:28:22:10\r\n C'\u00e9tait une discussion tout \u00e0 fait\r\n      normale qui a dur\u00e9 la matin\u00e9e.\r\n\r\n11:28:22:14  11:28:26:04\r\n                 Il y avait des gens\r\n          que je ne connaissais pas,\r\n\r\n11:28:26:09  11:28:29:20\r\n       des gens du parti Russie unie\r\n                    et un conseiller\r\n\r\n11:28:30:01  11:28:34:18\r\n  en politique \u00e9trang\u00e8re de Poutine,\r\n            dont j'ai oubli\u00e9 le nom.\r\n\r\n11:28:34:23  11:28:36:13\r\n       -C'est la fondation\r\n\r\n11:28:36:18  11:28:38:00\r\nSaint-Basile,\r\n\r\n11:28:38:05  11:28:42:11\r\ncelle qui est g\u00e9r\u00e9e par M. Malofeev ?\r\n\r\n11:28:42:16  11:28:44:00\r\n                              -Oui.\r\n\r\n11:28:45:05  11:28:47:06\r\n      -Konstantin Malofeev\r\n\r\n11:28:47:11  11:28:51:20\r\n    est un personnage d\u00e9cisif\r\ndans l'influence russe en Europe.\r\n\r\n11:28:52:01  11:28:53:14\r\n       Il est richissime.\r\n\r\n11:28:53:19  11:28:56:12\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 une fondation religieuse\r\n\r\n11:28:56:17  11:28:59:18\r\n   et s'est servi de l'argent\r\n      pour tenter de cr\u00e9er\r\n\r\n11:28:59:23  11:29:03:11\r\n       un r\u00e9seau europ\u00e9en\r\n  des partis d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n11:29:03:15  11:29:05:02\r\n       Du FPO autrichien,\r\n\r\n11:29:05:07  11:29:07:14\r\n     au pouvoir aujourd'hui,\r\n\r\n11:29:07:19  11:29:11:07\r\n   au Front national fran\u00e7ais\r\n    ou \u00e0 l'AFD en Allemagne.\r\n\r\n11:29:11:11  11:29:14:20\r\n        Aymeric Chauprade\r\n   a fait partie de ce projet.\r\n\r\n11:29:16:12  11:29:18:10\r\n   -Il y a l'id\u00e9e de coaliser\r\n\r\n11:29:18:14  11:29:23:04\r\n ces forces et de faire de la Russie\r\n\r\n11:29:23:09  11:29:26:12\r\n       le centre de cette coalition.\r\n\r\n11:29:26:17  11:29:28:22\r\n         C'est un projet de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:29:29:03  11:29:32:12\r\n{\\an3}                          C'est vrai\r\n    que c'est un projet d'influence,\r\n\r\n11:29:32:17  11:29:36:11\r\n{\\an3}           mais attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense\r\n        des valeurs traditionnelles.\r\n\r\n11:29:39:08  11:29:43:12\r\n         -Malofeev a cr\u00e9\u00e9\r\nune t\u00e9l\u00e9vision ultra-conservatrice\r\n\r\n11:29:43:17  11:29:46:08\r\npour promouvoir ses id\u00e9es en Russie.\r\n\r\n11:29:48:04  11:29:52:12\r\n        Officiellement,\r\nil ne roule pas pour le Kremlin.\r\n\r\n11:29:52:17  11:29:56:08\r\n  -C'est tr\u00e8s byzantin, \r\n regardez ces peintures !\r\n\r\n11:29:56:12  11:29:59:01\r\n -Konstantin Malofeev a accept\u00e9\r\n\r\n11:29:59:06  11:30:00:16\r\n       de nous rencontrer.\r\n\r\n11:30:00:21  11:30:02:19\r\n   Ses interviews sont rares.\r\n\r\n11:30:03:00  11:30:06:03\r\n-Nous voulons une Europe ind\u00e9pendante\r\n\r\n11:30:06:08  11:30:09:05\r\nqui pense \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats et pas\r\n\r\n11:30:09:10  11:30:12:20\r\n\u00e0 ces id\u00e9es mondialistes, tol\u00e9rantes\r\n\r\n11:30:13:01  11:30:14:16\r\n      pour les homosexuels.\r\n\r\n11:30:14:21  11:30:17:19\r\nSortez de l'OTAN et de l'UE !\r\n\r\n11:30:18:00  11:30:20:05\r\nJe veux la France de Louis XIV.\r\n\r\n11:30:23:05  11:30:24:18\r\n           -En France,\r\n\r\n11:30:24:23  11:30:29:22\r\n  Malofeev a discr\u00e8tement aid\u00e9\r\n   Jean-Marie Le Pen en 2014.\r\n\r\n11:30:36:18  11:30:40:01\r\n-J'ai de la sympathie\r\npour Jean-Marie Le Pen.\r\n\r\n11:30:40:06  11:30:44:05\r\nJe crois que c'est un homme\r\n   avec un grand H.\r\n\r\n11:30:44:10  11:30:46:14\r\nC'est une personnalit\u00e9.\r\n\r\n11:30:46:19  11:30:48:08\r\n     En politique fran\u00e7aise,\r\n\r\n11:30:48:12  11:30:52:07\r\nil y a un gros manque de caract\u00e8re.\r\n\r\n11:30:52:11  11:30:54:00\r\n         -Comment l'avez-vous aid\u00e9 ?\r\n\r\n11:30:54:05  11:30:58:15\r\n-J'ai des amis qui sont motiv\u00e9s\r\npour aider des politiciens.\r\n\r\n11:30:58:20  11:31:00:05\r\n                 -Vous les avez mis\r\n\r\n11:31:00:10  11:31:02:17\r\n                    en contact ?\r\n        -Oui.\r\n\r\n11:31:02:22  11:31:05:11\r\n        -J'ai entendu que vous \u00e9tiez\r\n\r\n11:31:05:15  11:31:09:05\r\n            plus proche du mouvement\r\n               contre le mariage gay\r\n\r\n11:31:09:10  11:31:10:22\r\n{\\an3}              que du Front national.\r\n\r\n11:31:11:03  11:31:16:22\r\n-C'est s\u00fbr mais je ne les appelle pas\r\nantigay mais antisodomites.\r\n\r\n11:31:18:03  11:31:19:11\r\n{\\an3}                     -Cette pratique\r\n\r\n11:31:19:16  11:31:22:06\r\n{\\an3}                n'est pas restreinte\r\n                           aux gays.\r\n\r\n11:31:22:11  11:31:28:09\r\n-Sodomite, c'est le mot de la Bible\r\net c'est bien de l'utiliser.\r\n\r\n11:31:28:13  11:31:33:06\r\n  Pour moi, la famille \r\n est le dernier rempart.\r\n\r\n11:31:34:19  11:31:36:11\r\n      -En 2013, en France.\r\n\r\n11:31:36:16  11:31:39:13\r\n        Des manifestants\r\n      contre le mariage gay\r\n\r\n11:31:39:18  11:31:42:09\r\n     se tournent ouvertement\r\n         vers la Russie.\r\n\r\n11:31:45:02  11:31:49:13\r\n          *-La Russie d\u00e9fend encore\r\n          la famille et le mariage.\r\n\r\n11:31:49:18  11:31:52:14\r\n*Les atteintes aux droits de l'homme\r\n\r\n11:31:52:19  11:31:54:19\r\n    se multiplient en France.\r\n\r\n11:31:55:00  11:31:58:08\r\n       -Malofeev a financ\u00e9\r\n      certains d'entre eux,\r\n\r\n11:31:58:12  11:32:01:19\r\n   notamment une association,\r\n     dirig\u00e9e par F.Sorlin,\r\n\r\n11:32:02:00  11:32:03:19\r\n      un catholique ultra.\r\n\r\n11:32:05:15  11:32:09:11\r\n    Les manifestants scandent\r\n       -Poutine, aide-nous !\r\n\r\n11:32:09:15  11:32:11:19\r\n       -Accomplissez-vous une partie\r\n\r\n11:32:12:00  11:32:13:15\r\n           de l'agenda de Poutine ?\r\n\r\n11:32:13:20  11:32:15:23\r\n    Je vous le demande franchement.\r\n\r\n11:32:16:04  11:32:19:11\r\n-Peut-\u00eatre, mais pas\r\ncar il me l'a demand\u00e9.\r\n\r\n11:32:19:15  11:32:23:02\r\nC'est ma vision,\r\nje suis tr\u00e8s ind\u00e9pendant.\r\n\r\n11:32:27:15  11:32:30:21\r\n   -Au d\u00e9but de cette enqu\u00eate,\r\n       je me suis demand\u00e9\r\n\r\n11:32:31:02  11:32:36:02\r\nsi la guerre de l'information \u00e9tait\r\n l'antichambre de la vraie guerre,\r\n\r\n11:32:36:07  11:32:38:18\r\n     celle qui s\u00e8me la mort.\r\n\r\n11:32:38:23  11:32:42:05\r\n      Je trouve la r\u00e9ponse\r\n    sur les pav\u00e9s de Moscou.\r\n\r\n11:32:42:10  11:32:46:12\r\nEn mai, en Russie, c'est la saison\r\n     des d\u00e9fil\u00e9s militaires.\r\n\r\n11:32:46:17  11:32:50:11\r\n   Ils c\u00e9l\u00e8brent leur victoire\r\n     sur les nazis en 1945.\r\n\r\n11:32:52:04  11:32:55:17\r\n  C'est l'occasion d'un d\u00e9fil\u00e9\r\n  avec les armes dernier cri.\r\n\r\n11:32:55:22  11:32:59:05\r\n    La d\u00e9monstration de force\r\n        dure la matin\u00e9e.\r\n\r\n11:32:59:10  11:33:03:13\r\n    Mais la foule, au fond,\r\n  est relativement clairsem\u00e9e.\r\n\r\n11:33:06:12  11:33:09:23\r\n       Dans l'apr\u00e8s-midi,\r\n     il y a un autre d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n11:33:10:04  11:33:13:04\r\n        700'000 personnes\r\n     sans canons ni blind\u00e9s.\r\n\r\n11:33:18:01  11:33:19:14\r\n      Juste des portraits.\r\n\r\n11:33:19:19  11:33:22:14\r\nLes familles viennent rendre hommage\r\n\r\n11:33:22:19  11:33:28:00\r\n\u00e0 la m\u00e9moire de leurs parents morts\r\npendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n11:33:28:05  11:33:33:11\r\n    En Russie, m\u00eame la droite\r\n la plus radicale est antinazie.\r\n\r\n11:33:33:16  11:33:38:00\r\n-Je repr\u00e9sente un peuple\r\nqui a souffert du nazisme,\r\n\r\n11:33:38:05  11:33:40:11\r\nplus que n'importe lequel.\r\n\r\n11:33:40:16  11:33:47:22\r\n        La foule entonne\r\n    l'Internationale en russe\r\n\r\n11:33:48:03  11:33:51:22\r\n         -La mort a frapp\u00e9\r\n      presque \u00e0 chaque porte.\r\n\r\n11:33:52:03  11:33:56:16\r\n   Regardez, je tiens les photos\r\n         de deux familles.\r\n\r\n11:33:56:21  11:33:59:03\r\nJe n'aurai jamais assez de mains\r\n\r\n11:33:59:08  11:34:02:02\r\n     pour porter les photos\r\n       de tous les morts\r\n\r\n11:34:02:07  11:34:03:21\r\n        de nos familles.\r\n\r\n11:34:04:02  11:34:09:07\r\nUne a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e comme un animal\r\n         jusqu'\u00e0 la mort.\r\n\r\n11:34:09:11  11:34:13:01\r\nJe ne veux pas que \u00e7a reste\r\nque dans ma m\u00e9moire.\r\n\r\n11:34:13:06  11:34:16:23\r\nJe veux que les horreurs\r\nde cette guerre traversent\r\n\r\n11:34:17:04  11:34:19:06\r\n     toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n11:34:20:16  11:34:23:15\r\n      -Konstantin Malofeev \r\n      oeuvre \u00e0 reconstituer\r\n\r\n11:34:23:20  11:34:25:19\r\n   un axe nationaliste radical\r\n\r\n11:34:26:00  11:34:27:08\r\n           en Europe.\r\n\r\n11:34:27:12  11:34:31:00\r\n       Un axe qui int\u00e8gre \r\n      de nombreux n\u00e9onazis.\r\n\r\n11:34:32:14  11:34:34:21\r\n   Je peux vous montrer des images ?\r\n\r\n11:34:35:02  11:34:39:07\r\n         Ceci a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 le 1er mai\r\n    au meeting de Jean-Marie Le Pen.\r\n\r\n11:34:42:13  11:34:45:12\r\n         -Bleu blanc rouge,\r\n      la France aux Fran\u00e7ais !\r\n\r\n11:34:46:15  11:34:48:06\r\n                   -Ecoutez ce gars.\r\n\r\n11:35:02:00  11:35:05:03\r\n          Ils scandent\r\n      -Islam hors d'Europe !\r\n\r\n11:35:07:20  11:35:12:11\r\n  -L\u00e0, je ne trouve rien \r\n \u00e0 reprocher \u00e0 Jean-Marie.\r\n\r\n11:35:12:15  11:35:16:15\r\nVous avez juste fait un film\r\n        avec un type\r\n\r\n11:35:16:20  11:35:18:21\r\n         dans la foule.\r\n\r\n11:35:19:02  11:35:24:01\r\nJ'ai pas de doute que ce type\r\n    ait l'air d'un nazi.\r\n\r\n11:35:24:06  11:35:27:09\r\n               -Parmi les fondateurs\r\n                  du Front national,\r\n\r\n11:35:27:13  11:35:30:01\r\n    certains \u00e9taient \u00e0 la Waffen-SS,\r\n\r\n11:35:30:06  11:35:31:21\r\n               comme L\u00e9on Gaultier.\r\n\r\n11:35:32:02  11:35:36:10\r\n -On ne peut pas bl\u00e2mer \r\nles gens pour leur pass\u00e9,\r\n\r\n11:35:36:14  11:35:39:23\r\ncinquante ou soixante ans plus tard.\r\n\r\n11:35:42:16  11:35:45:17\r\n   -Avez-vous peur qu'un jour,\r\n            la guerre\r\n\r\n11:35:45:22  11:35:48:07\r\npuisse revenir en Europe ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n11:35:49:17  11:35:53:23\r\n           Il va y avoir une guerre,\r\n               vu ce qu'il se passe.\r\n\r\n11:35:54:04  11:35:55:12\r\n                          C'est s\u00fbr.\r\n\r\n11:35:55:17  11:35:57:18\r\n               Il y aura une guerre.\r\n\r\n11:35:57:23  11:36:03:01\r\n-Parfois, on regarde la t\u00e9l\u00e9 et on\r\nse dit que cette histoire recommence.\r\n\r\n11:36:03:06  11:36:04:22\r\n              -Ca fait tr\u00e8s peur.\r\n\r\n11:36:05:03  11:36:09:04\r\n   On ne veut plus jamais de guerre,\r\n          dites \u00e7a \u00e0 toute l'Europe.\r\n\r\n11:36:15:01  11:36:16:19\r\n      -Il \u00e9tait coiffeur.\r\n\r\n11:36:17:16  11:36:21:11\r\nC'\u00e9tait un papa comme les autres,\r\n    avec trois enfants.\r\n\r\n11:36:21:16  11:36:24:06\r\nLe seul souvenir de mon papa...\r\n\r\n11:36:24:11  11:36:27:22\r\n   Je suis tr\u00e8s triste, \r\n  il me manque tellement.\r\n\r\n11:36:28:03  11:36:33:05\r\nVous savez, ce sentiment terrible\r\n quand une personne vous manque\r\n\r\n11:36:33:10  11:36:37:11\r\net vous vous rendez compte\r\nqu'il ne reviendra jamais.\r\n\r\n11:36:37:16  11:36:38:21\r\n      C'est affreux.\r\n\r\n11:36:39:02  11:36:42:01\r\nC'est mon seul grand souvenir de lui.\r\n\r\n11:36:43:15  11:36:47:09\r\n Merci de nous rendre visite.\r\n\r\n11:36:48:22  11:36:52:02\r\n                     Bon courage,\r\n         beaucoup de bonheur \u00e0 vous.\r\n\r\n11:36:52:07  11:36:56:21\r\n       Je vous souhaite de ne jamais\r\n   conna\u00eetre ce que nous avons v\u00e9cu.\r\n\r\n11:37:07:02  11:37:10:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732492", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir\ndiffusion avec titrage et synth\u00e9s franco-allemands", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037208", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3701C349-D0BF-4EFC-A7DD-AB86367987FA", "internalArchiveId": "3701C349-D0BF-4EFC-A7DD-AB86367987FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 4 mars 2018. 13h - 15h. 1. Non \u00e0 l'initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag) . - 2. Oui \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral concernant le nouveau r\u00e9gime financier 2021. Premi\u00e8res analyses et projections. - 3. Le canton de Vaud refuse l'assurance dentaire obligatoire - 4. L'initiative pour de courtes F\u00eates de Gen\u00e8ve rejet\u00e9e - 5. En Valais, la refonte de la constitution est accept\u00e9e largement - 6. Les Jurassiens refusent des d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets radioactifs - 6. A Fribourg, il y aura un 2\u00e8me tour pour la succession de la ministre verte Marie Garnier", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Deuxi\u00e8me partie. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. ", "durationSec": 7192, "genres": ["Commentaire", "Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)", "Valais", "Fribourg (canton)", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "\u00e9lection cantonale", "dent", "l\u00e9gislation", "f\u00eate", "initiative populaire", "constitution", "assurance", "d\u00e9chet radioactif", "votation"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:08Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Veya, Pierre", "role": "r\u00e9dacteur en chef ajoint au Matin dimanche", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dolivo, Jean-Michel", "role": "avocat et membre de Solidarit\u00e9S", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeanneret, Florian", "role": "directeur de Radio Chablais", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crittin, Pascal", "role": "directeur de la RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national UDC et pr\u00e9sident de l'USAM", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borel, Bernard", "role": "p\u00e9diatrie membre du POP", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bender, Philippe", "role": "historien valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Adrien", "role": "vice-pr\u00e9sident et conseiller municipal PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vonlanthen, Beat", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois  PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmy, Olivier", "role": "dentiste et vice-pr\u00e9sident SSO", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gurtner, Olivier", "role": "conseiller municipal genevois et pr\u00e9sident du Parti socialiste Ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comment, Jean-Marc", "role": "porte-parole des Verts dans le Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondat RTS Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amstein, Claudine", "role": "directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "conseiller national PDC tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conscience, Pierre", "role": "conseiller communal Solidarit\u00e9S", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-255D0EC5-1C48-42DF-8667-48381DB88E9E", "internalArchiveId": "255D0EC5-1C48-42DF-8667-48381DB88E9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alliances politiques en question avant le 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Le 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois opposera le PLR Didier Castella \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard. D\u00e9bat entre Bruno Marmier (Verts) et Benoit Piller (PS).\r\n\r\n* * Le 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois opposera le PLR Didier Castella \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard. D\u00e9bat entre Bruno Marmier (Verts) et Benoit Piller (PS).", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9362857", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Alliances politiques en question avant le 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg / FOR_2018-03-04T18:20:00_developpement-11", "Forum du 04.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois opposera le PLR Didier Castella \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard. D\u00e9bat entre Bruno Marmier (Verts) et Benoit Piller (PS)."], "variantIds": ["ece-9362857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:20Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nZ\u00fcrich, on va se rendre maintenant dans le canton de Fribourg et on sait que le second tour du du 25 mars donc de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat va opposer le PLR Didier Castella, la socialiste Val\u00e9rie Val\u00e9rie Pilard Carrard, les Verts n'ont donc pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9fendre le si\u00e8ge de l'a dit monsieur Mer, Marie Garnier et ce 1er tour risque bien de laisser des traces puisque, gauche et droite sont partis d\u00e9sunis et peut-\u00eatre encore plus dans l'alliance entre Verts et socialistes, nous recevons ce soir, les pr\u00e9sidents de ces 2 partis Bruno Marmier bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et Benoit, la pr\u00e9sident du Parti socialiste fribourgeois bonsoir, alors Bruno Marmier tout d'abord, j'imagine, d\u00e9ception de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 obtenir, c'est ce second rang aujourd'hui synonyme de qualification pour le second tour est -ce que les Verts fribourgeois vont soutenir la candidature de Val\u00e9ry Carrard ans de la socialiste le 25 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nAlors tout d'abord ce qu'il faut dire en pr\u00e9ambule, c'est que l'analyse faite par le parti socialiste qui pr\u00e9tendait que notre candidate Sylvie Bonvin-Sansonnens ce n'\u00e9tait pas en mesure de d\u00e9fendre ce ce si\u00e8ge de gauche s'est montr\u00e9 tout \u00e0 fait farfelue vu le r\u00e9sultat qui qui montre qu'il y a moins de 2000 voix d'\u00e9cart en moins de m\u00e9decins sans voix entre les 2 candidates et que c'est inqui\u00e9tant pour la suite, vu que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [84%] :\r\nCe n'est pas bien parti pour que vous alliez ensemble des grands jours \u00e0 celle de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [85%] :\r\nVal\u00e9rie Peter Carrard a fait un score assez mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nQualifi\u00e9 au second tour est -ce que vous allez la soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\n\u00e9coutez, nous, nous avons un un comit\u00e9 cantonal pr\u00e9vu en d\u00e9but de semaine o\u00f9 nous nous prendrons position maintenant en pr\u00e9ambule, je tiens \u00e0 dire que les Verts fribourgeois ne sont propri\u00e9taires d'aucune voie que Marie Garnier en d\u00e9missionnant, a dit qu'elle remettait ce si\u00e8ge aux \u00e9lecteurs et que c'est \u00e0 eux de que choisir, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 la proposition que les f\u00eates que les Verts ont fait aux \u00e9lecteurs n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu pour le second tour, nous sommes pas le l'entit\u00e9 principale de recommandations pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nBeno\u00eet Peeters, ce manque d'enthousiasme du c\u00f4t\u00e9 des Verts, \u00e7a vous d\u00e9\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce qu'on peut remarquer aujourd'hui ce qu'a quand m\u00eame 40000 voix qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 des femmes de gauche et puis notre but, c'\u00e9tait vraiment de pouvoir garder ces si\u00e8ges la gauche de le garder avec une femme n'puis je crois que l\u00e0, ma foi on offert, faire un choix lectrices et Lecteurs et puis le le choix s'est port\u00e9 sur la socialiste, qui a quand m\u00eame une notori\u00e9t\u00e9 plus grande et puis une exp\u00e9rience politique de de grandes Allen et puis on est tr\u00e8s content que Madame Pilar Carrard passe au second tour a tr\u00e8s peu de voix finalement du du candidat de droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [90%] :\r\nMais peu d'un \u00e9piderme, vous avez aussi entendu que comme nous, Bruno Marmier, pr\u00e9sident des des Verts qui dit en gros : nous, on n'est pas vraiment responsable des des votes des gens le socialiste nous on peut faire un seul coup on ne pensons pas que notre candidate avait avait les \u00e9paules, or elle est pas tr\u00e8s loin de de la socialiste \u00e7a ressemble fort \u00e0 un l\u00e2chage pour ce second tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [88%] :\r\nNon, je crois qu'il faudrait pas le prendre comme \u00e7a : on voit et on l'a vu aujourd'hui, dans le canton de Fribourg, conscient de gauche est unie, on \u00e9tait derri\u00e8re l'initiative pour la transparence du financement des partis politiques, on a vu qu'on fait un score tout \u00e0 fait grand qui a \u00e9teint n'excellent signe et puis j'esp\u00e8re qu'on va \u00e7a rassembler maintenant pour ce 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [94%] :\r\nBruno Marmier si la gauche ne s'unit pas en vue de ce second tour, le risque, c'est bien s\u00fbr de perdre un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 prendre ce risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [91%] :\r\n\u00e9coutez, nous, nous avons quand on voit le score de Madame Bonvin-Sansonnens, c'est qu'on analyse un peu de mani\u00e8re objective, on se rend compte qu'elle a obtenu des voix \u00e0 gauche au centre et \u00e0 droite, et par cons\u00e9quent c'est la candidate et nous l'avons dit et le PS ne peut pas feindre de l'ignorer, aujourd'hui c'est la candidate qui a le potentiel de rassemblement, le plus grand et qui \u00e9tait la mieux plac\u00e9e au 2\u00e8me tour pour affronter Didier Castella maintenant le PS a pris ce qu'il estime ses responsabilit\u00e9s qu'ils les prennent jusqu'au bout qu'il m\u00e8ne campagne jusqu'au bout, j'ai encore une fois dit nous ne sommes pas vous savez, les Verts, nous sommes un parti profond\u00e9ment d\u00e9mocratique et c'est tr\u00e8s difficile dans une assembl\u00e9e par exemple d'obtenir de diriger l'Assembl\u00e9e dans un sens ou donc vous pr\u00e9f\u00e9rez repr\u00e9sentant membres non- membres nos membres n'aiment pas recevoir des ordres nous \u00e9lecteurs m\u00eame pas savoir d\u00e9sordres les mots d'ordre de parti, faut pas non plus les surestimer le comit\u00e9 des Verts se prononcera, c'est clair que nous, nous avons toujours plaid\u00e9 pour une repr\u00e9sentation \u00e0 gauche Madame Bonvin-Sansonnens Sansonnens \u00e9tait en mesure, avec le soutien de son parti du Centre Gauche PCS demain d'autres mouvements, elle aurait \u00e9t\u00e9, avec le soutien du PS en mesure de faire plus de 40 pourcent aujourd'hui, elle aurait sans doute \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 2\u00e8me tour donc le le PS a fait son choix, nous respectant il est d\u00e9mocratique, mais je crois que nous ne sommes pas aujourd'hui en mesure de de faire une d\u00e9claration nous analyserons encore en d\u00e9tail la situation avec le comit\u00e9 cantonal et nous nous prononcerons en d\u00e9but de semaine de notre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [88%] :\r\nHier, on l'entend, il y a, il y a de la rancune, il y a de la rancoeur est -ce que \u00e7a valait vraiment la peine de de f\u00e2cher votre votre avis, votre partenaire des Verts dans dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire parce que \u00e7a va, \u00e7a semble compliqu\u00e9 \u00e0 rabibocher tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [90%] :\r\nAlors nous, on n'a jamais cach\u00e9 de vaisselle, maintenant on a propos\u00e9 une candidate qui est au Conseil national qui est, qui a eu raison, \u00e0 Berne, bien plus que le le candidat de droite qui a pr\u00e9sent\u00e9, aujourd'hui, on pr\u00e9sente donc une diversit\u00e9 au niveau des genres donc H/F repr\u00e9sente une diversit\u00e9 politique un \u00e9quilibre politique aussi, alors que -ci finalement oui, bien s\u00fbr, on a laiss\u00e9 le choix aux \u00e9lectrices, \u00e9lecteurs et puis les \u00e9lectrices extr\u00eamement choisi, ils ont choisi la socialiste, qui repr\u00e9sente les valeurs du du Parti socialiste, mais aussi les valeurs de la gauche et puis quand on voit que 40000 voix aux femmes de gauche, mais on a bon espoir pour le 2\u00e8me tour que c'est voix des personnes qui souhaitent de la gauche, on a vu au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Berne que des hommes de droite en cravate, ne veulent pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale pour les femmes, donc on esp\u00e8re aussi que la toutes les, les, les gens qui ont cette sensibilit\u00e9 vont nous soutenir dans ce 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [91%] :\r\nMerci beaucoup Beno\u00eet Peeters, pr\u00e9sident du PS fribourgeois, Bruno Marmier, pr\u00e9sident des des Verts fribourgeois, second tour, je le rappelle, sera le 25 mars prochain et on sent qu'il a besoin de beaucoup de discussions au sein de de la lance de gauche, bonne soir\u00e9e, merci Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [90%] :\r\nAnalyse farfelue de PSA, ce sont les mots du pr\u00e9sident des Verts, c'est tr\u00e8s rare qu'on entende ainsi un d\u00e9bat entre pr\u00e9sident Vert et pr\u00e9sident socialiste, on sent que, effectivement, les tensions sont tr\u00e8s vive du c\u00f4t\u00e9 de de Fribourg la la peine \u00e0 imaginer quand on entend \u00e0 Bruno Marmier, que finalement il y aura une alliance et on a l'impression que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour Val\u00e9rie Pierre Carrard parce qu'on entendait tout \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC du PLR c'est moins tendu et donc Didier Castella quand m\u00eame de tr\u00e8s tr\u00e8s grande chance de remplacer Marie Garnier, le 25 mars dans le canton de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-04T17:56:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-C9AE1E46-9182-4DDB-A705-C4D0F840E5B4", "internalArchiveId": "C9AE1E46-9182-4DDB-A705-C4D0F840E5B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 4 mars 2018. 17h - 19h. 1. R\u00e9sultats d\u00e9finitifs et analyse. - 2. L'initiative \u00ab No Billag \u00bb a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par 71,6% des Suisses et la totalit\u00e9 des cantons. - 3. La transparence financi\u00e8re en politique fait tache d'huile en Suisse. - 4. Un second tour d\u00e9partagera PLR et PS pour le Conseil d'Etat fribourgeois. - 5. La Constitution valaisanne sera r\u00e9vis\u00e9e par une constituante. - 6. Les Vaudois ont refus\u00e9 le remboursement des soins dentaires par le biais d'une assurance obligatoire. - 7. Rejet de l'initiative \u00ab No Billag \u00bb : R\u00e9actions de Gilles Marchand, directeur SSR et Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DETC. - 8. Avenir de l'audiovisuel en Suisse : d\u00e9bat avec les repr\u00e9sentants des partis UDC-PDC-PLR-PS. - 9. Alliance politiques en question avant le 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg. - 10. Refus de l'assurance pour les soins dentaires dans le canton de Vaud", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. ", "durationSec": 7126, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Fribourg (canton)", "Valais", "Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "syst\u00e8me financier", "sant\u00e9 publique", "constitution", "assurance sociale", "votation", "dentiste", "presse", "mass m\u00e9dia", "dent", "redevance radio-TV", "audiovisuel"], "thematicPersons": ["SSR", "Billag"], "isOnline": false, "remarks": " CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:22Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller national fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piller Carrard, Val\u00e9rie", "role": "candidate socialiste \u00e0 la succession de Marie Garnier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jollien, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "membre du comit\u00e9 de l'initiative \"No Billag\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller d'Etat valaisan : chef du Chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "conseiller national zougois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmier, Bruno", "role": "pr\u00e9sident des Verts fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Gilles", "role": "directeur SSR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piller, Benoit", "role": "pr\u00e9sident du PS Fribourgeoi", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey, Blaise", "role": "directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois : chef du  D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "conseiller national tessinois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "candidat PLR \u00e0 la succession de Marie Garnier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "d\u00e9put\u00e9e vaudoise socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise, Les Vert, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller d'Etat valaisan : chef du D\u00e9partement de l\u2019\u00e9conomie et de la formation", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Luisier Brodard, Christelle", "role": "d\u00e9put\u00e9e vaudoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C1FF455-8909-438C-9B34-28C1A8565603", "internalArchiveId": "8C1FF455-8909-438C-9B34-28C1A8565603", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La transparence financi\u00e8re en politique fait tache d'huile en Suisse", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Tessin, les cantons de Fribourg et de Schwytz vont introduire \u00e0 leur tour la transparence financi\u00e8re des partis politiques. Interview de Lisa Mazzone (Verts/GE), co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Tessin, les cantons de Fribourg et de Schwytz vont introduire \u00e0 leur tour la transparence financi\u00e8re des partis politiques. Interview de Lisa Mazzone (Verts/GE), co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence.", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9362861", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La transparence financi\u00e8re en politique fait tache d'huile en Suisse / FOR_2018-03-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.03.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Tessin, les cantons de Fribourg et de Schwytz vont introduire \u00e0 leur tour la transparence financi\u00e8re des partis politiques. Interview de Lisa Mazzone (Verts/GE), co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence."], "variantIds": ["ece-9362861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:22Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Tessin Fribourg et suite vont introduire la transparence financi\u00e8re des partis politiques, les citoyens de ces 2 cantons ont accept\u00e9 d'introduire ce principe dans leur constitution 2 initiative des Jeunes socialistes concr\u00e8tement les Budgets de campagne et l'identit\u00e9 des gros donateurs devront \u00eatre rendus publics pour \u00e9voquer ce qui pourrait \u00eatre une tendance en Suisse, on re\u00e7oit Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'initiative sur la transparence qui sera d\u00e9bute d\u00e9battu au niveau national, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, alors on le voit plusieurs cantons qui qui franchissent le pas de aujourd'hui comment est -ce que vous expliquez cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [91%] :\r\nPour qu'une d\u00e9mocratie soit soit pleine et enti\u00e8re, la transparence est absolument n\u00e9cessaire parce que on donne toutes les cartes en main aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs pour pour prendre leur d\u00e9cision et je dirais encore plus dans un pays comme la Suisse, qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 voter tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, je crois qu'il y a pas de pays on vote aussi souvent, donc on a besoin de de conna\u00eetre l'ensemble des int\u00e9r\u00eats en jeu pour pouvoir prendre une d\u00e9cision et aujourd'hui, c'est un signal qui est tr\u00e8s fort parce que on a de nouveau canton qui adopte une l\u00e9gislation le canton de Fribourg, mais aussi le canton de fuite qui n'est pas connu pour \u00eatre un cantons particuli\u00e8rement progressiste et \u00e7a montre que, il y a une volont\u00e9 de la population, d'aller dans son cela \u00e7a montre aussi la l'incapacit\u00e9 de la political m\u00eame \u00e0 adopter des mesures pour mieux se r\u00e9guler, mieux contr\u00f4ler parce que il y a pl\u00e9thore d'intervention qui essayent d'aller dans son sens au niveau des cantons au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais les parlements rejette toujours ces interventions quand on passe devant le peuple, h\u00e9 bien \u00e7a marche parce que le peuple souhaite la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [89%] :\r\nVous l'avez dit, en Suisse, on vote beaucoup la preuve encore aujourd'hui si je vous entends bien, \u00e7a veut dire que les r\u00e9sultats du jour, ben ils sont, ils sont fauss\u00e9es, il y a pas encore de transparence au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [94%] :\r\nQui est ce qui est essentiel, c'est de comprendre que le le citoyen et la citoyenne doivent \u00eatre respect\u00e9 et qu'on doit pouvoir quand on prend une d\u00e9cision, conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments qui sont, qui sont en jeu et les int\u00e9r\u00eats qui sont en jeu, on sait qu'il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques tr\u00e8s importants, les sommes ont pris l'ascenseur en particulier dans la la derni\u00e8re campagne d'\u00e9lection au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on sait aussi que toutes les banques et les assurances qui sont cot\u00e9es au Swiss Market in Dax font des dons aux partis politiques particulier au Parti bourgeois donc \u00e0 ce titre, je crois que c'est juste une question de respect pour les citoyennes et les citoyens de de r\u00e9v\u00e9ler ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et de montrer qu'est -ce que \u00e7a veut dire quand on vote sur un sujet sur cette campagne l\u00e0, honn\u00eatement, je, je, j'ai pas ressenti comme on a pu ressentir dans d'autres objets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [88%] :\r\nLes initiants mais tr\u00e8s peu de moyens en tout cas le comit\u00e9 nous bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [89%] :\r\nOui, mais il y avait 2 il y avait d'autres soutiens qui \u00e9tait l\u00e0, apr\u00e8s, apr\u00e8s, c'est les soutiens politiques qui sont en cours, mais de toute fa\u00e7on, enfin, il y avait un soutien de toute la classe politique quasiment, \u00e0 l'exception de l'UDC, qui est en faveur d'un rejet de cette initiative dangereuse pour notre d\u00e9mocratie, donc c'est clair que les les \u00e9l\u00e9ments n'a -t-elle les moyens n'\u00e9taient pas les m\u00eames, ce qu'on demande \u00e0 ce assaut Stade c'est pas d'avoir des moyens \u00e9quivalents, ce qu'on demande, c'est simplement de rendre transparents les moyens de chacun ou de chacune de des 2 parties, vous le disiez les Amazones, beaucoup d'entreprises donnent en particulier au Parti bourgeois mais vous souligniez il y a une part de de la jalousie de la part des des partis de gauche de d'obtenir moins de la part de de l'\u00e9conomie et et cette mani\u00e8re de rende transparent, ce sera peut-\u00eatre pour mettre un peu plus \u00e0 \u00e9galit\u00e9 les blocs, gauche, droite, seulement pas je pense pas que l'\u00e9conomie va sentir pousser des ailes, puis nous nous verser beaucoup de de moyens si on rendait les choses plus transparent, un peu, je pense que moi \u00e0 la droite, peut-\u00eatre, ce serait une mani\u00e8re de il r\u00e9ussit \u00e0 l'envers, c'est moins \u00e7a veut dire qu'elles auraient quelque chose \u00e0 se reprocher \u00e0 ces versements donc soit -elle, elle fait ces versements de mani\u00e8re totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 place titre autant qu'ils soient transparents parce que \u00e7a montre qu'elle d\u00e9fend un int\u00e9r\u00eat particulier, soit elle attend une contrepartie, elle attend un int\u00e9r\u00eat Direct et \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans c'est essentiel que le la citoyennes et citoyens soient au courant de cette int\u00e9r\u00eat et de cette attente et je crois que demander la transparence est juste le minimum pour prendre au s\u00e9rieux les \u00e9lectrices, les acteurs, je rappelle quand m\u00eame que la Suisse, on n'arr\u00eate pas de se vanter nos d\u00e9mocraties exemplaires, la Suisse est le seul pays europ\u00e9en \u00e0 ne pas \u00eatre dot\u00e9 d'une loi qui r\u00e9gule le financement de la politique, donc \u00e0 se titre on se fait tancer chaque ann\u00e9e par le le groupement des \u00c9tats contre la corruption, on est vraiment des mauvais \u00e9l\u00e8ves et ce rattrapage qui est en train de faire le peuple avec ses d\u00e9cisions via des initiatives, il a juste essentiel, vous l'avez dit aujourd'hui suite et Fribourg on dit oui \u00e7a passe dans les cantons, ce qu'une ligne initiative f\u00e9d\u00e9rale et seulement n\u00e9cessaire si \u00e7a passe petit \u00e0 petit dans chaque canton, elle, pour 2 raisons : parce que on a besoin de r\u00e9guler la chose au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc \u00e7a, c'est-\u00e0-dire les scrutins f\u00e9d\u00e9raux les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et c'est l\u00e0 que j'ai vu les enjeux financiers sont sont encore plus important parce que on va on va r\u00e9agir \u00e0 des \u00e0 des niveaux sur des objets qui ont qui ont un impact beaucoup plus important et puis l\u00e0 aussi pour assurer un standard minimum, on sait que Gen\u00e8ve le Tessin Neuch\u00e2tel des l\u00e9gislations, ce serait bien d'avoir des l\u00e9gislations qui a qui garantissent un certain standard mais je pense que c'est essentiel d'avoir cette cette cette garantie aussi au niveau f\u00e9d\u00e9ral et puis j'ajouterais que ce qui est regrettable, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'heure actuelle, donc il y a une initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, hein, je rappelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait totalement la sourde oreille, n'a pas voulu entrer en mati\u00e8re, ni l'accepter ni m\u00eame oppos\u00e9 \u00e0 comprendre la donc reconna\u00eetre le besoin d'agir, et c'est l\u00e0 qu'on voit que que la la politique a vraiment besoin de se faire secouer le cocotier pour pour r\u00e9agir et sans cela, \u00e7a n'avancera pas donc une initiative f\u00e9d\u00e9rale est absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [88%] :\r\nC'est aussi peut-\u00eatre parce qu'il y a un probl\u00e8me de de pratiques habilit\u00e9 de ce genre de mesures et ce qu'il a pas le risque de de mette sur pied une gigantesque usine \u00e0 gaz alors au niveau f\u00e9d\u00e9ral ou dans les diff\u00e9rents cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [87%] :\r\nLa transparence, c'est pas une usine Altergaz, la transparence et simplement \u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [87%] :\r\nQui doit faire v\u00e9rifier chaque versement voici Kim a vers\u00e9 de l'argent etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [90%] :\r\nLes partis doivent pr\u00e9senter doivent rendre publique leur leur compte et leur budget et ce qui est important, c'est aussi qu'on puisse avoir un regard sur les dons au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ce que l'initiative demande c'est un regard sur les dons de plus de 10000 francs et puis sur les Budgets des organisations qui m\u00e8nent des campagnes de plus de 200000 francs, c'est simplement la base et ensuite effectivement, il faut un contr\u00f4le aux sondages pour s'assurer que ces ces \u00e9l\u00e9ments soient soient correct et ce qui est important est ce que demande l'initiative, c'est qu'on \u00e9tablisse et on publie avant le scrutin un \u00e9tat interm\u00e9diaire un \u00e9tat provisoire, 2 de ses \u00e9l\u00e9ments pour pour justement pouvoir aussi montr\u00e9 oui on a, on a actuellement quant \u00e0 peine de votation, une campagne de l'action, h\u00e9 bien, voici les forces en pr\u00e9sence, et voici les int\u00e9r\u00eats financiers qui qui s'affrontent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [93%] :\r\nMerci Lisa Mazzone de nous avoir rejoint, co- pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative sur la transparence qui sera donc d\u00e9battu au niveau national, on n'a pas fini de parler de ce sujet oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [91%] :\r\nIl y a derri\u00e8re en continue avec Vincent Bourquin oui pour relativiser un peu l'enthousiasme des Amazones 2 choses : tout d'abord rappeler que le canton d'Argovie lui avaient dit non \u00e0 une telle initiative et puis l'autre chose aussi, c'est que lorsque cette initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la gauche, par les jeunes vers les jeunes socialistes, etc, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, ils ont \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 recueillir les 100000 signatures qu'il fallait donc \u00e7a montre que c'est pas encore gagn\u00e9 sur le plan national, un des enjeux importants, \u00e7a sera d'essayer de trouver aussi des alli\u00e9s \u00e0 droite que ce ne soit pas seulement un combat de gauche alors pour l'instant, il y a le Parti bourgeois d\u00e9mocratique qui a rejoint les rangs des socialistes et puis des Verts, on sait que du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9missions, on esp\u00e8re avoir le soutien du du PDC, mais ce n'est pas encore acquis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-04T16:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-81D4A29F-843F-454C-8FD0-C1E6FB7BA6CF", "internalArchiveId": "81D4A29F-843F-454C-8FD0-C1E6FB7BA6CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avenir de l'audiovisuel en Suisse: d\u00e9bat politique UDC-PLR-PDC-PS", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'\u00e9chec de No Billag, la SSR se projette d\u00e9j\u00e0 dans l'avenir alors que diverses propositions se font jours dans les milieux politiques. D\u00e9bat entre Claudio Zanetti(UDC/ZH), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), Gerhard Pfister (PDC/ZG) et Christian Levrat (PS/FR).\r\n\r\n* * Apr\u00e8s l'\u00e9chec de No Billag, la SSR se projette d\u00e9j\u00e0 dans l'avenir alors que diverses propositions se font jours dans les milieux politiques. D\u00e9bat entre Claudio Zanetti(UDC/ZH), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), Gerhard Pfister (PDC/ZG) et Christian Levrat (PS/FR).", "durationSec": 1373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9362849", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Avenir de l'audiovisuel en Suisse: d\u00e9bat politique UDC-PLR-PDC-PS / FOR_2018-03-04T18:18:00_developpement-10", "Forum du 04.03.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l'\u00e9chec de No Billag, la SSR se projette d\u00e9j\u00e0 dans l'avenir alors que diverses propositions se font jours dans les milieux politiques. D\u00e9bat entre Claudio Zanetti(UDC/ZH), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), Gerhard Pfister (PDC/ZG) et Christian Levrat (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-9362849"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:22Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n19 heures 4 invit\u00e9s devant nous envoie Jean va se pencher sur l'avenir de l'audiovisuel et peut-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9ralement des des m\u00e9dias en Suisse apr\u00e8s ce ce vote sur l'initiative No Billag rejet\u00e9 \u00e071,6 pourcent des des votants avec nous, Gerhard Pfister bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident du PDC suisse, Christian Levrat est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et avec nous \u00e9galement Claudio Zanetti bonsoir, bonsoir Alain, conseiller national UDC z\u00fcrichois tout d'abord, messieurs, vous avez, vous venez d'entendre le directeur g\u00e9n\u00e9ral de de la SSR, la SSR, qui est sorti du bois, imm\u00e9diatement et qui propose des mesures imm\u00e9diates apr\u00e8s apr\u00e8s ce vote est -ce que c'est une une bonne strat\u00e9gie, selon vous, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nPour moi, je, je crois qu'il faut le dire \u00e7a, une succession de r\u00e9organisations qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s \u00e0 \u00e0 la SSR et \u00e0 mon avis, le moment choisi par par Gilles Marchand est tr\u00e8s habile mais la la r\u00e9organisation elles-m\u00eames semblent faire partie de ce que, de ce que fait la SSR depuis 2 depuis longtemps \u00e0 savoir essayer de r\u00e9aliser des gains en efficacit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 c'est possible d\u00e9gager des moyens pour se red\u00e9ployer vers d'autres m\u00e9dias, r\u00e9ussir sa r\u00e9volution digitale, moi je pense que que c'est bien, mais le message aujourd'hui, c'est que les gens sont grosso-modo content avec les prestations de la SSR, si l'entreprise arrive allez allez remplir un de mani\u00e8re plus efficace, h\u00e9 bien tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher moment habile est -ce que sur le contenu aussi c'est c'est un bon moyen d'aller de l'avant dans ce d\u00e9bat qu'au qu'on comprend bien, il ne fait que commencer parce que, au niveau politique, les les propositions partent partent dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nOui, en ce qui me concerne, j'\u00e9tais assez critique avec Gilles Marchand, je les trouvais trop interventionniste pendant, pendant la campagne, mais alors je trouve qu'il assume en ce sens qui est intervenu pour sauver sa \u00e7a SSR si je puis dire, mais il d\u00e9montre aussi aujourd'hui que ce combat, il a men\u00e9 les oreilles ouvertes et que il a \u00e9t\u00e9 sensible aux critiques qui venait de part et d'autre, et donc le fait qu'il Vienne aujourd'hui avec des mesures concr\u00e8tes et imm\u00e9diates d\u00e9montre que son combat avec beaucoup de sens et donc je retire les accusations que j'ai vu port\u00e9es contre lui d'\u00eatre trop interventionniste et puis le discours d'aujourd'hui tels que je veux le vient d'entendre, je pense que c'est celui qui aimerait entendre mes enfants a\u00een\u00e9s qui ont entre 25 et 28 ans, et ce qui a \u00e9t\u00e9 dit correspond, me semble -t-il et \u00e0 ce que je peux en voir personnellement \u00e0 la fa\u00e7on dont eux souhaiteraient en tant que consommateur acc\u00e9der aux m\u00e9dias publics et et priv\u00e9s, \u00e0 des conditions qui soient, qui soient raisonnables et donc oui je, moi je, je, j'applaudis Monsieur Marchand ce soir, je suis tr\u00e8s content de ce qu'il a dit, \u00e9videmment, vous le savez aussi, je suis tr\u00e8s content que ces nouvelles propositions soit construite sur un socle populaire tr\u00e8s solide, qui est le r\u00e9sultat de la votation de ce jour d'autre d'aucuns auraient pavaner et Monsieur Marchand, lui, au contraire, je pense que sa r\u00e9action d'aujourd'hui montre qu'il a v\u00e9ritablement compris le message \u00e0 la fois, qui \u00e9tait \u00e0 travers cette initiative et celui du pop d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [87%] :\r\nKladusa laitier ce que ces mesures annonc\u00e9es aujourd'hui sont suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re mais moi comme un vainqueur de d'aujourd'hui, je suis pas dans la position de je ne j'ai pas le droit de de poser des demandes, mais je suis content avec ce qui vient de proposer Monsieur Marchand, j'ai eu r\u00e9cemment la possibilit\u00e9 de de parler avec lui quand j'\u00e9tais, j'ai vu au forum pour le rentrer \u00e0 Berne, nous avons discut\u00e9, souvent je, je trouve que \u00e7a va dans dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [93%] :\r\nGarde Pfister voil\u00e0 je vous maintenant pr\u00e9sident du du PDC suisse, on a pu lire ce matin dans les colonnes de dans le journal al\u00e9manique, votre coll\u00e8gue de parti Vonlanthen, qui lui propose la suppression de la publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s 19 heures 30, c'est une des nombreuses propositions qui ont \u00e9t\u00e9 mises sur la table, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le PDC dit aujourd'hui qu'il souhaite que ce d\u00e9bat dans un communiqu\u00e9 qu'il souhaite que ce d\u00e9bat prenne fin bient\u00f4t, il y a pas un d\u00e9calage l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [86%] :\r\nNon, pas du tout \u00e7a, c'est normal que durant une compagne on, on avait des arguments, on a, on a, et avant tout Monsieur Marchand, indique que la SSR doit se r\u00e9former et il a tenu parole, aujourd'hui je suis tr\u00e8s content et les propositions de monsieur fonde sont \u00e9t\u00e9 propositions parmi des autres c'est voulez souvenez vous les soutenez -vous je le soutiens, pour le moment, je soutiens ce que l'a dit Monsieur Marchand aujourd'hui qui veut r\u00e9tablir la la quand m\u00eame la publicit\u00e9 pendant les films, par exemple, et tout le reste qu'il faut discuter apr\u00e8s, apr\u00e8s 2 d\u00e8s demain et vous avez beaucoup des propositions qu'on qu'il qu'il convient qu'il faut examiner de mani\u00e8re plus profonde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [89%] :\r\nCe qu'on a de la peine \u00e0 vous tant tous les 4, vous dites, c'est bien, il y a la la SSR a a r\u00e9agi, c'est bien, et pourtant il y a une multitude de propositions politiques, la gauche propose une redevance en fonction du revenu \u00e0 l'UDC quand on parle de cette redevance de 300 francs et dans les entreprises seraient exempt\u00e9s au centre, on veut plut\u00f4t agir sur la publicit\u00e9, et on demande des mesures d'\u00e9conomie, il y a pas un discours un peu contradictoire la Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [93%] :\r\nMoi je crois pas, moi, je, je suis pas d'avis qu'il faille agir dans l'imm\u00e9diat sur la question de la redevance, la population pour par 2 fois dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, cette fois -ci avec une majorit\u00e9 \u00e9crasante, a soutenu la la la SSR, on a eu dans le vote sur la LRTV pr\u00e9cis\u00e9ment cette question de la redevance et notamment de la redevance pour les entreprises qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e la r\u00e9ponse de la population ici aussi favorable \u00e0 la \u00e0 la SSR, donc moi je suis pas d'avis qui pourrait ouvrir le d\u00e9bat sur la sur la redevance si la SSR arrive \u00e0 \u00eatre plus efficace avec moins bah tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [88%] :\r\nLevrat, j'ai quand m\u00eame chanter C\u00e9dric Wermuth qui un camarade de parti surtout Itar disait : il faut une redevance li\u00e9e aux revenus un vrai soutien pour les publics des m\u00e9dias priv\u00e9s, le groupe PS va en parler mardi en s\u00e9ance du groupe visiblement dans votre parti aussi, vous allez en reparler de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [90%] :\r\nBon, bien s\u00fbr, comment reparler, mais encore une fois, moi je suis d'avis qu'il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre de l'art d'avance si le d\u00e9bat devait avoir lieu, alors nous pose aurions effectivement la la question d'une redevance en fonction du revenu, mais c'est uniquement si ce d\u00e9bat a lieu, pour moi, la, la, l'affaire est Close avec le vote, le vote d'aujourd'hui ce vote aujourd'hui, c'est un signal pour un service public tr\u00e8s large, c'est un service public qui englobe des questions de sport de loisirs de de d\u00e9tente de divertissement exactement un service public qui compte, qui a une dimension culturelle qui a une dimension r\u00e9gionale et je crois qu'il faut maintenant travailler \u00e0 remplir ce mandat et et travailler \u00e0 maintenir la confiance de la population dans la dans la SSR Christian, un vote qui est positif et la premi\u00e8re chose que les les gens veulent faire c'est d\u00e9manteler la SSR, moi je, je fais pas du tout de de cet habile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher : pas d'urgence, nous dit Christian Levrat, or il y a cette question notamment de la redevance \u00e0 300 francs, les entreprises en serait exempt\u00e9 propositions de l'UDC, quelle est la position du PLR votre parti sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [86%] :\r\nL'autre partie consid\u00e8re que, par exemple, la position du sur les entreprises et probablement juste, si on se place du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, en r\u00e9alit\u00e9, les entreprises que repr\u00e9sentent les hommes ne sont pas v\u00e9ritablement concern\u00e9 par la redevance des personnes morales et des entreprises parce que il faut atteindre un chiffre d'affaires relativement \u00e9lev\u00e9 pour \u00eatre v\u00e9ritablement ouais c'est \u00e7a, saisie par par cette question- l\u00e0, or on voit qu'\u00e9conomie suisse \u00e9taient \u00e9taient contre nos contre la suppression de la redevance aux entreprises, alors m\u00eame que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [93%] :\r\nLes entreprises qui payent, \u00e7a commence \u00e0 devenir int\u00e9ressant pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [89%] :\r\nIl s'agit pas l\u00e0 attention, ne pas dans un discours \u00e9conomique d'un discours institutionnel, aujourd'hui, le peuple a dit je veux me semble -t-il, alors c'est toujours tr\u00e8s facile d'interpr\u00e9ter apr\u00e8s mais moi pop j'aimerais une radio- t\u00e9l\u00e9vision vers l'avenir, \u00e9quilibr\u00e9 de qualit\u00e9 qui tienne compte des diversit\u00e9s r\u00e9gionales qu'il faut \u00e0 notre pays, mais j'aimerais que l'on fasse \u00e7a dans le conte, dans le cadre d'une mission tr\u00e8s clair probablement redimensionner et si possible \u00e0 un prix, si possible, il faut que cette cette omission -l\u00e0 soient accomplis \u00e0 un prix qui soient raisonnables et et en plus que les nouvelles technologies soient prises en compte et je crois que Monsieur Marchand vous a bien r\u00e9pondu sur la question de cette radio 55,0 dont voil\u00e0, bon moi je j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 5 6 marchands et d\u00e9j\u00e0 5, j'en suis, j'en suis absolument convaincu mais mais toutes ces questions doivent \u00eatre pos\u00e9es et l\u00e0 il y a aucun tabou, nous les le PLR on discutera de tout, on est ouvert \u00e0 tous et pour autant que \u00e7a se fixe dans ce cadre que je viens d'\u00e9crire, \u00e0 savoir une radio t\u00e9l\u00e9vision moderne tourn\u00e9e vers l'avenir, de qualit\u00e9 et qui tient compte des diversit\u00e9s r\u00e9gionales et culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [91%] :\r\nClaudio Zanetti vous attendez du PLR qu'ils vous soutiennent sur cette proposition de redevance \u00e0 300 francs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [89%] :\r\n\u00e7a on verra, mais m\u00eame pourquoi le prix n'est pas vraiment la chose la plus importante pour vous non plus, on on peut maintenant on peut discuter \u00e7a mais on a eu une une d\u00e9cision aujourd'hui, donc il faut accepter \u00e7a comme des mots parle d'initiative mol\u00e9culaire qui entend par si on parle d'un prix, c'est toujours aussi question ce qu'on re\u00e7oit pour ce pour ce prix, donc le contenu de 2 du programme et ce qui me d\u00e9range vraiment, c'est cette tendance vers la gauche, vous voyez aujourd'hui, par exemple dans la ville de souris que les les les \u00e9lections que cette initiative a vraiment mobilis\u00e9 la gauche m\u00eame l'extr\u00eame gauche \u00e0 gauche donc, les amis de Monsieur Levrat, ils ont profit\u00e9 d'eau, donc ils se battent aussi pour RTS parce que pour pour eux, c'est vraiment le le l'outil le plus important pour pour leurs politiques, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [91%] :\r\nAnkara Pfister vous pr\u00e9sident du du PDC suisse, on attend les premiers, les premi\u00e8res lignes de la loi m\u00e9dia qui qui va arriver de la part de la conserve f\u00e9d\u00e9rale Doris les tartes en haut il y a la SSR, il y a les radios, t\u00e9l\u00e9visions publiques et priv\u00e9es, mais il y a aussi tout un monde des m\u00e9dias qui est en pleine restructuration et ce qu'il faut profiter de ce d\u00e9bat- l\u00e0 justement sur, sur l'avenir des m\u00e9dias \u00e9largir peut-\u00eatre \u00e0 l'ATS ou la situation des des \u00e9tudes, des journaux de la presse \u00e9crite aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:42) [85%] :\r\nOui, cette cette le noir qui va venir, c'est, c'est exactement le plan de la place juste pour discuter tous les probl\u00e8mes, c'est qui qui se pose pour les \u00e9diteurs priv\u00e9s dans en Suisse et tout le monde par la digitalisation, on a un vrai probl\u00e8me pour les \u00e9diteurs priv\u00e9s pendant, vous vous en Romandie vous pour vous en avez beaucoup moins des des \u00e9diteurs, des journal priv\u00e9 journaux priv\u00e9s qu'en Suisse al\u00e9manique, mais aussi en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [83%] :\r\nCe sont d\u00e9tenus par des Z\u00fcrichois justement oui les journaux en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est pas une vraie diversit\u00e9 des des m\u00e9dias, et \u00e7a c'est le, le grand probl\u00e8me compter, il faut discuter comment est -ce qu'on peut garder cette cette pluralit\u00e9 des m\u00e9dias dans camp, texte qui se qui qui se change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:29) [85%] :\r\nComment justement est -ce qu'il faut de de l'aide directe \u00e0 la presse et ce qu'il faut ouvrir le lire la redevance et donn\u00e9 \u00e0 \u00e0 plus de monde que ceux qui qu'est -ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:39) [87%] :\r\nComme on peut : faut il faut il faut pas soutien soutien Direct pour la pour la presse priv\u00e9e, parce que m\u00eame l\u00e0, les \u00e9diteurs ne veulent pas, c'\u00e9tait cette saison, ce soutien Direct mais on a, on a d\u00e9cid\u00e9 avec avec les lois que 6 pourcent des des redevances vont vers vers les \u00e9diteurs priv\u00e9s vers les vers les radios priv\u00e9es, les \u00e9diteurs priv\u00e9s journaux priv\u00e9s et comme \u00e7a on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 de de faire quelque chose, ce qu'on doit faire ce sang, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, mais je pense que il faut clarifier les les questions ou peu ou est -ce que c'est possible pour les priv\u00e9s pesait \u00e9diteurs priv\u00e9s de faire quelque chose que la SSR ne doit pas faire \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 est -ce que vous avez une comp\u00e9tition tendue du p\u00e9rim\u00e8tre du du exactement par exemple et et comme \u00e7a, il faut lancer c'est une discussion et je pense que, avec cette d\u00e9cision tr\u00e8s tr\u00e8s des clercs du du peuple suisse aujourd'hui de terrain apr\u00e8s pour pour mener une discussion qui qui touche au au vrai probl\u00e8me parce que de biffer les les redevances pour la SSR, ce n'est pas une solution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [93%] :\r\nChristian Levrat Christian Levrat, quelles solutions pour vous, face aux difficult\u00e9s de la la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:56) [91%] :\r\nBon, moi je, d'abord, je crois que la situation est tr\u00e8s grave parce que les recettes publicitaires sont en train de s'effondrer et le couple classique, c'\u00e9tait la publicit\u00e9 qui finan\u00e7ait le journalisme et ce couple est en train de se briser, donc je pense qu'il y a peu de d'alternative \u00e0 une aide directe, on va vraisemblablement vers un syst\u00e8me d'aide directe \u00e0 la \u00e0 la presse, de mon point de vue, c'est pas aussi novateur que aussi r\u00e9volutionnaire que que je l'entends parfois : prenez, prenez l'exemple de la libert\u00e9 \u00e0 Fribourg, elle a \u00e9t\u00e9 de fait partiellement \u00e9tatis\u00e9e puisque les actionnaires de r\u00e9f\u00e9rence, la libert\u00e9, aujourd'hui c'est le groupe et la Banque cantonale donc autres soci\u00e9t\u00e9s qui appartiennent \u00e0 qui appartiennent aux cantons et on a consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg sur la la base dans le consensus, c'est l'argent qui va du PS \u00e0 l'UDC on nous on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il il \u00e9tait raisonnable de de d\u00e9fendre, y compris avec des moyens publics ne d\u00e9fendent l'existence d'un d'un m\u00e9dia cantonal ind\u00e9pendant pour \u00e9viter justement qu'il passe dans l'escarcelle de T\u00e9a M\u00e9dia de Ringier ou du groupe ou du groupe Hersant, donc l'engagement des des pouvoirs publics en faveur de la de la presse, \u00e0 mon avis va devoir \u00eatre \u00eatre renforc\u00e9e, c'est peut-\u00eatre d'ailleurs l'occasion de restaurer ce ce couple entre publicit\u00e9 et journalisme, une des propositions que que nous faisons, c'est d'introduire une taxe sur la la publicit\u00e9, notamment sur les grandes plateformes ex- Tronic sur amazone Facebook, Google et d'affecter le revenu de cette, de cette taxe \u00e0 Arles, soutien aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher r\u00e9actions \u00e0 cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [88%] :\r\nIl n'est difficile sur ce point particulier de d\u00e9partager la vie de mon adversaire et n\u00e9anmoins ami Christian Levrat \u00e7a conduirait, me semble -t-il si on g\u00e9n\u00e9ralisait ce qui vient dire \u00e0 une une installation une instauration de m\u00e9dias \u00e9tatiques et donc on ne fait rien, je dis pas qu'on fait rien, je dis qu'on essaye d\u00e9j\u00e0 de lutter conte la distorsion de concurrence en club le priv\u00e9 et le public, je n'ai, je n'ai aucune objection \u00e0 ce que, sur certains points, on ne on aide le priv\u00e9, moi j'ai par exemple sign\u00e9 je ne sais plus un postulat ou une motion une question au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il invite la Poste par exemple \u00e0 livrer le courrier qui est pas un journal qui partage tout \u00e0 fait mes id\u00e9es le gratuitement dans les bo\u00eetes aux lettres \u00e0 Gen\u00e8ve aux abonn\u00e9s au kaki des d\u00e9bats, des bonnes conditions cette surtout des choses qui peuvent \u00eatre discut\u00e9s, mais une aide directe \u00e9tatique \u00e0 des m\u00e9dias priv\u00e9s, alors l\u00e0 franchement je le lib\u00e9ralisme qui est en moi ne s'insurge pas mais proteste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:31) [96%] :\r\nClaudio Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:33) [86%] :\r\nClaire avait avait quand le avec le soutien de l'\u00c9tat, on perd l\u00e0 l'ind\u00e9pendance et alors qu'sont elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:41) [88%] :\r\nPar des, des, des journaux ont des plans de de restructuration il licencie en masse et les journaux, la, la, la, diversit\u00e9 m\u00e9diatique est en train de, de, de baisser en Suisse qu'est -ce qu'on fait on fait rien, on laisse par certains m\u00e9dias c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:56) [80%] :\r\nC'est souvent la meilleure chose qu'on qu'on qu'on puisse faire ou rien faire, peut-\u00eatre, ils doivent changer peut-\u00eatre \u00e9vident dans les endormis, trop lent, je sais pas, titre de y et \u00e7a en parce qu'il range pas \u00e7a va se d\u00e9velopper dans un dans le dans l'internet et tout, moi aussi, moi j'ai abonn\u00e9 aussi la RN7 t\u00eate sur l'internet, la question est la m\u00eame \u00e0 la sanction, si, si, si \u00e7a change, on peut rire rien faire contre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:22) [88%] :\r\nQue ce soit imprim\u00e9 ou sur internet, il faut des gens pour pour faire des des articles, or on voit toutes les r\u00e9dactions, pratiquement toutes les r\u00e9dactions de Suisse sont en train de les unir, donc on ne fait rien, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:32) [85%] :\r\nC'est, c'est c'est toujours quand le quand les gens, si les gens ne sont pas plus pr\u00eates \u00e0 peine \u00e0 payer pour quelque chose qu'qui demande il y a pas march\u00e9 c'est c'est vraiment si facile et peut-\u00eatre aussi cruel, mais c'est \u00e7a le le le cas et CGC c'est surtout pas donner l'argent aux aux journaux, \u00e7a serait poison pour la pour leur libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:52) [90%] :\r\nClaudio Zanetti, conseiller national UDC z\u00fcrichois vous restez peut-\u00eatre avec messieurs on va parler Vincent Bourquin \u00e9voqu\u00e9 ne blague, j'ai envie de vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce r\u00e9sultat, a suivi et Fribourg aujourd'hui sur la transparence dans les partis politiques, on aimerait bien entendu ce que les les chefs de partis ont \u00e0 dire sur \u00e7a, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:11) [89%] :\r\nAu \u00e7a du STAC au Parlement, l'avenir de la presse va rester un th\u00e8me extr\u00eamement chaud mais \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile par rapport \u00e0 l'aide \u00e0 la presse d'avoir une majorit\u00e9 l'UDC le PLR entendu et Christian le Claudio Zanetti sont clairement oppos\u00e9s pour l'instant, la majorit\u00e9 des \u00e9diteurs sont aussi oppos\u00e9s \u00e0 apr\u00e8s cela, peut-\u00eatre qu'il pourrait y avoir quelques changements dans ces prochains mois suivant la taille des \u00e9diteurs, mais en tout cas la presse va \u00eatre largement d\u00e9battu ces prochains mois au Parlement et au chant f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:39) [92%] :\r\nEffectivement, je disais il y a cette ces initiatives pour la transparence dans dans les dons aux partis politiques qui qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es dans les cantons de de suite et de Fribourg Gerhard Pfister le le du c\u00f4t\u00e9 du du PDC suisse, on sait que les il y a une initiative f\u00e9d\u00e9rale qui est, qui est en cours, on sait que les les initiants esp\u00e8rent beaucoup un soutien du du PDC est -ce que vous allez soutenir cette initiative pour pour la transparence qui visiblement a le vent en poupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:06) [86%] :\r\nOui, mais, mais le PDC a toujours d\u00e9cid\u00e9 de de rejeter th\u00e8ses initiative parce que je, nous sommes convaincus que \u00e7a pourrait \u00eatre la la le d\u00e9but de la fin de l'de de du syst\u00e8me de milice en Suisse et pour \u00e7a je j'avoue c'\u00e9tait une grande son pr\u00e9- surprise aujourd'hui d'entendre avant tout du canton du G8 qu'ils ont dit oui \u00e0 une initiative mais bon il faut il faut des discuter on cinq du p\u00e8re, le Parlement, mais pour le moment, je pense que le syst\u00e8me qu'on a jusqu'\u00e0 maintenant et bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:42) [95%] :\r\nChristian L\u00fcscher il y a une tendance peut-\u00eatre aujourd'hui en Suisse, en mati\u00e8re de transparence du financement peut-\u00eatre aussi sur certaines questions de fiscalit\u00e9, on a pu voir r\u00e9cemment, la classe politique, les \u00e9lus, les partis doivent se mettre \u00e0 nu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:54) [91%] :\r\nAlors je j'avais, j'avais envie de dire : je garde la primeur de de mon avis, pour vos auditeurs demain matin 7 7 heures 15 puisque je suis invit\u00e9 sur votre antenne pour discourir \u00e0 ce propos je vous faites de la concurrence \u00e0 l'interne, c'est tr\u00e8s bien, je vous en f\u00e9licite mais donc transparence oui, toujours oui mais vis-\u00e0-vis de qui \u00e7a c'est la grande question, c'est tout le probl\u00e8me et on en a assez, bon, on en a beaucoup trait\u00e9 dans le cadre l'initiative populaire sur le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e, financi\u00e8re oui je dois de la, de jeu de la transparence, mais la question est -ce que je la dois \u00e0 l'\u00c9tat ou est -ce que je dois me mettre \u00e0 nu devant les citoyens pour satisfaire un certain sentiment malsain de de de voyeurisme et c'est un peu toute la question, nous on a, on a un syst\u00e8me tr\u00e8s simple : notre parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a 2 personnes qui connaissent le l'identit\u00e9 des donateurs, c'est le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente en ce moment, et le 1er secr\u00e9taire et nous avons un auditeur qui v\u00e9rifie que aucune donation de d\u00e9passer 0 virgule en 6\u00e8me 5 pourcent de la totalit\u00e9 du parti et donc les membres du groupe ne connaissent absolument pas qui sont les donateurs, voil\u00e0 ce qui me semble \u00eatre satisfaisant par compte la mise \u00e0 nu, \u00e7a me semble c'est une mauvaise c'est une mauvaise monnaie, je suis s\u00fbr que \u00e7a va passer tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [90%] :\r\nChristian Levrat rapidement, vous \u00eates confiant parce que il y aura ce texte au niveau national, a des signaux positifs qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:07) [90%] :\r\nLes gens veulent savoir qui paye quoi, pourquoi avec quelle influence vous savez \u00e0 \u00e0 Fribourg on a gagn\u00e9, a plut\u00f4t tiers toutes les communes fribourgeoises ont accept\u00e9 ce texte, moi je suis alors d'une confiance absolue donc vocation, ce texte, la question c'est que d'ici l\u00e0 que parce qu'on parle de transparence, d'un condamn\u00e9 concr\u00e8tement des cartons \u00e0 l'autre, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent alors alors \u00e0 Schwyz et \u00e0 Fribourg on a d\u00e9pos\u00e9 des initiatives populaires avec le m\u00eame texte que celui de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e et tous ces textes pr\u00e9voient que les donateurs \u00e0 partir d'une limite de 5000 francs soit soit publi\u00e9 et \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une \u00e9vidence, une \u00e9vidence parce que vous devez des comptes \u00e0 vos \u00e9lecteurs \u00e0 vos \u00e9lecteurs potentiels sur les gens qui finance en partie Paul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [84%] :\r\n\u00e7a c'est pour les donateurs individuels et pour les entreprises, c'est quel que soit le montant que le nom, donc l'ann\u00e9e prochaine 4999 francs au parti dit tr\u00e8s priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:05) [85%] :\r\nOn vous d\u00e9noncera pr\u00e8s on a merci volontiers votre argent, mais ceci dit vous savez toutes les communes fribourgeoise des communes tr\u00e8s conservatrice \u00e0 Fribourg qui accepte un texte, on peut aller tranquillement vers la votation populaire, moi je, je pense simplement qu'il serait peut-\u00eatre intelligent de la part de mais adversaires ou partenaires politiques de r\u00e9fl\u00e9chir un contre- projet au Parlement et d'\u00e9viter une votation populaire qui s'ach\u00e8vera pour de mani\u00e8re certaine sur une d\u00e9faite, oui, il a la m\u00eame chose : RN 20. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:34) [84%] :\r\nC'est vrai que c'\u00e9tait la surprise du jour et que, et que le Parlement va pouvoir se pencher sur cette initiative, merci beaucoup, gare Pfister, pr\u00e9sident du PDC Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian L\u00fcscher, qui est encore avec nous, vice- pr\u00e9sident du PLR, si comme \u00e7a n'\u00e9tait Claudio Zanetti, moi je crois plus non, on aura l'occasion l'occasion d'en parler encore parce qu'doit aller dans le canton de Fribourg parce que rapide rapidement mais non parce a vu d\u00e9cerner le r\u00e9sultat non non, Claudio Zanetti \u00e0 l'UDC, on a fait savoir qui finance hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:07) [88%] :\r\nC'est, c'est, c'\u00e9tait, c'est Didier de la transparence, c'est pas la valeur absolue, absolue, c'est toujours les partis qui demande quelque chose, il y a des des \u00e9lecteurs mais les votes et donc c'est les \u00e9lecteurs qui peut d\u00e9cider \u00e0 qui ils veulent donner leur leur vote et puisque les les partis en Suisse des personnes priv\u00e9es, le co\u00fbt de de Kampala le droit, le droit civil, il re\u00e7oit pas d'argent public, donc ils sont trait\u00e9s comme des personnes priv\u00e9es et l'\u00c9tat a le devoir de, de, de, de prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:44) [86%] :\r\nEn a compris que vous \u00e9tiez donc oppos\u00e9, \u00e7a promet de bons d\u00e9bats au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, merci beaucoup, Claudio Zanetti, conseiller national UDC z\u00fcrichois, on va se dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-04T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1662353", "internalArchiveId": "AA1802662664", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9382969", "imageURL": "http://www.rts.ch/9382972.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Vote suisse sous observation / Ineos et LS: un mariage int\u00e9ress\u00e9? / A la mode suisse", "Rubrique 144", "Vote suisse sous observation", "Ineos et LS: un mariage int\u00e9ress\u00e9?", "A la mode suisse", "Chacun sa croix", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- L'\u00e9pilogue No-Billag\n- Ineos in Lausanne\n- A la mode suisse", "- L'\u00e9pilogue No-Billag\n- Ineos in Lausanne\n- A la mode suisse", "- L'\u00e9pilogue No-Billag\n- Ineos in Lausanne\n- A la mode suisse", "- L'\u00e9pilogue No-Billag\n- Ineos in Lausanne\n- A la mode suisse", "Catherine Sommer a 144 secondes pour s\u2019int\u00e9resses aux actes courageux de la semaine.", "La campagne autour de l\u2019initiative No-billag a \u00e9t\u00e9 passionnelle et a largement d\u00e9pass\u00e9 nos fronti\u00e8res. De nombreux m\u00e9dias \u00e9trangers se sont int\u00e9ress\u00e9s au d\u00e9bat suisse car, \u00e0 l\u2019heure de la transition num\u00e9rique, leur service public est aussi questionn\u00e9. Reportage en France et en Belgique", "Ineos est le nouveau propri\u00e9taire du Lausanne Sport. Pourquoi cette multinationale tr\u00e8s controvers\u00e9e dans son pays investit-elle dans un club romand ? Enqu\u00eate", "La mode suisse a le vent en poupe mais nos designers doivent rivaliser d\u2019imagination pour se faire remarquer par les acheteurs dans la jungle de la fashion week. Reportage", "Alain Rebetez a suivi Virginia Markus devenue une figure de l\u2019antisp\u00e9cisme apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire fermer temporairement un abattoir dans le canton de Vaud avec une de ses vid\u00e9os tourn\u00e9es ill\u00e9galement."], "variantIds": ["ece-9273138", "ece-9273169", "ece-9273252", "ece-9272471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-15T15:51:25Z", "subTitles": ["00:16:18:08  00:16:27:10\r\n...\r\n\r\n00:16:28:18  00:16:31:12\r\n -Triste constat: seul le profit\r\n  est la source de malveillance\r\n\r\n00:16:31:17  00:16:34:11\r\n         chez CarPostal\r\n  et des licenciements \u00e0 l'ATS.\r\n\r\n00:16:34:16  00:16:36:14\r\n Lueur d'espoir avec B.Crottaz.\r\n\r\n00:16:36:19  00:16:41:11\r\n      Merci A.Rebetez de nous\r\nfaire d\u00e9couvrir une belle personne.\r\n\r\n00:16:44:13  00:16:46:20\r\n       -Un politicien qui\r\n   se l\u00e8ve \u00e0 6 heures du mat !\r\n\r\n00:16:47:01  00:16:49:11\r\n        Ca surprend qui ?\r\n\r\n00:16:51:15  00:16:54:00\r\n        -Je suis r\u00e9volt\u00e9e\r\n       par le documentaire\r\n\r\n00:16:54:05  00:16:57:07\r\n         \u00e0 la recherche\r\n    des petits hommes verts.\r\n\r\n00:16:57:11  00:17:00:08\r\n      On n'arrive m\u00eame pas\r\n  \u00e0 s'aider les uns les autres,\r\n\r\n00:17:00:12  00:17:03:04\r\npourquoi d\u00e9penser tant de fric !\r\n\r\n00:17:03:09  00:17:06:17\r\n     -Pour les exoplan\u00e8tes,\r\n         c'est g\u00e9nial !\r\n\r\n00:17:06:22  00:17:09:23\r\nHommage aux scientifiques !\r\n\r\n00:17:11:05  00:17:14:23\r\n  -Concernant le bisou aux JO,\r\nj'anticipe d\u00e9j\u00e0 les commentaires.\r\n\r\n00:17:15:04  00:17:16:21\r\n        Certains diront:\r\n\r\n00:17:17:02  00:17:19:16\r\n\"Ils sont trop beaux ces gays !\"\r\n\r\n00:17:19:21  00:17:22:00\r\n        D'autres diront:\r\n     \"Ca va pas le chalet !\"\r\n\r\n00:17:22:05  00:17:25:04\r\nPour faire taire les rumeurs, les\r\ngays ne sont pas tous aussi beaux\r\n\r\n00:17:25:08  00:17:27:06\r\net n'aiment pas forc\u00e9ment le rose.\r\n\r\n00:17:27:11  00:17:28:19\r\n             Bisou !\r\n\r\n00:17:32:13  00:17:34:02\r\n      -Ce soir dans \"MAP\".\r\n\r\n00:17:34:07  00:17:38:07\r\nFin d'une campagne exceptionnelle\r\nsuivie par nos voisins europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:41:14\r\n    Chez eux aussi, le d\u00e9bat\r\n sur le service public commence.\r\n\r\n00:17:44:09  00:17:48:11\r\n   Le Lausanne-Sport aux mains\r\n  d'un g\u00e9ant de la p\u00e9trochimie.\r\n\r\n00:17:48:15  00:17:52:03\r\n L'entreprise britannique Ineos\r\na mauvaise presse dans son pays.\r\n\r\n00:17:52:08  00:17:54:17\r\n       Pourquoi investir\r\n    dans le canton de Vaud ?\r\n\r\n00:17:57:06  00:17:59:22\r\nLa militante antisp\u00e9ciste V.Markus\r\n\r\n00:18:00:03  00:18:04:10\r\n         veut mettre fin\r\n    \u00e0 l'exploitation animale.\r\n\r\n00:18:04:14  00:18:10:08\r\n      A.Rebetez l'a suivie\r\n    dans une de ses journ\u00e9e.\r\n\r\n00:18:12:06  00:18:15:06\r\nLa mode suisse a le vent en poupe.\r\n\r\n00:18:15:11  00:18:19:16\r\n  Pour attirer les acheteurs, les\r\ncr\u00e9ateurs misent sur l'imagination.\r\n\r\n00:18:26:14  00:18:29:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:18:29:15  00:18:32:20\r\nRavie de vous retrouver pour \"MAP\".\r\n\r\n00:18:33:01  00:18:36:22\r\nSelon une \u00e9tude, les Suisses estiment\r\n          que la profession\r\n\r\n00:18:37:02  00:18:40:01\r\n  de m\u00e9decin urgentiste n\u00e9cessite\r\n        le plus de courage.\r\n\r\n00:18:40:06  00:18:42:11\r\n    Il en faut aussi pour \u00eatre\r\n         animateur t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n00:18:42:16  00:18:45:10\r\n        plus que pour \u00eatre \r\n        conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:18:45:14  00:18:48:18\r\n  C.Sommer en sait quelque chose.\r\n\r\n00:18:59:02  00:19:02:11\r\n   -Le premier acte de bravoure\r\nde la semaine, c'est Donald Trump.\r\n\r\n00:19:02:16  00:19:04:18\r\n Apr\u00e8s la fusillade en Floride,\r\n\r\n00:19:04:23  00:19:08:00\r\nil accuse des membres de la police\r\n     de n'\u00eatre pas intervenus\r\n\r\n00:19:08:05  00:19:10:11\r\n       contre le forcen\u00e9\r\n     par manque de courage.\r\n\r\n00:19:10:15  00:19:12:05\r\n     Il offre ses services.\r\n\r\n00:19:18:23  00:19:19:11\r\n          -Le courage,\r\n  il y a ceux qui en parlent...\r\n\r\n00:19:19:16  00:19:22:21\r\n  Et il y a ceux qui n'ont pas\r\n     le temps d'en parler,\r\n\r\n00:19:23:02  00:19:24:15\r\n         comme en Syrie.\r\n\r\n00:19:34:01  00:19:36:10\r\n  -Le courage, c'est politique.\r\n\r\n00:19:51:11  00:19:54:10\r\nLe courage se prouve par tous les\r\ntemps et toutes les temp\u00e9ratures.\r\n\r\n00:19:56:07  00:19:57:11\r\n            -Ca pique !\r\n\r\n00:19:57:16  00:20:00:13\r\n-Une voie qui repr\u00e9sente un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:20:01:22  00:20:04:08\r\n          -Le courage,\r\n   c'est une vertu helv\u00e9tique,\r\n\r\n00:20:04:12  00:20:07:20\r\n   r\u00e9guli\u00e8rement mise en avant\r\n     par l'arm\u00e9e ou la Suva.\r\n\r\n00:20:11:18  00:20:14:17\r\n  Le courage, c'est oser faire\r\n  des choses extraordinaires,\r\n\r\n00:20:14:22  00:20:16:11\r\n      d\u00e9passer ses limites,\r\n\r\n00:20:16:16  00:20:20:09\r\nselon la grande enqu\u00eate suisse qui\r\nvient de para\u00eetre sur la question.\r\n\r\n00:20:20:13  00:20:24:07\r\nPlus de 12'000 Suisses interrog\u00e9s et\r\ndeux hommes au panth\u00e9on du courage:\r\n\r\n00:20:24:11  00:20:27:13\r\nNelson Mandela et Guillaume Tell.\r\n\r\n00:20:34:08  00:20:37:02\r\n-M\u00eame sans arbal\u00e8te, Donald on sait.\r\n\r\n00:20:37:07  00:20:40:05\r\n  Au quotidien, les courageux, \r\n c'est les m\u00e9decins urgentistes,\r\n\r\n00:20:40:10  00:20:44:00\r\n    les guides de montagne,\r\nles aventuriers comme Mike Horn.\r\n\r\n00:20:45:20  00:20:50:14\r\nLe courage, c'est pas la m\u00eame chose\r\nqu'on soit une fille ou un gar\u00e7on.\r\n\r\n00:20:53:05  00:20:55:21\r\n  L'acte qui a demand\u00e9 le plus\r\n  de courage pour les femmes,\r\n\r\n00:20:56:02  00:20:57:11\r\n      c'est la s\u00e9paration.\r\n\r\n00:20:58:12  00:21:00:01\r\n  Pour les hommes, par contre,\r\n\r\n00:21:00:06  00:21:02:09\r\n   l\u00e0 o\u00f9 ils ont d\u00fb se montrer\r\n       le plus courageux,\r\n\r\n00:21:02:13  00:21:04:16\r\n   c'est lors de leur mariage.\r\n\r\n00:21:09:07  00:21:14:00\r\n   -Donald, il a du courage !\r\n\r\n00:21:19:13  00:21:23:10\r\n     -Le score est sans appel.\r\n\r\n00:21:23:14  00:21:26:09\r\n           En ce 4 mars,\r\n      les Suisses ont dit OUI\r\n\r\n00:21:26:13  00:21:29:07\r\n          \u00e0 une redevance\r\n      pour un service public.\r\n\r\n00:21:29:11  00:21:31:01\r\n       Et c'est une campagne\r\n\r\n00:21:31:06  00:21:33:22\r\nhors du commun qui s'ach\u00e8ve ce soir,\r\n   qui a d\u00e9pass\u00e9 nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:37:03\r\n   De nombreux m\u00e9dias \u00e9trangers\r\n     ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:21:37:08  00:21:41:12\r\n    pour suivre les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:21:41:17  00:21:44:23\r\n          Et si ce vote\r\n     les a autant int\u00e9ress\u00e9s,\r\n\r\n00:21:45:04  00:21:47:11\r\n     c'est parce qu'eux aussi\r\n         sont concern\u00e9s,\r\n\r\n00:21:47:16  00:21:49:19\r\n\u00e0 l'heure de la transition num\u00e9rique.\r\n\r\n00:21:49:23  00:21:51:23\r\n         Cette initiative\r\n    avait donc valeur de test.\r\n\r\n00:21:53:08  00:22:03:06\r\n   -La s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e\r\n     il y a quelques jours.\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:07:21\r\n      Une bande d'\u00e9tudiants\r\n    r\u00e9vise ses notes au caf\u00e9.\r\n\r\n00:22:08:02  00:22:11:21\r\n  Pas vraiment de quoi attirer\r\n   une cam\u00e9ra de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:22:13:10  00:22:16:03\r\n -La premi\u00e8re discussion a eu lieu\r\n\r\n00:22:16:08  00:22:19:00\r\n        autour d'une bi\u00e8re,\r\n\r\n00:22:19:05  00:22:22:13\r\n       puis l'id\u00e9e a matur\u00e9\r\net a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e plus pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n00:22:23:19  00:22:27:10\r\n    -La discussion de bar s'est\r\ntransform\u00e9e en initiative populaire.\r\n\r\n00:22:31:09  00:22:32:21\r\n       -Quand on a lanc\u00e9 initiative,\r\n\r\n00:22:33:02  00:22:35:04\r\n                ils pensaient\r\n           que c'\u00e9tait pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:22:35:09  00:22:37:20\r\n         Et qu'on n'arriverait pas\r\n          aux 100'000 signatures.\r\n\r\n00:22:38:01  00:22:40:01\r\n                 On y est arriv\u00e9,\r\n       ils n'en ont pas tenu compte.\r\n\r\n00:22:40:06  00:22:41:23\r\n   Il n'y a pas eu de contre-projet.\r\n\r\n00:22:42:04  00:22:44:11\r\n            Ce n'\u00e9tait pas cr\u00e9dible,\r\n                \u00e7a ne passerait pas.\r\n\r\n00:22:44:15  00:22:48:20\r\n   Au final gr\u00e2ce \u00e0 la population,\r\n   le sujet a \u00e9t\u00e9 pris en main.\r\n\r\n00:23:03:01  00:23:07:06\r\n    -Nicolas Jutzet, 23 ans,\r\n  est LE visage de \"No Billag\"\r\n\r\n00:23:07:11  00:23:10:05\r\n     pour la Suisse romande\r\n     et m\u00eame bien au-del\u00e0.\r\n\r\n00:23:10:10  00:23:13:01\r\n      Ce soir, France Inter\r\n        lui tend le micro\r\n\r\n00:23:13:06  00:23:15:23\r\n juste avant un d\u00e9bat \u00e0 la RTS.\r\n\r\n00:23:17:13  00:23:19:17\r\n-Y a de la tension,\r\n\r\n00:23:19:22  00:23:21:11\r\nde l'appr\u00e9hension\r\n\r\n00:23:21:16  00:23:24:11\r\nparce que vous arrivez\r\nun peu en terrain ennemi ?\r\n\r\n00:23:24:16  00:23:27:07\r\n    -Normalement, en terrain neutre.\r\n\r\n00:23:27:11  00:23:29:20\r\n   Oui, il y a une certaine tension,\r\n\r\n00:23:30:01  00:23:32:03\r\n                   une appr\u00e9hension.\r\n\r\n00:23:32:08  00:23:40:17\r\n  Les jeunes que nous sommes ne sont\r\npas faits pour ce genre d'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:23:42:19  00:23:45:09\r\n-Mais le m\u00e9tier commence \u00e0 rentrer\r\n\r\n00:23:45:13  00:23:48:14\r\n       apr\u00e8s une campagne\r\n       de plusieurs mois.\r\n\r\n00:23:51:11  00:23:53:22\r\n   -En r\u00e9coltant des signatures,\r\n\r\n00:23:54:03  00:23:56:13\r\n     on a vu que la population\r\n\r\n00:23:56:18  00:23:59:07\r\n     \u00e9tait encline \u00e0 discuter\r\n        cette th\u00e9matique,\r\n\r\n00:23:59:11  00:24:01:22\r\n avait un besoin de la th\u00e9matiser.\r\n\r\n00:24:02:03  00:24:04:01\r\n           On l'a amen\u00e9e\r\n      dans l'ar\u00e8ne politique,\r\n\r\n00:24:04:06  00:24:06:06\r\n           on a r\u00e9colt\u00e9\r\n    des signatures facilement.\r\n\r\n00:24:06:11  00:24:08:14\r\n          On s'attendait\r\n \u00e0 un \u00e9cho m\u00e9diatique assez fort.\r\n\r\n00:24:08:19  00:24:11:03\r\n  On ne soup\u00e7onnait pas l'ampleur\r\n       que \u00e7a allait donner,\r\n\r\n00:24:11:08  00:24:14:02\r\nque l'international s'y int\u00e9resse.\r\n\r\n00:24:15:06  00:24:18:01\r\n          -Car ce soir,\r\n  pour assister \u00e0 \"Infrarouge\",\r\n\r\n00:24:18:06  00:24:21:03\r\nil y a m\u00eame les cam\u00e9ras belges !\r\n\r\n00:24:23:11  00:24:27:12\r\n  Un d\u00e9bat suisse qui s'exporte\r\n \u00e7a n'arrive pas tous les jours.\r\n\r\n00:24:28:17  00:24:31:14\r\n-C'est souvent le cas\r\n\r\n00:24:31:19  00:24:33:23\r\nquand il y a des votations\r\n\r\n00:24:34:04  00:24:36:05\r\nsur de tels th\u00e8mes.\r\n\r\n00:24:36:10  00:24:38:23\r\nOn a parl\u00e9 de la votation\r\nsur les minarets.\r\n\r\n00:24:39:04  00:24:41:10\r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 la Suisse\r\n\r\n00:24:41:14  00:24:44:15\r\nquand l'actualit\u00e9 est particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:24:44:20  00:24:50:17\r\nSinon, la Suisse vue de la Belgique,\r\n\r\n00:24:50:22  00:24:54:13\r\n            c'est un pays\r\no\u00f9 il ne se ne passe pas grand-chose.\r\n\r\n00:24:58:05  00:25:06:18\r\n-Emission sp\u00e9ciale, particuli\u00e8rement\r\nlongue, particuli\u00e8rement virulente.\r\n\r\n00:25:06:23  00:25:12:13\r\n -Avec le d\u00e9bat \"No Billag\", la \r\nSuisse fait office de laboratoire\r\n\r\n00:25:12:18  00:25:15:09\r\n  pour les autres audiovisuels\r\n            publics.\r\n\r\n00:25:15:13  00:25:17:19\r\n     La forme du d\u00e9bat tient\r\n    \u00e0 notre syst\u00e8me politique\r\n\r\n00:25:18:00  00:25:20:15\r\n      mais la probl\u00e9matique\r\n        est universelle.\r\n\r\n00:25:22:09  00:25:24:14\r\n-Ce d\u00e9bat est li\u00e9 \u00e0 cette transition\r\n\r\n00:25:24:19  00:25:27:11\r\n        et l'importance d'Internet.\r\n\r\n00:25:27:15  00:25:31:08\r\n          Vous avez cette transition\r\n                 dans tous les pays.\r\n\r\n00:25:31:12  00:25:35:23\r\n                  On discute du r\u00f4le\r\n       du service public m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:25:36:04  00:25:38:13\r\n           Comment on va financer...\r\n\r\n00:25:38:18  00:25:41:01\r\n     Faut-il encore un syst\u00e8me priv\u00e9\r\n              public ou tout priv\u00e9 ?\r\n\r\n00:25:41:06  00:25:46:02\r\n     La Suisse peut \u00eatre un exemple.\r\n\r\n00:25:49:04  00:25:51:13\r\n-C'est quelque chose de fondamental\r\n\r\n00:25:51:18  00:25:54:06\r\n        qui est en train d'\u00e9voluer.\r\n\r\n00:25:54:11  00:25:56:23\r\n                Les m\u00e9dias changent,\r\n    la mani\u00e8re de produire change...\r\n\r\n00:25:57:04  00:25:58:23\r\n        Ca concerne le monde entier.\r\n\r\n00:26:06:21  00:26:08:03\r\n       -Vous avez gagn\u00e9 ?\r\n\r\n00:26:08:08  00:26:10:00\r\n     -Sur le plan id\u00e9ologique.\r\n\r\n00:26:10:05  00:26:12:08\r\n   Ce mod\u00e8le actuel est d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n00:26:12:12  00:26:14:22\r\n   On a gagn\u00e9 sur le long terme.\r\n\r\n00:26:17:21  00:26:21:03\r\n-V.Descouraux pr\u00e9pare un reportage\r\n         sur \"No Billag\".\r\n\r\n00:26:21:08  00:26:23:00\r\n      En 20 ans de m\u00e9tier, \r\n      c'est la seconde fois\r\n\r\n00:26:23:05  00:26:25:02\r\n   qu'elle se rend en Suisse.\r\n\r\n00:26:28:09  00:26:31:01\r\n-Ca raisonne, on est autocentr\u00e9.\r\n\r\n00:26:31:06  00:26:33:19\r\n\u00c7a nous parle, un service public\r\n\r\n00:26:34:00  00:26:36:07\r\n       audiovisuel bouscul\u00e9.\r\n\r\n00:26:36:11  00:26:39:13\r\n       J'entends des choses\r\nque je pourrais entendre en France.\r\n\r\n00:26:39:18  00:26:42:11\r\n\"Je ne regarde pas la t\u00e9l\u00e9 publique\".\r\n\r\n00:26:42:16  00:26:44:12\r\n     Parfois ?\r\n\r\n00:26:44:17  00:26:49:06\r\n\"Je la regarde parfois\".\r\n\r\n00:26:49:11  00:26:52:14\r\nJe l'ai d\u00e9j\u00e0 entendu \r\n1'000 fois en France.\r\n\r\n00:26:52:18  00:26:55:14\r\nLes gens confondent le tuyau\r\nqui am\u00e8ne l'info\r\n\r\n00:26:55:19  00:26:59:06\r\navec le contenu de l'info.\r\n\r\n00:26:59:11  00:27:02:12\r\nL'info fiable de qualit\u00e9,\r\n\u00e7a se paye.\r\n\r\n00:27:02:17  00:27:10:17\r\nOn l'entend partout.\r\n\r\n00:27:24:11  00:27:29:18\r\nNous \u00e0 Radio France et les voisins\r\nd'en face de France T\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n00:27:29:23  00:27:34:01\r\non se retrouve en plein milieu\r\nd'une gesticulation politique,\r\n\r\n00:27:34:06  00:27:38:14\r\npas de projet de loi\r\nmais d'ici la fin 2018,\r\n\r\n00:27:38:19  00:27:43:01\r\n   nous savons que\r\nl'audiovisuel public en France\r\n\r\n00:27:43:06  00:27:45:17\r\n        va \u00eatre transform\u00e9.\r\n\r\n00:27:45:22  00:27:48:18\r\n       Je ne sais pas encore\r\n        dans quelle mesure\r\n\r\n00:27:48:23  00:27:53:04\r\n           \u00e7a va jouer,\r\n mais on sait qu'on parle de nous.\r\n\r\n00:27:57:12  00:28:00:01\r\n         -Et c'est m\u00eame\r\n  au plus haut niveau de l'Etat\r\n\r\n00:28:00:06  00:28:02:16\r\n    qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 eux.\r\n\r\n00:28:09:02  00:28:11:17\r\n     -Notre audiovisuel public\r\n\r\n00:28:11:22  00:28:15:08\r\n       s'est mis au digital,\r\n\r\n00:28:15:12  00:28:19:13\r\n       mais s'est structur\u00e9 \r\n       dans son architecture\r\n\r\n00:28:19:18  00:28:22:08\r\n       sur le monde d'avant.\r\n\r\n00:28:24:10  00:28:27:20\r\n-En fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, E.Macron\r\n    n'a pas retenu ses coups.\r\n\r\n00:28:28:01  00:28:31:05\r\n  L'audiovisuel public serait \r\n  \"la honte de la R\u00e9publique\".\r\n\r\n00:28:31:10  00:28:33:20\r\nLes propos ont depuis \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentis.\r\n\r\n00:28:34:01  00:28:36:23\r\nMais l'esprit r\u00e9volutionnaire reste\r\n         tout de m\u00eame l\u00e0.\r\n\r\n00:28:37:04  00:28:40:08\r\n  Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas fait partie\r\n          des d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n00:28:40:12  00:28:43:12\r\ncharg\u00e9s de faire des propositions\r\n       au chef de l'Etat.\r\n\r\n00:28:44:17  00:28:46:19\r\n-Je ne pense pas qu'il ait utilis\u00e9\r\n\r\n00:28:47:00  00:28:49:17\r\n le mot r\u00e9volution mais \u00e9volution.\r\n\r\n00:28:49:22  00:28:54:19\r\n             On coupe pas les t\u00eates,\r\n    on fait pas table rase du pass\u00e9.\r\n\r\n00:28:55:00  00:29:00:12\r\n    On r\u00e9fl\u00e9chit en profondeur.\r\n\r\n00:29:00:17  00:29:05:03\r\n    On adapte notre audiovisuel\r\n            aux usages,\r\n\r\n00:29:05:08  00:29:11:00\r\nne pas le faire serait suicidaire.\r\n\r\n00:29:11:05  00:29:17:04\r\n    Le sentiment qu'il n'y a pas\r\nd'urgence \u00e0 faire bouger les choses,\r\n\r\n00:29:17:09  00:29:26:08\r\n c'est ce qu'il a voulu exprimer.\r\n\r\n00:29:28:06  00:29:33:10\r\n-Partout en Europe, les services\r\n   publics sont sous pression\r\n\r\n00:29:33:14  00:29:38:09\r\n      avec les changements\r\n    de modes de consommation.\r\n\r\n00:29:38:13  00:29:40:23\r\n           D'ailleurs,\r\n   dans les locaux de la RTBF,\r\n\r\n00:29:41:04  00:29:43:21\r\n  la journaliste Annick Capelle\r\n  met en avant cette dimension\r\n\r\n00:29:44:02  00:29:46:15\r\n        dans le reportage\r\n qu'elle consacre \u00e0 \"No Billag\".\r\n\r\n00:29:47:16  00:29:51:08\r\n  -D\u00e8s 2019, la redevance passera\r\n\r\n00:29:51:12  00:29:53:15\r\n       \u00e0 365 francs suisses,\r\n\r\n00:29:53:20  00:29:59:00\r\n  un petit peu plus de 300 euros,\r\n  mais tous les m\u00e9nages paieront.\r\n\r\n00:30:01:12  00:30:03:07\r\n      -J'ai l'impression que partout\r\n\r\n00:30:03:11  00:30:05:11\r\n         en Europe le service public\r\n\r\n00:30:05:16  00:30:08:04\r\n   traverse une crise existentielle.\r\n\r\n00:30:08:09  00:30:10:18\r\n                  Nous-m\u00eames \u00e0 RTBF,\r\n            on se remet en question.\r\n\r\n00:30:10:23  00:30:14:02\r\n       On est sur le point de lancer\r\n\r\n00:30:14:07  00:30:18:02\r\n               une \u00e9norme r\u00e9volution\r\n                dans l'organisation.\r\n\r\n00:30:18:07  00:30:23:17\r\n       On ne r\u00e9fl\u00e9chira plus\r\n       en termes de cha\u00eenes\r\n\r\n00:30:23:22  00:30:27:07\r\n     mais en termes de contenu\r\n     et de diffusion o\u00f9 le Web\r\n\r\n00:30:27:11  00:30:30:11\r\n et les plateformes digitales vont\r\n  \u00eatre au centre de la r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:30:31:19  00:30:34:08\r\n-En 10 ans, les effectifs de la RTBF\r\n         ont fondu de 30 %.\r\n\r\n00:30:34:12  00:30:37:05\r\n      Alors \u00e0 la direction\r\n on est bien d'accord pour dire\r\n\r\n00:30:37:10  00:30:40:07\r\nque l'adaptation est obligatoire,\r\nmais aussi que le service public\r\n\r\n00:30:40:11  00:30:42:23\r\nn'est pas si facilement rempla\u00e7able.\r\n\r\n00:30:44:08  00:30:46:15\r\n    -Notre concurrent \u00e0 5 ans,\r\n\r\n00:30:46:20  00:30:51:01\r\nsera Global Netflix, Amazon, Alibaba.\r\n\r\n00:30:51:06  00:30:55:03\r\nLes chiffres sont extraordinaires.\r\n\r\n00:30:55:08  00:31:00:06\r\n Les services publics investissent\r\n     50 % des contenus locaux.\r\n\r\n00:31:00:11  00:31:07:18\r\nLes grands acteurs en 2018,\r\ninvestissent 2 % de leur revenu.\r\n\r\n00:31:07:23  00:31:14:22\r\nDonc croire que l'\u00e9mergence\r\nde ces acteurs internationaux\r\n\r\n00:31:15:03  00:31:20:10\r\nva cr\u00e9er un autre cercle de vertu\r\npour financer les journalistes\r\n\r\n00:31:20:14  00:31:30:18\r\net les auteurs, soutenir la cr\u00e9ation,\r\n          c'est se mentir.\r\n\r\n00:31:32:22  00:31:35:18\r\n      -Jean-Paul Philippot\r\n    est \u00e0 la t\u00eate de la RTBF,\r\n\r\n00:31:35:23  00:31:39:08\r\nmais aussi de l'union europ\u00e9enne\r\n      de radiot\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:31:39:12  00:31:41:12\r\nCette double casquette lui permet\r\n\r\n00:31:41:17  00:31:45:14\r\n    de mettre en perspective\r\n    la situation helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:31:46:20  00:31:50:01\r\n -Il n'y a pas derri\u00e8re d'\u00e9l\u00e9ment\r\n     strictement \u00e9conomique,\r\n\r\n00:31:50:06  00:31:52:08\r\n    la Suisse n'est pas un pays\r\n\r\n00:31:52:12  00:32:00:00\r\ndont l'\u00e9tat de richesse impose des\r\nsacrifices urgents et drastiques.\r\n\r\n00:32:02:01  00:32:04:23\r\n            -A Berne,\r\n   au si\u00e8ge de la SSR, on sait\r\n\r\n00:32:05:04  00:32:07:23\r\n       qu'il faudra faire\r\n      avec moins d\u00e8s 2019.\r\n\r\n00:32:08:04  00:32:10:12\r\nEt que la Suisse a valeur de test\r\n\r\n00:32:10:17  00:32:13:19\r\npour les autres services publics\r\n         audiovisuels.\r\n\r\n00:32:16:04  00:32:17:17\r\n     -Mes coll\u00e8gues europ\u00e9ens\r\n\r\n00:32:17:22  00:32:20:06\r\n   \u00e9taient stup\u00e9faits\r\n\r\n00:32:20:11  00:32:22:11\r\n   de cette situation.\r\n\r\n00:32:24:05  00:32:29:15\r\nIls nous ont regard\u00e9s avec int\u00e9r\u00eat,\r\ninqui\u00e9tude, espoir aussi\r\n\r\n00:32:29:20  00:32:34:11\r\nqu'une l\u00e9gitimit\u00e9 nouvelle\r\nse refonde autour de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n00:32:41:06  00:32:46:10\r\n  -Effectivement, on a rarement\r\n    autant parl\u00e9 de la Suisse\r\n\r\n00:32:46:14  00:32:51:03\r\n  sur les cha\u00eenes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:33:06:06  00:33:09:18\r\n-Il y a une discussion en Suisse\r\ncomme en Europe sur la place\r\n\r\n00:33:09:23  00:33:11:16\r\ndu service public.\r\n\r\n00:33:11:21  00:33:14:12\r\nC'est une r\u00e9flexion globale\r\nde soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:33:14:17  00:33:16:14\r\n    pas simplement m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:33:16:19  00:33:18:23\r\n  -Donc, c'est une bonne id\u00e9e ?\r\n\r\n00:33:19:04  00:33:27:00\r\n -C'est toujours sain de discuter\r\n  s'interroger avec son public.\r\n\r\n00:33:27:05  00:33:32:14\r\n  C'est un sujet de pr\u00e9occupation\r\n       totalement l\u00e9gitime,\r\n\r\n00:33:32:19  00:33:35:00\r\n      c'est bien de d\u00e9battre.\r\n\r\n00:33:35:05  00:33:43:13\r\nA la fin, le d\u00e9bat est assez nuanc\u00e9\r\n    mais c'est parti d'un texte\r\n\r\n00:33:43:18  00:33:48:12\r\nextr\u00e9miste et qui laisse peu de place\r\n          \u00e0 la discussion.\r\n\r\n00:33:51:06  00:33:54:21\r\n      -Une chose est s\u00fbre:\r\n le d\u00e9bat sur le service public\r\n\r\n00:33:55:02  00:33:57:11\r\n     ne fait que commencer.\r\n\r\n00:34:07:18  00:34:12:02\r\n-Le nouveau propri\u00e9taire du Lausanne\r\n   Sport Ineos a d\u00fb faire marche\r\n\r\n00:34:12:07  00:34:15:00\r\n     arri\u00e8re et abandonner les\r\n      modifications apport\u00e9es\r\n\r\n00:34:15:05  00:34:17:08\r\n      aux armoiries du club.\r\n\r\n00:34:17:12  00:34:20:09\r\nCes changements avaient mis en col\u00e8re\r\n           les supporters\r\n\r\n00:34:20:13  00:34:22:22\r\n       qui craignent de voir\r\n        leur club perverti.\r\n\r\n00:34:23:03  00:34:26:00\r\n L'entreprise britannique n'a pas\r\n          bonne presse,\r\n\r\n00:34:26:05  00:34:29:21\r\nsurtout dans son pays o\u00f9 ses projets\r\n      de forage pour extraire\r\n\r\n00:34:30:02  00:34:33:04\r\n du gaz de schiste font pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:34:33:09  00:34:34:14\r\n  En Suisse, la question se pose:\r\n\r\n00:34:34:19  00:34:37:13\r\n     pourquoi la multinationale\r\ns'int\u00e9resse-t-elle au Lausanne Sport?\r\n\r\n00:34:43:11  00:34:47:06\r\n     -Une vid\u00e9o de promotion\r\n          sign\u00e9e Ineos.\r\n\r\n00:34:47:21  00:34:51:09\r\nL'entreprise anglaise de p\u00e9trochimie\r\npr\u00e9sente ses derni\u00e8res acquisitions.\r\n\r\n00:35:06:16  00:35:08:12\r\n  -Oui, vous avez bien entendu.\r\n\r\n00:35:08:17  00:35:12:10\r\n Ineos a rachet\u00e9 le club de foot\r\n          de Lausanne.\r\n\r\n00:35:12:14  00:35:14:20\r\n         D\u00e9but janvier,\r\n\r\n00:35:15:01  00:35:18:18\r\n    la multinationale annonce\r\n ses ambitions devant la presse.\r\n\r\n00:35:18:23  00:35:22:12\r\n  Le recrutement people d'Enzo,\r\n\r\n00:35:22:17  00:35:25:19\r\nle fils de Zidane et l'arriv\u00e9e du\r\n meilleur buteur du championnat.\r\n\r\n00:35:26:23  00:35:30:17\r\n      L'\u00e9quipe de Lausanne \r\n     vise la coupe d'Europe.\r\n\r\n00:35:30:22  00:35:34:11\r\n Avec ses tribunes vides et ses \r\n r\u00e9sultats de bas de classement,\r\n\r\n00:35:34:15  00:35:37:04\r\n     les objectifs d'Ineos\r\n   font r\u00eaver les supporters.\r\n\r\n00:35:38:07  00:35:39:20\r\n  -C'est un projet extraordinaire\r\n\r\n00:35:40:01  00:35:41:19\r\n           pour le club.\r\n\r\n00:35:42:00  00:35:44:23\r\n        Une multinationale\r\n      s'engage pour le sport.\r\n\r\n00:35:46:03  00:35:49:11\r\n-Ineos, un m\u00e9c\u00e8ne id\u00e9al: pas si s\u00fbr.\r\n\r\n00:35:49:15  00:35:53:11\r\n    La multinationale tra\u00eene\r\n   une r\u00e9putation sulfureuse.\r\n\r\n00:36:03:01  00:36:06:10\r\n Le dimanche, match \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:36:06:14  00:36:09:23\r\nAvec l'arriv\u00e9e du nouveau patron\r\n    et des joueurs vedettes,\r\n\r\n00:36:10:04  00:36:12:16\r\n     il va y avoir du sport\r\n        sur le terrain.\r\n\r\n00:36:14:05  00:36:16:02\r\nLes ultras ne sont pas de cet avis.\r\n\r\n00:36:16:07  00:36:19:07\r\n    Mi-f\u00e9vrier, ils ont mont\u00e9\r\n    une op\u00e9ration coup point\r\n\r\n00:36:19:11  00:36:21:09\r\n     pour se faire entendre\r\n        des dirigeants.\r\n\r\n00:36:28:19  00:36:31:17\r\n  Des banderoles et un boycott\r\n        de la rencontre.\r\n\r\n00:36:31:22  00:36:35:01\r\n    Leurs places sont vides.\r\n\r\n00:36:37:15  00:36:41:00\r\n-L'id\u00e9e est de montrer au directeur\r\n\r\n00:36:41:05  00:36:44:13\r\n    que malgr\u00e9 leurs millions,\r\n\r\n00:36:44:18  00:36:48:02\r\non ach\u00e8te pas l'histoire d'un club.\r\n\r\n00:36:50:10  00:36:53:09\r\n  -Le nouveau logo cristallise\r\n      cette contestation.\r\n\r\n00:36:53:13  00:36:56:01\r\nIl ressemble \u00e0 une publicit\u00e9 Ineos.\r\n\r\n00:36:56:06  00:36:59:01\r\nDu jamais vu dans le foot suisse.\r\n\r\n00:37:01:14  00:37:04:04\r\n                      -On peut avoir\r\n       des ambitions et des valeurs.\r\n\r\n00:37:04:09  00:37:08:06\r\n     Ce logo est une de nos valeurs.\r\n\r\n00:37:08:11  00:37:17:16\r\n    On se vend, on vend cet \u00e9cusson,\r\n           le changement est abrupt.\r\n\r\n00:37:23:00  00:37:24:22\r\n    -Le boycott a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n00:37:25:03  00:37:27:09\r\n           Le nouveau\r\n   pr\u00e9sident du club a promis\r\n\r\n00:37:27:13  00:37:30:03\r\n     de faire marche arri\u00e8re\r\n          pour le logo.\r\n\r\n00:37:30:08  00:37:32:18\r\n    Ce soir-l\u00e0, Lausanne perd\r\n     4-1 contre Young Boys.\r\n\r\n00:37:32:23  00:37:36:02\r\n          Pour le slogan\r\n\"Ineos, une entreprise qui gagne\",\r\n\r\n00:37:36:07  00:37:38:19\r\n       il faudra attendre.\r\n\r\n00:37:39:23  00:37:41:23\r\n Dans la buvette des supporters,\r\n\r\n00:37:42:04  00:37:45:09\r\n       ils sont nombreux\r\n  \u00e0 se poser la m\u00eame question.\r\n\r\n00:37:45:13  00:37:49:20\r\nQui est cette multinationale qui\r\nveut imposer son image au club ?\r\n\r\n00:37:51:10  00:37:54:21\r\n  Ineos, c'est 17'000 employ\u00e9s\r\n    et un si\u00e8ge bas\u00e9 \u00e0 Rolle\r\n\r\n00:37:55:02  00:37:57:02\r\n  depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:37:57:07  00:38:00:01\r\n Ici, il n'y a que des bureaux,\r\n      mais leur business,\r\n\r\n00:38:00:06  00:38:02:17\r\n       c'est le plastique\r\n       et le gaz schiste.\r\n\r\n00:38:02:22  00:38:06:03\r\n  Le chiffre d'affaires d\u00e9passe\r\n   les 40 milliards de francs.\r\n\r\n00:38:08:08  00:38:11:03\r\n        Le grand patron,\r\n      c'est Jim Ratcliffe.\r\n\r\n00:38:11:08  00:38:15:08\r\n        Il est britannique,\r\naventurier, intraitable en affaire,\r\n\r\n00:38:15:12  00:38:19:00\r\n ses adversaires l'appel Dr.No.\r\n\r\n00:38:32:18  00:38:35:11\r\n            Un surnom\r\n   qui lui vient des syndicats\r\n\r\n00:38:35:16  00:38:38:13\r\n  apr\u00e8s avoir bris\u00e9 des gr\u00e8ves.\r\n\r\n00:38:42:11  00:38:45:11\r\n L'homme est multimilliardaire.\r\n\r\n00:38:45:16  00:38:47:14\r\n Il poss\u00e8de 4 avions et un yacht\r\n\r\n00:38:47:19  00:38:51:13\r\nqui vaut 10 fois le budget annuel\r\n       du Lausanne-Sport.\r\n\r\n00:38:53:05  00:38:57:04\r\n Pour en savoir plus, il faut se\r\n   tourner vers l'Angleterre.\r\n\r\n00:38:57:09  00:39:00:23\r\n C'est l\u00e0 que la multinationale\r\n       s'est d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n00:39:03:01  00:39:07:04\r\n Nous avons rendez-vous au c\u0153ur\r\n    de la for\u00eat de Sherwood,\r\n\r\n00:39:07:09  00:39:11:03\r\ndans le rep\u00e8re de Robin des Bois,\r\n      au pied du Major Oak,\r\n\r\n00:39:11:08  00:39:14:15\r\n   ce ch\u00eane vieux de 800 ans.\r\n\r\n00:39:14:20  00:39:17:02\r\n     Pauline, Phil et Trish\r\n      sont trois retrait\u00e9s\r\n\r\n00:39:17:07  00:39:22:12\r\n      farouchement oppos\u00e9s \r\n      aux m\u00e9thodes d'Ineos.\r\n\r\n00:39:25:20  00:39:29:21\r\n   -Ineos veut exploiter le gaz \r\n   de schiste dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n00:39:30:02  00:39:33:22\r\n      Ca risque d'endommager\r\n       les r\u00e9serves d'eau.\r\n\r\n00:39:34:03  00:39:37:05\r\n    Ils vont d\u00e9truire la for\u00eat.\r\n\r\n00:39:37:10  00:39:40:13\r\n  Il y a un risque de pollution.\r\n\r\n00:39:40:18  00:39:44:09\r\n  Les arbres vont \u00eatre d\u00e9truits.\r\n\r\n00:39:44:13  00:39:48:14\r\n  -Que ferait Robin des Bois ?\r\n\r\n00:39:48:19  00:39:52:18\r\n         -Il se battrait.\r\n\r\n00:39:52:23  00:39:56:13\r\nC'est le plan des \u00e9tudes sismiques.\r\n\r\n00:39:56:18  00:40:02:09\r\n       Les analyses se font\r\n        \u00e0 moins de 200 m.\r\n\r\n00:40:03:18  00:40:08:04\r\n-Ineos veut investir des milliards\r\n dans le gaz de schiste anglais.\r\n\r\n00:40:08:09  00:40:10:03\r\n   A croire la multinationale,\r\n\r\n00:40:10:08  00:40:13:11\r\n     la m\u00e9thode d'extraction\r\n    est \u00e9colo et sans danger.\r\n\r\n00:40:13:15  00:40:15:13\r\n  Il suffit d'injecter de l'eau\r\n\r\n00:40:15:18  00:40:18:08\r\n    et des produits chimiques\r\n         dans la roche.\r\n\r\n00:40:23:11  00:40:26:22\r\n         -En Angleterre,\r\nles arguments ne convainquent pas.\r\n\r\n00:40:27:03  00:40:30:11\r\nAvec les risques d'accidents et de \r\npollution, la r\u00e9sistance s'organise\r\n\r\n00:40:30:16  00:40:33:16\r\npour interdire les forages, comme\r\n     c'est le cas en France\r\n\r\n00:40:33:21  00:40:36:10\r\n  et dans des cantons suisses.\r\n\r\n00:40:40:10  00:40:43:16\r\n        A Woodsetts, c'est\r\ntout le village qui s'est rebell\u00e9.\r\n\r\n00:40:43:21  00:40:49:13\r\n        Non aufracking,\r\n     non au gaz de schiste.\r\n\r\n00:40:51:17  00:40:54:04\r\n Richard et Barry sont voisins.\r\n\r\n00:40:54:09  00:40:58:11\r\n    Devant chez eux, un puits\r\nd'exploration doit \u00eatre construit.\r\n\r\n00:41:00:05  00:41:03:23\r\n      -600 m de mon jardin au forage.\r\n\r\n00:41:04:04  00:41:06:11\r\n-C'est proche.\r\n\r\n00:41:08:12  00:41:11:09\r\n   -Ineos a achet\u00e9 le terrain.\r\n\r\n00:41:11:13  00:41:14:11\r\n      La multinationale a\r\n    promis 1 % des b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n00:41:14:16  00:41:17:08\r\npour le propri\u00e9taire de la parcelle.\r\n\r\n00:41:17:12  00:41:19:09\r\nDes milliers de francs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:41:19:13  00:41:22:12\r\n    Les habitants du village\r\ncraignent une pollution des eaux.\r\n\r\n00:41:23:15  00:41:28:15\r\n-Le site de forage est situ\u00e9\r\nau-dessus de la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n00:41:28:20  00:41:32:15\r\nElle fournit l'eau potable.\r\n\r\n00:41:36:07  00:41:41:03\r\n    -Richard nous recommande\r\n     d'aller plus au nord.\r\n\r\n00:41:41:08  00:41:44:22\r\n          Un conf\u00e9rence\r\n     d\u00e9bat se tient ce soir.\r\n\r\n00:41:45:03  00:41:48:10\r\nTh\u00e8me: Ineos et le gaz de schiste.\r\n\r\n00:41:48:14  00:41:50:20\r\n    Des riches propri\u00e9taires,\r\n\r\n00:41:51:01  00:41:54:08\r\n        des \u00e9colos bobos\r\n    et des simples citoyens.\r\n\r\n00:41:54:12  00:41:59:10\r\n         La salle peine\r\n   \u00e0 accueillir tout le monde.\r\n\r\n00:42:09:16  00:42:13:02\r\n -Ce soir-l\u00e0, des organisations\r\n     europ\u00e9ennes de d\u00e9fense\r\n\r\n00:42:13:07  00:42:16:07\r\n de l'environnement sont venues\r\n     soutenir le mouvement.\r\n\r\n00:42:17:11  00:42:19:11\r\n                   -Ineos est devenu\r\n\r\n00:42:19:17  00:42:22:03\r\n                  l'ennemi num\u00e9ro un\r\n\r\n00:42:22:08  00:42:25:13\r\n                        du mouvement\r\n           contre le gaz de schiste.\r\n\r\n00:42:25:18  00:42:30:22\r\n       L'opposition grandit partout,\r\n  surtout aux USA et au Royaume-Uni.\r\n\r\n00:42:31:03  00:42:34:19\r\n              On a encore du travail\r\n             en Europe continentale.\r\n\r\n00:42:35:00  00:42:39:15\r\n    Mais le mouvement est en marche.\r\n\r\n00:42:44:04  00:42:47:02\r\n-Alors que la contestation augmente\r\n      de semaine en semaine,\r\n\r\n00:42:47:07  00:42:52:21\r\nen Suisse, tout reste tr\u00e8s propre,\r\nl'image d'Ineos n'est pas touch\u00e9e.\r\n\r\n00:42:54:07  00:42:57:12\r\n Au stade olympique de Lausanne,\r\n    Ineos a convi\u00e9 la presse\r\n\r\n00:42:57:17  00:42:59:20\r\n        pour parler foot.\r\n\r\n00:43:00:01  00:43:04:06\r\n  Une occasion pour rencontrer\r\n  le bras droit du docteur No.\r\n\r\n00:43:04:11  00:43:08:11\r\nDavid Thompson, num\u00e9ro deux d'Ineos\r\n  et pr\u00e9sident du Lausanne-Sport.\r\n\r\n00:43:09:11  00:43:12:11\r\n        -Notre r\u00e9putation est bonne.\r\n\r\n00:43:12:15  00:43:14:17\r\n                 On est tr\u00e8s actifs.\r\n\r\n00:43:14:22  00:43:16:15\r\n          -Mais le gaz de schiste ?\r\n\r\n00:43:16:20  00:43:19:04\r\n       -Tout d\u00e9pend du point de vue.\r\n\r\n00:43:19:09  00:43:22:16\r\n         Cette technologie est s\u00fbre.\r\n\r\n00:43:22:21  00:43:27:07\r\nCa nous permettra de fournir du gaz,\r\n                  cr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n00:43:27:11  00:43:29:16\r\n              C'est une bonne chose,\r\n\r\n00:43:29:21  00:43:34:01\r\n       mais c'est difficile de faire\r\n          comprendre ce point de vue\r\n\r\n00:43:34:06  00:43:37:21\r\n                    au grand public.\r\n\r\n00:43:38:02  00:43:42:18\r\n-Pourquoi avoir rachet\u00e9\r\nLausanne-Sport, pour l'image ?\r\n\r\n00:43:42:23  00:43:45:18\r\n            -Pour le succ\u00e8s du club.\r\n\r\n00:43:45:23  00:43:50:02\r\n       On d\u00e9veloppe des opportunit\u00e9s\r\n                    pour les jeunes.\r\n\r\n00:43:50:07  00:43:54:03\r\n           On veut aider la jeunesse\r\n                        et le sport.\r\n\r\n00:43:54:08  00:43:59:23\r\n-Vous n'\u00eates pas\r\nune oeuvre de charit\u00e9.\r\n\r\n00:44:00:04  00:44:03:04\r\n         -Etre une entreprise priv\u00e9e\r\n\r\n00:44:03:09  00:44:06:15\r\n                   est l'opportunit\u00e9\r\n      de faire mieux que les autres.\r\n\r\n00:44:08:01  00:44:10:16\r\n      -Selon le pr\u00e9sident,\r\nc'est une responsabilit\u00e9 sociale\r\n\r\n00:44:10:21  00:44:13:21\r\n d'investir dans la communaut\u00e9.\r\n\r\n00:44:14:02  00:44:19:01\r\nPour Samuel Bendahan, parlementaire\r\n   et enseignant \u00e0 l'universit\u00e9,\r\n\r\n00:44:19:06  00:44:24:04\r\n     il y a sans doute des\r\n   raisons plus strat\u00e9giques.\r\n\r\n00:44:25:21  00:44:28:02\r\n-Dire que c'est pour le fun,\r\n\r\n00:44:28:07  00:44:31:09\r\npersonne n'y croit.\r\n\r\n00:44:31:13  00:44:35:00\r\nL'entreprise paie\r\npour vendre son image.\r\n\r\n00:44:35:05  00:44:38:21\r\nPourquoi est-ce int\u00e9ressant\r\nen Suisse ?\r\n\r\n00:44:39:02  00:44:44:05\r\nOn veut que les gens se disent\r\nque c'est n\u00e9cessaire pour le pays.\r\n\r\n00:44:44:10  00:44:48:07\r\nSi Ineos a peu d'int\u00e9gration locale,\r\nde travail en Suisse,\r\n\r\n00:44:48:11  00:44:53:01\r\nelle doit trouver\r\nune autre strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:44:54:04  00:44:58:16\r\n-Ineos a un statut fiscal avantageux\r\n            \u00e0 d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:44:58:21  00:45:00:15\r\n    Selon la presse anglaise,\r\n\r\n00:45:00:20  00:45:03:05\r\n   elle \u00e9conomise 100 millions\r\n            par ann\u00e9e\r\n\r\n00:45:03:10  00:45:05:10\r\ngr\u00e2ce \u00e0 son d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 Rolle.\r\n\r\n00:45:06:09  00:45:09:02\r\n  -Ces entreprises disent\r\n   que si elles partent,\r\n\r\n00:45:09:07  00:45:12:09\r\n     on perd le club de foot.\r\n\r\n00:45:12:13  00:45:16:04\r\n      On ne corrompt pas\r\n les politiciens directement.\r\n\r\n00:45:16:09  00:45:19:12\r\n   Par contre, on essaie\r\nde se rendre indispensable,\r\n\r\n00:45:19:17  00:45:23:01\r\n  d'avoir une pression indirecte\r\n  vis-\u00e0-vis de l'image publique\r\n\r\n00:45:23:06  00:45:25:04\r\n       face aux politiciens.\r\n\r\n00:45:26:12  00:45:29:11\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de la ville, la d\u00e9pendance\r\n pourrait \u00eatre encore plus forte.\r\n\r\n00:45:29:15  00:45:31:05\r\n  Des discussions sont en cours\r\n\r\n00:45:31:10  00:45:33:22\r\npour nommer le futur stade Ineos.\r\n\r\n00:45:37:02  00:45:40:04\r\n   On appelle cela lenaming,\r\n      et \u00e7apeut rapporter\r\n\r\n00:45:40:09  00:45:42:15\r\nun million par ann\u00e9e \u00e0 la ville.\r\n\r\n00:45:42:20  00:45:44:23\r\nLe syndic de Lausanne n'exclut rien.\r\n\r\n00:45:46:02  00:45:48:11\r\n -Le stade va \u00eatre nomm\u00e9 Ineos ?\r\n\r\n00:45:48:15  00:45:50:18\r\n           -La municipalit\u00e9 d\u00e9cidera.\r\n\r\n00:45:50:23  00:45:54:13\r\n      Des r\u00e9serves ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es\r\n                au Conseil communal.\r\n\r\n00:45:54:18  00:45:57:19\r\n            C'est le fait d'associer\r\n                \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\r\n\r\n00:45:58:00  00:46:02:01\r\n           le nom d'un stade financ\u00e9\r\n       par la collectivit\u00e9 publique.\r\n\r\n00:46:03:19  00:46:07:11\r\n-La municipalit\u00e9 doit d\u00e9cider ces\r\nprochains jours jusqu'o\u00f9 la ville\r\n\r\n00:46:07:15  00:46:10:00\r\n   va lier son image \u00e0 Ineos.\r\n\r\n00:46:10:05  00:46:12:17\r\n   La multinationale a annonc\u00e9\r\n\r\n00:46:12:22  00:46:15:07\r\n        un investissement\r\n      de plusieurs millions\r\n\r\n00:46:15:11  00:46:17:13\r\ndans les infrastructures du stade.\r\n\r\n00:46:17:18  00:46:19:20\r\n   Une preuve de plus qu'Ineos\r\n       est l\u00e0 pour rester\r\n\r\n00:46:20:01  00:46:23:16\r\n          et atteindre\r\n   les sommets du foot suisse.\r\n\r\n00:46:33:15  00:46:37:14\r\n-Elle n'a que 27 ans mais a r\u00e9ussi,\r\n  avec ses vid\u00e9os chocs, \u00e0 faire\r\n\r\n00:46:37:19  00:46:40:13\r\n fermer temporairement un abattoir\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:46:40:18  00:46:42:18\r\n  Cela a propuls\u00e9 Virginia Markus\r\n\r\n00:46:42:23  00:46:45:12\r\n          en passionaria\r\n     de la cause antisp\u00e9ciste.\r\n\r\n00:46:45:17  00:46:47:22\r\n        Mettre fin \u00e0 toute \r\n       exploitation animale,\r\n\r\n00:46:48:03  00:46:49:18\r\n         c'est son combat.\r\n\r\n00:46:49:22  00:46:52:17\r\n      Alain Rebetez est all\u00e9\r\n         \u00e0 sa rencontre.\r\n\r\n00:47:00:04  00:47:02:00\r\n   -Il y a beaucoup de mani\u00e8res\r\n\r\n00:47:02:05  00:47:05:03\r\n     de faire de la politique.\r\n\r\n00:47:05:07  00:47:06:22\r\n V.Markus, militante antisp\u00e9ciste,\r\n\r\n00:47:07:03  00:47:10:11\r\nd\u00e9fend ses convictions par la plume,\r\n      parfois m\u00eame par le fer.\r\n\r\n00:47:12:10  00:47:14:21\r\n C'est la terreur des bouchers,\r\n       le nouveau visage\r\n\r\n00:47:15:02  00:47:17:18\r\net la passionaria de l'antisp\u00e9cisme.\r\n\r\n00:47:17:23  00:47:21:02\r\n  Pour elle, humains et animaux\r\n       ont la m\u00eame valeur\r\n\r\n00:47:21:07  00:47:24:14\r\n    et devraient avoir droit\r\n       aux m\u00eames \u00e9gards.\r\n\r\n00:47:26:00  00:47:28:19\r\n-La loi punit de frapper une femme,\r\n\r\n00:47:29:00  00:47:31:13\r\nun enfant, un chien,\r\n\r\n00:47:31:18  00:47:34:09\r\net un jour, de frapper un cochon.\r\n\r\n00:47:35:10  00:47:37:13\r\n          -Ce jour-l\u00e0,\r\n  des \u00e9tudiants la rencontrent\r\n\r\n00:47:37:17  00:47:39:10\r\n   pour un travail de dipl\u00f4me.\r\n\r\n00:47:40:08  00:47:42:07\r\n-L'id\u00e9e d'antisp\u00e9cisme est radicale.\r\n\r\n00:47:42:11  00:47:44:08\r\nEtre antisp\u00e9ciste et vegan,\r\n\r\n00:47:44:13  00:47:48:18\r\nc'est \u00eatre radical\r\ndans la fa\u00e7on de consommer.\r\n\r\n00:47:48:23  00:47:53:04\r\n            -Radical\r\n jusqu'\u00e0 prendre des raccourcis.\r\n\r\n00:47:53:09  00:47:59:06\r\n       -Les probl\u00e8mes de sant\u00e9,\r\n    cancer, cholest\u00e9rol, diab\u00e8te...\r\n\r\n00:47:59:11  00:48:07:03\r\nont des liens avec la consommation\r\n  de produits d'origine animale.\r\n\r\n00:48:08:07  00:48:11:01\r\n          -Le discours\r\n et la personne impressionnent.\r\n\r\n00:48:12:04  00:48:15:20\r\n           -Une femme\r\n qui fait fermer un abattoir...\r\n\r\n00:48:16:01  00:48:21:02\r\n          -Il a ferm\u00e9 deux semaines.\r\n\r\n00:48:21:07  00:48:29:22\r\n  -Qu'une femme puisse faire \u00e7a\r\ndonne envie de faire connaissance.\r\n\r\n00:48:31:01  00:48:33:03\r\n           -Vous venez souvent ici ?\r\n\r\n00:48:33:08  00:48:35:22\r\n -Avec les journalistes.\r\n\r\n00:48:38:09  00:48:41:11\r\nC'est un moment historique.\r\n\r\n00:48:41:15  00:48:44:09\r\nLe d\u00e9bat est devenu audible.\r\n\r\n00:48:44:13  00:48:47:11\r\nLes gens sont pr\u00eats\r\n\u00e0 entendre le message.\r\n\r\n00:48:48:10  00:48:51:05\r\n       -On part chez elle,\r\n   dans la r\u00e9gion lausannoise.\r\n\r\n00:48:51:10  00:48:54:06\r\n      -Vous conduisez sec.\r\n\r\n00:48:54:11  00:48:58:10\r\n -Je fais pas toujours attention.\r\n\r\n00:48:58:14  00:49:01:13\r\n-Un vrai manifeste, cette voiture.\r\n\r\n00:49:01:18  00:49:06:08\r\n-J'ai des autocollants qui touchent\r\n    au sexisme, \u00e0 l'homophobie,\r\n\r\n00:49:06:12  00:49:09:18\r\n   et des phrase humoristiques.\r\n\r\n00:49:09:23  00:49:12:20\r\n          -Par exemple ?\r\n\r\n00:49:13:01  00:49:14:17\r\n            -Celle-ci.\r\n\r\n00:49:17:18  00:49:19:15\r\n     -Son bureau, c'est ici.\r\n\r\n00:49:19:20  00:49:22:01\r\n          Elle montre\r\n      la vid\u00e9o clandestine\r\n\r\n00:49:22:06  00:49:25:01\r\n    qui a lanc\u00e9 sa r\u00e9putation\r\n       l'automne dernier.\r\n\r\n00:49:26:07  00:49:30:07\r\n       -Il y a eu un choc, une prise\r\n        de conscience assez brutale.\r\n\r\n00:49:32:11  00:49:34:13\r\n     -Tourn\u00e9es ill\u00e9galement,\r\n\r\n00:49:34:18  00:49:37:07\r\n     ces images lui ont valu\r\n     des poursuites p\u00e9nales\r\n\r\n00:49:37:11  00:49:40:18\r\net la perte d'un emploi d'\u00e9ducatrice\r\n       qui lui \u00e9tait garanti.\r\n\r\n00:49:41:23  00:49:45:21\r\n-Je d\u00e9plorais que la d\u00e9sob\u00e9issance\r\n     civile soit criminalis\u00e9e\r\n\r\n00:49:46:02  00:49:48:01\r\n   comme un acte de d\u00e9linquance.\r\n\r\n00:49:48:05  00:49:50:16\r\nalors que le message est politique.\r\n\r\n00:49:50:21  00:49:53:20\r\n      -Voil\u00e0 son compagnon,\r\n  musicien et fils d'Henri D\u00e8s,\r\n\r\n00:49:54:01  00:49:56:17\r\nconverti lui aussi au v\u00e9ganisme.\r\n\r\n00:49:58:00  00:50:01:00\r\n-Ca m'arrive encore au supermarch\u00e9\r\n\r\n00:50:01:05  00:50:03:00\r\n      de passer dans un rayon\r\n\r\n00:50:03:05  00:50:06:14\r\no\u00f9 il y a du fromage qui me fait...\r\n               Ah !\r\n\r\n00:50:09:02  00:50:13:03\r\n-Question-cl\u00e9: s'il fallait choisir\r\n      entre lui et un animal\r\n\r\n00:50:13:08  00:50:15:02\r\n        que ferait-elle ?\r\n\r\n00:50:16:07  00:50:18:09\r\n       -La question ne se pose plus.\r\n\r\n00:50:18:13  00:50:20:08\r\n             Je ne peux pas choisir.\r\n\r\n00:50:20:12  00:50:24:18\r\n             Je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 la place\r\n           de celui qui va souffrir.\r\n\r\n00:50:24:23  00:50:27:12\r\n                 Tu le vis comment ?\r\n\r\n00:50:27:17  00:50:29:06\r\n-Je choisirai mon fils,\r\npas mon chien.\r\n\r\n00:50:29:11  00:50:33:15\r\n                 -Sur quel crit\u00e8re ?\r\n\r\n00:50:33:20  00:50:36:11\r\n-C'est mon fils.\r\n\r\n00:50:36:16  00:50:40:10\r\n    -C'est une forme d'\u00e9gocentrisme.\r\n\r\n00:50:40:14  00:50:42:18\r\n-Je choisirai mon fils,\r\npas mon chien.\r\n\r\n00:50:42:23  00:50:44:15\r\n                 -Sur quel crit\u00e8re ?\r\n\r\n00:50:44:20  00:50:46:07\r\n-C'est mon fils.\r\n\r\n00:50:46:11  00:50:49:03\r\n    -C'est une forme d'\u00e9gocentrisme.\r\n\r\n00:50:50:15  00:50:53:20\r\n -On repart \u00e0 Lausanne pour une \r\n s\u00e9ance avec d'autres militants.\r\n\r\n00:50:54:01  00:50:55:06\r\nTous sont antisp\u00e9cistes, mais...\r\n\r\n00:50:57:13  00:50:59:18\r\n-Il y a deux approches.\r\n\r\n00:50:59:23  00:51:06:19\r\nL'abolitionnisme\r\nqui veut la fin de l'exploitation\r\n\r\n00:51:07:00  00:51:09:09\r\net de la mise \u00e0 mort des animaux.\r\n\r\n00:51:09:13  00:51:11:16\r\nL'abolitionnisme\r\nqui veut la fin de l'exploitation\r\n\r\n00:51:11:21  00:51:14:05\r\net de la mise \u00e0 mort des animaux.\r\n\r\n00:51:14:10  00:51:15:18\r\nMaintenant !\r\n\r\n00:51:15:23  00:51:17:06\r\n-Pas d'accord.\r\n\r\n00:51:17:11  00:51:19:12\r\nJe voudrais discuter sur ce point,\r\n     je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n00:51:20:22  00:51:22:22\r\n           -Pourtant,\r\n ils sont d'accord sur un point:\r\n\r\n00:51:23:03  00:51:24:20\r\n       V.Markus est un peu\r\n       leur porte-drapeau.\r\n\r\n00:51:25:01  00:51:26:14\r\n     -Elle pousse le d\u00e9bat en avant,\r\n\r\n00:51:26:19  00:51:28:17\r\n     donne sa voix pour les animaux.\r\n\r\n00:51:28:22  00:51:31:00\r\n-On est tous d'accord.\r\n\r\n00:51:31:05  00:51:32:17\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re quelqu'un\r\n\r\n00:51:32:22  00:51:37:20\r\nqui s'exprime bien, qui a de l'humour\r\n\u00e0 quelqu'un qui dit de la merde.\r\n\r\n00:51:39:21  00:51:44:14\r\n     -Vous r\u00e9cidiverez ?\r\n\r\n00:51:44:19  00:51:49:09\r\n          -Oui, je peux d\u00e9j\u00e0 le dire\r\n                     et je l'assume.\r\n\r\n00:51:49:13  00:51:52:23\r\n           Je le dirai au procureur.\r\n\r\n00:51:53:04  00:52:01:15\r\nMon confort de vie est secondaire par\r\n rapport \u00e0 la souffrance des animaux.\r\n\r\n00:52:03:21  00:52:07:22\r\n    -Une performance artistique\r\n    pour exposer ses v\u00eatements.\r\n\r\n00:52:08:03  00:52:11:08\r\n  Les designers suisses rivalisent\r\nd'imagination pour se faire remarquer\r\n\r\n00:52:11:12  00:52:14:20\r\n par les acheteurs dans la jungle\r\n       de laFashion Week.\r\n\r\n00:52:15:01  00:52:18:16\r\nLa mode suisse a le vent en poupe,\r\n  mais la concurrence est rude.\r\n\r\n00:52:18:21  00:52:22:06\r\n          Comment vivre\r\n    de sa passion de la mode ?\r\n\r\n00:52:27:22  00:52:30:19\r\n            -Berlin,\r\n ambassade Suisse, janvier 2018.\r\n\r\n00:52:32:18  00:52:36:08\r\n            Ce soir,\r\n la mode suisse est \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n00:52:39:20  00:52:41:02\r\n                  -Cette semaine,\r\n\r\n00:52:41:07  00:52:46:00\r\n               c'est laFashion Week\r\n                    \u00e0 Berlin.\r\n\r\n00:52:46:05  00:52:50:10\r\n   Tous les acteurs importants de la\r\n     sc\u00e8ne de la mode sont \u00e0 Berlin.\r\n\r\n00:52:50:14  00:52:53:06\r\n                 C'est l'opportunit\u00e9\r\n         pour les couturiers suisses\r\n\r\n00:52:53:11  00:53:01:00\r\n     de pr\u00e9senter leur travail, et de\r\nfaire une promotion des exportations.\r\n\r\n00:53:03:23  00:53:10:02\r\n -Dans les all\u00e9es transform\u00e9es \r\n en podium on croise designers,\r\n\r\n00:53:10:07  00:53:13:07\r\n    acheteurs, mannequins...\r\n\r\n00:53:19:20  00:53:23:08\r\nEt m\u00eame une ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:53:25:11  00:53:28:01\r\n     Elle fait la promotion\r\n     du savoir-faire suisse\r\n\r\n00:53:28:06  00:53:30:17\r\n     pour des investisseurs.\r\n\r\n00:53:33:09  00:53:35:11\r\n  -Les marques suisses\r\n\r\n00:53:35:16  00:53:38:02\r\n      nous ont demand\u00e9\r\n\r\n00:53:38:07  00:53:42:08\r\n    si c'\u00e9tait possible\r\n  d'organiser l'\u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:53:42:12  00:53:44:20\r\nde donner une plate-forme \u00e0 Berlin\r\n\r\n00:53:45:01  00:53:49:11\r\npour qu'elles puissent se pr\u00e9senter\r\n     aux acheteurs allemands.\r\n\r\n00:53:52:00  00:53:56:11\r\n  -R.Metzler est venue soutenir\r\n     les designers suisses.\r\n\r\n00:53:56:15  00:54:00:14\r\n  Michael est un des cr\u00e9ateurs \r\n  de Mourjjan, une jeune marque\r\n\r\n00:54:00:19  00:54:02:16\r\n     qui monte depuis 5 ans.\r\n\r\n00:54:08:11  00:54:10:14\r\n            -Comme nouvelle marque,\r\n\r\n00:54:10:19  00:54:13:08\r\n               on doit conqu\u00e9rir\r\n\r\n00:54:13:12  00:54:15:11\r\n              de nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n00:54:15:15  00:54:17:02\r\n           La Suisse est petite\r\n\r\n00:54:17:07  00:54:20:02\r\n           et le march\u00e9 allemand est\r\n          tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous\r\n\r\n00:54:20:07  00:54:21:23\r\n         car on est \u00e9tabli \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:54:22:04  00:54:24:02\r\n              On veut \u00e9tendre\r\n           notre champ d'action,\r\n\r\n00:54:24:07  00:54:27:00\r\n          voir s'il y a de l'int\u00e9r\u00eat\r\n                  pour notre marque.\r\n\r\n00:54:28:03  00:54:30:04\r\n   -La mode helv\u00e9tique aurait\r\n        le vent en poupe\r\n\r\n00:54:30:09  00:54:32:11\r\n   et s'affiche sans complexe.\r\n\r\n00:54:43:18  00:54:46:16\r\n        Au m\u00eame moment,\r\n      pr\u00e8s de l'ambassade,\r\n\r\n00:54:46:21  00:54:49:03\r\n      on innove autrement.\r\n\r\n00:54:49:08  00:54:51:19\r\n     Ici, pas de champagne,\r\n         pas de d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n00:54:52:00  00:54:55:20\r\n C'est dans une galerie du Mitte,\r\nque J.Zigerli, cr\u00e9ateur zurichois,\r\n\r\n00:54:56:01  00:54:58:22\r\n pr\u00e9sente sa derni\u00e8re collection\r\n           \"Threesome\"\r\n\r\n00:54:59:03  00:55:01:20\r\n     n\u00e9e d'une collaboration\r\n       avec deux artistes.\r\n\r\n00:55:02:01  00:55:04:13\r\n     La performance remplace\r\n      le d\u00e9fil\u00e9 classique.\r\n\r\n00:55:04:18  00:55:06:13\r\n     On bouscule les codes.\r\n\r\n00:55:08:14  00:55:11:00\r\n               -Nous avons chang\u00e9\r\n                 notre rythme.\r\n\r\n00:55:11:05  00:55:14:09\r\n               Nous sommes pass\u00e9s\r\n              du public sp\u00e9cialis\u00e9\r\n\r\n00:55:14:13  00:55:17:19\r\n          \u00e0 cette installation\r\n        dans laquelle est inclue\r\n\r\n00:55:18:00  00:55:21:20\r\n         une nouvelle collection que\r\n personne n'avait encore jamais vue.\r\n\r\n00:55:22:01  00:55:25:14\r\n       Nous la proposons directement\r\n       au public, aux consommateurs,\r\n\r\n00:55:25:19  00:55:30:06\r\n     avec la possibilit\u00e9 de voir les\r\n choses et de les acheter sur place.\r\n\r\n00:55:31:08  00:55:34:00\r\n         -Julian a cr\u00e9\u00e9\r\n       sa marque en 2010.\r\n\r\n00:55:34:05  00:55:37:15\r\n Avec ses v\u00eatements amples, aux \r\n imprim\u00e9s m\u00e9langeant les genres,\r\n\r\n00:55:37:20  00:55:40:03\r\nZigerli se fait tr\u00e8s vite remarquer.\r\n\r\n00:55:40:08  00:55:44:02\r\nPour exister face aux 70 d\u00e9fil\u00e9s\r\n  pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 laFashion Week,\r\n\r\n00:55:44:07  00:55:47:00\r\nil s'\u00e9loigne des rituels et invente.\r\n\r\n00:55:51:04  00:55:55:00\r\n      -J'essaye d'apporter\r\n   une certaine d\u00e9contraction.\r\n\r\n00:55:55:05  00:55:58:04\r\n Pour moi, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:55:58:09  00:56:01:12\r\n       Ma fa\u00e7on de faire,\r\n  je crois que c'est le futur.\r\n\r\n00:56:01:17  00:56:06:22\r\n  Il faut d\u00e9contracter la mode,\r\n  que les gens se divertissent.\r\n\r\n00:56:09:04  00:56:12:07\r\n    -Aujourd'hui, Julian sort\r\n     deux collections par an\r\n\r\n00:56:12:11  00:56:15:19\r\n       et vient d'ouvrir\r\n sa premi\u00e8re boutique \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:56:17:16  00:56:19:13\r\n            -Nous finan\u00e7ons cela\r\n                nous-m\u00eames.\r\n\r\n00:56:19:18  00:56:21:05\r\n             Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n00:56:21:10  00:56:23:21\r\n          j'ai toujours re\u00e7u\r\n       le soutien de ma famille.\r\n\r\n00:56:24:02  00:56:27:03\r\n         Depuis une ann\u00e9e,\r\n cela se d\u00e9veloppe ind\u00e9pendamment.\r\n\r\n00:56:27:08  00:56:30:10\r\n   Nous esp\u00e9rons \u00eatre bient\u00f4t\r\n    dans les chiffres noirs.\r\n\r\n00:56:30:14  00:56:35:00\r\n   On n'a pas d'investisseurs,\r\n       on fait tout seuls.\r\n\r\n00:56:36:05  00:56:39:07\r\n         Si l'on innove,\r\n   il faut avoir des couilles.\r\n\r\n00:56:39:11  00:56:46:19\r\nOn a tout pour essayer de nouvelles\r\nchoses, trouver de nouveaux chemins.\r\n\r\n00:56:51:23  00:56:54:01\r\n       -Changer et sortir\r\n      des sentiers urbains\r\n\r\n00:56:54:06  00:56:56:12\r\n  est le choix de Luka Maurer.\r\n\r\n00:56:56:17  00:57:00:14\r\nApr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 la Haute Ecole\r\n  d'Art et de Design de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:57:00:19  00:57:03:19\r\nune formation \u00e0 Londres et Berlin,\r\n\r\n00:57:04:00  00:57:08:01\r\n       Luka s'est install\u00e9\r\ndans sa ville natale, Porrentruy.\r\n\r\n00:57:09:15  00:57:12:20\r\n-Ce n'est pas du tout mode,\r\n\r\n00:57:13:01  00:57:16:22\r\nAujourd'hui, on peut faire un projet\r\n\r\n00:57:17:03  00:57:21:03\r\n\u00e0 partir de n'importe quelle ville.\r\n\r\n00:57:21:08  00:57:23:12\r\nCe n'\u00e9tait pas le cas\r\nil y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:57:23:17  00:57:26:00\r\nmais aujourd'hui,\r\n\u00e7a n'a plus d'importance.\r\n\r\n00:57:27:13  00:57:29:21\r\n    -Luka met un point final\r\n   \u00e0 sa troisi\u00e8me collection.\r\n\r\n00:57:30:02  00:57:32:13\r\n   Il s'appr\u00eate \u00e0 la pr\u00e9senter\r\n et a choisi d'affirmer le style\r\n\r\n00:57:32:18  00:57:35:13\r\nde sa toute jeune marque, Garnison.\r\n\r\n00:57:37:00  00:57:41:11\r\n           -J'aimerais\r\n  que les hommes se d\u00e9complexent\r\n\r\n00:57:41:16  00:57:43:18\r\n      par rapport au costume\r\n\r\n00:57:43:23  00:57:47:11\r\n    et commencent \u00e0 l'endosser \r\n    comme un costume d'apparat,\r\n\r\n00:57:47:16  00:57:48:20\r\n        comme quelque chose\r\n\r\n00:57:49:01  00:57:53:01\r\n qui met en valeur le corps et qui\r\ncommunique une forme de sensualit\u00e9.\r\n\r\n00:57:55:22  00:57:58:17\r\n  -Luka et sa couturi\u00e8re Julie\r\n ont l'air zen mais jouent gros\r\n\r\n00:57:58:22  00:58:01:19\r\n en pr\u00e9sentant cette collection\r\n         \u00e0 Mode Suisse.\r\n\r\n00:58:03:14  00:58:06:06\r\n-C'est un \u00e9v\u00e9nement\r\ntr\u00e8s professionnel.\r\n\r\n00:58:06:11  00:58:08:17\r\nC'est le seul \u00e0 l'\u00e9chelle suisse.\r\n\r\n00:58:08:22  00:58:11:05\r\nCa permet aussi une bonne visibilit\u00e9.\r\n\r\n00:58:11:10  00:58:13:11\r\nOn est bien dans les temps.\r\n\r\n00:58:13:15  00:58:16:04\r\nIci, je fixe \u00e0 la main la doublure.\r\n\r\n00:58:16:09  00:58:19:19\r\n   C'est un peu la grosse pi\u00e8ce\r\n         de la collection\r\n\r\n00:58:20:00  00:58:23:17\r\n           et en g\u00e9n\u00e9ral,\r\nc'est une pi\u00e8ce qu'on fait \u00e0 la fin.\r\n\r\n00:58:23:22  00:58:27:05\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 on peut se l\u00e2cher.\r\n\r\n00:58:27:10  00:58:30:07\r\nDans les volumes,\r\nles longueurs, les mat\u00e9riaux.\r\n\r\n00:58:30:11  00:58:33:07\r\nL\u00e0, c'est 50 % laine et 50 % soie.\r\n\r\n00:58:33:11  00:58:35:17\r\n      C'est un peu luxueux !\r\n\r\n00:58:35:22  00:58:40:04\r\nJe me suis saign\u00e9\r\npour acheter les mati\u00e8res.\r\n\r\n00:58:42:01  00:58:44:11\r\n    -Ses salaires d'assistant\r\n         et d'enseignant\r\n\r\n00:58:44:16  00:58:46:13\r\n    lui permettent de vivre.\r\n\r\n00:58:46:18  00:58:49:05\r\nQuand l'opportunit\u00e9 de participer\r\n   \u00e0 Mode Suisse se pr\u00e9sente,\r\n\r\n00:58:49:10  00:58:52:06\r\n      les heures et charges\r\n        ne comptent plus.\r\n\r\n00:58:52:11  00:58:54:11\r\n  Luka travaille jour et nuit.\r\n\r\n00:58:54:15  00:58:58:08\r\nA l'aube, le jeune cr\u00e9ateur emporte\r\n  tenues et accessoires \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:59:07:21  00:59:10:17\r\n         UneKunsthalle\r\n     d'un quartier branch\u00e9.\r\n\r\n00:59:10:23  00:59:13:21\r\n  Pour Luka le compte \u00e0 rebours\r\n           a commenc\u00e9.\r\n\r\n00:59:14:02  00:59:16:13\r\n   Il d\u00e9couvre les mannequins.\r\n\r\n00:59:17:15  00:59:20:07\r\n         -On dit comme \u00e7a.\r\n\r\n00:59:20:11  00:59:23:21\r\n       Parfait, on commence.\r\n\r\n00:59:29:15  00:59:34:13\r\n-Puis, c'est lefitting,moment cl\u00e9\r\n  o\u00f9 les ensembles se composent.\r\n\r\n00:59:36:16  00:59:41:03\r\n Luka b\u00e9n\u00e9ficie de l'oeil expert\r\n       de Yannick Aellen.\r\n\r\n00:59:42:13  00:59:47:12\r\n-Tu as d'autres looks ?\r\n\r\n00:59:48:18  00:59:53:19\r\n         Yannick Aellen\r\na cr\u00e9\u00e9 Mode Suisse il y a 7 ans.\r\n\r\n00:59:55:06  00:59:58:05\r\n            -Mode Suisse veut donner\r\n\r\n00:59:58:10  01:00:01:07\r\n       aux cr\u00e9ateurs une plate-forme\r\n\r\n01:00:01:11  01:00:03:22\r\n               o\u00f9 on s'occupe d'eux,\r\n                   de leurs besoins.\r\n\r\n01:00:04:03  01:00:07:20\r\nOn met \u00e9norm\u00e9ment d'importance dans\r\n ce qu'on fait avec les cr\u00e9ateurs,\r\n\r\n01:00:08:01  01:00:13:01\r\n la mani\u00e8re dont on les pr\u00e9sente, \r\npour qu'ils trouvent des acheteurs.\r\n\r\n01:00:16:00  01:00:19:03\r\n-En ne d\u00e9boursant que 1'000 francs,\r\n      Luka a l'infrastructure\r\n\r\n01:00:19:08  01:00:22:13\r\n  qu'aurait une marque \u00e9tablie\r\n pour pr\u00e9senter une collection.\r\n\r\n01:00:22:18  01:00:24:11\r\n    Planifi\u00e9e deux fois l'an,\r\n\r\n01:00:24:16  01:00:28:17\r\n     Mode Suisse est la vitrine\r\nincontournable des jeunes designers.\r\n\r\n01:00:31:15  01:00:34:21\r\n  Ici, stylistes, maquilleurs \r\n et coiffeurs mettent en valeur\r\n\r\n01:00:35:02  01:00:36:22\r\n    le travail des cr\u00e9ateurs.\r\n\r\n01:00:37:03  01:00:40:05\r\nIl faut inventer, se diff\u00e9rencier,\r\n      \u00e9chapper \u00e0 la routine.\r\n\r\n01:00:44:03  01:00:46:14\r\n-En 13\u00e8me \u00e9dition, on fait attention\r\n\r\n01:00:46:19  01:00:49:10\r\n parce qu'on pourrait avoir tendance\r\n\r\n01:00:49:14  01:00:51:11\r\n             \u00e0 vouloir y aller mollo\r\n\r\n01:00:51:16  01:00:54:22\r\n           et faire du copier-coller\r\n                  chaque saison.\r\n\r\n01:00:55:03  01:00:59:17\r\n    Mais j'ai envie de remettre\r\nle projet en question chaque saison.\r\n\r\n01:00:59:22  01:01:06:15\r\n  Sur certaines choses, il faut \r\n  rebooster sur les plus jeunes.\r\n\r\n01:01:06:20  01:01:12:08\r\n   Mode Suisse est la plateforme\r\n    professionnelle des \u00e9coles.\r\n\r\n01:01:12:12  01:01:18:04\r\n        Le travail investi\r\n     commence \u00e0 prendre fruit.\r\n\r\n01:01:20:04  01:01:23:08\r\n  -Pour Luka, l'heure a sonn\u00e9 \r\n  et il va falloir convaincre.\r\n\r\n01:01:23:12  01:01:26:09\r\n    Car parmi les acheteurs,\r\n         sont pr\u00e9sentes\r\n\r\n01:01:26:13  01:01:32:11\r\nL.Antiglio, de la boutique Vestibule\r\n   et Catherine Gonin, de Globus.\r\n\r\n01:01:36:15  01:01:40:05\r\n          En coulisses,\r\nc'est les derni\u00e8res v\u00e9rifications.\r\n\r\n01:01:41:10  01:01:43:13\r\n   -Le coeur bat \u00e0 toute allure.\r\n\r\n01:01:43:18  01:01:45:09\r\n       On est au point, c'est bien !\r\n\r\n01:01:45:13  01:01:47:21\r\n          On a un final, les mod\u00e8les\r\n           vont rester longtemps.\r\n\r\n01:01:48:02  01:01:49:14\r\n     L'impact sera encore plus fort.\r\n\r\n01:01:49:19  01:01:52:10\r\n    C'est des pros ils bossent bien.\r\n\r\n01:01:53:18  01:01:57:01\r\n-D\u00e9part dans la fosse aux lions.\r\n\r\n01:01:57:06  01:01:59:12\r\n     *-Garnison, Porrentruy.\r\n\r\n01:02:00:19  01:02:04:00\r\n        -Sur le podium,\r\n    tant d'heures de travail\r\n\r\n01:02:04:05  01:02:07:04\r\n          et seulement\r\n quelques minutes pour s\u00e9duire.\r\n\r\n01:02:07:09  01:02:09:19\r\n     Chaque passage compte.\r\n\r\n01:02:10:00  01:02:12:23\r\n          En coulisses,\r\n     Luka croise les doigts.\r\n\r\n01:02:19:11  01:02:21:19\r\nLa concurrence est rude ce soir.\r\n\r\n01:02:22:00  01:02:25:09\r\n      Neuf autres talents\r\nsont venus se mettre en lumi\u00e8re.\r\n\r\n01:02:36:12  01:02:39:04\r\n      Cette 13\u00e8me \u00e9dition\r\n    teste une nouvelle fa\u00e7on\r\n\r\n01:02:39:09  01:02:41:07\r\n    de s\u00e9duire les acheteurs\r\n\r\n01:02:41:11  01:02:44:05\r\n          en proposant\r\n    une circulation du public\r\n\r\n01:02:44:10  01:02:46:17\r\n        entre le podium\r\n    et les espaces de vente.\r\n\r\n01:02:46:22  01:02:48:16\r\n Qu'en pensent nos acheteuses ?\r\n\r\n01:02:50:02  01:02:52:15\r\n              -C'est tr\u00e8s important\r\n             que Mode Suisse existe.\r\n\r\n01:02:52:20  01:02:55:04\r\n          Quand les jeunes cr\u00e9ateurs\r\n               finissent leur \u00e9cole,\r\n\r\n01:02:55:09  01:02:57:11\r\nils doivent montrer leur collection.\r\n\r\n01:02:57:15  01:02:59:13\r\n            Mode Suisse nous permet,\r\n                en tant qu'acheteur,\r\n\r\n01:02:59:18  01:03:02:06\r\n      d'avoir cette visibilit\u00e9 et de\r\n     d\u00e9couvrir les nouveaux talents.\r\n\r\n01:03:02:11  01:03:05:05\r\n      On essaye aussi de les acheter\r\n                   pour les montrer.\r\n\r\n01:03:06:11  01:03:08:19\r\n -J'ai eu plusieurs coups de coeur.\r\n\r\n01:03:09:00  01:03:13:10\r\n   J'ai bien aim\u00e9 la veste bleue\r\n\r\n01:03:13:14  01:03:18:14\r\n     bien coup\u00e9e de Garnison,\r\n  j'ai bien aim\u00e9 l'ensemble blanc\r\n\r\n01:03:18:19  01:03:20:12\r\n          de Julia Heuer.\r\n\r\n01:03:20:17  01:03:23:04\r\nIl y a le show-room apr\u00e8s le show,\r\n\r\n01:03:23:09  01:03:28:12\r\n           il n'y a pas\r\n     que la partie m\u00e9diatique.\r\n\r\n01:03:28:17  01:03:32:03\r\n      Il y a aussi la vente,\r\n  le contact avec les acheteurs.\r\n\r\n01:03:32:08  01:03:35:02\r\n   J'ai bien aim\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9\r\n       de Collectif Swallow.\r\n\r\n01:03:36:04  01:03:38:11\r\n       -Apr\u00e8s le d\u00e9fil\u00e9,\r\n on retrouve Luka au show-room.\r\n\r\n01:03:38:16  01:03:41:07\r\n    Ici on est plus proche de\r\nl'installation d'art contemporain\r\n\r\n01:03:41:11  01:03:42:22\r\n    que d'un espace de vente.\r\n\r\n01:03:43:03  01:03:45:04\r\n    La pr\u00e9sence des v\u00eatements\r\n     reste tr\u00e8s minimaliste.\r\n\r\n01:03:45:09  01:03:47:11\r\nL'important, c'est le r\u00e9seautage.\r\n\r\n01:03:47:16  01:03:48:21\r\n        -Je suis assez confiant.\r\n\r\n01:03:49:02  01:03:51:11\r\n            L'objectif\r\n   est de faire des rendez-vous.\r\n\r\n01:03:51:16  01:03:53:21\r\nSi \u00e7a ne se passe pas comme pr\u00e9vu,\r\n   je ferai des ventes priv\u00e9es.\r\n\r\n01:03:54:02  01:03:59:08\r\nFaire de la mode pour la mode\r\nn'a pas beaucoup de sens.\r\n\r\n01:03:59:12  01:04:03:14\r\nC'est important d'avoir\r\nune d\u00e9marche de designer,\r\n\r\n01:04:03:19  01:04:07:17\r\net de vouloir changer les choses\r\net d'amener regard neuf.\r\n\r\n01:04:09:20  01:04:11:16\r\n   -De retour dans l'atelier,\r\n\r\n01:04:11:21  01:04:17:06\r\nLuka n'a pas encore re\u00e7u de r\u00e9ponses\r\n       d'\u00e9ventuels acheteurs.\r\n\r\n01:04:17:10  01:04:21:07\r\n        Il devra attendre\r\n    la fin desFashion Weeks.\r\n\r\n01:04:21:11  01:04:24:09\r\n          Par contre,\r\n    Mode Suisse lui a permis\r\n\r\n01:04:24:13  01:04:27:23\r\nde s\u00e9duire assez de particuliers\r\n      pour mettre en route\r\n\r\n01:04:28:04  01:04:29:19\r\n     une \u00e9dition de vestons.\r\n\r\n01:04:30:00  01:04:32:08\r\n  Une petite production locale\r\n  qui sera pr\u00eate \u00e0 l'automne.\r\n\r\n01:04:32:12  01:04:34:09\r\n       Et si les commandes\r\n    devenaient importantes...\r\n\r\n01:04:34:13  01:04:37:19\r\n-Mon r\u00eave serait de tout produire\r\nici, dans ce magnifique espace.\r\n\r\n01:04:38:00  01:04:39:17\r\nOn n'en est pas encore l\u00e0.\r\n\r\n01:04:39:22  01:04:42:17\r\nMais en tout cas pour du haut\r\nde gamme, comme on le fait,\r\n\r\n01:04:42:22  01:04:44:19\r\nc'est tr\u00e8s important\r\nde rester en Europe,\r\n\r\n01:04:45:00  01:04:46:23\r\nd'avoir un oeil\r\nsur la production\r\n\r\n01:04:47:04  01:04:52:02\r\n et de ne pas envoyer \u00e7a en Asie \r\no\u00f9 on ne sait pas ce qui se passe.\r\n\r\n01:04:52:07  01:04:56:17\r\n      Mon r\u00eave: produire ici\r\n    avec une \u00e9quipe que j'aime.\r\n\r\n01:04:56:22  01:05:02:10\r\n      Je retravaille le col.\r\n\r\n01:05:02:14  01:05:07:22\r\n    -Un cr\u00e9ateur suisse a envie\r\n      de produire localement.\r\n\r\n01:05:08:03  01:05:12:06\r\n         On sent le luxe \r\n         qu'on a du luxe.\r\n\r\n01:05:12:11  01:05:15:09\r\n                     On est un pays\r\n                      qui va bien.\r\n\r\n01:05:15:13  01:05:17:23\r\n      M\u00eame quand vous \u00eates \u00e9tudiant,\r\n\r\n01:05:18:04  01:05:20:20\r\nm\u00eame quand vous \u00eates jeune cr\u00e9ateur,\r\n\r\n01:05:21:01  01:05:25:11\r\n        en allant bosser dans un bar\r\n       vous vous faites de l'argent.\r\n\r\n01:05:25:16  01:05:28:20\r\n        Vous pouvez lancer\r\n       votre marque \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n01:05:29:01  01:05:33:04\r\n   Ca donne une certaine aisance\r\n   aux jeunes cr\u00e9ateurs suisses.\r\n\r\n01:05:34:22  01:05:38:05\r\n      -Loin de l'agitation\r\ndes grandes capitales de la mode,\r\n\r\n01:05:38:10  01:05:41:00\r\n      l'aisance, le calme \r\n      et la qualit\u00e9 de vie\r\n\r\n01:05:41:04  01:05:43:09\r\n        seraient propices\r\n        \u00e0 l'inventivit\u00e9.\r\n\r\n01:05:43:13  01:05:49:11\r\n       Une diff\u00e9rence assum\u00e9e\r\ncomme une marque de fabrique suisse.\r\n\r\n01:05:57:22  01:06:00:12\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n01:06:00:17  01:06:02:13\r\n    Vous pouvez nous retrouver\r\n\r\n01:06:02:18  01:06:04:07\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n01:06:04:11  01:06:06:11\r\n  Nous y attendons vos critiques.\r\n\r\n01:06:06:16  01:06:08:13\r\n  Vous pouvez aussi nous laisser\r\n\r\n01:06:08:18  01:06:12:11\r\n  un message vocal au num\u00e9ro qui\r\nappara\u00eet ou nous envoyer un e-mail.\r\n\r\n01:06:12:15  01:06:15:00\r\n        Miseaupoint@rts.ch.\r\n\r\n01:06:15:05  01:06:19:03\r\n      La semaine prochaine,\r\nvous retrouverez Catherine Sommer.\r\n\r\n01:06:19:08  01:06:22:18\r\n         Excellente soir\u00e9e\r\n         et belle semaine.\r\n\r\n01:06:27:02  01:06:33:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037247\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:02) [96%] : \r\nJe n'ai jamais retrouv\u00e9 ma carte d'\u00e9lecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:10) [90%] : \r\nAvec les Romains, la limite entre humour et s\u00e9rieux et toujours un peu fou, mais certains ne vont pas voter pour des raisons purement id\u00e9ologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:10 > 0:00:23) [88%] : \r\nFord, ils disent : dehors les \u00e9trangers mais nous sommes tous des \u00eatre humains, alors moi je ne vais pas voter si on vote, apr\u00e8s il faut coup d'\u00e9tat et ils mettent qu'ils veulent, eux, au pouvoir et donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:32) [97%] : \r\nDans un bureau de vote du centre historique, l'affluence semble importante m\u00eame si, paradoxalement, les \u00e9lecteurs votent avec le m\u00eame \u00e9tat d'\u00e2me que les abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:37) [91%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais promis beaucoup de promesses mais rien de concret, selon mon point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:37 > 0:00:48) [82%] : \r\nMotta Jane, beaucoup de gens sont d\u00e9courag\u00e9s de voter, surtout les anciens ou alors ils votent pour protester, et ils ont raison de protester, relate journ\u00e9e pour aider protestataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:48 > 0:00:55) [96%] : \r\nEn Italie, jamais depuis la naissance de la R\u00e9publique, le sentiment de protestation n'a \u00e9t\u00e9 aussi tangible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:56 > 0:01:16) [97%] : \r\nEn Allemagne, Angela Merkel peut d\u00e9sormais former son gouvernement, plus rien ne s'oppose \u00e0 un 4\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du pays pour la chanceli\u00e8re, les militants sociaux- d\u00e9mocrates ont approuv\u00e9 l'accord de coalition avec les conservateurs, cette d\u00e9cision met fin \u00e0 des mois d'incertitude, les tractations pour former un gouvernement ont d\u00e9but\u00e9 au lendemain des \u00e9lections le 24 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:36) [90%] : \r\nEn ce qui pain c'est d\u00e9cid\u00e9ment une tr\u00e8s belle saison pour la suite, oiseaux indien, le donneur, la triple m\u00e9daill\u00e9e de Pyongyang a remport\u00e9 aujourd'hui le petit globe de cristal de combiner et cela gr\u00e2ce \u00e0 sa 4\u00e8me place en combin\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Crans-Montana, la course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Italienne Federica Brignone devant une autre Suissesse Michel Lizin Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:38 > 0:01:59) [92%] : \r\nUne semaine apr\u00e8s les JO, on retrouve le sourire de Michel ISIN, la championne olympique et vie, championne du monde de combin\u00e9 monte sur la 2\u00e8me marche du podium de la discipline \u00e0 Crans-Montana devant son public, l'Obwaldienne 16\u00e8me \u00e0 l'issue du super- G r\u00e9alise une manche de feu en slalom pour venir cueillir cette 2\u00e8me place derri\u00e8re l'Italienne Federica Brignone hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:01 > 0:02:11) [79%] : \r\nUn super- G que malheureusement je fais les fautes mais sortir la langue comme \u00e7a, c'est vraiment la folie Style c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:12 > 0:02:32) [92%] : \r\nWendy Holdener elle d\u00e9croche le globe de cristal de la discipline, victorieuse lors de la premi\u00e8re \u00e9preuve de la saison de \u00e9t\u00e9 la championne du monde en titre a pu assurer son sacre avec une 4\u00e8me, place aujourd'hui la Chine \u00e7a partag\u00e9 entre la d\u00e9ception d'\u00e9chouer au pied du podium et la satisfaction de s'adjuger \u00e0 nouveau le classement de cette discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:33 > 0:02:45) [90%] : \r\nLe b\u00e9b\u00e9 que je voulais remporter le globe de cristal, encore une fois, et c'est ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire ce super la M\u00e8ge, donc on reprendra mieux g\u00e9rer ces situations o\u00f9 l'on a beaucoup \u00e0 perdre le fil, les 20 grammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:02:52) [95%] : \r\nAvec ce globe de cristal du combin\u00e9, Wendy Holdener 2\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du Monde confirme sa belle polyvalence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:10) [90%] : \r\nEt on termine ce journal avec l'\u00e9v\u00e9nement qui fera vibrer la Suisse romande \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2019 la f\u00eate des vignerons le casting des figurants a commenc\u00e9 parmi les r\u00f4les-titres, celui de l'armaillis qui interpr\u00e9tera Laurent des vaches, il aura l'honneur de perp\u00e9tuer une tradition vieille de 200 ans, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:11 > 0:03:22) [87%] : \r\nLe : rendez- son soliste, 2 \u00e9l\u00e9ments centraux de la F\u00eate des vignerons \u00e0 une ann\u00e9e et demi de la prochaine \u00e9dition, c'est lors des s\u00e9lections, certains d'entre eux sont devenus des l\u00e9gendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:23 > 0:03:27) [68%] : \r\n\u00e7a \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:35 > 0:03:44) [95%] : \r\nLes organisateurs doivent recruter 5000 figurants des gymnastes, des danseurs et ce fameux chanteur un t\u00e9nor \u00e0 la voix sur imperm\u00e9able \u00e0 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:45 > 0:04:00) [85%] : \r\nOn veut pas une voix travailler professionnel la chanteur d'op\u00e9ra, au contraire, un chanteur vraiment qui exprime l'esprit de ce rendez- barrages les le fantastique engouement des Fribourgeois de tout le peuple suisse qui se rassemble autour de ce Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:01 > 0:04:11) [89%] : \r\nLe dernier interpr\u00e8te durant des vaches \u00e0 la F\u00eate des Vignerons c'est lui Patrick Menou en 1999, le r\u00f4le de sa vie la notori\u00e9t\u00e9 qui l'accompagne le suivra pendant 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:11 > 0:04:26) [90%] : \r\nOn \u00e9tait un peu toute une \u00e9quipe, tous 2 magnifiques moi il y a des petites choses qui peut faire \u00e7a a pench\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, donc c'est plut\u00f4t les juges qui pourraient vous dire ce qui a fait pencher la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:33 > 0:04:44) [92%] : \r\nC'est en 1819 que le chant est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la f\u00eate avec le temps, il en devient m\u00eame du il s'agit alors de consacrer les Liens entre vignerons du bord du lac et paysans de la Dev\u00e8ze Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:04:45 > 0:04:52) [89%] : \r\nOn partage l'amiti\u00e9 et la fin de d'une ann\u00e9e, agricoles ou viticoles et tout cela est symbolis\u00e9 par la pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:53 > 0:05:05) [81%] : \r\nArmaillis dans la fait qui sont ces candidats soliste myst\u00e8re les organisateurs entretiennent le suspense pour surprendre le spectateur et par \u00e9gard pour les chanteurs, le nom de l'\u00e9lu sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9 c'est top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:08 > 0:05:29) [92%] : \r\nJe vous rappelle cette information Les Suisses rejettent l'initiative Mobile \u00e0 plus de 71 pourcent, c'est la victoire d'une large coalition et de Doris Leuthard de qui s'exprimait dans ce journal, l'initiative voulait interdire tout financement public de l'audiovisuel dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis vous retrouverez l'\u00e9quipe de Mise au point, tr\u00e8s belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:37 > 0:05:41) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:06:33 > 0:07:12) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:07:56 > 0:07:59) [78%] : \r\nC'est vrai que quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:03 > 0:08:04) [98%] : \r\nLes choses gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:08:05 > 0:08:05) [92%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:08:19 > 0:08:22) [82%] : \r\nReviendrait ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:08:23 > 0:08:26) [75%] : \r\nJ'ai les mains moucher un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:08:28 > 0:09:42) [87%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:09:50 > 0:09:53) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:10:02 > 0:10:16) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:24 > 0:10:31) [82%] : \r\nEt \u00e0 quelle heure ce film 20 heures 17 et nous sommes nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:33 > 0:10:34) [64%] : \r\nC'\u00e9tait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:38 > 0:10:40) [77%] : \r\nEst-ce que je peux juste savoir le retour l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:41 > 0:10:43) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:53 > 0:10:54) [69%] : \r\nC'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:06 > 0:11:15) [79%] : \r\nMichael oui il on va pas non, non et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:19 > 0:11:21) [64%] : \r\nOui, je suis je bien ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:27 > 0:11:31) [76%] : \r\nOui je t'entends, moi j'ai entendu quelqu'un qui aime parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:54 > 0:12:26) [95%] : \r\n71,6 pourcent le score est sans appel ce 4 mars les Suisses ont dit clairement leur soutien \u00e0 une redevance pour un service public et c'est une campagne hors du commun qui s'ach\u00e8ve ce soir qui a largement d\u00e9pass\u00e9 nos fronti\u00e8res, de nombreux m\u00e9dias \u00e9trangers ont d'ailleurs fait le d\u00e9placement aujourd'hui pour suivre les r\u00e9sultats et si ce vote les autant int\u00e9ress\u00e9 sec parce que eux aussi sont concern\u00e9s, \u00e0 l'heure de la transition num\u00e9rique cette initiative lanc\u00e9e par une poign\u00e9e de jeunes avaient donc valeur de test, le reportage de Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:31 > 0:12:40) [90%] : \r\nOui, il y a en position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:45 > 0:12:46) [90%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:12:49 > 0:13:09) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:10 > 0:13:17) [92%] : \r\nComme \u00e7a, \u00e7a devrait bon donc tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:31 > 0:13:35) [69%] : \r\nJerry avec alors c'est vraiment le moment moi j'ai vu les cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:43 > 0:13:45) [90%] : \r\nVous voulez que je fasse une fois que mon texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:13:53 > 0:13:56) [65%] : \r\nL\u00e0, je me suis Qualiwatt ce m\u00e9dicament encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:58 > 0:14:02) [80%] : \r\nUn accord mais m\u00eame revenir tout de 2 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:08 > 0:14:10) [70%] : \r\nQue je vais passer puisqu'on non seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:10 > 0:14:13) [77%] : \r\nNon, non, c'est je sais rien, rien que \u00e7a, regarde \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:16 > 0:14:18) [62%] : \r\nJ'ai, mais les compris r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:20 > 0:14:23) [79%] : \r\nFaut qu'on est l\u00e0, je crois, dans les 1000 places.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT24 (0:14:24 > 0:15:23) [87%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:28 > 0:15:29) [87%] : \r\nCet \u00e9cran, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:29 > 0:15:30) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:21 > 0:16:22) [74%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:28 > 0:16:50) [94%] : \r\nIl est triste de constater que c'est uniquement le profit qui est la source de malveillance ces cartes postales et des licenciements \u00e0 l'ATS lueur d'espoir avec Brigitte Crotta merci Alain Rebetez de nous permettre de les couvrir une belle personne \u00e0 qui je souhaite force et courage \u00e0 Berne, un politicien qui doit se lever \u00e0 6 heures du mat \u00e7a surprend qui le travailleur ou Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:16:52 > 0:17:02) [76%] : \r\nJ'ai plus en plus souvent r\u00e9volt\u00e9 par le fait que, il y a, \u00e0 la recherche effective le Vert alors qu'on n'arrive m\u00eame pas \u00e0 lever les zones, on d\u00e9coupe son \u00e9tiquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:03 > 0:17:08) [80%] : \r\nPour les exoplan\u00e8tes, c'est g\u00e9nial, rendant Najaf et scientifique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:17:09 > 0:17:29) [82%] : \r\nConcernant le bison rose Barbie aux JO, j'anticipe d\u00e9j\u00e0 les commentaires ceux qui diront mais sont toujours trop pour acc\u00e9der \u00e0 ceux qui liront non mais \u00e7a va pas chaleur alors pour faire taire les rumeurs, si jamais les gains ne sont de loin pas tous aussi beaux et il n'est pas forc\u00e9ment le Euro aller Robinho.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:17:32 > 0:17:55) [91%] : \r\nCe soir donc, mise au point, c'est la fin d'une campagne exceptionnelle, suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s par nos voisins europ\u00e9ens chez eux aussi le d\u00e9bat sur le service public ne fait que commencer, reportage le Lausanne- Sport est d\u00e9sormais aux mains d'un g\u00e9ant de la p\u00e9trochimie une entreprise britannique, qui a mauvaise presse dans son pays, pourquoi investi-t-elle dans le canton de Vaud, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:17:57 > 0:18:22) [91%] : \r\nSon combat est le livre clandestinement, cam\u00e9ra au poing dans les fermes et abattoirs, la militante antisp\u00e9ciste Virginia Marcus veut mettre fin \u00e0 l'exploitation animale Alain Rebetez l'a suivi dans une de ces journ\u00e9es, chacun sa croix, \u00e0 l'heure des fashion Week, coup de projecteur sur la mode suisse qui a le vent en poupe pour attirer les acheteurs, les cr\u00e9ateurs misent sur l'imagination, reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:28 > 0:18:50) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, je suis ravi de vous retrouver pour ce nouveau num\u00e9ro de mise au point, selon une \u00e9tude tr\u00e8s s\u00e9rieuse, les Suisses estiment que m\u00e9decin urgentiste la profession qui n\u00e9cessite le plus de courage et qu'il en faut aussi pour \u00eatre animateur t\u00e9l\u00e9, bien plus que pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Catherine Sommer qui ne manque pas de bravoure en sait quelque chose, c'est notre rubrique 144.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:59 > 0:19:12) [96%] : \r\nLe 1er acte de bravoure de la semaine, c'est Donald Trump apr\u00e8s la fusillade en Floride, il accuse certains membres de la police de n'\u00eatre pas intervenu contre le forcen\u00e9 par manque de courage et il offre ses services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:13 > 0:19:19) [72%] : \r\nAh oui, oui, bon, il va y voir un d\u00e9riv\u00e9 Vadim avant ou \u00e0 peine avec se depuis pendant 2 jours, moi je donne \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:19 > 0:19:24) [96%] : \r\nLe courage, il y a ceux qui en parlent et il y a ceux qui n'ont pas le temps d'en parler comme en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:25 > 0:19:34) [66%] : \r\nNous allons \u00e0 Gaza la radio arriver l\u00e0 \u00e0 oui il va Edward, un d\u00e9riv\u00e9 de Vadim avant ou \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:34 > 0:19:35) [95%] : \r\nLe courage c'est politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:35 > 0:19:39) [89%] : \r\nIl y a point de bonheur sans courage ni de vertu sans combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:40 > 0:19:46) [89%] : \r\nLe courage, c'est la premi\u00e8re des vertus car elle garantit toutes les autres, le courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:47 > 0:19:48) [92%] : \r\nC'est de ne pas avoir peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:49 > 0:19:56) [89%] : \r\nLe courage, \u00e7a se prouve par tous les temps, il toutes les temp\u00e9ratures s'applique pas du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:57 > 0:20:07) [88%] : \r\nUne voix qui repr\u00e9sente un d\u00e9fi pour toi, le courage, c'est une vertu helv\u00e9tique rejoue r\u00e9guli\u00e8rement mis en avant par l'arm\u00e9e ou la souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:08 > 0:20:10) [59%] : \r\nEt puis les ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:12 > 0:20:25) [91%] : \r\nLe courage c'est oser faire des choses extraordinaires d\u00e9passer ses limites, selon la grande enqu\u00eate suisse qui vient de para\u00eetre sur la question, plus de 12000 Suisses interrog\u00e9 et 2 hommes au Panth\u00e9on du courage Nelson Mandela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:30 > 0:20:33) [76%] : \r\nAh oui, ben il va gouverner d\u00e9rive Vadim avant ou apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:33 > 0:20:35) [78%] : \r\nOui, oui, m\u00eame sans Arbalet Donald enseigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:36 > 0:20:39) [86%] : \r\nAu quotidien, les courageux, c'est les m\u00e9decins urgentistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:40 > 0:20:43) [93%] : \r\nLes guides de montagne des aventuriers comme Mike Horn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:46 > 0:21:02) [93%] : \r\nC'est pas la m\u00eame chose qu'on soit une fille ou un gar\u00e7on l'acte qui a demand\u00e9 le plus de courage pour les femmes, c'est la s\u00e9paration qui joue pour les hommes, par contre, l\u00e0 o\u00f9 ils ont d\u00fb se montrer le plus courageux, c'est lors de leur mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:06 > 0:21:09) [77%] : \r\nAh oui, oui, bon, il va y voir un d\u00e9riv\u00e9 Vadim avant moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:09 > 0:21:14) [93%] : \r\nMais en fait, Donald, il a du courage, du courage du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:20 > 0:21:50) [94%] : \r\n71,6, le score est sans appel : en ce 4 mars les Suisses ont dit clairement leur soutien \u00e0 une redevance pour un service public et c'est une campagne hors du commun qui s'ach\u00e8ve ce soir qui a largement d\u00e9pass\u00e9 nos fronti\u00e8res, de nombreux m\u00e9dias \u00e9trangers ont d'ailleurs fait le d\u00e9placement aujourd'hui poursuivent les r\u00e9sultats et si ce vote l\u00e9zard autant int\u00e9ress\u00e9 : c'est parce qu'eux aussi sont concern\u00e9s, \u00e0 l'heure de la transition num\u00e9rique cette initiative lanc\u00e9e par une poign\u00e9e de jeunes avaient donc valeur de test, le reportage de Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:52 > 0:21:54) [99%] : \r\nLa s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:59 > 0:22:02) [64%] : \r\n\u00e7a fait s\u00e9rieux, je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:03 > 0:22:11) [91%] : \r\nUne bande d'\u00e9tudiants, la vingtaine \u00e0 peine entam\u00e9e, qui r\u00e9vise ses notes au caf\u00e9, pas vraiment de quoi attirer une cam\u00e9ra de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:11 > 0:22:20) [86%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque entre les premi\u00e8res discussions ont eu lieu autour d'une bi\u00e8re, mais l'id\u00e9e a pris un mature et puis a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus s\u00e9rieusement abord\u00e9e loin des bi\u00e8res et puis dans les bureaux de mani\u00e8re beaucoup plus pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:21 > 0:22:27) [88%] : \r\nAujourd'hui la discussion de Debard s'est transform\u00e9 en initiative populaire qui n'a plus rien de farfelu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:22:28 > 0:22:29) [68%] : \r\nParce qu'il conna\u00eet tout \u00e0 fait d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:30 > 0:22:49) [88%] : \r\nQuand on a lanc\u00e9 l'initiative, il pensait que c'\u00e9tait pas s\u00e9rieux, qu'on n'allait pas arriver au 100000 signatures, donc une fois qu'on y arriver, il pense encore, oui, l'id\u00e9e n'est pas int\u00e9ressant, donc on on n'en tient pas compte et puis y a pas eu contre- projet, donc l\u00e0 aussi on a jug\u00e9 que c'\u00e9tait pas encore cr\u00e9dible, il y a pas besoin de faire quelque chose qu'on sait parce que de toute fa\u00e7on \u00e7a passerait pas tout le processus l\u00e9gislatif, on n'a pas \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux final gr\u00e2ce \u00e0 la population de sujet pris en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:03 > 0:23:15) [92%] : \r\nNicolas ou 17 23 ans et le visage de nos bilingue pour la Suisse Romande et m\u00eame bien au-del\u00e0, en l'occurrence ce soir c'est France Inter qui lui tend le micro juste avant un d\u00e9bat \u00e0 la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:17 > 0:23:20) [88%] : \r\nIl y a d'attention il y a de l'appr\u00e9hension parce que vous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:36 > 0:23:41) [88%] : \r\nUne que nous sommes ne sont pas faits pour ce genre d'\u00e9v\u00e9nement ne sont pas forc\u00e9ment pr\u00e9parer leur exp\u00e9rience de mes adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:43 > 0:23:48) [99%] : \r\nMais le m\u00e9tier commence \u00e0 rentrer apr\u00e8s une campagne de plusieurs mois d'une rare intensit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:23:51 > 0:24:13) [87%] : \r\nOui, en r\u00e9coltant les signatures, on a vu que la population en tout cas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s encline \u00e0 discuter de cette, de cette th\u00e9matique l\u00e0 et qu'il l'avait un profond besoin de la th\u00e9matiser lors de l'ann\u00e9e dans l'ar\u00e8ne politique et on a su, on a vu que c'\u00e9tait assez facile de r\u00e9colter des signatures, donc on s'attendait effectivement un \u00e9cho m\u00e9diatique assez fort et pr\u00eats \u00e9videmment qu'on ne soup\u00e7onnait pas l'ampleur actuelle on ne soup\u00e7onne pas le fait que \u00e7a allait durer autant que \u00e7a les int\u00e9resse et m\u00eame \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:15 > 0:24:25) [90%] : \r\nCar ce soir pour assister \u00e0 infrarouge, en plus des m\u00e9dias suisses et des micros fran\u00e7ais il y a les cam\u00e9ras belge un d\u00e9bat suisse qui s'exportent, \u00e7a n'arrive pas tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:28 > 0:24:57) [90%] : \r\nC'est vrai que c'est souvent le cas quand il y a des votations sur des th\u00e8mes un petit peu Totschnig comme \u00e7a, donc on on a parl\u00e9 de la votation sur les minarets par exemple \u00e0 l'\u00e9poque, donc on s'int\u00e9resse \u00e0 la Suisse, c'est vrai qu'on a actualit\u00e9 un petit peu particuli\u00e8re sur une forme de de radicalisation du public de l'opinion publique, par exemple, c'est dans ces cas-l\u00e0, parce que sinon la Suisse, vu de la Belgique, c'est plut\u00f4t un pays o\u00f9 il se passe pas grand- chose g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:24:58 > 0:25:08) [87%] : \r\nEffectivement, \u00e9mission sp\u00e9ciale ce soir, les principaux acteurs de cette campagne pour un ultime duel des travailleurs la \u00e9tait particuli\u00e8rement virulent faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:08 > 0:25:20) [89%] : \r\nAvec le d\u00e9bat nous bilingue, la Suisse fait un peu office de laboratoire pour les autres services publics audiovisuels, la forme du d\u00e9bat tient notre syst\u00e8me politique, mais la probl\u00e9matique elle est universelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:20 > 0:25:47) [90%] : \r\nCe d\u00e9bat, c'est vraiment li\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 cette transition et l'importance de la dette nette et naturellement vous savez cette transition entre tous les payent \u00e0 leur tour, vous avez toujours des discussions, le r\u00f4le du service public, m\u00e9diatique, le r\u00f4le de l'Indre et comment on va financer ce qu'il faut encore un syst\u00e8me priv\u00e9, public ou \u00e7a va tous vers le priv\u00e9 alors la Suisse peut-\u00eatre vraiment un peu un exemple avec la discussion mais j'esp\u00e8re aussi avec la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:49 > 0:26:15) [89%] : \r\nJe crois que c'est quelque chose de fondamental qui est en train d'\u00e9voluer les m\u00e9dias changer la mani\u00e8re de consommer change la mani\u00e8re de produire change la mani\u00e8re de profiter change donc, c'est quelque chose qui va concerner le monde entier, le monde entier regarde la suite parce qu'on est les premiers \u00e0 mener un d\u00e9bat, mais c'est une chose qui a amen\u00e9 arriver dans les autres d\u00e9mocraties, donc c'est \u00e7a qui vient de subir, vous avez gagn\u00e9 sur le plan id\u00e9ologique et sur le long terme, on a forc\u00e9ment gagn\u00e9 parce que ce mod\u00e8le actuel est d\u00e9pass\u00e9, hein, donc si la victoire n'est pas le 4 mars elle sera ce dans 5 ans, dans 10 ans, mais sur la terre dans la gal\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:15 > 0:26:16) [92%] : \r\nC'est vrai, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:16 > 0:26:24) [88%] : \r\nVanessa Descouraux pr\u00e9pare un reportage de 50 minutes sur nos bilingue en 20 ans de m\u00e9tier, c'est seulement la seconde fois qu'elle seront en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:24 > 0:26:35) [90%] : \r\nC'est parce qu'il y r\u00e9sonance avec avec ce qu'on vit, nous, en France, encore une fois, on est assez autocentr\u00e9, mais effectivement \u00e7a ne parle de voir un service public de l'audiovisuel bouscul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:36 > 0:27:12) [91%] : \r\nJ'entends des choses que je pouvais entendre en France, par exemple, je ne regarde pas la t\u00e9l\u00e9 publique, donc pourquoi je paierais la redevance mais alors comment vous informer Monsieur sur internet mais ce que vous regardez des fois des produits de la t\u00e9l\u00e9 publique ou \u00e9couter des produits de la radio publique oui, parfois, alors \u00e7a, j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu 1000 fois en France, c'est-\u00e0-dire que les gens confondent le tuyau qui am\u00e8ne l'information, il confond \u00e7a avec le contenu de l'information qu'il faut payer parce qu'une info fiable, de qualit\u00e9, \u00e7a se paye, m\u00eame si on la consomme sur internet et \u00e7a, on l'entend partout en tout cas moi j'entends France tous les jours et je entends cours de ce reportage en Suisse \u00e9galement tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:27:19 > 0:27:20) [97%] : \r\nOn remet un peu en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:27:20 > 0:27:23) [79%] : \r\nLe syst\u00e8me qui est d\u00e9j\u00e0 si le syst\u00e8me \u00e9tabli et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:27:26 > 0:27:52) [92%] : \r\nNous \u00e0 Radio France et les voisins d'en face, \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions de c\u00f4t\u00e9 de la Seine, on se retrouve au milieu d'une gesticulation politique pour l'instant pas dans le sens o\u00f9 c'est pas encore sur le papier, on n'a pas de projet de loi mais d'ici la fin de l'ann\u00e9e 2018, nous savons que l'audiovisuel public, ici en France, va \u00eatre transform\u00e9, boulevers\u00e9, je sais pas encore dans quelle mesure, \u00e7a va jouer, mais on sait qu'on est, on parle beaucoup de nous, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:52 > 0:27:59) [87%] : \r\nLaurent Keller, directeur France de dans ce journal encore la FNSEA Britten vraiment et c'est m\u00eame au plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:59 > 0:28:01) [98%] : \r\nAu niveau de l'\u00c9tat qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:06 > 0:28:23) [83%] : \r\nPour s\u00e9curiser le public aujourd'hui, il reste structur\u00e9 par sa g\u00e9ographie avec un grand syst\u00e8me de radio, un grand syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9vision qui certes se sont mieux digital, mais il s'est structur\u00e9 dans son architecture, un peu sur le le monde avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:24 > 0:28:42) [93%] : \r\nEn fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Emmanuel Macron, n'a pas retenu ses coups, l'audiovisuel public serait la honte de la R\u00e9publique, les propos ont depuis \u00e9t\u00e9 d\u00e9menties mais l'esprit r\u00e9volutionnaire reste tout de m\u00eame l\u00e0, Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas, vice- pr\u00e9sidente de la commission charg\u00e9e de faire des propositions au chef de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:28:43 > 0:29:15) [91%] : \r\nJe pense pas qu'il a utilis\u00e9 les mots r\u00e9volution qui en plus dans aucun des domaines il y a de r\u00e9volution et des \u00e9volutions de la r\u00e9volution, \u00e7a voudrait dire que il y a un petit c\u00f4t\u00e9 on coupe les t\u00eates le pass\u00e9 on fait table rase du pass\u00e9, ce qui est pas trop notre mani\u00e8re de faire, c'est vrai que c'est il, comme vous l'avez vu, on ouvre tous les chantiers et l'audiovisuel, \u00e9videmment, fait partie, donc c'est normal de r\u00e9fl\u00e9chir en profondeur sur comment on adapte notre audiovisuel en fait aux nouveaux usages \u00e0 la multiplication des modes de consommation des services et autres, ne pas le faire, ce serait quand m\u00eame suicidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:29:16 > 0:29:26) [88%] : \r\nLe sentiment qu'il y a pas d'urgence \u00e0 bouger fondamentalement les choses, alors m\u00eame que \u00e7a se peut \u00eatre les citoyens qui vont demander \u00e0 ce que \u00e7a bouge comme chez vous, je crois que c'est \u00e7a qu'il a voulu exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:28 > 0:29:41) [92%] : \r\nPartout en Europe, les services publics sont sous pression avec les changements de mode de consommation, d'ailleurs, dans les locaux de la RTBF, la journaliste Annie Capelle met en avant cette dimension dans le reportage qu'elle consacre un mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:44 > 0:29:45) [97%] : \r\nA pos\u00e9 quelques questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:46 > 0:29:57) [94%] : \r\nD\u00e8s 2019 la redevance passera \u00e0 365 francs suisses c'est-\u00e0-dire un petit peu plus de 300 euros mais tous les m\u00e9nages, y compris ceux qui n'ont pas de t\u00e9l\u00e9vision ou de radio paieront cette redevance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:30:00 > 0:30:26) [90%] : \r\nOn a l'impression que partout en Europe, le service public traverse une crise existentielle nous-m\u00eames au sein RTBF on se remet largement en question, on est sur le point de mettre en place une \u00e9norme r\u00e9volution dans la dans l'organisation de la RTBF au moins r\u00e9fl\u00e9chira plus en terme de cha\u00eenes mais en terme de contenu et de diffusion ou le web et des plateformes digitales vont vraiment \u00eatre au centre de la r\u00e9flexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:27 > 0:30:40) [94%] : \r\nEn 10 ans les effectifs de la RTBF ont fondu de 30 pourcent alors \u00e0 la direction on est bien d'accord pour dire que l'adaptation est obligatoire, mais aussi que le service public n'est pas si facilement rempla\u00e7able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:30:41 > 0:30:44) [88%] : \r\nConcurrent \u00e0 5 ans ce sera tr\u00e8s probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:30:46 > 0:30:51) [80%] : \r\nUn op\u00e9rateur global comme Netflix amazone Alibaba peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:30:53 > 0:31:00) [85%] : \r\nEt l\u00e0, les chiffres sont extraordinaires, les services publics en Europe, ils investissent ont conclu le co\u00fbt plus de 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:31:02 > 0:31:06) [89%] : \r\nCes grands hommes \u00e0 acteurs internationaux, ils investissent pour 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:31:10 > 0:31:17) [96%] : \r\nCroire que l'\u00e9mergence de ces acteurs internationaux va cr\u00e9er un autre cercle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:31:19 > 0:31:31) [95%] : \r\nPour financer des journalistes professionnels et pour r\u00e9mun\u00e9rer les auteurs et pour soutenir de la cr\u00e9ation et pour couvrir l'actualit\u00e9 culturelle d'une r\u00e9gion, je pense que c'est ce mentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:32 > 0:31:43) [94%] : \r\nJean-Paul Philippot est \u00e0 la t\u00eate de la RTBF, mais aussi de l'Union europ\u00e9enne de radio- t\u00e9l\u00e9vision une double casquette qui lui permet de mettre en perspective la situation helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:31:43 > 0:32:00) [82%] : \r\nIl n'y a pas derri\u00e8re d'\u00e9l\u00e9ments strictement \u00e9conomique, la, la, la Suisse n'est pas un pays dont les finances publiques dont dont dont l'\u00c9tat Trichet s'g\u00e9n\u00e9ral impose des sacrifices mais il y a urgence et particuli\u00e8rement drastiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:02 > 0:32:13) [91%] : \r\n\u00e0 Berne au si\u00e8ge de la SSR, on sait que de toute fa\u00e7on, il faudra faire avec moi d\u00e8s 2019, et que la Suisse a valeur de test pour les autres services publics audiovisuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:15 > 0:32:35) [92%] : \r\nMes coll\u00e8gues dans toute l'Europe \u00e9tait stup\u00e9fait mais stup\u00e9fait de cette situation, parce que pour eux, le service public suisse est un partenaire solide, ils nous ont regard\u00e9 avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, beaucoup d'inqui\u00e9tude, beaucoup d'espoir aussi que finalement une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 nouvelle se se refonde autour de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:38 > 0:32:41) [93%] : \r\nBonjour, Gilles Marchand bonjour, alors vous \u00eates le directeur g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:41 > 0:33:03) [91%] : \r\nEffectivement, on a rarement autant parl\u00e9 de la Suisse sur les cha\u00eenes europ\u00e9ennes, que ces derni\u00e8res semaines, donc comment r\u00e9former l'audiovisuel public, maintien ou pas de la taxe qui finance l'audiovisuel public et si la Suisse Sonia devenait le 1er le 1er pays d'Europe, le 1er sont t\u00e9l\u00e9vision ni radio publique alors est-ce que vous savez combien il paye de redevance les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:03 > 0:33:15) [91%] : \r\nIl y a une discussion aujourd'hui en Suisse comme en Europe, sur la place du service public sur son r\u00f4le et toutes les discussions que nous avons s'inscrivent dans cette, dans cette r\u00e9flexion globale qui ne infections de soci\u00e9t\u00e9, c'est pas simplement une r\u00e9flexion m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:15 > 0:33:20) [87%] : \r\nDonc c'est une bonne id\u00e9e de lancer cette initiative s'\u00e9taient unis, des sc\u00e8nes de faire un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:20 > 0:33:48) [91%] : \r\nDisons qu'il est toujours de discuter des prestations publiques, il est toujours sain de s'interroger sur la pertinence, que nous avons public puisqu'on a un financement public et les m\u00e9dias aujourd'hui dans ce paysage compl\u00e8tement chamboul\u00e9, c'est un sujet de pr\u00e9occupation totalement l\u00e9gitime de ce point de vue l\u00e0 oui, c'est bien qu'on d\u00e9batte maintenant ce qui est un peu dommage, c'est que finalement on a r\u00e9ussi \u00e0 la fin, avoir un d\u00e9bat je pense assez nuanc\u00e9s sur le service public mais c'est parti d'un texte qui vraiment tr\u00e8s extr\u00e9mistes qui lui une laisse peu de place \u00e0 la discussion int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:49 > 0:33:59) [95%] : \r\nSi le d\u00e9bat est loin d'\u00eatre clos, on peut dire ce soir que la SSR a pass\u00e9 son crash test avec pr\u00e8s de 72 pourcent des Suisses qui ont vot\u00e9 pour leurs services publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:07 > 0:34:37) [91%] : \r\nLe nouveau propri\u00e9taire du Lausanne Sport in Eos a d\u00fb faire marche arri\u00e8re et abandonner les modifications apport\u00e9es aux armoiries du club ces changements avait suscit\u00e9 la col\u00e8re de supporters qui craignent de voir leur club perverti par le g\u00e9ant de la p\u00e9trochimie, car l'entreprise britannique n'a pas bonne presse, surtout dans son pays, o\u00f9 ses projets de forage pour extraire du gaz de schiste font pol\u00e9mique et en Suisse, la question se pose : pourquoi la multinationale s'int\u00e9resse-t-elle subitement au Lausanne Sport, l'enqu\u00eate de Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:42 > 0:34:49) [92%] : \r\nUne vid\u00e9o de promotion sign\u00e9 Ineos l'entreprise anglaise de p\u00e9trochimie pr\u00e9sente ses derni\u00e8res acquisitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:49 > 0:34:57) [70%] : \r\nG\u00e9rard est n\u00e9 en ce Monica acier que je me casse, fait aussi ce feu pourront faire seulement une chose qui n'a caus\u00e9 chimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:34:58 > 0:35:03) [97%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s optimistes pour le Lausanne- Sport on peut mener l'\u00e9quipe sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne dans les 3, 4 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:06 > 0:35:24) [87%] : \r\nOui vous avez bien longtemps du Ineos \u00e7a rachet\u00e9 le club de foot de Lausanne d\u00e9but janvier, la multinationale annonc\u00e9e zombies Sion devant la presse le recrutement people d\u00e9sole, fils de Zidane et l'arriv\u00e9e du meilleur buteur du championnat Simonet rap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:25 > 0:35:35) [90%] : \r\nL'\u00e9quipe de Lausanne vise la Coupe d'Europe avec ses tribunes vides et ses r\u00e9sultats de bas de classement, les objectifs d\u00eener font r\u00eaver nombre de supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:35:36 > 0:35:44) [75%] : \r\nVincent Project premi\u00e8res pour le club au fond, nous entreprises multinationales qui plus est, son gage pour le sport professionnel, dont le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:45 > 0:35:52) [82%] : \r\nIl n\u00e9gocie un m\u00e9c\u00e8ne id\u00e9al, pas si s\u00fbr, la multinationale tra\u00eene une r\u00e9putation sulfureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:03 > 0:36:11) [92%] : \r\nLe dimanche ces journ\u00e9es de match \u00e0 Lausanne avec l'arriv\u00e9e du nouveau patron et des joueurs vedettes, il va y avoir du sport sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:13 > 0:36:21) [95%] : \r\nLes ultras ne sont pas de cet avis, mi- f\u00e9vrier, les supporters ont mont\u00e9 une op\u00e9ration coup de poing pour se faire entendre des dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:36:29 > 0:36:34) [95%] : \r\nQuelques banderoles et un boycott de la rencontre, ils laissent leurs places vides dans les tribunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:36:37 > 0:36:48) [87%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est juste de de montrer au directoire nouveau directoire que malgr\u00e9 leur leur venue malgr\u00e9 les millions \u00e0 disposition bah, je ne peux pas acheter \u00e0 d\u00e9naturer l'histoire d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:49 > 0:36:57) [90%] : \r\nPendant plusieurs semaines, le nouveau logo cristallise cette contestation, il ressemble \u00e0 une publicit\u00e9 Ineos, du jamais vu dans le foot suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:37:00 > 0:37:18) [88%] : \r\nJe pense qu'on peut avoir des ambitions, puis, en m\u00eame temps avoir des valeurs et puis pour nous logo, \u00e7a reste quand m\u00eame une de nos valeurs, finalement on vont quelque sorte vont on, c'\u00e9tait qui sont cette histoire du du du Lausanne- Sport, o\u00f9 est le changement, il est tr\u00e8s abrupte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:37:20 > 0:37:36) [91%] : \r\nLe boycott a fonctionn\u00e9, le pr\u00e9sident du club a promis de faire marche arri\u00e8re pour le logo, y a pas de si ce soir-l\u00e0, Lausanne perd 4 1 contre Young Boys pour le slogan In\u00e8s, une entreprise qui gagne, il faudra \u00e9galement attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:37:36 > 0:37:38) [82%] : \r\nApr\u00e8s 2 mois, du programme du luxueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:37:39 > 0:37:47) [96%] : \r\nDans la buvette des supporters, ils sont nombreux \u00e0 se poser la m\u00eame question qui cette multinationale qui veut imposer son image au club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:37:51 > 0:38:05) [89%] : \r\nIl Ineum 7 17000 employ\u00e9es et un si\u00e8ge bas\u00e9 \u00e0 Rolle depuis une dizaine d'ann\u00e9es, ici il n'y a que des bureaux, mais leur Business, c'est le plastique et le gaz de schiste, le chiffre d'affaires d\u00e9passe les 40 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:38:08 > 0:38:19) [81%] : \r\nLe grand patron, c'est Jim Ratcliffe il est britannique, aventurier, intraitable en affaires, ses adversaires l'appel Docteur No.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:38:19 > 0:38:21) [79%] : \r\nD\u00e8s qu'une sublime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:24 > 0:38:26) [83%] : \r\nToujours la m\u00eame capsule moi ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:31 > 0:38:37) [91%] : \r\nUn surnom qui lui vient des syndicats apr\u00e8s avoir bris\u00e9 d'importants gr\u00e8ves au Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:42 > 0:38:50) [92%] : \r\nL'homme est multimilliardaire, il poss\u00e8de 4 avions Herriot plut\u00f4t sympa qui vaut 10 fois le budget annuel du Lausanne- Sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:38:53 > 0:39:00) [90%] : \r\nPour en savoir plus sur, il n'est, il faut se tourner vers l'Angleterre, c'est l\u00e0 que la multinationale s'est d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:03 > 0:39:12) [92%] : \r\nNous avons rendez- vous au coeur de la for\u00eat de Sherwood dans le repaire de Robin des Bois, au pied du major pour ce ch\u00eane, vieux de 800 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:16 > 0:39:17) [72%] : \r\n\u00e0 la mort et pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:17 > 0:39:23) [71%] : \r\nPauline et triche sont 3 retrait\u00e9s farouchement oppos\u00e9 aux m\u00e9thodes Ineos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:24 > 0:39:43) [86%] : \r\n\u00e7a \u00e9nerve, il s'veut exploiter le gaz de schiste dans cette r\u00e9gion, s'ils le font et les risque d'endommager les r\u00e9serves d'eau, ils vont d\u00e9truire la for\u00eat qui est pourtant prot\u00e9g\u00e9s, il y a un risque de pollution avec le gaz de schiste s'ils contaminent la nappe phr\u00e9atique, les armes vont \u00eatre d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:45 > 0:39:52) [83%] : \r\nQu'aurait fait Robin des bois face \u00e0 cette menace, il se battrait il se battrait contre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:53 > 0:40:02) [82%] : \r\nC'est, c'est le plan des \u00e9tudes sismiques, hausse de la zone, tu peux voir que ces analyses se font \u00e0 moins de 200 m\u00e8tres du major, mais sa femme a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:03 > 0:40:17) [91%] : \r\nIneos se veulent investir des milliards dans le gaz de schiste anglais \u00e0 croire la multinationale la m\u00e9thode d'extraction et \u00e9colo et sans danger, il suffit d'injecter de l'eau et des produits chimiques dont la roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:40:17 > 0:40:20) [97%] : \r\nCar si les gymnastes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:23 > 0:40:36) [96%] : \r\nEn Angleterre, les arguments ne convainc pas grand monde, avec le risque d'accidents et de pollution, la r\u00e9sistance s'organise pour interdire les forages, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas en France ou dans certains cantons suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:40 > 0:40:47) [79%] : \r\n\u00e0 vous 17 c'est tout le village qui s'est rebell\u00e9 non offre hacking non au gaz de schiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:51 > 0:40:57) [89%] : \r\nRichard et Paris, son voisin devant chez eux, un puits d'exploration doit \u00eatre construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:59 > 0:41:04) [96%] : \r\nDe mon jardin jusqu'au forage il y a environ 600 m\u00e8tres \u00e0 vue d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:05 > 0:41:06) [90%] : \r\nC'est vraiment proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:08 > 0:41:22) [94%] : \r\nIneos \u00e7a acheter le terrain \u00e0 la multinationale a promis 1 pourcent des b\u00e9n\u00e9fices d'exploitation pour le propri\u00e9taire de la parcelle, potentiellement, des milliers de francs chaque ann\u00e9e les habitants du village craignent une pollution des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:24 > 0:41:32) [95%] : \r\nLe site de forage est situ\u00e9e juste au-dessus de la nappe phr\u00e9atique, elle fournit l'eau potable aux personnes vivant 800 m\u00e8tres en contrebas de chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:32 > 0:41:33) [96%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:36 > 0:41:39) [97%] : \r\nRichard nous recommande d'aller plus au nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:42 > 0:41:58) [89%] : \r\nUne conf\u00e9rence d\u00e9bat se tient ce soir le th\u00e8me In\u00e8s, c'est le gaz de schiste des riches propri\u00e9taires des \u00e9colos bobos et des simples citoyens, la salle du club de cricket a de la peine \u00e0 accueillir tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:01 > 0:42:07) [54%] : \r\nDes je signale qu'a m\u00eame un enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:42:09 > 0:42:15) [89%] : \r\nCe soir-l\u00e0, plusieurs organisations europ\u00e9ennes de d\u00e9fense de l'environnement sont venus soutenir le mouvement contre Eos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:16 > 0:42:36) [91%] : \r\nMais, mais je pense que les gens r\u00e9alisent petit-\u00e0-petit qui c'est devenu une sorte d'ennemi num\u00e9ro un du mouvement anti- gaz de schiste l'opposition grandit partout sp\u00e9cialement aux USA et au Royaume Uni et la adapt\u00e9, je pense qu'on a encore du travail en Europe continentale pour montrer ce qu'est vraiment Ineos, mais le mouvement est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:37 > 0:42:40) [61%] : \r\nMais il a un Dieu leur bac \u00e0 moi et opposer jeunesse que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:42:44 > 0:42:52) [84%] : \r\nAlors que la contestation augmente de semaine en semaine en Suisse, tout reste tr\u00e8s propre, l'image d'innocence, ce n'est pas touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:42:53 > 0:43:08) [90%] : \r\nAu Stade olympique de Lausanne, Ineos \u00e7a convi\u00e9 la presse pour parler foot, une occasion pour rencontrer celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le bras droit du Docteur No David Thomson, num\u00e9ro de d\u00eener et pr\u00e9sident du Lausanne- Sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:08 > 0:43:09) [96%] : \r\nIl y a quelques quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:43:09 > 0:44:06) [90%] : \r\nIl s'agit, notre r\u00e9putation au Royaume-Uni est en fait plut\u00f4t bonne en tant que compagnie, on est tr\u00e8s actif, oui, mais le gaz de schiste, c'\u00e9tait tout d\u00e9pend du point de vue, \u00e7a a mauvaise presse mais nous consid\u00e9rons que c'est une technologie tr\u00e8s s\u00fbr, oui, \u00e7a nous permettra de fournir du gaz pour l'\u00e9conomie britannique, \u00e7a va cr\u00e9er des emplois et des opportunit\u00e9s et au pouvoir donc c'est une bonne chose, malheureusement ce n'est pas si simple de faire comprendre ce point de vue cette image au grand public, c'est justement pour l'image que vous avez rachet\u00e9 le Lausanne- Sport off et espoir face \u00e0 ce c'est pour le succ\u00e8s du club c'est important pour nous de d\u00e9velopper des opportunit\u00e9s pour les jeunes, nous avons toujours cherch\u00e9 \u00e0 voir ce qu'on pouvait faire pour aider la jeunesse et le sport, il y avait vu Fescourt pas aller, mais vous \u00eates une entreprise pas eu 9 de charit\u00e9, c'est quoi le but qui va avec le fait d'\u00eatre une entreprise priv\u00e9e est une opportunit\u00e9 pour faire encore mieux que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:44:07 > 0:44:22) [93%] : \r\nSelon le pr\u00e9sident, c'est une responsabilit\u00e9 sociale d'investir dans la communaut\u00e9 pour Samuel Bendahan, parlementaire et enseignant \u00e0 l'universit\u00e9, il y a sans doute d'autres raisons plus strat\u00e9giques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:44:24 > 0:44:53) [89%] : \r\nParce que derri\u00e8re les politiques de telle multinationale de dire que c'est juste pour le Fun, \u00e7a, personne n'y croit, \u00e9videmment, il y a d'autrui, c'est la communication payent pour vendre son image, je pense que, pourquoi on le fait, il y a plein de raisons qui peuvent l'expliquer ensuite pourquoi c'est int\u00e9ressant de le faire parce qu'on veut que la population, elle se disent ces entreprises elles sont n\u00e9cessaires pour le pays si Ineos, c'est l'entreprise qui a peu d'emprise peu de v\u00e9ritable int\u00e9gration locale devraient travailler en Suisse, parce que c'est tr\u00e8s international piquer l\u00e0 pour des raisons fiscales, il faut trouver une autre strat\u00e9gie pour dire nous on est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:44:55 > 0:45:04) [89%] : \r\nIneos, c'est un statut fiscal avantageux \u00e0 d\u00e9fendre, selon la presse anglaise, elle \u00e9conomiserait 100 millions par ann\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 son d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 Rolle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:45:06 > 0:45:23) [83%] : \r\nCes entreprises lorsqu'partent peut venir si on part, vous perdez club de foot et assumer \u00e7a, bon vous \u00e9lecteurs vous voyez au fait on a on paye pas encore par les politiciens directement, par contre on on essaye de se rendre indispensable du coup d'avoir une pression indirecte vis-\u00e0-vis de l'image publique face aux politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:24 > 0:45:32) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la ville, la d\u00e9pendance pourrait \u00eatre encore plus forte, des discussions sont en cours pour nommer le futur stade de La Tuili\u00e8re, guin\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:45:34 > 0:45:36) [88%] : \r\nNotre club notre stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:37 > 0:45:47) [85%] : \r\nOn appelle cela le nez Ming et \u00e7a peut rapporter un 1000000 par ann\u00e9e \u00e0 la ville, le syndic de Lausanne n'exclut rien, le seul le foot et va \u00eatre nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:48 > 0:46:03) [91%] : \r\nAlors c'est la municipalit\u00e9 qui prendra la d\u00e9cision, il y a des r\u00e9serves sur la question d'une naming, qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es aussi au au conseil communal des d\u00e9g\u00e2ts d'image, mais \u00e0 cause du fait de d'associer \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, quelle qu'elle soit d'ailleurs le nom d'un stade qui en r\u00e9alit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par la collectivit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:04 > 0:46:23) [89%] : \r\nLa municipalit\u00e9 doit d\u00e9cider ces prochains jours, jusqu'o\u00f9 la ville Valli et son image \u00e0 on attend dans la multinationale a annonc\u00e9 un investissement de plusieurs millions, dont les infrastructures du stade, une preuve de plus qui n'est c'est l\u00e0 pour rester et atteindra les sommets du foot suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:34 > 0:46:54) [92%] : \r\nElle n'a que 27 ans, mais a r\u00e9ussi avec ses vid\u00e9os choc \u00e0 faire fermer temporairement \u00e0 l'abattoir dans le canton de Vaud un fait d'armes qui a propuls\u00e9 Virginia Marcus en passionaria de la cause antisp\u00e9ciste mettre fin \u00e0 toute exploitation animale, c'est le combat de sa vie, Alain Rebetez est all\u00e9 \u00e0 sa rencontre, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:59 > 0:47:10) [92%] : \r\nIl y a beaucoup de mani\u00e8re de faire de la politique, par exemple celle de Virginia Marcus cette militante antisp\u00e9ciste d\u00e9fend avec ses convictions, par la plume, parfois m\u00eame par le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:47:13 > 0:47:24) [92%] : \r\nC'est la terreur d\u00e9boucher le nouveau visage la passionaria de l'antisp\u00e9ciste pour elle, les humains, les animaux ont la m\u00eame valeur devraient avoir droit aux m\u00eames \u00e9gards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:47:25 > 0:47:33) [89%] : \r\nAujourd'hui c'est punissable par la loi que de frapper une femme que de frapper un enfant frapp\u00e9 un chien, un jour, ce sera pour sa part la loi en cochon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:47:33 > 0:47:38) [81%] : \r\nCe jour- l\u00e0, des \u00e9tudiants, la rencontre pour un travail de dipl\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:47:38 > 0:47:49) [84%] : \r\nSi mais assez radical, il faut le dire, il y a pas tellement de 2000 mesures, du coup, quand on est antisp\u00e9ciste bon on est radicaux dans notre mani\u00e8re de consommer et de penser l'associ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:47:50 > 0:47:54) [96%] : \r\nRadical en effet jusqu'\u00e0 prendre parfois des raccourcis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:47:54 > 0:48:08) [86%] : \r\nTous les probl\u00e8mes de sant\u00e9 type maladie modernes donc cancer cholest\u00e9rol, diab\u00e8te thyro\u00efdes et compagnie des Liens Directs avec la consommation de produits d'origine animale le lait majoritairement, mais aussi l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:48:08 > 0:48:12) [84%] : \r\nLe discours, et surtout la personne impressionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:48:12 > 0:48:47) [81%] : \r\nUne femme comme \u00e7a qui fait un \u00e9norme abattoirs \u00e7a para\u00eet a ferm\u00e9 2 semaines pour pour l'enqu\u00eate, oui, oui, mais qu'on entende parler quelqu'un, une femme puisse puisse faire de reconnaissance en tout cas c'est votre Staub vous oublie souvent vient 15\u00e8me toujours ici avec les journalistes, enfin, donc, du coup, on est arriv\u00e9 dans dans le monde voil\u00e0 seulement historique qui fait que le d\u00e9bat antisp\u00e9ciste devenu audible et sans ce pr\u00eat \u00e0 entendre le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:48:47 > 0:48:51) [80%] : \r\nBon l\u00e0 on part chez elle dans la r\u00e9gion, Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:48:52 > 0:49:16) [81%] : \r\nD'usine, c'est un rapport particulier \u00e0 la banlieue, nous adorons \u00e7a je vais pas toujours attention l'imitation, la voix, c'est un vrai manifestent cette voiture oui je j'ai cumul\u00e9 quelques autocollants tout ce qui touche au sexisme \u00e0 l'homophobie et puis apr\u00e8s il y a des des phrases un peu humoristique, qui permettent de percevoir antisp\u00e9ciste milligrammes par exemple comme celle-ci, les v\u00e9g\u00e9taliens sont des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:49:17 > 0:49:24) [84%] : \r\nOk, son bureau, c'est ici et elle monte la vid\u00e9o clandestine qui a lanc\u00e9 sa r\u00e9putation, l'Automne dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:49:25 > 0:49:31) [86%] : \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que \u00e7a se faisait, donc il y a eu un v\u00e9ritable choc, je vois une prise de conscience assez brutal, surtout par rapport \u00e0 ces premi\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:49:33 > 0:49:41) [90%] : \r\nTourn\u00e9 ill\u00e9galement ces images lui ont valu des poursuites p\u00e9nales et la perte d'un emploi d'\u00e9ducatrice qui lui \u00e9tait garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:49:41 > 0:49:50) [93%] : \r\nCe que je d\u00e9plore un peu, c'\u00e9tait le fait que la d\u00e9sob\u00e9issance civile soit criminalis\u00e9e comme un acte de d\u00e9linquance, alors que c'est vraiment pas le cas, parce qu'il y a un r\u00e9el message politique derri\u00e8re le militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:49:50 > 0:49:58) [79%] : \r\nMais voil\u00e0, son compagnon, musicien bien connu et fils d'Henri Dess converti, lui aussi, ou vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:58 > 0:50:04) [90%] : \r\n\u00e7a m'arrive encore maintenant quand je ferme les courses dans un supermarch\u00e9 de, de, de passer dans un rayon, o\u00f9 il y a quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:04 > 0:50:06) [88%] : \r\nLa t\u00eate de Moine, par exemple, \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:50:09 > 0:50:15) [87%] : \r\nEt vient la question cl\u00e9, s'il fallait choisir entre lui et un animal que ferait-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:50:16 > 0:50:28) [91%] : \r\nLa question se pose plus, aujourd'hui, pour moi, ce que je peux pas choisir entre mon chat, mon chien ou quelqu'un qui m'est proche, parce que je vais toujours faire l'effort de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la place de celui qui va souffrir, c'est cet effort l\u00e0, je crois qu'on en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:29 > 0:50:30) [76%] : \r\nMoi, jour du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:30 > 0:50:35) [88%] : \r\nSi vous me posez la question que je dois choisir entre Montchanin mon fils vais choisir mon fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:38 > 0:50:48) [84%] : \r\nMais sur quels crit\u00e8res sacs int\u00e9ressants, c'est mon fils, cet accord de nouveau c'est, c'est c'est une forme d'\u00e9gocentrisme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:50:49 > 0:50:56) [90%] : \r\nAllez, on repart \u00e0 Lausanne pour une s\u00e9ance avec d'autres militants dans cette seule tous sont antisp\u00e9ciste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:50:57 > 0:51:06) [84%] : \r\nEn fait, dans le mouvement antisp\u00e9ciste il y a 2 approches principales, et \u00e0 l'abolitionnisme qui veut la fin de l'exploitation et la mise \u00e0 mort des animaux Net, maintenant il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:06 > 0:51:16) [80%] : \r\nLa police, enfin c'est une mesure pourcent tous, point sur lequel j'aimerais qu'on discute en quoi parce que je suis pas du tout d'accord et du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:16 > 0:51:28) [89%] : \r\nPourtant, ils sont d'accord sur un point : Virginia Marcus c'est un peu leur porte- drapeau, c'est quelqu'un qui, qui pousse le d\u00e9bat en avance, c'est une personne de plus qui donne sa voix pour les animaux, donc c'est tout b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:31 > 0:51:41) [84%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re quelqu'un qui s'exprime bien, qui a de l'humour qui qui qui qui pla\u00eet aux spectateurs plut\u00f4t que quelqu'un qui dit de la merde et puis qui ne fait passer pour ignorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:51:44 > 0:52:02) [85%] : \r\nVous, vous vous r\u00e9cidiver oui je me suis livr\u00e9, je peux d\u00e9j\u00e0 dire, puis je l'assume et m\u00eame face au procureur, je peux, je veux dire aussi parce que de nouveaux mon petit confort de vie est tr\u00e8s secondaire par rapport \u00e0 \u00e0 l'urgence qui apprend que c'est ainsi, on a la souffrance des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:04 > 0:52:24) [92%] : \r\nUne performance artistique pour exposer ses v\u00eatements, les designers suisses rivalisent d'imagination pour tenter de se faire remarquer par les acheteurs dans la jungle de la fashion Week, car si la mode suisse a le Ventoux plat concurrence n'en est pas moins rude pour les cr\u00e9ateurs suisses comment vivre de sa passion de la mode, le reportage de Fran\u00e7ois chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:52:27 > 0:52:30) [85%] : \r\nBerlin ambassade suisse, janvier 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:52:31 > 0:52:36) [92%] : \r\nCe soir, loin du cor des Alpes de la fondue au fromage et du chocolat, c'est la mode suisse Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:52:38 > 0:52:39) [93%] : \r\nMais que se passe-t-il madame l'ambassadrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS50 (0:52:39 > 0:53:03) [88%] : \r\nCette semaine c'est le fashion Week \u00e0 Berlin et tous les acteurs importants principal tourne la sc\u00e8ne de La Motte 100 \u00e0 Berlin, alors c'est une tr\u00e8s grande opportunit\u00e9 pour le coup de filet \u00e0 de pr\u00e9senter leur travail et puis de de faire une promotion des exportations que c'est aussi mon devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:53:10 > 0:53:16) [85%] : \r\nDans les all\u00e9es, transform\u00e9e en podium, on croise des people designers acheteurs et mannequin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:53:20 > 0:53:22) [98%] : \r\nEt m\u00eame une ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:53:25 > 0:53:30) [84%] : \r\nElle fait la promotion du savoir- faire des lignes souhaite sur l'A1 pour un groupe d'investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS50 (0:53:33 > 0:53:50) [82%] : \r\nLes marques suisses sont venus nous voir pour demander si c'\u00e9tait possible de de organis\u00e9 Rennes un \u00e9v\u00e9nement Tony plateformes en permanence pendant, le f\u00e2ch\u00e9 lui pour qu'il puisse se pr\u00e9senter au sein acheteur allemand dans le contexte de la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:53:54 > 0:54:03) [81%] : \r\nMa\u00eetre air est venu soutenir les designers suisses les stimuler \u00e0 se vendre comme Michael \u00e0 des cr\u00e9ateurs de amour Jeanne, une jeune marque qui monte depuis 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:54:03 > 0:54:08) [73%] : \r\nChristophe Gaudineau mais c'est que il y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:08 > 0:54:24) [84%] : \r\nAh, vous allez venez signer en tant que nouvelle marque nous devons conqu\u00e9rir de nouveaux march\u00e9s, la Suisse est petit, jeudi, et le march\u00e9 allemand est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous parce que nous sommes \u00e9tablis \u00e0 Z\u00fcrich, on nous a fui la nous voulons \u00e9tant notre Champ d'action et voir s'il y a de l'int\u00e9r\u00eat ici pour notre classe est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:54:27 > 0:54:30) [89%] : \r\nLa mode helv\u00e9tique aurait donc le vent en poupe et s'affiche d\u00e9sormais sans complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:54:45 > 0:55:00) [86%] : \r\nAu m\u00eame moment \u00e0 quelques pas de l'ambassade, on ignore tout autrement ici \u00e0 champagne, pas de d\u00e9fil\u00e9, c'est dans une galerie du mythe que Julian 6 Girl il jeunes cr\u00e9ateurs z\u00fcrichois a choisi de pr\u00e9senter sa derni\u00e8re collection fruit somme mais d'une collaboration avec 2 artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:55:01 > 0:55:05) [93%] : \r\nLa performance remplace le d\u00e9fil\u00e9 classique, on h\u00e9site pas \u00e0 bousculer les codes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:55:07 > 0:55:28) [90%] : \r\nHier, \u00e0 rythme et elle date, nous avons chang\u00e9 notre rythme, nous sommes pass\u00e9s du fait de montrer nos collections, un public sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 cette installation, par exemple, dans laquelle est inclus une nouvelle collection que personne n'avait encore jamais vu et nous la proposons directement au public au consommateurs avec la possibilit\u00e9 de voir les choses et de les acheter sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:55:30 > 0:55:46) [83%] : \r\nJosiane a cr\u00e9\u00e9 sa marque en 2010, d\u00e8s le d\u00e9but avec ses v\u00eatements amples aux imprim\u00e9s singulier, m\u00e9langeant les genres 6 Girl se fait tr\u00e8s vite remarquer pour exister face aux 70 d\u00e9fil\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la fashion Week de jeunes designers \u00e9loigner rituel et inventeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:55:51 > 0:56:06) [93%] : \r\nQue j'essaie d'apporter une certaine d\u00e9contraction qui n'est pas typiquement dans le train train de la mode, mais pour moi c'est tr\u00e8s important, en fait, ma fa\u00e7on de faire, je crois que c'est le futur parce que je pense qu'il faut d\u00e9contracter un peu, la mode et que les gens se divertissent, je passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:56:09 > 0:56:16) [93%] : \r\nAujourd'hui Julian sort 2 collections par an, il vient d'ouvrir sa premi\u00e8re boutique en plein centre de Z\u00fcrich, une success Story qu'il doit \u00e0 sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:56:18 > 0:56:34) [92%] : \r\nEt au final tient dans un ciel nous finan\u00e7ons cela nous-m\u00eames jusqu'\u00e0 maintenant, j'ai toujours re\u00e7u le soutien de ma famille et depuis \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e maintenant cela se d\u00e9veloppe ind\u00e9pendamment et nous pouvons nous projeter en esp\u00e9rant bient\u00f4t \u00eatre dans les chiffres noirs, nous n'avons pas d'investisseurs, nous faisons tout tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:56:35 > 0:56:46) [89%] : \r\nJ'avais fait quand l'autre je crois vraiment que maintenant si l'on innove : il faut avoir des couilles technocrate, on a tout pour essayer de nouvelles choses pour trouver de nouveaux chemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:56:52 > 0:56:56) [76%] : \r\nChanger et sortir des sentiers attendu de La Reid urbaine, c'est ce qu'a choisi Louca mahorais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:57:00 > 0:57:08) [92%] : \r\nApr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 la Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve, une formation \u00e0 Londres et \u00e0 Berlin, le cas s'est install\u00e9 dans sa ville natale \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:57:10 > 0:57:11) [97%] : \r\nPas tr\u00e8s mode comme attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:57:11 > 0:57:26) [93%] : \r\nAlors c'est pas un mode du tout, c'est clair, mais je pense qu'aujourd'hui on peut, on peut, on peut faire un projet \u00e0 partir de n'importe quelle ville, enfin je pense que ce n'\u00e9tait pas le cas il y a quelques ann\u00e9es mais aujourd'hui je pense que \u00e7a n'a plus vraiment de d'importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:57:27 > 0:57:35) [88%] : \r\nLouka met un point final \u00e0 sa 3\u00e8me, collection et s'appr\u00eate \u00e0 la pr\u00e9senter, il a choisi d'affirmer le Style de sa toute jeune Marc garnisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:57:36 > 0:57:48) [86%] : \r\nMon message, c'est que j'aimerais que les hommes commencent \u00e0 se d\u00e9complexer par rapport aux costumes et comment \u00e0 \u00e0 l'endosser comme un costume d'apparat comme quelque chose qui qui met en valeur le corps et qui qui communique justement une forme de sensualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:57:50 > 0:57:53) [85%] : \r\nMoi je pense qu'il est bien apr\u00e8s savoir sur place avec les mannequins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:57:54 > 0:58:01) [86%] : \r\nLucas et sa couturi\u00e8re Julie ont peut-\u00eatre l'air saines mais il joue gros car dans quelques heures, ils pr\u00e9senteront cette collection Aamodt suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:58:02 > 0:58:33) [89%] : \r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement quand m\u00eame tr\u00e8s professionnel, c'est le seul \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, donc \u00e7a permet aussi une bonne visibilit\u00e9 curieusement on est, on est bien dans les temps, cette fois-ci chez les derni\u00e8res finitions, l\u00e0 je fixe \u00e0 la main, en fait, la doublure de la Manche sur, c'est un peu la : la grosse, grosse pi\u00e8ce de la collection et en g\u00e9n\u00e9ral c'est toujours une pi\u00e8ce qu'on fait \u00e0 la fin, c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut un petit peu cela ai aussi donc dans les volumes dans les longueurs, les mat\u00e9riaux 50 pourcent 50 pourcent soit mat\u00e9riaux assez luxueux quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:58:35 > 0:58:40) [75%] : \r\nEole, l\u00e0 je me suis un peu saign\u00e9e pour les pour acheter Budgets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:58:42 > 0:58:59) [82%] : \r\nC'est avec ses salaires d'assistants et d'enseignants qui lui permettent de vivre, mais quand l'opportunit\u00e9 de participer \u00e0 mode suisse pr\u00e9sente les heures charges ne compte plus, Louka travaillent jour et nuit et c'est \u00e0 l'eau, que le jeune cr\u00e9ateur, entour\u00e9 de son \u00e9quipe emporte tenues et accessoires direction Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:59:08 > 0:59:10) [98%] : \r\nUne Kunsthalle d'un quartier branch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:59:11 > 0:59:16) [90%] : \r\nPour Lucas le compte-\u00e0-rebours a commenc\u00e9, ils d\u00e9couvrent les mannequins impos\u00e9 par la direction acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS53 (0:59:16 > 0:59:28) [73%] : \r\nDonc, on dit comme \u00e7a, on commence avec il y a eu 3 et qui peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s on directement Rapha\u00ebl avec drap\u00e9s de bleu, c'est parfait, ok ben on peut penser \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:59:30 > 0:59:34) [89%] : \r\nPuis c'est le Fitine moment-cl\u00e9 o\u00f9 les ensemble se compose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS53 (0:59:35 > 0:59:36) [91%] : \r\nSur ses \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:59:37 > 0:59:39) [92%] : \r\nLouka b\u00e9n\u00e9ficie alors de l'oeil expert de Yannick \u00e0 l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS53 (0:59:42 > 0:59:47) [71%] : \r\nEst-ce que tu ce que tu as dit une boucle qui pourrait qui serait plus passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:59:48 > 0:59:54) [84%] : \r\nEt amicale ne sait de quoi il parle, c'est lui qui a cr\u00e9\u00e9 mode suisse, il y a 7 ans, pour Me les cr\u00e9ateurs du pays sur orbite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS54 (0:59:55 > 1:00:13) [87%] : \r\nCe qu'on a voulu faire avec Maud, c'\u00e9tait vraiment donn\u00e9 aux cr\u00e9ateurs une r\u00e9elle plateforme o\u00f9 on s'occupe de nous, on a en va au plus pr\u00e8s possible de de leurs besoins, mais \u00e9norm\u00e9ment d'importance dans ce qu'on fait avec les cr\u00e9ateurs de la mani\u00e8re dont on les pr\u00e9sente pour qu'il puisse, \u00e0 la fin, trouver leurs acheteurs et les m\u00e9dias qui en pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:16 > 1:00:21) [85%] : \r\nEn ne d\u00e9boursant que 1000 francs Louka dispose de toute la presse structure marque \u00e9tablie pour pr\u00e9senter une collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:24 > 1:00:29) [82%] : \r\nPlanifier 2 fois l'an, en pleine fashion Week Mode suisse et la vitrine incontournable des jeunes designers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:32 > 1:00:42) [94%] : \r\nIci, stylistes, maquilleurs et coiffeurs s'activent \u00e0 mettre en valeur le travail des cr\u00e9ateurs, il faut inventer se diff\u00e9rencier et surtout \u00e9chapper \u00e0 la routine, c'est le mot d'ordre du pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS54 (1:00:44 > 1:01:18) [88%] : \r\nOn est en 13\u00e8me \u00e9dition, il faut faire un peu attention parce qu'on a, on pourrait avoir tendance \u00e0 vouloir y aller mollo et simple et on peut faire du copier/coller, chaque saison, parce que \u00e7a, \u00e7a peut marcher, mais c'est vrai que j'ai envie d'Oeuvres de de remettre le projet est-ce que nous faisons en question chaque saison sur certaines choses, il faut commencer reboost\u00e9 sur sur des plus jeunes, vous avez les d\u00e9saccords la aide \u00e0 Gen\u00e8ve et d'une fashion \u00e0 B\u00e2le et puis de Suisse, c'est la plateforme professionnelle vers le march\u00e9, je pense que le travail a investi commence \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS53 (1:01:18 > 1:01:19) [85%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:01:20 > 1:01:33) [88%] : \r\nPour Lucas l'heure a sonn\u00e9, il va falloir convaincre car, parmi les nombreux acheteurs 2 aficionados de mode suisses sont dans la salle, Laurence anti- de la boutique vestibule et Catherine Gonnard, responsable des achats chez Globus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:01:37 > 1:01:39) [94%] : \r\nEn coulisses, les derni\u00e8res v\u00e9rifications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS53 (1:01:39 > 1:01:50) [77%] : \r\nC'est le coeur qui bat \u00e0 toute allure, on est au point, c'est ce qu'on a final les mod\u00e8les vont rester plus longtemps un Pacs rencontre des femmes et de filles, c'est les pro passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:01:53 > 1:01:54) [95%] : \r\nD\u00e9part dans la fosse aux lions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:01:57 > 1:02:11) [90%] : \r\nCar pour autrui sur le podium tant d'heures de travail et seulement quelques minutes pour s\u00e9duire chaque passage compte et en coulisses pour qu'\u00e0 croiser les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:02:20 > 1:02:25) [89%] : \r\nLa concurrence est rude ce soir outre Lucas, 9 autres talents sont venus se mettre en lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:02:37 > 1:02:47) [96%] : \r\nDans cette 13\u00e8me \u00e9dition on teste une nouvelle fa\u00e7on de s\u00e9duire les acheteurs en proposant une circulation du public entre le podium et les espaces de vente qu'en pensent nos acheteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS55 (1:02:48 > 1:03:06) [80%] : \r\nC'est tr\u00e8s important comme au-dessus, \u00e7a existe, parce qu'en plus les jeunes cr\u00e9ateurs finissent leur apr\u00e8s montrer leurs collections de mode Suisse nous permet justement entre acheteurs avoir cette visibilit\u00e9 et de d\u00e9couvrir des nouveaux talents et si c'est possible, on essaye aussi apr\u00e8s de les acheter pour les montrer dans dans nos magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS50 (1:03:06 > 1:03:30) [86%] : \r\nEt puis le coup de coeur ce sur certaines pi\u00e8ces, par exemple, j'ai bien mis la la veste bleue tr\u00e8s bien coup\u00e9 de garnison c'est bien, mais le petit ensemble blanc Julien, voyeurs, il y a le Showroom apr\u00e8s le show, donc il y a pas seulement la partie m\u00e9diatique, il y a aussi tout ce qui est justement la vente d'un contact avec des acheteurs, j'ai bien aim\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 un peu streetwear comme \u00e7a de coll\u00e8gues qui soit l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:03:32 > 1:03:49) [90%] : \r\nApr\u00e8s le d\u00e9fil\u00e9, on retrouve Lucas au Showroom, c'est l\u00e0 que tout se passe ici, on est plus proche de l'installation d'art contemporain que d'un espace de vente, la pr\u00e9sence des v\u00eatements restent tr\u00e8s minimaliste, mais l'important c'est le r\u00e9seautage c'est assez confiant, l'objectif est clair, c'est faire des rendez- vous aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:03:50 > 1:03:54) [89%] : \r\nSi, admettons, \u00e7a ne se passe pas comme pr\u00e9vu, je serai en tout cas des commandes priv\u00e9es et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS52 (1:03:55 > 1:03:56) [94%] : \r\nJe pourrais m'en satisfaire, aussi je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:03:58 > 1:04:05) [92%] : \r\nC'est la mode pour la mode, \u00e7a n'a pas beaucoup de sens, en fait, je pense que c'est important de d'avoir une d\u00e9marche vraiment de designers et de vouloir changer les choses et un regard novateur sur les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:04:08 > 1:04:15) [91%] : \r\nDe retour dans l'atelier, Louka n'a pas encore re\u00e7u de r\u00e9ponse d'\u00e9ventuels acheteurs, il lui faudra attendre la fin des fashion Week.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:04:17 > 1:04:28) [85%] : \r\nPar-contre mode suisse lui a permis de s\u00e9duire assez de particulier pour mettre en route une \u00e9dition de veston une petite production locale qui sera pr\u00eat \u00e0 l'Automne, et si les commandes devait devenir importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:04:28 > 1:04:56) [92%] : \r\nMon r\u00eave, ce serait \u00e9videmment de de tout produire ici dans ce magnifique espace, on a la chance d'avoir ce n'est pas encore l\u00e0, mais en tout cas pour du haut de gamme comme on le fait, je pense que c'est tr\u00e8s important de rester en Europe, en tout cas, de pouvoir avoir un oeil quand m\u00eame sur la production lorsqu'il production et de pas de ne pas envoyer \u00e7a en Asie, on ne sait pas ce qui se passe et puis cette probl\u00e9matique, parfois aussi, voil\u00e0 mon r\u00eave, ce serait ici avec une \u00e9quipe que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:05:00 > 1:05:02) [79%] : \r\nIl a travaill\u00e9 un peu l'\u00e9cole ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS54 (1:05:03 > 1:05:32) [89%] : \r\nCr\u00e9ateur suisse, peut-\u00eatre plus encore que d'autres cr\u00e9ateurs, ils ont envie de produire localement, donc on sont le luxe qu'on a du luxe fait assez, on est un pays qui va bien, toujours dans le m\u00eame quand vous \u00eates \u00e9tudiant, vous \u00eates jeunes cr\u00e9ateurs et mon non allons passer quelques heures dans un bar, vous faites pas mal d'argent et puis vous pouvez lancer votre marque \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et donc \u00e7a c'est peut-\u00eatre quelque chose qui donne une certaine aisance au cr\u00e9ateur suisse \u00e0 partir d'un assez jeune \u00e2ge, \u00e7a c'est quelque chose qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:05:35 > 1:05:42) [94%] : \r\nAinsi donc loin de l'agitation des grandes capitales de la mode, naissance le calme et la qualit\u00e9 de vie serait propice \u00e0 l'inventivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:05:43 > 1:05:48) [85%] : \r\nUne diff\u00e9rence assumer et d\u00e9sormais revendiqu\u00e9 comme une marque de fabrique bien chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:05:58 > 1:06:23) [90%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux, nous attendons vos commentaires critiques, remarque, vous pouvez aussi nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche ou nous envoyer un e-mail \u00e0 miseaupoint At RTS Point CH nourri qu'percute rompt le meilleur en d\u00e9but d'\u00e9mission, dimanche prochain, une \u00e9mission qui vous sera pr\u00e9sent\u00e9 par Catherine Sommer, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, une tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:06:24 > 1:06:25) [72%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:06:33 > 1:06:36) [70%] : \r\nC'est une \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT56 (1:06:44 > 1:09:08) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T00:49:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802661133", "durationSec": 888, "title": "Paris Miami Porrentruy", "excerpt": "Les designers de mode suisses rivalisent d'imagination pour tenter de se faire remarquer par les acheteurs pendant la Fashion Week. Mode Suisse les soutient dans cette d\u00e9marche.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CESALLI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "PORRENTRUY", "ZURICH"], "thematicThemes": ["COUTURE", "MODE VESTIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1688924"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662675", "durationSec": 1248, "title": "Petit pays, grand bruit", "excerpt": "L'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\" dite \"No Billag\" de ce 04.03.2018 a \u00e9t\u00e9 clairement rejet\u00e9e par 71.6% des Suisses qui ont dit leur soutien \u00e0 une redevance pour un service public. La campagne pour la votation a \u00e9t\u00e9 hors du commun et a largement d\u00e9pass\u00e9 nos fronti\u00e8res. Si ce vote les a autant int\u00e9ress\u00e9s, c'est parce qu'eux aussi sont concern\u00e9s, \u00e0 l'heure de la transition num\u00e9rique. Cette initiative, lanc\u00e9e par une poign\u00e9e de jeunes, avait donc valeur de test.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PARIS", "BRUXELLES"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1685344"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662676", "durationSec": 804, "title": "Bleu p\u00e9trole", "excerpt": "L'entreprise britannique de p\u00e9trochimie INEOS est le nouveau propri\u00e9taire du club de football de Super League du FC Lausanne-Sport. Des supporters craignent cependant l'influence d'INEOS qui n'est pas toujours bien vue en Angleterre, o\u00f9 ses projets de forage pour extraire du gaz de schiste font pol\u00e9mique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ROCHET, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "ROLLE", "ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["GAZ DE SCHISTE"], "thematicCorporations": ["INEOS", "FC LAUSANNE-SPORT"], "sequenceIds": ["1685374", "1688907", "1688908"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662677", "durationSec": 373, "title": "CSC : ANTI-SPECISTES", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e la militante de la cause antisp\u00e9ciste Virginia Markus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "CUENOD, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662679", "durationSec": 154, "title": "144 SECONDES", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine le courage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803664007", "title": "TEST_SLA20180305d"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806685655", "summary": "Gen\u00e8ve : \nNicolas Jutzet, pr\u00e9sident romand du Comit\u00e9 No Billag, discutant. Vanessa Descouraux, journaliste France Inter interviewant Nicolas Jutzet. Itw Nicolas Jutzet. Intervenants et techniciens avant et pendant le d\u00e9bat de l'\u00e9mission RTS Infrarouge. Itw Annick Capelle, journaliste RTBF. Itw Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.  \nParis : \next b\u00e2timent Radio France. Itw Vanessa Descouraux, journaliste France Inter  travaillant. Studio France Inter. Ext France t\u00e9l\u00e9visions. \nSource Youtube : extrait itw France 2 d'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sur l'audiovisuel public. \nExt b\u00e2timent Assemble nationale fran\u00e7aise. Itw Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas, d\u00e9put\u00e9e La R\u00e9publique en marche. \nBruxelles :\nExt b\u00e2timent RTBF. Itw Annick Capelle, journaliste RTBF, travaillant. Itw Jean-Paul Philippot, administrateur g\u00e9n\u00e9ral RTBF.\nSuisse : itw Gilles Marchand, directeur SSR. \nExtraits \u00e9missions de radios TV europ\u00e9ennes parlant de l'initiative No Billag.", "id": "1685344", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "AUDIOVISUEL", "STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "PARIS", "BRUXELLES"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685685", "summary": "Clip promotionnel d'INEOS. \nLausanne, nuageux : extraits match du FC Lausanne-Sport et Young Boys. Itw Vincent Steinmann, supporter pr\u00e9sident confr\u00e9rie FC Lausanne-Sport. David Thompson, directeur g\u00e9n\u00e9ral Ineos Football. Ext Stade olympique de la Pontaise. Supporters ultra avec veste noir et capuchon tenant des banderoles \"Rendez-nous notre logo\". Itw Keyvan Moghaddam, pr\u00e9sident Blue-White Fanatic Kop. Ancien et nouveau logo FC Lausanne-Sport. Supporters \u00e0 la buvette apr\u00e8s le match.\nRolle : ext b\u00e2timent entreprise Ineos.", "id": "1685374", "visualThemes": ["SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "ROLLE"], "visualCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "INEOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689205", "summary": "Source inconnue, Divers plans Jim Ratcliffe, fondateur Ineos. Yacht de Jim Ratcliffe.  \nAngleterre : \nHivernal, for\u00eat de Sherwood. Ch\u00eane Major Oak. Itw Pauline Meechan, membres Frack Free Nottinghamshire. \nAngleterre, Source Frack Free, manifestation contre l'exploitation du gaz de schiste. \nWoodsetts : panneaux contre le fracking. Zone pr\u00e9vue pour le forage. Itw Richard Scholey, habitant. \nWestow, 08.02.2018 : r\u00e9union d'habitants sur les dangers du fracking d'Ineos. Itw Andy Gheorghiu, membre Food and Water Europe.", "id": "1688907", "visualThemes": ["GAZ DE SCHISTE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689206", "summary": "Lausanne : conf\u00e9rence de presse FC Lausanne-Sport. Itw David Thompson, directeur g\u00e9n\u00e9ral Ineos Tranding and Shipping et pr\u00e9sident du FC Lausanne-Sport. \nSamuel Bendahan, conseiller national PS vaudois, marchant puis dans son bureau.  Itw Samuel Bendahan.\nClip promotionnel du futur stade de la Tuili\u00e8re.\nItw Gregoire Junod, syndic de Lausanne, dans son bureau.", "id": "1688908", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GREGOIRE", "BENDAHAN, SAMUEL"], "visualCorporations": ["INEOS", "FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689222", "summary": "Berlin, 01.2018 : \nInt ambassade suisse, r\u00e9ception et d\u00e9fil\u00e9 pour la Swiss Fashion Night. Itw Christine Schraner Burgener, ambassadrice suisse en Allemagne. Itw Ruth Metzler Arnold, pr\u00e9sidente conseil d'administration Switzerland Global Enterprise. Ruth Metzler Arnold avec les couturiers suisses. Itw Michael Muntinga, designer de mode Mourjjan. \nInt galerie, pr\u00e9sentation d'une collection de mode. Itw Julian Zigerli, designer de mode.\nSource Mode Suisse, d\u00e9fil\u00e9 de mode Julian Zigerli puis d'autres designers suissses. \nPorrentruy : \natelier de mode Garnison de Luka Maurer. Itw Luka Maurer, designer de mode.\nZurich :\n ext b\u00e2timent Kunsthalle. Mannequins essayant les habits des collections de cr\u00e9ateurs suisses. Itw Yannick Aellen, fondateur et directeur Mode Suisse. D\u00e9fil\u00e9 collection Garnison de Luka Maurer. Itw Catherine Gonin, acheteuse Globus. Itw Laurence Antiglio, directrice Vestibule Shops. Itw Luka Maurer au Showroom.", "id": "1688924", "visualThemes": ["D\u00c9FIL\u00c9 DE MODE", "MANNEQUIN (PROFESSION)", "ATELIER", "MODE VESTIMENTAIRE", "PR\u00caT-\u00c0-PORTER"], "visualGeographicals": ["BERLIN", "PORRENTRUY", "ZURICH"], "visualPersons": ["METZLER, RUTH"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732995", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037247", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1645018", "internalArchiveId": "AA1712645319", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets f\u00e9d\u00e9raux soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" dite initiative \"No Billag\" et l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral concernant le nouveau r\u00e9gime financier 2021. Figurait \u00e9galement le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat du canton de Fribourg.", "durationSec": 8647, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9382647", "imageURL": "http://www.rts.ch/9382638.image", "backgrounds": ["Commentaire \u00e9mu d'Alain Rebetez \u00e0 la fin de l'\u00e9mission suite au refus de l'initiative \"No Billag\" (02:37:00:00)."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "POLITIQUE FISCALE", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "AUDIOVISUEL"], "thematicCorporations": ["SSR", "RTS"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-9272487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T15:58:48Z", "webPublicationDate": "2018-03-04T18:22:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803663989", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident USAM.", "id": "1663691", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663990", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Nicolas Jutzet, comit\u00e9 d'initiative \"No Billag\", Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois,  Louis Perron, politologue, G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise.", "id": "1663692", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663991", "summary": "Plateau : itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1663693", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663992", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois.", "id": "1663694", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VONLANTHEN, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663993", "summary": "Fribourg-ville, en duplex : itw Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident PS fribourgeois.", "id": "1663695", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663994", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, membre du comit\u00e9 d'initiative \"No Billag\".", "id": "1663696", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663995", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois, G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise, et Louis Perron, politologue.", "id": "1663697", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663996", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral SSR.", "id": "1663698", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663997", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Sandra Jean, directrice r\u00e9dactions \"Le Nouvelliste\", Pascal Crittin, directeur RTS.", "id": "1663699", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CRITTIN, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663998", "summary": "Fribourg-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Didier Castella, candidat PLR au Conseil d'Etat, et Ruedi Schlaefi, candidat UDC au Conseil d'Etat.", "id": "1663700", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663999", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Philippe Zahno, pr\u00e9sident Radios r\u00e9gionales romandes.", "id": "1663701", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664000", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint \"Le Matin Dimanche\".", "id": "1663702", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664001", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Sandra Jean, directrice r\u00e9dactions \"Le Nouvelliste\", Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois, G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1663703", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664002", "summary": "Plateau, et duplex Lausanne : d\u00e9bat entre Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint \"Le Matin Dimanche\", Sandra Jean, directrice r\u00e9dactions \"Le Nouvelliste\", Pascal Crittin, directeur RTS, G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1663704", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["CRITTIN, PASCAL", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664003", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplexl : itw Pierre Steulet, pr\u00e9sident des Radios r\u00e9gionales BNJ.", "id": "1663705", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664004", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois, Sandra Jean, directrice r\u00e9dactions \"Le Nouvelliste\", G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise, Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1663706", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664005", "summary": "Plateau : analyse de Louis Perron \u00e0 propos des votations concernant notamment l'initiative \"No Billag\".", "id": "1663707", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "CASCIARO, Elisa", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "role": "Duplex Lugano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEFRANCE, Pascale", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723076", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035630", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1659290", "internalArchiveId": "AA1802659626", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le bilan des JO", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat \u00e9tablissant un bilan des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, tant sur les plans organisationnels, politiques et sportifs de ces JO qui se sont d\u00e9roul\u00e9s en Cor\u00e9e du Sud.", "durationSec": 1560, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9382594", "imageURL": "http://www.rts.ch/9382585.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "alternativeTitle": ["Au coeur du sport", "Au coeur du sport, D\u00e9bat, Le bilan des JO", "D\u00e9bat: le bilan des JO", "Au coeur du sport", "Au coeur du sport, D\u00e9bat, Le bilan des JO"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat\nLe bilan des JO", "Pour les sportifs suisses, les Jeux de PyeongChang resteront parmi les plus r\u00e9ussis. Avec 15 m\u00e9dailles, la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique a d\u00e9pass\u00e9 ses objectifs initiaux. C'est l'heure du bilan pour les athl\u00e8tes, les suiveurs et les membres de l'organisation. D\u00e9bat \u00e0 l'enseigne de \"Au Coeur du Sport\".", "Pour les sportifs suisses, les Jeux de PyeongChang resteront parmi les plus r\u00e9ussis. Avec 15 m\u00e9dailles, la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique a d\u00e9pass\u00e9 ses objectifs initiaux. C'est l'heure du bilan pour les athl\u00e8tes, les suiveurs et les membres de l'organisation. D\u00e9bat \u00e0 l'enseigne de \"Au Coeur du Sport\".", "D\u00e9bat\nLe bilan des JO", "Pour les sportifs suisses, les Jeux de PyeongChang resteront parmi les plus r\u00e9ussis. Avec 15 m\u00e9dailles, la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique a d\u00e9pass\u00e9 ses objectifs initiaux. C'est l'heure du bilan pour les athl\u00e8tes, les suiveurs et les membres de l'organisation. D\u00e9bat \u00e0 l'enseigne de \"Au Coeur du Sport\"."], "variantIds": ["ece-9273279", "ece-9351225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T09:40:59Z", "subTitles": ["17:24:00:17  17:24:15:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:24:15:08  17:24:18:06\r\n         S.ROTH: Bienvenue\r\n     dans \"Au coeur du sport\",\r\n\r\n17:24:18:08  17:24:22:06\r\n    on vous propose de revenir\r\n   sur les \u00e9v\u00e9nements marquants\r\n\r\n17:24:22:08  17:24:26:09\r\n  des JO d'hiver de PyeongChang.\r\n\r\n17:24:26:11  17:24:27:21\r\n          Nous r\u00e9unissons\r\n\r\n17:24:28:02  17:24:30:12\r\n     des observateurs avertis.\r\n\r\n17:24:30:14  17:24:34:02\r\n            S.Jeannin,\r\n   sp\u00e9cialiste hockey sur glace.\r\n\r\n17:24:34:04  17:24:38:04\r\n          Vous \u00e9tiez ici\r\n pour suivre le tournoi de hockey.\r\n\r\n17:24:38:06  17:24:43:00\r\nPeter de Cruz, vous nous avez fait\r\nvibrer avec ces nombreuses pierres\r\n\r\n17:24:43:02  17:24:45:19\r\n    et cette m\u00e9daille de bronze\r\n            en curling.\r\n\r\n17:24:45:21  17:24:49:16\r\n           Denis Oswald,\r\n membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO.\r\n\r\n17:24:49:18  17:24:52:18\r\n          Et Jo\u00ebl Robert,\r\n       vous \u00e9tiez sur place,\r\n\r\n17:24:52:20  17:24:55:03\r\n premi\u00e8re impression de ces Jeux ?\r\n\r\n17:24:55:08  17:24:58:05\r\n     J.ROBERT: \u00c0 peine rentr\u00e9,\r\n         un peu jet-lagu\u00e9.\r\n\r\n17:24:58:10  17:25:01:23\r\nIl y a plusieurs grilles de lecture\r\n\r\n17:25:02:04  17:25:03:17\r\n         sur l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n17:25:03:22  17:25:06:22\r\n     En termes d'organisation,\r\n           c'\u00e9tait bon.\r\n\r\n17:25:07:03  17:25:11:16\r\n     Les sites de comp\u00e9tition\r\n \u00e9taient bons, quoique dispers\u00e9s.\r\n\r\n17:25:11:21  17:25:14:11\r\n  Les Cor\u00e9ens ont montr\u00e9 au monde\r\n\r\n17:25:14:15  17:25:18:19\r\n     qu'ils savaient organiser\r\n     une grosse manifestation.\r\n\r\n17:25:19:00  17:25:21:06\r\n Il y a le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif pour moi:\r\n\r\n17:25:21:11  17:25:25:22\r\nle manque d'enthousiasme des Cor\u00e9ens\r\n    pour les sports ext\u00e9rieurs,\r\n\r\n17:25:26:03  17:25:28:13\r\n        pour la descente, \r\n        pour le ski alpin.\r\n\r\n17:25:28:18  17:25:31:07\r\n      Quand Ramon Zenh\u00e4usern\r\n         gagne l'argent,\r\n\r\n17:25:31:11  17:25:34:22\r\n     il a l'impression d'\u00eatre \r\n     \u00e0 une course FIS \u00e0 Zinal.\r\n\r\n17:25:35:03  17:25:37:03\r\n     Sur la grille politique,\r\n\r\n17:25:37:08  17:25:41:15\r\n   l'affaire des Russes a pourri\r\n      la quinzaine olympique.\r\n\r\n17:25:41:20  17:25:47:10\r\n Avant les Jeux, on ne savait pas\r\nquels Russes pouvaient participer.\r\n\r\n17:25:47:14  17:25:51:04\r\n    De plus, beaucoup d'argent\r\n          a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9.\r\n\r\n17:25:51:09  17:25:56:21\r\n  Ecologiquement, ce n'\u00e9tait pas\r\n la meilleure situation non plus.\r\n\r\n17:25:57:02  17:26:00:01\r\n       Il y a donc beaucoup\r\n      de grilles de lecture,\r\n\r\n17:26:00:06  17:26:03:19\r\n          et c'est normal\r\n car \u00e7a g\u00e9n\u00e8re beaucoup de choses.\r\n\r\n17:26:04:00  17:26:07:07\r\n     S.ROTH: Nous reviendrons\r\n      sur cette th\u00e9matique.\r\n\r\n17:26:07:09  17:26:09:19\r\nDenis Oswald, je vous fais rebondir.\r\n\r\n17:26:09:21  17:26:12:11\r\n        C'est un peu g\u00eanant\r\n        pour l'image du CIO\r\n\r\n17:26:12:12  17:26:16:14\r\nd'avoir des stades \u00e0 moiti\u00e9 vides ?\r\n\r\n17:26:16:15  17:26:20:23\r\n  D.OSWALD: Il y a eu des sports\r\n o\u00f9 il y avait beaucoup de monde.\r\n\r\n17:26:21:01  17:26:24:08\r\n L\u00e0-bas, il n'y a pas la tradition\r\n\r\n17:26:24:09  17:26:27:14\r\n  des sports d'hiver comme nous.\r\n\r\n17:26:27:16  17:26:31:09\r\n        De plus, il y avait\r\n    peu de supporters \u00e9trangers\r\n\r\n17:26:31:11  17:26:35:15\r\n   car c'\u00e9tait loin et co\u00fbteux,\r\n\r\n17:26:35:17  17:26:39:21\r\nil y avait peu d'h\u00e9bergements offerts\r\n         dans les environs.\r\n\r\n17:26:39:22  17:26:45:01\r\n  De plus, la situation politique\r\n  n'\u00e9tait pas tr\u00e8s encourageante.\r\n\r\n17:26:45:03  17:26:51:19\r\n     \u00c7a a certainement retenu\r\n des gens \u00e0 faire le d\u00e9placement.\r\n\r\n17:26:51:21  17:26:55:18\r\n  S.ROTH : Au curling, \u00e9videmment\r\n il y avait les \u00e9quipes cor\u00e9ennes,\r\n\r\n17:26:55:20  17:26:59:09\r\n  donc l'ambiance devait \u00eatre l\u00e0\r\n      quand elles jouaient.\r\n\r\n17:26:59:11  17:27:04:02\r\n    Vous avez senti que c'\u00e9tait\r\n  comme un championnat du monde ?\r\n\r\n17:27:04:04  17:27:06:07\r\nP.DE CRUZ: Comme M.Oswald l'a dit,\r\n\r\n17:27:06:09  17:27:09:15\r\n dans le curling, l'\u00e9quipe femmes\r\n\r\n17:27:09:20  17:27:12:16\r\n   a fait la m\u00e9daille d'argent,\r\n\r\n17:27:12:21  17:27:17:11\r\n l'\u00e9quipe hommes \u00e9tait tr\u00e8s bonne\r\n aussi, donc il y avait du monde.\r\n\r\n17:27:17:11  17:27:20:11\r\n      C'\u00e9tait m\u00eame difficile\r\n        pour nos familles\r\n\r\n17:27:20:12  17:27:23:04\r\n   d'avoir des tickets en plus.\r\n\r\n17:27:23:06  17:27:26:01\r\nDonc pour le curling, rien \u00e0 dire.\r\n\r\n17:27:26:03  17:27:27:22\r\n          C'\u00e9tait super.\r\n\r\n17:27:28:03  17:27:31:15\r\n        S.ROTH: Une image\r\n      qui a beaucoup marqu\u00e9,\r\n\r\n17:27:31:17  17:27:34:23\r\n         le c\u00f4t\u00e9 politique\r\n   avec la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\n\r\n17:27:35:01  17:27:39:12\r\n         o\u00f9 les 2 Cor\u00e9es\r\n       ont d\u00e9fil\u00e9 ensemble.\r\n\r\n17:27:39:14  17:27:41:14\r\n      On en a beaucoup parl\u00e9.\r\n\r\n17:27:41:16  17:27:46:14\r\n  Il y a aussi eu cette \u00e9quipe de\r\nhockey sur glace f\u00e9minine r\u00e9unifi\u00e9e.\r\n\r\n17:27:46:16  17:27:51:01\r\n    Jusqu'o\u00f9 le sport doit-il\r\n  s'immiscer dans la politique ?\r\n\r\n17:27:51:03  17:27:54:07\r\n D.OSWALD: Quand il peut apporter\r\n           du positif,\r\n\r\n17:27:54:09  17:27:57:20\r\n       comme c'\u00e9tait le cas,\r\n    et de rapprocher 2 peuples,\r\n\r\n17:27:58:01  17:28:03:07\r\n je pense qu'il n'y a pas de limites\r\net l\u00e0, une possibilit\u00e9 \u00e9tait offerte.\r\n\r\n17:28:03:09  17:28:07:08\r\n     \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un travail ardu\r\n        de la part du CIO\r\n\r\n17:28:07:09  17:28:10:06\r\n      de r\u00e9ussir \u00e0 convaincre\r\n          tout le monde.\r\n\r\n17:28:10:11  17:28:12:12\r\n    Jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute,\r\n\r\n17:28:12:17  17:28:18:00\r\n   il y a eu des interventions,\r\n      am\u00e9ricaines notamment,\r\n\r\n17:28:18:05  17:28:25:05\r\n qui ont risqu\u00e9 de tout mettre en\r\ndanger, mais l'op\u00e9ration a r\u00e9ussi.\r\n\r\n17:28:25:07  17:28:28:17\r\n      C'\u00e9tait une belle chose\r\n   de voir les Cor\u00e9ens ensemble,\r\n\r\n17:28:28:22  17:28:32:16\r\nse parler alors qu'en temps normal,\r\n       il n'y aucun contact.\r\n\r\n17:28:32:18  17:28:36:08\r\n      S.ROTH: C'est une bonne\r\n        chose selon vous ?\r\n\r\n17:28:36:12  17:28:40:08\r\n         Certains pensent\r\n   que cela ne va rien changer.\r\n\r\n17:28:40:10  17:28:42:20\r\n  J.ROBERT: Je ne suis pas devin,\r\n\r\n17:28:42:22  17:28:47:11\r\n mais si le sport peut rapprocher \r\nles peuples, c'est une bonne chose.\r\n\r\n17:28:47:12  17:28:51:08\r\n   L'image marquante sur place:\r\n la soeur du dirigeant nord-cor\u00e9en\r\n\r\n17:28:51:10  17:28:54:14\r\n       extr\u00eamement pr\u00e9sente\r\n    \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture.\r\n\r\n17:28:54:16  17:28:58:12\r\n      Les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s\r\nasiatiques \u00e9taient marqu\u00e9s par \u00e7a.\r\n\r\n17:28:58:14  17:29:01:21\r\n     On a bien senti sur place\r\n           l'importance\r\n\r\n17:29:01:23  17:29:05:02\r\n          de cette soeur\r\n     du dirigeant nord-cor\u00e9en\r\n\r\n17:29:05:04  17:29:08:01\r\nqui \u00e9tait pr\u00e9sente en Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n17:29:08:03  17:29:10:09\r\n       C'\u00e9tait exceptionnel.\r\n\r\n17:29:10:11  17:29:15:02\r\n   Pour moi, c'\u00e9tait extr\u00eamement\r\n      important politiquement\r\n\r\n17:29:15:07  17:29:19:07\r\n          et si le sport\r\n  peut apporter cela, tant mieux.\r\n\r\n17:29:19:09  17:29:23:09\r\n S.ROTH: Sandy, vous avez v\u00e9cu des\r\n Jeux et l\u00e0, vous les avez suivis.\r\n\r\n17:29:23:11  17:29:26:17\r\n  Est-ce que c'est quelque chose\r\n        qui vous a marqu\u00e9\r\n\r\n17:29:26:19  17:29:31:11\r\n    ou que cette \u00e9quipe de Cor\u00e9e\r\nn'avait rien \u00e0 faire l\u00e0 selon vous ?\r\n\r\n17:29:31:13  17:29:34:03\r\n     S.JEANNIN: Ca fait partie\r\n\r\n17:29:34:08  17:29:36:15\r\n      de l'histoire des Jeux.\r\n\r\n17:29:36:20  17:29:42:15\r\nLe sport doit permettre \u00e0 des pays \r\nde se parler, de changer les id\u00e9es,\r\n\r\n17:29:42:17  17:29:48:22\r\net j'esp\u00e8re qu'apr\u00e8s la fin de ces\r\nJeux olympiques ou paralympiques,\r\n\r\n17:29:49:00  17:29:51:11\r\n       le dialogue restera.\r\n\r\n17:29:51:12  17:29:55:01\r\n      S.ROTH : L'autre image,\r\n    la suspension de la Russie.\r\n\r\n17:29:55:03  17:29:57:23\r\nElle est tomb\u00e9e au terme des Jeux,\r\n\r\n17:29:58:01  17:30:04:03\r\n      est-ce que selon vous, \r\n     c'\u00e9tait la bonne d\u00e9cision\r\n\r\n17:30:04:05  17:30:11:01\r\nde faire d\u00e9filer ces athl\u00e8tes sous la\r\nbanni\u00e8re olympique, sans leur hymne ?\r\n\r\n17:30:11:03  17:30:15:05\r\n   D.OSWALD: C'est une question\r\n       morale et juridique.\r\n\r\n17:30:15:07  17:30:19:00\r\n      On aurait pu suspendre \r\n     le comit\u00e9 olympique russe\r\n\r\n17:30:19:02  17:30:22:10\r\net n'accepter aucun athl\u00e8te russe.\r\n\r\n17:30:22:11  17:30:25:21\r\n     L'id\u00e9e \u00e9tait de prot\u00e9ger\r\n      des athl\u00e8tes int\u00e8gres,\r\n\r\n17:30:25:23  17:30:29:03\r\n  notamment la jeune g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n17:30:29:08  17:30:34:03\r\n  qui n'a pas \u00e9t\u00e9 prise en charge\r\n          par le pouvoir.\r\n\r\n17:30:34:08  17:30:38:06\r\n         Par cons\u00e9quent,\r\n      il nous paraissait bon\r\n\r\n17:30:38:08  17:30:43:06\r\n    de leur donner une chance de\r\nparticiper \u00e0 des conditions strictes.\r\n\r\n17:30:43:11  17:30:46:03\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s et ont d\u00fb remplir\r\n\r\n17:30:46:05  17:30:49:05\r\n    des conditions plus s\u00e9v\u00e8res\r\n\r\n17:30:49:10  17:30:52:04\r\n     pour participer aux Jeux.\r\n\r\n17:30:52:06  17:30:56:11\r\n     Nous avions la certitude\r\n    que c'\u00e9taient des athl\u00e8tes\r\n\r\n17:30:56:12  17:30:59:08\r\n   qui m\u00e9ritaient de participer.\r\n\r\n17:30:59:10  17:31:03:06\r\n  Mais d\u00e8s l'instant o\u00f9 le comit\u00e9\r\n  olympique russe \u00e9tait suspendu,\r\n\r\n17:31:03:08  17:31:08:13\r\n    on ne pouvait pas autoriser\r\nqu'ils arborent les couleurs russes,\r\n\r\n17:31:08:15  17:31:16:16\r\nqu'ils d\u00e9filent avec le drapeau russe\r\n    ou qu'on joue l'hymne russe.\r\n\r\n17:31:16:18  17:31:21:04\r\n \u00c7a faisait partie de la punition\r\n et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ressentie fortement\r\n\r\n17:31:21:09  17:31:24:12\r\n   dans un pays comme la Russie\r\n        qui est tr\u00e8s fi\u00e8re\r\n\r\n17:31:24:17  17:31:27:21\r\n    de son image, de son hymne\r\n       et de ses couleurs.\r\n\r\n17:31:27:23  17:31:31:20\r\nS.ROTH: Aurait-il fallu \u00eatre plus dur\r\n     avec les athl\u00e8tes russes ?\r\n\r\n17:31:31:22  17:31:34:11\r\n        J.ROBERT: La duret\u00e9\r\n        \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal.\r\n\r\n17:31:34:16  17:31:39:00\r\n  Je regrette que l'on r\u00e9int\u00e8gre\r\nles Russes comme si de rien n'\u00e9tait\r\n\r\n17:31:39:05  17:31:43:01\r\n    une fois les Jeux termin\u00e9s,\r\n  alors qu'on sent que les Russes\r\n\r\n17:31:43:06  17:31:45:20\r\n     n'ont peut-\u00eatre pas fait\r\n         ce qu'il fallait\r\n\r\n17:31:46:01  17:31:48:13\r\n pour endiguer le fl\u00e9au du dopage.\r\n\r\n17:31:48:18  17:31:53:20\r\nIl y a encore des probl\u00e8mes en Russie\r\net les r\u00e9int\u00e9grer, ce n'est pas bon.\r\n\r\n17:31:54:01  17:31:56:19\r\n         S.ROTH: Il faut\r\n    que l'on parle de curling,\r\n\r\n17:31:56:21  17:32:02:11\r\n      c'\u00e9tait dans le mixte\r\n  qu'il y a eu le cas de dopage.\r\n\r\n17:32:02:12  17:32:07:11\r\nCa ne vous a pas concern\u00e9, car vous\r\n  \u00e9tiez dans le tournoi masculin.\r\n\r\n17:32:07:12  17:32:10:06\r\n    Comment l'avez-vous per\u00e7u ?\r\n\r\n17:32:10:08  17:32:13:22\r\n     P.DE CRUZ: Comme athl\u00e8te,\r\n      on est dans une bulle,\r\n\r\n17:32:14:03  17:32:15:18\r\n         on ne re\u00e7oit pas\r\n\r\n17:32:15:23  17:32:18:03\r\n       la plupart des infos.\r\n\r\n17:32:18:08  17:32:21:02\r\nCe qui s'est pass\u00e9 \u00e9tait \u00e9tonnant:\r\n\r\n17:32:21:04  17:32:25:15\r\non avait gagn\u00e9 un match, et beaucoup\r\n     de gens viennent vers nous\r\n\r\n17:32:25:17  17:32:28:23\r\net commencent \u00e0 nous expliquer\r\n\r\n17:32:29:04  17:32:33:18\r\n       que le couple russe\r\n     avait \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif.\r\n\r\n17:32:33:20  17:32:36:19\r\n     On ne s'y attendait pas.\r\n\r\n17:32:36:21  17:32:44:11\r\nC'\u00e9tait dommage, car ces JO \u00e9taient\r\n une bonne image pour le curling.\r\n\r\n17:32:44:16  17:32:47:19\r\n  Et d'avoir \u00e7a, c'est dommage...\r\n\r\n17:32:48:00  17:32:53:03\r\n S.ROTH: \u00c7a surprend, on se dit que\r\nc'est pas possible dans le curling ?\r\n\r\n17:32:53:05  17:32:57:17\r\nP.DE CRUZ: On m'a beaucoup demand\u00e9\r\npourquoi se doper dans le curling.\r\n\r\n17:32:57:19  17:33:00:17\r\n     Comme beaucoup de sports\r\n        de concentration,\r\n\r\n17:33:00:19  17:33:04:13\r\n     \u00e7a peut changer peut-\u00eatre\r\n  quelques centim\u00e8tres ici et l\u00e0,\r\n\r\n17:33:04:15  17:33:07:18\r\n       et dans le curling,\r\n   c'est un sport de pr\u00e9cision,\r\n\r\n17:33:07:20  17:33:11:06\r\n        donc 3 centim\u00e8tres,\r\n       \u00e7a peut tout changer.\r\n\r\n17:33:11:08  17:33:14:06\r\n        Et c'\u00e9tait le cas,\r\n     car ils ont presque battu\r\n\r\n17:33:14:08  17:33:16:23\r\nla Suisse en demi-finale pour 15 cm.\r\n\r\n17:33:17:01  17:33:20:08\r\n        S.ROTH: C'est vrai,\r\n  c'\u00e9tait une m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n17:33:20:10  17:33:22:04\r\n         Parlons de sport.\r\n\r\n17:33:22:06  17:33:25:17\r\n     Revenons sur le tableau \r\n     des m\u00e9dailles par nation\r\n\r\n17:33:25:19  17:33:29:09\r\n          et on va voir\r\n    cette surprenante Norv\u00e8ge.\r\n\r\n17:33:29:11  17:33:34:05\r\n  Nous reviendrons sur la Suisse\r\net ses 15 m\u00e9dailles tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n17:33:34:07  17:33:39:11\r\n     \u00c7a vous surprend d'avoir\r\n les Norv\u00e9giens aussi brillants ?\r\n\r\n17:33:39:12  17:33:44:13\r\n Toute une g\u00e9n\u00e9ration s'est mise \r\nen avant et en r\u00e9colte les fruits.\r\n\r\n17:33:44:18  17:33:49:03\r\n Denis Oswald, vous avez ce regard\r\n     au-del\u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n17:33:49:08  17:33:50:16\r\n        Ca vous surprend ?\r\n\r\n17:33:50:17  17:33:54:10\r\n    D.OSWALD: \u00c7a ne me surprend\r\n           pas vraiment.\r\n\r\n17:33:54:11  17:33:57:19\r\nL'ampleur de leur succ\u00e8s m'a surpris,\r\n\r\n17:33:57:21  17:34:04:03\r\nmais que les Norv\u00e9giens soient bons\r\n en ski de fond, saut \u00e0 ski, etc.\r\n\r\n17:34:04:05  17:34:08:09\r\n     Ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n17:34:08:10  17:34:11:08\r\n        Mais ce classement\r\n       n'a rien d'officiel,\r\n\r\n17:34:11:10  17:34:16:20\r\n   ce n'est pas fait par le CIO\r\n et on peut discuter de sa valeur,\r\n\r\n17:34:16:22  17:34:22:06\r\ncar d\u00e8s qu'on a une m\u00e9daille d'or,\r\n      on est devant un pays\r\n\r\n17:34:22:08  17:34:25:08\r\n qui en a peut-\u00eatre 10 en argent.\r\n\r\n17:34:25:10  17:34:27:14\r\n          Est-ce juste ?\r\n\r\n17:34:27:16  17:34:30:18\r\n      Il y aurait peut-\u00eatre \r\n     une pond\u00e9ration \u00e0 faire.\r\n\r\n17:34:30:20  17:34:34:14\r\n    Le CIO n'est pas favorable \r\n   \u00e0 ces classements par nation.\r\n\r\n17:34:34:16  17:34:37:11\r\n          C'est pourquoi\r\n   il n'a jamais voulu sugg\u00e9rer\r\n\r\n17:34:37:12  17:34:39:15\r\n  une meilleure mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n17:34:39:16  17:34:44:03\r\nS.ROTH: Mais on peut comparer des \r\npays comme la Suisse et la Norv\u00e8ge\r\n\r\n17:34:44:08  17:34:47:17\r\n    au niveau de la population\r\n    et des moyens \u00e9conomiques.\r\n\r\n17:34:47:19  17:34:50:15\r\n        Peut-on s'inspirer\r\n     de l'exemple norv\u00e9gien ?\r\n\r\n17:34:50:20  17:34:55:06\r\n J.ROBERT: Les Norv\u00e9giens brillent\r\n durant toute la saison hivernale\r\n\r\n17:34:55:11  17:34:57:17\r\n      dans leurs comp\u00e9titions\r\n\r\n17:34:57:22  17:34:59:12\r\n         et sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n17:34:59:17  17:35:02:13\r\n        On ne les d\u00e9couvre\r\n     pas aux Jeux olympiques.\r\n\r\n17:35:02:15  17:35:05:12\r\n       Il y a une tradition\r\n        de sports d'hiver.\r\n\r\n17:35:05:14  17:35:08:23\r\n    On ne les voit pas l'\u00e9t\u00e9, \r\n    contrairement \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n17:35:09:01  17:35:12:13\r\n  Ils focalisent donc leur envie,\r\n   leur argent, leurs ambitions\r\n\r\n17:35:12:15  17:35:16:19\r\npour \u00eatre comp\u00e9titifs dans les sports\r\n  d'hiver et ils le font tr\u00e8s bien.\r\n\r\n17:35:16:21  17:35:20:17\r\n    Je ne suis donc pas surpris\r\n qu'un petit pays comme la Norv\u00e8ge\r\n\r\n17:35:20:19  17:35:22:15\r\n   obtienne 38 ou 39 m\u00e9dailles.\r\n\r\n17:35:22:17  17:35:24:16\r\n   S.ROTH: Passons \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n17:35:24:17  17:35:29:14\r\nDans les satisfactions, il y a les\r\nm\u00e9dailles en curling et ailleurs.\r\n\r\n17:35:29:16  17:35:32:14\r\n       Dans votre aventure,\r\n    vous \u00e9tiez en plein dedans,\r\n\r\n17:35:32:19  17:35:36:23\r\n mais avez-vous v\u00e9cu et b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \r\nde l'enthousiasme au fil des Jeux ?\r\n\r\n17:35:37:01  17:35:39:21\r\n       On a eu l'impression\r\n  que tout s'\u00e9tait bien encha\u00een\u00e9\r\n\r\n17:35:39:23  17:35:42:22\r\n          pour la Suisse\r\n   d\u00e8s les premi\u00e8res m\u00e9dailles.\r\n\r\n17:35:43:00  17:35:45:06\r\nP.DE CRUZ: Il y a eu un peu des deux.\r\n\r\n17:35:45:08  17:35:48:00\r\n       Quand on est arriv\u00e9s \r\n       au village olympique,\r\n\r\n17:35:48:02  17:35:50:11\r\n    avant que les comp\u00e9titions\r\n           commencent,\r\n\r\n17:35:50:13  17:35:54:05\r\n      on a eu des d\u00e9ceptions,\r\n   puis \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 prendre.\r\n\r\n17:35:54:07  17:35:57:15\r\n      On a eu des m\u00e9dailles,\r\n    notamment en double mixte.\r\n\r\n17:35:57:17  17:36:00:05\r\nApr\u00e8s, c'\u00e9tait difficile pour nous\r\n\r\n17:36:00:07  17:36:04:15\r\nde suivre les sports \u00e0 la montagne,\r\n    car on est en comp\u00e9tition.\r\n\r\n17:36:04:20  17:36:07:04\r\nEt d\u00e8s que la comp\u00e9tition commence,\r\n\r\n17:36:07:05  17:36:11:18\r\n  on doit \u00eatre dans notre bulle,\r\n  sinon on perd trop d'\u00e9nergie.\r\n\r\n17:36:11:20  17:36:15:11\r\n       S.ROTH : Il n'y a pas\r\n       l'esprit olympique ?\r\n\r\n17:36:15:12  17:36:18:19\r\n   P.DE CRUZ: Si, si, il est l\u00e0.\r\n\r\n17:36:18:21  17:36:22:11\r\n  S.ROTH: Mais on reste dans son\r\n  tournoi pour rester concentr\u00e9 ?\r\n\r\n17:36:22:12  17:36:24:00\r\n      P.DE CRUZ: Exactement.\r\n\r\n17:36:24:02  17:36:27:12\r\n   S.ROTH: C'\u00e9tait aussi le cas\r\n      du hockey sur glace ?\r\n\r\n17:36:27:14  17:36:29:21\r\nVous \u00e9tiez concentr\u00e9s sur le tournoi\r\n\r\n17:36:29:23  17:36:32:05\r\n        et apr\u00e8s on regarde\r\n         ce qui se passe ?\r\n\r\n17:36:32:07  17:36:33:16\r\n      S.JEANNIN: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n17:36:33:18  17:36:35:19\r\n   Aux premiers Jeux olympiques,\r\n\r\n17:36:35:21  17:36:38:05\r\n  on regarde \u00e0 droite et \u00e0 gauche\r\n\r\n17:36:38:07  17:36:41:09\r\n      et on essaye de rester\r\n    concentr\u00e9s sur son tournoi.\r\n\r\n17:36:41:11  17:36:45:09\r\nLa premi\u00e8re fois que j'ai particip\u00e9,\r\n  on n'\u00e9tait pas assez concentr\u00e9s,\r\n\r\n17:36:45:11  17:36:49:04\r\n     on croise des athl\u00e8tes,\r\n il y a tellement d'informations,\r\n\r\n17:36:49:06  17:36:53:05\r\net la Suisse n'avait pas particip\u00e9\r\n     depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n17:36:53:07  17:36:56:23\r\n      Mais avec l'exp\u00e9rience,\r\n       on arrive \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a.\r\n\r\n17:36:57:01  17:37:02:01\r\n     On est dans notre bulle,\r\n on ne peut pas aller se d\u00e9placer\r\n\r\n17:37:02:03  17:37:06:22\r\npour voir les autres, mais on re\u00e7oit\r\n   un petit SMS de Swiss Olympic\r\n\r\n17:37:07:03  17:37:11:02\r\n     qui annonce une m\u00e9daille\r\n     et \u00e7a donne de l'envie.\r\n\r\n17:37:11:07  17:37:16:15\r\n      On croise des athl\u00e8tes\r\n et on leur dit: \"F\u00e9licitations\",\r\n\r\n17:37:16:20  17:37:20:11\r\n          et tout cela,\r\n     \u00e7a fait effet boomerang.\r\n\r\n17:37:20:15  17:37:25:22\r\n     J'ai senti que la Suisse\r\n   a r\u00e9ussi \u00e0 lancer \u00e7a aux Jeux\r\n\r\n17:37:26:03  17:37:31:23\r\n  et je pense que les m\u00e9dailles \r\n  de la deuxi\u00e8me partie des Jeux\r\n\r\n17:37:32:04  17:37:38:17\r\n sont venues avec la confiance et \r\nl'engouement de la premi\u00e8re partie.\r\n\r\n17:37:38:18  17:37:40:19\r\n  S.ROTH: Ph\u00e9nom\u00e8ne assez suisse,\r\n\r\n17:37:40:21  17:37:44:09\r\n         on se distingue\r\n  dans de nouvelles disciplines.\r\n\r\n17:37:44:11  17:37:46:23\r\nIl y a eu le culring, le skicross.\r\n\r\n17:37:47:04  17:37:50:07\r\n    L\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le slopestyle\r\n       et le curling mixte.\r\n\r\n17:37:50:11  17:37:52:14\r\n Est-ce que \u00e7a peut s'expliquer ?\r\n\r\n17:37:52:19  17:37:56:04\r\n        On est juste bons\r\n dans les nouvelles disciplines ?\r\n\r\n17:37:56:09  17:38:00:05\r\n    J.ROBERT: Le sportif suisse\r\n     a une envie d'ouverture.\r\n\r\n17:38:00:10  17:38:04:10\r\n    Il n'est pas ferm\u00e9 sur lui\r\n   et \u00e7a repr\u00e9sente notre pays.\r\n\r\n17:38:04:11  17:38:08:14\r\nOn va voir ce qui se fait ailleurs\r\n     et les jeunes essayent.\r\n\r\n17:38:08:16  17:38:13:10\r\n      On a envie d'aller voir\r\n     ces nouvelles disciplines\r\n\r\n17:38:13:11  17:38:17:19\r\n  et tant mieux qu'elles soient \r\n  int\u00e9gr\u00e9es dans ces programmes.\r\n\r\n17:38:18:00  17:38:21:07\r\nLe sport suisse n'est pas ferm\u00e9 sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n17:38:21:11  17:38:26:11\r\n Comme dans la vie, une entreprise\r\nou une nation ferm\u00e9e, n'avance pas.\r\n\r\n17:38:26:15  17:38:29:22\r\n     C'est sain d'\u00eatre ouvert\r\n      \u00e0 ces nouveaux sports.\r\n\r\n17:38:30:03  17:38:32:11\r\n Faire 15 m\u00e9dailles pour la Suisse\r\n\r\n17:38:32:16  17:38:37:13\r\n quand on sait le peu d'argent qui\r\nest mis pour le sport professionnel\r\n\r\n17:38:37:18  17:38:41:12\r\net Peter de Cruz pourra en parler,\r\n        c'est remarquable.\r\n\r\n17:38:41:14  17:38:45:09\r\n C'est le m\u00eame score qu'\u00e0 Calgary.\r\n\r\n17:38:45:13  17:38:51:21\r\nEt aujourd'hui, il y avait beaucoup\r\n       plus de concurrence.\r\n\r\n17:38:52:02  17:38:55:02\r\nS.ROTH: Que vaut-elle cette m\u00e9daille\r\n\r\n17:38:55:04  17:38:59:11\r\n   au niveau de l'investissement\r\n         et du sacrifice ?\r\n\r\n17:38:59:15  17:39:01:17\r\n    P.DE CRUZ: Pour le curling,\r\n\r\n17:39:01:22  17:39:05:18\r\n     c'est peut-\u00eatre diff\u00e9rent\r\n     que pour d'autres sports.\r\n\r\n17:39:05:20  17:39:08:18\r\n     On a de la peine \u00e0 vivre\r\n         de notre sport.\r\n\r\n17:39:08:23  17:39:13:11\r\n  C'est un choix de vie de mettre\r\n  tout de c\u00f4t\u00e9 pour notre sport.\r\n\r\n17:39:13:12  17:39:17:02\r\n S.ROTH: Le rendez-vous olympique\r\n      est \u00e0 ne pas manquer ?\r\n\r\n17:39:17:04  17:39:18:18\r\n      P.DE CRUZ: Exactement.\r\n\r\n17:39:18:19  17:39:21:15\r\n     Quand je parle de curling\r\n          avec mes amis,\r\n\r\n17:39:21:17  17:39:23:18\r\n       la premi\u00e8re question\r\n          qu'on me pose:\r\n\r\n17:39:23:20  17:39:26:11\r\n\"Es-tu all\u00e9 aux Jeux olympiques ?\"\r\n\r\n17:39:26:13  17:39:30:20\r\n Maintenant, je peux dire que oui\r\n et que j'ai gagn\u00e9 une m\u00e9daille.\r\n\r\n17:39:31:01  17:39:34:05\r\n          \u00c7a change tout\r\n aux yeux du public et \u00e0 nos yeux.\r\n\r\n17:39:34:07  17:39:36:04\r\n   S.ROTH: C'est une finalit\u00e9 ?\r\n\r\n17:39:36:06  17:39:38:10\r\n   C'est la fin d'une aventure ?\r\n\r\n17:39:38:11  17:39:40:22\r\n            P.DE CRUZ:\r\n   C'est la fin d'une aventure,\r\n\r\n17:39:41:00  17:39:43:08\r\n          mais peut-\u00eatre\r\n     le d\u00e9but d'une nouvelle.\r\n\r\n17:39:43:10  17:39:46:17\r\n    \u00c7a va nous donner beaucoup \r\n    de confiance pour la suite.\r\n\r\n17:39:46:19  17:39:49:16\r\n    \u00c7a montre qu'on peut gagner\r\n        au meilleur niveau\r\n\r\n17:39:49:18  17:39:52:07\r\n   et on esp\u00e8re recevoir le m\u00eame\r\n     soutien de tout le monde\r\n\r\n17:39:52:09  17:39:54:01\r\n   dans les 4 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n17:39:54:03  17:39:56:07\r\n     S.ROTH: Ca va vous ouvrir\r\n           des portes ?\r\n\r\n17:39:56:11  17:40:00:11\r\nP.DE CRUZ: C'est difficile \u00e0 dire, \r\nil faut peut-\u00eatre quelques semaines\r\n\r\n17:40:00:15  17:40:03:19\r\n     et voir si l'engouement \r\n     reste autour du curling.\r\n\r\n17:40:04:00  17:40:06:20\r\n        Pour notre sport,\r\n    c'\u00e9tait une super vitrine.\r\n\r\n17:40:07:01  17:40:10:10\r\n    J'esp\u00e8re que \u00e7a va motiver\r\n     des gens \u00e0 s'y essayer.\r\n\r\n17:40:10:14  17:40:13:15\r\n        S.ROTH: Au niveau \r\n       du hockey sur glace,\r\n\r\n17:40:13:20  17:40:17:15\r\n      c'est un peu le fiasco\r\n     avec l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n17:40:17:20  17:40:20:13\r\nA part la victoire contre la Cor\u00e9e...\r\n\r\n17:40:20:18  17:40:23:10\r\nPatrick Fischer voulait une m\u00e9daille\r\n\r\n17:40:23:14  17:40:27:12\r\n     et on se retrouve contre\r\n  des Allemands qui ont surpris,\r\n\r\n17:40:27:17  17:40:31:09\r\n     \u00e0 perdre en prolongations\r\n     et \u00e0 rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n17:40:31:13  17:40:33:17\r\n  S.JEANNIN: Surprise, il y a eu.\r\n\r\n17:40:33:22  17:40:37:03\r\n Malheureusement pas du bon c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n17:40:37:08  17:40:38:22\r\n         Annoncer vouloir\r\n\r\n17:40:39:03  17:40:43:00\r\n    une m\u00e9daille publiquement,\r\n  \u00e7a peut mettre de la pression.\r\n\r\n17:40:43:05  17:40:47:15\r\nMais j'ai senti une \u00e9quipe de Suisse\r\n      qui n'est jamais rentr\u00e9e\r\n\r\n17:40:47:20  17:40:52:00\r\n dans son tournoi, qui n'a montr\u00e9\r\n    aucun signe de confiance,\r\n\r\n17:40:52:05  17:40:54:09\r\n  qui n'a pas percut\u00e9 en attaque.\r\n\r\n17:40:54:13  17:40:59:03\r\n    Le bilan est tr\u00e8s n\u00e9gatif,\r\n          on est d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n17:40:59:05  17:41:02:11\r\n  On attendait plus de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n17:41:02:12  17:41:04:20\r\nS.ROTH: Quand on voit des athl\u00e8tes\r\n\r\n17:41:05:01  17:41:08:13\r\n     qui peuvent se surpasser\r\n   \u00e0 l'occasion d'un \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n17:41:08:18  17:41:12:23\r\n  comment expliquer que l'\u00e9quipe \r\n de Suisse soit rest\u00e9e apathique ?\r\n\r\n17:41:13:04  17:41:14:22\r\n    S.JEANNIN: C'est difficile.\r\n\r\n17:41:15:00  17:41:17:11\r\nAvec le recul, j'ai un peu analys\u00e9.\r\n\r\n17:41:17:16  17:41:19:09\r\n     Il manquait des leaders.\r\n\r\n17:41:19:13  17:41:23:11\r\nL'exp\u00e9rience a manqu\u00e9 dans le staff\r\n       et chez les joueurs.\r\n\r\n17:41:23:15  17:41:26:20\r\n    Quand on analyse les staffs\r\n        des autres \u00e9quipes,\r\n\r\n17:41:27:01  17:41:30:06\r\n        c'est pratiquement\r\n   des retrait\u00e9s qui entra\u00eenent.\r\n\r\n17:41:30:11  17:41:33:17\r\nJe ne veux pas critiquer nos staffs,\r\n\r\n17:41:33:22  17:41:39:06\r\n mais peu de monde avait beaucoup\r\n  d'exp\u00e9rience, \u00e0 part aux buts.\r\n\r\n17:41:39:11  17:41:43:10\r\n     Les joueurs et le staff \r\n     manquaient d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n17:41:43:14  17:41:48:03\r\n   Les tournois olympiques sont\r\nles tournois des meilleurs niveaux\r\n\r\n17:41:48:08  17:41:51:20\r\n  m\u00eame s'il manquait les joueurs\r\n       de NHL cette ann\u00e9e.\r\n\r\n17:41:51:22  17:41:55:06\r\n        S.ROTH: Justement,\r\n  c'\u00e9tait un tournoi au rabais ?\r\n\r\n17:41:55:11  17:42:00:04\r\nCertains ont dit que ce ne serait pas\r\n   pareil sans les joueurs de NHL.\r\n\r\n17:42:00:09  17:42:04:04\r\n    S.JEANNIN: Techniquement, \r\n    il y a eu des bons matchs,\r\n\r\n17:42:04:09  17:42:08:15\r\n  des belles choses, de tr\u00e8s bons\r\n    joueurs, de belles \u00e9quipes.\r\n\r\n17:42:08:20  17:42:11:03\r\n C'\u00e9tait pas un tournoi au rabais.\r\n\r\n17:42:11:08  17:42:14:03\r\n          M\u00e9diatiquement,\r\n     on ne parle un peu moins.\r\n\r\n17:42:14:08  17:42:17:17\r\n       J'ai vu des \u00e9quipes \r\n       performer en groupe.\r\n\r\n17:42:17:22  17:42:21:20\r\n     Avec les joueurs de NHL,\r\n      on parle d'un joueur,\r\n\r\n17:42:22:01  17:42:25:14\r\n             mais ici,\r\n on a parl\u00e9 d'\u00e9quipes, de nations.\r\n\r\n17:42:25:19  17:42:28:11\r\n J'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n17:42:28:16  17:42:30:20\r\n S.ROTH: D'un point de vue du CIO,\r\n\r\n17:42:31:01  17:42:34:08\r\n  peut-on se passer des meilleurs\r\n        athl\u00e8tes du monde ?\r\n\r\n17:42:34:12  17:42:36:22\r\n        Les Jeux olympiques\r\n        doivent-ils rester\r\n\r\n17:42:37:03  17:42:40:06\r\n     le lieu de retrouvailles\r\n     des meilleurs sportifs ?\r\n\r\n17:42:40:11  17:42:44:15\r\n    D.OSWALD: Avant de r\u00e9pondre\r\n         \u00e0 votre question,\r\n\r\n17:42:44:20  17:42:48:21\r\nj'ai trouv\u00e9 que les m\u00e9dias suisses\r\n\r\n17:42:49:02  17:42:51:20\r\n     avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\r\n\r\n17:42:52:01  17:42:54:13\r\n  envers notre \u00e9quipe de hockey.\r\n\r\n17:42:54:18  17:42:57:07\r\n Ils n'ont pas si mal jou\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n17:42:57:11  17:43:01:03\r\n        Ils se sont donn\u00e9s,\r\n   ils ont mouill\u00e9 leur maillot,\r\n\r\n17:43:01:08  17:43:04:23\r\n       et je trouve qu'on a\r\n   \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8res dans le jugement.\r\n\r\n17:43:05:04  17:43:07:12\r\n Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question...\r\n\r\n17:43:07:17  17:43:09:11\r\n     Le but et le voeu du CIO,\r\n\r\n17:43:09:15  17:43:12:19\r\n          c'est d'avoir\r\n les meilleurs athl\u00e8tes du monde.\r\n\r\n17:43:13:00  17:43:18:15\r\n C'est pour \u00e7a qu'on a ouvert les\r\n     Jeux aux professionnels.\r\n\r\n17:43:18:20  17:43:25:12\r\n   Le CIO aurait souhait\u00e9 que les\r\nn\u00e9gociations avec la NHL aboutissent\r\n\r\n17:43:25:17  17:43:28:06\r\n    et qu'on ait les meilleurs.\r\n\r\n17:43:28:11  17:43:32:17\r\n  Avoir les meilleurs de la NHL, \r\n ce n'est plus comme il y a 20 ans\r\n\r\n17:43:32:22  17:43:36:09\r\n          o\u00f9 \u00e7a n'amenait\r\nque des Am\u00e9ricains et des Canadiens.\r\n\r\n17:43:36:13  17:43:39:04\r\n      Sans l'\u00e9quipe de Su\u00e8de\r\n        aux derniers Jeux,\r\n\r\n17:43:39:09  17:43:42:09\r\n    il n'y en avait qu'un seul\r\n       qui jouait en Su\u00e8de.\r\n\r\n17:43:42:11  17:43:45:23\r\n     En Suisse, on a beaucoup\r\n        de joueurs en NHL.\r\n\r\n17:43:46:01  17:43:49:17\r\n  Le tournoi aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9\r\n      d'un niveau sup\u00e9rieur,\r\n\r\n17:43:49:19  17:43:52:19\r\n    mais il y a des r\u00e9servoirs\r\n       de tr\u00e8s bons joueurs\r\n\r\n17:43:53:00  17:43:54:14\r\n    dans ces pays et pour moi,\r\n\r\n17:43:54:19  17:43:58:04\r\n        \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tournoi\r\n tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s disput\u00e9.\r\n\r\n17:43:58:06  17:44:01:05\r\nAvec une surprise qui a piment\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n17:44:01:10  17:44:04:14\r\n          Quand on voit\r\n  ce que l'Allemagne a pu faire,\r\n\r\n17:44:04:19  17:44:08:07\r\n      on se dit que la Suisse\r\n     aurait pu le faire aussi.\r\n\r\n17:44:08:09  17:44:10:13\r\n S.ROTH: Ce que beaucoup pensent.\r\n\r\n17:44:10:15  17:44:13:11\r\n  Quand on a parl\u00e9 des JO de Rio,\r\n\r\n17:44:13:13  17:44:16:12\r\n    on avait dit la m\u00eame chose\r\n         pour le tennis:\r\n\r\n17:44:16:14  17:44:20:18\r\n   que ce n'\u00e9tait pas le summum\r\n de ce que l'on pouvait atteindre.\r\n\r\n17:44:20:20  17:44:22:20\r\n     Est-ce pareil en hockey ?\r\n\r\n17:44:23:01  17:44:25:18\r\nJ.ROBERT: Sans les meilleurs joueurs,\r\n\r\n17:44:25:23  17:44:29:06\r\n          le tournoi perd\r\n       un peu de son cr\u00e9dit.\r\n\r\n17:44:29:11  17:44:32:03\r\n   Les Canadiens m'avaient dit\r\n\r\n17:44:32:08  17:44:35:07\r\n  que le plus important pour eux\r\n\r\n17:44:35:11  17:44:38:12\r\n    \u00e9tait de gagner les Jeux, \r\n    plus que la Coupe Stanley.\r\n\r\n17:44:38:17  17:44:40:15\r\n Ils voulaient le titre olympique.\r\n\r\n17:44:40:20  17:44:43:23\r\n       Si \u00e7a n'a pas abouti \r\n      entre le CIO et la NHL,\r\n\r\n17:44:44:04  17:44:47:00\r\n           c'est \u00e0 cause\r\n     de questions financi\u00e8res.\r\n\r\n17:44:47:02  17:44:49:06\r\n Les joueurs auraient voulu venir,\r\n\r\n17:44:49:08  17:44:52:14\r\n      mais ils \u00e9taient li\u00e9s \r\n      par d'autres contrats.\r\n\r\n17:44:52:16  17:44:57:15\r\n      L'\u00e9motion est diff\u00e9rente\r\nsans les meilleurs joueurs du monde.\r\n\r\n17:44:57:20  17:45:00:16\r\n        Ca manquait un peu,\r\n       il faut \u00eatre honn\u00eate.\r\n\r\n17:45:00:21  17:45:03:18\r\n              S.ROTH:\r\n Malgr\u00e9 votre charmante compagnie,\r\n\r\n17:45:03:20  17:45:06:11\r\n          je suis d\u00e9sol\u00e9\r\n     mais le temps passe vite.\r\n\r\n17:45:06:12  17:45:10:15\r\n  Nous allons bient\u00f4t conclure, \r\n  mais d'abord un tour de table.\r\n\r\n17:45:10:17  17:45:14:05\r\n     Dans 4 ans, les prochains\r\n       Jeux d'hiver \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n17:45:14:07  17:45:19:06\r\nVa-t-on lutter contre ce gigantisme\r\n   qui heurte les sensibilit\u00e9s,\r\n\r\n17:45:19:08  17:45:24:11\r\n    car les gens en ont marre \r\n    de ces jeux \u00e0 gros budget,\r\n\r\n17:45:24:16  17:45:27:16\r\n     de ces Jeux mastodontes.\r\n\r\n17:45:27:21  17:45:33:00\r\n         Vers quoi va-t-on\r\n      avec ces Jeux d'hiver ?\r\n\r\n17:45:33:02  17:45:36:02\r\n         D.OSWALD: On va\r\n     vers la bonne direction.\r\n\r\n17:45:36:04  17:45:39:09\r\nOn oublie qu'il y a un agenda 2020\r\n\r\n17:45:39:11  17:45:43:22\r\n     qui r\u00e9forme compl\u00e8tement\r\nle processus d'attribution des Jeux\r\n\r\n17:45:44:00  17:45:46:13\r\n  et le processus d'organisation.\r\n\r\n17:45:46:15  17:45:50:20\r\n Certains journalistes politiques,\r\n          m\u00eame tr\u00e8s bons,\r\n\r\n17:45:50:22  17:45:56:15\r\nn'ont pas compris que l'on n'est plus\r\n dans l'optique des Jeux ant\u00e9rieurs.\r\n\r\n17:45:56:17  17:46:01:08\r\n Il n'y a pas eu de Jeux organis\u00e9s\r\n    selon la nouvelle m\u00e9thode.\r\n\r\n17:46:01:10  17:46:07:10\r\n  Les candidatures actuelles pour\r\n  2020, 2026, dont celle de Sion,\r\n\r\n17:46:07:11  17:46:11:13\r\n         ne font recours\r\nqu'\u00e0 des installations existantes.\r\n\r\n17:46:11:15  17:46:16:17\r\n        On n'investit plus\r\n   pour des sites non utilis\u00e9s,\r\n\r\n17:46:16:22  17:46:19:23\r\n    pour des \u00e9l\u00e9phants blancs.\r\n\r\n17:46:20:01  17:46:22:04\r\n   S.ROTH: L'avenir, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n17:46:22:06  17:46:24:07\r\n      D.OSWALD: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n17:46:24:09  17:46:27:05\r\n       Le CIO va accompagner\r\n         les candidatures\r\n\r\n17:46:27:07  17:46:31:09\r\n pour s'assurer qu'il n'y ait pas\r\n      de d\u00e9penses inutiles.\r\n\r\n17:46:31:11  17:46:34:20\r\n        Dans cette logique,\r\n     on est sur la bonne voie.\r\n\r\n17:46:34:22  17:46:38:17\r\n  S.ROTH: Sandy, que pensez-vous\r\n  de ces grandes manifestations\r\n\r\n17:46:38:19  17:46:43:00\r\n  qui ont toujours plus d'ampleur\r\nau d\u00e9triment peut-\u00eatre des valeurs ?\r\n\r\n17:46:43:02  17:46:46:01\r\n        S.JEANNIN: Je suis\r\n        content d'entendre\r\n\r\n17:46:46:03  17:46:48:13\r\n  qu'il y a une nouvelle vision,\r\n\r\n17:46:48:15  17:46:52:05\r\n  car les Jeux, pour un sportif,\r\n         sont le summum.\r\n\r\n17:46:52:07  17:46:57:09\r\n Il faut retourner vers la nature,\r\n   retourner dans les montagnes\r\n\r\n17:46:57:11  17:47:02:01\r\n        et aider les pays\r\n   qui vont accueillir ces Jeux\r\n\r\n17:47:02:03  17:47:06:17\r\n      en aidant \u00e0 construire\r\n  les installations n\u00e9cessaires.\r\n\r\n17:47:06:22  17:47:11:08\r\n  Ce qui est possible d'utiliser,\r\n        il faut l'utiliser.\r\n\r\n17:47:11:12  17:47:15:02\r\n     Le sport est magnifique \r\n    et ces Jeux doivent vivre.\r\n\r\n17:47:15:04  17:47:23:09\r\nOn a \u00e9t\u00e9 un peu trop loin parfois, \r\net c'est bien de revenir \u00e0 la base.\r\n\r\n17:47:23:13  17:47:28:23\r\n      Il faut faire continuer\r\n      ces belles disciplines.\r\n\r\n17:47:29:04  17:47:32:17\r\n      S.ROTH: Peter de Cruz,\r\n     vous partagez cet avis ?\r\n\r\n17:47:32:22  17:47:35:21\r\n        P.DE CRUZ: Je suis \r\n       tout \u00e0 fait d'accord,\r\n\r\n17:47:35:23  17:47:40:11\r\nje n'ai pas grand-chose \u00e0 rajouter,\r\n  mais pour revenir sur ces Jeux,\r\n\r\n17:47:40:12  17:47:42:23\r\n  d'un point de vue des athl\u00e8tes,\r\n\r\n17:47:43:04  17:47:47:15\r\n  c'\u00e9tait \u00e0 quoi on s'attendait,\r\n    tout \u00e9tait bien organis\u00e9.\r\n\r\n17:47:47:17  17:47:50:13\r\nS.ROTH: \u00c7a donne envie de revenir.\r\n\r\n17:47:50:18  17:47:52:15\r\n      P.DE CRUZ: C'est clair.\r\n\r\n17:47:52:17  17:47:58:07\r\nJe comprends pourquoi les athl\u00e8tes\r\nparlent autant des Jeux olympiques\r\n\r\n17:47:58:09  17:48:01:01\r\n       et ont tout le temps\r\n       envie d'y retourner.\r\n\r\n17:48:01:03  17:48:04:08\r\n       Quand ils retournent\r\n     \u00e0 leur vie normale apr\u00e8s,\r\n\r\n17:48:04:12  17:48:07:02\r\nils se disent que c'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n17:48:07:04  17:48:10:11\r\n       S.ROTH: S'il y avait\r\n     une seule chose \u00e0 garder,\r\n\r\n17:48:10:12  17:48:14:15\r\n    m\u00eame en dehors de la glace,\r\n     qu'est-ce que ce serait ?\r\n\r\n17:48:14:17  17:48:19:11\r\n P.DE CRUZ: Les moments que l'on \r\na partag\u00e9s avec tous les athl\u00e8tes.\r\n\r\n17:48:19:13  17:48:25:00\r\n       On fait tout ensemble,\r\non peut manger \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Shaun White,\r\n\r\n17:48:25:02  17:48:33:08\r\n      \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des superstars,\r\n on a mang\u00e9 avec des Nord-cor\u00e9ens.\r\n\r\n17:48:33:10  17:48:37:03\r\nC'\u00e9tait incroyable comme exp\u00e9rience.\r\n\r\n17:48:37:05  17:48:40:11\r\n      S.ROTH: Je vous donne \r\n      le mot de la fin, Jo\u00ebl,\r\n\r\n17:48:40:12  17:48:44:23\r\n     par rapport \u00e0 ces valeurs\r\n et l'\u00e9volution de ces JO d'hiver.\r\n\r\n17:48:45:01  17:48:49:18\r\n J.ROBERT: Les organisateurs sont \r\nall\u00e9s trop loin avec des d\u00e9mesures.\r\n\r\n17:48:49:23  17:48:52:05\r\n Je suis tr\u00e8s heureux d'apprendre\r\n\r\n17:48:52:10  17:48:57:04\r\nqu'on va revenir \u00e0 des Jeux normaux\r\n que tout le monde peut organiser.\r\n\r\n17:48:57:09  17:49:00:12\r\n         Ce que je retiens\r\n   c'est l'\u00e9motion des athl\u00e8tes.\r\n\r\n17:49:00:17  17:49:03:22\r\n     Ce que dit Peter de Cruz,\r\n        c'est \u00e7a, le sport.\r\n\r\n17:49:04:00  17:49:08:03\r\n    Le sport, c'est l'\u00e9motion\r\nque procurent les gros \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n17:49:08:05  17:49:12:20\r\nc'est l'\u00e9motion de Cologna quand il \r\ngagne son quatri\u00e8me titre olympique.\r\n\r\n17:49:12:22  17:49:15:10\r\nIls ont toujours \u00e7a au fond d'eux.\r\n\r\n17:49:15:11  17:49:17:10\r\n    Le sport doit rester cela.\r\n\r\n17:49:17:14  17:49:20:08\r\n         Sans l'\u00e9motion,\r\n      le sport n'existe pas.\r\n\r\n17:49:20:12  17:49:25:21\r\n Que les Jeux olympiques et d'autres\r\nmanifestations donnent cette \u00e9motion,\r\n\r\n17:49:26:02  17:49:29:13\r\n     peut-\u00eatre que cela aidera\r\n      le monde \u00e0 aller mieux.\r\n\r\n17:49:29:18  17:49:35:00\r\n       S.ROTH: Et l'\u00e9motion\r\n que vous transmettez vous aussi.\r\n\r\n17:49:35:02  17:49:37:07\r\n      Merci en tous les cas.\r\n\r\n17:49:37:09  17:49:41:03\r\n      Ces Jeux nous ont tenus\r\n     en haleine et vous aussi,\r\n\r\n17:49:41:08  17:49:44:07\r\n    car vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux\r\n           \u00e0 les suivre\r\n\r\n17:49:44:11  17:49:47:08\r\n    sur les diff\u00e9rents vecteurs\r\n            de la RTS.\r\n\r\n17:49:47:12  17:49:50:15\r\n           Merci encore\r\n   et bonne suite de programmes.\r\n\r\n17:49:51:00  17:49:55:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037010\r\nDate de transcription : 10-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:56) [87%] : \r\nBienvenue \u00e0 l'enseigne au coeur du sport vous propose aujourd'hui une semaine apr\u00e8s la fin des Jeux de Pyongyang les Jeux d'hiver de Pyongyang de revenir un petit peu sur ces \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 \u00e9videmment la plan\u00e8te sport en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, en r\u00e9unissant ici autour de latin, plusieurs observateurs avertis Sandy germano- sp\u00e9cialiste hockey-sur-glace vous \u00e9tiez ici poursuivre notamment le le tournoi de hockey, mais on serait \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9 aussi avoir votre regard g\u00e9n\u00e9ral sur ces Jeux, Peter de Cruz nous avait fait vibrer avec ses nombreuses Pierre et cette m\u00e9daille de bronze finalement obtenu en curling avec votre \u00e9quipe Deniau valent, membre du CIO, un membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO, pr\u00e9cisons-le, et Jo\u00ebl Robert, vous \u00e9tiez sur place, Jo\u00eblle, premi\u00e8res impressions de ces Jeux, \u00e0 peine rentr\u00e9 j'dit hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:56 > 0:02:03) [89%] : \r\nBelle rentrer un peu jet- lag et toujours mais il y a, il y a plusieurs grilles de lecture par rapport \u00e0 tels \u00e9v\u00e9nements au niveau organisation je crois que ce qui \u00e9tait sur place seront d'accord avec moi, c'est une bonne organisation des bons sites de comp\u00e9tition, m\u00eame si \u00e9taient dispers\u00e9s la les Cor\u00e9ens ont montr\u00e9 au monde qu'ils savent organiser une grosse manifestation, vous avez d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 la Coupe du monde L \u00e0 franchement, s'en sont bien sortis apr\u00e8s et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un peu plus n\u00e9gatif pour moi, c'est le manque d'enthousiasme quand m\u00eame de ces m\u00eames cor\u00e9en pour les sports ext\u00e9rieurs pour la descente, notamment pour le ski alpin quand Zenhaeusern garde sa m\u00e9daille d'argent, nous dit j'ai l'impression d'\u00eatre une course Fizazi parce qu'il est pas beaucoup de monde, c'est un petit peu regrettable c'est c'est la mentalit\u00e9 qui veut cela et puis apr\u00e8s \u00e0 la grille, un petit peu plus politique, on se rend compte quand m\u00eame que l'affaire des Russes, on pourra reparler \u00e0 quand m\u00eame pour la quinzaine olympique on avant le d\u00e9but des Jeux en serait m\u00eame pas quel russe vous participer, donc \u00e7a, \u00e7a a quand m\u00eame un peu pour l'histoire et puis on s'est rendu compte que Pyongyang, c'\u00e9tait quand m\u00eame du gigantisme, beaucoup d'argent qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 \u00e9cologiquement, c'\u00e9tait pas la meilleure situation non plus, donc voil\u00e0, il y a plusieurs grilles de lecture pour une telle manifestation, mais c'est normal parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re tellement de choses qu'il qu'il doit y avoir plusieurs grilles de lecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:03 > 0:02:16) [92%] : \r\nAlors on va revenir \u00e9videmment sur quelques-unes de ces th\u00e9matiques Deniau Swatch faire bondir tout de suite parce que ce ce c\u00f4t\u00e9 manquent d'enthousiasme, vous l'avez ressenti sur place, c'est pas un petit peu g\u00eanant \u00e7a pour l'image du CIO d'avoir des stades \u00e0 moiti\u00e9 plein ou selon plut\u00f4t \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:51) [88%] : \r\nAlors il y a eu quelques manifestations quelques sports o\u00f9 il y avait quand m\u00eame beaucoup de monde, les sports qui int\u00e9resse les Cor\u00e9ens, ils n'ont pas la tradition des des sports d'hiver, comme nous, comme nous l'avons et puis surtout, je pense qu'il y y avait une absence des des supporters \u00e9trangers parce que c'\u00e9tait trop loin parce que c'\u00e9tait loin parce que c'\u00e9tait co\u00fbteux, il y avait assez peu d'h\u00e9bergement offerts dans dans les environs et puis il y a quand m\u00eame une situation politique avant que les Jeux commencent qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s encourageantes et qui apporte pot probablement aussi retenu passablement obligeant \u00e0 faire le d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:51 > 0:03:02) [88%] : \r\nAu curling c'\u00e9tait comment vous avez senti alors \u00e9videmment il y avait les \u00e9quipes cor\u00e9ennes, donc l\u00e0 j'imagine que l'ambiance, elle \u00e9tait l\u00e0 quand elle jouait mais sinon vous avez senti que \u00e7a repr\u00e9sentait finalement je sais pas, comme un championnat d'Europe au championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:27) [85%] : \r\nLe temps bah, en fait, ce que monsieur Zolade c'est que dans le curling avait une \u00e9quipe femmes tr\u00e8s comp\u00e9titive, qui fait la m\u00e9daille d'argent, une \u00e9quipe assez jeune, qui, qui jouait bien qui est qui et qui ont une bonne \u00e9quipe cette ann\u00e9e donc, du coup, il y a eu, il y a eu beaucoup de monde s'c'\u00e9tait m\u00eame difficile pour nous, pour nos familles, d'avoir des tickets en plus pour pour aller voir les matchs, donc non du c\u00f4t\u00e9 curling en tout cas rien a dire c'\u00e9tait super, super bien organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:27 > 0:03:41) [90%] : \r\nUne image qui a beaucoup marqu\u00e9, \u00e9videmment, c'est le c\u00f4t\u00e9 politique avec ce cette c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture o\u00f9 ont d\u00e9fil\u00e9 ensemble les 2 Cor\u00e9es alors est-ce que le sport, alors on a beaucoup parl\u00e9 effectivement de de ces 2 Cor\u00e9es qui ont d\u00e9fil\u00e9, il y a eu, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:41 > 0:03:50) [89%] : \r\nQui peut f\u00e9minine de hockey sur glace r\u00e9unifi\u00e9e, jusqu'o\u00f9 le sport doit-il s'immiscer dans les questions politiques, selon vous, Deniau Sebald.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:00) [92%] : \r\nOn quand il peut apporter quelque chose de positif, comme c'\u00e9tait le cas en l'esp\u00e8ce de rapprocher 2 peuples divis\u00e9s quand m\u00eame depuis beaucoup d'ann\u00e9es, je pense qu'il n'y a pas vraiment de limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:01 > 0:04:31) [87%] : \r\nElle a une possibilit\u00e9 of \u00e9taient offerts, et je peux dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un travail extr\u00eamement ardue ta part du du CIO de de r\u00e9ussir \u00e0 convaincre tout le monde, m\u00eame jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, il y a eu des interventions am\u00e9ricaines notamment, qui ont risqu\u00e9 de tout mettre tout mettre en danger, mais finalement, l'op\u00e9ration a r\u00e9ussi et je crois que c'\u00e9tait quand m\u00eame une belle chose de voir les Cor\u00e9ens sans se parler alors quand, en temps normal, il y a absolument aucun contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:31 > 0:04:39) [87%] : \r\nC'est une bonne chose, selon vous, parce que certains, j'ai entendu dire autre fa\u00e7on \u00e7a va rien changer, fin de la c\u00e9r\u00e9monie, fin des Paralympiques et puis \u00e7a va continuer comme c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:39 > 0:05:17) [90%] : \r\nBravo, malheureusement je ne suis pas devin, donc je sais pas ce qui va se passer, mais si le sport peut rapprocher les peuples c'est une bonne chose que l'image marquante sur place, c'est la soeur du dirigeant nord- cor\u00e9en qui \u00e9tait extr\u00eamement pr\u00e9sentes \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s cor\u00e9en asiatiques \u00e9tait vraiment marqu\u00e9 par sa donc on a bien senti, on n'a peut-\u00eatre pas vraiment en Europe, mais sur place, l'importance de l'image de cette soeur du dirigeant nord- cor\u00e9en qui \u00e9tait en Cor\u00e9e-du-Sud pour nous, \u00e7a nous para\u00eet \u00e9vident, mais je vous promets que sur place, c'\u00e9tait quelque chose d'exceptionnel d'extraordinaire et juste de r\u00e9ussir cela s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pour moi un coup, on peut parler ainsi politique extr\u00eamement important et c'est le sport peut amener cela tant mieux pour mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:18 > 0:05:27) [87%] : \r\nSandy, vous avez v\u00e9cu des Jeux et l\u00e0 vous les avez suivi est ce que \u00e7a c'est quelque chose qui vous a marqu\u00e9 ou est-ce que finalement cette \u00e9quipe de Cor\u00e9e et pour parler du tournoi de hockey, vous avez dit mais rien \u00e0 faire l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:28 > 0:05:50) [93%] : \r\nNon, je pense, \u00e7a fait partie justement de ces ces histoires des Jeux olympiques, je pense que le sport, comme l'a dit ce Robert c'est important c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a doit permettre \u00e0 des pays de de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble, de se parler \u00e0 nouveau de jouer quelque part de changer un petit peu les id\u00e9es et j'esp\u00e8re qu'apr\u00e8s la fin de ces Jeux olympiques ou paralympiques le dialogue restera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:50 > 0:06:06) [92%] : \r\nUne autre image, c'est \u00e9videmment la la suspension de la Russie, on conna\u00eet les les raisons suspension d'ailleurs qui est tomb\u00e9 ces ces derniers jours au terme des des Jeux est ce que selon vous, c'\u00e9tait la bonne d\u00e9cision, celle qui a \u00e9t\u00e9 prise, autrement dit ces athl\u00e8tes qui d\u00e9file sous la banni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:06 > 0:06:10) [86%] : \r\nOlympique et qui n'ont pas le droit d'avoir ni le r\u00e9gime ni leur drapeau leur couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:10 > 0:06:38) [93%] : \r\nAlors c'est une question \u00e0 la fois moral et juridique, on aurait pu simplement suspendre le comit\u00e9 olympique russe et n'accepter aucun athl\u00e8te russe, l'id\u00e9e \u00e9tait quand m\u00eame de prot\u00e9ger des athl\u00e8tes int\u00e8gre parce qu'il en existe qui n'ont pas partie du syst\u00e8me, notamment toute une g\u00e9n\u00e9ration plus jeune qui n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en charge par par le le pouvoir en fait et, par cons\u00e9quent, nous avons estim\u00e9 qu'il sait qu'il \u00e9tait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:38 > 0:07:26) [88%] : \r\nDe leur donner une chance de participer \u00e0 des conditions tr\u00e8s strictes, ils ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s en ce qui concerne le dopage, ils ont \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9s, ils ont d\u00fb remplir des conditions beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re que n'importe quel autre athl\u00e8te qui a particip\u00e9 aux Jeux et, par cons\u00e9quent, nous avions la certitude que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des athl\u00e8tes qui m\u00e9ritait participe matin d\u00e8s l'instant o\u00f9 le comit\u00e9 olympique russe \u00e9tait suspendu, on ne pouvait pas autoris\u00e9 qu'il arbore les couleurs, les couleurs russes ou qui qu'il d\u00e9file avec le le drapeau russe ou le qu'on qu'on joue les limites russe \u00e7a \u00e7a faisait partie aussi de la punition et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ressenti extr\u00eamement fortement dans un pays comme la Russie, qui est tr\u00e8s fier de son image de son image et et de ses couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:26 > 0:07:29) [92%] : \r\nCe qu'il aurait fallu \u00eatre plus dur avec les athl\u00e8tes russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:29 > 0:07:52) [92%] : \r\nNon, je pense que la duret\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pas mal comme la d\u00e9mission se valent, moi je regrette un peu que les Jeux \u00e0 peine termin\u00e9e en r\u00e9 index\u00e9e russe comme si rien n'\u00e9tait, alors qu'on sent bien que les Russes eux- m\u00eames, donc peut-\u00eatre pas fait tout ce qu'il fallait pour pour endiguer ce fl\u00e9au qu'est le dopage et encore beaucoup de probl\u00e8mes en Russie et les r\u00e9int\u00e9grer aussi vite que cela pour moi c'est pas tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:52 > 0:08:07) [88%] : \r\nComment \u00e9t\u00e9 per\u00e7u parce qu'il faut qu'on parle de curling cette cette fameuse m\u00e9daille, c'\u00e9tait l'argent, sauf erreur, un dans la dans le mixte avec le, le cas de dopage, comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u dans le dans le milieu, \u00e7a vous a pas concern\u00e9 \u00e9videmment puisque vous \u00e9tiez dans d'autres tournois dont le masculin, mais vous en parlez forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:07 > 0:08:46) [87%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, ben nous tout d'abord comme athl\u00e8te, on est vraiment dans une bulle l\u00e0- bas et la plupart des infos et tout \u00e7a, on re\u00e7oit m\u00eame pas, donc moi en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait enfin c'est pas dr\u00f4le mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez \u00e9tonnant, je suis sorti d'un match, on avait gagn\u00e9 un match et tout de suite un coup je vois beaucoup de gens qui viennent vraiment beaucoup de beaucoup de m\u00e9dias \u00e0 pied, il le couple le couple russe du double mixte a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif, \u00e7a nous on est un petit peu surpris, on entend un peu sur sur le cul, Paris et et non c'\u00e9tait c'\u00e9tait dommage parce que je dirais que c'est c'est je olympique, c'\u00e9tait vraiment une bonne image pour le curling et d'avoir \u00e7a bien s\u00fbr c'est c'est interdit dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:46 > 0:08:50) [86%] : \r\nOui mais \u00e7a surprend aussi, on s'est dit : jamais dans le curling c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:50 > 0:09:15) [82%] : \r\nBeaucoup de gens m'ont aussi demand\u00e9 mais pourquoi dans le curling pour correspondant, on a besoin de se doper dans le curling c'est comme comme beaucoup de sport, de concentration, pouvoir \u00eatre frais physiquement apr\u00e8s une longue comp\u00e9tition \u00e7a peut changer de 3 centim\u00e8tres ici et l\u00e0 dans le curling seront sport de pr\u00e9cision et oui, vraiment, de 3 centim\u00e8tres ici et l\u00e0, \u00e7a peut tout changer, et c'\u00e9tait le c\u00e2ble, ce qui sont presque battu la Suisse en demi- finale pour pour 10 15 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:15 > 0:09:47) [88%] : \r\nC'est vrai, c'\u00e9tait \u00e9tude de bronze effectivement faut-il corriger, on va parler de sport, voir, lire sur le terrain du sport, alors \u00e9videmment ce qu'on ne manque pas assez toujours le tableau des m\u00e9dailles par nations et on va d'ailleurs le le revoir avec cette surprenante, Norv\u00e8ge, on va peut-\u00eatre s'arr\u00eater un instant, on voit la Suisse en 8\u00e8me position avec ses 15 m\u00e9dailles, on va y revenir, mais la Norv\u00e8ge \u00e7a vous surprend d'avoir les Norv\u00e9giens aussi brillant dans les jeux d'hiver, on sait que c'est un processus qui a presque commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avec les jeudis Niamey \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration qui, sans guillemets mis en avant, mis en marche et aujourd'hui r\u00e9colte un peu les Free, vous avez ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:47 > 0:09:51) [90%] : \r\nCe regard au-del\u00e0 des des g\u00e9n\u00e9rations, Denis Oswald, \u00e7a vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:51 > 0:10:22) [90%] : \r\nNon pas vraiment, disons que l'ampleur de leurs succ\u00e8s m'a surpris, mais que les Norv\u00e9giens soit bon au ski de fond, saut \u00e0 ski dans ses imp\u00f4ts improve traditionnel pour eux \u00e7a n'est pas, ce n'est pas vraiment surprenant maintenant ce qu'il faut pr\u00e9ciser, c'est que ce classement est classement qui n'a rien d'officiel, c'est pas un placement en fait par le CIO et qu'on peut discuter de Djibouti, de la valeur de ce placement parce que d\u00e8s qu'on a une ou 2 m\u00e9dailles d'or en 2 devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:22 > 0:10:37) [85%] : \r\nVoyez qui aurait peut-\u00eatre 10 m\u00e9dailles d'argent est-ce que c'est juste, donc il y aurait peut-\u00eatre une pond\u00e9ration en fer, etc, mais le CIO n'est pas favorable \u00e0 6 classement par nation et par cons\u00e9quent n'a jamais voulu s'immiscer au sugg\u00e9rer une meilleure, une meilleure mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:37 > 0:10:50) [82%] : \r\nCeci dit, on peut quand m\u00eame comparer des pays comme la Suisse et la Norv\u00e8ge au niveau de, ne serait-ce que de la de la population au niveau peut-\u00eatre aussi des des moyens ne stress-ce \u00e9conomique est ce qu'on peut s'inspirer de cette Terres de exemple norv\u00e9gien pour pour nous Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:50 > 0:11:18) [86%] : \r\nBon, ce qui est s\u00fbr, c'est que les Norv\u00e9giens d\u00e9j\u00e0 durant toute la saison hivernale, brille dans leurs, dans leurs comp\u00e9titions, ce film d'Allianz rude Burgat dans les d\u00e9cors Ponge je olympique, donc \u00e7a d\u00e9j\u00e0 tout le temps pr\u00e9sent, il y a une tr\u00e8s grosse tradition de sports d'hiver, moi \u00e7a me surprend pas du tout, on y voit pratiquement pas l'\u00e9t\u00e9, contrairement \u00e0 la Suisse qui \u00e9tait plus pr\u00e9sente l'\u00e9t\u00e9, donc ils ont vraiment focalis\u00e9 leur envie, leurs ambitions, leur argent pour \u00eatre comp\u00e9titif dans les sports d'hiver et le font relativement bien, donc moi je suis pas surpris qu'un tout petit pays, comme la Norv\u00e8ge arrive avec 38 ou 39 m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:18 > 0:11:38) [93%] : \r\nOn va passer \u00e0 la Suisse, si vous le voulez bien alors au rang des satisfactions, il y a \u00e9videmment les les m\u00e9dailles en choeur ligne n'a eu d'autres vous votre aventure, vous \u00e9tiez en plein dedans, vous avez aussi v\u00e9cu, et b\u00e9n\u00e9ficier, peut-\u00eatre aussi d'un certain enthousiasme qui s'est cr\u00e9\u00e9 au fur et \u00e0 mesure de la comp\u00e9tition dans l'impression que tout s'est bien encha\u00een\u00e9 pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse des moments o\u00f9 il y a eu les premi\u00e8res m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:38 > 0:11:54) [82%] : \r\nOui, il y a vraiment eu un petit peu des 2, parce que je me souviens quand quand on arrive au village olympique, c'\u00e9tait moment avant que toutes les comp\u00e9titions commence \u00e7a a commenc\u00e9 doucement l'ann\u00e9e de 3 d\u00e9ception apr\u00e8s tout d'un coup, \u00e7a \u00e7a \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 apprendre, commenc\u00e9 \u00e0 avoir des m\u00e9dailles, un petit peu \u00e0 gauche \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:54 > 0:12:12) [89%] : \r\nCurling en double mixte apr\u00e8s nous nous ce qui est difficile c'est, c'est c'est le sport qui qui se passe, plut\u00f4t \u00e0 la montagne difficile \u00e0 suivre, ce qu'on est tout le temps en comp\u00e9tition et d\u00e8s que la comp\u00e9tition commence pour nous on se bat dans notre bulle et on essaie vraiment penser \u00e0 rien d'autre sinon on perd trop d'\u00e9nergie \u00e0 gauche, \u00e0 droite, \u00e0 suivre les autres sports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:12 > 0:12:29) [87%] : \r\nDonc il n'y a pas vraiment ce cet esprit olympique o\u00f9, quand m\u00eame, si, si, bien s\u00fbr, il y a cet esprit olympique, c'est clair, sauf qu'on reste quand m\u00eame dans son tournoi parce qu'on a sa performance \u00e0 faire exact, oui, c'est aussi, c'est aussi le cas au hockey sur glace lors de vos participations aux Jeux olympiques, vous \u00eates concentr\u00e9s sur vos tournois et puis apr\u00e8s, \u00e9ventuellement, on regarde un peu ce qui se passe autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:29 > 0:13:37) [86%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est clair que les premiers Jeux olympiques, on regarde un peu plus \u00e0 gauche, \u00e0 droite et puis on essaye naturellement d'\u00eatre sur son tournoi, je dirais, avec le recul, on n'\u00e9tait pas assez concentr\u00e9 le le probl\u00e8me de la 1\u00e8re fois que j'ai participe au aux Jeux olympiques parce que vous voyez un village vous croisez des athl\u00e8tes y a il y a tellement d'informations qui vous arrivent dessus que c'est difficile d'\u00eatre vraiment concentr\u00e9 surtout que la Suisse n'avait pas particip\u00e9 les derni\u00e8res ann\u00e9es donc apr\u00e8s, avec l'exp\u00e9rience, on apprend \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a, on arrive \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a, puis comme, comme l'a bien dit monsieur De Cruz cela c'est on est dans notre bulle, on peut pas les ai pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment pour voir les autres, mais par contre on lance un tournoi les nations ont un petit Mass\u00e9na SMS de la Swiss Olympic, dire qu'il y a une m\u00e9daille, et puis \u00e7a donne \u00e7a donne l'enthousiasme \u00e7a, donc, de l'envie, on est souvent \u00e0 la main, au m\u00eame endroit, donc on croise un athl\u00e8te a fait les Jeux une m\u00e9daille on y dit f\u00e9licitations et et tout \u00e7a, \u00e7a fait un effet boomerang puis important on ne j'ai senti que l'\u00e9quipe la nation suisse a eu un peu de probl\u00e8mes, jeu au d\u00e9but des Jeux olympiques, mais apr\u00e8s on r\u00e9ussit \u00e0 lancer \u00e7a et je suis persuad\u00e9 que Les m\u00e9dailles de la 2\u00e8me partie des Jeux olympiques sont venus avec la confiance avec l'engouement qu'ont d\u00e9clench\u00e9e les premi\u00e8res m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:38 > 0:13:55) [85%] : \r\nIl y a aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne assez suisse, c'est qu'on s'est distingu\u00e9 dans aussi dans les nouvelles disciplines alors il y a eu Cabaye notamment le cas du curling \u00e0 \u00e0 Nagano, mais la forme ont un peu plus loin, il y a eu quand m\u00eame le le skicross aussi et puis l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le stockage, le slopestyle chez les filles, le curling mixte est ce qu'on peut expliquer \u00e7a, moi j'en juste bon dans les nouvelles disciplines mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:55 > 0:14:51) [86%] : \r\nJe crois que le lieutenant mais je crois que le sportif suisse a une envie d'ouverture, il n'est pas referm\u00e9 sur lui- m\u00eame, \u00e7a repr\u00e9sente un peu notre pays, on a quand m\u00eame un pays qui aime aller voir ce qui se passe ailleurs, la nouvelle comp\u00e9tition, les jeunes se disent pourquoi pas Jo\u00ebl Simoneau, c'\u00e9tait champion d'Alpha et pour d\u00e9but le curling, on en a parl\u00e9 le Stop Stahl, on a envie, en tant que sportif d'aller voir ces nouvelles disciplines et tant mieux qu'elles sont int\u00e9gr\u00e9es dans ces programmes-l\u00e0 \u00e7a prouve aussi que nos conquis aux nations sportives en Suisse, qui n'est pas ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame et c'est comme dans la vie de tous les jours, je vais vous dire une nation ou une entreprise qui est ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, avance pas une nation sportive qui est ouverte \u00e0 tous ces nouveaux sports \u00e9tudes nation sportive saine et qui vit fr 15 m\u00e9dailles pour la Suisse, quand on sait quand m\u00eame peu d'argent qu'mis pour le sport professionnel 8 de course pour en parler, je trouve ces remarquables 15 m\u00e9dailles, c'est remarquable, c'est le m\u00eame score qu'\u00e0 \u00e0 Calgary, mais \u00e0 Calgary, o\u00f9 on n'avait pas d'qui pouvaient gagner une concurrence beaucoup moins forte que celle-l\u00e0 franchement faire 15 m\u00e9dailles avec autant d'athl\u00e8tes 3000 athl\u00e8tes pour la Suisse c'est remarquables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:51 > 0:14:59) [91%] : \r\nQu'est ce qu'elle vaut 7 m\u00e9dailles justement peut-\u00eatre pas au niveau du prix, hein, mais au niveau de l'investissement au niveau du sacrifice, je sais pas si c'est un mot qu'on peut lancer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:59 > 0:15:12) [85%] : \r\nOuais, je dirais pour le curling c'est diff\u00e9rent que dans certains sports parce que on on a de la peine \u00e0 vivre de notre sport de de de notre passion, donc c'est \u00e7a, un choix de vie ne mettent toutes c\u00f4t\u00e9 pourront se concentrer juste sur sur notre sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:12 > 0:15:14) [91%] : \r\nEt le rendez- vous olympique, c'est ce qu'il ne faut pas manquer tous les 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:14 > 0:15:30) [86%] : \r\nExact, c'est c'est \u00e7a, on le rendez- vous quand, quand moi je parle de curling avec mes amis, tout de suite la 1\u00e8re question comme demande ou bien des gens dans la rue, un scooter et aux Jeux olympiques et du coup, maintenant je peux dire oui et je peux dire j'ai j'ai j'ai gagn\u00e9 une m\u00e9daille et \u00e7a change absolument tout, aux yeux du public et aussi \u00e0 nos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:30 > 0:15:36) [89%] : \r\nC'est une finalit\u00e9 ce c'est, c'est c'est la fin d'une aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:36 > 0:15:42) [96%] : \r\nC'est la fin d'une aventure mais aussi peut-\u00eatre le d\u00e9but d'une nouvelle je dirais que \u00e7a \u00e7a \u00e7a va nous donner beaucoup confiance pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:42 > 0:15:51) [95%] : \r\n\u00e7a montre qu'on arrive \u00e0 gagner au meilleur niveau et on l'esp\u00e8re pouvoir recevoir le le m\u00eame soutien de, de, de tout le monde dans les 4 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:51 > 0:15:53) [80%] : \r\nPenser que \u00e7a va vous ouvrir des portes, beaucoup de portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:53 > 0:16:08) [86%] : \r\nDifficile \u00e0 dire pour l'instant, c'est peut-\u00eatre encore trop proche peut-\u00eatre attendant encore 3, 4 semaines voir si l'engouement reste autour du curling parce que pour pour notre sport, en tout cas c'\u00e9tait une super- vitrine et j'esp\u00e8re que \u00e7a \u00e7a motiver des gens assez d'aller jouer \u00e0 Carling.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:08 > 0:16:30) [88%] : \r\nJe ne sais pas si \u00e7a va inciter hockeyeurs, aller dans les patinoires en tout le cas peut-\u00eatre pas les r\u00e9sultats, l'\u00e9quipe de Suisse, vous avez suivi ce tournoi c'est quand m\u00eame un peu le fiasco pour cette \u00e9quipe de Suisse, \u00e0 part la victoire contre la Cor\u00e9e mais sinon elle a pas \u00e9t\u00e9 chercher alors on a parl\u00e9 de m\u00e9dailles, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu au mais quand m\u00eame Patrick Fischer l'a dit, il voulait une m\u00e9daille, et puis on se retrouve, quand des Allemands qui ont surpris \u00e0 \u00e0 perdre en prolongation et \u00e0 rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:31 > 0:17:01) [91%] : \r\nVoil\u00e0 surpris il y a eu malheureusement pas du bon c\u00f4t\u00e9 pour, pour n'en Suisse, mais c'est vrai que le fait de de mettre aussi de d'annoncer peut-\u00eatre une m\u00e9daille ou envie de m\u00e9dailles publiquement, \u00e7a peut remettre un peu de pression, moi j'ai surtout certes senti une \u00e9quipe de Suisse qui est n'est jamais rentr\u00e9 dans son tournoi qui qui n'a donc tr\u00e8s aucun signe de confiance qui est, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 percutant en attaque, donc c'est vrai que le bilan est difficile \u00e0 avaler est tr\u00e8s n\u00e9gatif et puis on est d\u00e9\u00e7u parce que c'est vrai qu'on attendait beaucoup plus de cette \u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:01 > 0:17:10) [88%] : \r\nEt quand on voit qu'il y a des athl\u00e8tes dans dans leur sport respectif qui sont capables de se surpasser, \u00e0 l'occasion d'un \u00e9v\u00e9nement qu'ce qu'on explique cette \u00e9quipe de Suisse soit rester comme \u00e7a, je ne sais pas un peu apathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:12 > 0:17:50) [87%] : \r\nC'est difficile, je, je, j'ai un peu avec le recul aussi analyser, j'ai l'impression qu'il manquait peut-\u00eatre vraiment un un ou 2 leaders aussi, j'ai l'impression que que l'exp\u00e9rience a manqu\u00e9 que \u00e7a soit dans le staff ou dans les joueurs aussi je pense que quand on analyse un peu les staffs des Hautes-Alpes clip c'est vraiment pratiquement des retrait\u00e9s qui entra\u00eene, on voit TF1 qui font encore partie du staff du Canada ou des choses comme \u00e7a, je ne sais pas du tout la critique et non Stop, mais c'est vrai qu'apr\u00e8s \u00e0 la fin il y a, il y a, il y a peu de monde qui avait beaucoup d'exp\u00e9rience \u00e0 Paris les robustes et tout \u00e7a, mais c'est vrai que, autant les joueurs que le staff manquait d'exp\u00e9rience et \u00e0 la fin les les tournois olympiques sont sont les tournois Les de meilleur niveau, m\u00eame s'il manquait les joueurs de NHL cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:51 > 0:17:59) [88%] : \r\nJe justement, c'\u00e9tait ma question c'est un tournoi au rabais ou vous affirmer le contraire aujourd'hui, parce que certains ont dit : moi, \u00e7a va \u00eatre un tournoi sont les joueurs de NHL, donc ce sera pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:59 > 0:18:27) [86%] : \r\nNon mais pour moi techniquement le le hockey, il y a eu des bons matches des belles choses de tr\u00e8s bons joueurs, il y a eu des belles \u00e9quipes des belles surprises aussi, donc c'est pour moi, c'\u00e9tait pas tournant rabais m\u00e9diatiquement, c'est moins moins impressionnant, on parle peut-\u00eatre un peu moins mais j'ai vu des \u00e9quipes se en performer en groupe et puis \u00e7a c'est important et quand il y a les jours d'NHL les Stars et tout \u00e7a, souvent on parle de d'un jour, et tout \u00e7a, on a parl\u00e9 d'\u00e9quipes de nation et puis moi, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a aussi tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:28 > 0:18:39) [89%] : \r\nAlors la question, c'est \u00eatre \u00e0 Ren\u00e9 Fasel qu'il faudrait la poser, mais n\u00e9anmoins d'un point de vue du CIO est ce qu'on peut se passer des meilleurs athl\u00e8tes du monde ou est-ce que les Jeux Olympiques doivent rester quand m\u00eame le lieu de retrouvailles des meilleurs sportifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:39 > 0:20:07) [89%] : \r\nAvant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, j'aimerais dire que j'ai trouv\u00e9 que le les m\u00e9dias suisses avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res envers notre \u00e9quipe de hockey, ils ont pas si mal jou\u00e9 avec \u00e7a, bien s\u00fbr, \u00e7a ils n'ont pas eu le rendement qu'on esp\u00e9rait mais quand m\u00eame, ils se sont donn\u00e9s, et ils ont mouill\u00e9 leur maillot comme pour utiliser une expression habituelle dans ce sport et je trouve qu'on qu'on a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8re dans le jugement, enfin, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, oui effectivement le but et le voeu du CIO, c'est d'avoir les meilleurs athl\u00e8tes du monde, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'\u00e0 un certain moment on a ouvert les Jeux aux professionnels, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de de Samaranch et le CIO aurait souhait\u00e9 que que les n\u00e9gociations avec avec la la NHL aboutisse et qu'on est effectivement les meilleurs d'ailleurs avoir les meilleurs de la NHL, c'est plus comme il avait atteint ou s'que des Am\u00e9ricains et des Canadiens, il y a, il y a l'\u00e9quipe de Su\u00e8de aux derniers jeux olympiques qui, avec un seul joueur qui avait, qui joua en Su\u00e8de, donc, et m\u00eame au m\u00eame en Suisse, on a quand m\u00eame beaucoup de joueurs qui joueront NHL, donc c'est vrai que le le tournant aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 d'un d'un niveau un tout petit peu sup\u00e9rieur mais il y a quand m\u00eame des r\u00e9servoirs de tr\u00e8s bons joueurs dans tous ces pays, ce qui fait que, pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tournoi tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s disput\u00e9e avec une surprise qui a, qui a un petit peu piment\u00e9 tout \u00e7a quand on voit ce que l'Allemagne a pu faire, on se dit que peut-\u00eatre la Suisse aurait pu le faire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:07 > 0:20:22) [86%] : \r\nOui, \u00e7a c'est ce que beaucoup pensent effectivement votre sentiment, moi je me souviens qu'il y a 2 ans, rentrant Rio, on parlait de la m\u00eame chose par rapport au tennis en disant, ben tiens, les Jeux olympiques, c'est peut-\u00eatre pas le summum de ce qu'on peut attendre au atteindre au tennis alors et le tournoi olympique de hockey, c'est pas ce que peut atteinte de mieux pour un hockeyeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:22 > 0:21:00) [83%] : \r\nOui non mais je pense que le choix soit la raison, ce sont les meilleurs, ce sont les meilleurs joueurs, le tournoi perd quand un peu pour moi de son son son cr\u00e9dit, je me souviens que les Canadiens au dernier jeu demand\u00e9 : mais qu'est ce qui est plus important pour vous de gagner la coupe Stanley, non, nous on veut les Olympiades, on veut les Olympiques, gagner le titre olympique, c'est extr\u00eamement important, et si ce n'a pas abouti, c'est qu'une question de gros sous, faut \u00eatre clair aussi, on n'a pas aussi le CIO et la NHL \u00e0 s'arranger pour des questions financi\u00e8res, les joueurs auraient voulu venir, mais malheureusement il \u00e9tait li\u00e9 par par d'autres contrat mais l'\u00e9motion au moins tout \u00e0 l'heure, on parle de l'\u00e9quipe, il y a pas l'\u00e9motion qu'elles avaient les meilleurs joueurs du monde, \u00e7a c'est certain, sans les meilleurs joueurs du monde \u00e9motion manque un petit peu pour Tournoi de hockey pour \u00eatre honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:00 > 0:21:32) [86%] : \r\nLe temps passe vite, malgr\u00e9 votre charmante compagnie messieurs d\u00e9sol\u00e9, on va d\u00e9j\u00e0 faire encore un, un petit tour de table avant de de parler de de conclusion dans 4 ans, ce seront les prochains Jeux d'hiver \u00e0 \u00e0 P\u00e9kin, est ce qu'on va de v\u00e9ritablement lutter contre cette esp\u00e8ce de gigantisme qui commence un petit peu \u00e0 \u00e0 heurter certaines sensibilit\u00e9s, les gens, j'ai l'impression, on commence \u00e0 en avoir marre de ces jeux \u00e0 gros budget de ces je voyage mastodonte quasiment et janvier dire ouest vers quoi on va avec ces Jeux d'hiver hein selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:32 > 0:22:34) [91%] : \r\nMais on va certainement dans la bonne direction, je crois qu'on oublie qu'il y a un agenda 20 qui r\u00e9forme compl\u00e8tement la le, le processus d'attribution des Jeux, le processus d'organisation des Jeux et quand on entend les commentaires de certains journalistes, m\u00eame de tr\u00e8s bons journalistes politiques qui n'ont pas compris qu'on n'est plus du tout dans cette logique de Sotchi o\u00f9 des jours ant\u00e9rieurs, il y a pas encore eu de jeu organis\u00e9s selon la nouvelle m\u00e9thode, les candidatures actuelles pour pour pour 26, notamment la candidature de Sion est une candidature qui ne fait recours qu'\u00e0 des installations existantes, on va plus investir d'argent pour des choses ou des \u00e9l\u00e9phants blancs ou des, des, des, des, des sites qui ne sont pas, qui ne sont pas utilis\u00e9s, donc l'avenir c'est clairement \u00e7a l'avenir, c'est que c'est c'est exactement \u00e7a et et le CIO va accompagner les candidatures pour s'assurer qu'il n'y ait pas de d\u00e9penses inutiles et dans cette logique, je pense qu'on en est s\u00fbr, en est tout \u00e0 fait sur la bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:34 > 0:22:40) [92%] : \r\nVous reconnaissez-vous samedi dans ces ces grandes manifestations qui prennent toujours plus d'ampleur au d\u00e9triment peut-\u00eatre des valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:40 > 0:23:28) [87%] : \r\nIvar, donc je suis content de d'autant que comme Guimet, il y a, il y a une nouvelle vision \u00e9pique, je pense que les jeux pour un joueur, ce ou pour un sportif c'est c'est c'est c'est le summum, donc il faut il faut retourner envers la nature, un petit peu, surtout pour les Jeux d'hiver, tourn\u00e9 dans les montagnes, aider les pays qui vont en Guimet acqu\u00e9rir ces Jeux en n'est donc \u00e0 construire d\u00e9sastreux, la cession dont ils ont besoin, ce qui est possible d'utiliser, je pense qu'il faut l'utiliser et puis je pense que le sport c'est tellement magnifique qu'il faut vraiment que ces Jeux vive et puis je suis je suis tout totalement d'accord, \u00e0 mon avis, a quand m\u00eame, on a \u00e9t\u00e9 un petit peu trop loin certainement quelques fois et puis c'est bien de regarder devant et puis de revenir un petit peu \u00e0 la base, puis de faire continuer ses c'est belles discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:28 > 0:23:30) [88%] : \r\nPeter de c'est aussi votre sentiment, vous partagez cet avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:30 > 0:24:06) [83%] : \r\nOui, je suis-je tout avec, enfin j'ai pas grand chose \u00e0 ajouter par rapport \u00e0 \u00e7a, juste pour pour pour revenir, en tout cas sur ses derniers Jeux d'un point de vue D D des athl\u00e8tes, c'\u00e9tait exactement ce qu'on ce qu'on s'attendait, c'\u00e9tait bien organis\u00e9, super, enfin il y a vraiment rien \u00e0 dire par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est de l'envie de revenir, alors oui c'est, c'est clair, c'est clair, je c'est pas mal, maintenant, en fait, je comprends pourquoi les athl\u00e8tes par l'Otan, d\u00e9j\u00e0 un pied qui les ont toute envie de retourner puisque bah quand ils retournent dans leur vie normale apr\u00e8s se disputent, c'\u00e9tait vraiment une incroyable absolument incroyable, c'\u00e9tait exp\u00e9rience absolument incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:06 > 0:24:13) [94%] : \r\nEt de cette exp\u00e9rience, il fallait garder une seule chose peut-\u00eatre, \u00e7a serait peut-\u00eatre m\u00eame en dehors de de la glace en dehors de la m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:13 > 0:24:36) [81%] : \r\nOui, je dirais, de pouvoir partager des d\u00e9mons avec tous les autres athl\u00e8tes dans dans le village seront une \u00e9norme famille on mange tous ensemble, on fait tout ensemble, et \u00e7a c'est, c'est c'est en g\u00e9nial, on peut manger \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un un Chaunois \u00eatre enfin, enfin, il est tr\u00e8s relax \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des superstars \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on on a mang\u00e9 avec des Nord-Cor\u00e9ens, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait testant apr\u00e8s quoi exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:36 > 0:24:43) [94%] : \r\nVous avez initi\u00e9 cette \u00e9mission, je vous donne le mot de la fin, Jo\u00ebl par rapport \u00e0 ses valeurs par rapport \u00e0 l'\u00e9volution et l'avenir des Jeux olympiques d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:43 > 0:25:28) [87%] : \r\nJe pense que si on s'est rendu compte qu'il est all\u00e9 trop loin, les organisateurs sont all\u00e9s trop loin avec des mesures et je suis tr\u00e8s heureux aussi d'apprendre, m\u00eame si je savais qu'on va revenir \u00e0 des jeux normaux, entre guillemets, que tout un chacun pratiquement organis\u00e9 moi je retiens, c'est l'\u00e9motion des athl\u00e8tes et ce que dit Peter de Cruz qui est en face de moi car il prend encore les larmes dans les yeux, c'est \u00e7a le sport, c'est l'\u00e9motion que procure les gros \u00e9v\u00e9nements c'est l'\u00e9motion de sa c'est l'\u00e9motion de Colonia quand il gagne sa 4\u00e8me, m\u00e9daille olympique, ils ont toujours \u00e7a au fond de c'est l'\u00e9motion de sont des gens qui a particip\u00e9 \u00e0 des jeux, c'est l'\u00e9motion de News Val qui lui aussi a participent \u00e0 des jeux comme ATT qui BPCO les informer le sport doit rester cela sans \u00e9motion, le sport n'existe pas, donc les jeux Olympiques ou d'autres manifestations donnent cette \u00e9motion-l\u00e0 et peut-\u00eatre le monde ira un petit peu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:28 > 0:25:47) [89%] : \r\nMonsieur que vous transmettez vous aussi parce que vous \u00eates oubli\u00e9 l\u00e0 dans votre merci en tous les cas, h\u00e9 bien \u00e9coutez en tout cas c'est c'est je nous ont tenu en haleine, vous aussi, apparemment, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 suivre ces jeux sur la RTS sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS, encore une fois merci et bonne suite de programmes.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-04T17:39:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663605", "durationSec": 56, "title": "AUCS 020318 JO DELEGATION COREE"}, {"internalArchiveId": "AA1803663606", "durationSec": 41, "title": "AUCS 020318 JO DELEGATION RUSSIE"}, {"internalArchiveId": "AA1803663607", "durationSec": 49, "title": "AUCS 020318 JO DELEGATION SUISSE"}, {"internalArchiveId": "AA1803663608", "durationSec": 39, "title": "AUCS 020318 JO HOCK RUSSIE"}, {"internalArchiveId": "AA1803663609", "durationSec": 38, "title": "AUCS 020318 JO MEDAILLES NORVEGE"}, {"internalArchiveId": "AA1803663610", "durationSec": 48, "title": "AUCS 020318 JO HOCK SUISSE"}, {"internalArchiveId": "AA1803663611", "durationSec": 58, "title": "AUCS 020318 JO HOCK CLIP SUI GER"}, {"internalArchiveId": "AA1803663612", "durationSec": 33, "title": "AUCS 020318 JO CURLING MEDAILLE"}, {"internalArchiveId": "AA1803663613", "durationSec": 26, "title": "AUCS 020318 JO CURLING COUP 5"}, {"internalArchiveId": "AA1803663621", "durationSec": 68, "title": "AUCS 020318 SUJET OBS"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907851899", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Sandy Jeannin, consultant RTS Sport, Peter de Cruz, curleur suisse et m\u00e9daill\u00e9 lors des Jeux olympiques d'hiver Pyeongchang 2018, Denis Oswald, membre comit\u00e9 ex\u00e9cutif du CIO, et Jo\u00ebl Robert, journaliste RTS Sport.", "id": "1852389", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["OSWALD, DENIS", "DE CRUZ, PETER"]}], "program": {"href": "/programs/411", "id": "411", "name": "Au coeur du sport"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHAER, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "ANDREY, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1730931", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037010", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-99B9FF5C-47F9-42B1-9853-48B087EA0899", "internalArchiveId": "99B9FF5C-47F9-42B1-9853-48B087EA0899", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Table ronde dans le Jura bernois pour trouver des solutions \u00e0 la sous-repr\u00e9sentation des femmes en politique", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : B\u00e9atrice Sermet, d\u00e9put\u00e9 socialiste;Anne-Caroline Graber, d\u00e9put\u00e9e UDC;Virginie Heyer, candidate PLR\r\nLes femmes sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es en politique en Suisse. Et dans le Jura bernois, les femmes francophones sont moins pr\u00e9sentes dans les instances politiques que leurs consours al\u00e9maniques. Le R\u00e9seau \u00e9galit\u00e9 Berne francophone a organis\u00e9 une table ronde pour promouvoir la politique au f\u00e9minin.\r\n\r\n* * Table ronde dans le Jura bernois pour trouver des solutions \u00e0 la sous-repr\u00e9sentation des femmes en politique 12h30: Mag Femmes et politiques ARNAUD\r\nEn Suisse... les femmes... sont... sous-repr\u00e9sent\u00e9es.... en politique. \r\nC'est particuli\u00e8rement vrai.... dans le Jura bernois....o\u00f9 les femmes francophones.... sont moins pr\u00e9sentes.. dans les instances politiques.... que leurs consoeurs.. al\u00e9maniques. \r\nA trois semaines des \u00e9lections bernoises..... le \"R\u00e9seau-\u00e9galit\u00e9 Berne francophone\"..... a organis\u00e9 cette semaine.... une table ronde.... avec une dizaine de candidates.\r\nObjectif:....  promouvoir... la politique au f\u00e9minin. \r\nAlain.... Arnaud... \u00e9tait sur place.\r\n((Elle est tr\u00e8s en col\u00e8re, la socialiste B\u00e9atrice Sermet. Non seulement, la proportion de femmes dans les parlements cantonaux stagne autour de 25%, mais en plus le Conseil des Etats repousse aux calendes grecques le d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires .\r\nMAG Sermet\r\n\u00ab Pas question d'imposer une esp\u00e8ce d'\u00e9galitarisme artificiel \u00bb, r\u00e9pond la d\u00e9put\u00e9e UDC Anne-Caroline Graber, \u00ab \u00e7a ne ferait que favoriser des femmes qui ne le m\u00e9ritent pas forc\u00e9ment \u00bb .\r\nMAG Graber\r\nPeut-\u00eatre, mais que dire de toutes ces femmes qui ont les comp\u00e9tences et la volont\u00e9 de s'engager, mais pas les moyens ? Il faut davantage les soutenir, estime la candidate PLR Virginie Heyer .\r\nMAG Heyer\r\nPour les \u00e9lections de fin mars au Grand conseil, les partis de gauche du Jura bernois pr\u00e9sentent presqu'autant de candidates que de candidats. L'UDC en compte un quart, le PLR 17%.))\r\nLe sujet... de notre correspondant \u00e0 Bienne.... Alain... Arnaud.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361066", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Table ronde dans le Jura bernois pour trouver des solutions \u00e0 la sous-repr\u00e9sentation des femmes en politique / 12H30_2018-03-03T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les femmes sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es en politique en Suisse. Et dans le Jura bernois, les femmes francophones sont moins pr\u00e9sentes dans les instances politiques que leurs cons\u0153urs al\u00e9maniques. Le R\u00e9seau \u00e9galit\u00e9 Berne francophone a organis\u00e9 une table ronde pour promouvoir la politique au f\u00e9minin."], "variantIds": ["ece-9361066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T23:57:05Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Suisse, les femmes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es en politique, c'est particuli\u00e8rement vrai dans le Jura bernois o\u00f9 les femmes francophones sont moins pr\u00e9sentes dans les instances politiques que leurs consoeurs al\u00e9maniques \u00e0 3 semaines des \u00e9lections bernoises le r\u00e9seau \u00e9galit\u00e9 Berne francophone organis\u00e9 cette semaine une table ronde avec une dizaine de candidates, objectif : promouvoir la politique au f\u00e9minin, Alain Arnaud, \u00e9tait sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [98%] :\r\nElle est tr\u00e8s en col\u00e8re, la socialiste B\u00e9atrice Sermet non seulement la proportion de femmes dans les parlements cantonaux stagne autour de 25 pourcent, mais en plus au Conseil des \u00c9tats repousse aux calendes grecques le d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [84%] :\r\nOn est partout \u00e0 la recherche de femmes nous il faudrait une femme par- ci, une femme par l\u00e0 et le maintenant on les renvoie, excusez -moi, \u00e0 leurs casseroles et \u00e7a c'est inadmissible, on peut vraiment se poser la question si faut pas mettre des cadres contraignant au parti pour que les femmes soient promues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nPas question d'imposer une esp\u00e8ce d'\u00e9galitarisme artificiel, r\u00e9pond la d\u00e9put\u00e9e UDC Anne-Caroline Graber, \u00e7a ne ferait que favoriser des femmes qui ne le m\u00e9ritent pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [93%] :\r\nDans tous les partis politiques, on observe au niveau cantonal et au niveau f\u00e9d\u00e9ral qu'il y a quelques femmes et sans du tout pr\u00e9juger de leurs qualit\u00e9s humaines mais qui, avec leur formation et leur parcours n'aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 ses fonctions si elles avaient \u00e9t\u00e9 des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais que dire de toutes ces femmes qui ont les comp\u00e9tences et la volont\u00e9 de s'engager, mais pas les moyens, il faut davantage les soutenir, estime la candidate PLR Virginie Heyer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [95%] :\r\nIl faut mettre \u00e0 la disposition des familles, des jeunes couples, des structures qui leur permettent de s'engager en politique, parce que \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, alors on peut citer par exemple la garde d'enfants, favoriser le temps partiel et puis encourager les gens \u00e0 tout simplement avoir le courage de s'organiser diff\u00e9remment pour prendre des responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nPour les \u00e9lections de fin mars au Grand Conseil, les partis de gauche du Jura bernois pr\u00e9sentent presqu'autant de candidates que de candidats, l'UDC en compte un quart le PLR 17 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [94%] :\r\nLe sujet de notre correspondant \u00e0 Bienne, Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68F74D75-1E00-4662-9003-771E85804D82", "internalArchiveId": "68F74D75-1E00-4662-9003-771E85804D82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis fribourgeois agac\u00e9s par les livrets d\u00e9fectueux envoy\u00e9s pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johanna Gapany vice pr\u00e9sidente du PLR fribourgeois;Bruno Marmier, pr\u00e9sident des verts fribourgeois\r\nDes centaines de bulletins de vote incomplets ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois. Les partis politiques qui pr\u00e9sentent des candidats \u00e0 cette \u00e9lection ne cachent pas un certain agacement.\r\n\r\n* * Les partis fribourgeois agac\u00e9s par les livrets d\u00e9fectueux envoy\u00e9s pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire 12h30: Fribourg enveloppes fausses BIRDEN\r\nDes centaintes... de bulletins de vote... incomplets... pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire... au Conseil d'Etat... qui aura lieu demain... \u00e0 Fribourg.\r\nIl manque.... les listes... de deux candidates:\r\nla socialiste... \"Val\u00e9rie Piller-Carrard\"....  et l'Ind\u00e9pendante.... \"Maya Dougoud\"... \r\nAgathe.... Birden... Les partis politiques.... qui pr\u00e9sentent des candidats \u00e0 cette \u00e9lection.... ne cachent pas.... un certain agacement.\r\nOui car ce n'est pas la premi\u00e8re fois que cela arrive ! Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu un probl\u00e8me du genre lors de la derni\u00e8re \u00e9lection au conseil national...On \u00e9coute Johanna Gapany vice pr\u00e9sidente du PLR fribourgeois...\r\nPour sa d\u00e9fense... la chancellerie.. explique.... qu'elle n'y peut... en fait... pas grand chose.\r\nC'est une imprimerie de la place qui a commis cette erreur, qui porterait sur 500 bulletins de vote. Des pr\u00e9cisions seront encore \u00e0 apporter explique la chanceli\u00e8re Danielle Gagnaux qui admet que l'incident pourrait \u00eatre facheux en cas de r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 entre les 7 candidats... \r\nOn peut effectivement imaginer des contestations ou des recours...On a pos\u00e9 la question \u00e0 Johanna Gapany...\r\nSans m\u00eame attendre les r\u00e9sultats, le pr\u00e9sident des verts fribourgeois Bruno Marmier veut que les choses changent imm\u00e9diatement...\r\nL'ind\u00e9pendante Maya Dougoud ne fera recours qu'en cas de r\u00e9sultat extr\u00eament serr\u00e9...elle ne veut pas \u00e9branler inutilement la confiance d\u00e9j\u00e0 fragile en les institutions, dit elle... mais elle rel\u00e8ve une autre fausse note : alors qu'elle est directement concern\u00e9e par ces bulletins incomplets, elle n'en n'a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par la chancellerie...elle l'a d\u00e9couvert dans la presse !", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partis fribourgeois agac\u00e9s par les livrets d\u00e9fectueux envoy\u00e9s pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire / 12H30_2018-03-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["Des centaines de bulletins de vote incomplets ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois. Les partis politiques qui pr\u00e9sentent des candidats \u00e0 cette \u00e9lection ne cachent pas un certain agacement."], "variantIds": ["ece-9361053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T23:50:33Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDes centaines de bulletins de vote incomplets pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, qui aura lieu demain \u00e0 Fribourg il manque les listes de 2 candidates, la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard l'ind\u00e9pendante Maya Dougoud, Agathe Birden les partis politiques qui pr\u00e9sentent des candidats \u00e0 cette \u00e9lection ne cache pas un certain agacement, oui, car ce n'est pas la premi\u00e8re fois que cela arrive, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu un probl\u00e8me du genre lors de la derni\u00e8re \u00e9lection au Conseil national, on \u00e9coute Johanna Gapany, vice pr\u00e9sidente du PLR fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [92%] :\r\nC'est quelque chose qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 en 2015 et on avait r\u00e9agi avec beaucoup de patience, on avait vraiment informer les \u00e9lecteurs une fois, \u00e7a peut effectivement arriver mais c'est d\u00e9j\u00e0 la seconde fois, on peut quand m\u00eame estimer qu'au coup d'envoi, la chancellerie pourrait apprend de ses erreurs avec sans doute un meilleur contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nPour sa d\u00e9fense, Agathe la chancellerie explique qu'elle ne peut en fait pas grand chose, c'est une imprimerie de la place qui a commis cette erreur, qui porterait sur 500 bulletins de vote des pr\u00e9cisions seront encore \u00e0 apporter, explique la chanceli\u00e8re Danielle Gagnon, qui admet que l'incident pourrait \u00eatre facheux en cas de r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 entre les 7 candidats, on peut effectivement imaginer des contestations des recours, on a pos\u00e9 la question \u00e0 Johanna Gapany. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:12) [88%] :\r\nPour l'instant, la question \u00e0 la fois sur la table quand on sait combien co\u00fbte un vol suppl\u00e9mentaire qui \u00e9crit les efforts qui demande, h\u00e9 bien on peut pousser la r\u00e9flexion un tout petit peu plus loin mais c'est vrai que la question elle l\u00e0 tout \u00e0 fait l\u00e9gitime parce qu'on arrive aujourd'hui avec le vote par correspondance, donc on a de moins en moins contact avec le citoyen est finalement bon nombre de personnes vont peut-\u00eatre \u00f4ter sans m\u00eame se rendre compte qu'il leur manque des listes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [98%] :\r\nEt sans m\u00eame attendre les r\u00e9sultats, le pr\u00e9sident des verts fribourgeois Bruno Marmier veut que les choses changent imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [87%] :\r\nC'est vraiment le moment de la chancellerie \u00e0 moderniser ce syst\u00e8me et qu'on supprime les livrets pr\u00e9- imprim\u00e9s pour le vote \u00e0 la majorit\u00e9, ce qui n'a aucun Fran\u00e7ais et de passer par exemple avec des listes comme \u00e7a fait dans beaucoup d'endroits, c'est beaucoup plus simple et le risque myst\u00e8re de genre, c'est-\u00e0-dire limit\u00e9e, donc moi je plaide pour une modernisation imm\u00e9diate de ce syst\u00e8me d\u00e8s le prochain scrutin, \u00e0 savoir d\u00e8s le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [91%] :\r\nL'ind\u00e9pendante Maya Dougoud ne fera recours en cas de r\u00e9sultat extr\u00eamement serr\u00e9, elle ne veut pas \u00e9branler inutilement la confiance d\u00e9j\u00e0 fragile dans les institutions, dit -elle, mais elle rel\u00e8ve une autre fausse note, alors qu'elle est directement concern\u00e9e par ces bulletins incomplets, h\u00e9 bien, elle n'en a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par la chancellerie, elle n'a d\u00e9couvert dans la presse, Agathe Birden merci c'est une soeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-193799F9-781D-4377-B4D2-CBA9504A69EE", "internalArchiveId": "193799F9-781D-4377-B4D2-CBA9504A69EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cinq bless\u00e9s lors d'une manifestation antifasciste en Gr\u00e8ce", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kourounis;Eletheria Arabatzoglou, avocate du rappeur de la famille de Pavlos Fyssas\r\nCinq activistes de l'association antifasciste Favela ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'une agression au Pir\u00e9e, \u00e0 Ath\u00e8nes. Les bless\u00e9s accusent le parti n\u00e9o-nazi Aube Dor\u00e9e d'\u00eatre \u00e0 l'origine de cette attaque, ce que le parti nie. Cette agression est la quatri\u00e8me de ce type en quelques mois.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:35:32-12:35:48 / * Cinq bless\u00e9s lors d'une manifestation antifasciste en Gr\u00e8ce 12h30: Gr\u00e8ce Manif anti-raciste KOUROUNIS\r\nOn se rend en Gr\u00e8ce... \u00e0 Ath\u00e8nes... o\u00f9 cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es... lors d'une agression au Pir\u00e9e. \r\nCes personnes... sont des activistes... de l'association... Favela... qui lutte contre  le racisme.\r\nLes bless\u00e9s accusent... le parti \"n\u00e9o-nazi grec\"... \"Aube Dor\u00e9e\"... d'\u00eatre \u00e0 l'origine de cette attaque. Mais le parti... nie... en \u00eatre l'auteur.  \r\nReste que cette agression.... est la quatri\u00e8me de ce type.... en quelques mois...  \r\nEt \u00e0 chaque fois... le m\u00eame mode op\u00e9ratoire... a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9.\r\nA Ath\u00e8nes... le reportage de notre correspondante... \"Ang\u00e9lique... Kourounis\". \r\n (((Petite, et combative Eletheria Arabatzoglou essaie de cacher toute \u00e9motion lorsque devant la presse elle raconte son agression dans les locaux ou elle eu lieu\r\nPour cette avocate du rappeur de la famille de Pavlos Fyssas tu\u00c9 par un cadre de parti neo nazi grec il y a quatre ans pas de doute les agresseurs \u00e9taient la pour tuer\r\nTous les coups \u00e9taient au desssus des \u00e9paules sur le crane, oui j'estime qu ils \u00e9taient l\u00e0 pour tuer\u00a0? Cela dure\u00e9 un minute ou moins je pense , a un moment j'ai entendu fin des op\u00e9ration ( pour la traduction vous pouvez peut etre mettre time out si l'auditeur suisse comprend) et ils sont partis en formation \r\nDeux jours plus tard une manifestation de soutien s'organisait au Pir\u00e8e ou Aube Dor\u00e9e ne cesse de gagner du terrain Panagiotis la 50 taine \u00e9tait l\u00e0 en famille \r\nsonore \r\non est l\u00e0 pour dire non au faschisme On est la pour dire qu ils ne passerons pas le Pir\u00e9e n'est pas \u00e0 eux , et on doit manifester notre opposition \r\nPied \r\nLe matin m\u00eame de l'agression un sondage donnait 9,4\u00a0% d'intention de vote au parti n\u00e9o nazi grec le faisant passer a nouveau 3 forces politique du pays malgr\u00e9 le proc\u00e9s en cours contre lui malgr\u00e9 m\u00eame la d\u00e9fection de ses 18 d\u00e9put\u00e9s et beaucoup redoutent un regain de violence dans les rues du pays .\r\n)))", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361061", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Cinq bless\u00e9s lors d'une manifestation antifasciste en Gr\u00e8ce / 12H30_2018-03-03T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["Cinq activistes de l'association antifasciste Favela ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'une agression au Pir\u00e9e, \u00e0 Ath\u00e8nes. Les bless\u00e9s accusent le parti n\u00e9o-nazi Aube Dor\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de cette attaque, ce que le parti nie. Cette agression est la quatri\u00e8me de ce type en quelques mois."], "variantIds": ["ece-9361061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T23:44:12Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Gr\u00e8ce, \u00e0 Ath\u00e8nes, o\u00f9 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'une agression au Pir\u00e9e, ces personnes sont des activistes de l'association Favela qui lutte contre le racisme, les bless\u00e9s accusent le parti n\u00e9o- nazi grec Aube dor\u00e9e d'\u00eatre \u00e0 l'origine de cette attaque, mais le parti nie en \u00eatre l'auteur reste que cette agression est la quatri\u00e8me de ce type, en quelques mois, et \u00e0 chaque fois le m\u00eame mode op\u00e9ratoire est utilis\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes, le reportage de notre correspondante Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [88%] :\r\nUn 1er remettent entr\u00e9e puis un 2\u00e8me ensuite, de plus en plus nombreuses, ils sont venus vers nous tout de suite qu'il tenait des matraques t\u00e9lescopiques de barres de fer, des fus\u00e9es \u00e9clairantes passer \u00e0 ce que \u00e7a, elles ont commenc\u00e9 \u00e0 cogner jet\u00e9 des tables et les chaises et ne coincer dans un coin salle sortant de la petite et combative et les Arabatzoglou, essaie de cacher toute \u00e9motion lorsque devant la presse, elle raconte son agression dans les locaux, elle a eu lieu pour cette avocate de la famille du rappeur Pavlos Fyssas, tu\u00e9 par un cadre du parti n\u00e9onazi grec, il y a 4 ans, pas de doute, les agresseurs \u00e9taient l\u00e0 pour tuer Perata n'a pas l\u00e0 quand on en mange tous les coups \u00e9taient au-dessus des \u00e9paules sur le cr\u00e2ne, oui, j'estime qu'ils \u00e9taient la porte, \u00e7a a dur\u00e9 une minute au moins, je pense \u00e0 un moment, j'ai entendu fin des op\u00e9rations, et ils sont partis en formation, 2 jours plus tard, une manifestation de soutien s'organiser au Pir\u00e9e, ou Aube dor\u00e9e ne cesse de gagner du terrain, Panayotis 50 ans \u00e9tait l\u00e0 en famille, seulement un beau morceau, on est l\u00e0 pour dire non au fascisme, on est l\u00e0 pour dire qu'ils ne passeront pas le Pir\u00e9e n'est pas et on doit manifester notre position, le matin m\u00eame de l'agression a sondage donnait9,4 pourcent d'intentions de vote au parti le nazi grec Aube dor\u00e9e, le faisant passer \u00e0 nouveau 3\u00e8me force politique du pays, malgr\u00e9 le proc\u00e8s en cours contre lui malgr\u00e9 m\u00eame la d\u00e9fection de 2 de ses 18 d\u00e9put\u00e9s et beaucoup d\u00e9sormais redouter un regain de violence dans les rues du pays Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo le Pir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T12:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-848E46E8-7BF1-4D27-AEB7-779832C76884", "internalArchiveId": "848E46E8-7BF1-4D27-AEB7-779832C76884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Faustine Harang, historienne : A propos de son ouvrage \"La torture au Moyen Age, XIVe XVe si\u00e8cles\" (Ed. PUF, 2017)", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "\"La torture m\u00e9di\u00e9vale nourrit de nombreux fantasmes. Examin\u00e9e au prisme de la justice royale, elle s'impose dans le cadre de la proc\u00e9dure inquisitoire comme un instrument l\u00e9gal afin de contraindre le criminel \u00e0 se d\u00e9voiler, l'aveu \u00e9tant la cl\u00e9 de vo\u00fbte du proc\u00e8s. L'\u00e9tude de l'historienne Faustine Harang questionne les diff\u00e9rents aspects de la torture judiciaire dans ses dimensions \u00e0 la fois p\u00e9nales et techniques, culturelles et sociales, enfin politiques, afin de r\u00e9\u00e9valuer sa place dans les tribunaux.\" (source: d'apr\u00e8s le 4e de couverture)", "durationSec": 3391, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9342298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicThemes": ["Moyen Age", "torture", "histoire"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 03.03.2018", "Faustine Harang: La torture au Moyen Age / SLP_2018-03-03T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 03.03.2018", "Faustine Harang: La torture au Moyen Age / SLP_2018-03-03T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["\"La torture m\u00e9di\u00e9vale nourrit de nombreux fantasmes. Examin\u00e9e au prisme de la justice royale, elle s\u02b9impose dans le cadre de la proc\u00e9dure inquisitoire comme un instrument l\u00e9gal afin de contraindre le criminel \u00e0 se d\u00e9voiler, l\u02b9aveu \u00e9tant la cl\u00e9 de vo\u00fbte du proc\u00e8s. L\u02b9\u00e9tude de l\u02b9historienne Faustine Harang questionne les diff\u00e9rents aspects de la torture judiciaire dans ses dimensions \u00e0 la fois p\u00e9nales et techniques, culturelles et sociales, enfin politiques, afin de r\u00e9\u00e9valuer sa place dans les tribunaux.\" (source: d'apr\u00e8s le 4e de couverture)\nAvec l\u02b9historienne Faustine Harang, auteure de l'ouvrage \"La torture au Moyen Age, XIVe XVe si\u00e8cles\".\nA lire: \"La torture au Moyen Age, XIVe XVe si\u00e8cles\", Faustine Harang, PUF, 2017\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"La torture m\u00e9di\u00e9vale nourrit de nombreux fantasmes. Examin\u00e9e au prisme de la justice royale, elle s\u02b9impose dans le cadre de la proc\u00e9dure inquisitoire comme un instrument l\u00e9gal afin de contraindre le criminel \u00e0 se d\u00e9voiler, l\u02b9aveu \u00e9tant la cl\u00e9 de vo\u00fbte du proc\u00e8s. L\u02b9\u00e9tude de l\u02b9historienne Faustine Harang questionne les diff\u00e9rents aspects de la torture judiciaire dans ses dimensions \u00e0 la fois p\u00e9nales et techniques, culturelles et sociales, enfin politiques, afin de r\u00e9\u00e9valuer sa place dans les tribunaux.\" (source: d'apr\u00e8s le 4e de couverture)\nAvec l\u02b9historienne Faustine Harang, auteure de l'ouvrage \"La torture au Moyen Age, XIVe XVe si\u00e8cles\".\nA lire: \"La torture au Moyen Age, XIVe XVe si\u00e8cles\", Faustine Harang, PUF, 2017\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9342299", "ece-9342298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:43Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSous les pav\u00e9s \u00e0 bienvenue \u00e0. \r\nLa torture au moyen- \u00e2ge, c'est le titre du livre et le sujet qui vont nous occuper aujourd'hui la torture th\u00e8me d\u00e9licat, voire tabou encore lieu de tous les fantasmes, mais qui en dit long sur les hommes et la soci\u00e9t\u00e9 son contexte politique religieux judiciaire Faustine Harang bonjour bonjour et merci de nous avoir rejoint en duplex du Studio de la RTS \u00e0 Paris, votre livre a paru aux Presses universitaires de France, la torture, un peu de vocabulaire pour commencer, c'est un mot qui \u00e9tait utilis\u00e9 aux XIVe et XVe si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [87%] :\r\nNon, le mot torture triple utiliser on utilise plut\u00f4t soit terme d\u00e9riv\u00e9 du latin, qui est la question soit un terme d\u00e9riv\u00e9 de l'ancien fran\u00e7ais il AGE il n'en fait donc le mot torture, il appara\u00eet tr\u00e8s ponctuellement au XVe si\u00e8cle, mais ce n'est qu'\u00e0 partir de l'extr\u00eame fin du 15\u00e8me si\u00e8cle, que \u00e7a va vraiment d\u00e9sign\u00e9s cette proc\u00e9dure destin\u00e9e \u00e0 obtenir un aveu de la part d'un d'un pr\u00e9venu, mais avant de la mise \u00e0 la question ou de la mise \u00e0 la G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [80%] :\r\nLa question, cela sonne quand m\u00eame de mani\u00e8re famili\u00e8re \u00e0 nos oreilles par compte la la g\u00eane, nous la GM, pas du tout quelle cette diff\u00e9rence, il y aurait un terme plus juridique que l'autre ou un plus populaire que l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [84%] :\r\nOui, c'est plut\u00f4t une question de niveau de vocabulaire puisque le clip de la question, c'est le terme scientifique, on va dire du droit, donc qui vient du du latin et du droit Romain puisque c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 interne qui est utilis\u00e9e dans le code ou dans l'gestes par les Romains, je ne savent rien du du mot je, qui signifie avouer en fait donc c'est le m\u00eame sens, mais il y a un terme qui est plus juridique que l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [85%] :\r\nEt on verra que la aveu et bien \u00eatre au centre de tout, en tout cas du principe qui fait d'utiliser la la torture alors la question AG in l\u00e0 la GM, quelle place ont -elles, a -t-elle tenu au Moyen-Age et que nous dit -elle du monde m\u00e9di\u00e9val, nous allons vous retrouver Faustine Harang tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 Marie- Claude Cudraz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [80%] :\r\nAu Moyen-Age on arrache du temps, mais aussi les et qu'on ne parvenait pas \u00e0 faire avouer persuasion la torture, les intemp\u00e9ries, l'ex\u00e9cuteur appris les tenailles Dassier cet extrait d'environ d'un pied de l'eau, la tenaille et d'abord au grade de la jambe droite, il y a la cuisse de la de Marty, du bras, du bras droit, ensuite, on avait cet ex\u00e9cuteur quoique fort et robuste, a eu beaucoup de peine \u00e0 l\u00e2cher les pi\u00e8ces de Chair qu'il prenait donc c'est que le travail 2 ou 3 fois du m\u00eame c\u00f4t\u00e9, en tordant et ce qu'il en emporte \u00e0 chaque parti une plaie de la grandeur d'Anik de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [91%] :\r\nTout un programme : Faustine Harang mais qui nous renvoie directement \u00e0 la couverture de votre livre, c'est fascinant, l'autre r\u00e9alisatrice ne l'avait pas sous les yeux, Marie- Claude Scudery, elle a fait \u00e7a et voil\u00e0 que j'ai sous les yeux l'image de votre la couverture du livre exactement \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [93%] :\r\nOui, sauf qu'en r\u00e9alit\u00e9 la couverture du livre repr\u00e9sente plut\u00f4t un supplice davantage que la la torture judiciaire, c'est un choix de l'\u00e9diteur, de m\u00eame que sur l'enregistrement sonore qu'on vient d'entendre, je pense qu'il s'agit davantage d'un supplice, donc d'une peine et pas de la torture, c'est-\u00e0-dire une proc\u00e9dure dans le cours de l'instruction judiciaire qui est destin\u00e9 \u00e0 faire avouer un un pr\u00e9venu, on est sur 2 registres diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [91%] :\r\nMais c'est amusant parce que enfin si j'ose dire en la mati\u00e8re parce que \u00e7a nous am\u00e8ne de nouveau au vocabulaire au vocable je ne suis pas d'avoir fait avant la diff\u00e9rence entre supplices supplice et torture si je comprends bien, supplice c'est un ch\u00e2timent et la torture est faite pour faire avouer c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait, on confond, enfin c'est on encore souvent donc la torture comme supplice c'est la torture judiciaire qui est un moment de proc\u00e9dure, le supplice le le le proc\u00e8s est termin\u00e9, finalement, donc il s'agit du ch\u00e2timent la torture judiciaire, donc c'est un moment il faut pouvoir avoir les plus des preuves pardon pleine et enti\u00e8re pour pouvoir condamner un pr\u00e9venu il y a des cas o\u00f9 on n'a pas suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour pouvoir condamn\u00e9 donc le l'\u00e9l\u00e9ment qui va emporter emport\u00e9 la d\u00e9cision du juge va \u00eatre la vue du pr\u00e9venu et le pr\u00e9venu et parfois r\u00e9calcitrants, donc on va le conduire \u00e0 cet aveu et donc la torture judiciaire, c'est un \u00e9l\u00e9ment du processus p\u00e9nal, mais qui n'est pas \u00e7a qui me qui est loin d'\u00eatre un ch\u00e2timent puisque le pr\u00e9venu peut ne pas venir, on peut \u00e9ventuellement \u00eatre, ensuite lib\u00e9r\u00e9, donc on n'a pas th\u00e9oriquement de s\u00e9quelles physiques, suite \u00e0 une s\u00e9ance de torture, \u00e9videmment il peut y avoir des d\u00e9bordements arrive r\u00e9guli\u00e8rement, mais en th\u00e9orie en tout cas la torture ne doit pas laisser de de s\u00e9quelles physiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le sujet bien poser Faustine Harang, nous allons revenir sur tout \u00e7a, mais d'abord, vous avez choisi la p\u00e9riode du XIVe et XVe si\u00e8cles pourquoi cette p\u00e9riode, c'est-\u00e0-dire que la torture judiciaire n'existait pas avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [81%] :\r\nAlors non elle existe avant, bon, donc on peut remonter au droit Romain, mais de toute fa\u00e7on Moyen-Age on est encore extr\u00eamement p\u00e9tri de de ce droit, on a en commun, enrichi par le droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [89%] :\r\nCanonique meilleur \u00e0 partir du 12\u00e8me 13\u00e8me si\u00e8cle, alors pourquoi le XIVe et XVe si\u00e8cles tout simplement parce que c'est un moment de construction de la justice, de la monarchie fran\u00e7aise qui est tr\u00e8s important, c'est un moment o\u00f9 on a des sources qui commence \u00e0 \u00eatre enfin des registres qui commence \u00e0 \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement tenu et on voit quand m\u00eame, \u00e0 partir de nom de la fin du XIIIe si\u00e8cle, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents l'simplement il y a, il faut le mat\u00e9riau \u00e9videmment et ce mat\u00e9riau, on commence \u00e0 la voir seulement qu'\u00e0 partir de la fin du du 13\u00e8me si\u00e8cle, il n'emp\u00eache que la torture existait avant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:30) [94%] :\r\nM\u00eame si vous Moyen-Age, elle a souvent \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mise \u00e0 l'\u00e9cart par d'autres proc\u00e9d\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [82%] :\r\nComme celui de leur Dali, qui est un proc\u00e9d\u00e9 d'Avantage \u00e0 dimension religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [89%] :\r\nFinalement la laveuse, c'est aussi la, comment dire, le Dieu qui va d\u00e9signer le le coupable ou non, qui va, est ce qu'il est coupable ou est -ce qu'il est innocent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:54) [88%] :\r\nMeilleur la torture n'a jamais totalement disparu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [91%] :\r\nDonc toujours avoir en t\u00eate quand on parle de torture ou d'ailleurs de n'importe quoi au moyen- \u00e2ge, la dimension chr\u00e9tienne, le contexte chr\u00e9tiens quand, quand est -ce que la la torture a \u00e9t\u00e9 abolie, alors je \u00e9videmment pas partout en m\u00eame temps, mais en France par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [94%] :\r\nEn France, bien plus tard, elle a \u00e9t\u00e9 abolie par Louis XVI dans les ann\u00e9es 1000 600780 donc il faut attendre encore officiellement officiellement abolis oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [92%] :\r\nEt, officiellement, \u00e7a veut dire que \u00e7a, \u00e7a a perdur\u00e9 apr\u00e8s parce que c'est le cas en Suisse, j'ai regard\u00e9 la la la torture a \u00e9t\u00e9 officiellement aboli en Suisse, vous savez que nous proc\u00e9dons par canton donc en Suisse en 1798 98 avec l'entr\u00e9e en vigueur de la Constitution, mais elle a \u00e9t\u00e9 alors carr\u00e9ment r\u00e9introduite mais dans certains cantons en 1803 donc il y a eu des hauts et des bas, de l'utilisation de la torture, c'est pareil en France, a offici\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [89%] :\r\nOfficiellement, en France, elle a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduite officiellement un prix, on sait tr\u00e8s bien que dans la pratique, il y a des \u00e9pisodes peu d'histoire de France ou la torture \u00e9tait utilis\u00e9, on pense \u00e9videmment \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie, mais m\u00eame encore aujourd'hui, des actes de torture sont parfois signal\u00e9s, d'ailleurs, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [92%] :\r\nParce que dans des pays exotiques, il y a effectivement un pays mais \u00e7a, \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 une question, Faustine Harang, vous avez choisi ce th\u00e8me comme sujet de de th\u00e8ses d'abord \u00e0 la Sorbonne, vous \u00eates historienne, maintenant c'est un livre est -ce que est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile parce qu'au fond, vous disiez il y a quand m\u00eame, il y a un secret, il y a un tabou, c'est pas si simple de s'emparer de de la torture, sans parler de la torture au moyen- \u00e2ge, c'est aussi un petit peu compliqu\u00e9 oui et non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [89%] :\r\nC'est alors je pense que la distance temporelle d\u00e9j\u00e0 fait que c'est moins compliqu\u00e9, peut-\u00eatre que de travailler sur des des choses plus r\u00e9centes, apr\u00e8s c'est il y a des sources qui peuvent permettent d'\u00e9tudier la torture et il y avait quand m\u00eame, en effet, pour la France en particulier un vide historiographique sur ce sur ce th\u00e8me -l\u00e0, moi j'avais commenc\u00e9 par travailler sur l'inquisition \u00e0 Carcassonne, au d\u00e9part, et en fait je me suis aper\u00e7u assez vite que sur les justice la\u00efque, il y avait pas grand chose sur la sur cette pratique -l\u00e0 et surtout beaucoup de d'id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues sur internet, Arthur et donc, en fait, c'est comme \u00e7a : fin de fil en aiguille, que je me suis plong\u00e9 que je me suis plong\u00e9 l\u00e0- dedans pour m'apercevoir que ses id\u00e9es qui pr\u00e9con\u00e7ues en fait \u00e9t\u00e9 beaucoup construit \u00e0 partir de chronique ou d'\u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s marquants, voil\u00e0 qui avait fait 100 qui font partie des d'\u00e9v\u00e9nements extraordinaires de l'histoire de France, mais quand on regarde la justice quotidienne, on a une toute autre approche une toute autre vision des choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [90%] :\r\nId\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue qu'on a en g\u00e9n\u00e9ral, enfin, de moins en moins maintenant, parce que les travaux autour du moyen- \u00e2ge sont nombreuses, mais qu'on a eu longtemps \u00e0 propos de de cette \u00e9poque qu'on ne on la voyait exclusivement violente sale enfin quelque chose en restant les odeurs, les couleurs du moyen- \u00e2ge, mais n\u00e9anmoins c'est un, c'est toute une p\u00e9riode des si\u00e8cles que que nous avons d\u00e9couvert il y a pas quelques dizaines d'ann\u00e9es, \u00e0 peine un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:03) [94%] :\r\nOui, oui, cela dit, on \u00e9tait beaucoup plus propre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [79%] :\r\nJe pensais ouvrir plus exactement, oui, oui, ben, il y a une r\u00e9union on revisite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:13) [90%] :\r\nEn fait, c'est le le moyen \u00e2ge en diversifiant en fait c'est vrai que la la la la diversit\u00e9 des sources permet de permet d'avoir une approche sans doute plus juste et plus nuanc\u00e9 que que celle qu'on pouvait avoir qui se focaliser uniquement sur sur des \u00e9crits sur des \u00e9crits un peu frappant entre un peu marre qu'on est en fait quand on descend en particulier pour la justice dans les sources de la justice quotidienne on voit cet effet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [92%] :\r\nFort alors d'abord encore une fois la la la pr\u00e9gnance du du droit Romain qui est tr\u00e8s forte avec cette rigueur quand m\u00eame qui est importante et puis un souci de bonne justice et puis il y a aussi derri\u00e8re des enjeux politiques de construction mon\u00e9taire moyenne bien s\u00fbr, donc voil\u00e0, c'est plus complexe que que les visions qu'on peut avoir jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [90%] :\r\nVos sources sont sont diversifi\u00e9s, vous le dites en plus vous travaillez au laboratoire de Mehdi, vice- occidentale de Paris \u00e7a veut dire qu'il y a toute une \u00e9quipe, \u00e7a c'est plut\u00f4t pas mal pour vous non, de pouvoir discuter avec d'autres points de vue d'autres angles d'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:16) [87%] :\r\nIl y a tout un travail de renouvellement de de l'historiographie sur tout un tas de th\u00e9matiques, mais notamment sur la justice non, la mort il y a des axes de recherches qui sont li\u00e9es \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9criture de la loi ou \u00e0 l'enfermement et les prisons donc c'est extr\u00eamement vari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:31) [92%] :\r\nEt c'est vrai que que \u00e7a permet d'avoir des approches des approches diff\u00e9rentes et de confronter de cons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:38) [88%] :\r\n31 mais mais il y a ce il y a quand m\u00eame un, un mouvement global quand m\u00eame de de nuances et d'affiner d'afin d'affiner, de plus en plus la connaissance qu'on peut avoir du du Moyen-Age. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:48) [88%] :\r\nAlors, premi\u00e8res surprise pour nous, en tout cas b\u00e9otiens, c'est qu'on ne torture pas \u00e0 tour de bras au moyen- \u00e2ge, si je puis dire, la torture n'est de loin pas syst\u00e9matique et elle est tr\u00e8s peut -on parler d'un syst\u00e8me judiciaire peut-\u00eatre pas d\u00e9j\u00e0 en place, mais en tout cas en en bonne construction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [88%] :\r\nOui, oui, alors il y a un encadrement qui est de plus en plus construits, on a longtemps compris la l\u00e9gislation balbutiante encore en XIVe, XVe si\u00e8cle \u00e0 propos de la torture mais on a longtemps compris cette cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:21) [90%] :\r\nCet effort d'organisation comme une multiplication de la torture et en fait, il s'agirait plut\u00f4t d'une tentative d'encadrement le plus strict possible pour \u00e9viter justement les les d\u00e9bordements, les exc\u00e8s et les abus donc il a, il y a cet effort -l\u00e0 qui est derri\u00e8re, donc un effort de la du roi de l'\u00c9tat, de contr\u00f4ler les justices du royaume puisque on a un enchev\u00eatre ment judiciaire qui est assez complexe de, de, de division 2 juridictions pardon qui se qui se chevauchent parfois et puis qui pyramide judiciaire et donc il s'agit pour le roi de reprendre le contr\u00f4le de de la justice dans dans son maillot, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose \u00c9pinay 2\u00e8me chose concernant la la torture, c'est que il faut pas oublier que la justice se rend pas seulement au nom du roi, elles seront surtout au nom de Dieu et on ne peut pas condamner un innocent, les juges qui condamnant l'innocence expose lui- m\u00eame entr\u00e9 au ch\u00e2timent divin, donc il y a, il y a cette conscience tr\u00e8s forte de, de, de trains, de travailler en \u00e9tant plus proche de la v\u00e9rit\u00e9 et donc c'est pour \u00e7a que on ne condamne pas sans aveu, donc on ne peut pas, on ne peut pas condamner sans aveu mais que les juges ont aussi conscience que la torture peut faire dire n'importe quoi peut emmener vers de mauvaise voie, donc tout \u00e7a est est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:47) [88%] :\r\nXIVe, XVe si\u00e8cles, c'est pour cela que la vue doit \u00eatre r\u00e9it\u00e9r\u00e9e c'est assez frappant de voir que bon on sous la torture quand il le faut, donc quand il n'y a pas de preuves sous la torture, on fait avouer le le pr\u00e9venu quand il veut bien avouer mais apr\u00e8s, s'il avoue h\u00e9 bien en fait, on le remet sur pied d'une certaine mani\u00e8re, on nourrit on ne r\u00e9chauffe, etc, et il faut qu'il avoue \u00e0 nouveau quoi donc l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il en avait d\u00e9j\u00e0 bien conscience qu'un aveu extorqu\u00e9 sous la torture n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [89%] :\r\nNon, il faut qu'il avoue spontan\u00e9ment ensuite, donc on est tout de toute fa\u00e7on, il y a tout un protocole enfin tant pour obtenir un pour obtenir un aveu d'abord et avant m\u00eame d'ailleurs de prendre une d\u00e9cision d'torture, il faut qu'on ait des \u00e9l\u00e9ments suffisants pour prendre cette d\u00e9cision -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que on va pas d\u00e9cid\u00e9 sur un coup de t\u00eate, il faut qu'il y a d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre en faisceau de t\u00e9moignage, par exemple, ou quelques indices hein qui puisse qui puisse orienter le le juge vers cette d\u00e9cision -l\u00e0 parfois des ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires aussi, mais en tout cas, donc le juge se base sur des \u00e9l\u00e9ments pour pouvoir prendre cette d\u00e9cision, torture, qui ne prend d'ailleurs jamais seul, il est toujours entour\u00e9 de 2 conseillers, il y a d\u00e9bat, m\u00eame si le juge prend la d\u00e9cision finale, il prend la vie de 2 conseillers avant, donc on a des, des, des traces parfois de de ces d\u00e9bats o\u00f9 il y a tant de conseillers qui \u00e9taient pour la torture conseiller qui \u00e9taient contre, donc tout \u00e7a est et donc \u00e7a \u00e7a va l\u00e9gitimer, de toute fa\u00e7on la d\u00e9cision de torture ensuite le pr\u00e9venu est interrog\u00e9, alors on a aussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a vient sans doute de l'inquisition ce que l'inquisition aussi a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi l\u00e0- dessus, mais on a d\u00e9j\u00e0 aussi des techniques, dentaires au Gatoire sans sans en arriver \u00e0 la violence physique proprement dite, mais il y a des sp\u00e9cialistes de l'interrogatoire, donc on va \u00eatre \u00e0 l'aff\u00fbt des r\u00e9actions du pr\u00e9venu on va l'orienter, on va essayer d'orienter ses r\u00e9ponses sont l\u00e0, donc il y a aussi ces interrogatoires l\u00e0 et si tout cela donc n'aboutit pas, alors, le juge va menacer dans un 1er temps le pr\u00e9venu d'\u00eatre tortur\u00e9s, et donc parfois \u00e7a suffit d'ailleurs largement \u00e0 obtenir des aveux, parce que le pr\u00e9venu a tellement peur pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9viter la s\u00e9ance de torture et avouez tout de suite et donc il y a la menace et puis ensuite on va conduire le pr\u00e9venu dans la salle de questions, on va lui pr\u00e9senter les instruments de la torture, l\u00e0 encore, beaucoup, \u00e0 vous, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire m\u00eame si on est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans la proc\u00e9dure jeudi juridique de la torture, physiquement, il y a pas encore et application de la douleur et puis donc si, toujours si on n'a toujours pas d'\u00e0 ce moment l\u00e0, l\u00e0, on va se mettre \u00e9ventuellement un halo tortur\u00e9s, et donc la s\u00e9ance alors peut \u00eatre parfois r\u00e9it\u00e9r\u00e9e et enfin tout d\u00e9pend des juridictions peut aller jusqu'\u00e0 3 4 fois la r\u00e9p\u00e9tition de la s\u00e9ance de torture, il peut y avoir une gradation dans la douleur pour en reparler \u00e9ventuellement et donc si jamais le pr\u00e9venu, vous, on va en effet le r\u00e9conforter : d'abord le conduira la cuisine aupr\u00e8s d'le nourrir et donc jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y a pas d'aveux encore valides en justice pour que l'aveu soit valide en justice, il va retourner devant le juge et avou\u00e9 alors l'expression qui est utilis\u00e9e dans les sources et spontan\u00e9ment avou\u00e9 spontan\u00e9ment parfois d'ailleurs, il va se r\u00e9tracter \u00e0 ce moment -l\u00e0 en disant Chirac antenne importe-quoi \u00e0 cause de la torture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:22) [85%] :\r\nEt s'il n'avoue pas, vous disiez, il pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9, \u00e7a c'est dans le meilleur des d\u00e9g\u00e2ts, mais s'il n'avoue pas, \u00e7a veut dire quoi, qu'il est cru sur parole ou bien vous vous faisiez allusion \u00e0 alors d'Alice, c'est qu'\u00e0 travers l'UE lui donc, c'est le fait qu'il n'avoue pas, h\u00e9 bien, Dieu l'innocente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:39) [91%] :\r\nAlors il y a une \u00e9volution en fait au XIVe si\u00e8cle, on voit bien encore l'influence de leurs et d'ailleurs les textes du les textes scientifiques les les savants et les th\u00e9oriciens disent bien qu'un pr\u00e9venu qui n'avoue pas donc, faute de preuves, doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9, donc l\u00e0 o\u00f9 il y a une filiation ass\u00e9nait avec leur au fur \u00e0 mesure du temps qui passe, \u00e0 partir de la fin du XIVe si\u00e8cle, les juges se constitue comme \u00e9minente conviction et comprennent bien que certains pr\u00e9venus sont en fait des criminels endurcis qui se sont parfois m\u00eame entra\u00een\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la \u00e0 la souffrance et donc \u00e7a va de plus en plus difficile pour eux de rel\u00e2cher des pr\u00e9venus qui sont manifestement des criminels endurcis juste parce qu'ils ont avou\u00e9 et donc m\u00eame si \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 dans entra\u00eener une condamnation \u00e0 mort, ils vont se rabattre sur des peines de Maddie de bannissement, par exemple, mais donc au fur et \u00e0 mesure finalement l'arbitraire du juge \u00c9va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:43) [91%] :\r\nCommenc\u00e9 \u00e0 \u00e9merger et va laisser au juge donc une une certaine marge qui va lui \u00e9viter de de lib\u00e9rer et d'absoudre un pr\u00e9venu qui peut \u00eatre un r\u00e9cidiviste qui, manifestement, donc un criminel patent\u00e9 et ne pas les rel\u00e2cher donc purement et simplement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:01) [94%] :\r\nMais en th\u00e9orie effectivement pas d'aveux, pas de condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:06) [86%] :\r\nQui, qui \u00e9tait vis\u00e9, \u00e0 ce que tout le monde pouvait \u00eatre condamn\u00e9, enfin non, puisque c'est pas une condamnation justement porter devant les instruments de torture en d'autres termes, riche ou pauvre, puissant ou non, alors en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:22) [89%] :\r\nTout le monde peut \u00eatre potentiellement tortur\u00e9s, un prix bien s\u00fbr, en termes de criminalit\u00e9, il y a quand m\u00eame une frange de la population qui est plus expos\u00e9 \u00e0 la torture que d'autres mais marginaux, les vagabonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:35) [90%] :\r\nC'est ce qu'on appelle la justice \u00e0 2 vitesses, aujourd'hui il y a, mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:39) [90%] :\r\nC'est en quelque sorte d\u00e9nonc\u00e9 il y a cette justice \u00e0 2 \u00e0 2 vitesses mais mais tout simplement, statistiquement, parce que des marginaux sont beaucoup plus expos\u00e9es \u00e0 voler par exemple sont m\u00eame sans aller jusqu'\u00e0 l'homicide, le vol fait partie des crimes passibles de torture, donc oui il y a quand m\u00eame une cat\u00e9gorie de la population qui est plus expos\u00e9e est celle qu'il y a ce qu'on appelle mauvaise r\u00e9putation, une mauvaise femme \u00e0 l'\u00e9poque, hein, donc mauvaises fr\u00e9quentations, gouvernement de vie comme on dit aussi mal d'un mauvais gouvernement de vie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:16) [88%] :\r\nDonc cette population -l\u00e0 est plus expos\u00e9 apr\u00e8s dans la pratique, tout le monde peut \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 la torture, et en particulier dans le cas de de proc\u00e8s politique il y a des crimes extr\u00eamement graves, qui sont des attentats, l'\u00c9tat, en particulier la l\u00e8se majest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:30) [88%] :\r\nQui font que, parfois, des non- blancs sont \u00e9galement expos\u00e9s \u00e0 la torture, la trahison en particulier va \u00eatre \u00eatre un Crime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:38) [84%] :\r\nParticuli\u00e8rement expos\u00e9s, vous dites : Crime je reviens toujours qu'est M\u00fcller le Crime correspondait \u00e0 ce que l'on nomme ici aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire quelque chose de particuli\u00e8rement graves, le le le meurtre, l'assassinat, le viol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:55) [85%] :\r\nOui, en ce qui concerne alors l\u00e0, la torture, elle, elle est, elle est, elle se pr\u00e9occupe uniquement des crimes les plus graves, mais il y a quand m\u00eame un panel large de crimes consid\u00e9r\u00e9s comme graves, donc l'mais aussi bien s\u00fbr le viol, le vol alors le vol est particuli\u00e8rement expos\u00e9 \u00e0 la torture, parce que c'est un Crime, donc il est difficile de prouver par des indices mat\u00e9riels mais les les crimes qui sont faits en cachette, il y a pas de t\u00e9moins les crimes fait dirait para\u00eet poste, c'est-\u00e0-dire vraiment cachette en sont plus expos\u00e9s la trahison dont politique l'ensemble dit aussi et surtout \u00e0 l'\u00e9poque quand un incendie d\u00e9clare saper toute une communaut\u00e9 qui est qui va br\u00fbler donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:41) [86%] :\r\nMardi aussi des crimes, bon l\u00e0 on sort un petit peu de la justice, mais des crimes comme l'h\u00e9r\u00e9sie ou comme la sorcellerie qui sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 la torture, donc des des crimes sont consid\u00e9r\u00e9s comme graves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:53) [91%] :\r\nEt g\u00e9n\u00e9ralement, qui pourrait atteindre \u00e0 l'ordre public ou au roi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:59) [89%] :\r\nC'est le principe du Crime grave, c'est-\u00e0-dire que c'est une alors l'attente, l'ordre public et attend toujours moins li\u00e9 de toute fa\u00e7on ce que le roi est le garant de l'ordre de l'ordre public, donc ces crimes -l\u00e0 mais encore une fois c'est pas alors donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a limite quand m\u00eame l'exercice de la torture parce que dans la plupart des justice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:17) [87%] :\r\nDu royaume, on n'a pas \u00e0 faire tous les jours \u00e0 des meurtres 3D des volants, c'est pas des disputes de de voisinage qui vont entra\u00eener ce ce ce genre de choses donc le fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:29) [90%] :\r\nQue \u00e7a soit r\u00e9serv\u00e9e aux crimes grande \u00e7a va limiter quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 le chant de le Champ de la torture, premi\u00e8rement et puis deuxi\u00e8mement, m\u00eame en cas de crimes graves la torture n'est pas du tout syst\u00e9matique, moi je me suis aper\u00e7u que, notamment au Parlement de Paris, les magistrats sont capables de de condamner simplement sur la base de dandy qu'ils estiment suffisant et sans, sans recourir \u00e0 la torture mais c'est toujours avec un souci de bonne justice et de r\u00e9tablissement de l'ordre, perturb\u00e9 par le par le Crime et de volont\u00e9 de contr\u00f4le de la part de de l'\u00c9tat du roi, c'est \u00e7a, oui, et cette volont\u00e9 alors une volont\u00e9 de contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9, d'une part, mais alors moi j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur les archives du Parlement de Paris qui est la cour la plus haute en France et qui est aussi une cour d'appel, il s'agit aussi de contr\u00f4ler les juridictions en fait inf\u00e9rieur et \u00e7a va souvent dans le sens de la mod\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire que la justice du roi exercer au Parlement de Paris va souvent mod\u00e9r\u00e9es att\u00e9nuer des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises par des juridictions inf\u00e9rieures, et notamment en mati\u00e8re de torture, le Parlement de Paris est \u00e0 la fois un mod\u00e8le, mais aussi par ses arr\u00eats ou bien par la dimension p\u00e9dagogique finalement qu'il exerce vis-\u00e0-vis des juifs, des juges inf\u00e9rieur va souvent incit\u00e9 \u00e0 la mod\u00e9ration \u00e0 la cl\u00e9mence \u00e0 faire tr\u00e8s attention \u00e0 approfondir l'enqu\u00eate, par exemple, avant de d\u00e9cider de torturer quelqu'un ou bien va conseiller de simplement pr\u00e9senter les instruments de torture au au pr\u00e9venu, sans en venir \u00e0 l'application directe de la souffrance de la douleur physique donc il y a, il y a sous contr\u00f4le, l\u00e0 aussi, il s'agit vraiment d'un contr\u00f4le \u00e0 tous les niveaux de la soci\u00e9t\u00e9 et de la justice du royaume. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:20) [93%] :\r\nL'homme m\u00e9di\u00e9vale et en particulier l'homme de la rue, comme on dit aujourd'hui s'il avait eu connaissance de ce syst\u00e8me judiciaire des risques encourus mais aussi de ses possibilit\u00e9s de recours, par exemple, oui, bien s\u00fbr, alors bon la la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:36) [90%] :\r\nLitt\u00e9rature d\u00e9j\u00e0 montre bien qu'on qu'on sait bien ce que c'est, c'est un poncif finalement la la question mais on voit alors le plus int\u00e9ressant, c'est dans les archives judiciaires en effet le voit cette capacit\u00e9 de beaucoup de justiciables de manier des concepts juridiques, je me souviens d'dans la fin du XIVe si\u00e8cle, par exemple, donc un un seigneur de la r\u00e9gion de M\u00e2con, qui s'appelle Imbert Demiri qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 un Moine qui dormait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez lui, et d'avoir mis le feu au lit du Moine pour cacher son Crime, donc il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par le Bagad Macron il avait \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 par Le Bailly, M\u00e2con et puis ensuite, donc, puisqu'il n'avait rien avou\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 remis dans une proc\u00e9dure, donc sans ce qu'on appelle une proc\u00e9dure extraordinaire, c'est-\u00e0-dire sans recours \u00e0 la question, il fait appel au Parlement et au Parlement, se pose la question de le remettre \u00e0 la question ou pas, il lui explique que c'est pas possible, parce que il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la question autrefois que maintenant, il est revenu en proc\u00e9dure ordinaire, c'est-\u00e0-dire sans question possible et que donc il n'est pas de coutume de proc\u00e9der par question contre contre lui une fois contre des prisonniers qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remis en en proc\u00e8s extraordinaire, m\u00eame s'il ajoute apr\u00e8s que, effectivement, il ne s'y conna\u00eet point trop en forme de proc\u00e8s, il a quand m\u00eame son son mot \u00e0 dire, donc c'est assez \u00e9tonnant parce que on a, on a des pr\u00e9venus qui savent de quoi il retourne tr\u00e8s souvent la lave l'appel, enfin, le fait de faire appel montre bien aussi qui sont faits de des proc\u00e9dures pour la torture par exemple l'appel doit \u00eatre alors il y a 2 moments o\u00f9 on peut faire appel, on peut faire appel, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la sentence de questions, auquel cas, donc on fait appel oralement et comme de toute fa\u00e7on les sentences sont prononc\u00e9s avec beaucoup de t\u00e9moins, donc c'est relay\u00e9 imm\u00e9diatement mais donc l'appel peut se faire \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'appel peut aussi se faire lors du d\u00e9roulement de la s\u00e9ance de torture et l'appel est cens\u00e9 interrompre imm\u00e9diatement la torture et l\u00e0 tous les pr\u00e9venus aussi connaissent ce recours la parfois un recours d'ailleurs utilis\u00e9 pour d\u00e9layer Iran c'\u00e9tait simplement pour gagner du temps, finalement plus que je faisais il y a des avocats, il y a des avocats bien s\u00fbr, au Parlement de Paris on y repr\u00e9senter d'ailleurs tr\u00e8s souvent par un par un avocat et c'est finalement davantage la la voie de l'avocat qu'on trouve dans les sources, beaucoup plus que la voix du du pr\u00e9venu, m\u00eame si parfois on a aussi les voix du pr\u00e9venu, c'est souvent l'avocat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:20) [92%] :\r\nTout cela est connu, y compris la torture qui peut faire peur et qui peut-\u00eatre dissuade mais \u00e7a, c'est quelque chose qu'on ne sait pas tr\u00e8s bien encore aujourd'hui d'ailleurs est -ce que cette le principe de torture \u00e9tait contest\u00e9 ou tout au moins d\u00e9battue \u00e0 l'\u00e9poque et quand je dis l'\u00e9poque je rappelle qu'on est au XIVe, XVe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:42) [88%] :\r\nNon, il faut attendre, il faut attendre le XVIe si\u00e8cle pour que dans ses fondements la torture soit soit d\u00e9battu parce que tout simplement on n'a pas d'autres moyens, enfin c'est horrible \u00e0 dire, mais on n'a pas d'autre moyen d'obtenir un aveu d'emporter une condamnation, donc c'est consid\u00e9r\u00e9 comme un mal n\u00e9cessaire en depuis Saint-Augustin, finalement on consid\u00e8re la torture comme un mal n\u00e9cessaire, il n'emp\u00eache qu'il y a quand m\u00eame d\u00e9bat au cas par cas apr\u00e8s sur le bien fond\u00e9 de la torture pour telle ou telle affaire, \u00e7a oui, par contre, et puis il y a cette conscience quand m\u00eame que le pr\u00e9venu le pr\u00e9venu peut avoir n'importe quoi, \u00e7a arrive, on a d\u00e9j\u00e0, on a des cas o\u00f9 les pr\u00e9venus donc orientent leurs les juges sur des mauvaises pistes parce que finalement il raconte n'importe quoi, Jacques Coeur par exemple donner un exemple, lui c'est les mondiaux du 15\u00e8me si\u00e8cle, Jacques est expos\u00e9 \u00e0 la torture et le dit dans son proc\u00e8s, je je je raconterai tout ce que vous voulez si vous me torture et je raconterai tout ce que vous voulez passer d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:45) [91%] :\r\nTout ce que vous dites, Faustine Harang r\u00e9sonne curieusement famili\u00e8rement \u00e0 nos oreilles, parfois j'appr\u00e9cie, vous parlez de notre monde contemporain, vous avez eu ce sentiment en travaillant aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [88%] :\r\nIl s'agit de d'en tout cas des \u00e9colos, oui, oui, mais on n'a rien, on a un bon la volont\u00e9, il y avait ici il y a des progr\u00e8s techniques comme l'\u00e9lectricit\u00e9 bien sur ce genre de choses mais si, par exemple, \u00e0 la question de l'eau qu'on utilise encore aujourd'hui et celle qui est le plus employ\u00e9 au moyen- \u00e2ge, un, qu'il s'agit d'\u00e9touffer en abreuvant le pr\u00e9venu \u00e0 grands coups d'un grand seau d'eau ou en lui faisant avaler beaucoup de grandes quantit\u00e9s d'eau, donc \u00e7a c'est la torture qui est le plus utilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et c'est quelque chose qui ne s'est pas \u00e9teint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:30) [90%] :\r\nMais je pensais \u00e0 2 choses \u00e0 la fois la la torture et on y reviendra quand m\u00eame si vous \u00eates assez discr\u00e8te sur le, sur la fa\u00e7on de torturer dans dans votre livre, mais aussi sur ce cette juridiction sur ce syst\u00e8me juridique et sur les r\u00e9flexions qui l'entourent, mais je pensais du jeu pr\u00e9cis\u00e9ment la justice \u00e0 2 vitesses effectivement les techniques de la torture, l'esprit de contr\u00f4le : le co\u00fbt et la dur\u00e9e des et des proc\u00e8s, tout cela, h\u00e9 bien c'est ce sont des th\u00e8mes que l'on retrouve aujourd'hui dans la justice, pouvoir faire appel trimballer le l'avocat et les juges sur de fausses pistes, etc donc, l'homme reste un homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:06) [89%] :\r\nEt c'est \u00e7a en fait que quelque que soit l'\u00e9poque, il y a quand m\u00eame des ressorts alors \u00e0 la fois des ressorts de relation de de pouvoir de rapport de force, mais aussi je pense des ressorts psychologiques qui ont tellement qui ont pas tellement chang\u00e9 hein, il y a aussi alors quelque chose qui a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:23) [88%] :\r\nParis avait \u00e9poque alors qu'il appara\u00eet de fa\u00e7on assez subtile, mais quand m\u00eame qui la torture afin de renseignement qui n'est pas du tout pr\u00e9vu en th\u00e9orie puisque dans le veut en aveu pour condamner un pr\u00e9venu mais on voit notamment au Ch\u00e2telet de Paris par exemple, \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, les juges tortur\u00e9 pour obtenir d'autres informations ou pour d\u00e9noncer des complices, ce qui va \u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque contemporaine finalement un des aspects les plus fr\u00e9quents de la de la torture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:55) [81%] :\r\nL'aveu est la base de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:59) [90%] :\r\nDe l'utilisation enfin le but de de la torture, vous nous l'avez dit, Faustine Harang et vous parlez aussi de valeurs positives, de l'aveu parce qu'elle s'apparente o\u00f9 elle peut s'apparenter aussi \u00e0 une confession alors oui et en plus de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:14) [86%] :\r\n\u00e7a dans mes sources m\u00e9di\u00e9vales, c'est le terme confession qu'on trouve le terme aveu est trop li\u00e9e \u00e0 la f\u00e9odalit\u00e9 et au rapport de l'hommage entre un seigneur et son vassal, donc c'est pas le terme de la vue qu'on trouve, c'est le terme confession et le terme confession bien s\u00fbr, il y a cette dimension sacr\u00e9e Montel, qui associ\u00e9 \u00e0 la confession et dans le contexte religieux de l'\u00e9poque, finalement, la vue est une porte vers le vers le salut, donc il y a aussi cette dimension -l\u00e0 la torture qui est d'aider le, le pr\u00e9venu a \u00e0 se r\u00e9concilier finalement avec Dieu en reconnaissant en reconnaissant sa faute et d'ailleurs, on trouve dans les sources des pr\u00e9venus qui donc sous la souffrance vont avoir et remettent leur \u00e2me \u00e0 Dieu enfin disent je remets mon \u00e2me \u00e0 Dieu, je crie merci c'est-\u00e0-dire je demande mis\u00e9ricorde donc cette dimension religieuse, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:15) [95%] :\r\nLa torture, je disais vous ne donnez gu\u00e8re de d\u00e9tails dans votre livre, probablement pour ne pas \u00eatre, pourquoi ne pas trop provoquer ou ne pas provoquer notre imaginaire, je ne sais pas, vous avez une id\u00e9e pourquoi au fond passer l\u00e0- dessus assez vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:30) [88%] :\r\nIl y a 2 raisons : d'abord parce que c'est pas ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 le le plus, moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait les ressorts derri\u00e8re de soci\u00e9t\u00e9s de pouvoir qu'il pouvait y avoir derri\u00e8re la torture mais aussi parce que finalement, les sources sont relativement discr\u00e8te sur les sur les m\u00e9thodes de torture, on les conna\u00eet les 2 principales, comme j'ai dis donc, il y a la torture, la question de l'eau, que j'ai d\u00e9crite il y a aussi la question de la corde ou de la politique qui est une technique d'extension physiques, hein, donc on attache souvent le pr\u00e9venu par les bras en hauteur va soulever, donc \u00e7a va lui attirer les bras parfois on peut attacher des poids \u00e0 ses pieds, \u00e9galement pour augmenter l'extension, ces 2 techniques sont tr\u00e8s anciennes, parce qu'elle remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:12) [89%] :\r\nCe sont les 2 principales qui sont utilis\u00e9es en France, apr\u00e8s il y a d'autres techniques, mais qui sont plus risqu\u00e9es en mati\u00e8re de de s\u00e9quelles physiques, la torture par le feu qui est encore employ\u00e9 au 14\u00e8me si\u00e8cle dans le Nord, en particulier de la France mais qui va \u00eatre progressivement jugul\u00e9e et d'ailleurs, elle va \u00eatre interdit dans les juridictions, \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle, quand il s'agit de br\u00fbler par exemple les pieds de alors on utilise des braises ou des flammes et donc ses br\u00fblures peuvent entra\u00eener la perte, je me souviens d'un chaos en individu a perdu ses orteils lors de la s\u00e9ance de de torture, mais la question par le feu va \u00eatre donc interdit progressivement \u00e0 partir de la fin du XIVe si\u00e8cle, parce que un tour d\u00e9bordements pris je peux trouver des cas de torture un petit peu exceptionnel, on va dire, mais dans ces cas -l\u00e0, je vais les trouver parce qu'ils sont mis en cause justement des juges qui se sont laiss\u00e9s emporter des pratiques r\u00e9pr\u00e9hensibles, donc l\u00e0 on peut avoir des descriptions un individu sur lesquels on qu'on a badigeonn\u00e9 de sel, et puis ensuite, on y a fait l\u00e9cher par les ch\u00e8vres jusqu'alors donc des choses assez atroce comme j'entends, j'en ai trouv\u00e9 aussi mais pour incriminer le jugeant qui n'a pas, qui s'est laiss\u00e9 emporter soit Grecs raison qui n'a pas, qui n'a pas tenu compte des cadres et des r\u00e8gles donc il peut il y avoir, voil\u00e0, dans le cadre de torture excessive et r\u00e9pr\u00e9hensibles des choses en petit peu qui sortent un petit peu du commun existe apr\u00e8s sinon apr\u00e8s sinon les descriptions sont assez rares aussi, donc moi j'ai, je me suis pas beaucoup \u00e9tendu sur les mani\u00e8res de torture et aussi parce que, finalement, assez de torture classiques qui sont la question de l'eau et puis la question l'extension, c'est rare, c'est rare qu'on ait une description vraiment de ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:16) [92%] :\r\nFaustine Harang, nous allons poursuivre avec vous cette incursion dans un monde m\u00e9di\u00e9val qui nous surprend par son organisation en mati\u00e8re juridique, dans un contexte tr\u00e8s chr\u00e9tien, nous le verrons encore o\u00f9 le corps et l'\u00e2me ne sont pas dissocier, bref, vous allez nous en dire davantage sur cet homme m\u00e9di\u00e9vale, mais je vous propose d'abord un moment musical, m\u00eame si la 12, la musique n'adoucit pas forc\u00e9ment les moeurs, voici les cris de Paris une composition de Cl\u00e9ment Janequin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:47) [69%] :\r\nBien s\u00fbr, ne dans les choses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:16) [93%] :\r\nEt \u00e0 l'arriv\u00e9e, et aujourd'hui et j'ai dit bon. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:37:20) [89%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:27) [92%] :\r\nLes cris de Paris interpr\u00e9t\u00e9e par l'ensemble Janequin sous les pav\u00e9s, nous sommes en compagnie de l'historienne Faustine Harang qui signe aux Presses universitaires de France, un ouvrage intitul\u00e9 la torture m\u00e9di\u00e9vale XIVe et XVe si\u00e8cles Faustine Harang, vous nous l'avez expliqu\u00e9 la torture, \u00e0 l'\u00e9poque dans XIVe, XVe si\u00e8cle avait pour but d'obtenir des aveux, faute de preuves et se pratiqu\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e, il n'\u00e9tait pas question de torturer syst\u00e9matiquement et n'importe comment, contrairement aux id\u00e9es ou en tout cas \u00e0 nos id\u00e9es re\u00e7ues, la serait sortait donc de la bouche du supplici\u00e9, vous allez peut-\u00eatre nous dire l\u00e0 aussi que la parole \u00e9tait importante, mais commen\u00e7ons par le corps, le corps dit la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:15) [88%] :\r\nLe corps et l'\u00e2me sont li\u00e9s de toute fa\u00e7on 50 la m\u00e9rite, il va se d\u00e9voiler, on va passer par le par le corps, en effet, apr\u00e8s la alors, aveu sort de la bouche du pr\u00e9venu, c'est d'ailleurs souvent une expression qui est employ\u00e9e dans les sentences de questions, on va lui faire avouer par sa bouche bon la bouche, c'est aussi la porte finalement physiquement c'est la la porte d'acc\u00e8s \u00e0 la main et le le verbe \u00e0 parole performative 13 importante parce que, avouez, essayer donc, c'est un acte aussi un acte d'aveux donc cette parole et enfin emport\u00e9 la d\u00e9cision du juge donc le le corps il y a un r\u00f4le Harang c'est un c'est un vecteur important pour la pour l'acc\u00e8s \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:05) [89%] :\r\nEt c'est un vecteur important pour le le pouvoir pour l'exercice du pouvoir peut-\u00eatre prenons \u00e0 nouveau le l'exemple du du alors c'est pas le supplice de la torture par l'eau fait attention \u00e0 mes mots maintenant Faustine avant la torture par l'eau d'abord, \u00e7a signifie quoi c'est \u00e0 asperger le le le pr\u00e9venu d'eau glac\u00e9e, lui faire ingurgiter de l'eau, enfin toutes choses qu'on qu'on conna\u00eet malheureusement bien c'est \u00e7a mais alors apr\u00e8s c'est voyez r\u00e9gurgitait quelqu'un, quelle est la fonction l\u00e0 au fond, puisqu'il faut pas le tuer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:40) [89%] :\r\nNon, il y a 2 ans fait la technique la plus courante, d'ailleurs, n'est pas celle d'o\u00f9 on abreuve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:46) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, on lui fait boire de l'eau au pr\u00e9venu d'ailleurs le Parlement de Paris va aussi interdire une autre une autre technique, \u00e0 la fin du 14\u00e8me si\u00e8cle, qui est la technique dite de l'Estran Guillon, c'est-\u00e0-dire finalement de l'entonnoir preuve par un entonnoir, le pr\u00e9venu il y a eu des m\u00e2choires bris\u00e9es, entre autres, donc on interdit cette pratique -l\u00e0, celle qui est plus utilis\u00e9e, c'est celle du langage qu'on va mettre sur le visage et on va verser de l'eau dessus et finalement, donc c'est une technique d'\u00e9touffement, plus que dans le burger tation eau qui est qui est utilis\u00e9 la plupart du temps on asperge le pr\u00e9venu d'eau, donc il n'a pas besoin de r\u00e9gurgiter apr\u00e8s effectivement parfois il peut y avoir quand on, quand on c'est rare, mais moi j'ai trouv\u00e9 des cas donc de saignements enfin intestinaux li\u00e9s \u00e0 trop d'eau trop d'eau aval\u00e9e, il n'a plus part du temps, c'est plut\u00f4t donc l'aspersion un \u00e9touffement qui est utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:39) [92%] :\r\nOn pense \u00e0 une autre image bien s\u00fbr extirper la vue du corps comme on le ferait peut-\u00eatre m\u00e9dicalement peut-\u00eatre trop contemporain de penser ainsi mais on se dit, ben on extirpe la tumeur on parle chez nous aujourd'hui de cancer quand on parle des choses qui f\u00e2chent et qui tue, on parle aussi de corps malade s'\u00e9tait vu ainsi l'cette relation entre le corps social, le corps du pr\u00e9venu le corps tortur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:06) [77%] :\r\nOui, alors la m\u00e9taphore corporelle, de toute fa\u00e7on, elle est assez pr\u00e9sente au Moyen-Age, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:12) [95%] :\r\nLe microcosme macrocosme le le le le corps du pr\u00e9venu finalement le pouvoir, l'exercice du pouvoir s'inscrit sur le corps du pr\u00e9venu que \u00e7a soit par la question ou par le supplice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:25) [88%] :\r\nD'ailleurs, apr\u00e8s hein, donc c'est c'est finalement symbolique d'une relation de de pouvoir le corps si le rapport au corps est pas les m\u00eames qu'aujourd'hui puisque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:38) [85%] :\r\nQue \u00e0 l'\u00e9poque, dont l'esp\u00e9rance de vie est bien plus basses que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, o\u00f9 il y a, on est au XIVe, XVe si\u00e8cle quand m\u00eame dans une p\u00e9riode de grande de guerre de 100 ans, on a, on a donc quand m\u00eame un, un rapport au corps qui, qui, en termes de souffrance, notamment aux diff\u00e9rentes d'aujourd'hui, mais le corps c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:58) [90%] :\r\nEt encore une fois, oui, la porte de la mairie, puis lui alors, derri\u00e8re il y a le le corps social, il les les rapports entre 2 corps aussi parce que il y a le le le il y a l'action du tortionnaire sur le sur le pr\u00e9venu, on a 2 corps face-\u00e0-face finalement qui est \u00e9puis\u00e9, il s'agit de dominer de dominer le le pr\u00e9venu il y a, il y a une dimension quand m\u00eame de puissance et d'exercice du pouvoir qui est tr\u00e8s fort derri\u00e8re ces corps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:26) [98%] :\r\n\u00e0 travers un tortionnaire qui est -il le tortionnaire c'est quoi l'\u00e9quivalent du bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:33) [89%] :\r\nAlors oui, on a d'ailleurs on a longtemps cru que le bourreau \u00e9tait aussi le tortionnaire en fait non, alors il peut arriver, faute de personnel que le bourreau fasse aussi office de tortionnaires, mais en r\u00e9alit\u00e9, donc ce sont plut\u00f4t des sergents qui vont se professionnaliser au fur \u00e0 mesure dans les pratiques de torture mais qu'il faut pas que \u00e7a, puisque l'on torture pas tous les jours, donc ils ont leur office de sergents et puis quand il y a besoin, on va faire appel \u00e0 eux pour pour torturer alors dans les grandes dans les grands tribunaux au Parlement de Paris au Ch\u00e2telet de Paris \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle, progressivement, il y a un office de questionnaires aussi qui va donc se mettre en place, donc j'ai, moi j'ai trouv\u00e9 notamment \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle par monde Paris il y a un Jean qui est le questionnaire attitr\u00e9 \u00e0 la Conciergerie donc lagon torture pour les, pour les magistrats du Parlement, donc si mais il, il doit, il a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 en moyenne il y employer 4 fois tous les 6 mois, mais quelle image a -t-il gestionnaire dans la population, par exemple, cet homme- l\u00e0 c'est c'est un ancien sergent avant tout c'est un officier c'est c'est en subalterne de la justice, de la justice royale, donc c'est pas tellement l'individu, c'est ce qu'il incarne derri\u00e8re qui fait peur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:55) [90%] :\r\nQue la personne, vous vous \u00eates concentr\u00e9s Faustine Harang sur la France, il y avait d\u00e9j\u00e0 pas mal \u00e0 faire, j'imagine, est -ce que vous avez d\u00e9bord\u00e9 un petit peu, je sais que vous mentionnez, Fribourg, je sais pas si vous enseignez \u00e0 Fribourg, en Suisse ou pas mais est -ce que vous avez d\u00e9bord\u00e9 ce que cela se passait plus ou moins de la m\u00eame mani\u00e8re en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:14) [88%] :\r\nEn fait j'ai d\u00e9bord\u00e9, pas dans le dans un esprit de comparaison et l\u00e0 je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 d'autres travaux qui avait pu \u00eatre fait pour Fribourg, c'est Patrick Gyger qui a travaill\u00e9, il a \u00e9crit un ouvrage les la corde sur Fribourg, donc c'est plus un type de comparaison et m\u00eame en France Jean-Luc vous dire j'ai pas et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:33) [65%] :\r\nAlit\u00e9, de si\u00e9ger ce que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:35) [97%] :\r\nLes archives du Parlement de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:37) [92%] :\r\nC'est quand m\u00eame plus de 60 registre sur les XIVe, XVe qui font plus de 1000 pages et donc moi je peux pas voil\u00e0 apr\u00e8s pour les juridictions inf\u00e9rieures, quand on analyse des sources aussi pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:47) [93%] :\r\nIl y a des petites choses \u00e0 titre de comparaison, alors sur l'Europe occidentale, il y a pas mal de choses similaire avec l'Allemagne, par exemple, la suite dans les pays Rh\u00e9nans, mais le syst\u00e8me britannique n'est pas du tout le m\u00eame, et puis il faut pas oublier qu'il y a aussi le syst\u00e8me inquisitorial en parall\u00e8le qui va se d\u00e9rouler sur toute sur toute l'Europe \u00e0 partir du du XIIIe si\u00e8cle qui encore autre chose, donc non pour la moi je me suis int\u00e9ress\u00e9 pour la France et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:19) [88%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, plus souvent sur le nord du royaume de France parce que par la voie de l'appel, c'est quand m\u00eame plus souvent d\u00e8s le nord de la France qui \u00e9tait qui et que j'ai pu retrouver aux archives du Parlement de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:30) [90%] :\r\nEt puis il y a des diff\u00e9rences \u00e9videmment entre les r\u00e9gions rurales et puis les r\u00e9gions, les villes, bien s\u00fbr, vous parliez de l'acquisition justice la\u00efque et justice eccl\u00e9siastique, les r\u00f4les \u00e9taient bien d\u00e9finis au moyen- \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:43) [85%] :\r\nOui et non, parfois on se dispute, Ankara qui rel\u00e8vent soit de ce qu'on appelle le fort eccl\u00e9siastique soit du fort la\u00efque, donc, pour un certain nombre de choses oui c'est assez c'est assez, c'est pareil, c'est-\u00e0-dire que pour les crimes ordinaires ordinaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:00) [91%] :\r\nPour des vols par exemple, c'est la justice la\u00efc qui va s'en occuper, y compris d'ailleurs lorsqu'il s'agit d'une seigneurie eccl\u00e9siastique, il va disposer de son propre Bailly ou de son propre pr\u00e9vaut mais n'est pas dans le cas de la justice eccl\u00e9siastique pour ce qui va concerner en fait la justice eccl\u00e9siastique, elle s'occupe de 2 choses : elle s'occupe de ses membres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:20) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire des il arrive d'ailleurs assez souvent que des pr\u00e9venus se fassent passer pour des clercs pour essayer d'\u00e9chapper aux foudres de la justice la\u00efque parce que la justice eccl\u00e9siastique et parfois r\u00e9put\u00e9es plus cl\u00e9mentes, m\u00eame si c'est pas toujours le cas, en tout cas elle est r\u00e9put\u00e9e pour lib\u00e9rer plus r\u00e9guli\u00e8rement passe moins de temps en prison la torture seraient un peu moins forte donc les les cl\u00e9s, rel\u00e8ve de la justice eccl\u00e9siastique, j'ai trouv\u00e9, notamment dans les archives du Ch\u00e2telet de Paris le cas d'un individu qui, pendant, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 va s'arracher une partie de sa chevelure pendant la nuit pour faire croire qu'il est on s\u00fbr et puisque la tension est une marque tout ce qu'on appelle la couronne dans mes sources est une marque de Cl\u00e9ry capture et puis la justice eccl\u00e9siastique va apr\u00e8s s'int\u00e9resser \u00e0 des crimes sp\u00e9cifiques et en particulier donc tout ce qui rel\u00e8ve de l'h\u00e9r\u00e9sie ou de la sorcellerie mais n'a sorcellerie c'est compliqu\u00e9 parce que, en tant que Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 qui peut avoir des r\u00e9percussions politiques, notamment quand il y a des membres de la Cour qui sont men\u00e9es, ou bien lorsqu'il s'agit de tentative d'empoisonnement, par exemple, o\u00f9 l\u00e0 il va aussi de l'ordre politique, il peut y avoir donc DD, question qui se pose sur le partage des cas de sorcellerie entre justice et christique et justice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:41) [88%] :\r\nJ'imagine que le le contexte avait une influence aussi sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la justice, vous avez mentionn\u00e9 les guerres, la guerre de 100 ans, il y a eu aussi le proc\u00e8s des Templiers, c'\u00e9tait les puis les \u00e9pid\u00e9mies, la la peste \u00e9tait -ce des moments o\u00f9 la justice devenait plus r\u00e9pressive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:00) [94%] :\r\nC'est pas qu'elle devient plus ou alors disons qu'il y a des moments o\u00f9 elle va sant\u00e9 \u00e0 certains types de crimes plus qu'\u00e0 d'autres o\u00f9 elle va focaliser davantage son attention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:13) [95%] :\r\nEt combien par exemple \u00e0 la fin du \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle, on a la phobie de l'empoisonnement des puits et des sources et donc tout \u00e0 coup, donc il va y avoir des enqu\u00eates qui vont se multiplier pour trouver des coupables de supposer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:32) [89%] :\r\n2 responsables de certaines \u00e9pid\u00e9mies et c'est comme \u00e7a que par exemple, en septembre 390 dans la r\u00e9gion d'Chartrons d\u00e9busque tout un r\u00e9seau d'empoisonneurs, donc ils vont \u00eatre d'abord en juger en premi\u00e8re instance dans la r\u00e9gion de Chartres ou Orl\u00e9ans et puis qui vont remonter jusqu'au Pr\u00e9v\u00f4t de Paris et aux magistrats du Parlement de Paris et qui vont enqu\u00eater qui vont utiliser la torture et qui vont d\u00e9manteler donc tout un r\u00e9seau d'empoisonneurs depuis, depuis et Fontaine et donc l\u00e0 on trouve \u00e0 ce moment -l\u00e0, une attention plus soutenue sur ce type de Crime l\u00e0 pour la sorcellerie, c'est pareil, il faut attendre la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XVe si\u00e8cle, m\u00eame s'il y a quelques bouquins ponctuelles auparavant, mais il faut un temps de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XVe si\u00e8cle pour que la justice la\u00efque sign\u00e9 int\u00e9resse et notamment lorsque la sorcellerie est associ\u00e9 \u00e0 la l\u00e8se majest\u00e9 donc la remise en cause de l'ordre de l'\u00c9tat, en particulier, on revient au roi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:33) [87%] :\r\nDans un des chapitres de votre livre, Faustine Harang, vous soulignez la parent\u00e9 intime et je vous cite qui unit th\u00e9\u00e2tre et justice en citant notamment les dimensions \u00e9videmment spectaculaire des ex\u00e9cutions publiques qu'en \u00e9tait -il de la torture, vous avez mentionn\u00e9 plusieurs fois le Ch\u00e2telet, \u00e7a se d\u00e9rouler ou et devant qui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:52) [90%] :\r\nAlors, en fait, tout d\u00e9pend des juridictions, la plupart du temps c'est cens\u00e9 quand m\u00eame se d\u00e9rouler en secret et c'est aussi d'ailleurs une des raisons pour lesquelles les sources sont souvent assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:02) [91%] :\r\nChez eux, et finalement sur la mani\u00e8re dont \u00e7a se d\u00e9roulait, m\u00eame si un greffier qui est pr\u00e9sent pendant la s\u00e9ance de torture mais, \u00e7a, \u00e7a fait partie des sources perdu toutes ces pi\u00e8ces annexes registres ont \u00e9t\u00e9 la plupart Titan perdus, donc non c'est cens\u00e9 se d\u00e9rouler la plupart du temps secret, donc on n'a pas de t\u00e9moins, \u00e0 part les gens qui sont pr\u00e9sentes ce qu'il a toujours des gens qui sont pr\u00e9sents des t\u00e9moins qui sont pr\u00e9sents lors de la s\u00e9ance de torture, il y a pas que le questionnaire face aux torture et le juge est pr\u00e9sent proposer les questions des conseillers sont pr\u00e9sents, parce qu'il s'agit de valider finalement la bonne tenue de la s\u00e9ance de la torture, il y a donc un greffier dans la pr\u00e9sence obligatoire et qui prend absolument en note, donc il y a du monde, en public, c'est beaucoup plus rare, il y a des cas de tortures qui ont pu se d\u00e9rouler on public, en particulier dans le sud de la France, mais il y a un enfant public \u00e7a veut pas dire non plus sur la place publique, comme pour les ex\u00e9cutions, c'est-\u00e0-dire que c'est dans une salle du tribunal o\u00f9 les gens sont relativement facilement acc\u00e8s quoi qu'il en soit, la plupart du temps donc la torture se d\u00e9roule dont notamment pour les grandes juridictions donc dans une salle sp\u00e9cifique ou \u00e0 proximit\u00e9 des joueurs, donc c'est pas un endroit tr\u00e8s tr\u00e8s accessible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:19) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'un rituel et puis je crois que vous le dites, ainsi d'ailleurs une sc\u00e9nographie de la torture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:24) [86%] :\r\nIl y a toute une sc\u00e9nographie comme j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de l'expliquer, vous avez quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tout un un processus qui est se d\u00e9roule, \u00e9tape par \u00e9tape et donc ce rituel, finalement, c'est aussi un rituel pour faire avouer enfin pour faire advenir la ce rituel, il commence alors physiquement et commence par le fait de d\u00e9pouiller le pr\u00e9venu, c'est-\u00e0-dire de le d\u00e9shabiller un ovale maintenu en chemise et donc l\u00e0, c'est une \u00e9tape assez fort du rituel, parce que c'est, c'est \u00e7a signifie symboliquement \u00e7a est, on va te on va torture, donc il y a tout ce rituel l\u00e0 dont le r\u00e9sultat est d'obtenir un aveu quand tout se passe bien du point de vue du du point de vue du juge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:10) [89%] :\r\nEt nous revoil\u00e0 \u00e0 la vue, Faustine Harang je je vous remercie, je renvoie les auditeurs \u00e0 votre livre, un livre dans lequel on trouve beaucoup d'exemples tr\u00e8s concrets, assez long, ce sont des petites histoires, d'ailleurs, donc c'est un peu long pour la radio, les raconter, mais toujours int\u00e9ressante donc je renvoie \u00e0 votre livre La torture au moyen- \u00e2ge XIVe, XVe si\u00e8cle, un livre paru aux Presses universitaires de France, merci Faustine Harang merci \u00e0 vous. \r\nSous les pav\u00e9s, s'ach\u00e8ve et vous \u00e9taient propos\u00e9 avec la collaboration de Marie- Claude Scudery et de Igor Imhoff \u00e0 la r\u00e9alisation et la technique Nicole corps pataud et notre assistante de production au micro Anik juin, et \u00e0 Paris, Alexandre Lemierre la semaine prochaine, vous avez rendez- vous avec Laurence dit F\u00e9lix qui recevra Gildas brigue un chercheur au CNRS, qui s'est livr\u00e9 \u00e0 une vaste enqu\u00eate pour dessiner une histoire du handicap au XXe si\u00e8cle en reconstituant notamment la gen\u00e8se et le d\u00e9veloppement des politiques internationales en la mati\u00e8re, merci de nous suivre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:50) [87%] :\r\nNe dit -on pas ce que femme veut, Dieu le veut, Vittel a fait du d\u00e9funte empereur est pr\u00eate \u00e0 tout pour r\u00e9cup\u00e9rer le tr\u00f4ne, manipulation, trahisons, intrigues digne des meilleures s\u00e9ries et cerise sur le g\u00e2teau, la Cl\u00e9mence de Titus distille parmi les plus beaux airs d'op\u00e9ra que Mozart est \u00e9crit. \r\nUn enchantement pour les oreilles, mercredi 28 mars \u00e0 19 heures, \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, suivez le meilleur de l'Op\u00e9ra, avec espace de chaque samedi \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:22) [82%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:24) [75%] :\r\nAvec Yvan Richert, espace de il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:17:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Harang, Faustine", "role": "historienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00AE019D-7684-4141-A5F9-4C20E44CA39F", "internalArchiveId": "00AE019D-7684-4141-A5F9-4C20E44CA39F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'apparente s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des march\u00e9s italiens face \u00e0 l'incertitude politique: interview de Fabrizio Quirighetti", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "L'issue des \u00e9lections italiennes est plus que jamais incertaine. Pourtant, les march\u00e9s ne semblent pas se montrer f\u00e9briles, comme c'est g\u00e9n\u00e9ralement le cas dans un climat d'incertitude politique. Interview de Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements \u00e0 la Banque Syz Asset Management.\r\n\r\n* * L'apparente s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des march\u00e9s italiens face \u00e0 l'incertitude politique: interview de Fabrizio Quirighetti 18h Italie : l'apparente s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des march\u00e9s face \u00e0 l'incertitude politique\r\nEn Italie, pr\u00e8s de 50 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes demain...\r\nElections l\u00e9gislatives dont l'issue est - plus que jamais - incertaine...\r\nSelon les sondages, la situation politique est des plus confuses... Aucun parti ne semble \u00eatre en mesure d'obtenir la majorit\u00e9... et le pays pourrait entrer dans une longue p\u00e9riode d'incertitude li\u00e9e \u00e0 des tractations compliqu\u00e9es pour la formation d'une coalition gouvernementale... qui plus est avec des personnages comme Silvio Berlusconi comme roi ou faiseur de rois...\r\nUne incertitude qui conduit g\u00e9n\u00e9ralement les march\u00e9s financiers \u00e0 se montrer f\u00e9briles... avec notamment des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme qui ont tendance \u00e0 grimper...\r\nOr non seulement les taux italiens n'ont pas vraiment d\u00e9rap\u00e9, mais l'\u00e9cart entre les taux allemands et les taux italiens s'est m\u00eame pay\u00e9 le luxe de se resserrer, signe d'une grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9...\r\nAlors comment expliquer cette apparente qui\u00e9tude des march\u00e9s face \u00e0 une Italie potentiellement ingouvernable ?\r\nOn en parle avec Fabrizio Quirighetti, bonsoir... Vous \u00eates responsable des investissements \u00e0 la Banque SYZ Asset Management...\r\n- C'est une \u00e9lection \u00e0 plusieurs inconnues... On ignore quelle coalition va se constituer, qui en sera le leader et quel en sera le programme... Autant d'incertitudes devraient effrayer les march\u00e9s... Or ce n'est pas le cas... Comment l'expliquez-vous ?\r\n- M\u00eame les promesses des candidats ne semblent pas inqui\u00e9ter les march\u00e9s... Et pourtant, on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable surench\u00e8re... Chaque candidat y va de ses cadeaux fiscaux, dont on ignore comment ils seraient financ\u00e9s, surtout avec les niveaux de d\u00e9ficit et de dettes que conna\u00eet l'Italie...\r\n- Non seulement l'Italie n'effraie pas, mais en plus, elle s\u00e9duit les investisseurs... En 2017, les march\u00e9s italiens ont surperform\u00e9 les march\u00e9s europ\u00e9ens de plus de 7%... Et depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e7a s'accentue avec d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 5% d'avance... Est-ce d\u00fb \u00e0 l'am\u00e9lioration des indicateurs \u00e9conomiques et \u00e0 la meilleure profitabilit\u00e9 des entreprises italiennes ?\r\n- La performance du pays n'est pas spectaculaire mais elle est nettement meilleure avec des pr\u00e9visions de croissance sup\u00e9rieure \u00e0 1,5%... \u00e7a aide \u00e0 se rassurer ?\r\n- En d\u00e9pit de ce come-back \u00e9conomique de l'Italie, certains analystes financiers n'excluent pas une volatilit\u00e9 post\u00e9lectorale en raison de la fragmentation du syst\u00e8me politique italien... Qu'en pensez-vous ?", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361038", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'apparente s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des march\u00e9s italiens face \u00e0 l'incertitude politique: interview de Fabrizio Quirighetti / FOR_2018-03-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'issue des \u00e9lections italiennes est plus que jamais incertaine. Pourtant, les march\u00e9s ne semblent pas se montrer f\u00e9briles, comme c'est g\u00e9n\u00e9ralement le cas dans un climat d'incertitude politique. Interview de Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements \u00e0 la Banque Syz Asset Management."], "variantIds": ["ece-9361038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:19Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Italie, pr\u00e8s de 50 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes demain, \u00e9lections l\u00e9gislatives dont l'issue est plus que jamais incertaine, selon les sondages, la situation politique est des plus confuses, aucun parti ne semble \u00eatre en mesure d'obtenir la majorit\u00e9 et le pays pourrait entrer dans une longue p\u00e9riode d'incertitude li\u00e9e \u00e0 des tractations compliqu\u00e9es pour la formation d'une coalition gouvernementale, qui plus est, avec des personnages comme Silvio pour Berlusconi comme roi ou faiseur de roi, une incertitude qui conduit g\u00e9n\u00e9ralement les march\u00e9s financiers \u00e0 se montrer f\u00e9briles, avec notamment des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme qui ont tendance \u00e0 grimper, or, non seulement ces taux non pas vraiment d\u00e9rap\u00e9 mais l'\u00e9cart entre les taux allemands et les taux italiens s'est m\u00eame pay\u00e9 le luxe de se resserrer, signe d'une grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, alors comment expliquer cette apparente qui\u00e9tude des march\u00e9s face \u00e0 une Italie potentiellement ingouvernable, on en parle avec vous, Fabrizio Quirighetti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable des investissements \u00e0 la Banque Syz Asset Management, alors c'est une \u00e9lection, hein, je le disais \u00e0 plusieurs inconnues, on ignore quelle coalition va se constituer, qui en sera le leader et quel en sera le programme Autant d'incertitudes devraient en principe effrayer les march\u00e9s, or c'est pas vraiment le cas, comment l'expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [88%] :\r\nIl y a, \u00e0 mon avis de raisons : la premi\u00e8re c'est que justement, vous l'avez tr\u00e8s bien remarqu\u00e9 il y a beaucoup d'incertitudes et il y a de grandes chances qu'on fait, on n'arrivera pas \u00e0 former de nouveau gouvernement, donc ce qui va se passer, c'est qu'on restera dans la situation actuelle avec Monsieur James Ilon qui restera comme 1er ministre et c'est plut\u00f4t une issue, je dirais, qui rassure les march\u00e9s parce que Monsieur, qui donne, premi\u00e8rement et appr\u00e9ci\u00e9 des march\u00e9s et, ensuite, d'ici un ou 2 mois, l'Italie devra n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne sur son budget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [89%] :\r\nIl y a de fortes chances que si monsieur Gentiloni reste, il y aura pas de d\u00e9rapage au niveau du budget tandis que d'autres issues bon s'il y avait quelqu'un de forte Italie avec la Lega Nord o\u00f9 le Mouvement 5 \u00e9toiles, il se pourrait que les n\u00e9gociations pour le budget. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [81%] :\r\nDe rapports tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [92%] :\r\nOui, mais il n'emp\u00eache, \u00e7a c'est un sc\u00e9nario que vous que vous envisagez, effectivement, or il, il se pourrait que \u00e7a ne soit pas le cas en exc\u00e8s, il y a pas assez de continuit\u00e9 politique, or quand on regarde les promesses des candidats, \u00e7a ne semble pas non plus inqui\u00e9ter les march\u00e9s et pourtant on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable surench\u00e8re en la mati\u00e8re, chaque candidat y va de ses cadeaux fiscaux dont on ignore aigu\u00eb, \u00e9videmment, comment ils s'ils seraient financ\u00e9s surtout avec les niveaux de d\u00e9ficit et de dette de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [90%] :\r\nExactement monsieur suis je suis tout \u00e0 fait d'accord avec nous, avec vous, ce que je vous dis simplement que on arrivera, il y a de grandes chances qu'on arrivera. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [91%] :\r\nSeulement pas form\u00e9 de gouvernement alors donc voil\u00e0 on va rester dans la situation actuelle et il y a tellement de sc\u00e9narii possibles que le march\u00e9 arrive \u00e0 passer par- dessus cela, pendant ce temps, en plus, le march\u00e9 a d'autres pr\u00e9occupations, actuellement, \u00e0 savoir la remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat, la normalisation des politiques mon\u00e9taires, l'inflation qui est en train de remonter, donc on fait ce scrutin italien et il a \u00e9t\u00e9 un peu rel\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [93%] :\r\n2\u00e8me position d'autant plus, comme je vous dis qu'il est tr\u00e8s difficile \u00e0 lire, et c'est pas qu'il y a juste un sc\u00e9nario binaire, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [84%] :\r\nOfficiellement, 8 sc\u00e9narios et la plupart de ces sc\u00e9narios ont des probabilit\u00e9 tr\u00e8s faible des comme dites celui qui a, aujourd'hui, \u00e0 mon sens, la plus grande probabilit\u00e9 c'est que voil\u00e0, il y a personne qui va \u00e9merger personne qui arrivera \u00e0 avoir une majorit\u00e9 claire et donc prend le 1er ministre actuel sera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [74%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [87%] :\r\nQuelques mois en attendant de nouvelles \u00e9lections, entendons des trappes Cassation qui pourraient amener \u00e0 une certaine majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\nEt tout \u00e7a dans un contexte \u00e9conomique qui est plut\u00f4t favorable n'est -ce pas puisque la m\u00eame si la performance de l'Italie n'est pas spectaculaire, elle est nettement meilleur avec des pr\u00e9visions de croissance sup\u00e9rieure \u00e01,5 pourcent \u00e7a aide, j'imagine, \u00e0 se rassurer non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [88%] :\r\nExactement, alors bon, l'Italie a une, c'est clairement un tr\u00e8s bon score anti- mais pour l'Italie depuis quelques ann\u00e9es, mais c'est toute toute la zone Euro qui est en train d'enregistrer les chiffres de croissance tr\u00e8s forts avec l'Espagne, de la 3. \r\nEt beaucoup d'\u00e9conomies entre je dirais 2 et 3 pourcent donc on est donc aussi dans une dans une situation \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale, que ce soit en Italie ou dans la zone Euro qui est plut\u00f4t favorable, donc aussi dans ce p\u00e9riode la g\u00e9n\u00e9ralement l'aspect politique et un peu rel\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [99%] :\r\nAutomatiquement en 2\u00e8me position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [91%] :\r\nBon, en d\u00e9pit de ce Comeback \u00e9conomique de l'Italie, certains analystes financiers n'exclut tout de m\u00eame pas une volatilit\u00e9 post- \u00e9lectorales Un apr\u00e8s apr\u00e8s cette s\u00e9lection l\u00e9gislatives en raison, distillant de la fragmentation du syst\u00e8me politique italien qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [91%] :\r\nAlors je sais pas s'il aura tout de suite apr\u00e8s le scrutin, cette volatilit\u00e9 mais c'est clair qu'\u00e0 terme, si les r\u00e9formes ne sont pas men\u00e9es en Italie, l'Italie va \u00eatre de plus en plus vite isol\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:50) [85%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9poque la crise europ\u00e9enne, on parlait des des pics, on fait des des pays p\u00e9riph\u00e9rie. \r\nSi on se projette \u00e0 quelques ann\u00e9es, on voit bien que la France avec l'\u00e9lection de M\u00e2con, c'est pas mal, rapprocher de la France, donc elle est plus vraiment un moment l'aurait pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme p\u00e9riph\u00e9riques n'plus vraiment, l'Espagne, on parlait tout \u00e0 l'heure, beaucoup de croissance, la dette publique est en train de retomber le Portugal, qui \u00e9tait il y a eu des am\u00e9liorations significatives, aujourd'hui il y a des meilleures performances au Portugal qu'on Italie. \r\nL'Irlande ses taux d'int\u00e9r\u00eat sont au m\u00eame niveau que celui de la France et puis il reste un bon la Gr\u00e8ce qui a toujours beaucoup difficult\u00e9s mais un peu en train de fermer le travail alors ce que je suis en train de vous dire, c'est que dans 3, 4 ans prend si on doit revivre une p\u00e9riode plus difficile \u00e9conomiquement et que il y a de nouveau une probl\u00e8me, un probl\u00e8me de la dette. \r\nIl arrive, c'est clairement l'Italie qui sera \u00e0 risque ou en tout cas c'est clairement l'Italie qui devrait \u00eatre le d\u00e9clencheur de la de la prochaine crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Fabrizio Quirighetti d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates responsable des investissements \u00e0 la Banque Syz Asset Management, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quirighetti, Fabrizio", "role": "responsable des investissements Banque SYZ Asset Management", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60C3EBA8-BB4E-40B6-92AD-A2ADE228E81F", "internalArchiveId": "60C3EBA8-BB4E-40B6-92AD-A2ADE228E81F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est-elle en danger? D\u00e9bat entre Didier Berberat et Julien Spacio", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Berberat , Didier\r\nL'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel doit se serrer la ceinture pour cause d'\u00e9conomies cantonales. Cette baisse de subvention met-elle en danger l'institution? D\u00e9bat entre Didier Berberat, pr\u00e9sident du Conseil de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et Julien Spacio, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil.\r\n\r\n* * L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est-elle en danger? D\u00e9bat entre Didier Berberat et Julien Spacio 18h Neuch\u00e2tel : l'Universit\u00e9 en danger ?\r\nL'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel doit se serrer la ceinture pour cause d'\u00e9conomies cantonales !...\r\nUne coupe d'un million de francs pour 2018 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 fin f\u00e9vrier par le Grand Conseil.... D\u00e9cision prise dans le cadre du budget, finalement adopt\u00e9 apr\u00e8s deux mois sans cadre financier...\r\nOr selon l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, cette baisse de subvention suppl\u00e9mentaire est n\u00e9faste pour la bonne marche de l'institution...\r\n\"Des coupes budg\u00e9taires r\u00e9it\u00e9r\u00e9es qui touchent d\u00e9sormais \u00e0 la substance de son activit\u00e9\" a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 le Conseil de l'Universit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.\r\nAlors l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est-elle vraiment en danger ?... Est-ce un luxe que le canton ne peut plus se payer ?...\r\nOn en parle avec nos deux invit\u00e9s :   \r\nDidier Berberat, bonsoir... Vous \u00eates conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois, et pr\u00e9sident du Conseil de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nJulien Spacio, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil et vous \u00eatiez le collaborateur personnel de l'ancien recteur de l'Universit\u00e9, Alfred Strohmeier. \r\nQUESTIONS\r\n1. [Didier Berberat] Une coupe d'un million sur un total de pr\u00e8s de 50 millions de contributions cantonales par ann\u00e9e. Est-il judicieux de parler d'\u00e9conomie \u00e0 la limite du supportable? \r\n((R\u00e9pondra qu'il ne s'agit pas uniquement de cette coupe budg\u00e9taire-ci mais de toutes les mesures d'\u00e9conomies dont est victime l'Universit\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. M\u00eame s'il comprend la logique politique qui n\u00e9cessite de couper partout, les chiffres sont tout de m\u00eame importants: en deux ans, l'Universit\u00e9 a perdu pr\u00e8s de 6.5% des subventions cantonales soit 3.2 millions. De telles coupes qui obligent l'Universit\u00e9 \u00e0 revoir ses prestations \u00e0 la baisse. Prestation \u00e0 la baisse signifie moins d'\u00e9tudiants et moins de projets de recherche. Ces deux points \u00e9tant importants pour obtenir des financements f\u00e9d\u00e9raux et intercantonaux. Il y a donc corr\u00e9lation. Et cela est dangereux.))\r\n2. [Julien Spacio] Couper dans les subventions cantonales, c'est prendre le risque de se diriger vers une sorte de cercle vicieux, avec l'entra\u00eenement de baisse financi\u00e8re au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration et des autres cantons. Mais aussi une perte d'attractivit\u00e9. Est-ce que vous ne condamnez pas l'Universit\u00e9 avec cette mesure ?\r\n((R\u00e9pondra que non pas du tout. En aucun cas le canton souhaite voir l'Universit\u00e9 dispara\u00eetre. Mais il faut vivre avec son temps. Et le temps neuch\u00e2telois est celui des \u00e9conomies. Le canton va mal et couper dans l'Universit\u00e9 n'est pas une bonne chose mais c'\u00e9tait impossible autrement. Et couper une ann\u00e9e ne signifie pas couper les autres ann\u00e9es. L'Universit\u00e9 est assez forte pour tenir avec cette coupe. Et les enveloppes de financement sont aujourd'hui diff\u00e9remment distribu\u00e9es. Pour lui, il serait n\u00e9cessaire de penser \u00e0 des prestations pour le priv\u00e9 et de cr\u00e9er un r\u00e9seau ainsi. Les subventions \u00e9tatiques sont n\u00e9fastes \u00e0 la fin.))\r\n3. [Julien Spacio] On parle souvent de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel quand il s'agit de faire des \u00e9conomies... Est-ce qu'au fond, cette institution n'est pas devenue un luxe que le canton ne peut plus se payer ?\r\n((R\u00e9pondra que c'est un luxe sur le plan financier mais pas sur le plan culturel et \u00e9conomique tant le dynamisme de l'Universit\u00e9 est important pour le canton de Neuch\u00e2tel. Mais il faut \u00eatre clair : ouvrir une universit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel serait impossible. La maintenir est difficile. D'o\u00f9 l'importance de partenariats avec les HES ou les priv\u00e9s))\r\n> Faire r\u00e9agir Didier Berberat sur la m\u00eame question. \r\n4. [Didier Berberat] L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est l'une des plus petites universit\u00e9s de Suisse. A-t-elle encore un sens dans le contexte de concurrence actuel ? \r\n((R\u00e9pondra que oui, cela a encore un sens. L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est \u00e0 la pointe dans plusieurs domaines et a m\u00eame re\u00e7u des prix pour cela et qu'elle est reconnue.))\r\n5. [Julien Spacio] En regard de la concurrence entre les universit\u00e9s et du bassin de population, notamment en Suisse romande, ne serait-il pas plus judicieux de faire une Universit\u00e9 romande plut\u00f4t que de petites structures ind\u00e9pendantes les unes des autres ? \r\n((R\u00e9pondra qu'il est totalement acquis \u00e0 cette id\u00e9e et qu'une Universit\u00e9 Romande serait une bonne chose, notamment pour obtenir les masses critiques n\u00e9cessaires et appeler l'excellence (car l'excellence appelle l'excellence, en ayant de bons professeurs et une renomm\u00e9e, on pousse d'autres excellents professeurs \u00e0 venir enseigner dans l'\u00e9tablissement). Mais une Universit\u00e9 Romande peut s'\u00e9tablir en r\u00e9seau, avec des p\u00f4les dans diff\u00e9rents cantons et r\u00e9gions))\r\n6. [Didier Berberat] Une unique Universit\u00e9 Romande, est-ce l'avenir ? \r\n((R\u00e9pondra que non et qu'il y a des exemples (Tessin, Saint-Gall) qui montrent qu'il est encore possible d'ouvrir des petites structures.))\r\n7. [Didier Berberat] La renomm\u00e9e des Universit\u00e9s fonctionne sur les professeurs qui y enseignent mais aussi sur le degr\u00e9 d'excellence des facult\u00e9s et fili\u00e8res qu'elle propose. L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel ne devrait-elle pas faire mieux avec moins de prestations ? \r\n> Faire r\u00e9agir Julien Spacio sur cette m\u00eame question.", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361048", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est-elle en danger? D\u00e9bat entre Didier Berberat et Julien Spacio / FOR_2018-03-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel doit se serrer la ceinture pour cause d'\u00e9conomies cantonales. Cette baisse de subvention met-elle en danger l'institution? D\u00e9bat entre Didier Berberat, pr\u00e9sident du Conseil de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et Julien Spacio, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-9361048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:20Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel doit se serrer la ceinture pour cause d'\u00e9conomies cantonales une coupe d'un 1000000 de francs pour 2018 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 fin f\u00e9vrier par le Grand Conseil, d\u00e9cision prise dans le cadre du budget finalement adopt\u00e9 apr\u00e8s 2 mois sans cadre financier, or selon l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, cette baisse de subvention suppl\u00e9mentaire est n\u00e9faste pour la bonne marche de l'institution des coupes budg\u00e9taires r\u00e9it\u00e9r\u00e9es qui touchent d\u00e9sormais \u00e0 la substance de son activit\u00e9, a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 le Conseil de l'Universit\u00e9 dans un communiqu\u00e9, alors l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est -elle vraiment en danger et c'est un luxe que le canton ne peut plus payer, on en parle avec nos 2 invit\u00e9s : Didier Berberat bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats socialiste neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident du conseil de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Julien Spacio, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil, vous \u00e9tiez le collaborateur personnel de l'ancien recteur de l'Universit\u00e9 Alfred Strohmeier alors Didier Berberat une coupe d'un million sur un total de pr\u00e8s de 50 millions de contributions cantonales par ann\u00e9e est -ce que franchement, on peut parler de de d'\u00e9conomies \u00e0 la limite du supportable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [86%] :\r\nAlors oui, parce que c'est pas le 1000000 en lui- m\u00eame qui pose probl\u00e8me, je vous rappelle qu'en 2017, le Grand Conseil d\u00e9j\u00e0 coup\u00e91,7 1000000 \u00e0 l'universit\u00e9, le budget initial 2018 pr\u00e9voyait 500000 francs d'\u00e9conomies auquel se c'est rajouter le 1000000, ce qui veut dire qu'entre 2016 et 2018 Universit\u00e9 a vu sa part cantonales baisser de 3 2 millions ce qu'il pr\u00e9sente presque 7 pourcent du budget. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nJulien Spacio couper dans les subventions cantonales, c'est prendre le risque de se diriger vers une sorte de je dirais de cercle vicieux non avec l'entra\u00eenement de baisse financi\u00e8re au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration et des autres cantons mais aussi une perte d'attractivit\u00e9 est -ce que vous ne condamnez pas l'Universit\u00e9 avec avec ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [88%] :\r\nAlors je ne pense pas, il faut savoir que 10 ans je pense que dans l'h\u00e9micycle du de du de du Grand Conseil, il y a personne qui veut mettre \u00e0 bas Universit\u00e9 je crois que les circonstances \u00e9taient partis moi je trouve extraordinaire et cette coupe \u00e9tait aussi extraordinaire puisqu'en fait, elle intervient seulement sur 2018 donc, effectivement, c'\u00e9tait une mesure disons du comme \u00e0 d'autres ont fait institution aussi comment l'\u00c9tat \u00e0 d'autres acquisitions par \u00e9tatique fait tant de monde \u00e0 faire des efforts et ses efforts, touche aussi les num\u00e9ros, c'\u00e9tait, bien entendu, ceci dit, je pense que l'universit\u00e9 a les moyens de, de, de pouvoir se se relever ce ce millions il faut le mettre aussi avec le budget global, qui est quand m\u00eame de de plus ou moins 120 millions 140 millions il faut savoir aussi que, disons, il y a encore mieux, il faut savoir aussi que il n'y a pas que des contributions de du canton de Neuch\u00e2tel pour faire vivre l'universit\u00e9 il y a aussi d\u00e9fendu Thierry il y a des fous aussi des, il y a aussi du fond de la recherche suisse, je crois que, au fond, il y a, il y a, il y a pas seulement avoir l'aspect seulement \u00e9tatique, je pense que l'universit\u00e9 a d'autres moyens aussi pour trouver de l'argent et fonctionner via des sondes d'excellence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [85%] :\r\nDidier Berberat qu'est -ce que vous en pensez effectivement est -ce que il y a que les contributions, cantonales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [85%] :\r\nDonc, tout d'abord, tout d'abord le conseil, \u00e9viter, il comprend l\u00e0 il comprend la situation financi\u00e8re du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [76%] :\r\nMais pas totalement abrutie simplement ce on peut dire c'est que fait pas seront, on vit dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [86%] :\r\nPrenez la situation s'annonce que ce que je souhaite dire, c'est que le l'accumulation des \u00e9conomies nous pose probl\u00e8me lors certes monsieur Spacio lundi, dit, on n'a pas, et heureusement que le financement cantonales puisqu'on a aussi des finan\u00e7ons f\u00e9d\u00e9ral celui d'autres cantons puisque chaque fois qu'un quand on voit des \u00e9tudiantes et \u00e9tudiants chez nous, il paye ce qu'on appelle a eu ceux qui sont n\u00e9s, qui sont en 5 ans, des subventions cantonales poursuivent l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et on a effectivement des fonds 2 tiers qui sont assez important puisque il s'\u00e9l\u00e8ve et s'\u00e9levait en 2016 \u00e0 peu pr\u00e8s 36 millions dans ce que je veux dire simplement notre pr\u00e9occupation vive pr\u00e9occupation notre inqui\u00e9tude, elle est li\u00e9e au fait que, on constate qu'il y a une tendance \u00e0 baisser tr\u00e8s souvent et de plus en plus ces subventions, alors nous on tire \u00e0 cinq d'armes en disant c'est pas la fin, l'Universit\u00e9 on peut pas faire dans le catastrophisme, simplement, \u00e7a nous pose de gros probl\u00e8mes et si on doit prendre des mesures suite \u00e0 ce cette baisse de3,2 millions sera des cons\u00e9quences aussi sur d'autres subventionnement parce que si on baisse le nombre d'\u00e9tudiants parce qu'on doit supprimer sera s\u00fbrement pas le cas, mais si on doit supprimer les enseignements de la recherche, on peut m\u00eame subvention f\u00e9d\u00e9rale de subventions, d'autres cantons, ce qui va poser probl\u00e8me, donc simplement tire la sonnette d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [90%] :\r\nAlors il y a des limites, quoi, oui, avec Julien Spacio finalement est -ce que on parle souvent, en fait, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel quand il s'agit de faire des \u00e9conomies est qu'au fond cette institution n'est pas devenue un luxe que le canton ne peut plus se payer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [90%] :\r\nTr\u00e8s bonne question, certainement pas, je dirais, dans le sens o\u00f9 l'Universit\u00e9 : c'est une immense chance dimanche en tout niveau culturel, au niveau de la vie estudiantine que cr\u00e9e en ville, je crois que c'est c'est l'Universit\u00e9 c'est pas seulement des emplois, c'est vraiment l'\u00e9tat d'esprit, c'est de la recherche, c'est c'est toute toute \u00e9norme tout un monde qui un univers qui est li\u00e9 maintenant je crois que le monde est en train de changer aussi, on le voit, les collectivit\u00e9s publiques ont de moins d'un an moins de sous et tout simplement, je crois qu'on est appel\u00e9 \u00e0 se r\u00e9inventer un tout petit peu, je crois que on a des Universit\u00e9 maintenant en Suisse romande, qui sont extr\u00eamement rapproch\u00e9es les unes des autres encore avec une 2000 heures de train pour aller \u00e0 Lausanne ou Fribourg et une heure pour Gen\u00e8ve et puis pour Berne je crois que c'est une un luxe extr\u00eamement Julien quoi il y a peu, il y a peu de il y a peu de de la \u00e7a, il y a peu de, de, de pays dans le monde qui ont ce qui, en cette richesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [92%] :\r\nC'est vrai \u00e7a d\u00e9j\u00e0 Berberat l'Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel est l'une des plus petites universit\u00e9s de Suisse et ce qu'a encore un sens dans le contexte de de concurrence actuel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:36) [85%] :\r\nOui, je crois que l\u00e0 vraiment sens pas se dire cette proximit\u00e9 Sun n'Universitatea humaine et vous savez on collabore d\u00e9j\u00e0 beaucoup et puis Lausanne et Gen\u00e8ve, on a ce qu'on appelle le triangle Azure il y a beaucoup de collaboration de cours Killzone en commun de dipl\u00f4mes qui se d\u00e9cernant en commun donc on \u00e7a fait longtemps qu'on collabore peut encore collaborer plus \u00e9troitement et Monsieur Spacio c'est vrai lorsqu'il dit qu'on est pr\u00e8s de Lausanne, en tout \u00e7a, je crois qu'elle travaille. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:00) [88%] :\r\nUne demi- entre Neuch\u00e2tel et et d'origine, \u00e7a me para\u00eet un peu court mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:05) [88%] :\r\nPar sa a pass\u00e9 que son horaire de train, ce que je peux dire, c'est que malgr\u00e9 tout, on est pr\u00eat \u00e0 collaborer encore plus, selon ce qu'on souhaite c'est garder cette Universit\u00e9 dans le canton, parce que ce Spacio la relever, c'est vraiment une chance extraordinaire pour le canton une \u00e9tude \u00e9conomique par le professeur Jeanrenaud a d'ailleurs montr\u00e9 que l'Universit\u00e9 \u00e9tait quelque chose de positif pour le canton, parce que si on devait fermer, on n'en est pas l\u00e0 bien entendu Universit\u00e9 les \u00e9tudiants neuch\u00e2telois devra aller ailleurs et on devrait payer des \u00e9colage assez important, on aurait pu les retomb\u00e9es de la pr\u00e9sence d'Universit\u00e9 80 pourcent presse du personnel Universit\u00e9 habite dans le canton, donc \u00e7a veut dire, c'est des recettes fiscales, c'est aussi des achats c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:44) [81%] :\r\nUne vie culturelle et une lecture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [96%] :\r\nJulien Spacio en regard de la concurrence entre les universit\u00e9s et du bassin de population, hein, on y a fait allusion tout \u00e0 l'heure, notamment en Suisse romande et ce qui ne serait pas au fond plus judicieux de de faire une Universit\u00e9 romande, plut\u00f4t que de petites structures ind\u00e9pendantes les unes des autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [86%] :\r\nAlors je pense qu'effectivement, l'id\u00e9e peut \u00eatre int\u00e9ressante, en tout cas, elle, elle, elle est assez juste dans une recherche d'efficience, je pense que pour le bon Dieu, ce que je disais aussi Didier Berberat au fond, je crois que ces Universit\u00e9 de petites de proximit\u00e9 le concept doit \u00eatre, doit \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 en tout petit peu c'est-\u00e0-dire que il faut plut\u00f4t cr\u00e9er des centres de comp\u00e9tences et puis ceux -ci peuvent \u00eatre sur l'est aussi dispo sur sur des des des territoires en faites pas forc\u00e9ment localis\u00e9es en un seul, m\u00eame endroit, donc \u00e0 Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve, etc, mais en ayant vraiment de comp\u00e9tence ou l'\u00e9tudiant, je ne vois Neuch\u00e2tel elle et le neuch\u00e2telois va \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a c'est c'est malheureusement encore un tout petit peu, il y a, en effet, il y a oui c'est tout \u00e0 fait le car sur certaines choses, c'est vrai, mais pas sur tout, et je dois dire que Neuch\u00e2tel \u00e0 d\u00e9\u00e7oit, c'est pour \u00e7a que je suis pas inquiet pour l'Universit\u00e9 Chatel parce que Neuch\u00e2tel abaissant de comp\u00e9tences fortes comme la JOC de la Lazio veulent g\u00e9ologie comme l'Institut de la sant\u00e9 etc et j'en passe, mais je crois qu'il y a vraiment l\u00e0 c'est ces forces que doit mettre en avant et peut-\u00eatre pas faire tout partout d\u00e9but il y avait avec des fili\u00e8res de formation a augment\u00e9 les fili\u00e8res de formation, je crois qu'il faut plut\u00f4t se concentrer maintenant sur celle qui am\u00e8nent des \u00e9tudiants d'autres cantons, voire m\u00eame d'autres pays, parce que, disons, \u00e7a c'est aussi int\u00e9ressant l'Universit\u00e9 d\u00e9passant fait le 4 simplement Suisse et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense qu'effectivement, le sang des comp\u00e9tences va aura a fait induit c'est celui aussi d'augmenter, en fait, tous ces fonds de recherche tous ces fonds de tiers parce qu'Universit\u00e9 \u00e0 mon avis doit aussi tirer profit de collaboration avec les collectivit\u00e9s publiques, tout comme la l'industrie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [90%] :\r\nDidier Berberat c'est assez s\u00e9duisant non avec des centres d'excellence, un peu partout en Suisse romande, mais une unique Universit\u00e9 Romande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:42) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, tout d'abord, de comp\u00e9tence et d'excellence, c'est-\u00e0-dire longtemps que \u00e7a existe, il faut savoir, c'est que chaque universit\u00e9s dispensent des cours de Bachelor qui sont les cours de base et ensuite dans le cas des master il y a une r\u00e9partition qui s'est faite un peu naturellement par la concurrence et Monsieur Spacio de la sant\u00e9, il y a le laboratoire trop fr\u00e9quents sur la question des mutations, la question d\u00e9fiance objectif donc \u00e7a veut dire que on accueille chez nous \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, pas mal d'\u00e9tudiantes et d'\u00e9tudiants qui viennent de de Suisse romande al\u00e9manique, voire de l'\u00e9tranger, en \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent d'\u00e9tudiants \u00e9trangers mais simplement \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, alors je crois pas concentr\u00e9 multiplier on a on a d\u00e9nich\u00e9 en quelque sorte et il faut continuer \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:23) [87%] :\r\n\u00e7a va passer en ce qui concerne on peut toujours aller plus loin, mais simplement le sp\u00e9cialis\u00e9 encore davantage qu'importe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:29) [88%] :\r\nPensez aussi d'apporter aux \u00e9tudiantes \u00e9tudiants une formation de base en Bachelor qui, ensuite, les \u00e9tudiants vont ailleurs \u00e9ventuellement ceux sont Neuch\u00e2tel en Bachelor vont \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'\u00e9tranger, il y en a connu aussi beaucoup d'\u00e9tudiants et je crois que c'est important de le faire, mais on n'est pas ferm\u00e9 du tout \u00e0 une \u00e0 une, une r\u00e9forme \u00e0 augmenter encore le le nombre de, de, de, de sp\u00e9cialisation, selon ce qu'on souhaite dire, c'est que il y a pourtant de continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 travailler dans ce domaine -l\u00e0, et puis en ce qui concerne Universit\u00e9 Romande c'est effectivement quelque chose qu'on a jamais entendu, on est pr\u00eat \u00e0 discuter de ces questions l\u00e0, mais bien entendu, il y a des questions de gouvernance des questions d'ind\u00e9pendance et \u00e0 des questions de proximit\u00e9, l'enseignement, vous savez, on a fait une tr\u00e8s mauvaise exp\u00e9rience avec la Haute \u00e9cole de musique, l'antenne de Neuch\u00e2tel qui a actuellement pose des probl\u00e8mes, le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'\u00e9poque, a tr\u00e8s mal n\u00e9goci\u00e9 avec le canton de Gen\u00e8ve, qui fait qu'on a un diff\u00e9rentiel de prix qu'on a pay\u00e9 pour peu d'\u00e9tudiants neuch\u00e2telois donc vraiment \u00eatre tr\u00e8s attentif, mais simplement, ce qui est important c'est garde nos sp\u00e9cificit\u00e9s qu'on augmente les collaborations, moi je suis tout \u00e0 fait ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [85%] :\r\nMerci beaucoup Didier Berberat, merci \u00e9galement \u00e0 vos journ\u00e9es Spacio d'avoir mais c'est c'est ben oui, soir\u00e9e merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Spacio, Julien", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79F9543B-4C9B-4987-882C-645096DF6AF6", "internalArchiveId": "79F9543B-4C9B-4987-882C-645096DF6AF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Bourdieu, penseur de la domination", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9c\u00e9d\u00e9 brusquement \u00e0 l'\u00e2ge de 72 ans, Pierre Bourdieu (1930-2002) a fortement marqu\u00e9 de son empreinte la pens\u00e9e sociologique et politique du dernier tiers du XXe si\u00e8cle en France. Ses essais majeurs comme \"La Distinction\", \"Le Sens pratique\", \"La Mis\u00e8re du monde\" ou son pamphlet \"Sur la t\u00e9l\u00e9vision\" l'ont fait conna\u00eetre et appr\u00e9ci\u00e9 bien au-del\u00e0 des cercles acad\u00e9miques. Ses origines sociales, modestes, ont certes contribu\u00e9 \u00e0 le rendre sensible et ethnologue des \"champs\" pouvoir, mais sa parole se voulait \u00e9galement militante. Quelles sont aujourd'hui les retomb\u00e9es de son oeuvre, la suite de ses travaux? Pour \u00e9clairer ses analyses et l'homme lui-m\u00eame, J\u00e9r\u00f4me Meizoz dont Bourdieu a accompagn\u00e9 et pr\u00e9fac\u00e9 la th\u00e8se, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, resituera avec des archives cette figure intellectuelle pas tout \u00e0 fait disparue de nos pr\u00e9occupations.", "durationSec": 2482, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339454", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["sociologie", "intellectuel"], "thematicPersons": ["Bourdieu, Pierre"], "alternativeTitle": ["Pierre Bourdieu, penseur de la domination", "Pierre Bourdieu, penseur de la domination / VSS_2018-03-02T09:07:34_versus-penser", "Pierre Bourdieu, penseur de la domination / VSS_2018-03-02T09:07:34_versus-penser"], "alternativeSummary": ["D\u00e9c\u00e9d\u00e9 brusquement \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 72 ans, Pierre Bourdieu (1930-2002) a fortement marqu\u00e9 de son empreinte la pens\u00e9e sociologique et politique du dernier tiers du XXe si\u00e8cle en France. Ses essais majeurs comme \"La Distinction\", \"Le Sens pratique\", \"La Mis\u00e8re du monde\" ou son pamphlet \"Sur la t\u00e9l\u00e9vision\" l\u02b9ont fait conna\u00eetre et appr\u00e9ci\u00e9 bien au-del\u00e0 des cercles acad\u00e9miques. Ses origines sociales, modestes, ont certes contribu\u00e9 \u00e0 le rendre sensible et ethnologue des \"champs\" pouvoir, mais sa parole se voulait \u00e9galement militante. Quelles sont aujourd\u02b9hui les retomb\u00e9es de son \u0153uvre, la suite de ses travaux? \nPour \u00e9clairer ses analyses et l\u02b9homme lui-m\u00eame, J\u00e9r\u00f4me Meizoz dont Bourdieu a accompagn\u00e9 et pr\u00e9fac\u00e9 la th\u00e8se, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, resituera avec des archives cette figure intellectuelle pas tout \u00e0 fait disparue de nos pr\u00e9occupations.\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "D\u00e9c\u00e9d\u00e9 brusquement \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 72 ans, Pierre Bourdieu (1930-2002) a fortement marqu\u00e9 de son empreinte la pens\u00e9e sociologique et politique du dernier tiers du XXe si\u00e8cle en France. Ses essais majeurs comme \"La Distinction\", \"Le Sens pratique\", \"La Mis\u00e8re du monde\" ou son pamphlet \"Sur la t\u00e9l\u00e9vision\" l\u02b9ont fait conna\u00eetre et appr\u00e9ci\u00e9 bien au-del\u00e0 des cercles acad\u00e9miques. Ses origines sociales, modestes, ont certes contribu\u00e9 \u00e0 le rendre sensible et ethnologue des \"champs\" pouvoir, mais sa parole se voulait \u00e9galement militante. Quelles sont aujourd\u02b9hui les retomb\u00e9es de son \u0153uvre, la suite de ses travaux? \nPour \u00e9clairer ses analyses et l\u02b9homme lui-m\u00eame, J\u00e9r\u00f4me Meizoz dont Bourdieu a accompagn\u00e9 et pr\u00e9fac\u00e9 la th\u00e8se, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, resituera avec des archives cette figure intellectuelle pas tout \u00e0 fait disparue de nos pr\u00e9occupations.\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "D\u00e9c\u00e9d\u00e9 brusquement \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 72 ans, Pierre Bourdieu (1930-2002) a fortement marqu\u00e9 de son empreinte la pens\u00e9e sociologique et politique du dernier tiers du XXe si\u00e8cle en France. Ses essais majeurs comme \"La Distinction\", \"Le Sens pratique\", \"La Mis\u00e8re du monde\" ou son pamphlet \"Sur la t\u00e9l\u00e9vision\" l\u02b9ont fait conna\u00eetre et appr\u00e9ci\u00e9 bien au-del\u00e0 des cercles acad\u00e9miques. Ses origines sociales, modestes, ont certes contribu\u00e9 \u00e0 le rendre sensible et ethnologue des \"champs\" pouvoir, mais sa parole se voulait \u00e9galement militante. Quelles sont aujourd\u02b9hui les retomb\u00e9es de son \u0153uvre, la suite de ses travaux? \nPour \u00e9clairer ses analyses et l\u02b9homme lui-m\u00eame, J\u00e9r\u00f4me Meizoz dont Bourdieu a accompagn\u00e9 et pr\u00e9fac\u00e9 la th\u00e8se, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, resituera avec des archives cette figure intellectuelle pas tout \u00e0 fait disparue de nos pr\u00e9occupations.\nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9339458", "ece-9339454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-18T14:01:08Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:02) [90%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nFigure d'intellectuel, c'est une nouvelle s\u00e9rie propos\u00e9e par Christian Chocat dans Versus penser tous les mois, alors apr\u00e8s, Andr\u00e9 Gorz par Antoine Chollet le 9 f\u00e9vrier dernier on passe aujourd'hui \u00e0 Pierre Bourdieu, pour nous en parler, Christian, de ce qu'a fait appel \u00e0 J\u00e9r\u00f4me mais au qui enseigne la litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et qui endosse une double formation en lettres et en sociologie \u00e0 ce titre, il a travaill\u00e9 \u00e0 sa th\u00e8se avec Bourdieu lui- m\u00eame qui a pr\u00e9fac\u00e9 l'\u00e2ge du roman parlant grande enqu\u00eate de mais aussi sur l'oralit\u00e9 dans la langue \u00e9crite, donc sans plus attendre voici cet \u00e9clairage sur l'un des penseurs majeurs des derni\u00e8res d\u00e9cennies, que nous entendrons dans 2 documents tir\u00e9s des archives RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me mais bonjour, merci de r\u00e9pondre \u00e0 cette invitation 2\u00e8me figure d'intellectuel, Pierre Bourdieu, penseur de la domination, je ne sais si vous \u00eates d'accord avec ce titre que j'ai donn\u00e9 \u00e0 notre entretien on va resituer un peu les choses Pierre Bourdieu est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 23 janvier 2002 il avait 70 2 ans il est n\u00e9 donc en 1930 dans le sud de la France et les B\u00e9arnais, semble -t-il, et il est n\u00e9 dans une famille plut\u00f4t modeste et puis surtout ce qu'on a retenu \u00e0 s'amorcer, qu'il avait domin\u00e9 le Champ intellectuel fran\u00e7ais au point d'influencer la sociologie et ses orientations sur les syst\u00e8mes de domination justement qu'il soit \u00e9conomique, politique, culturel ou sexuelles, comment a -t-il r\u00e9ussi ce tour de force, \u00e0 votre avis, de dominer, c'est le cas de le dire, ce Chion intellectuelle pendant des d\u00e9cennies on pense assez faisait ces fameux la distinction qui est paru en 1979 qui \u00e9tait cette sociologie des pratiques culturelles selon les classes sociales alors cette cette influence de Pierre Bourdieu, \u00e0 sa mort, elle est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [93%] :\r\nC'est assez consid\u00e9rable oui, assur\u00e9ment, c'\u00e9tait vraiment un sociologue qui a \u00e9t\u00e9 assez rapidement aussi traduit dans de nombreuses langues en tout cas \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 professeur au Coll\u00e8ge de France en 1982 c'est une influence certainement dans chaque pays ou continent, on l'a lu de mani\u00e8re diff\u00e9rente, certainement, c'est au fond le le un peu le myst\u00e8re d'un parcours social dont il a fait lui- m\u00eame la description dans son Esquisse pour une auto- analyse, c'est-\u00e0-dire le fait que, il vient d'un milieu tr\u00e8s modeste de province, qu'il est mont\u00e9 \u00e0 Paris faire ses \u00e9tudes qu'il a un parcours au fond intellectuel un peu hors norme puisque il passe par les grandes \u00e9coles par Normale-Sup et pas par la fili\u00e8re universitaire et que c'est un transfuge non seulement un transfuge social d'un milieu social qui \u00e0 l'\u00e9poque ne ne fournissait que peu d'intellectuels mais aussi un transfuge disciplinaire puisque dans les d\u00e9buts de sa formation, il est philosophe et \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 il rejette la philosophie pour se tourner vers l'ethnologie et la sociologie, faisant par l\u00e0 vraiment un acte de Montpellier aussi politique de prendre \u00e0 bras le corps, un certain nombre de donn\u00e9es et d'actes de gestes sociaux qui sont d\u00e9sormais son objet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [86%] :\r\nAlors c'est vrai que Pierre Bourdieu a laiss\u00e9 plusieurs notions cl\u00e9s en sociologie on songe au fameux habitent tous ou habitus, voyez on peut h\u00e9siter, c'est un mot un peu latines, ils on pense au on pense au capital symbolique, on va y revenir, mais cette h\u00e9ritage l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s f\u00e9cond semble -t-il aussi pour r\u00e9interpr\u00e9ter ou revisiter tout l'h\u00e9ritage sociologique qui tenait beaucoup du marxisme depuis les ann\u00e9es d'apr\u00e8s- guerre, les ann\u00e9es 50 et 60, tr\u00e8s marqu\u00e9 par la doxa marxiste de cette lutte des classes, qui avait peut-\u00eatre pour des fous, J\u00e9r\u00f4me mais donne orienter la r\u00e9volution sociale \u00e0 venir que dans une optique \u00e9conomique et Pierre Bourdieu a interrog\u00e9 cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [92%] :\r\nOui, absolument, c'est un sociologue disons Durkheim vient en partie Durkheim y a c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire qu'il a, il y a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9e par l'influence de la sociologie fran\u00e7aise Durkheim, mais aussi par l'influence de Max Weber la sociologie allemande et il a fait une synth\u00e8se originale, on peut dire, de ses traditions au moment o\u00f9 en croisant le marxisme, il a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux aux raisons de la domination effectivement sur le fait que les la domination \u00e9conomique n'\u00e9tait pas le seul mode de domination et qui avait des modes de domination beaucoup plus subtil, moins analyse moins visibles, notamment ce qu'il va \u00e9tudier \u00e0 travers la notion de violence symbolique, c'est-\u00e0-dire le fait que dans les soci\u00e9t\u00e9s, on ne peut pas imposer les choses que par la force et que une bonne partie de des actes domination sont des actes qui sont accomplis avec la collaboration des domin\u00e9s, c'est-\u00e0-dire avec le consentement de ceux qui s'appliquent \u00e0 eux- m\u00eames, les crit\u00e8res de jugement venus des dominants, il y a des exemples tout \u00e0 fait concret de cette, de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, notamment par exemple dans la dans la domination masculine, le fait que certains individus par exemple l'\u00e9ducation qu'on a donn\u00e9 qu'on donnait aux jeunes filles les pousser \u00e0 int\u00e9rioriser des comportements comme baisser les yeux et ne pas parler dans certaines situations, \u00eatre pudique qui sont des comportements incorpor\u00e9 au moment de l'\u00e9ducation et \u00e0 travers lesquels les jeunes filles s'infligent \u00e0 elles-m\u00eames les stigmates de la domination masculine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [91%] :\r\nAlors, on y reviendra, parce que vous venez de remporter un prix litt\u00e9raire suisse J\u00e9r\u00f4me mais avec le gar\u00e7on, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9 en 2017 qui est pr\u00e9cis\u00e9ment une interrogation \u00e0 la fois par la fiction et par l'enqu\u00eate sociologique autobiographique de cette domination masculine, donc \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup, alors vous l'avez peut-\u00eatre situ\u00e9 Pierre Bourdieu innove dans le cas justement de ces enqu\u00eates, enqu\u00eates de terrain qui pour lui \u00e9tait tr\u00e8s importante, ce n'est pas un th\u00e9oricien seulement, c'est bien un sociologue de terrain qui revendiquait d'ailleurs cette part un peu pauvre de la sociologique qui est l'enqu\u00eate qui est peut-\u00eatre l'ind\u00e9termin\u00e9 de l'entretien sociologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [92%] :\r\nOui, l'enqu\u00eate empirique et tout \u00e0 fait central \u00e0 la mani\u00e8re des ethnologues, le tout 1er livre de Pierre Bourdieu en 1958 c'est Sociologie de l'Alg\u00e9rie et c'est suivi d'une s\u00e9rie d'articles qui sont vraiment une ethnologie tr\u00e8s m\u00e9thodique de la vie en Kabylie dans cette r\u00e9gion d'Alg\u00e9rie, qui a la Kabylie et avec une \u00e9tude de la structure des maisons, des rapports de sexes de de l'\u00e9conomie rurale et donc vraiment une ethnologie tout \u00e0 fait modeste par rapport \u00e0 \u00e0 la th\u00e9orie philosophique ou \u00e0 la th\u00e9orie sociologique et toute sa vie va continuer \u00e0 pratiquer l'enqu\u00eate jusqu'\u00e0 ses derniers ouvrages comme le la mis\u00e8re du monde, par exemple, dont on parlera, je crois qu'il repose aussi sur une enqu\u00eate mais construite alors sur un mod\u00e8le diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [89%] :\r\nLa mis\u00e8re du monde, est sorti en 1993 particularit\u00e9 de ce tr\u00e8s gros volumes, mais ce qu'il a connu un tr\u00e8s grand succ\u00e8s public Pierre Bourdieu s'en expliquera avec une certaine ironie et ce qu'il voulait faire avec 23 sociologue on interrogeant comment pourrait -on le dire la France d'en bas, comme disait l'ancien 1er ministre Raffarin cette France d'en bas, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment tout un partage symbolique, il voulait enqu\u00eater sur les milieux qui occupe pr\u00e9cis\u00e9ment une position inf\u00e9rieure et obscure, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un univers prestigieux et privil\u00e9gi\u00e9e c'est les termes m\u00eames qui l'a d\u00e9crit donc au sujet de de cette grande enqu\u00eate et puis je vous sugg\u00e8re tout de suite de l'entendre, puisque Pierre Bourdieu n'est pas loin de nous, nous l'avons, par bonheur, conserv\u00e9s dans le document, il en parlait \u00e0 Michael Jacobs qui \u00e9taient mont\u00e9s \u00e0 Paris l'interroger on 1993 justement sur la mis\u00e8re du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [81%] :\r\nC'est vrai que la sociologie, j'ai m\u00eame je dire sa question ce parieur qui est le bon de regarder avec condescendance et en grande partie parce que les m\u00e9thodes qu'il emploie les concepts qu'elle construit. \r\nProposition qu'et tout ce qu'elle d\u00e9voile son tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able de en particulier au intellectuellement, je pense que par exemple entre ce \u00e0 la mesure du monde et le pr\u00e9c\u00e9dent les r\u00eanes de la qui touchait par rapport \u00e0 2 pour le projet de l'espace social, il y a beaucoup plus au point commun que les diff\u00e9rences, c'est-\u00e0-dire c'est en fait la m\u00eame m\u00e9thode, la m\u00eame intention les m\u00eames principes de compr\u00e9hension, or le 1er a suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9ticences, pour ne pas dire de r\u00e9sistance au sens psychanalytique du terme, alors que le second et de unanimement applaudi parce qu'il flatte, ils ont une certaine esp\u00e8ce de de populisme, donc pour moi, je pense que que ce livre enfin il faussement facile je crois simplement que les m\u00eames vertus que demande l'interpr\u00e9tation de l'interview de de ch\u00f4meurs employ\u00e9 ou de professeurs sont sans doute au moins aussi grande que celle que demande l'interpr\u00e9tation d'un texte de Flaubert, je pense que c'est le m\u00eame type de probl\u00e8me, je pense qu'il est m\u00eame beaucoup plus facile pour nous, \u00e9tant donn\u00e9 la formation que nous avons re\u00e7u que nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9e, tr\u00e8s t\u00f4t dans le culte de la litt\u00e9rature, la philosophie, il est beaucoup plus facile pour nous d'appliquer \u00e0 des textes sacr\u00e9s, le regard respectueux, comme \u00c9ric tout discours humain, l'individu que nous le saisissons qu'il s'agisse encore une fois, de Flaubert, de Heidegger, j'avais du travail et o\u00f9, professeur de lettres dans un lyc\u00e9e, l'individu dans sa cellule, a \u00e9t\u00e9 la plus singuli\u00e8re et compr\u00e9hensible pour l'essentiel \u00e0 partir d'interrogations tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, autrement dit non particularit\u00e9 sont celles du cas particulier, on est plus on approfondit la singularit\u00e9 d'une personne singuli\u00e8re \u00e0 partir d'une interrogation sociologique, plus elle devient intelligible largement, par exemple, j'avais pr\u00e9vu \u00e7a parce qu'il \u00e9tait inscrit dans la m\u00e9thode que ce livre \u00e9galement qui pr\u00e9sente 60 \u00c9tude de cas une \u00e9tude de cas cliniques aurait beaucoup de succ\u00e8s parce que les gens s'y reconna\u00eetre et tous les services, et j'ai donc derni\u00e8rement, particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union organis\u00e9e par journal qui a rassembl\u00e9 p\u00e9riodiquement ses Lecteurs, il avait invit\u00e9 ses Lecteurs \u00e0 lire le livre et \u00e0 venir discuter avec les auteurs, il y a eu 5 ou 6 Lecteurs qui se sont lev\u00e9s pour dire voil\u00e0, je me suis reconnue compl\u00e8tement dans le cas de X, l'oeuvre vol\u00e9e alors d\u00e9tendez titre je ne peux qu'\u00e9tais c'est une femme qui \u00e9tait professeur qui a dit : voil\u00e0, vous avez fait dire \u00e0 cette personne, des choses que par l\u00e2chet\u00e9, par paresse d'esprit qui par pudeur, etc, nous ne pouvons pas dire surtout, publiquement, qu'il nous arrive de dire en confidence \u00e0 des proches, mais que nous pourrions pas dire publiquement, mettons que vous les avez fait dire \u00e0 quelqu'un et que ses jours ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, rendues publiques, nous pourrons il y a publiquement et je peux dire aujourd'hui publiquement que ce que vous dites de ce professeur est vrai et je vais apporter mon t\u00e9moignage alors \u00e7a c'\u00e9tait fait de r\u00e9v\u00e9lations, c'est celui qu'on attribue d'ordinaire \u00e0 la litt\u00e9rature, la philosophie, c'est-\u00e0-dire le fait de rendre explicite des choses explicite et j'ai entendu explicite de les rendre universellement \u00e9quitable je ne fais que \u00e7a simplement pour faire \u00e7a, elle doit \u00e9vacuer je croyais pas le mythe de la singularit\u00e9 irr\u00e9ductible, donc c'est un mythe litt\u00e9raire dont on peut faire la g\u00e9n\u00e9alogie, on sait qu'il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 progressivement, qui a pris sa forme. \r\nVoil\u00e0 et ce je, j'ai mis de la singularit\u00e9 r\u00e9ductible est un obstacle \u00e0 la compr\u00e9hension, m\u00eame des personnes les plus singuli\u00e8res que sont les grands cr\u00e9ateurs, donc c'est \u00e0 la condition d'\u00e9vacuer ses limites, la singularit\u00e9 r\u00e9guliers qu'on peut comprendre la vraie singularit\u00e9, je pense, par exemple dans le cadre de de Flaubert, je crois avoir lu la plupart des \u00e9crits importants sur Flaubert, je pense que mon travail qui est parti de l'id\u00e9e d'\u00e9vacuer la singularit\u00e9 comme mythologie a je crois mis au jour la singularit\u00e9 Flaubert, mieux que les gens qui entraient dans le culte du grand homme c'est, m\u00eame chose pour Baudelaire, je n'ai pas travaill\u00e9 pour qu'il n'avait gu\u00e8re de sympathie dont j'ai parl\u00e9 en passant dans mon lit et j'ai vu un jeune po\u00e8te qui est un d\u00e9lit il y acharn\u00e9 du train de vie des jeunes les plus brillants de la g\u00e9n\u00e9ration actuelle qui, en m\u00eame temps il \u00e9tait sp\u00e9cialiste de Flaubert et il m'a dit : tout ce qui m'a fait extr\u00eamement plaisir, dit gr\u00e2ce \u00e0 vous, on sait pourquoi Flaubert qu'un grand homme, pourquoi tout d'un grand po\u00e8te, alors on savait par 2 fois, mais l\u00e0, on comprend pourquoi, et tout \u00e7a parce que moi j'ai mon on a pas les Flaubert respect de dommages, d\u00e9cision a priori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:56) [89%] :\r\nPierre Bourdieu, on dialogue avec Michael Jacobs en 1993 lors de la sortie du gros volume la mis\u00e8re du monde aux \u00e9ditions du Seuil, content, content d'avoir pu d\u00e9voiler le mythe de la singularit\u00e9 irr\u00e9ductible, ce sont des mots tr\u00e8s Bourdieu Zillin, pourrait -on dire, J\u00e9r\u00f4me mais mais cette cette m\u00e9thode d\u00e9voilant de Bourdieu qui m'int\u00e9resse, avec aussi toute la passion personnelle qu'il pouvait y mettre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:23) [92%] :\r\nOui, c'est assur\u00e9ment, c'est un des mots sans trop de pour d\u00e9crire son travail, c'est la passion du d\u00e9voilement de ce qui est cach\u00e9 de ce qui reste cach\u00e9 dans les institutions sociales avec cette id\u00e9e que la plupart des domination s'exerce parce qu'elles se font sous des formes subtiles et dissimul\u00e9 et que le le r\u00f4le du sociologue et de mettre au jour domination \u00e0 travers une description assez fine des discours et des pratiques, des individus alors dans le cadre de la mis\u00e8re du monde, c'est le projet consistait \u00e0 amener une soixantaine d'entretiens avec des individus dans toutes sortes de situations sociales en difficult\u00e9 des ch\u00f4meurs, des paysans en difficult\u00e9 des des personnes \u00e2g\u00e9es, etc et de reconstituer en quelque sorte la toile des institutions sociales et aid\u00e9s des prescriptions des injonctions qui p\u00e8sent sur ces individus \u00e0 partir de leur discours tr\u00e8s singulier discours qui n'est pas simplement un propos autobiographique des personnes, mais qui est vraiment une discussion, un \u00e9change avec un enqu\u00eateur qui pose un certain nombre de questions tr\u00e8s pr\u00e9cises qui essaye de d'obtenir des informations de type sociologique de la part de de ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [92%] :\r\nOui, mais avec cette particularit\u00e9, dans l'entretien, de ne pas se comporter comme un journaliste du coup, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'empathie qui guid\u00e9 ses entretiens avec ces gens venus d'une France en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:45) [90%] :\r\nOui, une forme d'empathie mais d'empathie contr\u00f4ler dans le sens o\u00f9 Bourdieu termine li\u00e9s par une longue postface qui s'intitule comprendre dans laquelle il essaie de d\u00e9crire pr\u00e9cis\u00e9ment ce que \u00e7a signifie, de faire un entretien avec quelqu'un, notamment une personne en situation vuln\u00e9rable et combien la pr\u00e9sence de l'enqu\u00eateur du sociologue per\u00e7u comme un intellectuel peut fausser compl\u00e8tement les r\u00e9ponses de la personne \u00e7a capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer ou \u00e0 oser dire certaines choses et combien tout le travail du sociologue consiste un petit peu comme en ethnologie \u00e0 se rendre quasiment invisible, tout en posant des questions qu'il lib\u00e8re la parole la plus cacher de d'individus, donc c'est une v\u00e9ritable tour d'accouchement de ma\u00efeutique qui est l'art, en fait, de l'entretien sociologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:27) [90%] :\r\nL'art de l'entretien sociologique que vous pratiquez \u00e9galement dans votre pratique universitaire J\u00e9r\u00f4me maison j'aimerais revenir un cas tout \u00e0 fait particulier le v\u00f4tre, vous avez soutenu votre th\u00e8se intitul\u00e9e L'\u00e2ge du roman parle en 1919 1939 et les sorties en 2001 aux \u00e9ditions r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en 2015 avec une pr\u00e9face de Pierre Bourdieu, vous pensez bien que \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup pour savoir comment Pierre Bourdieu a pu conduire a pu vous aider dans cette tr\u00e8s grande enqu\u00eate litt\u00e9raire avec cette pr\u00e9face qu'il a intitul\u00e9 lui- m\u00eame une exploration de l'inconscient litt\u00e9raire alors quelle exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:12) [89%] :\r\nBon, c'est une une immense chance pense pour mon parcours, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9cisif, l'occasion de de pouvoir travailler avec lui, avec son \u00e9quipe \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai fait ma formation en France, et l'int\u00e9r\u00eat qu'il a eu de suivre une partie de ce travail en me proposant des rendez- vous, disons une fois par mois pendant la p\u00e9riode de la th\u00e8se \u00e9coutez -le qui c'\u00e9tait tr\u00e8s t\u00f4t le matin, si je devais l'plaie extr\u00eamement OKC travailler tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:37) [91%] :\r\nDonc c'est un peu comme un mandarin, un grand professeur de m\u00e9decine qui le consulte en priv\u00e9 que tr\u00e8s t\u00f4t le matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:43) [88%] :\r\nExactement, donc au aux aurores et dans son bureau du Coll\u00e8ge de France et le, le but \u00e9tant de de soumettre un petit extrait de texte ou de discuter une notion, une d\u00e9cision qui avait \u00e9t\u00e9 prise pour ce travail etc et c'est vrai que j'en sortez toujours et \u00e7a, c'est un t\u00e9moignage qu'on donnait beaucoup de ses collaborateurs et de ses proches s'en sortait toujours avec beaucoup beaucoup d'id\u00e9es, il \u00e9tait extr\u00eamement rapide, extr\u00eamement vif, il faisait des Liens, il \u00e9tait tout \u00e0 fait interdisciplinaires, il \u00e9tait capable de faire des relations entre des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ne sont souvent pas penser ensemble, donc on pouvait observer une pratique qui avait lieu, par exemple, c'est pas dans le Champ de la des \u00e9tudes historiques et pouvait en faire un lien avec des contraintes dans le monde de la danse se comport\u00e9e v\u00e9ritablement comme un anthropologue qui observait tous les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e0 partir de structures qu'le rendait comparables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [88%] :\r\nEt puis, ce qui a d\u00fb l'int\u00e9resser beaucoup dans votre propre enqu\u00eate votre th\u00e8se J\u00e9r\u00f4me mais c'est que vous vous int\u00e9ressiez \u00e0 travers quelques \u00e9crivains dont le fameux Charles-Ferdinand Ramuz \u00e0 l'oralit\u00e9 en litt\u00e9rature, donc \u00e0 ce substrat pourrait dire populaire, je mets \u00e7a entre guillemets, \u00e7a, \u00e7a dure passionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:48) [92%] :\r\nOui, absolument, toutes ces recherches avaient port\u00e9 aussi sur ces questions de du savant et du populaire de la hi\u00e9rarchisation entre ces formes et ces ces expressions et donc travailler sur un corpus d'auteurs d'origine populaire et qui revendiquait une une stylisation de la parole populaire dans la litt\u00e9rature m\u00eame avec \u00e9videmment des, des, des conflits, des d\u00e9bats autour des pol\u00e9miques autour de cette tentative, on peut penser \u00e0 Raimu, on peut penser \u00e0 C\u00e9line, on peut penser Aragon aussi \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, \u00e7a l'int\u00e9ressait beaucoup parce que \u00e7a faisait appara\u00eetre justement tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes de domination qui se joue dans le Champ de la litt\u00e9rature et qui porte sur \u00e0 la fois la le statut des personnes mais aussi sur leur cr\u00e9ation l\u00e0 l'aspect le plus micro stylistique, on pourrait dire de de l'invention litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:34) [94%] :\r\nEn quoi cette accompagnement de Pierre Bourdieu pour cette th\u00e8se \u00e0 influencer vos propres recherches, en quoi \u00e7a vous a guid\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, ou au contraire est -ce que \u00e7a vous a aid\u00e9 \u00e0 rejeter un certain h\u00e9ritage de Pierre Bourdieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:50) [91%] :\r\n\u00e7a m'a pas aid\u00e9 \u00e0 le \u00e0 le rejeter parce que sur le moment j'\u00e9tais, je pense, tr\u00e8s influenc\u00e9s par ce ce monde par cette \u00e9quipe de recherche c'\u00e9tait extr\u00eamement stimulant, j'avais beaucoup, beaucoup \u00e0 apprendre et j'ai pendant quelques ann\u00e9es, j'ai appris, je pense \u00e0 marche forc\u00e9e, toutes sortes de choses des m\u00e9thodes, j'ai beaucoup fait, beaucoup de lectures, ensuite je me suis un petit peu distanc\u00e9 plus tard en essayant, en quelque sorte de continuer l'analyse sociologique de la litt\u00e9rature en r\u00e9int\u00e9grant un tout petit peu de d'action et de de libert\u00e9 dans la description des, des, des pratiques, des auteurs, notamment en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 la mani\u00e8re dont les postures Octo pouvait \u00e0 un moment donn\u00e9, constituer une une r\u00e9interpr\u00e9tation de la position sociologique et une une tentative de marquer une diff\u00e9rence et donc de tenter une singularise \u00e0 Sion, dans un Champ qui \u00e9tait largement pr\u00e9contraint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:41) [93%] :\r\nOn dit volontiers de vous J\u00e9r\u00f4me mais o\u00f9 vous \u00eates donc \u00e9crivain et \u00e0 la fois, sociologue, donc vous \u00e9crivez des essais et vous \u00e9crivez \u00e9galement des fictions, vous venez de remporter ce prix litt\u00e9raire suisse 2018, on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il est important pour cet ouvrage, faire le gar\u00e7on qui est en fait une mani\u00e8re d'interroger la fabrique de la virilit\u00e9 en Valais dans les ann\u00e9es 70 et 80 alors votre propre fabrique de la virilit\u00e9 sous une forme un peu autobiographique et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une fiction qui para\u00eet, me semble -t-il, tr\u00e8s sociologique, un jeune homme qui se prostituent et qui est de la r\u00e9interpr\u00e8te un peu le d\u00e9sir masculin et f\u00e9minin, et si on dit de vous que vos livres sont sociologique et c'est ce que \u00e7a tient justement \u00e0 cette primaut\u00e9 du r\u00e9el sur la fiction du r\u00e9el sur l'imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:36) [91%] :\r\nEn tout cas une primaut\u00e9 du r\u00e9el comme comme terrain de d'observation, c'est que je suis vraiment un auteur de de de terrain qui observe qui travaille \u00e0 partir de documents d'observation, d'exp\u00e9rience, et non pas directement \u00e0 partir de de son imaginaire ou \u00e0 partir de l\u00e0, de la tradition litt\u00e9raire elle- m\u00eame, c'est s\u00fbr que je dois \u00e0 la sociologie \u00e0 l'ethnologie, cette mani\u00e8re d'observer, qui est en m\u00eame temps assez peu orthodoxe du point de vue des sociologues puisque dans ce livre, je fais une sorte d'auto- ethnologie de mon \u00e9ducation \u00e0 la virilit\u00e9 et on voit bien les probl\u00e8mes qu'il y a de faire soi -m\u00eame, l'\u00e9tude de ces comportements sociaux en g\u00e9n\u00e9ral on L\u00e9on les d\u00e9l\u00e8gue un observateur ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:20) [92%] :\r\nAlors j'aimerais qu'on \u00e9coute Pierre Bourdieu sur cette fameuse domination masculine dont vous avez parl\u00e9 et c'est paru en 1999, il en parler justement Isabelle Rueff venus le trouver \u00e0 Paris pour l'\u00e9mission fin de si\u00e8cle sur Espace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:37) [87%] :\r\nJe pense que la domination masculine est une forme tr\u00e8s particuli\u00e8re de domination qui doit sa force au fait qu'elle est invisible et quelle place il y a per\u00e7u m\u00eame et peut-\u00eatre surtout \u00e0 ceux qui la subissent, c'est la raison pour laquelle il m'a paru n\u00e9cessaire de faire le d\u00e9tour par une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s, puisque c'est un objet traditionnel comme la suite kabyle et en m\u00eame temps tr\u00e8s proche parce que cette soci\u00e9t\u00e9 est inscrite dans la tradition m\u00e9diterran\u00e9enne donc participe \u00e9videmment la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et plus largement la cit\u00e9 euro- am\u00e9ricaine donc on prenant pour objet ces soci\u00e9t\u00e9s que j'avais \u00e9tudi\u00e9e dans ma jeunesse j'ai que j'ai pass\u00e9 d'ailleurs d'\u00e9tudier, j'ai voulu me donner les moyens d'objectiver, c'est-\u00e0-dire de de transformer en objets que l'on peut regarder que l'on ne peut mettre en soi qui est objet homme qui que je jetais en face de soi, quelque chose qui est profond\u00e9ment inconscient, on pourrait dire, dans la mesure o\u00f9 il est incorpor\u00e9, je veux parler du rapport de domination qui existe entre les sexes et qui \u00e9tait incorpor\u00e9 \u00e0 la fois chez les hommes, chez les femmes sous forme de de mani\u00e8re de soutenir de mani\u00e8re de s'asseoir de mani\u00e8re de parler, et plus g\u00e9n\u00e9ralement de structures de de perception d'appr\u00e9ciation qui organise tout ce que nous voyons pour pour employer la logique lorsqu'on fait de l'initiation \u00e0 la philosophie et qu'on veut faire comprendre un petit peu ce que c'est que la philosophie de Kant, le philosophe id\u00e9e des cat\u00e9gories perception des les cat\u00e9gories l'entendement des formes de la sensibilit\u00e9 des notions qui ont apparemment tr\u00e8s compliqu\u00e9, on a coutume de recourir \u00e0 la m\u00e9taphore des lunettes et on dit c'est c'est structures sont comme des lunettes \u00e0 travers lesquels nous percevons le monde, plus exactement, nous construisons le monde per\u00e7u et je pense que nous avons dans le cerveau des des structures de ce type bonjour je pendant l'exemple concret pour pour tout salaire tr\u00e8s abstrait, mais vous pouvez faire l'exp\u00e9rience demain si vous avez avec un homme au restaurant \u00e9tant femme bon et que vous comment Didier Florent est un fromage non le gar\u00e7on donnera le flanc \u00e0 la femme et le fromage alors parce qu'il aura mis en oeuvre, inconsciemment, une structure qui l'opposition sal\u00e9 sucr\u00e9 sucr\u00e9, le Doubs, le mien \u00e9tant un parti au f\u00e9minin et le le cercle, le sel, le fort au masculin, m\u00eame chose si vous demandez -vous il y a des des cas o\u00f9 c'est plus d\u00e9licat o\u00f9 S\u00e9oul vers la fronti\u00e8re est plus difficile mais \u00e9tais exp\u00e9rience facile \u00e0 v\u00e9rifier \u00e0 bien pour, je pensais que vous alliez dire plut\u00f4t que l'addition, allez, allez \u00e0 l'homme oui c'est pareil, c'est pareil, en fait, c'est tout \u00e0 fait la logique alors l'addition, on en a conscience mais il y a, il y a un certain nombre de choses que le f\u00e9minisme le plus \u00e9l\u00e9mentaire a fait acc\u00e9der \u00e0 la conscience et maintenant de plus en plus lorsqu'on a un r\u00e9flexe masculin qui consiste \u00e0 dire : c'est moi qui qui paie l'addition, c'est-\u00e0-dire c'est moi qui suis du c\u00f4t\u00e9 de la force de l'ordre de la monnaie et du pouvoir, etc, et la femme et dans ce statut de prot\u00e9ger, il y a de plus en plus de femmes qui disent non ce c'\u00e9tait avant votre vie, il y a dix parmi les structures dont je parlais il y en a qui sont parvenus \u00e0 la conscience, mais ce ne sont pas les plus fortun\u00e9s, plus importante, Pierre Bourdieu, vous dites que nous sommes des Kabyles, c'est-\u00e0-dire que nous avons le m\u00eame int\u00e9rioris\u00e9 le m\u00eame type de rapports avec femme et que nous sommes des Kabyles honteux oui, c'est-\u00e0-dire que le dans dans la soci\u00e9t\u00e9 et kabyle ces, ces structures qui sont \u00e0 la fois dans les cerveaux et dans la r\u00e9alit\u00e9, ces structures sont partout, elles sont partout et partout pr\u00e9sente enfin les les oppositions entre la maison et la John \u00e0 l'Assembl\u00e9e et de tr\u00e8s fortes quand les femmes ont \u00e0 traverser le billet village est et non pas \u00e0 travers certains pourraient avoir travers\u00e9 assembl\u00e9e le lieu de rencontre des hommes, elles font des d\u00e9tours, elle passe par des sentiers etc je rappelle appelle encore dans les ann\u00e9es 70 avoir observ\u00e9, j'ai pass\u00e9 des journ\u00e9es enti\u00e8res \u00e0 \u00e7a, a suivi des des itin\u00e9raires dans les itin\u00e9raires de femmes et on voyait bien que l\u00e0, il y a tout un travail en grande partie inconscient enfin de de de contournement pour \u00e9chapper aux espaces publics etc, bon, et le le voile par exemple qui, qui n'est pas port\u00e9 en Kabylie, les femmes ne sont pas voil\u00e9es mais \u00e7a revient au m\u00eame, enfin disons des des efforts pour le voile est une sorte de de petites maisons, enfin, que les femmes transporte avec elle comme l'escargot transport sa copie et dans lequel sont enferm\u00e9s mis \u00e0 l'\u00e9cart des regards donc dans le dans un cas comme la CGT kabyle des oppositions qui, qui sont encore pr\u00e9sentes chez nous sont en quelque sorte, et du m\u00eame coup oubli\u00e9es, elles sont absolument pr\u00e9sente partout \u00e9vidente bon et c'est la raison pour laquelle on peut lire les, les, les, voir les observer, par exemple, sont pr\u00e9sentes fortement dans dans le dans les rituels, bon les rites qu'on appelle rite de passage d'institutions au moment du mariage au moment de la circoncision, c'est \u00e9galement dans ces occasions les, les, les grandes oppositions c'est que Mike chaud-froid, etc, sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes ou bien dans leur, dans nos soci\u00e9t\u00e9s, ces oppositions existent encore, par exemple les beignets de Mardi-Gras enfin qui sont encore une tradition de de nos soci\u00e9t\u00e9s, un petit peu folkloris\u00e9 bon sont un r\u00e9sidu de rites de f\u00e9condit\u00e9 enfin qui se pratique au printemps et les baigner font partie de ces choses qui gonflent et qui gonfle en font gonfler fait il faut font conflit le ventre, la femme le phallus c'\u00e9tait avant, donc l\u00e0 il y a toutes sortes de choses, mais chez nous, elles sont \u00e9dulcor\u00e9es affaibli et du m\u00eame coup il n'y aurait et mais elle continue \u00e0 op\u00e9rer, j'ai pas la division entre h\u00e9t\u00e9rosexuels, homosexuels, qui joue un r\u00f4le aussi puissant, il y a qu'\u00e0 voir encore en ce moment le d\u00e9cha\u00eenement que provoque le le le Pacs, le pacte concernant les enfants comme pour la plupart non, le mariage homosexuel, les socialistes fran\u00e7ais qui ont qui ont toujours peur de tout, n'ose pas dire les choses par leur nom, le mariage homosexuel fait encore bondir les inconscients de droite et de gauche parce que pr\u00e9cis\u00e9ment l'homosexuel est encore quelqu'un qui chahutent ces structures inconscientes tr\u00e8s profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Pierre Bourdieu avec Isabelle Rueff donc fin de si\u00e8cle sur Espace 2 1999 lors de la parution d'un autre essai qu'il a publi\u00e9 domination masculine et l\u00e0 on voit d'abord une clart\u00e9 du propos tout \u00e0 fait remarquables ou s'il ne autorit\u00e9 qu'il avait gagn\u00e9 en cette fin de si\u00e8cle 1999 J\u00e9r\u00f4me mais au mais surtout cet habitus cette mani\u00e8re non consciente d'agir et vous, vous \u00eates \u00e9galement attaqu\u00e9 dans le cadre de la fabrique de la virilit\u00e9, ici, ce qui me para\u00eet important, quand on \u00e9coute assez longuement, Pierre Bourdieu, c'est son propre \u00e9tonnement devant ces processus de domination et l'acceptation par les 2000 n'est de cet ordre symbolique de ce capital symbolique, on a pu dire de Pierre Bourdieu, qu'il y avait chez lui, je dirais, pas un pessimisme, mais un certain d\u00e9terminisme est -ce que c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:58) [91%] :\r\nEn partie dans la mesure o\u00f9 Bourdieu constate \u00e9tudie en d\u00e9tail les ph\u00e9nom\u00e8nes de domination de hi\u00e9rarchisation qui sont centraux dans les soci\u00e9t\u00e9s humaines, on peut pas le nier, \u00e7a veut pas dire qu'il est reconduit dans l'analyse, c'est-\u00e0-dire qui tout le but de l'analyse sociologique, c'est donner une sorte d'espace de libert\u00e9, assez, assez d\u00e9termination dans la mesure o\u00f9 on r\u00e9ussi \u00e0 les d\u00e9crire et \u00e0 pouvoir ainsi les les contourner, donc c'est pas une il y a pas un plaisir du d\u00e9terminisme chez Bourdieu, il y a le constat un peu m\u00e9lancolique de puissantes d\u00e9termination qui p\u00e8se sur nous et d'ailleurs, Bourdieu disait avec humour, il \u00e9tait tellement inquiet de voir les la force des des ph\u00e9nom\u00e8nes de domination qu'il se compara\u00eet de temps en temps, un un petit artisan qui attaquaient une grande surface, hein, c'est une expression qui l'employait et qui qui \u00e9tait assez juste, alors qu'il avait le sentiment d'\u00eatre un petit peu David contre Goliath, c'est-\u00e0-dire que le sociologue avait la capacit\u00e9 de \u00e9ventuellement d'\u00e9crire des ph\u00e9nom\u00e8nes de domination, mais que, au fond, il \u00e9tait \u00e9galement \u00e9cras\u00e9 par un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:01) [92%] :\r\nMais on se souvient du grand scandale de son petit pamphlet publi\u00e9 dans sa propre collection Raisons d'agir, lib\u00e8re sur la t\u00e9l\u00e9vision qui est paru, je crois en 1994 J\u00e9r\u00f4me maison o\u00f9 il s'attaque au syst\u00e8me m\u00e9diatique de la reproduction sociale, cette mani\u00e8re d'encadrer mais de ne jamais vraiment lib\u00e9r\u00e9 la parole et \u00e7a a provoqu\u00e9 une temp\u00eate m\u00e9diatique qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9chamment attaqu\u00e9 par ce m\u00eame milieu m\u00e9diatique alors le petit artisan avait aussi un certain pouvoir, ne serait -ce que celui de susciter une col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:36) [90%] :\r\nJe dirais corporative ah oui absolument, donc c'est peut-\u00eatre une des choses qui qui l'a aussi pr\u00e9cis\u00e9 dans certains lyc\u00e9es, qu'il avait acquis au fil du temps, une position avec \u00e7a, mais son poste au Coll\u00e8ge de France et une position d'autorit\u00e9 dans le domaine de la sociologie et tout ce qu'il publiait tout ce qu'il d\u00e9clarait \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s, entendus analyser voire critiquer, donc il a profit\u00e9 de cette position pour \u00e9videmment d\u00e9voiler un maximum de m\u00e9canismes de domination et il \u00e7a lui a fait \u00e9videmment beaucoup d'ennemis, alors pour revenir sur ces ph\u00e9nom\u00e8nes sur ce m\u00e9canisme de domination, ce qui est particulier \u00e0 l'analyse de Bourdieu, parce que d'autres historiens et sociologues ont montr\u00e9 ces ph\u00e9nom\u00e8nes de hi\u00e9rarchisation, c'est que, il montre que la domination enfin les normes s'exerce p\u00e8se sur les individus parce qu'elles existent sous 2 formes, en m\u00eame temps, \u00e0 la fois dans les institutions de mani\u00e8re objective et dans les institutions qui ont de l'autorit\u00e9, l'arm\u00e9e et la police etc, l'\u00e9cole, le travail, le travail, donc dans des champs de pratiques qui sont norm\u00e9s constamment et dans lesquels nous subissons les normes en y entrant et la domination s'exerce sous une 2\u00e8me forme qui est plus subtile, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'int\u00e9rieur des corps, donc de mani\u00e8re incorpor\u00e9 et c'est ce qu'il appelle justement l'habitus, c'est-\u00e0-dire le fait que nous avons une histoire incorpor\u00e9e, qui nous a fait au cours de l'\u00e9ducation int\u00e9rioris\u00e9 un certain nombre de valeurs de classement qui n'acc\u00e8dent pas souvent \u00e0 notre conscience et que nous avons tendance \u00e0 reproduire telle quelle, d'o\u00f9 le probl\u00e8me de la domination masculine et du consentement parfois des femmes \u00e0 la domination masculine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:11) [85%] :\r\nDonc derni\u00e8re observation pourrait on veut dire la libert\u00e9 individuelle, la construction de cette singularit\u00e9 si pr\u00f4n\u00e9 aujourd'hui, pensons un tennisman c\u00e9l\u00e8bres pensons le chef d'entreprise a -t-elle alpinistes himalayen toutes ces figures mises en avant avec soi disant leur libert\u00e9 dans leur mani\u00e8re d'agir, tout \u00e7a pour Bourdieu c'\u00e9tait d\u00e9sillusion comme il le disait volontiers \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:40) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait en tout cas une mythologie de la r\u00e9ussite qui \u00e9tait pour lui, fortement li\u00e9 au syst\u00e8me concurrentiel, notamment du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique et qui avait tendance \u00e0 valoriser les figures h\u00e9ro\u00efques sans faire appara\u00eetre les conditions sociales de possibilit\u00e9 de ces grands hommes, en l'occurrence, et c'est ce qui la a fait en \u00e9tudiant le le parcours de Flaubert, c'est de essayer de reconstituer l'ensemble des conditions de possibilit\u00e9s qui ont fait que Flaubert a pu \u00eatre ce qu'il est et qui bien s\u00fbr tient en partie \u00e0 lui mais tient aussi \u00e0 l'ensemble de la toile dans laquelle il \u00e9tait pris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:13) [89%] :\r\nEst ce qu'il y a un aspect militant chez Bourdieu City lui- m\u00eame engag\u00e9 pour changer le monde, ou en tout cas pour donner quelques leviers ont vu de ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:24) [92%] :\r\nDisons pendant toute sa carri\u00e8re il a consid\u00e9r\u00e9 que la sociologie devait au maximum se construire comme une science au sens des sciences dures et que elle donnait un certain nombre d'informations de donn\u00e9es sur le monde social, mais qu'elle ne donnait pas des injonctions sur la mani\u00e8re dont ce monde devait \u00eatre \u00e0 la toute fin de sa carri\u00e8re \u00e0 partir des ann\u00e9es 90, il a un peu infl\u00e9chi cette position tout en gardant la m\u00eame id\u00e9e, la sociologie, mais avec cette id\u00e9e, cette fois -ci que les savoirs de la sociologie, devait \u00eatre mis au service de ceux qui luttaient pour changer le monde social, et c'est ce qui a fait en participant \u00e0 des grandes gr\u00e8ves de 1995 \u00e0 divers mouvements syndicaux, donc il a non pas infl\u00e9chi son propre travail, mais il a diffus\u00e9, il a essay\u00e9 de le diffuser vers des milieux militants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:12) [89%] :\r\nQuand vous avez r\u00e9\u00e9couter cette voie de Pierre Bourdieu, l\u00e0 que je vous proposais il y a quelques instants, vous avez retrouv\u00e9 une partie de cet homme, cet homme \u00e9tait -il chaleureuse, cet homme \u00e9tait -il amical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:25) [88%] :\r\nOui, il \u00e9tait tout \u00e0 fait, chaleureux, amical, il tutoyer tout de suite et il y a pris beaucoup, il aimait bien les plaisanteries un petit peu ironique sur d'autres sociologues aussi voil\u00e0 et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un humour voil\u00e0 un humour assez critique parfois mais oui tout \u00e0 fait, chaleureux et il mais en fait, les situations un peu informelle, boire un verre, discuter, faire des hypoth\u00e8ses rigoler et je crois tout ce qui \u00e9tait situation tr\u00e8s officielle remise de prix, discours et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:53) [90%] :\r\nC'est quelque chose qui lui pesait beaucoup d'accord h\u00e9 bien merci beaucoup d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter, \u00e0 la fois l'homme Pierre Bourdieu et son oeuvre, et puis si vous avez un intellectuel qui vous int\u00e9resse, alors je me recommande \u00e0 vous me faites signe et puis on en parlera dans une autre figure merci J\u00e9r\u00f4me mais \u00e0 bient\u00f4t merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:19) [82%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision, les 2 la cour. \r\nLa facture est la radio l'int\u00e9r\u00eat. \r\nAu logement qui prend tous les jours de l'entra\u00eeneur mais l'espoir de gravir l'\u00e9chelon sup\u00e9rieur, il y a. \r\nUne femme et 2 fils qui n'ob\u00e9issent \u00e0 aucun. \r\nChaque une r\u00e9sidence secondes. \r\nEt pendant le mois d'ao\u00fbt, je me tords. \r\nC'est choisir mon d\u00e9odorant qu'on aurait. \r\nLa cr\u00e8me pour par un personnage. \r\nJe comprends mieux ma femme je me rapproche. \r\nJe cite antichr\u00e9tiennes on assurait -elle. \r\nLa femme sans : sans moi, quelques voix, c'est son droit. \r\nL \u00e0, ses connaissances, \u00e7a ne me regarde pas. \r\nTous les marins, il ne fait du dans les gares, elle \u00e0 la du, \u00e7a compte, mais je suis un homme de gauche, la gauche, la vieille, il faut d'\u00e9voluer, c'est la loi de la, je ne dis pas cela parce que je suis nanti d'ailleurs ce que j'ai, je l'ai eu \u00e9t\u00e9 et si j'ai peur du cancer, j'ai pas peur des Chinois, j'ai d\u00fb quand m\u00eame, j'ai donn\u00e9 des fonds sur le billard, j'ai besoin d'\u00e9rotisme Shannon barbares. \r\nCit\u00e9 la grosse voix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:19) [72%] :\r\nChaque nuit, \u00e9tait, je suis toujours pire que \u00e7a je vous violer si on dit : il y a des cours, je me r\u00e9jouis du matin Syrie. \r\nPour des choses que je ne perds pas l\u00e0. \r\nJe ne suis pas raciste, je ne pas de combler, je suis bien, on a je suis dans l'eau. \r\nC'est la t\u00e9l\u00e9vision, les taux, il a, c'est la voix de la radio, il y a malheureusement il voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:19) [89%] :\r\nLa chanson de des brancards je suis re chanson rageuse ironie hein pour refl\u00e9ter dans le ton de mai 68, elle a fait d'ailleurs un tube en 1969 toutes les ali\u00e9nations inconsciente d'un membre de la classe moyenne du Bourdieu avant la lettre, en somme, Pierre Bourdieu, qui \u00e9tait ici \u00e9clair\u00e9s par J\u00e9r\u00f4me mais mais qui vient de remporter un prix suisse de litt\u00e9rature 2018 avec faire le gar\u00e7on, paru chez Zo\u00e9, au micro de Christian Turcat 2\u00e8me figure d'intellectuel, donc, pour cette nouvelle s\u00e9rie \u00e0 suivre tous les mois dans Versus penser on va poursuivre en musique avec la Symphonie Jupiter, l'un des chefs-d'oeuvres hein de la derni\u00e8re p\u00e9riode de Mozart, nous sommes ici en ao\u00fbt 1788 Mozart a une sacr\u00e9e exp\u00e9rience de l'\u00e9criture et ils ma\u00eetrisent ici l'art de la polyphonie et de la, de l'harmonie \u00e0 la perfection, y compris dans le menuet qui est la page la plus d\u00e9tendue de 700 femmes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T08:58:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourdieu, Pierre", "role": "sociologue (Archives)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meizoz, J\u00e9r\u00f4me", "role": "professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2407B5D2-638A-4E2D-B984-D62662B6A53F", "internalArchiveId": "2407B5D2-638A-4E2D-B984-D62662B6A53F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 02.03.2018", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ad\u00e8le Thorens, Conseill\u00e8re nationale verte VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/NOUVELLE REFORME RETRAITES PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  discutera aujourd'hui d'une nouvelle r\u00e9forme de l'AVS...\r\nApr\u00e9s le refus en septembre dernier de Pr\u00e9voyance 2020, le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset devrait pr\u00e9senter, selon nos informations, plusieurs variantes...\r\nEt ce qui semble certain, Alexandra Richard, c'est le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et le financement via une forte hausse de la TV...\r\n  55''\r\nLes explications d'Alexandra Richard.\r\n(21/STADLER RAIL) *** Un milliard 300 millions de francs: c'est le montant du contrat sign\u00e9 par Stadler Rail avec l'Iran il y a deux jours \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\nLe fabricant de trains thurgovien aura pour t\u00e2che de livrer 960 rames de m\u00e9tro pour le r\u00e9seau ferroviaire de la capitale et pour celui de la ville toute proche de Kar-aj. \r\nLes premi\u00e8re rames devraient rouler fin 2020, selon l'ambassade suisse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\nUn joli coup pour Stadler, Olivier Schorderet, mais aussi pour la diplomatie helv\u00e9tique.... \r\nDIRECT \r\nLes sourires sont bien visibles sur la photo post\u00e9e sur le fil Twitter de l'ambassade suisse. On y voit les repr\u00e9sentants du gouvernement iranien, l'ambassadeur suisse Markus Leitner, mais aussi la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux accords commerciaux Livia Leu, ancienne ambassadrice en Iran. Car c'est en marge de la premi\u00e8re r\u00e9union de la Commission \u00e9conomique mixte irano-suisse qu'a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 ce contrat. Plusieurs modalit\u00e9s de l'accord resteraient encore \u00e0 d\u00e9finir selon Stadler Rail, cit\u00e9 par le journal al\u00e9manique Handelszeitung. Mais le fabricant thurgovien transf\u00e9rerait en Iran le savoir-faire technique requis pour construire ces rames. Un projet financ\u00e9 avec une p\u00e9riode de remboursement s'\u00e9tendant sur 14 ans, garanti par l'Assurance suisse contre les risques \u00e0 l'exportation. Sur la photo, aucun repr\u00e9sentant de Stadler. Mais l'entreprise avait pos\u00e9 ses jalons iraniens en 2016 d\u00e9j\u00e0, via un protocole d'accord. 2016: l'ann\u00e9e o\u00f9 Johann Schneider-Ammann, alors pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, signe avec son homologue Hassan Rohani \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran une feuille de route pour approfondir les relations entre les deux pays, et notamment \u00e9conomiques. L'occasion en tout cas aujourd'hui pour Stadler Rail, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent en Suisse, en Europe, aux Etats-Unis, bient\u00f4t peut-\u00eatre en Bolivie et en Inde, de renforcer sa pr\u00e9sence sur ces march\u00e9s en devenir. Et que lorgne notamment le redout\u00e9 concurrent chinois.\r\n(Bve Acier US) Donald Trump entre dans le dur en mati\u00e8re commerciale. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 hier soir qu'il taxerait, la semaine prochaine, l'acier import\u00e9 \u00e0 hauteur de 25 % et l'aluminium \u00e0 hauteur de 10 %. \r\n\"Pour une longue p\u00e9riode\", a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant dans la foul\u00e9e les d\u00e9ficits commerciaux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s qu'enregistrent Washington. \r\nUne mesure qui visera tous les partenaires des Etats-Unis, en particulier le Canada (16 % des importations d'acier), le Br\u00e9sil (13 %), et la Cor\u00e9e du Sud (12 %)...\r\n(TF2/WALMART VIRGINIE RE) *** Toujours aux Etats-Unis, dans le dossier des armes \u00e0 feu cette fois... Le NRA, se retrouve de plus en plus dos au mur....\r\nPlus de deux semaines apr\u00e8s la fusillade meurtri\u00e8re, dans le lyc\u00e9e de Parkland en Floride, plusieurs entreprises am\u00e9ricaines ont mis un terme \u00e0 leurs partenariats avec le tr\u00e8s puissant lobby...\r\nAlors que la classe politique est toujours divis\u00e9 sur un renforcement des contr\u00f4les... Les lignes bougent \u00e0 l'inverse dans le secteur priv\u00e9...\r\nApr\u00e8s l'une des plus grandes cha\u00eenes de magasins de sport am\u00e9ricaines Dick' Sporting Goods, c'est le g\u00e9ant de la distribution Walmart qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vendre d'armes aux moins de 21 ans, malgr\u00e9 la farouche opposition de la NRA...\r\nLe reportage de Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant aux Etats-Unis, dans l'Etat de Virginie... au Sud de Washington..\r\n  2'01\r\n(14/ESPAGNE PUIGDEMONT PA) *** Carles Puigdemont renonce \"provisoirement\" \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne... \r\nR\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Bruxelles, l'ancien dirigeant de la r\u00e9gion autonome l'a annonc\u00e9 jeudi soir dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nIl a pr\u00e9cis\u00e9 que sa formation, pr\u00e9sentera \u00e0 sa place la candidature de Jordi Sanchez, pr\u00e9sident de l'association ind\u00e9pendantiste ANC et num\u00e9ro deux sur sa liste, actuellement. en prison pr\u00e9ventive... \r\nPourtant, Carles Puigdemont semble bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 demeurer le trublion de la politique espagnole et le h\u00e9raut de l'ind\u00e9pendance,  Val\u00e9rie Demon...\r\n  52''\r\n(Bve Raiffeisen) Raiffeisen, a enregistr\u00e9 l'an pass\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 917 millions de francs:\r\nUn montant record, en hausse de 21,6%.\r\nParall\u00e8lement, le troisi\u00e8me groupe bancaire de Suisse indique avoir pris des mesures pour r\u00e9duire les conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n(10/VD/SEANCE C.E BROULIS PA) *** Le Conseil d'Etat vaudois se pr\u00e9pare minitieusement en vue de la s\u00e9ance du grand conseil de mardi prochain... \r\nUne s\u00e9ance qui sera peut-\u00eatre l'une des plus suivies de ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, puisque c'est l\u00e0 que seront apport\u00e9es les r\u00e9ponses sur l'affaires Broulis et les soup\u00e7ons d'optimisation fiscale du ministre... \r\nLe gouvernement se r\u00e9unit une nouvelle fois ce matin pour faire le point. Tania Barril.\r\n  52''\r\n(01/PRO VELO ITV THORENS) Le v\u00e9lo, en bonne voie pour \u00eatre inscrit dans la Constitution suisse.\r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National en faveur d'un developpement de cette mobilit\u00e9 douce...\r\nEncourage la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voies cyclables en Suisse, mais sans mesures contraignantes pour les cantons et les communes. La Conf\u00e9d\u00e9ration pourra, mais ne devra pas, coordonner la promotion du v\u00e9lo. \r\nUne reconnaissanc qui r\u00e9jouit la vice-pr\u00e9sidente de Suiss-Rando, la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens.\r\nAd\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale vaudoise\r\n(Bve Froid) La vague de froid a poursuivi son chemin et touche maintenant l'Irlande et le Royaume-Uni, o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 la temp\u00eate Emma venue de l'Atlantique. L'a\u00e9roport de Dublin est ferm\u00e9, la Bourse de Dublin \u00e9galement, et les Irlandais sont appel\u00e9s \u00e0 rester confin\u00e9s ce matin.\r\nTandis qu'au Royaume-Uni le parti conservateur a annul\u00e9 son congr\u00e8s.\r\n(18/ARBRE GENEALOGIQUE PA) *** Arr\u00eatons nous a pr\u00e9sent devant cet arbre g\u00e9n\u00e9alogique : le plus gros jamais r\u00e9alis\u00e9!\r\n13 millions de personnes, reli\u00e9es gr\u00e2ce un site de g\u00e9n\u00e9alogie... \r\nUn ensemble de donn\u00e9es  publiques qui offre un nouvel \u00e9clairage sur les 500 derni\u00e8res ann\u00e9es de mariage et de migration dans le monde occidental... \r\nDes  travaux men\u00e9s par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York et publi\u00e9s ce vendredi dans la revue Science... \r\nLucia ((prononc\u00e9 Loutchia)) Sillig nous fait grimper dans cet arbre hors-normes... \r\n  58''\r\n(Bve UTMB) Et on termine avec l'UTMB, Ultra Trail Mont-Blanc... \r\nL'\u00e9dition 2017 \u00e9tait historique, le d\u00e9part 2018 s'annonce \u00e9pique.\r\nLa premi\u00e8re startlist des participants a \u00e9t\u00e9 mise en ligne hier... Et elle fait d\u00e9j\u00e0 du prochain mill\u00e9sime une des courses les plus relev\u00e9es de la saison.\r\nTrois des quatre grands animateurs de la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition seront au d\u00e9part cette ann\u00e9e encore. \r\nAvec la pr\u00e9sence, annonc\u00e9e, du plus grand traileur de tous les temps : le triple vainqueur de l'UTMB, Kilian Jornet, surnomm\u00e9 \u00abl'extraterrestre du trail\u00bb en raison de ses capacit\u00e9s physiques exceptionnelles....\r\nPour rappel l'UTMB dont le d\u00e9part aural lieu le 31 aout, c'est 171 km et 10300 metre de d\u00e9nivel\u00e9 positif pour faire le tour du Mont-Blanc en moins de deux jours, en passant notamment par la Suisse via la Fouly, Champex Lac ou encore Trient...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 862, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-03-02T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-03-02T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9358311", "ece-9358289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T06:54:11Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre faites -vous partie de ceux qui se sont en librairie hier pour acheter son dernier ouvrage, Jo\u00ebl Dicker, est l'invit\u00e9 de cette matinale, \u00e9crivain, je ne vois traduit dans le monde entier, revient avec la disparition de St\u00e9phanie Meller, une nouvelle saga am\u00e9ricaine de plus de 600 pages du suspense encore alors on va parler litt\u00e9rature \u00c9tats-Unis pression sur l'\u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s et bien d'autres choses encore Jo\u00ebl Dicker r\u00e9pondra \u00e0 Romain qui va dans une demi- heure dans cette matinale \u00e9galement va se poser la question de la transparence en politique dans le sillage des affaires d'imp\u00f4ts de Pascal Broulis et d'Isabelle Moret jusqu'o\u00f9 les politiciens doivent -ils \u00eatre transparent et exemplaire jusqu'o\u00f9 les journalistes doivent -ils chercher dans la feuille d'imp\u00f4t, dans la chambre \u00e0 coucher les choses en tout cas, ont \u00e9volu\u00e9 Sandrine Baume, sp\u00e9cialiste de la transparence dans la vie publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne est notre invit\u00e9 dans un quart d'heure la Suisse doit compter 20 pourcent de voitures \u00e9lectriques en 2035 belle ambition de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui des voitures \u00e9lectriques, dit \u00e9videmment bornes de recharge et l\u00e0 visiblement c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, les bornes qui fleurissent sur les autoroutes ne sont pas la solution, c'est \u00e0 domicile pendant la nuit, qu'il faudrait pouvoir recharger son v\u00e9hicule les explications tout \u00e0 l'heure de Xynthia Racine, mais l\u00e0 tout de suite place aux enfants, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nDes fois qu'Boukari bonjour Fred bonjour \u00e0 quoi ressemblera la retraite dans quelques ann\u00e9es apr\u00e8s l'\u00e9chec en septembre de Pr\u00e9voyance 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutera aujourd'hui d'une nouvelle r\u00e9forme de l'AVS avec l'\u00e2ge des femmes et la TVA comme base de travail dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement Stadler Rail sign\u00e9 un \u00e9norme contrat en Iran : un milliard 300 millions de francs pour la fabrication de 960 rames de m\u00e9tro l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne car SPD montre renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion, il laisse sa place \u00e0 Jordi Sanchez, le num\u00e9ro 2 du parti ind\u00e9pendantiste, actuellement emprisonn\u00e9 pour s\u00e9dition et puis \u00e0 la fin de ce journal, un arbre g\u00e9n\u00e9alogique gigantesque il relie 13 millions de personnes, r\u00e9v\u00e8le l'histoire des populations en Europe et en Am\u00e9rique du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:00) [99%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutera aujourd'hui d'une nouvelle r\u00e9forme de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [96%] :\r\nApr\u00e8s le refus de Pr\u00e9voyance 2020, le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset devrait pr\u00e9senter, selon nos informations, plusieurs variantes et ce qui semble certain Alexandra Richard c'est le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et le financement, il y a une forte hausse de la TVA. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [94%] :\r\nOui, une hausse importante de la TVA, on parle de1,5 \u00e0 2 pourcent en tous les cas elle serait bien plus \u00e9lev\u00e9 que les0,3 pourcent pr\u00e9vus dans Pr\u00e9voyance 2020, plus d'argent, donc pour la nouvelle r\u00e9forme, mais ce n'est pas pour autant la promesse d'un projet plus g\u00e9n\u00e9reux pour les rentiers Alain Berset devrait sugg\u00e9rer plusieurs variantes \u00e0 ses coll\u00e8gues, la grande question sera de savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral retient une version avec compensation ou non, il pourrait aussi d\u00e9cider d'affecter tous les moyens \u00e0 un assainissement pur de l'AVS sans compenser les sacrifices consentis, la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, en particulier, puisque c'est d\u00e9j\u00e0 un point de la r\u00e9forme qui est certain, le m\u00eame qui a jou\u00e9 un r\u00f4le primordial dans l'\u00e9chec de Pr\u00e9voyance 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prendra -t-il le risque de proposer un projet sans compensation la pilule pourrait sembler am\u00e8re pour les femmes d'autant plus que le Conseil des \u00c9tats, vient de racheter cette semaine le projet du gouvernement pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [91%] :\r\nLes explications sign\u00e9 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [93%] :\r\nEt ce chiffre maintenant 1 milliard 300 millions de francs, c'est le montant du contrat sign\u00e9 par Stadler Rail avec l'Iran il y a 2 jours \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [95%] :\r\nLe fabricant de trains thurgovien aura pour mission de livrer 960 rames de m\u00e9tro pour le r\u00e9seau ferroviaire de la capitale et pour celui de la ville toute proche de Karadji les premi\u00e8res rames devraient rouler fin 2020, selon l'ambassade suisse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran un joli coup pour Stadler, Olivier Schorderet, mais aussi pour la diplomatie helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [94%] :\r\nOui, les sourires sont bien visibles sur la photo, post\u00e9e sur le fil Twitter de l'ambassade suisse, on y voit les repr\u00e9sentants du gouvernement iranien, l'ambassadeur suisse Marcus Leitner, mais aussi la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux accords commerciaux Livia Leu, ancienne ambassadrice en Iran car c'est en marge de la premi\u00e8re r\u00e9union de la commission \u00e9conomique mixte irano- suisse qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 ce contrat plusieurs modalit\u00e9s de l'accord resterait encore \u00e0 d\u00e9finir, selon Stadler Rail, cit\u00e9 par le journal al\u00e9manique Handelszeitung mais le fabricant thurgovien transf\u00e9rerait en Iran, le savoir- faire technique requis pour construire ces rames un projet financ\u00e9 avec une p\u00e9riode de remboursement s'\u00e9tendant sur 14 ans, garanti par l'assurance suisse contre les risques \u00e0 l'exportation sur la photo, aucun repr\u00e9sentant de Stadler Rail mais l'entreprise avait pos\u00e9 ses jalons iraniens en 2016 d\u00e9j\u00e0 via un protocole d'accord 2016 l'ann\u00e9e o\u00f9 Yoann Schneider- Ammann, alors pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration signe avec son homologue Hassan Rohani \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, une feuille de route pour approfondir les relations entre les 2 pays et notamment \u00e9conomiques l'occasion en tout cas aujourd'hui pour Stadler Rail, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent en Suisse, en Europe, aux \u00c9tats-Unis, bient\u00f4t peut-\u00eatre en Bolivie et en Inde, de renforcer sa pr\u00e9sence sur ces march\u00e9s en devenir et que lorgne notamment le redout\u00e9 et implacable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [95%] :\r\nConcurrent chinois, le r\u00e9cit d'Olivier Schorderet, Donald Trump entre dans le dur en mati\u00e8re commerciale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain annonc\u00e9 hier soir qu'il taxerait la semaine prochaine l'acier import\u00e9 \u00e0 hauteur de 25 pourcent et l'aluminium \u00e0 hauteur de 10 pourcent pour une longue p\u00e9riode, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, d\u00e9non\u00e7ant dans la foul\u00e9e les d\u00e9ficits commerciaux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s qu'enregistrent Washington, une mesure qui visera tous les partenaires des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [91%] :\r\nEt toujours aux \u00c9tats-Unis, dans le dossier des armes \u00e0 feu, cette fois, la NRF se retrouve de plus en plus dos au mur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [95%] :\r\nPlus de 2 semaines apr\u00e8s la fusillade meurtri\u00e8re dans le lyc\u00e9e de Parkland en Floride, plusieurs entreprises am\u00e9ricaines ont mis un terme \u00e0 leur partenariat avec le tr\u00e8s puissant lobby alors que la classe politique est toujours divis\u00e9 sur un renforcement des contr\u00f4les Les lignes bougent \u00e0 l'inverse, dans le secteur priv\u00e9 et apr\u00e8s l'une des plus grandes cha\u00eenes de magasins de sport am\u00e9ricain Dick Sporting o\u00f9 c'est donc le g\u00e9ant de la distribution Walmart qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vendre d'armes aux moins de 21 ans malgr\u00e9 la farouche opposition de la NRA, le reportage de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, dans l'\u00c9tat de Virginie, au sud de Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:59) [91%] :\r\nKad c'est triste qu'il faille en arriver \u00e0 une fusillade et ensuite \u00e0 des manifestations, mais c'est bien que le d\u00e9bat lieu apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [93%] :\r\nDans les chariots de ses clients d'un Walmart de Virginie de la nourriture, des boissons et, parfois aussi quelques bo\u00eetes de munitions, Walmart est l'un des g\u00e9ants de la distribution avoir devanc\u00e9 le congr\u00e8s dans une volont\u00e9 de mieux r\u00e9guler l'acc\u00e8s aux armes \u00e0 feu, d\u00e9sormais il faudra avoir 21 ans, et non pas 18 pour acheter une arme dans cette grande enseigne am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:29) [96%] :\r\nJe crois qu'il faut des lois plus s\u00e9v\u00e8res pour r\u00e9guler les armes notre gouvernement doit faire plus pour prot\u00e9ger nos enfants, je crois vraiment que nous avons besoin de moins d'armes et de r\u00e9gulation plus stricte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [95%] :\r\nTurner est plut\u00f4t content que les grands magasins et pris les devants mais pour missiles une autre cliente si ce d\u00e9bat est n\u00e9cessaire : elle ne cautionne pas l'id\u00e9e de relever l'\u00e2ge l\u00e9gal pour s'offrir un pistolet ou un fusil semi- automatique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:50) [91%] :\r\nAlors moi je ne suis pas d'accord, je pense que si vous avez 18 ans et que vous pouvez rejoindre l'arm\u00e9e, vous pouvez alors aussi acheter une arme, sinon augment\u00e9 aussi l'\u00e2ge pour rejoindre les rangs de l'arm\u00e9e, oui, on a besoin de mieux contr\u00f4ler les ant\u00e9c\u00e9dents des acheteurs, mais l'\u00e2ge n'a rien \u00e0 voir l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [92%] :\r\n2 tiers des Am\u00e9ricains soutiennent un renforcement des contr\u00f4les des armes \u00e0 feu mais personne ne s'accorde vraiment sur les moyens pour y parvenir, le Congr\u00e8s semble englu\u00e9e dans ses contradictions, paralys\u00e9, comme le dit Turner, par le lobby des armes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [92%] :\r\nLes gens sont sous le contr\u00f4le de la NRA, le lobby des armes qui donne des millions de dollars assez r\u00e9publicains au S\u00e9nat pour leur campagne 6 \u00e9lus ne vont pas pouvoir agir assez vite pour vraiment proposer quelque chose et prot\u00e9ger les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [93%] :\r\nAu moment o\u00f9 le d\u00e9bat s'intensifie aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les \u00e9tudiants descendent dans la rue, il est int\u00e9ressant de relever que le secteur priv\u00e9 a \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9actif que les autorit\u00e9s, comme si la grande distribution avait per\u00e7u un changement au sein de l'opinion publique m\u00eame dans train peu dont on rel\u00e8ve souvent l'incroyable instinct politique, demande d\u00e9sormais plus de r\u00e9gulation, son instinct qui a peut-\u00eatre flair\u00e9 un tournant dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:58) [92%] :\r\nLe reportage de Rapha\u00ebl Grand en Espagne car les spots renonce provisoirement \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [95%] :\r\nR\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Bruxelles, l'ancien dirigeant de la r\u00e9gion autonome l'annoncer hier soir dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, il a pr\u00e9cis\u00e9 que sa formation pr\u00e9sentera sa place, la candidature de Jordi Sanchez, pr\u00e9sident de l'association ind\u00e9pendantiste ANC et num\u00e9ro 2 sur sa liste, actuellement en prison pr\u00e9ventive pourtant Carles Puigdemont semble bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 demeurer le trublion de la politique espagnole et le h\u00e9ros de l'ind\u00e9pendance Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:27) [93%] :\r\nL'annonce de caresses fait partie du plan des ind\u00e9pendantistes pour d\u00e9bloquer la l\u00e9gislature apr\u00e8s une motion jeudi matin au Parlement r\u00e9gional pour le d\u00e9signer comme le pr\u00e9sident l\u00e9gitime un acte symbolique et de reconnaissance car Damon acc\u00e8de donc \u00e0 faire un pas de c\u00f4t\u00e9, il renonce, provisoirement, dit -il, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion catalane \u00e0 la place, il propose le pr\u00e9sident d'une association ind\u00e9pendantiste, actuellement en d\u00e9tention provisoire pour des d\u00e9lits de s\u00e9dition et de r\u00e9bellion, l\u00e0 encore, cette nouvelle annonce, fait partie du plan des ind\u00e9pendantistes, mais ce nouveau candidat pose d'embl\u00e9e un probl\u00e8me : le juge du tribunal supr\u00eame ne le laissera probablement pas sortir quelques heures de prison pour une session d'investiture si cette candidature \u00e9choue car Damon n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 jeudi soir s'il reviendrait sur sa d\u00e9cision de s'\u00e9carter l'imbroglio catalan continue de s'enliser Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [93%] :\r\nLa banque Rail Falzone vient de publier ses chiffres pour 2017 l'enregistre un b\u00e9n\u00e9fice Net de 917 millions de francs, un montant record, en hausse de21,7 pourcent parall\u00e8lement le 3\u00e8me groupe bancaire de Suisse indique avoir pris des mesures pour r\u00e9duire les conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:36) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois se pr\u00e9pare minutieusement en vue de la s\u00e9ance du Grand Conseil de mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [95%] :\r\nUne s\u00e9ance qui sera peut-\u00eatre l'une des plus suivies de ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, puisque c'est l\u00e0 que seront apport\u00e9es les r\u00e9ponses sur l'affaires Broulis et les soup\u00e7ons d'optimisation fiscale du ministre, le gouvernement se r\u00e9unit une nouvelle fois ce matin pour faire le point, Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:55) [94%] :\r\nUne s\u00e9ance ce matin avec le Conseil d'\u00c9tat, au complet, 2 jours apr\u00e8s une s\u00e9ance o\u00f9 il a largement \u00e9t\u00e9 question du sujet, c'est dire si le gouvernement Vaudois est emprunt\u00e9 dans ce dossier et sur la mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux questions pos\u00e9es par les d\u00e9put\u00e9s, le chef des finances cantonales pratique -t-il une optimisation fiscale, \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, c'est l'une des questions, celle du groupe Ensemble \u00e0 gauche et, selon nos informations, ce sont surtout des r\u00e9ponses administratives qui devraient \u00eatre apport\u00e9es notamment sur les proc\u00e9dures suivies par l'administration des imp\u00f4ts dans le traitement de certaines d\u00e9clarations pour le reste, Pascal Broulis, s'est montr\u00e9 clair mercredi sur notre antenne, pas question de lever le secret fiscal, il ne jouera donc pas la carte de la transparence totale, pas m\u00eame avec ses coll\u00e8gues c'est Nuria Gorrite et sa suppl\u00e9ante qui sera charg\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 l'interpellation une position difficile, dans ces circonstances, de quoi fragiliser les rapports de confiance avec le coll\u00e8ge et peut-\u00eatre aussi avec la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [94%] :\r\nLe v\u00e9lo en bonne voie pour \u00eatre inscrit dans la Constitution suisse apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le National s'est prononc\u00e9 hier en faveur d'un d\u00e9veloppement de cette mobilit\u00e9 douce encourageant la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voix cyclables mais sans mesures contraignantes pour les cantons et les communes, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra mais ne devra pas coordonner la promotion du v\u00e9lo, une reconnaissance qui r\u00e9jouit la vice- pr\u00e9sidente de Suisse Rando la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Torrent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:13) [90%] :\r\nOn a depuis 40 ans, un article constitutionnel qui va s'ouvrir maintenant on voit cyclables mais qui est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e aux chemins de randonn\u00e9e p\u00e9destre et qui a permis de d\u00e9velopper en Suisse, un dispositif de changement exceptionnelle \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, on a 65000 kilom\u00e8tres de chemins de randonn\u00e9e p\u00e9destre extr\u00eamement bien signalis\u00e9s extr\u00eamement bien entretenu et dans ce contexte -l\u00e0, on a une configuration o\u00f9 certes la Conf\u00e9d\u00e9ration coordonne, soutient mais o\u00f9 le gros du travail est fait d'une part par une structure associative c'est suisse rendront mais aussi par les cantons et les communes, dont c'est la principale responsabilit\u00e9, donc je pense qu'il marche aussi bien pour les chemins de randonn\u00e9e, il faut tout simplement le transfert et on voit cyclables parce qu'actuellement, c'est difficile de se d\u00e9placer en v\u00e9lo dans toutes sortes de r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [89%] :\r\nVoil\u00e0 Ad\u00e8le Torrent conseill\u00e8re nationale vaudoise, la vague de froid a poursuivi son chemin et touche maintenant l'Irlande et le Royaume-Uni, o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 la temp\u00eate et ma venue de l'Atlantique, l'a\u00e9roport de Dublin est ferm\u00e9, la Bourse de Dublin \u00e9galement et les Irlandais sont appel\u00e9s \u00e0 rester confin\u00e9s, ce matin, tandis qu'au Royaume-Uni, le Parti conservateur annul\u00e9 son congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:16) [90%] :\r\nEt cette information qui int\u00e9ressera les passionn\u00e9s de g\u00e9n\u00e9alogie, le plus gros arbre jamais g\u00e9n\u00e9alogique jamais r\u00e9alis\u00e9e en mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [96%] :\r\nParle justement effectivement 13 millions de personnes reli\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 un site de g\u00e9n\u00e9alogie, un ensemble de donn\u00e9es publiques qui offre un nouvel \u00e9clairage sur les 500 derni\u00e8res ann\u00e9es de mariage et de migration dans le monde occidental des travaux men\u00e9s par des chercheurs de l'universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York et publi\u00e9s ce vendredi dans la revue Science Lucia Sillig nous fait grimper dans cet arbre hors- norme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:45) [93%] :\r\nCet arbre, c'est une immense construction math\u00e9matiques ou informatique et il nous renseigne sur toutes sortes de choses, notamment sur l'\u00e9volution des pratiques marital au cours des 500 derni\u00e8res ann\u00e9es, enfin surtout sur celles des Europ\u00e9ens \u00e0 des Nord-Am\u00e9ricains puisqu'ils constituent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des 13 millions de personnes qui figurent dans ces branches, on apprend ainsi qu'avant 1750 la plupart des Occidentaux se marier dans un rayon de 10 kilom\u00e8tres autour de chez eux, mais que, d'ici \u00e0 1950 ce rayon s'\u00e9tait \u00e9tendue \u00e0 une centaine de km, notamment gr\u00e2ce aux chemins de fer, l'am\u00e9lioration de la mobilit\u00e9 n'a par contre pas eu d'effet imm\u00e9diat sur la consanguinit\u00e9 avant 1850 il \u00e9tait courant de se marier dans la famille avec quelqu'un qui \u00e9tait en moyenne un arri\u00e8re- petit-cousin soit un cousin au 4\u00e8me degr\u00e9 alors qu'aujourd'hui les conjoints sont plut\u00f4t cousin au 7\u00e8me degr\u00e9s en moyenne mais c'est \u00e9loignement g\u00e9n\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 plus long que le d\u00e9veloppement des transports, ce qui pousse les chercheurs \u00e0 conclure que c'est plus l'\u00e9volution des normes sociales que la mobilit\u00e9 qui a fait baisser la consanguinit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [91%] :\r\nEt on termine avec l'UTMB l'ultra- tr\u00e8s il Mont- Blanc, l'\u00e9dition 2017 \u00e9tait historique, le d\u00e9part 2018 le 31 ao\u00fbt s'annonce \u00e9pique, la premi\u00e8re Star Liste des participants a \u00e9t\u00e9 mise en ligne hier et elle fait d\u00e9j\u00e0 du prochain mill\u00e9sime une des courses les plus relev\u00e9s de la saison, avec surtout la pr\u00e9sence annonc\u00e9e du plus grand leur de tous les temps, le triple vainqueur de l'UTMB Kilian Jornet surnomm\u00e9 l'extraterrestre Dutreil l'en raison de ses capacit\u00e9s physiques exceptionnelles, c'est 171 kilom\u00e8tres autour du Mont Blanc pour l'ultra- tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:15) [80%] :\r\nImpressionnant, le journal de Fouad Boukari les 7 heures 14 sur la premi\u00e8re a suivent dans cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric non. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T08:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}