{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2425&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2450&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2400&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1685166", "internalArchiveId": "AA1806685477", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 1886, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9682306", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627997", "ece-9682306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T02:00:12Z", "subTitles": ["00:02:01:11  00:02:16:19\r\n...\r\n\r\n00:02:16:21  00:02:19:14\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:20:02  00:02:23:07\r\nLe dispositif pour les demandeurs\r\nd'asile est d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n00:02:23:09  00:02:25:04\r\n5 localit\u00e9s sont concern\u00e9es.\r\n\r\n00:02:25:06  00:02:27:01\r\nLes r\u00e9actions \u00e0 Vallorbe.\r\n\r\n00:02:27:12  00:02:30:20\r\nOn a vu le sort\r\ndes enfants migrants aux USA.\r\n\r\n00:02:30:22  00:02:34:20\r\nEn Suisse, ils peuvent\r\n\u00eatre emprisonn\u00e9s avec leurs parents,\r\n\r\n00:02:34:22  00:02:37:17\r\n\u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:02:37:19  00:02:41:04\r\nNous en parlerons avec M.Schick.\r\n\r\n00:02:41:21  00:02:44:18\r\nA.Berset pr\u00e9sente\r\nle projet pour l'AVS,\r\n\r\n00:02:44:20  00:02:48:01\r\navec une retraite plus tardive\r\npour les femmes.\r\n\r\n00:02:48:12  00:02:52:12\r\nLa fonderie de Choindez est\r\nun exemple d'industrie historique.\r\n\r\n00:02:52:14  00:02:57:13\r\nSa fermeture \u00e9voque des souvenirs.\r\n\r\n00:02:58:05  00:03:02:08\r\nLes enfants passent trop de temps\r\nsur les \u00e9crans pour leur sant\u00e9,\r\n\r\n00:03:02:10  00:03:04:23\r\net pas assez au grand air.\r\n\r\n00:03:05:11  00:03:08:17\r\nLe parcours de la Suisse\r\nfait monter l'enthousiasme\r\n\r\n00:03:08:19  00:03:12:17\r\npour le Mondial.\r\n\r\n00:03:13:13  00:03:19:11\r\nVoici la carte du dispositif\r\npour les demandeurs d'asile.\r\n\r\n00:03:19:12  00:03:24:18\r\nLes Verri\u00e8res et Boudry \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nChevrilles \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n00:03:24:20  00:03:28:00\r\nLe Grand-Saconnex \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\net Vallorbe dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:03:28:02  00:03:32:15\r\no\u00f9 des tensions \u00e9taient apparues.\r\n\r\n00:03:33:10  00:03:38:03\r\n-Apr\u00e8s 4 ans de suspense,\r\nVallorbe est d\u00e9sign\u00e9e.\r\n\r\n00:03:38:05  00:03:43:21\r\nD\u00e8s 2019, ce b\u00e2timent sera un centre\r\nf\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n00:03:43:23  00:03:51:09\r\nLes autorit\u00e9s locales,\r\nau d\u00e9part compl\u00e8tement contre,\r\n\r\n00:03:51:11  00:03:56:13\r\nsont d'accord: il ne s'agira pas\r\nque d'un centre de renvoi.\r\n\r\n00:03:56:15  00:04:03:04\r\nIl y aura une majorit\u00e9 de migrants\r\n\r\n00:04:03:06  00:04:06:00\r\nen attente d'une r\u00e9ponse\r\nou d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9s.\r\n\r\n00:04:06:21  00:04:09:02\r\n-Le canton a obtenu\r\n\r\n00:04:09:04  00:04:11:04\r\nune convention unique en Suisse,\r\n\r\n00:04:11:06  00:04:14:10\r\non est tr\u00e8s loin du 100%\r\nde r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9bout\u00e9s\r\n\r\n00:04:14:12  00:04:17:17\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nvoulait implanter.\r\n\r\n00:04:18:06  00:04:22:14\r\n-Il faut revoir les diff\u00e9rentes\r\nfonctions des sites f\u00e9d\u00e9raux:\r\n\r\n00:04:22:16  00:04:25:09\r\nVallorbe, Grand-Saconnex\r\net Chevrilles.\r\n\r\n00:04:25:11  00:04:29:05\r\nTrois centres d'h\u00e9bergement et de\r\nd\u00e9part o\u00f9 viendront les personnes\r\n\r\n00:04:29:07  00:04:32:18\r\nen attente de d\u00e9cision\r\nou devant quitter la Suisse.\r\n\r\n00:04:32:20  00:04:36:07\r\nAvant ces lieux, la plupart des\r\nmigrants passeront par Boudry,\r\n\r\n00:04:36:09  00:04:39:13\r\nqui m\u00e8nera les proc\u00e9dures d'asile.\r\n\r\n00:04:39:15  00:04:44:02\r\nUn centre aux Verri\u00e8res h\u00e9bergera\r\nceux qui troublent l'ordre public.\r\n\r\n00:04:44:04  00:04:47:13\r\nAu total, 1'340 places\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:04:47:15  00:04:52:08\r\nCe changement\r\nest d\u00fb aux proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:56:04\r\n-Dans 60 % des cas, il faudra\r\n\r\n00:04:56:06  00:05:00:07\r\nentre 100 et 140 jours de traitement\r\n\r\n00:05:00:09  00:05:04:11\r\net pour les autres proc\u00e9dures,\r\nun an maximum.\r\n\r\n00:05:04:20  00:05:09:08\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration a pris son temps\r\npour choisir ses futurs centres.\r\n\r\n00:05:09:10  00:05:14:13\r\nRien qu'en Suisse romande, plus\r\nde 40 options ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battues.\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:20:12\r\n-On a vu le scandale\r\ndes enfants de migrants aux USA,\r\n\r\n00:05:20:13  00:05:23:02\r\navec la cruaut\u00e9 des s\u00e9parations,\r\n\r\n00:05:23:04  00:05:26:18\r\net les enfants enferm\u00e9s en prison\r\navec leurs parents.\r\n\r\n00:05:26:20  00:05:29:00\r\nOn d\u00e9couvre qu'en Suisse,\r\n\r\n00:05:29:02  00:05:33:02\r\ndes mineurs sont emprisonn\u00e9s\r\n\u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:05:33:23  00:05:37:17\r\n-Dans certains cantons,\r\ndes mineurs de moins de 15 ans\r\n\r\n00:05:37:19  00:05:40:17\r\nsont plac\u00e9s\r\nen d\u00e9tention administrative,\r\n\r\n00:05:40:19  00:05:43:21\r\ndans l'attente d'\u00eatre renvoy\u00e9s.\r\n\r\n00:05:45:20  00:05:50:16\r\n-Des mineurs ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:05:50:18  00:05:54:00\r\nCe n'est pas conforme \u00e0 la loi.\r\n\r\n00:05:54:02  00:05:57:21\r\nJe suis pour une pratique dure en\r\nmati\u00e8re de d\u00e9tention administrative.\r\n\r\n00:05:57:23  00:06:03:12\r\nMais elle doit \u00eatre proportionn\u00e9e,\r\nsurtout pour les mineurs.\r\n\r\n00:06:04:01  00:06:07:05\r\n-Un demandeur peut \u00eatre plac\u00e9\r\nen d\u00e9tention pr\u00e9ventive\r\n\r\n00:06:07:07  00:06:10:22\r\nsi l'on craint qu'il ne respecte pas\r\nune d\u00e9cision de renvoi.\r\n\r\n00:06:23:08  00:06:28:08\r\nD'apr\u00e8s les cantons,\r\nc'est une pratique rarissime.\r\n\r\n00:06:28:21  00:06:33:08\r\n-Ce sont des cas exceptionnels.\r\n\r\n00:06:33:10  00:06:36:04\r\nC'est seulement pour une arrestation\r\n\r\n00:06:36:06  00:06:37:20\r\n\u00e0 court terme,\r\n\r\n00:06:37:22  00:06:43:08\r\npour une m\u00e8re avec un b\u00e9b\u00e9;\r\nil vaut mieux ne pas les s\u00e9parer.\r\n\r\n00:06:44:06  00:06:46:19\r\n-Les statistiques sont impr\u00e9cises.\r\n\r\n00:06:46:21  00:06:50:05\r\nLes cantons\r\nn'ont pas tous les m\u00eames pratiques.\r\n\r\n00:06:50:07  00:06:55:08\r\nLa Commission parlementaire\r\ndemande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir.\r\n\r\n00:06:55:21  00:06:57:23\r\n-Nous demandons que la d\u00e9tention\r\n\r\n00:06:58:01  00:06:59:11\r\nse d\u00e9roule correctement,\r\n\r\n00:06:59:12  00:07:02:23\r\net que les mineurs\r\nne soient pas enferm\u00e9s.\r\n\r\n00:07:03:08  00:07:06:14\r\n-Parmi les pistes \u00e9voqu\u00e9es:\r\nla cr\u00e9ation de structures\r\n\r\n00:07:06:16  00:07:10:19\r\nqui ne ressemblent pas \u00e0 une prison.\r\n\r\n00:07:11:10  00:07:28:00\r\n-M.Schick, bonsoir.\r\n\r\n00:07:28:04  00:07:30:19\r\nVous \u00eates la directrice\r\nd'Amnesty International Suisse\r\n\r\n00:07:31:00  00:07:33:20\r\nil y a aussi\r\ndes cas de s\u00e9paration ici ?\r\n\r\n00:07:34:00  00:07:40:01\r\n-Tout \u00e0 fait, des familles\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenues pendant une nuit.\r\n\r\n00:07:40:05  00:07:47:12\r\nOn n'a pas inform\u00e9 les familles,\r\no\u00f9 \u00e9taient plac\u00e9s les enfants\r\n\r\n00:07:47:17  00:07:52:12\r\nlorsqu' ils \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s\r\ndes parents.\r\n\r\n00:07:52:15  00:08:00:21\r\n-Les mineurs mis en situation\r\ncarc\u00e9rale, \u00e7a existe en Suisse ?\r\n\r\n00:08:01:02  00:08:09:18\r\n-Oui car la loi interdit\r\nle placement des mineurs de 15 ans,\r\n\r\n00:08:09:23  00:08:15:12\r\nmais pas de ceux\r\nqui ont moins de 18 ans.\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:23:02\r\nEntre 150 et 175 d'adolescents\r\nsont d\u00e9tenus chaque ann\u00e9e en Suisse\r\n\r\n00:08:23:07  00:08:25:22\r\ncar c'est une d\u00e9tention\r\nadministrative.\r\n\r\n00:08:26:03  00:08:28:08\r\nMais il n'ont commis\r\naucun d\u00e9lit.\r\n\r\n00:08:34:10  00:08:41:18\r\n-Pour une nuit, vaut-il mieux \u00e9viter\r\nle traumatisme de la prison\r\n\r\n00:08:41:23  00:08:44:09\r\nou celui de la s\u00e9paration ?\r\n\r\n00:08:45:05  00:08:48:23\r\n-Il vaut mieux \u00e9viter\r\nle traumatisme de la s\u00e9paration.\r\n\r\n00:08:49:04  00:08:53:18\r\nLorsque \u00e7a ne ressemble pas\r\n\u00e0 une cellule, \u00e7a peut aller.\r\n\r\n00:08:53:22  00:08:59:20\r\nL'essentiel c'est que la place\r\nd'un enfant n'est pas en prison.\r\n\r\n00:09:00:00  00:09:04:03\r\nIl vaut mieux r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des\r\nalternatives, pr\u00e9venir les parents\r\n\r\n00:09:04:08  00:09:06:23\r\net discuter\r\nde ce qui risque de se passer.\r\n\r\n00:09:07:03  00:09:10:10\r\n-Le traumatisme est l\u00e0.\r\n\r\n00:09:10:14  00:09:19:21\r\nReprenons la fameuse image de la\r\nfillette qui voit sa m\u00e8re arr\u00eat\u00e9e\r\n\r\n00:09:20:02  00:09:24:13\r\net fouill\u00e9e comme une criminelle.\r\n\r\n00:09:28:17  00:09:34:08\r\n-On a constat\u00e9 un traumatisme\r\nimportant avec une famille kurde\r\n\r\n00:09:34:12  00:09:38:22\r\ndont les enfants\r\nrefusaient de s'alimenter.\r\n\r\n00:09:39:02  00:09:47:21\r\n-Quand on met bout-\u00e0-bout ces cas,\r\n\r\n00:09:48:02  00:09:59:14\r\nest-ce que vous comprenez ceux qui\r\ndisent qu'au fond plus il vaut mieux\r\n\r\n00:09:59:19  00:10:08:19\r\nlaisser ces camps hors de l'Europe,\r\ncomme Saviano ou Kurz ?\r\n\r\n00:10:08:23  00:10:11:05\r\n-Non, je ne comprends pas cela.\r\n\r\n00:10:11:10  00:10:12:23\r\nIl y a une hypocrisie.\r\n\r\n00:10:13:03  00:10:18:05\r\nIl faut garantir\r\ndes voies d'acc\u00e8s l\u00e9gales et s\u00fbres.\r\n\r\n00:10:18:10  00:10:23:12\r\nIl faut que les personnes qui\r\nveulent obtenir un statut de r\u00e9fugi\u00e9\r\n\r\n00:10:23:16  00:10:26:03\r\nne risquent pas leur vie par la mer.\r\n\r\n00:10:26:08  00:10:26:17\r\n-Merci.\r\n\r\n00:10:26:22  00:10:30:06\r\nA.Berset pr\u00e9sente son plan\r\npour la r\u00e9forme de l'AVS,\r\n\r\n00:10:30:11  00:10:34:03\r\navec une TVA augment\u00e9e\r\net la retraite des femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n00:10:35:03  00:10:40:14\r\n-L'AVS doit trouver 53 mias de\r\nfrancs suppl\u00e9mentaires d'ici 2030.\r\n\r\n00:10:40:15  00:10:44:00\r\nA cette fin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\npropose\r\n\r\n00:10:44:01  00:10:47:15\r\nd'augmenter l'\u00e2ge de la\r\nretraite pour les femmes \u00e0 65 ans,\r\n\r\n00:10:47:17  00:10:52:20\r\nd'une compensation\r\npour les revenus faibles\r\n\r\n00:10:52:22  00:11:01:19\r\net une augmentation\r\nde la TVA de 1,5 %.\r\n\r\n00:11:01:21  00:11:05:21\r\nAu vu de l'importante hausse\r\nde la TVA,\r\n\r\n00:11:05:23  00:11:10:19\r\nA.Berset met beaucoup d'espoir\r\ndans le projet fiscal 17\r\n\r\n00:11:10:21  00:11:17:20\r\npr\u00e9voyant 2 mias de plus pour l'AVS.\r\n\r\n00:11:18:07  00:11:21:06\r\n-Si le projet du Parlement fonctionne\r\n\r\n00:11:21:08  00:11:23:19\r\non pourra r\u00e9duire ce besoin de TVA\r\n\r\n00:11:23:21  00:11:26:08\r\n\u00e0 0,7 %, soit moins de la moiti\u00e9.\r\n\r\n00:11:26:21  00:11:35:20\r\n-Pour la droite, une augmentation\r\nde la TVA de 0,7 % est acceptable.\r\n\r\n00:11:36:06  00:11:39:14\r\n-On ne veut pas arriver aux taux\r\n\r\n00:11:39:16  00:11:43:01\r\nque connaissent les pays voisins,\r\n\r\n00:11:43:03  00:11:47:03\r\nmais une hausse l\u00e9g\u00e8re\r\nest imaginable.\r\n\r\n00:11:47:15  00:11:51:05\r\n-A gauche,\r\nun point semble infranchissable.\r\n\r\n00:11:51:18  00:11:55:05\r\n-L'augmentation de l'\u00e2ge\r\n\r\n00:11:55:07  00:11:57:20\r\nde la retraite est un tabou.\r\n\r\n00:11:57:22  00:12:00:19\r\nRien \u00e0 n\u00e9gocier pour le moment.\r\n\r\n00:12:01:07  00:12:05:04\r\n-A.Berset veut transmettre\r\nle dossier au Parlement.\r\n\r\n00:12:05:05  00:12:12:09\r\nLe d\u00e9ficit\r\nde l'assurance vieillesse se creuse.\r\n\r\n00:12:13:08  00:12:20:06\r\n-Les proches aidants assistent\r\nun parent \u00e2g\u00e9 ou malade,\r\n\r\n00:12:20:08  00:12:21:23\r\nou un enfant handicap\u00e9.\r\n\r\n00:12:22:01  00:12:24:08\r\nBeaucoup s'absentent du travail.\r\n\r\n00:12:24:10  00:12:26:14\r\nUne aide financi\u00e8re est en projet.\r\n\r\n00:12:28:02  00:12:32:08\r\n-A 28 ans, Pauline\r\nne peut pas rester seule.\r\n\r\n00:12:32:10  00:12:36:11\r\nC'est principalement sa m\u00e8re\r\nqui s'en occupe.\r\n\r\n00:12:36:12  00:12:40:01\r\n-Qu'est-ce qu'on a fait ce matin ?\r\nUne prise de sang.\r\n\r\n00:12:40:03  00:12:45:12\r\n-Pauline souffre d'une maladie rare.\r\n\r\n00:12:45:13  00:12:49:12\r\nNathalie Rey a renonc\u00e9\r\n\u00e0 une carri\u00e8re professionnelle\r\n\r\n00:12:49:14  00:12:53:18\r\npour accompagner ses enfants\r\nsur leur chemin de vie.\r\n\r\n00:12:54:09  00:12:56:18\r\n-Mon mari a d\u00fb r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n00:12:56:20  00:12:59:09\r\ns'absenter du travail.\r\n\r\n00:12:59:11  00:13:03:12\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 l'h\u00f4pital\r\navec un des enfants.\r\n\r\n00:13:03:14  00:13:06:22\r\nIl devait s'occuper de Pauline.\r\n\r\n00:13:07:00  00:13:12:14\r\nOn a eu beaucoup de chance\r\nd'avoir des employeurs compr\u00e9hensifs.\r\n\r\n00:13:13:06  00:13:19:07\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut accorder\r\naux proches aidants un cong\u00e9 pay\u00e9.\r\n\r\n00:13:19:09  00:13:24:23\r\nJusqu'ici, trois jours sont accord\u00e9s\r\npour faire face \u00e0 une urgence.\r\n\r\n00:13:25:01  00:13:29:03\r\nSi le cong\u00e9 doit se prolonger,\r\nil n'est plus pay\u00e9.\r\n\r\n00:13:29:05  00:13:34:08\r\nL'id\u00e9e est de cr\u00e9er un cong\u00e9 pour la\r\nprise en charge d'un enfant malade.\r\n\r\n00:13:34:10  00:13:39:23\r\nL'association\r\nProches Aidants Valais craint\r\n\r\n00:13:40:01  00:13:43:06\r\nque les mesures ne concernent\r\npas suffisamment de monde.\r\n\r\n00:13:43:19  00:13:46:12\r\n-La majorit\u00e9 des proches aidants ont\r\n\r\n00:13:46:14  00:13:51:03\r\nplus de 55 ans et sont des femmes.\r\n\r\n00:13:51:05  00:13:57:03\r\nC'est dur \u00e0 estimer si les mesures\r\nauront un v\u00e9ritable effet.\r\n\r\n00:13:57:05  00:14:00:05\r\nMieux vaut avoir un premier train\r\nde mesures que rien du tout.\r\n\r\n00:14:00:20  00:14:05:19\r\n-Nathalie Rey reste persuad\u00e9e\r\nqu'aucun employeur ne l'engagerait.\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:12:21\r\nLa d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\npourrait la faire changer d'avis.\r\n\r\n00:14:14:00  00:14:17:05\r\n-La SSR \u00e9conomisera 100 mios.\r\n\r\n00:14:17:07  00:14:22:14\r\nC'est la cons\u00e9quence\r\nde la baisse de la redevance.\r\n\r\n00:14:22:16  00:14:25:23\r\n250 emplois sont concern\u00e9s.\r\n\r\n00:14:27:05  00:14:32:08\r\n-4 ans pour \u00e9conomiser 100 mios;\r\nla SSR lance un plan d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:14:32:10  00:14:35:16\r\nToutes les cha\u00eenes sont concern\u00e9es.\r\n\r\n00:14:35:18  00:14:43:08\r\nCe plan \u00e9tait attendu dans le\r\nsillage du refus de \"No Billag\".\r\n\r\n00:14:43:17  00:14:47:12\r\n-Il y aura un impact sur des domaines\r\n\r\n00:14:47:13  00:14:50:12\r\ncomme le divertissement.\r\n\r\n00:14:50:14  00:14:55:01\r\nCertaines \u00e9missions vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:14:55:03  00:14:59:23\r\nNous aurons des diminutions\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de la fiction.\r\n\r\n00:15:00:01  00:15:05:02\r\nMoins de fictions am\u00e9ricaines\r\nmais davantage de fictions suisses.\r\n\r\n00:15:05:04  00:15:09:22\r\nNous allons \u00e9quilibrer nos offres\r\nsans p\u00e9naliser le public.\r\n\r\n00:15:10:12  00:15:14:15\r\n-La SSR souhaite \u00e9conomiser\r\n100 mios d'ici 2022.\r\n\r\n00:15:14:17  00:15:19:08\r\nChaque r\u00e9gion participera:\r\n20 mios en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n00:15:19:10  00:15:23:19\r\n15 mios en Suisse romande, 10 mios\r\nau Tessin et 1 mio dans les Grisons.\r\n\r\n00:15:23:21  00:15:26:23\r\nLa direction g\u00e9n\u00e9rale\r\ndevra trouver 15 mios,\r\n\r\n00:15:27:01  00:15:31:03\r\nles infrastructures\r\net la distribution, 40 mios.\r\n\r\n00:15:33:12  00:15:35:04\r\n-On ne peut pas trouver 100 mios\r\n\r\n00:15:35:06  00:15:37:13\r\nsans rien changer.\r\n\r\n00:15:37:15  00:15:39:11\r\nNous devons revoir nos processus.\r\n\r\n00:15:39:12  00:15:44:03\r\nAvec le personnel, nous pouvons\r\ntravailler dans 3 directions:\r\n\r\n00:15:44:05  00:15:52:05\r\nd\u00e9parts \u00e0 la retraite, fluctuations\r\nnaturelles et postes non repourvus.\r\n\r\n00:15:52:07  00:15:55:16\r\nMalheureusement,\r\nil y aura quelques licenciements.\r\n\r\n00:15:56:05  00:15:59:13\r\n-La SSR r\u00e9oriente certains\r\nde ses investissements,\r\n\r\n00:15:59:15  00:16:03:13\r\ndans le num\u00e9rique notamment.\r\n\r\n00:16:03:15  00:16:09:03\r\nD\u00e8s 2019, finies les publicit\u00e9s\r\npendant les films en soir\u00e9e.\r\n\r\n00:16:10:03  00:16:13:22\r\n-Les r\u00e9dactions de Tamedia\r\nlaissent \u00e0 leur \u00e9diteur\r\n\r\n00:16:14:00  00:16:17:04\r\njusqu'\u00e0 mardi midi\r\npour reprendre le dialogue\r\n\r\n00:16:17:06  00:16:20:08\r\nsur la disparition du \"Matin\".\r\n\r\n00:16:20:10  00:16:23:20\r\nElles pourraient ensuite\r\nenvisager une gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:23:22  00:16:25:21\r\nLa manifestation se tenait\r\ndevant la tour Tamedia.\r\n\r\n00:16:27:02  00:16:31:22\r\nPeu d'employ\u00e9s de Nestl\u00e9\r\nacceptent de parler.\r\n\r\n00:16:32:00  00:16:34:01\r\nMais certains s'expriment\r\n\r\n00:16:34:03  00:16:37:20\r\nsur les annonces\r\nde suppression d'emploi.\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:45:09\r\n-Ils sont 5 \u00e0 oser s'opposer\r\npubliquement aux 500 licenciements.\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:50:08\r\nPour beaucoup, le mythe\r\nde l'employeur responsable vacille.\r\n\r\n00:16:50:21  00:16:53:09\r\n-Beaucoup consid\u00e8rent Nestl\u00e9\r\n\r\n00:16:53:11  00:16:56:16\r\ncomme une deuxi\u00e8me famille.\r\n\r\n00:16:56:18  00:17:04:10\r\nOn sent une sorte de trahison\r\npar rapport aux principes \u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n00:17:05:07  00:17:11:02\r\n-Ils n'ont que jusqu'au 17 juillet\r\npour proposer une alternative.\r\n\r\n00:17:11:15  00:17:14:01\r\n-Si on continue \u00e0 cette vitesse,\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:16:11\r\non n'arrivera pas \u00e0 fournir\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:19:16\r\ndes solutions concr\u00e8tes\r\npour le 17 juillet.\r\n\r\n00:17:20:07  00:17:25:12\r\n-A quelques kilom\u00e8tres, Nespresso\r\nintroduit de nouveaux horaires.\r\n\r\n00:17:41:14  00:17:44:12\r\n-Le t\u00e9moignage est anonyme.\r\n\r\n00:17:44:13  00:17:48:03\r\nPresque tous ses coll\u00e8gues\r\nont accept\u00e9 les nouveaux horaires.\r\n\r\n00:17:48:05  00:17:50:21\r\nLa direction a su \u00eatre convaincante.\r\n\r\n00:17:57:01  00:18:00:03\r\n-Des menaces\r\nque Nestl\u00e9 ne commente pas.\r\n\r\n00:18:00:05  00:18:02:07\r\nOn se veut rassurant.\r\n\r\n00:18:02:16  00:18:05:16\r\n-Pour ceux qui n'acceptent pas,\r\n\r\n00:18:05:18  00:18:09:13\r\nnous trouverons des solutions.\r\n\r\n00:18:09:15  00:18:12:16\r\nOn essaiera de conserver\r\nun maximum d'emplois.\r\n\r\n00:18:12:18  00:18:14:23\r\n-Nous analyserons les propositions\r\n\r\n00:18:15:01  00:18:17:04\r\nde sorte \u00e0 minimiser\r\n\r\n00:18:17:06  00:18:20:05\r\nl'impact\r\nsur les collaborateurs concern\u00e9s.\r\n\r\n00:18:20:12  00:18:22:23\r\n-Des espoirs, mais aucune promesse.\r\n\r\n00:18:23:01  00:18:26:11\r\nBeaucoup craignent\r\nd'\u00eatre \u00e9ject\u00e9s du nid.\r\n\r\n00:18:27:12  00:18:30:21\r\n-Ces visages ne sont pas connus,\r\n\r\n00:18:30:23  00:18:34:13\r\nmais ce sont des personnages\r\nextr\u00eamement puissants.\r\n\r\n00:18:34:15  00:18:38:03\r\nLa Cour supr\u00eame\r\na un pouvoir \u00e9norme aux USA,\r\n\r\n00:18:38:05  00:18:43:02\r\navec un effet sur le monde entier,\r\nnotamment sur les armes,\r\n\r\n00:18:43:04  00:18:44:16\r\nl'avortement, la peine de mort.\r\n\r\n00:18:44:18  00:18:46:21\r\nLes juges sont nomm\u00e9s \u00e0 vie.\r\n\r\n00:18:46:23  00:18:49:21\r\nD.Trump va pouvoir ancrer cette cour\r\nplus \u00e0 droite et pour longtemps.\r\n\r\n00:18:50:19  00:18:53:12\r\n-Gardien\r\nde la Constitution am\u00e9ricaine,\r\n\r\n00:18:53:14  00:18:58:09\r\nA.Kennedy raccroche sa robe de sage.\r\n\r\n00:18:58:12  00:19:02:14\r\nIl annonce sa retraite avec\r\ncette lettre adress\u00e9e \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n00:19:11:12  00:19:17:11\r\nNomm\u00e9 par R.Reagan, le mod\u00e9r\u00e9\r\nA.Kennedy a souvent jou\u00e9 l'arbitre\r\n\r\n00:19:17:12  00:19:23:08\r\nentre les quatre juges conservateurs\r\net les quatre progressistes.\r\n\r\n00:19:23:10  00:19:29:08\r\nConservateur sur les armes \u00e0 feu\r\net progressiste pour l'avortement.\r\n\r\n00:19:29:10  00:19:36:18\r\nEn 2015, le mariage gay devient\r\nl\u00e9gal aux Etats-Unis gr\u00e2ce \u00e0 lui.\r\n\r\n00:19:36:20  00:19:39:20\r\nSon d\u00e9part est une aubaine\r\npour D.Trump\r\n\r\n00:19:39:22  00:19:44:07\r\nqui choisira certainement\r\nun magistrat plus \u00e0 droite.\r\n\r\n00:19:44:20  00:19:49:16\r\n-Nous avons une liste de 25 personnes\r\n\r\n00:19:49:18  00:19:55:00\r\ntr\u00e8s talentueuses, \u00e9duqu\u00e9es\r\n\r\n00:19:55:01  00:19:59:23\r\net formidables,\r\nc'est une liste exceptionnelle.\r\n\r\n00:20:00:13  00:20:03:21\r\n-D.Trump a d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9\r\nun juge tr\u00e8s conservateur,\r\n\r\n00:20:03:22  00:20:06:18\r\nN.Gorsuch.\r\n\r\n00:20:06:20  00:20:10:14\r\nAvec une nouvelle nomination,\r\nil pourrait cimenter la Cour\r\n\r\n00:20:10:15  00:20:14:16\r\ndans le conservatisme,\r\nles sages \u00e9tant d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 vie.\r\n\r\n00:20:14:18  00:20:18:08\r\nLe vote du S\u00e9nat\r\nconfirmera le successeur\r\n\r\n00:20:18:10  00:20:22:13\r\net la bataille entre les deux camps\r\ns'annonce \u00e9pique.\r\n\r\n00:20:25:03  00:20:31:07\r\n-Philippe Revaz,\r\nvous \u00eates en direct de Washington.\r\n\r\n00:20:31:12  00:20:37:06\r\nPour Trump,\r\nc'est un coup de ma\u00eetre strat\u00e9gique.\r\n\r\n00:20:37:11  00:20:42:04\r\n-C'est surtout\r\nun cadeau extraordinaire.\r\n\r\n00:20:42:09  00:20:48:18\r\nIl a nomm\u00e9 un quadrag\u00e9naire\r\nsans doute pour 30-40 ans.\r\n\r\n00:20:48:22  00:20:53:19\r\nDes sujets d'importance\r\nseront trait\u00e9s.\r\n\r\n00:20:53:23  00:20:55:13\r\nC'est un cadeau \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:20:55:18  00:20:59:17\r\nIl pourra dire aux conservateurs\r\nqui leur offre la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n00:20:59:22  00:21:03:23\r\nChaque d\u00e9cennie, on pr\u00e9dit le d\u00e9clin\r\nam\u00e9ricain et chaque d\u00e9cennie,\r\n\r\n00:21:04:04  00:21:07:12\r\non voit que ce qui se passe l\u00e0-bas\r\na un effet domino ici.\r\n\r\n00:21:07:17  00:21:15:14\r\nLes campus en 67-68,\r\nle coup \u00e0 droite de Reagan.\r\n\r\n00:21:15:19  00:21:22:14\r\nMaintenant,\r\ncette offensive conservatrice.\r\n\r\n00:21:22:19  00:21:41:06\r\n-C'est difficile \u00e0 dire\r\nmais c'est \u00e0 contre-courant.\r\n\r\n00:21:41:10  00:21:46:20\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine est\r\nrelativement progressiste.\r\n\r\n00:21:47:01  00:21:54:00\r\nEt on voit que tous ces leviers,\r\ndans les \u00e9tats et les gouvernements\r\n\r\n00:21:54:05  00:21:56:15\r\nsont aux mains des conservateurs\r\n\r\n00:21:56:20  00:22:01:15\r\nmais que cette soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine\r\nest majoritairement d\u00e9mocrate.\r\n\r\n00:22:01:19  00:22:06:18\r\n\u00c7a rajouta \u00e0 la tension\r\net \u00e7a promet une campagne dure.\r\n\r\n00:22:06:18  00:22:10:12\r\n-Merci.\r\n\r\n00:22:10:13  00:22:13:19\r\nNous continuons\r\nnotre s\u00e9rie sur la nature.\r\n\r\n00:22:13:21  00:22:16:20\r\nLes prairies sont moins fleuries\r\nque par le pass\u00e9.\r\n\r\n00:22:16:22  00:22:19:00\r\nLes champs se sont appauvris.\r\n\r\n00:22:19:02  00:22:21:05\r\nPourtant, il y a des solutions\r\npour y rem\u00e9dier.\r\n\r\n00:22:21:06  00:22:27:05\r\n-Des fleurs color\u00e9es,\r\nles \u00e9pis d'une gramin\u00e9e,\r\n\r\n00:22:27:06  00:22:32:18\r\nle brome qui a donn\u00e9 son nom\r\n\u00e0 cette prairie: \"m\u00e9sobromion\".\r\n\r\n00:22:32:20  00:22:37:01\r\nDes centaines d'esp\u00e8ces\r\ntrouvent refuge dans ce milieu.\r\n\r\n00:22:37:03  00:22:43:21\r\nEn un si\u00e8cle, la Suisse a perdu 95 %\r\nde sa surface en prairies s\u00e8ches.\r\n\r\n00:22:44:13  00:22:48:05\r\n-Beaucoup de sauterelles\r\n\r\n00:22:48:06  00:22:50:12\r\net de crickets vivent\r\n\r\n00:22:50:13  00:22:53:02\r\ndans ce milieu.\r\n\r\n00:22:53:04  00:22:59:01\r\nIl y en a 17 esp\u00e8ces,\r\ncontre 2 ou 3 dans d'autres prairies.\r\n\r\n00:23:00:01  00:23:04:07\r\n-Le criquet des gen\u00e9vriers,\r\navec ses taches roses,\r\n\r\n00:23:04:09  00:23:07:16\r\nest une esp\u00e8ce rare.\r\n\r\n00:23:07:18  00:23:11:08\r\nIl y a aussi de nombreux papillons.\r\n\r\n00:23:11:22  00:23:15:05\r\n-C'est un demi-deuil.\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:19:06\r\n-Sa survie est li\u00e9e\r\n\u00e0 celle du m\u00e9sobromion,\r\n\r\n00:23:19:08  00:23:22:12\r\ncar il pond ses oeufs\r\ndans les gramin\u00e9es.\r\n\r\n00:23:22:13  00:23:25:18\r\nLa prairie s\u00e8che\r\nest un \u00e9quilibre fragile,\r\n\r\n00:23:25:20  00:23:30:20\r\nqui s'est construit\r\nparfois sur 50 ans.\r\n\r\n00:23:30:22  00:23:38:22\r\nLa dectique ne supporte pas\r\nles m\u00e9thodes de culture intensive.\r\n\r\n00:23:39:13  00:23:45:11\r\n-Elle ne peut pas voler facilement\r\net \u00e9chapper \u00e0 la faucheuse.\r\n\r\n00:23:45:20  00:23:47:20\r\n-Ici, une prairie intensive,\r\n\r\n00:23:47:22  00:23:50:16\r\nsous l'effet\r\nde fauches r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et d'engrais.\r\n\r\n00:23:50:18  00:23:53:21\r\nL\u00e0, une prairie\r\nen cours de restauration.\r\n\r\n00:23:53:23  00:23:57:03\r\nLes prairies s\u00e8ches\r\nsurvivent difficilement,\r\n\r\n00:23:57:05  00:24:00:04\r\n\u00e0 cause des plantes invasives\r\net de la fragmentation.\r\n\r\n00:24:00:14  00:24:03:05\r\n-La menace principale,\r\n\r\n00:24:03:07  00:24:06:08\r\nc'est que ces prairies\r\n\r\n00:24:06:10  00:24:09:04\r\nsont souvent petites et isol\u00e9es.\r\n\r\n00:24:09:06  00:24:13:04\r\nIl n'y a pas\r\nde mouvements d'esp\u00e8ces entre elles.\r\n\r\n00:24:13:06  00:24:17:15\r\nEn cas d'extinction locale,\r\nil n'y a pas de recolonisation.\r\n\r\n00:24:18:03  00:24:20:21\r\n-Il peut y avoir 30 esp\u00e8ces\r\n\r\n00:24:20:23  00:24:24:00\r\ndans une surface grande\r\ncomme le plat de la main.\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:27:12\r\nUn r\u00e9servoir de biodiversit\u00e9,\r\n\r\n00:24:27:14  00:24:32:13\r\ngarde-manger pour les oiseaux\r\net les pollinisateurs.\r\n\r\n00:24:32:15  00:24:38:20\r\nEn attendant la premi\u00e8re fauche,\r\nquand les graines seront pr\u00eates.\r\n\r\n00:24:42:14  00:24:47:06\r\n-Qu'est-ce que je peux faire,\r\n\r\n00:24:47:08  00:24:50:20\r\nle gazon bien tondu\r\nce n'est pas bon pour la nature.\r\n\r\n00:24:51:05  00:24:54:15\r\n-Non, c'est vrai, mais heureusement\r\ndans les jardins et dans les champs,\r\n\r\n00:24:54:17  00:24:55:19\r\non peut agir.\r\n\r\n00:24:55:21  00:24:58:17\r\nDans les prairies, les agriculteurs\r\npeuvent retarder la fauche\r\n\r\n00:24:58:19  00:25:03:00\r\npour laisser les fleurs et insectes\r\naller au bout de leur cycle de vie.\r\n\r\n00:25:03:02  00:25:07:04\r\nLe revers de la m\u00e9daille:\r\nun rendement plus faible en fourrage.\r\n\r\n00:25:07:06  00:25:10:22\r\nOn abordera ce week-end\r\nl'impact de la politique agricole\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:13:00\r\ndans la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:25:13:02  00:25:16:12\r\nLa m\u00eame strat\u00e9gie\r\npeut \u00eatre appliqu\u00e9e chez soi.\r\n\r\n00:25:16:14  00:25:20:17\r\nLe gazon tondu d\u00e8s le mois d'avril\r\nest d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\r\n\r\n00:25:20:19  00:25:23:12\r\npour la survie des esp\u00e8ces.\r\n\r\n00:25:23:13  00:25:27:15\r\nOn peut laisser une zone\r\nde son jardin devenir herbes folles\r\n\r\n00:25:27:17  00:25:30:23\r\njusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9,\r\nsans engrais ni chimie.\r\n\r\n00:25:31:01  00:25:35:23\r\nIl existe des m\u00e9langes de graines de\r\nprairies naturelles, mais attention,\r\n\r\n00:25:36:01  00:25:39:23\r\nil faut \u00e9viter les plantes\r\nqui ne sont pas de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:25:40:01  00:25:45:09\r\nCette prairie miniature servira\r\nde refuge et de corridor biologique\r\n\r\n00:25:45:11  00:25:48:12\r\npour les fleurs, les insectes\r\net les petits animaux.\r\n\r\n00:25:50:01  00:25:53:08\r\nLa nature n'est plus assez sauvage.\r\n\r\n00:25:53:10  00:25:57:02\r\nLes enfants ne jouent plus assez\r\nau grand air, trop d'\u00e9crans,\r\n\r\n00:25:57:04  00:26:00:12\r\npas assez de genoux \u00e9corch\u00e9s\r\net d'endurance.\r\n\r\n00:26:00:13  00:26:02:19\r\nDes sp\u00e9cialistes s'en inqui\u00e8tent.\r\n\r\n00:26:04:04  00:26:07:23\r\n-Dans ce village,\r\nc'est l'heure de la r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n00:26:08:01  00:26:12:02\r\nOn sort les jeux de plein air.\r\n\r\n00:26:12:04  00:26:16:16\r\nUne initiative pour stimuler\r\ndes enfants toujours plus casaniers.\r\n\r\n00:26:17:10  00:26:18:22\r\n-Que fais-tu chez toi ?\r\n\r\n00:26:19:12  00:26:21:14\r\n-Quand il fait beau, du v\u00e9lo.\r\n\r\n00:26:21:16  00:26:24:16\r\nAvant, je pouvais jouer \u00e0 la PS3\r\n\r\n00:26:24:18  00:26:27:00\r\nquand je voulais.\r\n\r\n00:26:27:02  00:26:29:10\r\nMaintenant, j'ai le droit\r\nque le week-end.\r\n\r\n00:26:29:18  00:26:32:16\r\n-Je joue souvent avec mes voisines.\r\n\r\n00:26:33:08  00:26:35:13\r\n-Je joue beaucoup au foot,\r\n\r\n00:26:35:15  00:26:40:23\r\net aussi \u00e0 la PS4.\r\n\r\n00:26:51:05  00:26:54:19\r\n-Les enfants jouent moins dehors.\r\n\r\n00:26:54:21  00:26:57:22\r\nOn le constate \u00e0 la gymnastique,\r\n\r\n00:26:58:00  00:27:01:16\r\navec des motricit\u00e9s qui ne sont pas\r\nen ad\u00e9quation avec leur \u00e2ge.\r\n\r\n00:27:01:17  00:27:06:07\r\nCourir, sautiller,\r\nl'agilit\u00e9 pour \u00e9viter des obstacles,\r\n\r\n00:27:06:09  00:27:09:03\r\npour certains enfants\r\nc'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:27:09:20  00:27:13:02\r\n-Moins sortir,\r\nc'est moins de dopamine,\r\n\r\n00:27:13:04  00:27:15:21\r\nqu'on fabrique\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n00:27:15:23  00:27:18:11\r\nUtile entre autres contre la myopie,\r\n\r\n00:27:18:12  00:27:21:07\r\nchez des enfants\r\nsurexpos\u00e9s aux \u00e9crans.\r\n\r\n00:27:21:09  00:27:23:22\r\nSans compter le surpoids.\r\n\r\n00:27:26:20  00:27:28:05\r\n-Zig, zag, zoug !\r\n\r\n00:27:28:07  00:27:31:19\r\n-On joue moins,\r\ndans un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint.\r\n\r\n00:27:36:18  00:27:39:23\r\nSouvent\r\nsous les yeux d'un adulte.\r\n\r\n00:27:40:01  00:27:41:22\r\nCe sp\u00e9cialiste souhaiterait\r\nplus d'autonomie.\r\n\r\n00:27:42:05  00:27:45:05\r\n-Quand on sort,\r\nqu'on grimpe aux arbres,\r\n\r\n00:27:45:07  00:27:47:23\r\non am\u00e9liore plein de comp\u00e9tences:\r\n\r\n00:27:48:01  00:27:50:09\r\n\u00e9quilibre, force, coordination.\r\n\r\n00:27:50:11  00:27:53:06\r\nJe suis partisan de l'erreur:\r\n\r\n00:27:53:08  00:27:57:02\r\npour apprendre comment fonctionnent\r\nle corps et le cerveau,\r\n\r\n00:27:57:04  00:27:59:12\r\nil faut en faire.\r\n\r\n00:28:00:04  00:28:03:02\r\n-M\u00eame en pleine campagne,\r\nce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n00:28:03:21  00:28:07:11\r\n-La moiti\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves sortent.\r\n\r\n00:28:07:12  00:28:09:22\r\nD'autres non:\r\n\r\n00:28:10:00  00:28:14:04\r\nil y a une population citadine\r\nqui migre vers les campagnes,\r\n\r\n00:28:14:06  00:28:18:19\r\net eux gardent\r\nleurs concepts de citadins.\r\n\r\n00:28:18:21  00:28:21:12\r\nOn est s\u00e9curitaire.\r\n\r\n00:28:22:11  00:28:25:19\r\n-Un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9\r\nqui freine le mouvement,\r\n\r\n00:28:25:21  00:28:28:17\r\nou le canalise\r\ndans les parcs et jardins.\r\n\r\n00:28:30:00  00:28:35:03\r\n-La fonderie Von Roll de Choindez\r\ndans le Jura\r\n\r\n00:28:35:05  00:28:38:04\r\na \u00e9t\u00e9 le fil conducteur\r\nde plusieurs g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n00:28:38:06  00:28:41:16\r\nsa disparition fait remonter\r\n150 ans de souvenirs.\r\n\r\n00:28:43:00  00:28:45:23\r\n-La d\u00e9cision\r\nest tomb\u00e9e tel un couperet:\r\n\r\n00:28:46:01  00:28:50:12\r\nVon Roll et la fonderie \u00e0 Choindez,\r\nc'est bient\u00f4t fini.\r\n\r\n00:28:50:13  00:28:58:07\r\nCes images appartiendront\r\nbient\u00f4t \u00e0 l'histoire.\r\n\r\n00:28:59:01  00:29:03:11\r\n-On a tous des amis,\r\nde la famille qui y travaillent.\r\n\r\n00:29:03:12  00:29:06:14\r\nC'est une page d'histoire\r\nqui se tourne.\r\n\r\n00:29:06:16  00:29:10:12\r\nLa fonte coule depuis 170 ans ici.\r\n\r\n00:29:10:14  00:29:16:03\r\nOn ferme le robinet, c'est dommage.\r\n\r\n00:29:16:16  00:29:21:12\r\n-Apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale, Von\r\nRoll a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 700 ouvriers.\r\n\r\n00:29:21:14  00:29:26:04\r\nAujourd'hui,\r\nc'est un village fant\u00f4me.\r\n\r\n00:29:26:06  00:29:29:12\r\nBeaucoup de b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s.\r\n\r\n00:29:30:04  00:29:33:02\r\n-Les b\u00e2timents restants ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:29:33:04  00:29:36:11\r\nconstruits au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9.\r\n\r\n00:29:36:12  00:29:43:01\r\nTout le reste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n00:29:43:14  00:29:50:19\r\n-Ag\u00e9 de 75 ans, Etienne Crelier a\r\npass\u00e9 46 ans au service de Von Roll.\r\n\r\n00:29:50:21  00:29:56:02\r\nIl s'est donn\u00e9 corps et \u00e2me\r\npour cette entreprise.\r\n\r\n00:29:56:09  00:29:59:21\r\n-Von Roll, c'est une famille,\r\npas une entreprise.\r\n\r\n00:29:59:23  00:30:03:21\r\nToute une r\u00e9gion est touch\u00e9e.\r\n\r\n00:30:03:23  00:30:06:05\r\nChoindez, c'est rien.\r\n\r\n00:30:06:07  00:30:11:21\r\nMais tout ce qui se passe dedans,\r\nautour, et dans la r\u00e9gion...\r\n\r\n00:30:12:15  00:30:18:10\r\n-Pour UNIA, les prochaines semaines\r\nseront d\u00e9cisives.\r\n\r\n00:30:18:20  00:30:22:21\r\n-On craint un d\u00e9mant\u00e8lement complet.\r\n\r\n00:30:22:23  00:30:24:14\r\nOn peut se permettre\r\n\r\n00:30:24:16  00:30:26:22\r\nde craindre pour le personnel.\r\n\r\n00:30:27:00  00:30:32:21\r\nOn esp\u00e8re qu'UNIA puisse se joindre\r\n\u00e0 la lutte pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:30:33:12  00:30:40:10\r\n-Jadis fleuron industriel,\r\nChoindez est au bord du pr\u00e9cipice.\r\n\r\n00:30:42:05  00:30:45:23\r\n-Au Mondial, il n'y aura aucun pays\r\nafricain en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n00:30:46:01  00:30:50:16\r\nLe S\u00e9n\u00e9gal\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par la Colombie.\r\n\r\n00:30:51:22  00:30:55:10\r\nDans l'autre match, le Japon\r\na \u00e9t\u00e9 battu 1-0 par la Pologne.\r\n\r\n00:30:55:12  00:30:58:03\r\nLes Japonais terminent\r\n2\u00e8me de leur groupe\r\n\r\n00:30:58:05  00:31:02:18\r\nsuite au revers du S\u00e9n\u00e9gal et du\r\nnombre moins \u00e9lev\u00e9 de cartons jaunes.\r\n\r\n00:31:04:02  00:31:07:12\r\nLa mayonnaise de ce Mondial\r\nest en train de prendre.\r\n\r\n00:31:07:13  00:31:11:23\r\nElle est assaisonn\u00e9e de moments\r\nforts, la chute de l'Allemagne,\r\n\r\n00:31:12:04  00:31:15:11\r\nle show de Maradona,\r\nla belle tenue des Suisses.\r\n\r\n00:31:15:15  00:31:18:07\r\nBeaucoup d'\u00e9motions\r\ndans les fans zones.\r\n\r\n00:31:19:04  00:31:24:22\r\n-Ambiance des grands jours\r\n\u00e0 la fan zone de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:31:25:00  00:31:30:07\r\nLes supporters se sont l\u00e2ch\u00e9s\r\ndans une ambiance bon enfant.\r\n\r\n00:31:32:13  00:31:35:16\r\n-Normalement jusqu'\u00e0 12'000 personnes\r\n\r\n00:31:35:18  00:31:39:03\r\nmais on en a accueilli 15'000 hier.\r\n\r\n00:31:39:05  00:31:42:03\r\n-C'est beaucoup ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:31:43:01  00:31:49:09\r\n-Les fans \u00e9taient confiants, m\u00eame\r\nface aux tensions avec l'arbitre.\r\n\r\n00:31:49:23  00:31:55:04\r\n-On s'en fout, on a Sommer.\r\n\r\n00:31:55:06  00:32:00:01\r\n-Le VAR, c'est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:32:01:00  00:32:04:01\r\n-On a f\u00eat\u00e9 et beaucoup bu.\r\n\r\n00:32:04:03  00:32:08:09\r\nCertains commer\u00e7ants ne savaient\r\nplus o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n00:32:08:23  00:32:13:10\r\n-On \u00e9tait en rupture de citrons.\r\n\r\n00:32:13:12  00:32:16:18\r\nLa bi\u00e8re, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme.\r\n\r\n00:32:16:20  00:32:19:19\r\n-Tout le monde chantait et dansait.\r\n\r\n00:32:19:21  00:32:22:20\r\nDes cris \"vive la Suisse\".\r\n\r\n00:32:22:22  00:32:26:00\r\nC'est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:32:26:02  00:32:28:08\r\nAu niveau des chiffres, c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n00:32:28:22  00:32:31:23\r\n-A la fin, tout le monde\r\na \u00e9t\u00e9 soulag\u00e9.\r\n\r\n00:32:32:01  00:32:38:09\r\nLa qualification de la Nati,\r\nune occasion de partager ce moment.\r\n\r\n00:32:39:15  00:32:43:14\r\n-8\u00e8mes de finale.\r\n-Quelles \u00e9motions ?\r\n\r\n00:32:43:16  00:32:46:10\r\n-Ce penalty, il fallait pas.\r\n\r\n00:32:46:12  00:32:48:22\r\nC'est pas grave, on a bien jou\u00e9.\r\n\r\n00:32:49:09  00:32:52:00\r\n-La RTS a cass\u00e9 la baraque.\r\n\r\n00:32:52:02  00:32:56:09\r\nPr\u00e8s de 750'000 Romands\r\n\u00e9taient devant leur poste.\r\n\r\n00:32:56:11  00:33:00:09\r\nC'est la plus forte audience\r\ndepuis 2016.\r\n\r\n00:33:00:13  00:33:05:10\r\n-Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:33:05:14  00:33:08:22\r\nDemain, vous retrouverez P-O.Volet.\r\n\r\n00:33:09:03  00:33:10:16\r\nBonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:33:10:21  00:33:15:16\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nM.Cuendet, J.Deffaugt, J.Durussel\r\nC.Guiraud, L.Rodriguez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040057\r\nDate de transcription : 04-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:05) [69%] : \r\nAlors, Val\u00e9rie, je crois, une ann\u00e9e qui fait un asticot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:11 > 0:00:17) [74%] : \r\nParce que j'\u00e9tais connu \u00e0 l'illustrer et r\u00e9dactrice oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:24) [75%] : \r\nEn 90 en 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:11) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le dispositif complet d\u00e9voil\u00e9 pour les demandeurs d'asile 5 localit\u00e9s sont concern\u00e9s, nous verrons les r\u00e9actions Vallorbe le sort des enfants de migrants, c'\u00e9tait probl\u00e9matique, on a vu le scandale aux \u00c9tats-Unis en Suisse, ils peuvent \u00eatre avec leurs parents, mais parfois emprisonn\u00e9s \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9 question en mal en Chine d'Amnesty, que faire pour \u00eatre le plus humain possible Alain Berset pr\u00e9sente le projet pour l'AVS, il implique une retraite plus tardive pour les femmes, la fonderie de Choindez dans le Jura et le type m\u00eame de l'industrie historique pour toute une r\u00e9gion, sa fermeture fait remonter des souvenirs de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, on parlera de la sant\u00e9 de nos enfants, trop d'\u00e9cran, pas assez de grand et pas assez d'endurance et puis la soir\u00e9e du festival, le parcours de la Suisse, les rebondissements de ce Mondial font monter l'enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:32) [88%] : \r\nVoici la carte politiquement sensible, que la Suisse romande attendez, on y d\u00e9couvre le dispositif pour les demandeurs d'asile, les verri\u00e8res et Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel Chevrier en terre fribourgeoise le grand \u00e7a conna\u00eet dans le canton de Gen\u00e8ve mais aussi Vallorbe dans le canton de Vaud o\u00f9 les tensions \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 apparus il vante Rambert Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:34 > 0:04:04) [92%] : \r\nLe suspense durait depuis 4 ans, c'est finalement Vallorbe qui est d\u00e9sign\u00e9, \u00e0 partir de 2019 ce b\u00e2timent deviendra un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile, la nouvelle est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par la Conf\u00e9d\u00e9ration, surprise, les autorit\u00e9s locales au d\u00e9part compl\u00e8tement contre, sont d'accord, c'est qu'il s'agira d'un centre de renvoi, certes, mais surtout d'un centre d'h\u00e9bergement \u00e0 Vallorbe il y aura une majorit\u00e9 de migrants en attente d'une r\u00e9ponse ou d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:04 > 0:04:16) [92%] : \r\nLe canton a plut\u00f4t gagn\u00e9, il a obtenu une convention unique en Suisse, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin du 100 pourcent de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9bout\u00e9s que la Conf\u00e9d\u00e9ration souhaitait implanter ici alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:16 > 0:04:52) [91%] : \r\nPour s'y retrouver, il faut comprendre que tous les sites n'ont pas la m\u00eame fonction, on commence avec Vallorbe grand \u00e7a conna\u00eet et Chevrilles, 3 centres d'h\u00e9bergement et de d\u00e9part, ils viendront les personnes en attente de d\u00e9cision ou devant quitter la Suisse avant ces 3 lieux, la plupart des migrants passeront par bouderie ce centre f\u00e9d\u00e9ral m\u00e8nera les proc\u00e9dures d'asile enfin un centre accueillera ouvert hier les individus qui troublent l'ordre public, au total 1340 places en Suisse romande ce chamboulement dans l'asile est due \u00e0 la mise en place des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:04) [90%] : \r\nLaurence, 60 pourcent des cas on va proc\u00e9der les les proc\u00e9dures en 1300 et 140 jours seulement et pour les autres proc\u00e9dures une dur\u00e9e maximum d'un an est pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:04 > 0:05:13) [92%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a pris son temps pour choisir o\u00f9 implanter ses futurs centres rien qu'en Suisse romande, plus de 40 options ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battues ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:14 > 0:05:32) [90%] : \r\nEt dans le d\u00e9bat sur l'accueil des migrants, la question des enfants r\u00e9appara\u00eet, il y a eu le scandale aux \u00c9tats-Unis beaucoup d\u00e9non\u00e7aient la cruaut\u00e9 des s\u00e9parations mais aussi l'enfermement en famille dans des prisons comme des criminels, on d\u00e9couvre maintenant qu'en Suisse aussi des mineurs se retrouve emprisonn\u00e9 \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9 Roubaix Nguessan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:33 > 0:05:45) [93%] : \r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse dans certains cantons des mineurs de moins de 15 ans sont plac\u00e9s en d\u00e9tention administrative avec leurs parents, dans l'attente d'\u00eatre renvoy\u00e9 la pratique inqui\u00e8te la Commission de gestion du National.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:46 > 0:05:59) [96%] : \r\nAlors voil\u00e0 ce que j'dans certains cas, nous avons constat\u00e9 que des mineurs ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s, ce n'est pas conforme \u00e0 la loi, je suis pour une pratique dure en mati\u00e8re de d\u00e9tention administrative, mais elle doit \u00eatre proportionn\u00e9e, surtout lorsqu'il s'agit de mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:06:03) [78%] : \r\nC'est que \u00e7a a une valeur son mais une r\u00e9alit\u00e9 pas homologu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:22) [94%] : \r\nUn demandeur d'asile peut \u00eatre plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, si l'on craint qu'ils ne respectent pas une d\u00e9cision de renvoi et, selon le rapport de la commission de gestion, les dispositions l\u00e9gales interdisent la mise en d\u00e9tention des enfants de moins de 15 ans, or certains cantons mettent r\u00e9guli\u00e8rement des mineurs en d\u00e9tention avec leurs parents, ce qui est vraisemblablement ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:24 > 0:06:27) [96%] : \r\nMais d'apr\u00e8s les cantons, c'est une pratique rarissime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:42) [86%] : \r\nCe sont des cas absolument exceptionnel, normalement \u00e7a \u00e7a arrive pas, c'est seulement une arrestation qu'au terme, pour une m\u00e8re par exemple avec un b\u00e9b\u00e9, o\u00f9 il serait pas dans l'int\u00e9r\u00eat des de, de, de les s\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:42 > 0:06:51) [96%] : \r\nLes statistiques sont impr\u00e9cises, notamment parce que les cantons n'ont pas tous les m\u00eames pratiques, c'est un probl\u00e8me aux yeux de la commission parlementaire qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:06:59) [84%] : \r\nAlors vous savez fort bien d'assister \u00e0 Auchan, nous demandons que la d\u00e9tention en vue d'un renvoi se d\u00e9roulent de mani\u00e8re correcte et que des mineurs ne soient pas enferm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:59 > 0:07:01) [64%] : \r\nDes clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:02 > 0:07:09) [97%] : \r\nParmi les pistes \u00e9voqu\u00e9es, la cr\u00e9ation de structures de d\u00e9tention qui ne ressemble pas \u00e0 une prison afin d'accueillir les mineurs et leurs familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:11 > 0:07:22) [93%] : \r\nManon Schick bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice d'Amnesty International Suisse le monde avait les yeux braqu\u00e9s sur et la mesure n'a rien de commun, en Suisse, mais enfin quand m\u00eame il y a eu aussi ici des cas de s\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:22 > 0:07:44) [91%] : \r\nOui, absolument, des cas de s\u00e9parations de familles et des cas o\u00f9 les familles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenus par exemple pendant une nuit avec leurs enfants, et o\u00f9 on a plac\u00e9 les enfants dans un foyer et d\u00e9tenu les parents s\u00e9par\u00e9ment de leurs enfants et on n'a m\u00eame pas inform\u00e9 les parents de o\u00f9 ils \u00e9taient o\u00f9 \u00e9tait plac\u00e9 leurs enfants donc une situation vraiment qui va \u00e0 l'encontre de de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:44 > 0:07:51) [92%] : \r\nLes mineurs mis dans une situation carc\u00e9rale, l\u00e0 aussi, on l'a dit 30 mais en r\u00e9alit\u00e9 pour les adolescents, par exemple, \u00e7a existe en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:51 > 0:08:17) [95%] : \r\nOui, \u00e7a existe en Suisse, parce qu'en fait, la loi interdit le placement en d\u00e9tention : Des mineurs qui ont moins de 15 ans mais pas ceux qui ont moins de 18 ans et donc il y a, selon une estimation qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 en 2016 \u00e0 peu pr\u00e8s 150 \u00e0 175 cas d'adolescents qui sont d\u00e9tenus chaque ann\u00e9e en Suisse, simplement parce que c'est donc une d\u00e9tention administrative, c'est simplement parce qu'ils n'ont pas de statut l\u00e9gal, ils n'ont commis aucun d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:17 > 0:08:26) [85%] : \r\nC'est compliqu\u00e9, hein, vous m\u00eame, vous me disiez : pour une nuit, peut-\u00eatre qu'il vaut mieux \u00e9viter le traumatisme de la prison, un enfant il c'est Paris en tout cas pour une nuit de ses parents, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:26 > 0:09:00) [94%] : \r\nAlors, il faudrait \u00e9viter en tout cas de s\u00e9parer des parents de leurs enfants, mais c'est vrai que si on imagine que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que par exemple des parents dorment avec leurs enfants dans un lieu qui ne ressemble pas \u00e0 une cellule l\u00e0 par exemple, \u00e7a pourrait aller, la question qui se pose aujourd'hui moi je crois qu'il est vraiment essentiel, c'est de dire la place d'un enfant n'est pas en prison, et surtout pas un enfant migrants et donc fondamentalement il vaudrait mieux r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des alternatives, c'est-\u00e0-dire par exemple le pr\u00e9venir les parents discutent leur leur leur dire ce qui risque de se passer maintenant essayer d'\u00e9viter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:00 > 0:09:17) [85%] : \r\nLe traumatisme est l\u00e0 reprenons la fameuse image iconique de la fillette aux \u00c9tats-Unis qui n'a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s, contrairement \u00e0 ce que Time, disait mais enfin le traumatisme de voir sa m\u00e8re arr\u00eat\u00e9 fouill\u00e9s comme une criminelle, \u00e7a vous l'avez observ\u00e9 les constat\u00e9e en Suisse il y a les traumatismes importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:17 > 0:09:31) [92%] : \r\nAbsolument, on l'a constat\u00e9, notamment dans le cas d'une famille de Kurdes de Syrie qui avait \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 et qui ensuite sur place les enfants qui \u00e9taient des enfants petits 1 de 5 ans 8 ans ont refus\u00e9 de s'alimenter en en 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:31 > 0:09:51) [87%] : \r\nQuand on met bout tabou tous ces cas, s\u00e9paration mis en prison, les noyades en M\u00e9diterran\u00e9e, est ce que vous entendez ce qu'ils disent, au fond ce que dit un Kurtz Salvini, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t que de de laisser tout \u00e7a, mieux vaut des centres ferm\u00e9s en dehors de l'Europe, c'est plus honn\u00eate et d'une certaine mani\u00e8re plus humain que ce que vous pr\u00e9conisez, vous entendez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:51 > 0:09:57) [95%] : \r\nNon, je l'entends pas parce qu'en l'occurrence, \u00e7a vient de personnes qui n'ont absolument aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 essayer de prot\u00e9ger les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:58 > 0:10:01) [79%] : \r\nNon ne sais pas une grande hypocrisie, visiblement, notre soci\u00e9t\u00e9 n'en veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:01 > 0:10:17) [91%] : \r\nIl y a ce qu'elle a une moyenne hypocrisie mais aujourd'hui je crois que le plus important, c'est de garantir des voies d'acc\u00e8s l\u00e9gales et s\u00fbres, qui permettent \u00e0 des personnes qui vont obtenir un statut de r\u00e9fugi\u00e9 de pas risquer leur vie sur la mer et de pas risquer leur vie dans un trajet aussi difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:17 > 0:10:30) [97%] : \r\nManon Schick, merci, merci Alain Berset a remis l'ouvrage sur le m\u00e9tier, il pr\u00e9sente son plan pour la r\u00e9forme de l'AVS apr\u00e8s l'\u00e9chec en votation, il implique une TVA augment\u00e9e et la retraite des femmes \u00e0 65 ans Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:31 > 0:11:00) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me de l'AVS est simple pour qu'elle ne parte pas en faillite, elle doit trouver 53 milliards de francs suppl\u00e9mentaires d'ici 2030 pour r\u00e9unir cette somme et r\u00e9former l'AVS, voici ce que propose aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans, une mesure accompagn\u00e9e d'une compensation pour les revenus faibles et puis enfin une augmentation de la TVA de 1,5 point pour atteindre 9,2 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:01 > 0:11:17) [94%] : \r\nAlain Berset parfaitement conscient qu'une hausse aussi importante de la TVA aurait tr\u00e8s peu chance alors il met beaucoup d'espoir dans le projet fiscal 17 actuellement trait\u00e9e par les Chambres et qui pr\u00e9voit justement 2 milliards de recettes de plus pour l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:17 > 0:11:25) [94%] : \r\nSi le projet du Parlement devait fonctionner, on pourrait r\u00e9duire ce besoin de TVA \u00e0 0,7 pourcent un peu moins de la moiti\u00e9, \u00e7a fait quand m\u00eame une assez grosse diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:25 > 0:12:04) [91%] : \r\nEt en effet, pour la droite, une augmentation de la TVA, non pas de 1,5 pourcent mais de seulement 0,7 pourcent \u00e7a commence \u00e0 devenir acceptable, on peut vivre avec une hausse de la TVA, on veut \u00e9videmment pas arriver \u00e0 des taux que connaissent nos pays voisins n\u00e9anmoins une hausse l\u00e9g\u00e8re pour renflouer l'AVS, on peut imaginer \u00e0 gauche par contre 1, sont toujours encore infranchissable en tout cas l'augmentation de l'\u00e2ge, elle, de la retraite pour nous reste un tabou, rien \u00e0 n\u00e9gocier, rien n\u00e9gocier pour le moment, malgr\u00e9 ses r\u00e9ticences, Alain Berset veut rapidement transmettre le dossier au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:05 > 0:12:11) [95%] : \r\nCar le temps presse : le d\u00e9ficit de l'assurance vieillesse se creuse chaque jour un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:13 > 0:12:24) [89%] : \r\nOn reparle des proches aidants, ce sont des centaines de milliers de personnes qui assistent un parent \u00e2g\u00e9, un enfant handicap\u00e9 d'un projet et mis en consultation pour les aider financi\u00e8rement Flore Dussey Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:28 > 0:12:44) [88%] : \r\n\u00e0 28 ans, Pauline ne peut pas rester seul une minute, retard mental, crises d'\u00e9pilepsie, c'est principalement sa m\u00e8re qui s'en occupe, est ce qu'on a fait ce matin une petite prise de sang, Pauline, tout comme son fr\u00e8re cadet souffrent de maladies rares qu'est-ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:44 > 0:12:45) [65%] : \r\nAlors le B\u00e9nin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:46 > 0:12:52) [94%] : \r\nNathalie Rey a renonc\u00e9 \u00e0 une carri\u00e8re professionnelle pour accompagner au mieux ses enfants sur leur chemin de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:52 > 0:13:12) [83%] : \r\nDonc, mon mari a r\u00e9guli\u00e8rement part s'absenter du travail parce que j'\u00e9tais occup\u00e9 ou \u00e0 l'h\u00f4pital avec quand des enfants et puis il devait aller chercher Pauline faire la th\u00e9rapie alors \u00e7a arrivait tr\u00e8s souvent, qui est un exploit trouve qui fait son travail et puis on a Day, on a eu beaucoup de temps, avoir des employeurs tr\u00e8s compr\u00e9hensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:12 > 0:13:43) [92%] : \r\nSurtout, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annonce aujourd'hui qu'il veut accorder aux proches aidants, un vrai cong\u00e9 pay\u00e9 pour les courtes dur\u00e9es jusqu'ici 3 jours sont accord\u00e9s pour faire face \u00e0 une urgence si le cong\u00e9 doit se prolonger, il n'est plus pay\u00e9, l'id\u00e9e est aussi de cr\u00e9er un cong\u00e9 sp\u00e9cial pour la prise en charge d'un enfant gravement malade ou victime d'un accident : l'association proches aidants Valais se r\u00e9jouit de ces mesures annonc\u00e9es mais craint qu'elle ne concerne pas suffisamment de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:43 > 0:13:59) [89%] : \r\nOn a 13500 proches aidants, on sait que la grande majorit\u00e9 de ces personnes ont 55 ans et plus, c'est que, majoritairement, ce sont des femmes, donc c'est vraiment dur, a estim\u00e9, si ces mesures-l\u00e0 pour les personnes actives professionnellement, or un v\u00e9ritable effet mais je dirais, mieux vaut avoir d\u00e9j\u00e0 un 1er train de mesures que rien lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:00 > 0:14:13) [92%] : \r\nNathalie Rey fait un peu de b\u00e9n\u00e9volat mais reste persuad\u00e9 qu'aucun employeur ne voudrait l'engager \u00e9tant donn\u00e9 toutes ces contraintes, l'impulsion donn\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va peut-\u00eatre la faire changer d'avis \u00e0 la fin de banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:14 > 0:14:26) [89%] : \r\nLa SSR \u00e9conomisera 100 millions la perspective avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans la campagne nous bilingue et c'est la cons\u00e9quence de la baisse de la redevance 250 emplois sont concern\u00e9s, Fabius Sturny Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:27 > 0:14:43) [93%] : \r\n4 ans pour \u00e9conomiser 100 millions de francs la SSR lance un plan d'\u00e9conomies, toutes les cha\u00eenes sont concern\u00e9s, le plan \u00e9tait attendue depuis le 4 mars dans le sillage du refus par le peuple de l'initiative, No Billag il faisait suite \u00e0 la baisse et au plafonnement de la redevance aujourd'hui ce plan prend forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:15:09) [88%] : \r\nIl y aura malheureusement un certain nombre de, de, d'impact sur certains domaines, par exemple, le divertissement en Suisse al\u00e9manique o\u00f9 l\u00e0 certaines \u00e9missions vont dispara\u00eetre, surtout les \u00e9missions qui sont tr\u00e8s co\u00fbteuses, les grands shows les grandes soir\u00e9es divertissement, nous aurons aussi des diminutions du c\u00f4t\u00e9 de la fiction, un peu moins de fictions acheter de fictions am\u00e9ricaines achet\u00e9es par compte plus de fictions suisses produite donc voil\u00e0, nous allons essayer d'\u00e9quilibrer nos offres de telle sorte que le public ne soit pas vraiment p\u00e9nalis\u00e9s par cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:09 > 0:15:30) [96%] : \r\nDans le d\u00e9tail la SSR souhaite \u00e9conomiser 100 millions de francs sur 4 ans d'ici 2022 chaque r\u00e9gion participera 20 millions en Suisse al\u00e9manique 15 millions en Suisse romande 10 millions au Tessin un 1000000 dans les Grisons, la direction g\u00e9n\u00e9rale devra trouver 15 millions de francs, les infrastructures et la distribution se passeront de 40 millions en tout 250 emplois sont concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:31 > 0:15:31) [86%] : \r\nAu monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:31 > 0:15:54) [92%] : \r\nPas trouver 100 millions sans rien changer, donc nous devons revoir nos processus il y a des cons\u00e9quences, h\u00e9las, sur le plan du personnel, cela dit, vous savez comme moi que nous pouvons, avec le personnel, travailler dans 3 directions diff\u00e9rentes, il y a les gens qui partent \u00e0 la retraite, certains partent \u00e0 la retraite un peu plus t\u00f4t, il y a les fluctuations naturelles y aller place de travail lib\u00e9r\u00e9 qui ne sont pas repourvu et puis, malheureusement, il y a quelques licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:54 > 0:16:09) [89%] : \r\nParall\u00e8lement \u00e0 ces \u00e9conomies, la SSR r\u00e9oriente certains de ses investissements dans le num\u00e9rique, notamment et dans les fictions suisses les s\u00e9ries TV par exemple d\u00e8s 2019, fini aussi les publicit\u00e9s lors des films diffus\u00e9s en soir\u00e9e, d'une certaine pression dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:10 > 0:16:23) [88%] : \r\nLes r\u00e9dactions romandes ne M\u00e9dias lance un ultimatum \u00e0 l'\u00e9diteur et laisse jusqu'\u00e0 mardi pour reprend le dialogue sur des propositions pour \u00e9viter la disparition du Matin papier il pourrait ensuite envisager des mesures de lutte, par exemple, une gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:23 > 0:16:23) [70%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:25 > 0:16:37) [88%] : \r\nLes t\u00e9moignages qu'on va entendre son rare, peu d'employ\u00e9es ou d'anciens employ\u00e9 de Nestl\u00e9 acceptent de parler dans le contexte des annonces de suppressions d'emplois, certains s'expriment et il marque un changement d'\u00e9poque Gaspard Kuhn Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:39 > 0:16:49) [94%] : \r\nIls sont 5 \u00e0 oser s'opposer publiquement 500 licenciements annonc\u00e9s par Nestl\u00e9 dans l'informatique, pour beaucoup, le mythe de l'employeur responsable vacille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:17:05) [86%] : \r\nBeaucoup de personnes qui travaillent ici depuis tr\u00e8s longtemps, consid\u00e8re, c'est comme une 2\u00e8me, famille, certains sont rentr\u00e9s par rapport \u00e0 au principe qui avait \u00e9t\u00e9 non \u00e9nonc\u00e9s par et sont toujours \u00e9nonc\u00e9e par Nestl\u00e9, on sent une sorte de trahison par rapport \u00e0 ces principes-l\u00e0 pour une grande partie des gens qui sont impact\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:05 > 0:17:10) [93%] : \r\nIls n'ont que jusqu'au 17 juillet pour proposer une alternative cr\u00e9dible aux licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:10 > 0:17:18) [94%] : \r\nClairement, si on continue \u00e0 la vitesse aujourd'hui, on va pas arriver pour le 17 juillet \u00e0 fournir des solutions concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:19 > 0:17:27) [97%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres, Nespresso introduit de nouveaux horaires de travail synonyme de perte de qualit\u00e9 de vie pour cet employ\u00e9 de l'usine d'Orbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:28 > 0:17:40) [83%] : \r\nOn fera amen\u00e9s \u00e0 travailler le week- end pour pour moi mon p\u00e8re, revenons sur notre qualit\u00e9 dit \u00e9tant donn\u00e9 les heures suppl\u00e9mentaires et on comprend beaucoup moins temps avec avec nos familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:41 > 0:17:48) [96%] : \r\nLe t\u00e9moignage est anonyme, car presque tous ses coll\u00e8gues ont accept\u00e9 les nouveaux horaires, la direction a su \u00eatre convaincante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:48 > 0:17:55) [71%] : \r\nBen tout simplement un intimidant les personnes en leur disant que si elle heureux, sign\u00e9 par le nouveau contrainte serait licenci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:55 > 0:18:01) [97%] : \r\nDes menaces que le g\u00e9ant de l'alimentation n'a pas voulu commenter car ici, on se veut rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:01 > 0:18:19) [94%] : \r\nPour ceux qui se voient dans l'impossibilit\u00e9 d'accepter le changement, nous allons travailler avec le groupe pour trouver des solutions pour eux aussi, en essayant de pr\u00e9server un maximum d'emplois nous r\u00e9pondre aux questions, nous analyserons les propositions de telle sorte \u00e0 ce qu'on puisse minimiser l'impact social, l'impact sur les collaborateurs concern\u00e9s par cette r\u00e9organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:19 > 0:18:24) [95%] : \r\nD\u00e9sespoir mais aucune promesse, beaucoup craignent d'\u00eatre \u00e9ject\u00e9s du nid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:26 > 0:18:46) [91%] : \r\nRegardez bien ces 9 visages, ils sont moins connus comme Poutine ou une Merkel et pourtant ils sont parmi les personnages les plus puissants du monde, la Cour supr\u00eame un pouvoir \u00e9crasant aux \u00c9tats-Unis avec un effet domino dans le monde entier, ces juges nomm\u00e9s \u00e0 vie, donne le ton, Donald Trump va pouvoir l'ancrer plus \u00e0 droite et pour longtemps, Steven Moos \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:49 > 0:19:02) [91%] : \r\nGardiens de la Constitution am\u00e9ricaine pendant plus de 30 ans, Anthony Kennedy 81 ans raccroche sa robe de sage au placard, c'est avec cette lettre adress\u00e9e \u00e0 Donald Trump qu'il annonce sa retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:02 > 0:19:11) [93%] : \r\nPermettez-moi d'exprimer ma profonde gratitude d'avoir eu le privil\u00e8ge de rechercher pour chacun : comment ma\u00eetriser interpr\u00e9ter et d\u00e9fendre au mieux la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:12 > 0:19:46) [94%] : \r\nNomm\u00e9 par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain Ronald Reagan, le mod\u00e9r\u00e9 Anthony Kennedy a souvent jouer l'arbitre entre les 4 juges conservateurs et les 4 juges progressistes conservateurs par exemple sur le sujet des armes \u00e0 feu progressiste sur le th\u00e8me de l'avortement en 2015 c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que le mariage gay devient l\u00e9gale dans tous les \u00c9tats-Unis, un vote que le camp r\u00e9publicain ne lui pardonne pas son d\u00e9part, une aubaine pour Donald Trump, qui devrait certainement se choisir un nouveau magistrat encore plus \u00e0 droite avant ouest nous avons une liste de 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:46 > 0:19:59) [79%] : \r\n5 personnes que j'avais d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9e durant ma campagne Marie extraordinaire Stockwell, quoi, c'est une excellente liste de personnes tr\u00e8s talentueuse tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9e, tr\u00e8s intelligente et formidables, je pense que la liste est exceptionnel, sup\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:59 > 0:20:20) [94%] : \r\nDonald Trump a d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 il y a un an, un juge tr\u00e8s conservateur Neil Gorsuch avec cette nouvelle nomination, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pourrait cimenter la Cour supr\u00eame dans le conservatisme les sages \u00e9tant d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 vie, mais d'ici le vote du S\u00e9nat qui doit confirmer le choix du successeur, la bataille s'annonce \u00e9pique entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:22 > 0:20:24) [93%] : \r\nPhilippe pour Donald Trump, c'est un coup de ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:27 > 0:20:56) [89%] : \r\n\u00e7a c'est un coup de main, mais c'est surtout un cadeau extraordinaire qui lui a offert sur un plateau, hein, va vraiment pouvoir effectivement ancr\u00e9 \u00e0 droite, cette Cour supr\u00eame pour 30 pour 40 ans il va nommer un quadrag\u00e9naire sans doute et puis on l'a dit, c'est, c'est c'est d'une importance cruciale sur tous les grands sujets de soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricain du mariage gay \u00e0 l'avortement, les droits civiques, le financement des campagnes aussi est ce qu'on a le droit d'inculper le pr\u00e9sident, et \u00e7a c'est une question qui pourrait int\u00e9resser tram dans les semaines qui viennent, et puis ce cadeau \u00e9lectoral aussi parce qu'il va pouvoir dire aux conservateurs, regardez, je vous assure, \u00e0 plateau, la Cour supr\u00eame dont vous r\u00eaviez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:56 > 0:21:11) [90%] : \r\nChaque d\u00e9cennie on voit combien ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, fait un effet domino jusque chez nous, les campus 67 68 le coup \u00e0 droite de Reagan, r\u00e9cemment encore, la d\u00e9fense des femmes l\u00e0 ce ce tournant conservateur, il va diffuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:13 > 0:22:02) [88%] : \r\nBen c'est difficile \u00e0 dire mais c'est vrai que c'est une, c'est devenu une sorte de phare pour un certain conservatisme certains nationalistes ces \u00c9tats-Unis de Donald Trump et puis on va peut-\u00eatre surtout le voir sur l'avortement, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que cette cour supr\u00eame tr\u00e8s \u00e0 droite au tr\u00e8s conservatrice pourra \u00e9tendre \u00e0 plusieurs \u00c9tats : les restrictions qui, qui ont d\u00e9j\u00e0 cours mais il faut bien voir que c'est tout de m\u00eame un peu \u00e0 contre- courant parce que la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine elle- m\u00eame est quand m\u00eame relativement progressistes de plus en plus donc on a avec ses tous ces leviers de pouvoir qui sont en mains conservateur en main conservatrice dans les \u00e9tals-les mais les gouverneurs, les \u00c9tats locaux le le Congr\u00e8s la pr\u00e9sidence maintenant la Cour supr\u00eame et puis cette soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, elle, peut-\u00eatre d'ailleurs majoritairement d\u00e9mocrate, \u00e7a rajoute \u00e0 la tension qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s haute en politique am\u00e9ricaine aujourd'hui et \u00e7a, \u00e7a promet sans doute une une campagne tr\u00e8s tr\u00e8s dur d'ici les \u00e9lections du mid- term en amont merci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:03 > 0:22:18) [89%] : \r\nNous continuons notre s\u00e9rie sur la protection de la nature chapitre IV : nous parlons des prairies, elles sont moins fleuri que dans le pass\u00e9, \u00e7a n'est pas une illusion les chances se sont appauvris et pourtant il y a des solutions Aur\u00e9lie Coulon La\u00ebtitia Lesage Nicolas de Ferrare et Farah chilien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:21 > 0:22:43) [90%] : \r\nUn tapis de fleurs color\u00e9es, domin\u00e9e par les Epide d'une gramin\u00e9e le brome qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 ce type de prairies mais brouillon par les biologistes des centaines d'esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales trouvent refuge dans ce milieu, aujourd'hui sous pression en un si\u00e8cle, la Suisse a perdu 95 pourcent de sa surface en prairies s\u00e8ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:46 > 0:22:58) [89%] : \r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de Centraide criquets aussi qui vivent dans ce milieu, ici, j'en ai recens\u00e9 17 esp\u00e8ces, ce qui est \u00e9norme par rapport \u00e0 d'autres prairies on on trouvera 2 ou 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:59 > 0:23:07) [89%] : \r\nParmi les esp\u00e8ces rares, le criquet de gen\u00e9vrier reconnaissable ici par les taches roses sur son dos la prairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:07 > 0:23:13) [76%] : \r\nS\u00e8che abrite aussi de nombreux papillons \u00e0 l\u00e0, il y en a 5 demi- deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:14 > 0:23:20) [90%] : \r\nLa survie de ce papillon est directement li\u00e9e \u00e0 celle du mais au brouillon car il pond ses oeufs dans les gramin\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:21 > 0:23:28) [94%] : \r\nLa prairie s\u00e8che est un \u00e9quilibre fragile entre plantes et animaux qui s'est construit petit \u00e0 petit sur 10 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:28 > 0:23:36) [85%] : \r\nParfois 50 ans embl\u00e9matique et fragile aussi, l'ADEC grosse sauterelle verte qui ne supporte pas les m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:36 > 0:23:43) [87%] : \r\nDe culture intensive, c'est pas une esp\u00e8ce qui peut voler facilement qui peut en fait \u00e0 la faucheuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:45 > 0:23:52) [83%] : \r\nIci, une prairie intensive sous l'effet de fauche r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'engrais l\u00e0 une prairie en cours de restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:53 > 0:23:59) [95%] : \r\nLes prairies s\u00e8ches survivent difficilement mis en p\u00e9ril par des plantes invasives et la fragmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:59 > 0:24:15) [84%] : \r\nLa menace principale sur ces mais au brouillon sur ces prairies s\u00e8ches, il s\u00e8che, c'est qu'elles sont petites et isol\u00e9es, souvent, donc en fait il n'y a pas de mouvement d'esp\u00e8ces entre une prairie \u00e0 une autre et quand il a une extinction locale, elle n'est pas compens\u00e9e par une r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:15 > 0:24:37) [93%] : \r\n\u00e7a sur une surface grande comme le plat de la main peut cacher, plus de 30 esp\u00e8ces un r\u00e9servoir de biodiversit\u00e9, plus r\u00e9sistant \u00e0 la s\u00e9cheresse et aux maladies garde- manger aussi pour les oiseaux et les pollinisateurs durant toute la belle saison, en attendant la premi\u00e8re Foch en juillet, une fois que les graines seront pr\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:39 > 0:24:44) [86%] : \r\nAur\u00e9lie Coulon la le\u00e7on \u00e0 tirer le beau gazons bien tondus fa\u00e7on une Boldon c'est pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:44 > 0:25:47) [92%] : \r\nNon, c'est vrai, Darius mais heureusement pour les jardins et pour les champs et on peut agir pour la biodiversit\u00e9 dans les prairies, les agriculteurs peuvent repousser la date de la premi\u00e8re Foch pour laisser les insectes et les fleurs finir leur cycle de reproduction, le revers de la m\u00e9daille c'est un rendement plus faible en fourrage, mais on verra plus tard ce week- end, un sujet qui parle de cette question de l'impact de la politique agricole sur la biodiversit\u00e9 et la m\u00eame strat\u00e9gie peut-\u00eatre appliqu\u00e9e aussi chez soi, en effet, le le gazon bien Vert tendu tout le week- end d\u00e8s le mois d'avril cette d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour la survie des esp\u00e8ces au lieu de cela, on peut laisser dans son jardin, une zone de prairies en herbe folle sans engrais ni chimie jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, elle existe aussi dans le commerce des graines de prairies naturelles que l'on peut semer, mais attention, il faut choisir des plantes qui existent dans la r\u00e9gion et finalement cette prairie miniature dans le jardin, va servir de refuge et de corridors biologiques pour les fleurs, les insectes et les petits animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:47 > 0:26:01) [89%] : \r\nMerci Aur\u00e9lie, la nature n'est plus assez sauvage, c'est vrai pour les humains, d'une certaine mani\u00e8re, les enfants ne joue plus assez au grand air, trop d'\u00e9cran, pas assez de jeu au dehors, pas assez de genoux \u00e9corch\u00e9s et d'endurance, reportage Christophe si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:04 > 0:26:17) [94%] : \r\nDans ce village de la campagne vaudoise, c'est l'heure de la r\u00e9cr\u00e9 et comme \u00e0 chaque r\u00e9cr\u00e9, on sort les bons vieux jeux de plein air, une initiative imagin\u00e9e pour stimuler des enfants toujours plus casaniers chez toi, tu fais quoi toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:17 > 0:26:30) [87%] : \r\nBen quand il fait beau, je fais du v\u00e9lo, mais avant je pouvais jouer College je voulais \u00e0 la page 3 o\u00f9 on a-t-elle fallait juste je demande mais maintenant je je crois jouer que le week- end joue souvent avec mes petites voisines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:34 > 0:26:38) [75%] : \r\nPuis ce soit ma passion et puis 2 jours on p\u00eache qu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:41 > 0:26:49) [93%] : \r\nSelon une \u00e9tude de Pro Juventute 15 pourcent des petits Suisses entre 5 et 9 ans ne sortent m\u00eame jamais pour jouer et \u00e7a se ressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:50 > 0:26:54) [92%] : \r\nOn constate \u00e0 la gymnastique avec des motricit\u00e9 qui ne sont pas faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:56 > 0:26:57) [99%] : \r\nEn ad\u00e9quation avec l'\u00e2ge des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:01 > 0:27:08) [67%] : \r\n\u00e0 de l'agilit\u00e9 pour attraper aider des obstacles \u00e9viter des ballons pour certains au c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:08 > 0:27:24) [89%] : \r\nMoins sortir c'est moins de dopamine ce stimulant naturel qu'on fabrique, gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re du jour, utile pour la concentration contre la myopie chez des enfants d\u00e9j\u00e0 surexpos\u00e9e aux \u00e9crans, sans oublier les risques de surpoids au niveau primaire, un \u00e9l\u00e8ve sur 9 est trop en rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:24 > 0:27:25) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:26 > 0:27:39) [92%] : \r\nOn joue moins d'heures qu'avant dans un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint, 10 kilom\u00e8tres autour de la maison, il y a 100 ans 300 m\u00e8tres en moyenne aujourd'hui et sous les yeux d'un adulte de pr\u00e9f\u00e9rence, ce sp\u00e9cialiste est partisan d'un peu plus d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:39 > 0:27:58) [85%] : \r\nQuand on sort dehors puis on joue dans les arbres au on am\u00e9liore tout ou de gens de comp\u00e9tences en m\u00eame temps que cela serait l'\u00e9quilibre, la force, la coordination, je suis un grand partisan de l'erreur, je trouve que le seul moyen d'apprendre comment fonctionne le corps, c'est m\u00eame aussi le seul moyen de comprendre comment fonctionne le cerveau, c'est de faire des erreurs, l\u00e0, c'est comme \u00e7a qu'on \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:58 > 0:28:02) [93%] : \r\nMais m\u00eame ici en pleine campagne, \u00e7a ne va pas de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:02 > 0:28:20) [86%] : \r\nLa moiti\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves sortent bon \u00e0 la for\u00eat vont faire une cabane vont se tromper dans la fontaine village mais pour certains, ce n'est pas du tout le cas l\u00e0 aussi une population citadine qui migrent vers la les campagnes transportent avec leur concept de citadins, donc on est s\u00e9curitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:21 > 0:28:27) [92%] : \r\nUn sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 qui freinent le mouvement ou le canalise dans les parcs publics ou les jardins des villas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:28 > 0:28:41) [95%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant \u00e0 une de ces industries qui font corps avec une r\u00e9gion, la fonderie de Choindez dans le Jura, a \u00e9t\u00e9 le fil conducteur de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations sa disparition fait remonter 100 50 ans de souvenirs Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:43 > 0:28:58) [93%] : \r\nLa d\u00e9cision est tomb\u00e9e telle un couperet Von Roll et la fonderie activit\u00e9 principale, \u00e0 Choindez, c'est bient\u00f4t fini, ces images de fonte en \u00e9bullition appartiendront bient\u00f4t \u00e0 l'histoire, une histoire qui a commenc\u00e9 en 1846.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:58 > 0:29:15) [90%] : \r\nOn a toute la famille, on a tous des amis qui travaillent ou des connaissances ou qui travail donc effectivement, c'est une page d'histoire qui se tourne, c'est 100 70 ans que la la fonte coulisses il a Choindez donc on ferme le robinet, c'est effectivement c'est : c'est une histoire qui, qui se termine et oui c'est c'est dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:15 > 0:29:29) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e2ge d'or, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale Von Roll a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 700 ouvriers faisant vivre 200 familles install\u00e9es \u00e0 Choindez aujourd'hui, c'est un village fant\u00f4me beaucoup de b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:29 > 0:29:43) [94%] : \r\n\u00e7a c'est le reste des b\u00e2timents que vous voyez l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 construits, donc au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, donc dans les ann\u00e9es 1890 \u00e0 1920 qui restent encore debout, mais tout le reste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:43 > 0:29:56) [90%] : \r\nCette usine \u00c9tienne qu'relier la conna\u00eet tr\u00e8s bien, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 75 ans, il a pass\u00e9 46 ans au service de Von Roll si les touch\u00e9 \u00e0 ce point, c'est qu'il s'est donn\u00e9 corps et \u00e2me pour cette entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:56 > 0:30:10) [87%] : \r\nRoll, c'\u00e9tait une famille c'\u00e9tait pas une entreprise, c'\u00e9tait une famille, c'est tout un village, c'est toute une r\u00e9gion qui est touch\u00e9, il y a pas seulement Choindez Choindez se r\u00e9installer des b\u00e2timents mais c'est tout ce qui se passe dedans c'est plut\u00f4t tout ce qui se passe autour dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:10 > 0:30:18) [94%] : \r\nReste aujourd'hui l'avenir de Von Roll amput\u00e9 de ses activit\u00e9s de fonderie pour le syndicat Unia les prochaines semaines s'annoncent d\u00e9cisives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:18 > 0:30:32) [93%] : \r\nTout simplement un d\u00e9mant\u00e8lement complet, l'histoire est telle qu'on peut se permettent de craindre pour le personnel, on esp\u00e8re que, avec la commission du personnel avec le personnel Unia puissent se joindre \u00e0 leur lutte pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:32 > 0:30:38) [97%] : \r\nJadis fleuron industriel, le site de Choindez et donc aujourd'hui au bord du pr\u00e9cipice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:40 > 0:30:43) [96%] : \r\nAu Mondial, il n'y aura aucun pays africain en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:43 > 0:30:48) [94%] : \r\nLe S\u00e9n\u00e9gal a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par la Colombie, l'unique but a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le Colombien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:50 > 0:30:52) [91%] : \r\nLe Japon a \u00e9t\u00e9 battu 1 0 par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:52 > 0:31:01) [89%] : \r\nPologne : les Japonais termine n\u00e9anmoins 2\u00e8me de leur groupe, \u00e0 la suite du revers conc\u00e9d\u00e9 par le S\u00e9n\u00e9gal et du nombre moins \u00e9lev\u00e9 de cartons jaunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:02 > 0:31:17) [89%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que la mayonnaise de ce mondial est en train de prendre, elle est assaisonn\u00e9 par les moments forts, la chute de l'Allemagne chaude Maradona et bien s\u00fbr la tr\u00e8s belle tenue des Suisses, beaucoup d'\u00e9motion, avec des soir\u00e9es festives et sonores Annabelle Durand Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:21 > 0:31:32) [92%] : \r\nAmbiance des grands jours, hier soir, sur la fan-zone du centre de Gen\u00e8ve, les supporters se sont l\u00e2ch\u00e9s dans une ambiance bon enfant, la capacit\u00e9 de la place, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:32 > 0:31:38) [93%] : \r\nAlors normalement jusqu'\u00e0 12000 personnes hier une soir\u00e9e sp\u00e9ciale pour le match de la Suisse, on a accueilli 15000 spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:38 > 0:31:48) [85%] : \r\nC'est beaucoup, c'est beaucoup oui, les fans \u00e9taient ils \u00e9taient confiants tout au long de la rencontre, il est m\u00eame fa\u00e7on ostension qu'a su cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:59 > 0:33:00) [86%] : \r\nOn a mang\u00e9 f\u00eater et beaucoup bu, certains commer\u00e7ants ne savaient m\u00eame plus o\u00f9 donner de la t\u00eate au niveau de la ca\u00efpirinha, on \u00e9tait en rupture de citron et ensuite la bi\u00e8re va, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, tout le monde chantait, on dansait, on buvait et puis des fois celle cr\u00e9\u00e9e ou vive la Suisse si \u00e7a l\u00e0, c'est vraiment g\u00e9nial, mais au niveau des chiffres, c'est prendre \u00e7a \u00e0 la fin tout le monde a \u00e9t\u00e9 soulag\u00e9, pas vraiment surpris de la qualification de la Nati une occasion nord de partager ce moment de bonheur avec son voisin ou sa voisine lui tiennent de quelles \u00e9motions sans couture ce penalty \u00e0 la fin il fallait pour vous avez fait part devient jour la RTS \u00e9galement cass\u00e9 la baraque en termes de taux d'\u00e9coute, vous \u00e9tiez pr\u00e8s de 750000 Romands devant votre poste, c'est la plus forte audience observ\u00e9e par la RTS depuis 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:03 > 0:33:09) [89%] : \r\nCe soir, Temps pr\u00e9sent apr\u00e8s la note Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:18 > 0:33:21) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:33 > 0:33:35) [92%] : \r\nDonc, je suis arriv\u00e9 pour la 2\u00e8me mi- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:59 > 0:34:00) [96%] : \r\n\u00e7a c'est de la synchro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:01 > 0:34:02) [90%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:04 > 0:34:05) [90%] : \r\nMagnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:16 > 0:34:22) [81%] : \r\nEt voil\u00e0 une belle image de Kate Estavayer-le-Lac \u00e7a ne le Norv\u00e9gien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:26 > 0:34:28) [68%] : \r\nEh ben oui, il faudrait que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:29 > 0:34:31) [87%] : \r\nPas parfait comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:35 > 0:34:41) [85%] : \r\nMais ne veut pas avoir une grosse surface l\u00e0 il y a 39, \u00e7a doit \u00eatre lui mettre je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:43 > 0:35:07) [85%] : \r\nAlors, ben \u00e9coute, moi hier j'en faisais m'\u00e0 Exxon, mais c'\u00e9tait pas aussi fort que \u00e7a, c'\u00e9tait pas aussi fort que \u00e7a, l\u00e0 il y a 30 noeuds l\u00e0 tu tu vois l\u00e0 qui a, je dis pas qu'il est blanc, mais \u00e7a a, c'est sacr\u00e9ment fort et son prix \u00e0 71 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc \u00e7a c'est c'est pour pour la bise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:08 > 0:35:09) [95%] : \r\nPendant le mois de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:10 > 0:35:11) [95%] : \r\nEnfin, je vous raconterai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:16 > 0:35:19) [84%] : \r\nBon, \u00e0 3 minutes un petit caf\u00e9 peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:30 > 0:35:35) [79%] : \r\nEt puis alors l\u00e0 c'est le ski nautique, c'est des installations du ski nautique de ce travail et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:35 > 0:35:36) [93%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:37 > 0:35:49) [91%] : \r\nEh ben c'est qu'au lieu de faire tract\u00e9e par un bateau d'un styliste nautique mais qui existe depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de cela fait plusieurs d\u00e9cennies qu'il est l\u00e0 et je crois qu'il existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70, si c'est pas avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:46 > 0:36:50) [94%] : \r\nMais voil\u00e0 ce que j'aime entendre merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:51 > 0:40:55) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir la bise \u00e9tait encore assez fortes, cet apr\u00e8s- midi et une pointe \u00e0 71 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans la cat\u00e9gorie bise pendant le mois de juin, il s'agissait pour cette station de la valeur la plus \u00e9lev\u00e9e depuis le d\u00e9but des mesures, nous \u00e9tions encore aujourd'hui entre cet anticyclone sur les \u00eeles britanniques \u00e0 cette d\u00e9pression sur les Balkans, la bise bien souffler entre les 2, mais \u00e0 la diff\u00e9rence des jours pr\u00e9c\u00e9dents, les courants d'Est nous ont amen\u00e9 de l'air plus humide, tous des passages nuageux sur l'Est, ou bien encore sur le nord de la Suisse, et m\u00eame parfois quelques averses demain cette situation de rentr\u00e9e humide devra se poursuivre, elle va surtout concerner les Alpes, mais peu \u00e0 peu l'et haute pression vont revenir sur la Suisse, elle devrait nous amener un temps bien ensoleill\u00e9 et chaud en fin de semaine pour commencer, voici les derni\u00e8res MAJ radar il y a des pr\u00e9cipitations qui arrive en ce moment dans un courant Nord-Est mais elles vont s'amenuiser s'att\u00e9nuer au fil des heures, devrait se cantonner au quart Nord-Est, les autres r\u00e9gions devraient ce soir passer entre les gouttes demain matin, pas de pr\u00e9cipitation en vue, les nuages tra\u00eeneront un peu sur l'est de la Suisse ailleurs notamment sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps assez voire bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, la pr\u00e9sence d'air humide instable va \u00eatre favorable aux averses aux orages, ces derniers devraient plut\u00f4t se d\u00e9velopper sur les Grisons les All tessinoise ou bien encore des les Alpes valaisannes ils garderont normalement \u00e0 caract\u00e8re isol\u00e9 ailleurs le temps devrait rester sec et le soleil sera encore assez g\u00e9n\u00e9reux sur le plateau, le long du Jura ou bien encore autour du Lehman, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re hausse de mal devrait faire le matin entre 12 et 16 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 26 27 sur le plateau 30 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, soit en moyenne 1 degr\u00e9 de plus qu'aujourd'hui, les vents enfin seront encore de secteur Nord-Est, mais la bise va faiblir sur le plateau, elle devrait m\u00eame laiss\u00e9 place au locales l'apr\u00e8s- midi en r\u00e9gion l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de samedi, a un grand changement va s'op\u00e9rer l'allure g\u00e9n\u00e9rale de courant va se modifier ce qui va peu \u00e0 peu, permettra \u00e0 de l'air \u00e0 sucre qui cale de remonter en direction des Alpes, les temp\u00e9ratures vont grimper toujours pendant la journ\u00e9e de samedi, le temps sera bien ensoleill\u00e9 quelques cumulus pourront se d\u00e9velopper sur les reliefs mais devrait pas nous amener de pr\u00e9cipitations, du moins en principe, et les temp\u00e9ratures pour d\u00e9j\u00e0 atteindre les 30 degr\u00e9s sur le plateau 32 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne pendant la journ\u00e9e de dimanche, toujours pas de pr\u00e9cipitation vue mais cette fois, elle pourra faire jusqu'\u00e0 34 degr\u00e9s en Valais, les changements, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de lundi avec une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la tendance orageuse, cette situation devrait essentiellement concerner les reliefs enfin pour mardi, les orages devraient \u00eatre plus fr\u00e9quents, nous serons \u00e0 proximit\u00e9 d'une perturbation mais difficile pour l'instant de dire quelle sera l'intensit\u00e9 et l'\u00e9tendue de ces orages l'indice de fiabilit\u00e9 pour cette journ\u00e9e n'est que de 6 sur 10 mais quoiqu'il en soit, les temp\u00e9ratures sont en l\u00e9g\u00e8re baisse, soit dit entre nous, h\u00e9 bien cette temp\u00e9rature devrait encore remonter les jours suivants, mercredi, jeudi, vendredi, pour encore faire entre 28 et 30 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre de reportage de Temps pr\u00e9sent le 1er sur la prostitution et le 2\u00e8me sur la traque des dictateurs depuis la Suisse et par des proc\u00e9d\u00e9s particuli\u00e8rement ing\u00e9nieux demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-28T18:25:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806694459", "durationSec": 105, "title": "SO SSR ECONOMIE V2_RTS000001523069", "excerpt": "La direction de la SSR a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de transformation de l'entreprise. le but de cette derni\u00e8re est une \u00e9conomie de 100 millions de francs sur 4 ans. La restructuration entra\u00eenera la suppression de 250 emplois et touchera \u00e9galement le progamme. Explications de Gilles Marchand, directeur SSR.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["MARCHAND, GILLES"], "thematicCorporations": ["SSR"], "sequenceIds": ["1694305"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694460", "durationSec": 109, "title": "SO PROCHES AIDANTS_RTS000001522963", "excerpt": "Nathalie Rey est m\u00e8re de 2 enfants atteints de maladie rare n\u00e9cessitant une pr\u00e9sence constante. Elle a abandonn\u00e9 sa vie professionnelle pour accompagner ses enfants dans leur vie. La volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mieux soutenir les proches aidants est vue d'un bon oeil par l'Association des proches aidants Valais, qui, par la voix de son pr\u00e9sident Julien Duibuis, craint toutefois qu'elle ne touche pas suffisamment de personnes concern\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "PROCHE AIDANT", "VIE FAMILIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694461", "durationSec": 22, "title": "SO PC TAMEDIA JOURNALITES_RTS000001523027", "excerpt": "Les r\u00e9dactions romandes de Tamedia ont lanc\u00e9 un ultimatum \u00e0 leur \u00e9diteur pour \u00e9viter la disparition du Matin en version papier. Elles pourraient ensuite envisager des mesures de lutte telle la gr\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PRESSE QUOTIDIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694462", "durationSec": 23, "title": "SO PC SENEGAL COLOMBIE_RTS000001523043", "excerpt": "Vallorbe accueillera le quatri\u00e8me centre f\u00e9d\u00e9ral pour les requ\u00e9rants d\u00bfasile en Suisse Romande. LaConf\u00e9d\u00e9ration, canton de Vaud et commune de Vallorbe ont sign\u00e9 une convention. L'actuel centre d\u00bfenregistrement et de proc\u00e9dure sera d\u00e9sormais un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants sans proc\u00e9dures."}, {"internalArchiveId": "AA1806694463", "durationSec": 21, "title": "SO PC POLOGNE JAPON_RTS000001523041", "excerpt": "Apr\u00e8s l'annonce par Nestl\u00e9 de la a suppression de 500 postes au service informatique et une r\u00e9organisation des horaires dans son usine Nespresso d'Orbe, une commission du personnel n\u00e9gocie avec la direction de Nestl\u00e9.  Les employ\u00e9s ne sont pas satisfaits des discussion, alors que la direction estime tout faire pour minimiser les effets sociaux de la r\u00e9organisation."}, {"internalArchiveId": "AA1806694464", "durationSec": 103, "title": "SO NEWS VALLORBE ASILE POUR ARCHIVES_RTS000001523124", "excerpt": "Des mineurs sont parfois incarc\u00e9r\u00e9s en Suisse avec leurs parents requ\u00e9rants d'asile. Cette pratique ill\u00e9gale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e dans un rapport de la Commission de gestion du Conseil national sur la d\u00e9tention administrative de requ\u00e9rants d'asile.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALLORBE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1694299"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694465", "durationSec": 109, "title": "SO NESTLE COLERE EMPLOYES V2_RTS000001523120", "excerpt": "Selon une \u00e9tude de Pro Juventute, 15% des enfants entre 5 et 9 ans ne sortent jamais pour jouer. Les risques sont importants tant en mati\u00e8re de motricit\u00e9 que de surpoids. Les responsables sont les jeux vid\u00e9os, mais \u00e9galement une \u00e9ducation trop s\u00e9curitaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1694308"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694466", "durationSec": 99, "title": "SO MIGRANTS MINEURS INCARCERES_RTS000001523095", "excerpt": "La fan zone de la plaine de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve a r\u00e9uni plus de 15000 personnes lors du match Suisse - Costa Rica de la Coupe du monde de football 2018 en Russie. 750000 t\u00e9l\u00e9spectateurs ont quant \u00e0 eux suive le match sur la RTS, soitr la plus forte audience de la RTS depuis 2016.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DROIT DES MINEURS", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "PRISON"], "sequenceIds": ["1694300"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694467", "durationSec": 147, "title": "SO LES ENFANTS DEHORS V3_RTS000001522738", "excerpt": "Von Roll a annonc\u00e9 la fermeture de la fonderie de Choindez. En 170 d'histoire, la fonderie qui a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 700 ouvriers, a fa\u00e7onn\u00e9 ses habitants et le village. Une bonne partie des b\u00e2timent industriels du site s a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "AERNI, Marianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "EXT\u00c9RIEUR", "JEU", "\u00c9DUCATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694468", "durationSec": 105, "title": "SO ENGOUEMENT EQUIPE SUISSE_RTS000001523127", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation le projet de r\u00e9forme de l'AVS. Face au vieillissement de la population, l'augmentation de l'age de la retraite des femmes et une hausse de la TVA seront \u00eatre n\u00e9cessaires pour garantir un taux de couverture d'ici 2030.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FAN", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694469", "durationSec": 95, "title": "SO COUR SUPREME V2_RTS000001522988", "excerpt": "Le m\u00e9sobromion ou prairie calcaire abrite un nombre consid\u00e9rable d'esp\u00e8ces de la flore et de la faune. Pourtant li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9 humaines, ces prairies s\u00e8ches sont toutefois menac\u00e9es par l'agriculture intensive et les fauches trop pr\u00e9coces.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806694470", "durationSec": 119, "title": "SO CHOINDEZ FONDERIE V2_RTS000001522904", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHOINDEZ"], "thematicThemes": ["FONDERIE"], "thematicCorporations": ["VON ROLL"], "sequenceIds": ["1694349"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694471", "durationSec": 103, "title": "SO AVS CP_RTS000001522966", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "AVS", "FINANCEMENT"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1694302"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694472", "durationSec": 142, "title": "FRIGO SERIE BIODIVERSITE PRAIRIES_RTS000001507598", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRAIRIE", "BIODIVERSIT\u00c9", "SAUTERELLE", "PAPILLON", "FLORE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806694580", "summary": "Ext centre de requ\u00e9rants d'asile de Vallorbe.\nConf\u00e9rence de presse.\nItw Philippe Leuba, conseiller d'Etat.\nAnimation graphique sur fonction des centres f\u00e9d\u00e9raux pour requ\u00e9rants d'asile en Suisse romande.\nIt Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux migrations.\nPanneau indicateur \"Centre d'accueil de requ\u00e9rants d'asile\".", "id": "1694299", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALLORBE", "SUISSE"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694581", "summary": "Requ\u00e9rants d'asile mineur anonyme incarc\u00e9r\u00e9s en prison.\nItw Alfred Heer, conseiller national UDC zurichois.\nExtrait du Rpport de la Commission de gestion du Conseil national sur la d\u00e9tention administrative de requ\u00e9rants d'asile mentionnant l'interdiction de la d\u00e9tention d'enfants de moins de 15 ans.\nItw Roger Schneeberger, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police.\nConf\u00e9rence de presse.\nRequ\u00e9rants d'asile emprisonn\u00e9s jouant au baby-foot et ping-pong.", "id": "1694300", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "JEUNE (\u00c2GE)", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PRISON"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694582", "summary": "Plateau : \nItw Manon Schick, directrice Amnesty international Suisse", "id": "1694301"}, {"internalArchiveId": "AA1806694583", "summary": "Animation graphique sur r\u00e9forme de l'AVS.\nItw Alain Berset.\nConf\u00e9rence de presse.\nItw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.\nItw Corrado Pardini, conseiller national PS bernois.", "id": "1694302", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "AVS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694586", "summary": "Itw Gilles Marchand, directeur SSR.\nAnimation graphique sur mesures d'\u00e9conomie \u00e0 la SSR.", "id": "1694305", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"], "visualCorporations": ["SSR"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694589", "summary": "Bussigny :\nItw Bruno Clairax, repr\u00e9sentant des employ\u00e9s de l'informatique Nestl\u00e9.\nItw Natasha Recchia, repr\u00e9sentante des employ\u00e9s de l'informatique Nestl\u00e9.\n\nOrbe : \nExt b\u00e2timents Nespresso.\nBanderolle UNIA \"Nespression, Nestl\u00e9 grille le caf\u00e9... et les droits des travailleurs\"\nItw employ\u00e9 masqu\u00e9 anonyme de l'usine d'Orbe.\n\nVevey : \nExt b\u00e2timent Nestl\u00e9.\nItw Daniele J\u00fcngling, directeur des op\u00e9rations Nespresso.\nItw Eugenio Simoni.\nPano vertical drapeau suisse vers logo Nestl\u00e9.", "id": "1694308", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["VEVEY", "ORBE", "BUSSIGNY"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694630", "summary": "Ext usine fonderie de Choindez.\nOuvrier coulant fonte en fusion.\nFonte en fusion coulant dans moules.\nItw Jean-No\u00ebl Minger, vice-maire de Courrendlin.\nItw Eric Siegenthaler, historien Von Roll et guide de fonderie.\nItw Etienne Crelier, ex-ouvrier Von Roll.\nTuyaux d'acier rouge sortant de moule.\nItw Patrick Cerf, membre syndicat Unia.\nVue a\u00e9rienne par drone, site industriel de la fonderie Von Roll de Choindez.", "id": "1694349", "visualThemes": ["FONDERIE"], "visualGeographicals": ["CHOINDEZ"], "visualCorporations": ["VON ROLL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744355", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040057", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1688208", "internalArchiveId": "AA1806688513", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rescap\u00e9es de l'enfer de la prostitution - Gen\u00e8ve, paradis des dictateurs", "publicationDate": "2018-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 3420, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9682176", "imageURL": "http://www.rts.ch/9678630.image", "backgrounds": ["Ville de Pernik en Bulgarie ravag\u00e9e par la crise \u00e9conomique."], "alternativeTitle": ["Rescap\u00e9es de l'enfer de la prostitution/Gen\u00e8ve, paradis des dictateurs", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Rescap\u00e9es de l'enfer de la prostitution\nGen\u00e8ve, paradis des dictateurs"], "variantIds": ["ece-9682176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T12:30:42Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:25:04  10:00:26:09\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:29:06\r\nTout \u00e0 l'heure, vous d\u00e9couvrirez\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:31:01\r\nqui sont les dictateurs\r\n\r\n10:00:31:06  10:00:33:02\r\nqui fr\u00e9quentent notre pays.\r\n\r\n10:00:33:07  10:00:36:15\r\nMais tout d'abord,\r\nle probl\u00e8me de la prostitution.\r\n\r\n10:00:36:20  10:00:39:20\r\nOn accuse souvent les m\u00e9dias\r\nde voyeurisme\r\n\r\n10:00:40:01  10:00:42:10\r\nmais notre int\u00e9r\u00eat est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:00:42:14  10:00:46:05\r\nDepuis 10 ans, nous observons\r\nune situation alarmante.\r\n\r\n10:00:46:10  10:00:49:01\r\nIl y a 10 ans,\r\nles experts rassuraient.\r\n\r\n10:00:49:06  10:00:52:10\r\n\"La situation est sous contr\u00f4le\",\r\ndisaient-ils.\r\n\r\n10:00:52:14  10:00:55:14\r\nLa Suisse pratique le libre-commerce.\r\n\r\n10:00:55:19  10:00:58:09\r\nLes prostitu\u00e9es\r\nsont donc consentantes.\r\n\r\n10:00:58:13  10:01:01:18\r\nEn 2018, la situation\r\nest devenue insupportable.\r\n\r\n10:01:01:23  10:01:04:01\r\nIl y a en Suisse romande,\r\n\r\n10:01:04:06  10:01:08:00\r\ndes femmes s\u00e9questr\u00e9es\r\ndans des lieux tenus secrets,\r\n\r\n10:01:08:05  10:01:12:03\r\nbattues, viol\u00e9es,\r\ntrait\u00e9es comme des morceaux de viande\r\n\r\n10:01:12:08  10:01:16:00\r\npar des trafiquants f\u00e9roces\r\net rarement sanctionn\u00e9s.\r\n\r\n10:01:16:05  10:01:18:21\r\nC'est du trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:01:19:02  10:01:20:12\r\nA Lausanne, 50 femmes\r\n\r\n10:01:20:17  10:01:23:21\r\nont d\u00fb s'arracher\r\naux griffes des trafiquants.\r\n\r\n10:01:24:02  10:01:25:13\r\nA Zurich, plus de 200.\r\n\r\n10:01:25:18  10:01:29:09\r\nMais le plus souvent,\r\nelles doivent rentrer chez elles\r\n\r\n10:01:29:13  10:01:31:12\r\nfaire face \u00e0 d'autres enfers.\r\n\r\n10:01:33:12  10:01:37:04\r\n-J'ai quitt\u00e9 la Tch\u00e9quie \u00e0 19 ans.\r\n\r\n10:01:37:09  10:01:39:23\r\nJe voulais voir le monde.\r\n\r\n10:01:40:04  10:01:43:16\r\nJ'ai rencontr\u00e9 un homme, un Suisse,\r\n\r\n10:01:43:21  10:01:47:15\r\nje l'ai suivi,\r\net je lui ai fait confiance.\r\n\r\n10:01:49:17  10:01:52:14\r\nApr\u00e8s, j'ai \u00e9t\u00e9 conduite\r\n\r\n10:01:52:19  10:01:56:05\r\ndans plusieurs endroits.\r\n\r\n10:01:56:10  10:02:01:04\r\nOn m'a montr\u00e9e \u00e0 des hommes,\r\net on a essay\u00e9 de monter le prix.\r\n\r\n10:02:02:14  10:02:06:10\r\nJ'\u00e9tais debout, au milieu d'eux.\r\n\r\n10:02:06:14  10:02:09:03\r\nEt ils me regardaient.\r\n\r\n10:02:09:08  10:02:14:23\r\nDans le restaurant o\u00f9\r\nils s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour cela...\r\n\r\n10:02:16:07  10:02:19:02\r\nIls me fixaient en se demandant:\r\n\r\n10:02:19:07  10:02:23:07\r\nqui va proposer\r\nle plus d'argent pour m'avoir ?\r\n\r\n10:02:23:12  10:02:26:16\r\nApr\u00e8s, on ne me parlait m\u00eame plus.\r\n\r\n10:02:26:21  10:02:30:02\r\nJ'\u00e9tais un simple morceau de viande.\r\n\r\n10:02:31:17  10:02:35:00\r\n-\"Anna in Switzerland\"\r\nest un documentaire choc\r\n\r\n10:02:35:05  10:02:39:06\r\nqui a boulevers\u00e9 le public\r\nsuisse al\u00e9manique \u00e0 sa sortie.\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:42:16\r\nC'est l'un des seuls\r\nt\u00e9moignages \u00e0 d\u00e9couvert\r\n\r\n10:02:42:21  10:02:46:08\r\nd'une victime\r\nde prostitution forc\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:02:46:12  10:02:49:22\r\nCette forme d'exploitation brutale\r\n\r\n10:02:50:03  10:02:53:21\r\nest de plus en plus pr\u00e9sente\r\nen Suisse romande aussi.\r\n\r\n10:02:54:02  10:02:56:20\r\nCes victimes\r\narrivent-elles \u00e0 s'\u00e9chapper\r\n\r\n10:02:57:01  10:03:00:11\r\nde ce milieu opaque, mena\u00e7ant ?\r\nEt comment ?\r\n\r\n10:03:03:21  10:03:07:06\r\nMusique lente et sombre\r\n\r\n10:03:12:17  10:03:17:23\r\n...\r\n\r\n10:03:20:18  10:03:24:04\r\nSur nos trottoirs,\r\ndans les clubs, dans les bars,\r\n\r\n10:03:24:09  10:03:26:21\r\nles trafiquants posent des femmes\r\n\r\n10:03:27:02  10:03:29:16\r\namen\u00e9es\r\nd'Afrique, d'Europe de l'Est,\r\n\r\n10:03:29:21  10:03:32:03\r\net les forcent \u00e0 se prostituer.\r\n\r\n10:03:32:08  10:03:33:16\r\nPour certaines,\r\n\r\n10:03:33:21  10:03:37:17\r\nc'est le dernier arr\u00eat\r\nde la terrible route des migrants.\r\n\r\n10:03:37:22  10:03:41:09\r\nDans le canton de Vaud,\r\ndes enqu\u00eateurs sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n10:03:41:13  10:03:44:11\r\nluttent\r\ncontre ces r\u00e9seaux criminels.\r\n\r\n10:03:44:15  10:03:48:07\r\nIls m\u00e8nent des investigations\r\nde terrain discr\u00e8tes\r\n\r\n10:03:48:12  10:03:50:09\r\nau contact des filles.\r\n\r\n10:03:50:13  10:03:52:02\r\nImpossible\r\n\r\n10:03:52:07  10:03:57:00\r\nde filmer cette brigade,\r\ncela compromettrait son travail.\r\n\r\n10:03:57:05  10:04:00:08\r\nMais le constat est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:04:00:12  10:04:04:04\r\n-On a une pr\u00e9sence assez forte\r\n\r\n10:04:04:09  10:04:07:16\r\nde ressortissantes roumaines\r\n\r\n10:04:07:21  10:04:09:20\r\nqui se prostituent.\r\n\r\n10:04:10:01  10:04:13:12\r\nOn a une augmentation\r\nde ressortissantes bulgares.\r\n\r\n10:04:13:17  10:04:17:01\r\nOn a aussi des femmes\r\nqui viennent du Nigeria.\r\n\r\n10:04:17:06  10:04:21:15\r\nC'est notamment pour ces trois\r\npays d'origine o\u00f9 on a eu des cas\r\n\r\n10:04:21:20  10:04:26:00\r\nde traite d'\u00eatres humains,\r\nun encouragement \u00e0 la prostitution.\r\n\r\n10:04:26:05  10:04:31:01\r\nNos sp\u00e9cialistes sont attentifs aux\r\nfemmes qui viennent de ces pays-l\u00e0.\r\n\r\n10:04:31:06  10:04:33:12\r\nPlusieurs enqu\u00eates\r\nsont en cours\r\n\r\n10:04:33:17  10:04:36:13\r\ndans le domaine\r\nde l'encouragement\r\n\r\n10:04:36:18  10:04:41:04\r\n\u00e0 la prostitution\r\nou de la traite d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:04:41:09  10:04:44:09\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 des associations de soutien\r\n\r\n10:04:44:13  10:04:47:12\r\naux prostitu\u00e9es, on confirme.\r\n\r\n10:04:51:10  10:04:54:15\r\n-J'ai connu une p\u00e9riode\r\no\u00f9 beaucoup de femmes\r\n\r\n10:04:54:20  10:04:57:21\r\nse prostituaient\r\npour des motifs \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:04:58:02  10:04:59:13\r\nEt avec l'arriv\u00e9e\r\n\r\n10:04:59:18  10:05:02:07\r\nde nouvelles nationalit\u00e9s\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:04:23\r\ncomme les femmes bulgares\r\n\r\n10:05:05:04  10:05:09:00\r\net les femmes roumaines,\r\non a compris que ces femmes-l\u00e0\r\n\r\n10:05:09:05  10:05:11:18\r\nn'\u00e9taient pas libres\r\nde se prostituer.\r\n\r\n10:05:11:23  10:05:15:05\r\n-Anne Ansermet\r\naide les prostitu\u00e9es \u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:05:15:10  10:05:17:19\r\ndepuis 15 ans sur le terrain,\r\n\r\n10:05:18:00  10:05:20:13\r\net d\u00e8s 2015 \u00e0 la t\u00eate d'Astr\u00e9e,\r\n\r\n10:05:20:18  10:05:24:12\r\nun refuge pour victimes\r\nde toutes formes de traites.\r\n\r\n10:05:24:16  10:05:28:05\r\nInterdit d'y filmer\r\npour raisons de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:05:28:10  10:05:30:17\r\n\u00e0 part les bureaux et l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:05:31:16  10:05:34:11\r\nUn t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:05:36:03  10:05:39:12\r\n-A\u00efwa s'y est r\u00e9fugi\u00e9e\r\nil y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:05:39:17  10:05:44:08\r\nDes trafiquants l'ont achemin\u00e9e\r\nen Suisse en lui faisant miroiter\r\n\r\n10:05:44:12  10:05:46:02\r\nune vie meilleure.\r\n\r\n10:05:46:07  10:05:49:19\r\nForc\u00e9e \u00e0 se prostituer,\r\nd\u00e9plac\u00e9e de ville en ville\r\n\r\n10:05:50:00  10:05:54:08\r\npar ses prox\u00e9n\u00e8tes: un cauchemar\r\ndont elle ne veut plus parler.\r\n\r\n10:05:55:20  10:05:57:13\r\n-J'\u00e9tais dans la rue.\r\n\r\n10:05:57:18  10:06:00:15\r\nJ'ai tant souffert.\r\n\r\n10:06:00:20  10:06:03:12\r\nJ'avais peur\r\nde tout le monde.\r\n\r\n10:06:03:17  10:06:06:07\r\nJe n'avais plus confiance.\r\n\r\n10:06:06:12  10:06:08:07\r\nPersonne, personne.\r\n\r\n10:06:08:12  10:06:13:05\r\nLe r\u00e9seau dans lequel je suis tomb\u00e9e\r\nn'\u00e9tait pas bien du tout.\r\n\r\n10:06:13:10  10:06:16:15\r\nEt j'avais peur aussi de la police.\r\n\r\n10:06:16:20  10:06:19:22\r\nOn m'avait dit que si la police\r\n\r\n10:06:20:03  10:06:23:16\r\nm'attrape,\r\nje vais avoir des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:06:23:21  10:06:26:15\r\nJe n'avais plus aucun document.\r\n\r\n10:06:26:20  10:06:28:20\r\nEt un jour, j'ai pris\r\n\r\n10:06:29:01  10:06:33:21\r\nmon courage \u00e0 deux mains,\r\nmes deux courages \u00e0 la main.\r\n\r\n10:06:34:02  10:06:38:02\r\nUne dame passait,\r\net je lui ai expliqu\u00e9...\r\n\r\n10:06:38:07  10:06:40:12\r\nJe lui ai demand\u00e9...\r\n\r\n10:06:40:16  10:06:44:04\r\nJe lui ai dit\r\nque j'avais des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:06:44:09  10:06:46:08\r\n-Cette passante la m\u00e8ne\r\n\r\n10:06:46:12  10:06:48:00\r\n\u00e0 Astr\u00e9e.\r\n\r\n10:06:48:05  10:06:51:03\r\nDans d'autres cas,\r\nla police\r\n\r\n10:06:51:08  10:06:57:05\r\nou des associations de terrain\r\nindiquent le refuge aux prostitu\u00e9es.\r\n\r\n10:06:57:10  10:07:01:18\r\n-Quand je suis arriv\u00e9e, j'ai dormi\r\ntrois jours parce qu'avant,\r\n\r\n10:07:01:23  10:07:04:10\r\nj'\u00e9tais vraiment d\u00e9truite.\r\n\r\n10:07:04:14  10:07:07:15\r\nCa n'allait pas au fond de moi.\r\n\r\n10:07:07:20  10:07:09:06\r\nJ'\u00e9tais...\r\n\r\n10:07:09:11  10:07:11:03\r\nJ'\u00e9tais...\r\n\r\n10:07:11:08  10:07:13:08\r\nJe n'\u00e9tais pas bien.\r\n\r\n10:07:14:01  10:07:17:14\r\n-Avec l'ouverture d'Astr\u00e9e mi 2015,\r\n\r\n10:07:17:19  10:07:21:16\r\nles femmes exploit\u00e9es\r\nont un lieu o\u00f9 se r\u00e9fugier.\r\n\r\n10:07:21:21  10:07:26:08\r\nEn trois ans, plus de cinquante\r\nvictimes de traite sont venues\r\n\r\n10:07:26:12  10:07:28:19\r\ny chercher de l'aide.\r\n\r\n10:07:29:00  10:07:33:20\r\nCelles qui sont menac\u00e9es\r\npeuvent habiter dans ce foyer.\r\n\r\n10:07:34:01  10:07:37:16\r\n-Ce sont des femmes traumatis\u00e9es,\r\n\r\n10:07:37:21  10:07:40:07\r\neffray\u00e9es, choqu\u00e9es,\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:42:16\r\ndans un \u00e9tat de stupeur.\r\n\r\n10:07:42:21  10:07:45:15\r\nLa traite, quelle que soit sa forme,\r\n\r\n10:07:45:20  10:07:48:18\r\nmet la victime\r\ndans un \u00e9tat de stupeur.\r\n\r\n10:07:48:23  10:07:56:03\r\nLa victime n'arrive plus \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\r\ncomme vous et nous pouvons le faire.\r\n\r\n10:07:56:08  10:08:02:02\r\nSouvent, la personne ne se rend m\u00eame\r\nplus compte qu'elle est victime,\r\n\r\n10:08:02:07  10:08:05:12\r\nque ce qu'on lui impose\r\nest hors limites.\r\n\r\n10:08:05:17  10:08:09:15\r\nDes personnes arrivent ici\r\nsoit tr\u00e8s tr\u00e8s effray\u00e9es,\r\n\r\n10:08:09:20  10:08:12:15\r\net il faut les mettre en confiance\r\n\r\n10:08:12:20  10:08:16:14\r\npour qu'elles acceptent\r\nde raconter leur histoire,\r\n\r\n10:08:16:19  10:08:21:12\r\nsoit qui s'effondrent en larmes\r\n\u00e0 cause de leur v\u00e9cu douloureux.\r\n\r\n10:08:22:18  10:08:26:00\r\n-Ils faisaient pression sur moi.\r\n\r\n10:08:26:05  10:08:28:18\r\nUne fois dans la for\u00eat,\r\n\r\n10:08:28:23  10:08:34:01\r\nils m'ont forc\u00e9e \u00e0 m'agenouiller,\r\net mis un revolver dans la bouche.\r\n\r\n10:08:34:06  10:08:39:13\r\nIls m'ont dit: \"Fais ce qu'on te dit,\r\nsinon on va s'occuper de toi.\"\r\n\r\n10:08:41:12  10:08:43:08\r\n-T'es de retour ?\r\n\r\n10:08:43:12  10:08:47:02\r\n-Peu apr\u00e8s leur arriv\u00e9e, les femmes\r\n\r\n10:08:47:07  10:08:50:02\r\npassent des entretiens de d\u00e9tection\r\n\r\n10:08:50:07  10:08:54:07\r\navec les sp\u00e9cialistes\r\nde l'association, et sur cette base,\r\n\r\n10:08:54:12  10:08:59:01\r\nles co-directrices d\u00e9terminent\r\ns'il s'agit de victimes de traite.\r\n\r\n10:08:59:06  10:09:03:08\r\n-On demande si elles pouvaient\r\n\r\n10:09:03:12  10:09:06:04\r\nchoisir les clients,\r\n\r\n10:09:06:09  10:09:10:03\r\nsi elles devaient accepter\r\ntous types de prestations,\r\n\r\n10:09:10:08  10:09:13:13\r\npour comprendre\r\nsi elles \u00e9taient libres ou pas\r\n\r\n10:09:13:18  10:09:16:00\r\nd'exercer cette activit\u00e9.\r\n\r\n10:09:16:05  10:09:19:04\r\nOn demande\r\nsi la personne a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e,\r\n\r\n10:09:19:09  10:09:24:12\r\nsi elle a subi des rituels de\r\nsorcellerie, de la violence physique,\r\n\r\n10:09:24:16  10:09:28:18\r\nsi elle a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e:\r\non pose des questions d\u00e9licates.\r\n\r\n10:09:30:20  10:09:34:04\r\n-L'une des nouvelles\r\nformes de contrainte,\r\n\r\n10:09:34:09  10:09:39:01\r\nc'est justement ces rituels\r\nde sorcellerie appel\u00e9s \"juju\",\r\n\r\n10:09:39:06  10:09:43:00\r\nqui maintiennent\r\nles femmes dans la soumission.\r\n\r\n10:09:43:05  10:09:46:07\r\n-Elle a vraiment peur\r\ndes repr\u00e9sailles.\r\n\r\n10:09:48:04  10:09:53:00\r\n-Grace a subi le juju, mais\r\npas moyen d'en parler avec elle.\r\n\r\n10:09:53:05  10:09:57:20\r\nComme A\u00efwa, elle reste tr\u00e8s pudique\r\nsur ce qui lui est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:09:58:01  10:10:01:17\r\nElle s'est r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 Astr\u00e9e\r\nil y a quelques mois.\r\n\r\n10:10:01:22  10:10:05:18\r\n-J'aimerais pouvoir tout changer\r\n\r\n10:10:05:23  10:10:08:22\r\net remonter dans le temps.\r\n\r\n10:10:09:03  10:10:14:16\r\nJe n'aime pas le genre de vie\r\nque j'avais avant, mais pas du tout.\r\n\r\n10:10:14:21  10:10:18:09\r\nA cause des choses que j'ai v\u00e9cues,\r\n\r\n10:10:18:13  10:10:24:04\r\n\u00e0 cause de ce que j'ai subi,\r\nil fallait que je dise stop,\r\n\r\n10:10:24:09  10:10:28:20\r\nil fallait que je me rel\u00e8ve,\r\nque j'avance.\r\n\r\n10:10:29:01  10:10:33:13\r\nC'est pour cela\r\nque je suis all\u00e9e \u00e0 Astr\u00e9e:\r\n\r\n10:10:33:18  10:10:37:14\r\npour trouver une vie meilleure.\r\n\r\n10:10:37:19  10:10:41:05\r\n-Elle \u00e9tait \u00e9tudiante\r\nlorsqu'elle est tomb\u00e9e\r\n\r\n10:10:41:10  10:10:44:11\r\ndans le pi\u00e8ge\r\ntendu par les trafiquants.\r\n\r\n10:10:44:15  10:10:49:23\r\nTout a commenc\u00e9 quand ses parents\r\nn'ont plus pu payer ses \u00e9tudes.\r\n\r\n10:10:50:04  10:10:53:02\r\n-A ce moment-l\u00e0 une personne\r\n\r\n10:10:53:07  10:10:55:12\r\na propos\u00e9 \u00e0 la famille\r\n\r\n10:10:55:17  10:11:00:03\r\nd'emmener cette jeune femme en Europe\r\npour poursuivre ses \u00e9tudes.\r\n\r\n10:11:00:08  10:11:04:08\r\nLa famille a accept\u00e9, et y a eu\r\nune travers\u00e9e de l'Afrique\r\n\r\n10:11:04:12  10:11:07:23\r\navec une arriv\u00e9e en Italie\r\no\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:11:08:04  10:11:10:21\r\npar une des personnes\r\nde l'organisation\r\n\r\n10:11:11:02  10:11:16:01\r\nqui l'a fait venir \u00e0 Lausanne et\r\nqui l'a contrainte \u00e0 la prostitution.\r\n\r\n10:11:16:06  10:11:20:16\r\nAvec chaque fois une dette\r\n\u00e0 rembourser pour les frais de voyage\r\n\r\n10:11:20:22  10:11:23:23\r\nqui s'\u00e9l\u00e8ve\r\nentre 30'000 et 50'000 euros.\r\n\r\n10:11:26:08  10:11:28:15\r\n-Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n10:11:28:20  10:11:31:17\r\nles victimes ont jusqu'\u00e0 trois mois\r\n\r\n10:11:31:22  10:11:35:15\r\npour d\u00e9poser plainte \u00e0 la police,\r\nmais c'est difficile\r\n\r\n10:11:35:20  10:11:38:16\r\ncar elles vivent souvent\r\nencore dans la peur.\r\n\r\n10:11:38:21  10:11:43:07\r\nPlus de vingt femmes soutenues\r\npar Astr\u00e9e l'ont fait en 2017.\r\n\r\n10:11:43:12  10:11:45:10\r\n-Elles d\u00e9posent plainte,\r\n\r\n10:11:45:14  10:11:48:18\r\net la proc\u00e9dure p\u00e9nale d\u00e9marre.\r\n\r\n10:11:48:23  10:11:52:05\r\nIl y a une phase d'investigation\r\n\r\n10:11:52:10  10:11:53:22\r\nde police.\r\n\r\n10:11:54:03  10:11:57:14\r\nDes fois elles ont\r\ndes informations tr\u00e8s pr\u00e9cises\r\n\r\n10:11:57:19  10:12:01:12\r\npar rapport aux auteurs,\r\naux lieux d'exploitation.\r\n\r\n10:12:01:16  10:12:06:07\r\nMais d'autres fois elles ont\r\ndes informations tr\u00e8s lacunaires.\r\n\r\n10:12:06:12  10:12:10:23\r\nCes femmes ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9es\r\ndans des lieux d'exploitation cach\u00e9s,\r\n\r\n10:12:11:04  10:12:13:10\r\ndes maisons dans la campagne.\r\n\r\n10:12:13:14  10:12:18:03\r\nDans ce cas-l\u00e0, elles connaissent pas\r\nle lieu d'exploitation\r\n\r\n10:12:18:08  10:12:23:22\r\ncar elles ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9es pendant\r\ndes mois, ni l'identit\u00e9 des auteurs.\r\n\r\n10:12:24:03  10:12:27:20\r\n-S\u00e9questr\u00e9es en Suisse romande ?\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:12:28:01  10:12:31:08\r\n-Des femmes s\u00e9questr\u00e9es, violent\u00e9es,\r\n\r\n10:12:31:12  10:12:34:18\r\nexploit\u00e9es:\r\nune r\u00e9alit\u00e9 sur nos terres,\r\n\r\n10:12:34:23  10:12:38:00\r\ndont on ne per\u00e7oit\r\nque rarement l'ampleur.\r\n\r\n10:12:38:05  10:12:42:02\r\nSauf dans des cas exceptionnels,\r\n\r\n10:12:42:07  10:12:45:06\r\ncomme l'affaire Goldfinger en 2008\r\n\r\n10:12:45:11  10:12:50:01\r\n\u00e0 Zurich o\u00f9 300 femmes\r\navaient \u00e9t\u00e9 prostitu\u00e9es de force.\r\n\r\n10:12:50:06  10:12:54:03\r\nCertaines avaient os\u00e9 t\u00e9moigner\r\ncontre leurs exploiteurs.\r\n\r\n10:13:01:00  10:13:03:00\r\n-Mon souteneur m'obligeait\r\n\r\n10:13:03:05  10:13:06:18\r\n\u00e0 lui rapporter\r\nau moins 1'000 francs par nuit.\r\n\r\n10:13:06:23  10:13:09:13\r\nIl me fixait le nombre de minutes\r\n\r\n10:13:09:18  10:13:13:04\r\nque je ne devais\r\npas d\u00e9passer avec un client.\r\n\r\n10:13:16:04  10:13:18:02\r\nUne coll\u00e8gue est sortie\r\n\r\n10:13:18:07  10:13:22:17\r\nde la voiture d'un client\r\navec deux minutes de retard.\r\n\r\n10:13:22:22  10:13:27:12\r\nSon souteneur lui a donn\u00e9\r\nun coup de pied dans le thorax.\r\n\r\n10:13:27:17  10:13:30:01\r\nIl a continu\u00e9 \u00e0 la frapper\r\n\r\n10:13:30:06  10:13:33:01\r\npendant qu'elle gisait par terre.\r\n\r\n10:13:33:06  10:13:37:16\r\n-Plusieurs prostitu\u00e9es\r\navaient \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9es par le FIZ,\r\n\r\n10:13:37:21  10:13:43:01\r\npar le plus ancien centre de soutien\r\naux victimes de traite en Suisse.\r\n\r\n10:13:43:06  10:13:47:18\r\nIci le fl\u00e9au de la prostitution\r\nforc\u00e9e est plus r\u00e9pandu encore.\r\n\r\n10:13:47:23  10:13:51:09\r\nChaque ann\u00e9e,\r\nle FIZ secourt plus de 200 femmes,\r\n\r\n10:13:51:13  10:13:54:12\r\nen majorit\u00e9\r\noriginaires d'Europe de l'Est.\r\n\r\n10:13:54:16  10:13:58:01\r\nIl dispose d'appartements prot\u00e9g\u00e9s\r\ndans des lieux\r\n\r\n10:13:58:06  10:14:00:19\r\ntenus secrets en r\u00e9gion zurichoise.\r\n\r\n10:14:02:20  10:14:06:16\r\n-Voici l'un\r\nde nos appartements s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n10:14:07:20  10:14:10:18\r\nNous avons en tout\r\n24 places d'accueil\r\n\r\n10:14:10:23  10:14:13:14\r\nr\u00e9parties dans plusieurs lieux.\r\n\r\n10:14:13:19  10:14:16:19\r\nVoil\u00e0 la chambre\r\nde l'une de nos clientes.\r\n\r\n10:14:17:22  10:14:20:09\r\nCe sont des lieux anonymes\r\n\r\n10:14:20:13  10:14:23:01\r\npour prot\u00e9ger nos clientes.\r\n\r\n10:14:23:06  10:14:25:07\r\nMais nous voulons quand m\u00eame\r\n\r\n10:14:25:12  10:14:28:00\r\nquelque chose qui soit normal.\r\n\r\n10:14:31:03  10:14:33:14\r\nVoil\u00e0, on continue la visite.\r\n\r\n10:14:33:19  10:14:36:01\r\nCa, c'est la cuisine.\r\n\r\n10:14:36:06  10:14:38:20\r\n-Trois femmes sont h\u00e9berg\u00e9es ici.\r\n\r\n10:14:39:01  10:14:41:17\r\nToutes trois ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 plainte\r\n\r\n10:14:41:22  10:14:46:05\r\ncontre leurs exploiteurs,\r\net elles peuvent ainsi b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n10:14:46:10  10:14:49:08\r\nd'une autorisation\r\nde s\u00e9jour temporaire.\r\n\r\n10:14:52:11  10:14:55:18\r\n-Si les auteurs du d\u00e9lit\r\nsont encore libres,\r\n\r\n10:14:55:23  10:15:00:16\r\nou m\u00eame s'ils sont d\u00e9j\u00e0 en prison,\r\nil y a souvent des menaces.\r\n\r\n10:15:00:21  10:15:05:14\r\nC'est tr\u00e8s important que les femmes\r\nsoient log\u00e9es dans des lieux\r\n\r\n10:15:05:19  10:15:10:06\r\no\u00f9 elles ne peuvent pas\r\n\u00eatre trouv\u00e9es par leur exploiteur.\r\n\r\n10:15:10:11  10:15:13:23\r\nNous travaillons\r\nen collaboration avec la police\r\n\r\n10:15:14:04  10:15:17:23\r\npour s\u00e9curiser les lieux,\r\nmais nous demandons aussi\r\n\r\n10:15:18:04  10:15:21:20\r\n\u00e0 nos clientes\r\nde se comporter de fa\u00e7on prudente.\r\n\r\n10:15:27:10  10:15:32:16\r\n-Dans les bureaux de l'association,\r\non travaille sur leurs dossiers.\r\n\r\n10:15:32:21  10:15:37:06\r\nLes victimes y voient des\r\nconseill\u00e8res juridiques comme Irina.\r\n\r\n10:15:40:18  10:15:46:23\r\n-Je vais t'expliquer ce que tu dois\r\nfaire pour la suite de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:15:47:04  10:15:49:08\r\nL\u00e0 tu es venue chez nous.\r\n\r\n10:15:49:12  10:15:52:12\r\nL\u00e0 tu t'es d\u00e9cid\u00e9e pour la plainte\r\n\r\n10:15:52:16  10:15:54:03\r\n\u00e0 la police.\r\n\r\n10:15:54:08  10:15:58:02\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s intensif\r\npour toi, mais c'est fini.\r\n\r\n10:15:58:07  10:16:01:21\r\nDepuis, la police\r\na beaucoup travaill\u00e9.\r\n\r\n10:16:03:02  10:16:05:06\r\nLa prochaine \u00e9tape pour toi,\r\n\r\n10:16:05:11  10:16:08:09\r\nce sera la d\u00e9position\r\nau minist\u00e8re public,\r\n\r\n10:16:08:13  10:16:10:11\r\ndans quelque temps.\r\n\r\n10:16:14:03  10:16:19:00\r\nLa procureure a tous les documents\r\nde la police, elle a tout lu,\r\n\r\n10:16:19:05  10:16:22:21\r\net elle conna\u00eet tr\u00e8s bien ton cas.\r\n\r\n10:16:23:02  10:16:28:01\r\nElle te reposera\r\nseulement certaines questions.\r\n\r\n10:16:28:06  10:16:30:20\r\nTu as tout compris ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:16:31:01  10:16:33:14\r\nCe sera avec une vid\u00e9o ?\r\n\r\n10:16:33:19  10:16:36:15\r\n-En l'absence de preuves concr\u00e8tes,\r\n\r\n10:16:36:20  10:16:40:10\r\nle t\u00e9moignage\r\nest crucial pour prouver la traite.\r\n\r\n10:16:40:14  10:16:43:06\r\nD'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de le r\u00e9p\u00e9ter,\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:47:14\r\nm\u00eame s'il replonge la victime\r\ndans son cauchemar.\r\n\r\n10:16:47:19  10:16:50:11\r\n-Je me suis toujours relev\u00e9e.\r\n\r\n10:16:50:15  10:16:52:18\r\nElle inspire profond\u00e9ment\r\n\r\n10:16:52:23  10:16:56:15\r\nJe tenais jusqu'au\r\nprochain passage \u00e0 tabac.\r\n\r\n10:16:56:20  10:17:01:17\r\nPendant qu'ils me frappaient,\r\nje n'arrivais pas \u00e0 me d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:17:01:22  10:17:05:04\r\nJe pensais:\r\n\"Ca ne peut pas \u00eatre vrai.\"\r\n\r\n10:17:05:09  10:17:07:21\r\nJe prenais tellement de coups,\r\n\r\n10:17:08:02  10:17:13:18\r\net en m\u00eame temps je ne pouvais pas\r\ncroire que \u00e7a m'arrivait vraiment.\r\n\r\n10:17:16:15  10:17:21:10\r\n-Etre aid\u00e9e, accompagn\u00e9e, h\u00e9berg\u00e9e:\r\ncela fait partie des droits\r\n\r\n10:17:21:14  10:17:26:18\r\nde la victime de traite, du moment\r\nqu'elle a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:17:26:23  10:17:30:11\r\nMais ces droits\r\nne sont pas ind\u00e9finis.\r\n\r\n10:17:30:15  10:17:33:19\r\n-Quand la proc\u00e9dure p\u00e9nale\r\nest termin\u00e9e,\r\n\r\n10:17:34:00  10:17:37:05\r\nou quand la d\u00e9position de la victime\r\n\r\n10:17:37:10  10:17:39:20\r\nn'est plus jug\u00e9e n\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:17:40:01  10:17:43:23\r\nla personne\r\ndoit en g\u00e9n\u00e9ral quitter le pays.\r\n\r\n10:17:44:04  10:17:47:16\r\nIl est toutefois possible d'invoquer\r\n\r\n10:17:47:21  10:17:51:03\r\nun cas de rigueur\r\npour raison humanitaire.\r\n\r\n10:17:51:08  10:17:53:21\r\nNous pouvons d\u00e9poser une requ\u00eate\r\n\r\n10:17:54:02  10:17:57:10\r\naupr\u00e8s du Secr\u00e9tariat\r\nd'Etat aux migrations\r\n\r\n10:17:57:14  10:18:02:18\r\nsi la femme est en danger, et qu'elle\r\nne peut pas rentrer chez elle.\r\n\r\n10:18:02:23  10:18:06:09\r\nIl est donc possible\r\nqu'elle soit prot\u00e9g\u00e9e\r\n\r\n10:18:06:13  10:18:09:23\r\nplus longtemps ici,\r\nmais ce n'est pas garanti.\r\n\r\n10:18:10:04  10:18:13:18\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, les femmes\r\ndoivent rentrer chez elles,\r\n\r\n10:18:13:23  10:18:17:11\r\nretrouver une situation\r\nqu'elles ont voulu fuir,\r\n\r\n10:18:17:15  10:18:19:16\r\nsans perspective d'avenir.\r\n\r\n10:18:26:22  10:18:28:16\r\n-Ces femmes courageuses\r\n\r\n10:18:28:21  10:18:32:11\r\nqui ont os\u00e9 d\u00e9noncer\r\nleurs exploiteurs se retrouvent\r\n\r\n10:18:32:15  10:18:34:11\r\n\u00e0 la case d\u00e9part.\r\n\r\n10:18:34:15  10:18:37:01\r\nComme ici \u00e0 Pernik, en Bulgarie.\r\n\r\n10:18:37:06  10:18:40:11\r\nC'est l'un\r\ndes principaux pays de provenance\r\n\r\n10:18:40:15  10:18:43:03\r\ndes prostitu\u00e9es vendues en Europe\r\n\r\n10:18:43:08  10:18:45:08\r\net en Suisse.\r\n\r\n10:18:45:12  10:18:50:16\r\nPernik est un centre industriel\r\net minier qui p\u00e9riclite.\r\n\r\n10:18:50:21  10:18:53:07\r\nC'est aussi une ville gangren\u00e9e\r\n\r\n10:18:53:12  10:18:55:11\r\npar le crime organis\u00e9.\r\n\r\n10:18:55:15  10:18:57:13\r\nA leur retour,\r\n\r\n10:18:57:18  10:19:01:02\r\nles ex-prostitu\u00e9es\r\npeuvent rester quelques mois\r\n\r\n10:19:01:07  10:19:04:08\r\ndans des refuges\r\ncr\u00e9\u00e9s par le gouvernement\r\n\r\n10:19:04:12  10:19:06:19\r\nou par des associations.\r\n\r\n10:19:07:00  10:19:10:04\r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape\r\ndans leur r\u00e9int\u00e9gration.\r\n\r\n10:19:12:11  10:19:16:13\r\n-Tu vas bient\u00f4t quitter notre centre\r\n\r\n10:19:16:18  10:19:20:14\r\no\u00f9 nous avons pass\u00e9\r\nune longue p\u00e9riode ensemble.\r\n\r\n10:19:20:19  10:19:23:07\r\nQuels sont tes projets ?\r\n\r\n10:19:23:12  10:19:27:13\r\n-Je vais aller chez une amie\r\nqui va m'aider.\r\n\r\n10:19:27:18  10:19:32:17\r\nJ'aimerais trouver un logement,\r\net r\u00e9cup\u00e9rer mes enfants\r\n\r\n10:19:32:22  10:19:36:11\r\nqui sont plac\u00e9s\r\ndans une famille d'accueil.\r\n\r\n10:19:36:15  10:19:42:00\r\nC'est \u00e7a, mes projets: trouver\r\ndu travail et r\u00e9ussir dans ma vie.\r\n\r\n10:19:44:16  10:19:49:06\r\n-Zlatka est sortie de clinique\r\npsychiatrique il y a trois jours.\r\n\r\n10:19:49:11  10:19:53:10\r\nViol\u00e9e \u00e0 11 ans, contrainte\r\n\u00e0 se prostituer d\u00e8s 17 ans,\r\n\r\n10:19:53:14  10:19:58:06\r\nelle a \u00e9t\u00e9 trafiqu\u00e9e en Bulgarie\r\net dans plusieurs pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:19:58:11  10:20:02:11\r\nEkaterina Veleva, psychoth\u00e9rapeute\r\net l'une des fondatrices\r\n\r\n10:20:02:15  10:20:04:09\r\ndu foyer, la soigne.\r\n\r\n10:20:04:13  10:20:08:02\r\nCela fait vingt ans\r\nqu'elle s'occupe de victimes\r\n\r\n10:20:08:07  10:20:09:18\r\nde violences.\r\n\r\n10:20:11:05  10:20:13:12\r\n-Une grande partie des personnes\r\n\r\n10:20:13:16  10:20:18:15\r\nqui ont subi des violences sexuelles\r\n\r\n10:20:18:20  10:20:20:23\r\nont des troubles psychiques.\r\n\r\n10:20:21:04  10:20:25:06\r\nSurtout dans le cadre\r\nde l'exploitation d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:20:25:11  10:20:28:09\r\nElles doivent souvent \u00eatre intern\u00e9es\r\n\r\n10:20:28:13  10:20:32:19\r\ndans des cliniques psychiatriques\r\npour de longues p\u00e9riodes.\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:35:22\r\nEnsuite il y a\r\ndes p\u00e9riodes de r\u00e9mission,\r\n\r\n10:20:36:03  10:20:39:17\r\net de nouveau des rechutes,\r\nde nouvelles psychoses.\r\n\r\n10:20:39:22  10:20:42:06\r\nC'est un processus tr\u00e8s long.\r\n\r\n10:20:42:11  10:20:46:20\r\n-Le refuge est s\u00e9curis\u00e9\r\ntant bien que mal car ces femmes\r\n\r\n10:20:47:01  10:20:49:09\r\nsont souvent menac\u00e9es\r\n\r\n10:20:49:13  10:20:51:21\r\npar leurs anciens souteneurs.\r\n\r\n10:20:52:02  10:20:54:01\r\nLes victimes sont log\u00e9es,\r\n\r\n10:20:54:06  10:20:57:02\r\nnourries et soign\u00e9es\r\nle temps qu'il faut.\r\n\r\n10:20:57:07  10:21:00:04\r\nIl y a une quinzaine\r\nde places d'accueil.\r\n\r\n10:21:00:09  10:21:02:22\r\nEn moyenne\r\nelles y restent une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:21:05:21  10:21:08:11\r\n-Cela prend beaucoup de temps.\r\n\r\n10:21:08:15  10:21:12:17\r\nIl faut par exemple leur refaire\r\ndes papiers d'identit\u00e9.\r\n\r\n10:21:12:22  10:21:17:10\r\nIl faut qu'elles paient\r\ndes cotisations sociales.\r\n\r\n10:21:17:14  10:21:20:23\r\nEt il s'agit l\u00e0\r\nde tr\u00e8s grosses sommes\r\n\r\n10:21:21:04  10:21:25:05\r\ncar pendant des ann\u00e9es\r\nces filles n'ont pas cotis\u00e9.\r\n\r\n10:21:25:10  10:21:28:16\r\nElles ne peuvent pas\r\ns'adapter d'un coup.\r\n\r\n10:21:28:21  10:21:31:11\r\nElles n'ont pas de comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:21:31:15  10:21:34:23\r\nElles ne savent pas\r\ncomment gagner leur vie.\r\n\r\n10:21:37:17  10:21:40:22\r\n-Mais comment trouver de quoi vivre\r\n\r\n10:21:41:03  10:21:45:03\r\ndans le pays le plus pauvre\r\nde l'Union europ\u00e9enne ?\r\n\r\n10:21:45:08  10:21:49:10\r\nLe salaire moyen\r\nest d'environ 500 euros par mois.\r\n\r\n10:21:49:14  10:21:53:17\r\nLes ex-prostitu\u00e9es\r\ntrouvent des emplois peu qualifi\u00e9s,\r\n\r\n10:21:53:22  10:21:57:06\r\navec un salaire\r\nparfois deux fois moindre.\r\n\r\n10:21:57:11  10:22:00:18\r\nMichaela a \u00e9t\u00e9\r\ncontrainte \u00e0 la prostitution,\r\n\r\n10:22:00:23  10:22:04:10\r\nvendue en Allemagne,\r\navant de r\u00e9ussir \u00e0 rentrer\r\n\r\n10:22:04:14  10:22:08:06\r\net \u00e0 retrouver sa famille:\r\nc'\u00e9tait en 2013.\r\n\r\n10:22:08:11  10:22:13:12\r\n-C'\u00e9tait un grand choc pour eux\r\ncar les prox\u00e9n\u00e8tes avaient envoy\u00e9\r\n\r\n10:22:13:16  10:22:16:10\r\nune lettre \u00e0 ma m\u00e8re en Bulgarie\r\n\r\n10:22:16:14  10:22:19:14\r\npour lui annoncer que j'\u00e9tais morte.\r\n\r\n10:22:19:19  10:22:24:02\r\nQuand elle m'a revue,\r\nelle \u00e9tait compl\u00e8tement boulevers\u00e9e.\r\n\r\n10:22:25:03  10:22:27:05\r\n-Dans sa ville elle vivote\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:30:16\r\ntant bien que mal\r\navec deux enfants \u00e0 charge.\r\n\r\n10:22:30:21  10:22:33:02\r\nPuis en 2017, elle retombe\r\n\r\n10:22:33:07  10:22:35:18\r\ndans les filets des trafiquants\r\n\r\n10:22:35:23  10:22:37:20\r\nen cherchant un emploi.\r\n\r\n10:22:38:01  10:22:40:12\r\n-J'ai vu une annonce sur Internet\r\n\r\n10:22:40:17  10:22:44:07\r\npour un travail normal,\r\npas pour de la prostitution.\r\n\r\n10:22:44:12  10:22:48:11\r\nJe suis all\u00e9e en Allemagne,\r\nmais \u00e7a s'est mal pass\u00e9.\r\n\r\n10:22:49:20  10:22:52:16\r\nCa n'avait\r\nrien \u00e0 voir avec l'annonce\r\n\r\n10:22:52:21  10:22:56:17\r\no\u00f9 on cherchait\r\nune assistante cuisini\u00e8re.\r\n\r\n10:22:56:22  10:23:01:10\r\nPar la suite j'ai compris\r\nqu'il s'agissait de prostitution.\r\n\r\n10:23:03:07  10:23:05:10\r\n-Elle veut repartir,\r\n\r\n10:23:05:14  10:23:08:15\r\nmais on l'enferme dans une chambre.\r\n\r\n10:23:14:04  10:23:17:01\r\n-Je ne pouvais pas m'\u00e9chapper.\r\n\r\n10:23:17:06  10:23:21:23\r\nJe suis rest\u00e9e enferm\u00e9e trois\r\nou quatre jours dans cette chambre.\r\n\r\n10:23:22:04  10:23:23:21\r\nUne femme m'a aid\u00e9e.\r\n\r\n10:23:24:02  10:23:28:10\r\nElle a appel\u00e9 la police\r\nqui est venue me r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n10:23:28:14  10:23:34:02\r\nIls m'ont envoy\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital\r\ncar je n'\u00e9tais vraiment pas bien.\r\n\r\n10:23:34:07  10:23:39:05\r\nApr\u00e8s ils ont pris contact\r\navec cette organisation en Bulgarie\r\n\r\n10:23:39:10  10:23:43:17\r\npour que je puisse rentrer\r\ncar je n'avais pas d'argent.\r\n\r\n10:23:43:22  10:23:46:11\r\n-L'Organisation internationale\r\n\r\n10:23:46:15  10:23:48:22\r\npour les migrations (OIM)\r\n\r\n10:23:49:03  10:23:51:12\r\nprend en charge le voyage.\r\n\r\n10:23:51:16  10:23:55:11\r\nAujourd'hui, Michaela\r\nn'a toujours pas trouv\u00e9 d'emploi.\r\n\r\n10:23:55:15  10:23:57:21\r\nElle vit gr\u00e2ce \u00e0 l'aide sociale\r\n\r\n10:23:58:02  10:24:00:07\r\net \u00e0 quelques heures de m\u00e9nage.\r\n\r\n10:24:00:12  10:24:05:10\r\n-Mes enfants n'ont ni faim ni soif,\r\nje me d\u00e9brouille quand m\u00eame.\r\n\r\n10:24:05:14  10:24:07:03\r\nMais j'aimerais\r\n\r\n10:24:07:08  10:24:11:10\r\ntrouver un meilleur job,\r\net toucher un salaire tous les mois.\r\n\r\n10:24:11:14  10:24:13:01\r\nCe serait mieux.\r\n\r\n10:24:22:14  10:24:25:09\r\n-A Pernik, Ekaterina Veleva\r\n\r\n10:24:25:13  10:24:31:14\r\ncontinue \u00e0 aider ces victimes, m\u00eame\r\nsi souvent les femmes qu'elle soigne\r\n\r\n10:24:31:19  10:24:35:13\r\nse font reprendre\r\net retrafiquer, elles aussi.\r\n\r\n10:24:35:18  10:24:37:22\r\n-Cela peut para\u00eetre absurde,\r\n\r\n10:24:38:03  10:24:41:18\r\nmais les trafiquants\r\nproposent une certaine s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:24:41:23  10:24:43:13\r\n\u00e0 leurs victimes.\r\n\r\n10:24:43:18  10:24:49:18\r\nLes filles qui retombent dans le\r\ntrafic savent qui les a kidnapp\u00e9es,\r\n\r\n10:24:49:23  10:24:51:16\r\nqui les enferme,\r\n\r\n10:24:51:21  10:24:53:09\r\nqui les vend.\r\n\r\n10:24:53:13  10:24:56:11\r\nC'est comme une routine,\r\n\r\n10:24:56:15  10:24:59:19\r\nm\u00eame quand elles sont battues:\r\ntout se r\u00e9p\u00e8te\r\n\r\n10:25:00:00  10:25:01:10\r\ndans le temps.\r\n\r\n10:25:01:14  10:25:03:22\r\nCa, pour elles, c'est s\u00e9curisant.\r\n\r\n10:25:04:03  10:25:08:19\r\nMais quand elles reviennent \u00e0 la\r\nr\u00e9alit\u00e9, il n'y a plus de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:25:09:00  10:25:13:18\r\ncar notre syst\u00e8me social n'est\r\npas en mesure de la leur garantir.\r\n\r\n10:25:13:23  10:25:17:07\r\n-Et quand elles\r\nreviennent \u00e0 une vie normale,\r\n\r\n10:25:17:12  10:25:20:03\r\nil y a aussi\r\nles souvenirs obs\u00e9dants,\r\n\r\n10:25:20:08  10:25:23:13\r\nm\u00eame des ann\u00e9es\r\napr\u00e8s l'exploitation.\r\n\r\n10:25:32:09  10:25:34:22\r\n-Les larmes me viennent parfois.\r\n\r\n10:25:35:03  10:25:39:17\r\nPas parce que je suis encore\r\nboulevers\u00e9e par ce qui m'est arriv\u00e9,\r\n\r\n10:25:39:22  10:25:44:03\r\nmais en raison de mon impuissance\r\net du temps qu'il m'a fallu\r\n\r\n10:25:44:08  10:25:47:04\r\npour comprendre\r\net arriver \u00e0 expliquer\r\n\r\n10:25:47:09  10:25:49:21\r\npourquoi je ne me suis pas enfuie.\r\n\r\n10:25:54:01  10:25:58:01\r\n-En Suisse romande,\r\nles premi\u00e8res r\u00e9sidentes d'Astr\u00e9e\r\n\r\n10:25:58:06  10:26:03:05\r\nont quitt\u00e9 le refuge: une \u00e9tape\r\nimportante vers leur nouvelle vie.\r\n\r\n10:26:03:10  10:26:06:04\r\n-On a neuf femmes, en 2017,\r\n\r\n10:26:06:09  10:26:10:01\r\nqui ont pu quitter le foyer,\r\n\r\n10:26:10:06  10:26:13:09\r\naccomplir une formation,\r\n\r\n10:26:13:13  10:26:16:10\r\ntrouver un travail et un logement.\r\n\r\n10:26:16:14  10:26:20:10\r\nCe sont des changements de vie\r\nassez spectaculaires.\r\n\r\n10:26:20:14  10:26:23:20\r\nC'est comme \u00eatre\r\nface \u00e0 une autre personne,\r\n\r\n10:26:24:01  10:26:28:08\r\nsi on se souvient de leur douleur\r\nquand elles sont arriv\u00e9es.\r\n\r\n10:26:28:12  10:26:30:19\r\nEt les voir apr\u00e8s une ann\u00e9e\r\n\r\n10:26:31:00  10:26:35:18\r\navec tout le parcours qu'elles\r\nont fait, c'est juste splendide.\r\n\r\n10:26:35:23  10:26:39:04\r\n-A\u00efwa et Grace sont au b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n10:26:39:09  10:26:42:18\r\nd'une autorisation\r\nde s\u00e9jour temporaire\r\n\r\n10:26:42:23  10:26:47:08\r\napr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte\r\ncontre leurs exploiteurs.\r\n\r\n10:26:47:12  10:26:50:22\r\nElles devraient\r\nbient\u00f4t quitter le refuge.\r\n\r\n10:26:51:03  10:26:54:09\r\n-Mes espoirs,\r\nmon r\u00eave,\r\n\r\n10:26:54:13  10:26:56:20\r\nc'est de devenir\r\n\r\n10:26:57:01  10:27:01:05\r\nune femme vertueuse,\r\nind\u00e9pendante pour dire aux filles\r\n\r\n10:27:01:10  10:27:05:09\r\nqui sont l\u00e0 dehors\r\nque tout espoir n'est pas perdu.\r\n\r\n10:27:05:13  10:27:09:03\r\nTant qu'il y a de la vie,\r\nil y a de l'espoir.\r\n\r\n10:27:09:08  10:27:15:10\r\nIl faut qu'elles r\u00e9sistent, qu'elles\r\ndisent non au trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:27:15:14  10:27:20:21\r\nElles ne doivent plus \u00eatre des\r\nesclaves, nous sommes tous humains.\r\n\r\n10:27:21:02  10:27:23:18\r\nIl ne faut pas traiter les gens\r\n\r\n10:27:23:23  10:27:26:17\r\ncomme s'ils \u00e9taient des d\u00e9chets.\r\n\r\n10:27:46:21  10:27:49:15\r\n-Face \u00e0 la traite d'\u00eatres humains,\r\n\r\n10:27:49:20  10:27:53:07\r\nla Suisse a lanc\u00e9\r\nun plan d'action national\r\n\r\n10:27:53:12  10:27:57:10\r\nqui devrait contribuer\r\n\u00e0 am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n10:27:57:14  10:28:02:04\r\nNous suivrons r\u00e9guli\u00e8rement\r\nl'\u00e9tat de cette trag\u00e9die humaine.\r\n\r\n10:28:06:08  10:28:10:02\r\nA c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve,\r\ndes passionn\u00e9s d'aviation\r\n\r\n10:28:10:07  10:28:12:22\r\nrel\u00e8vent les atterrissages\r\net d\u00e9collages,\r\n\r\n10:28:13:03  10:28:16:09\r\nles immatriculations\r\net toutes informations utiles.\r\n\r\n10:28:16:13  10:28:21:01\r\nOn les appelle des spotters, des\r\nsources tr\u00e8s utiles des journalistes.\r\n\r\n10:28:21:06  10:28:24:12\r\nCertains, des petits g\u00e9nies\r\nde l'informatique,\r\n\r\n10:28:24:17  10:28:27:16\r\nanalysent avec pr\u00e9cision\r\nle trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n10:28:27:21  10:28:31:08\r\nL'un d'entre eux\r\nest un chasseur de dictateurs.\r\n\r\n10:28:31:12  10:28:36:23\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 son travail m\u00e9ticuleux\r\nque nous pouvons vous r\u00e9v\u00e9ler ce soir\r\n\r\n10:28:37:04  10:28:40:23\r\nle nom de quelques-uns\r\ndes dictateurs du monde entier\r\n\r\n10:28:41:04  10:28:44:04\r\nqui viennent impun\u00e9ment\r\nse royaumer \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:28:44:09  10:28:47:05\r\ntandis que leur peuple croupit\r\ndans la mis\u00e8re.\r\n\r\n10:28:47:10  10:28:50:08\r\nC'est le cas de Paul Biya,\r\npr\u00e9sident du Cameroun,\r\n\r\n10:28:50:12  10:28:52:22\r\ndont l'\u00e9pouse utilise\r\nle jet pr\u00e9sidentiel\r\n\r\n10:28:53:03  10:28:55:09\r\npour venir se faire coiffer \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:28:55:13  10:28:59:06\r\nCes potentats b\u00e9n\u00e9ficient\r\nd'une quasi-impunit\u00e9 totale.\r\n\r\n10:28:59:11  10:29:02:22\r\nIls \u00e9talent leur luxe,\r\nconsomment dans les palaces\r\n\r\n10:29:03:03  10:29:06:19\r\nsans jamais \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9s\r\npar les autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n10:29:07:00  10:29:08:10\r\nCe sujet met le doigt\r\n\r\n10:29:08:14  10:29:11:16\r\nsur une situation embarrassante\r\npour la Suisse.\r\n\r\n10:29:15:14  10:29:17:22\r\n-Gen\u00e8ve, son jet d'eau,\r\n\r\n10:29:18:03  10:29:21:19\r\nses banques,\r\nses organisations internationales.\r\n\r\n10:29:22:00  10:29:24:12\r\nLa cit\u00e9 de Calvin offre\r\n\r\n10:29:24:16  10:29:27:17\r\n\u00e0 ses visiteurs un cadre appr\u00e9ci\u00e9\r\n\r\n10:29:27:22  10:29:31:04\r\nentre luxe,\r\ndiscr\u00e9tion et neutralit\u00e9.\r\n\r\n10:29:31:09  10:29:34:17\r\nElle s'enorgueillit\r\nd'accueillir les puissants.\r\n\r\n10:29:38:00  10:29:40:20\r\nIl parle en anglais\r\n\r\n10:29:41:01  10:29:44:00\r\nMais la ville\r\nattire aussi des visiteurs\r\n\r\n10:29:44:05  10:29:46:09\r\nau pedigree moins reluisant.\r\n\r\n10:29:46:13  10:29:49:15\r\nMonarques du Golfe,\r\nautocrates d'Asie centrale,\r\n\r\n10:29:49:20  10:29:52:13\r\npotentats africains: ils appr\u00e9cient\r\n\r\n10:29:52:18  10:29:56:13\r\nla discr\u00e9tion l\u00e9gendaire\r\nde leurs h\u00f4tes.\r\n\r\n10:29:56:18  10:30:00:18\r\nIl parle en espagnol\r\n\r\n10:30:09:18  10:30:14:05\r\n-Mais l'argent que ces dictateurs\r\nd\u00e9pensent est souvent d\u00e9tourn\u00e9\r\n\r\n10:30:14:10  10:30:16:17\r\ndes caisses publiques de leur pays.\r\n\r\n10:30:16:22  10:30:19:22\r\nLuxe, impunit\u00e9 et corruption:\r\n\r\n10:30:20:03  10:30:23:21\r\nun m\u00e9lange explosif\r\nqui alimente la col\u00e8re.\r\n\r\n10:30:29:07  10:30:30:22\r\n-C'est de l'argent vol\u00e9.\r\n\r\n10:30:31:03  10:30:33:11\r\n-Nous avons suivi la trace\r\n\r\n10:30:33:15  10:30:36:01\r\nde ces r\u00e9gimes autoritaires\r\n\r\n10:30:36:06  10:30:39:14\r\net de leurs d\u00e9penses somptuaires\r\nautour de la rade.\r\n\r\n10:30:39:19  10:30:42:08\r\n-Le mod\u00e8le\r\nde d\u00e9veloppement \u00e9conomique\r\n\r\n10:30:42:12  10:30:45:04\r\ndu canton de Gen\u00e8ve\r\nest probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:30:45:09  10:30:48:16\r\n-Visiblement,\r\nces questions d\u00e9rangent.\r\n\r\n10:30:48:21  10:30:50:08\r\n-Arr\u00eatez de filmer !\r\n\r\n10:30:50:12  10:30:53:03\r\nNon, on est sur le terrain public.\r\n\r\n10:30:57:04  10:30:59:04\r\n-Jusqu'ici, la pr\u00e9sence\r\n\r\n10:30:59:09  10:31:02:17\r\nde ces dictateurs \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\u00e9tait tr\u00e8s secr\u00e8te.\r\n\r\n10:31:02:22  10:31:06:12\r\nAu plus, les passagers\r\nde l'a\u00e9roport pouvaient voir\r\n\r\n10:31:06:16  10:31:10:09\r\nles embl\u00e8mes exotiques\r\nde leurs avions sur le tarmac.\r\n\r\n10:31:11:23  10:31:14:01\r\nMais quelque chose a chang\u00e9.\r\n\r\n10:31:14:06  10:31:17:00\r\nInternet a perc\u00e9 ce voile de secret.\r\n\r\n10:31:17:05  10:31:21:01\r\nComme souvent\r\ndans les r\u00e9volutions technologiques,\r\n\r\n10:31:21:06  10:31:24:02\r\ntout d\u00e9marre de mani\u00e8re surprenante.\r\n\r\n10:31:24:07  10:31:28:11\r\n-Je suis anglais d'origine,\r\ndu nord de l'Angleterre.\r\n\r\n10:31:28:15  10:31:31:11\r\nJ'ai \u00e9tudi\u00e9\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Londres.\r\n\r\n10:31:31:15  10:31:34:01\r\nMath\u00e9matiques, puis informatique.\r\n\r\n10:31:34:06  10:31:35:19\r\nEnsuite, je suis venu\r\n\r\n10:31:36:00  10:31:38:00\r\ntravailler au CERN.\r\n\r\n10:31:38:05  10:31:40:16\r\nJ'y suis rest\u00e9 des ann\u00e9es\r\n\r\n10:31:40:21  10:31:43:10\r\navant de prendre ma retraite.\r\n\r\n10:31:43:14  10:31:45:05\r\nAyant habit\u00e9 ici,\r\n\r\n10:31:45:10  10:31:51:07\r\njuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport,\r\nj'ai compris qu'il y avait\r\n\r\n10:31:51:12  10:31:54:07\r\nde plus en plus d'avions\r\net de bruit.\r\n\r\n10:31:54:12  10:31:56:20\r\n-Mike Gerrard pr\u00e9side l'ARAG,\r\n\r\n10:31:57:01  10:32:01:11\r\nl'Association des riverains\r\nde l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:32:01:15  10:32:07:16\r\nIl lutte contre le vrombissement des\r\nr\u00e9acteurs, mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:09:17\r\n-Sur le site de l'ARAG,\r\n\r\n10:32:09:22  10:32:14:08\r\nj'ai d\u00e9velopp\u00e9 des outils\r\n\r\n10:32:14:12  10:32:16:18\r\npour traquer tous les avions.\r\n\r\n10:32:16:23  10:32:20:07\r\nJe me suis rendu compte\r\nque beaucoup d'avions\r\n\r\n10:32:20:12  10:32:25:01\r\nn'\u00e9taient jamais r\u00e9pertori\u00e9s\r\nsur l'information de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:32:25:06  10:32:28:18\r\n-Ces vols myst\u00e9rieux,\r\nqui n'apparaissent jamais\r\n\r\n10:32:28:23  10:32:34:15\r\nsur les registres officiels, Mike\r\nn'est pas le seul \u00e0 s'y int\u00e9resser.\r\n\r\n10:32:34:20  10:32:36:10\r\nMike fait partie\r\n\r\n10:32:36:14  10:32:38:14\r\nde la famille des spotters,\r\n\r\n10:32:38:19  10:32:43:05\r\nces passionn\u00e9s qui observent\r\nles avions au bout des pistes.\r\n\r\n10:32:43:10  10:32:46:21\r\n-Je m'appelle Jeremy Denton,\r\nj'ai 23 ans.\r\n\r\n10:32:48:20  10:32:50:23\r\nMon hobby, c'est les avions.\r\n\r\n10:32:51:04  10:32:52:21\r\nJe fais \u00e7a depuis 2006.\r\n\r\n10:32:53:02  10:32:54:02\r\nMon but,\r\n\r\n10:32:54:07  10:32:56:13\r\nc'est d'avoir une collection.\r\n\r\n10:32:56:18  10:33:00:11\r\nJe les photographie,\r\nje les expose sur des sites\r\n\r\n10:33:00:15  10:33:02:14\r\net dans ma collection \u00e0 moi\r\n\r\n10:33:02:19  10:33:06:10\r\nafin d'avoir l'int\u00e9gralit\u00e9\r\ndes flottes des a\u00e9ronefs.\r\n\r\n10:33:06:14  10:33:08:23\r\nPour nous, les spotters,\r\n\r\n10:33:09:04  10:33:13:10\r\nle plus int\u00e9ressant,\r\nc'est ces gouvernements, ces priv\u00e9s\r\n\r\n10:33:13:14  10:33:17:01\r\nqui viennent ici \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net \u00e7a arrive souvent,\r\n\r\n10:33:17:06  10:33:20:17\r\nvu qu'on est\r\ndans une ville internationale.\r\n\r\n10:33:20:22  10:33:23:14\r\nGen\u00e8ve est un bon terrain de chasse.\r\n\r\n10:33:23:19  10:33:27:08\r\nParfois, on a l'occasion\r\nde voir des Bizjet,\r\n\r\n10:33:27:12  10:33:30:05\r\ndes pr\u00e9sidents,\r\ngouvernements \u00e9normes.\r\n\r\n10:33:35:23  10:33:39:00\r\n-Mike et Jeremy\r\nvont nous faire d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:33:39:05  10:33:41:19\r\ncomment ils surveillent l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:33:42:00  10:33:45:22\r\nUne tour de contr\u00f4le officieuse\r\nd'amateurs passionn\u00e9s.\r\n\r\n10:33:46:03  10:33:48:16\r\n-Bienvenue au centre n\u00e9vralgique\r\n\r\n10:33:48:21  10:33:52:16\r\nde tout ce que je fais\r\npour traquer les avions.\r\n\r\n10:33:56:21  10:34:00:02\r\nCa, c'est l'avion qui vous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:34:00:07  10:34:05:14\r\n-En fait, c'est un peu ce que\r\nles contr\u00f4leurs a\u00e9riens utilisent.\r\n\r\n10:34:05:19  10:34:08:13\r\nL\u00e0, par exemple, on a le code de vol\r\n\r\n10:34:08:18  10:34:10:15\r\nAFR 89 LB.\r\n\r\n10:34:10:20  10:34:13:11\r\nDonc AFR correspond \u00e0 Air France.\r\n\r\n10:34:14:11  10:34:16:11\r\nOn voit qu'il survole.\r\n\r\n10:34:16:15  10:34:21:22\r\nL\u00e0, il part direction nord\r\n\u00e0 32'000 feet en direction de Paris.\r\n\r\n10:34:23:03  10:34:27:13\r\n-On voit tous les avions en vol\r\ndans un p\u00e9rim\u00e8tre de...\r\n\r\n10:34:29:06  10:34:33:05\r\nDe 80 kilom\u00e8tres autour de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:34:33:10  10:34:38:23\r\n-Les r\u00e9cepteurs pour tous les\r\nmessages de tous les transpondeurs\r\n\r\n10:34:39:04  10:34:41:01\r\ndans un rayon de 100 km...\r\n\r\n10:34:41:06  10:34:44:13\r\nUn programme re\u00e7oit\r\nles messages, et essaie...\r\n\r\n10:34:45:09  10:34:48:23\r\nD'identifier\r\nles atterrissages et les d\u00e9collages.\r\n\r\n10:34:49:04  10:34:51:10\r\nCa tourne tout le temps.\r\n\r\n10:34:51:14  10:34:53:06\r\n-Le radar de Mike\r\n\r\n10:34:53:11  10:34:57:18\r\nd\u00e9tecte les signaux \u00e9mis par les\r\nbalises anticollision des avions.\r\n\r\n10:34:57:23  10:35:00:10\r\nC'est l\u00e9gal, puisque ces signaux\r\n\r\n10:35:00:14  10:35:03:03\r\nsont \u00e9mis\r\nsur une fr\u00e9quence publique.\r\n\r\n10:35:03:08  10:35:05:00\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ces informations,\r\n\r\n10:35:05:05  10:35:08:08\r\nles ordinateurs de Mike\r\nr\u00e9pertorient et comparent\r\n\r\n10:35:08:12  10:35:11:15\r\nles mouvements\r\nde tous les avions de passage.\r\n\r\n10:35:11:20  10:35:14:17\r\nCe radar\r\nva nous guider dans notre traque.\r\n\r\n10:35:14:22  10:35:17:06\r\nA partir de \u00e7a, on observe quoi ?\r\n\r\n10:35:17:11  10:35:19:08\r\nComment on peut faire ?\r\n\r\n10:35:21:12  10:35:24:04\r\n-Dis-moi ce que tu veux, et je fais.\r\n\r\n10:35:24:09  10:35:26:12\r\n-Quels sont donc les dictateurs\r\n\r\n10:35:26:17  10:35:29:12\r\nqui fr\u00e9quentent\r\nle plus souvent Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:35:29:17  10:35:31:07\r\nPrenons l'Afrique.\r\n\r\n10:35:31:12  10:35:33:17\r\nSur les 55 pays du continent,\r\n\r\n10:35:33:22  10:35:36:15\r\n27 sont d\u00e9sign\u00e9s\r\ncomme des dictatures.\r\n\r\n10:35:36:20  10:35:40:19\r\nParmi les autocrates\r\nqui les dirigent, l'un sort du lot:\r\n\r\n10:35:41:00  10:35:43:20\r\nPaul Biya, le pr\u00e9sident du Cameroun.\r\n\r\n10:35:44:13  10:35:48:07\r\nA 86 ans,\r\nil r\u00e8gne sur son pays depuis 1982.\r\n\r\n10:35:49:15  10:35:52:18\r\nR\u00e9\u00e9lu six fois\r\navec des scores sovi\u00e9tiques,\r\n\r\n10:35:52:23  10:35:56:12\r\nil pourrait briguer\r\nun 7\u00e8me mandat cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:35:56:17  10:35:59:08\r\nPaul Biya aime les rives du L\u00e9man.\r\n\r\n10:35:59:12  10:36:02:09\r\nIl y vient chaque ann\u00e9e\r\ndepuis 40 ans.\r\n\r\n10:36:02:13  10:36:04:20\r\nSon \u00e9pouse Chantal l'accompagne\r\n\r\n10:36:05:01  10:36:07:17\r\npour son shopping\r\net pour faire soigner\r\n\r\n10:36:07:22  10:36:10:05\r\nson impressionnante coiffure.\r\n\r\n10:36:10:10  10:36:13:11\r\n-Vous n'avez pas froid ?\r\n-Non, \u00e7a va.\r\n\r\n10:36:15:16  10:36:19:02\r\n-Avec les donn\u00e9es de Mike,\r\non voit tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:36:19:07  10:36:24:23\r\nque sur l'ann\u00e9e 2017, le pr\u00e9sident\r\ncamerounais en question, Paul Biya,\r\n\r\n10:36:25:04  10:36:30:19\r\na utilis\u00e9 son avion pour venir\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve le 24 mars, le 12 avril,\r\n\r\n10:36:31:00  10:36:37:12\r\nle 14 septembre, le 17 septembre, le\r\n26 septembre et le 21 octobre 2017.\r\n\r\n10:36:37:17  10:36:40:12\r\nOn voit bien que sur ces dates-l\u00e0,\r\n\r\n10:36:40:17  10:36:44:05\r\nil est arriv\u00e9 tel jour,\r\net il est parti...\r\n\r\n10:36:45:15  10:36:49:19\r\nGrosso modo dix \u00e0 quinze jours\r\napr\u00e8s son arriv\u00e9e.\r\n\r\n10:36:50:00  10:36:52:17\r\nOn voit bien qu'il reste un moment.\r\n\r\n10:36:52:22  10:36:55:11\r\n-Pour la premi\u00e8re fois, il devient\r\n\r\n10:36:55:15  10:36:57:07\r\npossible de r\u00e9pertorier\r\n\r\n10:36:57:12  10:37:01:12\r\npr\u00e9cis\u00e9ment ces all\u00e9es et venues,\r\net d'en estimer le co\u00fbt.\r\n\r\n10:37:01:16  10:37:03:11\r\n-Le pr\u00e9sident camerounais\r\n\r\n10:37:03:15  10:37:05:14\r\nn'a pas d'avion \u00e0 lui.\r\n\r\n10:37:05:19  10:37:08:22\r\nIl passe par d'autres compagnies:\r\n\r\n10:37:09:03  10:37:12:16\r\ndeux compagnies d'affaires\r\npour utiliser leurs avions\r\n\r\n10:37:12:21  10:37:14:18\r\npour ses voyages priv\u00e9s.\r\n\r\n10:37:14:23  10:37:19:02\r\n-Vous savez combien \u00e7a co\u00fbte,\r\nla location d'un tel avion ?\r\n\r\n10:37:19:07  10:37:21:03\r\n-Je n'ose pas y penser.\r\n\r\n10:37:23:04  10:37:26:23\r\nDes milliers et des milliers\r\nde francs, j'imagine.\r\n\r\n10:37:28:17  10:37:30:08\r\n-Voici la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:37:40:12  10:37:44:22\r\nOn ajoute les frais d'entretien\r\nde l'avion durant le s\u00e9jour.\r\n\r\n10:37:52:16  10:37:55:10\r\nEn 35 ans au pouvoir, P.Biya a pass\u00e9\r\n\r\n10:37:55:14  10:37:59:21\r\nplus de quatre ans et demi\r\nen s\u00e9jour priv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:38:00:02  10:38:02:13\r\nL'immense majorit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:38:02:18  10:38:06:16\r\nCes voyages auraient co\u00fbt\u00e9\r\nplus de 100 mios de francs.\r\n\r\n10:38:06:21  10:38:09:12\r\nLe Cameroun sombre chaque jour\r\n\r\n10:38:09:16  10:38:11:18\r\nun peu plus dans la pauvret\u00e9,\r\n\r\n10:38:11:23  10:38:16:03\r\nmais le couple pr\u00e9sidentiel\r\nn'a pas chang\u00e9 ses habitudes.\r\n\r\n10:38:16:08  10:38:18:21\r\nDurant l'\u00e9t\u00e9 2017 il s'installe,\r\n\r\n10:38:19:02  10:38:21:16\r\ncomme chaque ann\u00e9e,\r\ndes semaines durant,\r\n\r\n10:38:21:21  10:38:24:13\r\ndans son palace favori,\r\nl'Intercontinental.\r\n\r\n10:38:24:18  10:38:27:05\r\nNous y rencontrons Bradley Roland,\r\n\r\n10:38:27:10  10:38:30:15\r\nun journaliste camerounais\r\n\u00e9tabli en Suisse.\r\n\r\n10:38:30:20  10:38:33:19\r\nIl est tr\u00e8s critique\r\nenvers Paul Biya.\r\n\r\n10:38:34:00  10:38:37:12\r\nLes gardes du pr\u00e9sident\r\nsont partout, le personnel\r\n\r\n10:38:37:17  10:38:39:14\r\nde l'h\u00f4tel est aux aguets.\r\n\r\n10:38:39:19  10:38:41:17\r\nVoici la neutralit\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:38:41:22  10:38:44:15\r\nDans son pays,\r\nBradley serait emprisonn\u00e9.\r\n\r\n10:38:44:20  10:38:49:04\r\nIci, dans l'h\u00f4tel, il peut d\u00e9noncer\r\nl'attitude de son pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:38:49:09  10:38:52:00\r\ntout pr\u00e8s de ses gardes du corps.\r\n\r\n10:38:52:05  10:38:55:05\r\n-Moi, je peux\r\ncar je vis dans un pays libre.\r\n\r\n10:38:55:10  10:38:58:14\r\nJe suis juste un peu triste\r\ncar je vois un peu\r\n\r\n10:38:58:19  10:39:01:20\r\ncomment il vient en Suisse.\r\n\r\n10:39:02:01  10:39:05:01\r\nTout \u00e0 l'heure, \u00e0 l'entr\u00e9e,\r\n\r\n10:39:05:06  10:39:07:21\r\nj'ai vu ses gardes du corps\r\nme toiser.\r\n\r\n10:39:08:02  10:39:12:03\r\nC'est impressionnant\r\nde se dire que m\u00eame en Suisse,\r\n\r\n10:39:12:08  10:39:16:16\r\nils sont l\u00e0 avec cette arrogance\r\nqui les caract\u00e9rise.\r\n\r\n10:39:16:21  10:39:20:13\r\nC'est vraiment\r\nquelque chose qui vous montre\r\n\r\n10:39:20:18  10:39:23:07\r\ncomment ils se comportent\r\nau Cameroun.\r\n\r\n10:39:23:12  10:39:26:06\r\nComment pouvez-vous expliquer...\r\n\r\n10:39:27:15  10:39:31:10\r\nA des personnes\r\nnormalement constitu\u00e9es...\r\n\r\n10:39:32:09  10:39:34:21\r\nQu'en 2017...\r\n\r\n10:39:37:10  10:39:42:15\r\nExiste un Etat o\u00f9 le pr\u00e9sident\r\nvit dans un autre pays,\r\n\r\n10:39:42:20  10:39:48:16\r\ndans un luxueux palace o\u00f9 il d\u00e9pense\r\ndes millions de francs suisses,\r\n\r\n10:39:48:21  10:39:53:22\r\ndes millions d'euros par jour,\r\nalors que la population\r\n\r\n10:39:54:03  10:39:58:15\r\nvit avec moins d'un euro par jour\r\ndans son pays.\r\n\r\n10:39:58:20  10:40:02:00\r\nComment pouvez-vous expliquer \u00e7a ?\r\n\r\n10:40:02:05  10:40:04:10\r\nLe Cameroun, comme tout pays,\r\n\r\n10:40:04:14  10:40:07:11\r\na besoin d'un pr\u00e9sident\r\n\u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:40:07:15  10:40:10:09\r\nC'est malheureusement pas le cas.\r\n\r\n10:40:10:13  10:40:14:07\r\nIl ne suffit pas\r\nde se mettre l'arm\u00e9e dans la poche,\r\n\r\n10:40:14:12  10:40:18:04\r\net corrompre les forces vives\r\npour que \u00e7a marche.\r\n\r\n10:40:18:09  10:40:20:00\r\nC'est pas suffisant.\r\n\r\n10:40:20:05  10:40:23:15\r\nCe monsieur\r\nn'est qu'un fonctionnaire.\r\n\r\n10:40:23:20  10:40:27:16\r\nO\u00f9 peut-il prendre l'argent\r\npour vivre...\r\n\r\n10:40:29:01  10:40:30:18\r\nComme il vit l\u00e0 ?\r\n\r\n10:40:30:23  10:40:35:02\r\nC'est l'argent\r\ndu contribuable camerounais.\r\n\r\n10:40:35:07  10:40:39:09\r\nC'est un pays dirig\u00e9\r\npar un roi fain\u00e9ant.\r\n\r\n10:40:39:13  10:40:45:10\r\n-L'Intercontinental se veut le lieu\r\nde rencontre des chefs d'Etat.\r\n\r\n10:40:45:14  10:40:47:10\r\nDans ses couloirs,\r\n\r\n10:40:47:14  10:40:51:12\r\ntr\u00f4nent les photographies\r\nde ses h\u00f4tes les plus c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n10:40:51:16  10:40:54:20\r\n-On a l\u00e0 Martin Luther King,\r\nNelson Mandela.\r\n\r\n10:40:56:07  10:41:01:22\r\nCa, c'est ce que les Anglo-Saxons\r\nappellent great people of our time.\r\n\r\n10:41:02:03  10:41:06:00\r\nPaul Biya n'est pas un great man,\r\nc'est un dictateur.\r\n\r\n10:41:06:05  10:41:09:14\r\nMandela luttait pour son peuple.\r\n\r\n10:41:09:19  10:41:13:05\r\nPaul Biya, c'est quoi\r\nson fait d'armes ? A part...\r\n\r\n10:41:13:10  10:41:14:17\r\nIl expire\r\n\r\n10:41:14:22  10:41:17:16\r\nDilapider l'argent des Camerounais ?\r\n\r\n10:41:17:21  10:41:20:06\r\nDes cris retentissent\r\n\r\n10:41:20:11  10:41:23:11\r\n-Soudain,\r\nc'est la panique dans le lobby.\r\n\r\n10:41:23:15  10:41:25:18\r\n...\r\n\r\n10:41:25:23  10:41:29:14\r\nA l'ext\u00e9rieur,\r\ndes Camerounais crient leur col\u00e8re\r\n\r\n10:41:29:19  10:41:33:06\r\nsous les fen\u00eatres de leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:41:33:11  10:41:38:02\r\nLes manifestants\r\nchantent des slogans\r\n\r\n10:41:38:07  10:41:44:12\r\n...\r\n\r\n10:41:44:16  10:41:46:12\r\nM\u00eal\u00e9s aux gardes\r\n\r\n10:41:46:16  10:41:49:22\r\ndu dictateur,\r\nles policiers sont nerveux.\r\n\r\n10:41:50:03  10:41:53:11\r\nIl ne faut pas d\u00e9ranger\r\nles r\u00e9sidents de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:41:53:15  10:41:56:16\r\n-Cette manifestation\r\nn'est pas autoris\u00e9e.\r\n\r\n10:41:56:21  10:41:59:17\r\nVous enfreignez la loi en filmant \u00e7a.\r\n\r\n10:41:59:22  10:42:04:05\r\n-Je filme, c'est mon droit,\r\nje suis sur la voie publique.\r\n\r\n10:42:04:10  10:42:07:04\r\n-Non, c'est un ordre de la police.\r\n\r\n10:42:07:09  10:42:09:21\r\n-C'est mon droit de filmer.\r\n\r\n10:42:10:02  10:42:12:15\r\n-Je suis chez moi !\r\n-Allez, d\u00e9gage !\r\n\r\n10:42:12:20  10:42:15:12\r\n-Je suis chez moi !\r\nJe suis chez moi !\r\n\r\n10:42:16:14  10:42:18:14\r\n-Ah, quel beau m\u00e9tier.\r\n\r\n10:42:20:08  10:42:23:06\r\n-Eh ! La violence !\r\n\r\n10:42:23:11  10:42:26:06\r\nC'est film\u00e9 ! C'est film\u00e9 !\r\n\r\n10:42:26:11  10:42:28:13\r\nBrouhaha\r\n\r\n10:42:28:18  10:42:31:01\r\n-Nous poursuivons pour comprendre\r\n\r\n10:42:31:06  10:42:34:22\r\nla col\u00e8re des manifestants,\r\net pour savoir\r\n\r\n10:42:35:03  10:42:37:13\r\nce qu'ils attendent de la Suisse.\r\n\r\n10:42:37:18  10:42:39:00\r\nBrouhaha\r\n\r\n10:42:39:05  10:42:43:16\r\n-La Ville de Gen\u00e8ve va nous\r\nexpliquer, l'argent des imp\u00f4ts...\r\n\r\n10:42:43:21  10:42:48:04\r\nBrouhaha\r\n\r\n10:42:48:09  10:42:50:02\r\n-On va reculer.\r\n\r\n10:42:50:07  10:42:53:21\r\n-On laisse le service de s\u00e9curit\u00e9\r\nici, d'accord ?\r\n\r\n10:42:54:02  10:42:56:08\r\nMettez-vous un peu l\u00e0.\r\n\r\n10:42:56:12  10:42:59:19\r\nMettez-vous juste un peu l\u00e0.\r\n\r\n10:43:00:00  10:43:02:01\r\n-Le Cameroun doit changer.\r\n\r\n10:43:02:06  10:43:05:07\r\nLe Cameroun doit changer, Monsieur.\r\n\r\n10:43:08:07  10:43:10:11\r\n-S.v.p. ! Chut...\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:43:10:15  10:43:12:23\r\n-Tranquilles, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:43:13:04  10:43:14:11\r\nOn va se parler.\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:16:02\r\nIl se passe quoi ?\r\n\r\n10:43:16:07  10:43:17:18\r\nArr\u00eatez de filmer !\r\n\r\n10:43:17:23  10:43:22:10\r\n-Non, on est sur le terrain public,\r\non continue.\r\n\r\n10:43:22:14  10:43:24:22\r\n-Alors, qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n10:43:25:03  10:43:26:16\r\n-Est-ce que Paul Biya\r\n\r\n10:43:26:21  10:43:28:08\r\nvit en Suisse ?\r\n\r\n10:43:28:12  10:43:30:01\r\nC'est une question.\r\n\r\n10:43:30:06  10:43:32:00\r\n-Vous parlez de M. Biya ?\r\n\r\n10:43:32:05  10:43:35:08\r\n-Oui, il est l\u00e0,\r\net il devrait \u00eatre chez lui,\r\n\r\n10:43:35:12  10:43:38:21\r\nen train de r\u00e9gler\r\nles probl\u00e8mes chez lui !\r\n\r\n10:43:39:02  10:43:41:02\r\n-Ne criez pas, Monsieur.\r\n\r\n10:43:41:07  10:43:43:11\r\nQu'est-ce que vous voulez ?\r\n\r\n10:43:43:15  10:43:45:11\r\n-Qu'il rentre chez lui.\r\n\r\n10:43:45:15  10:43:48:21\r\n-Je ne peux rien exiger\r\ndu pr\u00e9sident Biya.\r\n\r\n10:43:49:02  10:43:52:23\r\nVous avez fait vos revendications,\r\non a pris note.\r\n\r\n10:43:53:04  10:43:56:04\r\nOn transmettra\r\nau d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:43:56:09  10:43:58:01\r\n-On y est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s.\r\n\r\n10:43:58:06  10:44:03:00\r\n-D'accord, mais maintenant,\r\non vous demande de quitter les lieux.\r\n\r\n10:44:03:05  10:44:08:09\r\n-Est-ce que Paul Biya est requ\u00e9rant\r\nd'asile depuis 35 ans en Suisse ?\r\n\r\n10:44:08:13  10:44:10:06\r\nC'est notre question.\r\n\r\n10:44:10:11  10:44:13:17\r\nSi c'est oui, on veut\r\nvoir son permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n10:44:13:22  10:44:16:09\r\nIl dirige le Cameron depuis Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:44:16:13  10:44:18:17\r\nIl a 400 personnes avec lui,\r\n\r\n10:44:18:22  10:44:23:11\r\npay\u00e9es par les contribuables, par\r\nl'argent du p\u00e9trole de chez nous,\r\n\r\n10:44:23:15  10:44:27:08\r\nla partie anglophone\r\nqu'il a pill\u00e9e, qui est en ruine.\r\n\r\n10:44:27:12  10:44:31:13\r\nOn peut pas laisser passer \u00e7a,\r\nla Suisse doit se r\u00e9veiller.\r\n\r\n10:44:31:18  10:44:34:18\r\nDes Suisses doivent\r\nd\u00e9noncer \u00e7a avec nous.\r\n\r\n10:44:34:23  10:44:38:23\r\n-Au final, la Suisse\r\nne posera aucune question\r\n\r\n10:44:39:04  10:44:40:12\r\n\u00e0 Paul Biya.\r\n\r\n10:44:40:16  10:44:42:09\r\nLa manifestation\r\n\r\n10:44:42:13  10:44:47:03\r\nne l'emp\u00eachera pas de revenir\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve quelques mois plus tard\r\n\r\n10:44:47:08  10:44:50:16\r\npour prolonger encore\r\nsa luxueuse vill\u00e9giature.\r\n\r\n10:44:56:23  10:45:01:12\r\nP.Biya n'est pas le seul \u00e0 profiter\r\nde la manne p\u00e9troli\u00e8re de son pays\r\n\r\n10:45:01:17  10:45:03:14\r\npour r\u00e9gler ses extras.\r\n\r\n10:45:03:19  10:45:06:00\r\nSi les autorit\u00e9s tol\u00e8rent\r\n\r\n10:45:06:05  10:45:09:02\r\nla pr\u00e9sence\r\ndu pr\u00e9sident du Cameroun,\r\n\r\n10:45:09:07  10:45:13:12\r\nelles ont \u00e9t\u00e9 plus s\u00e9v\u00e8res\r\ncontre un autre dictateur africain.\r\n\r\n10:45:13:16  10:45:15:12\r\nVoici Teodorin Obiang,\r\n\r\n10:45:15:16  10:45:20:18\r\nfils du pr\u00e9sident, et vice-pr\u00e9sident\r\nde la minuscule Guin\u00e9e \u00e9quatoriale.\r\n\r\n10:45:20:23  10:45:25:18\r\nOn pourrait chercher\r\nd'autres dictateurs sur ce logiciel ?\r\n\r\n10:45:25:23  10:45:28:20\r\nPar exemple Teodorin Obiang.\r\n\r\n10:45:37:00  10:45:39:15\r\n-Je sais pas si \u00e7a peut marcher...\r\n\r\n10:45:39:20  10:45:41:07\r\nOuais, ouais.\r\n\r\n10:45:42:17  10:45:46:12\r\nL\u00e0, j'ai recherch\u00e9\r\npar le propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:45:46:17  10:45:52:03\r\n-Comme son p\u00e8re, T.Obiang\r\nadore Gen\u00e8ve et ses palaces.\r\n\r\n10:45:52:08  10:45:56:14\r\nDepuis 2008, ses jets priv\u00e9s\r\ny ont effectu\u00e9 plus de 200 s\u00e9jours,\r\n\r\n10:45:56:19  10:45:58:19\r\nsoit deux visites par mois.\r\n\r\n10:45:59:00  10:46:01:01\r\nTeodorin a fr\u00e9quent\u00e9 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:46:01:06  10:46:04:20\r\nplus souvent que\r\nn'importe quel autre chef d'Etat.\r\n\r\n10:46:06:04  10:46:09:00\r\nC'est ici qu'il avait ses habitudes.\r\n\r\n10:46:09:05  10:46:11:22\r\nFan de jets priv\u00e9s\r\net de voitures de luxe,\r\n\r\n10:46:12:03  10:46:17:11\r\nil affiche son quotidien de despote\r\njet-setteur sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:46:17:15  10:46:21:09\r\nCliff Richard\r\nAll at Once\r\n\r\n10:46:21:13  10:46:30:07\r\n...\r\n\r\n10:46:30:12  10:46:35:07\r\n-Il y montre son amour pour la\r\nplage, les voyages autour du monde,\r\n\r\n10:46:35:12  10:46:39:06\r\nles bo\u00eetes de nuit\r\net les gadgets hors de prix.\r\n\r\n10:46:39:11  10:46:42:10\r\nSalsa\r\n\r\n10:46:42:14  10:47:01:16\r\n...\r\n\r\n10:47:01:21  10:47:04:19\r\nIl tire\r\n\r\n10:47:05:00  10:47:08:15\r\nIl montre son amour pour la Suisse\r\nquand il atterrit\r\n\r\n10:47:08:20  10:47:13:00\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, et fait un petit tour\r\npar les pistes de Gstaad.\r\n\r\n10:47:20:16  10:47:23:12\r\nTeodorin Obiang\r\nse croyait tout permis.\r\n\r\n10:47:23:17  10:47:25:03\r\nIl s'est tromp\u00e9.\r\n\r\n10:47:25:08  10:47:28:18\r\nLa justice l'a rattrap\u00e9:\r\nd'abord en France,\r\n\r\n10:47:28:23  10:47:30:18\r\no\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n10:47:30:23  10:47:34:10\r\npour blanchiment,\r\ncorruption et d\u00e9tournement\r\n\r\n10:47:34:14  10:47:36:01\r\nde fonds publics.\r\n\r\n10:47:36:06  10:47:39:08\r\nSon h\u00f4tel particulier \u00e0 Paris\r\na \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9.\r\n\r\n10:47:39:12  10:47:41:22\r\n-Ces gens\r\nont un sentiment d'impunit\u00e9.\r\n\r\n10:47:42:03  10:47:44:12\r\nMais c'est autant d'\u00e9coles\r\n\r\n10:47:44:16  10:47:47:15\r\net de routes\r\nnon construites.\r\n\r\n10:47:47:20  10:47:51:01\r\n-Teodorin n'a pas\r\nassist\u00e9 \u00e0 son proc\u00e8s \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:47:51:06  10:47:53:12\r\npr\u00e9f\u00e9rant se pr\u00e9lasser \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:47:53:16  10:47:55:19\r\no\u00f9 la justice a longtemps ignor\u00e9\r\n\r\n10:47:56:00  10:47:58:15\r\nsa pr\u00e9sence, jusqu'en novembre 2016.\r\n\r\n10:47:58:20  10:48:01:00\r\nLe Minist\u00e8re public finit alors\r\n\r\n10:48:01:05  10:48:04:13\r\npar r\u00e9agir en s\u00e9questrant\r\nvingt voitures de luxe.\r\n\r\n10:48:04:18  10:48:07:08\r\n-Il n'y a pas d'inertie.\r\n\r\n10:48:07:12  10:48:09:08\r\nNous avons saisi\r\n\r\n10:48:09:12  10:48:14:06\r\nses actifs en quelques minutes,\r\nles fameuses voitures de luxe.\r\n\r\n10:48:14:11  10:48:19:10\r\n-Durant leur enqu\u00eate, les procureurs\r\nont d\u00e9couvert que Teodorin Obiang\r\n\r\n10:48:19:14  10:48:21:12\r\ns'\u00e9tait offert deux yachts,\r\n\r\n10:48:21:16  10:48:26:00\r\nle Ebony Shine, 75 m\u00e8tres,\r\navec hammam et cin\u00e9ma,\r\n\r\n10:48:26:05  10:48:28:08\r\net le Ice, 90 m\u00e8tres\r\n\r\n10:48:28:12  10:48:30:08\r\navec piscine et h\u00e9liport.\r\n\r\n10:48:30:12  10:48:31:21\r\nPrix d'achat\r\n\r\n10:48:32:02  10:48:35:12\r\ndes deux yachts ?\r\n250 mios de dollars, soit dix fois\r\n\r\n10:48:35:16  10:48:39:06\r\nle budget annuel de l'\u00e9ducation\r\nen Guin\u00e9e \u00e9quatoriale,\r\n\r\n10:48:39:11  10:48:41:22\r\net 17 fois\r\ncelui de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:48:42:03  10:48:46:21\r\nL'enqu\u00eate g\u00eane les interm\u00e9diaires\r\nsuisses du cleptocrate.\r\n\r\n10:48:47:02  10:48:51:10\r\nSes jets priv\u00e9s\r\net ses yachts \u00e9taient g\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:48:51:14  10:48:55:12\r\npar des avocats genevois;\r\nl'un d'eux est soup\u00e7onn\u00e9\r\n\r\n10:48:55:16  10:48:58:07\r\nd'avoir blanchi\r\nles fonds du dictateur.\r\n\r\n10:48:58:12  10:49:00:08\r\nIl a refus\u00e9 de nous parler.\r\n\r\n10:49:00:12  10:49:02:12\r\nTout comme cet autre Suisse.\r\n\r\n10:49:02:16  10:49:05:09\r\nSurnomm\u00e9 \"le majordome\"\r\ndans l'entourage\r\n\r\n10:49:05:13  10:49:10:04\r\ndu ma\u00eetre, ce Romand est l'assistant\r\npersonnel de Teodorin Obiang.\r\n\r\n10:49:10:09  10:49:11:17\r\nFan de cyclisme,\r\n\r\n10:49:11:22  10:49:14:16\r\nil porte haut\r\nles couleurs de la Suisse\r\n\r\n10:49:14:21  10:49:19:17\r\nsur les routes de Malabo, capitale\r\nde la mis\u00e9reuse Guin\u00e9e \u00e9quatoriale.\r\n\r\n10:49:21:11  10:49:25:20\r\nPoursuivi par la justice,\r\nses jouets confisqu\u00e9s,\r\n\r\n10:49:26:01  10:49:28:21\r\nT.Obiang tente de garder la face.\r\n\r\n10:49:29:18  10:49:31:09\r\n-C'est un montage.\r\n\r\n10:49:31:13  10:49:34:12\r\nC'est un montage.\r\nL'assistance applaudit\r\n\r\n10:49:34:17  10:49:38:20\r\nContre le gouvernement l\u00e9gal,\r\nl\u00e9galement constitu\u00e9\r\n\r\n10:49:39:01  10:49:43:05\r\nen Guin\u00e9e \u00e9quatoriale,\r\net aussi contre l'Afrique.\r\n\r\n10:49:43:10  10:49:46:13\r\n...\r\n\r\n10:49:46:18  10:49:51:12\r\nQue l'on sache, l'achat des biens\r\nen Europe n'est pas interdit\r\n\r\n10:49:51:17  10:49:56:04\r\npar une quelconque disposition\r\nnationale ou internationale.\r\n\r\n10:49:56:09  10:50:02:19\r\nC'est la preuve de l'ambition et\r\nl'avidit\u00e9 des puissances europ\u00e9ennes\r\n\r\n10:50:03:00  10:50:07:00\r\ndont l'ambition\r\nd'acc\u00e9der aux biens mat\u00e9riels\r\n\r\n10:50:07:05  10:50:11:09\r\nne peut m\u00eame plus\r\n\u00eatre frein\u00e9e par la morale.\r\n\r\n10:50:16:12  10:50:20:19\r\n-Les donn\u00e9es de Mike\r\nn'ont pas livr\u00e9 tous leurs secrets.\r\n\r\n10:50:21:00  10:50:24:19\r\nD'autres dynasties p\u00e9troli\u00e8res\r\napparaissent.\r\n\r\n10:50:25:00  10:50:29:11\r\nLe Kazakhstan est dirig\u00e9 depuis\r\n27 ans par le tr\u00e8s autoritaire\r\n\r\n10:50:29:15  10:50:31:20\r\nNoursoultan Nazarba\u00efev.\r\n\r\n10:50:32:01  10:50:35:21\r\nHymne national\r\n-Noursoultan Abichouly Nazarba\u00efev !\r\n\r\n10:50:36:02  10:50:38:08\r\n-Les jets priv\u00e9s op\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:50:38:12  10:50:42:05\r\npar son gouvernement\r\nse sont pos\u00e9s douze fois \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:50:42:10  10:50:44:17\r\nl'an dernier.\r\n\r\n10:50:44:22  10:50:48:11\r\nComment s'explique cette passion ?\r\n\r\n10:50:48:15  10:50:50:00\r\nL'immobilier.\r\n\r\n10:50:50:05  10:50:52:14\r\nPlus discrets que Biya et Obiang,\r\n\r\n10:50:52:19  10:50:56:12\r\nles proches du r\u00e9gime kazakh\r\nabritent leurs fortunes\r\n\r\n10:50:56:17  10:51:00:22\r\nderri\u00e8re les haies des banlieues\r\nles plus chic de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:51:01:03  10:51:04:01\r\nEn 2009,\r\nla fille du pr\u00e9sident Nazarba\u00efev,\r\n\r\n10:51:04:06  10:51:07:20\r\nDinara Kulibaeva,\r\nest venue s'installer \u00e0 Ani\u00e8res.\r\n\r\n10:51:08:01  10:51:11:11\r\nPour 74 millions de francs,\r\nelle avait achet\u00e9\r\n\r\n10:51:11:15  10:51:15:23\r\nce qui \u00e9tait alors la demeure\r\nla plus co\u00fbteuse du canton.\r\n\r\n10:51:21:14  10:51:25:03\r\nD'autres proches\r\ndu pouvoir kazakh l'ont suivie.\r\n\r\n10:51:25:08  10:51:28:19\r\nLeur go\u00fbt pour\r\nl'immobilier d'exception transforme\r\n\r\n10:51:29:00  10:51:32:17\r\nle quartier de Cologny\r\nen une Beverly Hills kazakhe.\r\n\r\n10:51:32:22  10:51:36:13\r\nCette luxueuse demeure\r\nappartient \u00e0 un jeune couple\r\n\r\n10:51:36:18  10:51:40:04\r\ntr\u00e8s connect\u00e9\r\navec le pouvoir d'Astana.\r\n\r\n10:51:40:09  10:51:43:16\r\nDias Suleimenov\r\na fait fortune dans le p\u00e9trole\r\n\r\n10:51:43:21  10:51:47:12\r\net les chemins de fer,\r\nun commerce de biens publics\r\n\r\n10:51:47:16  10:51:50:20\r\nqui rejaillit\r\ndans des propri\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s priv\u00e9es.\r\n\r\n10:51:51:01  10:51:54:14\r\nMme Suleimenova avait fait\r\nune offre pour acqu\u00e9rir\r\n\r\n10:51:54:19  10:51:57:23\r\nune des plus grandes parcelles\r\nde Cologny.\r\n\r\n10:51:58:04  10:52:00:21\r\nElle avait propos\u00e9\r\n90 mios de francs.\r\n\r\n10:52:01:02  10:52:03:07\r\nLa vente ne s'est pas conclue.\r\n\r\n10:52:03:12  10:52:08:14\r\nLe couple a alors achet\u00e9 le jardin,\r\net y a fait b\u00e2tir une maison neuve\r\n\r\n10:52:08:19  10:52:12:21\r\npour un co\u00fbt de 40 millions\r\nde francs, sans la d\u00e9coration.\r\n\r\n10:52:14:07  10:52:19:08\r\nDirection Gstaad, o\u00f9 les \u00e9poux\r\nont fait une autre acquisition.\r\n\r\n10:52:25:07  10:52:28:21\r\nPos\u00e9 au fond d'un vallon\r\n\u00e0 l'\u00e9cart de la station,\r\n\r\n10:52:29:02  10:52:33:06\r\nd'apparence modeste,\r\nce chalet bard\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9s\r\n\r\n10:52:33:11  10:52:36:00\r\na co\u00fbt\u00e9 14 millions de francs.\r\n\r\n10:52:37:15  10:52:42:08\r\nContact\u00e9s, les \u00e9poux Suleimenov\r\nn'ont pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:52:42:12  10:52:44:04\r\nA Lausanne,\r\n\r\n10:52:44:09  10:52:47:22\r\nl'ONG Public Eye\r\na conduit des enqu\u00eates sur les liens\r\n\r\n10:52:48:03  10:52:50:04\r\nentre p\u00e9trole et corruption.\r\n\r\n10:52:50:09  10:52:52:22\r\nOlivier Longchamp et Marc Gu\u00e9niat\r\n\r\n10:52:53:03  10:52:57:09\r\nd\u00e9couvrent l'impressionnante demeure\r\ndes \u00e9poux Suleimenov.\r\n\r\n10:52:57:13  10:52:59:08\r\nLa maison se trouve\r\n\r\n10:52:59:12  10:53:01:12\r\ntout pr\u00e8s de Gen\u00e8ve-Plage.\r\n\r\n10:53:01:17  10:53:03:23\r\nMais elle reste invisible.\r\n\r\n10:53:04:04  10:53:07:09\r\n-Plusieurs voyants rouges\r\nsont allum\u00e9s\r\n\r\n10:53:07:13  10:53:10:12\r\nen termes de corruption\r\n\r\n10:53:10:16  10:53:14:20\r\navec de telles transactions.\r\n\r\n10:53:15:01  10:53:19:14\r\nCe sont des personnes proches\r\nde personnes expos\u00e9es politiquement.\r\n\r\n10:53:19:19  10:53:23:07\r\nEt ces transactions\r\nimpliquent des volumes d'argent\r\n\r\n10:53:23:12  10:53:28:00\r\ntr\u00e8s importants en provenance\r\nde pays o\u00f9 les risques de corruption\r\n\r\n10:53:28:05  10:53:32:16\r\nsont notoires, connus, document\u00e9s\r\npar de tr\u00e8s nombreuses affaires\r\n\r\n10:53:32:21  10:53:34:21\r\nen Suisse depuis vingt ans.\r\n\r\n10:53:35:02  10:53:38:06\r\nDu coup,\r\non s'interroge quand on voit \u00e7a.\r\n\r\n10:53:38:11  10:53:42:16\r\nLes interm\u00e9diaires financiers\r\nqui re\u00e7oivent ces fonds,\r\n\r\n10:53:42:21  10:53:47:21\r\nceux qui sont impliqu\u00e9s\r\ndans l'achat de ce type de propri\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:53:48:02  10:53:51:15\r\nest-ce qu'ils appliquent correctement\r\n\r\n10:53:51:20  10:53:55:20\r\nleur devoir\r\nen mati\u00e8re d'anti-blanchiment ?\r\n\r\n10:53:56:01  10:53:59:01\r\nCherchent-ils l'origine des fonds ?\r\n\r\n10:53:59:06  10:54:01:13\r\nOu a-t-on affaire \u00e0 des gens\r\n\r\n10:54:01:18  10:54:05:00\r\nqui pr\u00e9f\u00e8rent\r\nne pas se poser de questions,\r\n\r\n10:54:05:05  10:54:07:11\r\nqui pr\u00e9f\u00e8rent ne pas savoir ?\r\n\r\n10:54:07:15  10:54:10:12\r\n-D'o\u00f9 vient l'argent ?\r\nOn ferme les yeux.\r\n\r\n10:54:10:16  10:54:12:15\r\nCe qui int\u00e9resse bien plus,\r\n\r\n10:54:12:20  10:54:15:22\r\nc'est de le recevoir;\r\net l\u00e0, les autorit\u00e9s\r\n\r\n10:54:16:03  10:54:18:17\r\nsavent se montrer\r\ntr\u00e8s accueillantes.\r\n\r\n10:54:20:01  10:54:24:04\r\n-Notre dispositif l\u00e9gal\r\ncherche \u00e0 attirer ces personnes,\r\n\r\n10:54:24:09  10:54:26:19\r\n\u00e0 leur offrir des facilit\u00e9s\r\n\r\n10:54:27:00  10:54:30:11\r\nqu'on n'offre g\u00e9n\u00e9ralement pas\r\n\u00e0 des \u00e9trangers.\r\n\r\n10:54:30:15  10:54:33:05\r\nMais d\u00e8s qu'on est assez riche,\r\n\r\n10:54:33:10  10:54:36:08\r\nau nom d'un int\u00e9r\u00eat public\r\npr\u00e9pond\u00e9rant,\r\n\r\n10:54:36:12  10:54:40:02\r\nles pouvoirs politiques\r\noffrent des passe-droits.\r\n\r\n10:54:40:07  10:54:43:20\r\nPour nous, c'est assez probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:54:44:01  10:54:46:21\r\nCe mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e9conomique\r\n\r\n10:54:47:02  10:54:50:13\r\ndu canton de Gen\u00e8ve\r\nest risqu\u00e9 et probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:54:50:18  10:54:52:20\r\n-Pourquoi la justice genevoise\r\n\r\n10:54:53:01  10:54:56:16\r\nsoutient-elle le cas Obiang,\r\net ne se penche-t-elle pas\r\n\r\n10:54:56:21  10:54:59:16\r\nsur Paul Biya\r\nou les d\u00e9penses kazakhes ?\r\n\r\n10:54:59:21  10:55:02:00\r\nLe Minist\u00e8re public genevois\r\n\r\n10:55:02:05  10:55:04:04\r\na refus\u00e9 de s'exprimer.\r\n\r\n10:55:06:15  10:55:10:18\r\nMike et les spotters de Cointrin\r\ncontinuent leur traque.\r\n\r\n10:55:10:23  10:55:12:10\r\nAvec leurs outils,\r\n\r\n10:55:12:14  10:55:16:08\r\nils nous rappellent\r\nque la technologie \u00e9claire\r\n\r\n10:55:16:12  10:55:19:06\r\nsans cesse\r\nde nouvelles zones d'ombre.\r\n\r\n10:55:19:11  10:55:21:19\r\n-Cette information est disponible\r\n\r\n10:55:22:00  10:55:24:09\r\nlibrement sur la Toile.\r\n\r\n10:55:24:13  10:55:30:15\r\nIl est possible de d\u00e9couvrir\r\nbeaucoup de choses que, parfois,\r\n\r\n10:55:30:20  10:55:34:03\r\ncertains auraient bien aim\u00e9 cacher.\r\n\r\n10:55:44:07  10:55:48:06\r\n-Le pr\u00e9sident camerounais a pass\u00e9\r\n4 ans et demi \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:55:48:11  10:55:51:00\r\nen voyage priv\u00e9\r\nsur ses 35 ans de r\u00e8gne.\r\n\r\n10:55:51:05  10:55:53:12\r\nSon peuple de 23 mios de citoyens\r\n\r\n10:55:53:16  10:55:58:04\r\nvit pour un quart d'entre eux\r\navec moins de deux dollars par jour.\r\n\r\n10:55:58:09  10:56:01:05\r\nPour ceux qui douteraient\r\nde l'int\u00e9r\u00eat qu'il y a\r\n\r\n10:56:01:10  10:56:04:04\r\n\u00e0 s'interroger\r\nsur la responsabilit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:56:04:09  10:56:06:23\r\nrappelons que de nombreux\r\nCamerounais d\u00e9munis\r\n\r\n10:56:07:04  10:56:11:11\r\nfont partie des cohortes de migrants\r\nqui tentent de rejoindre l'Europe.\r\n\r\n10:56:11:15  10:56:15:07\r\nExcellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:15:12  10:56:20:08\r\nLe 8 mars 2014, le vol Malaysia\r\nAirlines MH370 en vol vers P\u00e9kin\r\n\r\n10:56:20:12  10:56:26:05\r\ndispara\u00eet des \u00e9crans radars\r\navec \u00e0 son bord 239 personnes.\r\n\r\n10:56:26:10  10:56:29:00\r\nQuatre ans plus tard,\r\nl'\u00e9nigme est totale.\r\n\r\n10:56:29:05  10:56:33:08\r\nEnqu\u00eateurs et autorit\u00e9s\r\nracontent comment ils ont tent\u00e9\r\n\r\n10:56:33:12  10:56:37:09\r\nde percer un des myst\u00e8res\r\nles plus \u00e9tranges de l'histoire\r\n\r\n10:56:37:13  10:56:38:20\r\nde l'aviation civile.\r\n\r\n10:56:48:12  10:56:51:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040307\r\nDate de transcription : 30-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:31) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, tout \u00e0 l'heure, vous allez d\u00e9couvrir qui sont les dictateurs qui fr\u00e9quentent r\u00e9guli\u00e8rement dans notre pays, mais tout d'abord \u00e0 temps pr\u00e9sent nous suivons depuis de longues ann\u00e9es, le probl\u00e8me de la prostitution, on accuse souvent les m\u00e9dias de voyeurisme lorsqu'il traite de ce sujet, mais notre int\u00e9r\u00eat diff\u00e9rent ce soir, nous voulons vous alerter depuis plus de 10 ans, nous observons documentant une situation toujours plus alarmante, il y a 10 ans, les experts assuraient la situation est sous contr\u00f4le, bien s\u00fbr, disait-il, la Suisse, pratiquent le libre commerce, la plupart des prostitu\u00e9es sont donc consentante, c'est un m\u00e9tier comme un autre et puis, nous voici en 2018, la situation est devenue insupportable, vous allez l'entendre dans ce reportage sign\u00e9 Fran\u00e7oise va la mer il y a chez nous ici en Suisse romande des femmes s\u00e9questr\u00e9es dans des emplacements, tenu secret, battus, viol\u00e9s, trait\u00e9s comme des morceaux de viande par des trafiquants f\u00e9roces et rarement sanctionn\u00e9s c'est ce qu'on appelle le trafic d'\u00eatre s'humains \u00e0 Lausanne, une cinquantaine de femmes ont d\u00fb s'arracher aux griffes des trafiquants, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich, plus de 200 heureusement certaines sortent de leur enfer mais le plus souvent, elles doivent rentrer chez elles, faire face \u00e0 d'autres enfer regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:47) [84%] : \r\nOu Donaldson et \u00e0 j'ai quitt\u00e9 la Tch\u00e9quie \u00e0 19 ans \u00e0 Macenta estival \u00e7a je voulais voir le monde arabe avec gisements non c'est un cheval, j'ai rencontr\u00e9 un homme en Suisse, je l'ai suivi, je suis un peu il me fait, je lui ai fait confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:48 > 0:03:00) [85%] : \r\nParce qu'au standard passait \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s, enfin, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 conduites dans plusieurs endroits non Forquesse manoir, on a montr\u00e9 \u00e0 des hommes et on a essay\u00e9 de monter le prix surfaits Stockton Prince Hochstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:02 > 0:03:30) [78%] : \r\nOn savait Stamm un donc maintenant j'\u00e9tais debout leur t\u00eate m\u00e8ne au milieu de Moustey Bernstein, il me regardait Wind mettent il me reste lente dans le restaurant s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour cela, bon c'est Michel me file c'est elle se demandait vers un qui va proposer le plus d'argent pour m'avoir honte embouteillages ni \u00e0 prendre ne parlait m\u00eame plus, il faut, j'\u00e9tais un simple morceau de viande d\u00e9coiffantes Georges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:32 > 0:03:41) [93%] : \r\nAnaheim Sutherland c'est un documentaire choc qui a boulevers\u00e9 le public suisse al\u00e9manique \u00e0 sa sortie, parce que c'est l'un des seuls t\u00e9moignage \u00e0 d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:41 > 0:03:46) [97%] : \r\nD'une victime de prostitution forc\u00e9e en Suisse et du long chemin pour s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:48 > 0:03:58) [91%] : \r\nCette forme d'exploitation brutale parfois f\u00e9roce et de plus en plus pr\u00e9sente chez nous aussi en Suisse romande, ces victimes arrive-t-elle \u00e0 s'\u00e9chapper de ce milieu opaque mena\u00e7ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:21 > 0:04:34) [93%] : \r\nSur nos trottoirs dans les clubs dans les bars, les trafiquants pose des filles des femmes amen\u00e9s d'Afrique, d'Europe de l'Est et les forcent \u00e0 se prostituer pour certaines, c'est le dernier arr\u00eat de la terrible route des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:37 > 0:04:49) [92%] : \r\nDans le canton de Vaud pour lutter contre ces r\u00e9seaux criminels, la police a plusieurs enqu\u00eateurs sp\u00e9cialis\u00e9s, il m\u00e8ne des investigations de terrain discr\u00e8te au contact des filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:50 > 0:04:57) [99%] : \r\nImpossible de filmer cette brigade cela compromettrait son travail mais le constat est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:00 > 0:05:40) [91%] : \r\nAujourd'hui, on a une pr\u00e9sente assez une pr\u00e9sence assez forte de 2 ressortissantes roumaines qui s'adonnant la prostitution, on a une augmentation assez importante, c'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es 2 ressortissantes bulgares, on a aussi des femmes qui viennent du Nigeria qui s'adonnent \u00e0 la prostitution, c'est notamment pour ces ces 3 pays d'origine, o\u00f9 on a eu des cas de traite d'\u00eatre humains, on a eu \u00e0 l'encouragement \u00e0 la prostitution et donc \u00e0, \u00e0 nos sp\u00e9cialistes sont particuli\u00e8rement attentifs aux femmes qui viennent de ces pays- l\u00e0, on a plusieurs enqu\u00eates aujourd'hui qui sont en cours dans ce domaine que ce soit l'encouragement \u00e0 la prostitution ou la traite d'\u00eatre s'humains qui vont largement au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:43 > 0:05:47) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des associations de soutien aux prostitu\u00e9es, on confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:50 > 0:06:11) [90%] : \r\nMoi j'ai connu une p\u00e9riode o\u00f9 il y avait beaucoup de femmes qui exer\u00e7ait la prostitution pour des motifs \u00e9conomiques et puis petit \u00e0 petit, avec l'arriv\u00e9e de nouvelles nationalit\u00e9s comme les femmes bulgares et les femmes roumaines on se rendu compte que ces femmes l\u00e0, probablement, n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement libres d'exercer la prostitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:13 > 0:06:28) [93%] : \r\nCela fait plus de 15 ans en cas d'Ansermet vient en aide aux prostitu\u00e9es \u00e0 Lausanne sur le terrain et d\u00e8s 2015, \u00e0 la t\u00eate d'Astr\u00e9e un refuge pour victimes de toute forme de traite interdit de filmer, pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 part les bureaux et l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:37 > 0:06:51) [85%] : \r\nRoissy est r\u00e9fugi\u00e9 il y a une ann\u00e9e des trafiquants ont achemin\u00e9 en Suisse, en lui faisant miroiter une vie meilleure, violente et forc\u00e9es \u00e0 se prostituer d\u00e9plac\u00e9 de ville en ville par ces prox\u00e9n\u00e8tes un cauchemar dont elle ne veut plus parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:59 > 0:07:02) [76%] : \r\nPermanence faire j'avais peur de tout le mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:04 > 0:07:11) [80%] : \r\nJ'avais, j'avais plus confiance passe en personne parce que heureusement que je suis tomb\u00e9 n'\u00e9taient pas bien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:13 > 0:07:43) [80%] : \r\nEt j'avais peur aussi de la police parce qu'en mauvais \u00e0 ce jour, aussi, la police, un peu, je suis parfois des probl\u00e8mes chaque fois plus aucun document, donc bon, un jour, j'ai \u00e0 plusieurs, bon courage pour de Dieu, mais il me de coulage \u00e0 la main pour il y a une dame qui passe, puis je je dirais je laisse plus que j'ai demand\u00e9, j'ai, j'\u00e9tais franchement du jeune je dirais des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:45 > 0:07:52) [93%] : \r\nCette passante la menace tr\u00e8s dans d'autres cas, c'est la police ou des associations de terrain qui indique le refuge aux prostitu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:55 > 0:08:12) [87%] : \r\nVous savez, quand je suis arriv\u00e9, j'ai dormi 3 jours parce qu'avant j'\u00e9tais vraiment, vraiment de tout pris, je trouve \u00e7a n'allait pas en au font font font font de moi je te tutoie je je ne peux pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:16 > 0:08:33) [93%] : \r\nAvec l'ouverture d'Astr\u00e9e mi- 2015, les femmes exploit\u00e9es ont d\u00e9sormais un lieu o\u00f9 se r\u00e9fugier en 3 ans, plus de 50 victimes de traite sont venus chercher de l'aide, celles qui sont particuli\u00e8rement menac\u00e9es peuvent habiter dans ce foyer de 9 places en g\u00e9n\u00e9ral entre 6 mois et une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:33 > 0:09:20) [91%] : \r\nCe sont des femmes avant tout traumatis\u00e9s effray\u00e9s choqu\u00e9 dans un \u00e9tat de stupeur, je dirais que la traite, quelle que soit sa forme, mais la victime dans un \u00e9tat de stupeur, donc la la victime n'arrive plus \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, comme vous et nous pouvons le faire souvent la personne ne se rend m\u00eame plus compte que les victimes que ce qu'on lui demande de faire ou ce qu'on lui impose et hors limites et on a des personnes qui arrivent ici soit tr\u00e8s tr\u00e8s effray\u00e9e et qu'il faut mettre en confiance jusqu'\u00e0 elles, accepte de raconter un petit bout de leur histoire ou qui peuvent s'effondrer en larmes tellement leur v\u00e9cu et douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:21 > 0:09:39) [84%] : \r\nLes hommes Stegall faisons que bah il faisait pression sur moi aussi et voil\u00e0 une fois dans la for\u00eat arabe n'existe pas, ils m'ont forc\u00e9 \u00e0 m'agenouiller parmi un revolver dans la bouche et ils m'ont dit : tu vas faire ce qu'on te dit : maintenant, j'\u00e9tais pas sinon on va s'occuper de toi et pour de basses vie \u00e7a allait trop bien pour toi, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, PC h\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:44 > 0:09:57) [92%] : \r\nC'est pas long, peu apr\u00e8s leur arriv\u00e9e, les femmes passent des entretiens de d\u00e9tection avec les sp\u00e9cialistes de l'association 4 ans et c'est sur cette base que les co- directrice peuvent d\u00e9terminer s'il s'agit bien de victimes de traite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:57 > 0:10:26) [90%] : \r\nOn demande si elles sont l\u00e0, ils avaient la possibilit\u00e9 de, de, d'accepter de choisir les clients si elle devait accepter tout type de prestations par exemple pour effectivement comprendre si elles \u00e9taient libres ou pas d'exercer cette activit\u00e9 et on on pose pas mal de questions sur les \u00e9l\u00e9ments de contrainte, est ce que la personne a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e, est ce qu'elle a subi des rituels de sorcellerie, est ce qu'elle a, elle, a subi de la violence physique, elle a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, donc c'est vrai qu'on est amen\u00e9 \u00e0 poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:26 > 0:10:32) [89%] : \r\nQui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat, donc \u00e0 ce qu'on avait convenu, c'est effectivement qu'elle prend du temps pour r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:32 > 0:10:40) [91%] : \r\nL'une des nouvelles formes de contraintes, c'est justement ces rituels de sorcellerie appel\u00e9 Joojoo qui maintiennent des femmes dans la soumission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:40 > 0:10:46) [86%] : \r\nElle a, elle a vraiment peur vers apr\u00e8s Zahia envers la famille et lui ont fait des de menaces de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:48 > 0:10:59) [89%] : \r\nGr\u00e8ce a subi le Joojoo mais pas moyen d'en parler avec elle, comme A\u00efwa, elle reste tr\u00e8s pudique sur ce qui lui est arriv\u00e9, elle s'est r\u00e9fugi\u00e9e Astr\u00e9e il y a quelques mois, avec l'aide d'une amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:01 > 0:11:36) [83%] : \r\nEntretien d'Herv\u00e9 Telemaque, j'aimerais pouvoir tout changer sauf Time et remonter dans le temps \u00e0 \u00e9teindre l'de Clamart Fly faut je n'aime pas le genre de vie que j'avais avant qu'on n'est pas du tout dans camp et 9 Life \u00e0 une voix de cela \u00e0 cause des choses que j'ai v\u00e9cu, ceinture \u00e0 cause de ce que j'ai subi \u00e0 et aphtes potasse, il fallait que je dise tape \u00e0 Afton, il fallait que je me rel\u00e8ve que j'avance \u00e0 sept OK, c'est pour cela que je suis all\u00e9 \u00e0 inscrire pour trouver une vie meilleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:38 > 0:11:43) [97%] : \r\nElle \u00e9tait \u00e9tudiante lorsqu'elle est tomb\u00e9e dans le pi\u00e8ge tendu par les trafiquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:44 > 0:11:48) [95%] : \r\nTout a commenc\u00e9 lorsque ses parents n'ont plus pu payer ses \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:50 > 0:12:23) [91%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e7a pr\u00e9senter une personne qui a propos\u00e9 \u00e0 la famille d'emmener jeune femme en Europe pour poursuivre ses \u00e9tudes, la famille a accept\u00e9 et puis il y a eu une travers\u00e9e de l'Afrique, avec une arriv\u00e9e en Italie et puis en Italie, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par une des personnes de l'organisation qu'il a fait venir \u00e0 Lausanne et qui l'a contrainte \u00e0 la prostitution, avec chaque fois une dette \u00e0 rembourser pour les frais de voyage qui Sal\u00e8ve en 30 et 50000 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:27 > 0:12:36) [97%] : \r\nDans le canton de Vaud les victimes ont jusqu'\u00e0 3 mois pour d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s de la police, une d\u00e9marche difficile car elles vivent souvent encore dans la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:38 > 0:12:41) [83%] : \r\nPlus de 20 femmes soutenue par Astr\u00e9e l'ont fait en 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:43 > 0:13:22) [88%] : \r\nDu moment qu'elle qu'elle d\u00e9pose plainte ben Ali a la proc\u00e9dure p\u00e9nale qui d\u00e9marre, donc il y a une phase de d'Amb\u00e8s, situation de police normalement des fois elles ont, elles, ont des informations tr\u00e8s pr\u00e9cises par rapport aux auteurs, au lieu d'exploitation, ce qui facilite effectivement cette phase dans domestication mais d'autrefois et ont des informations tr\u00e8s lacunaire, nous sommes face \u00e0 des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s dans des lieux d'exploitation cach\u00e9s dans des maisons dans la campagne par exemple et dans ces cas-l\u00e0, elles connaissent pas forc\u00e9ment lieu d'exploitation parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9s pendant des mois, ni l'identit\u00e9 des auteurs, ce qui rend les investigations tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:23 > 0:13:25) [90%] : \r\nVous voulez dire s\u00e9questr\u00e9 pendant des mois en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:29 > 0:13:36) [91%] : \r\nDes femmes s\u00e9questr\u00e9es des femmes violent\u00e9es des femmes exploit\u00e9es une r\u00e9alit\u00e9 sur nos Terres, dont on ne per\u00e7oit que rarement l'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:39 > 0:13:53) [92%] : \r\nSauf dans des cas exceptionnels, comme l'affaire Goldfinger en 2008 \u00e0 Z\u00fcrich, lorsqu'un vaste r\u00e9seau il y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9, on parle l\u00e0 de quelque 300 femmes prostitu\u00e9es de force certaines avaient os\u00e9 t\u00e9moigner contre leurs exploiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:57 > 0:14:28) [80%] : \r\nBigay cherche City stable, tandis que l\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a pas leur quel souteneur m'obliger \u00e0 lui rapporter au moins 1000 francs par nuit plus tard quand il me fixait le nombre de minutes que je ne devait pas d\u00e9passer avec un client d\u00e9j\u00e0 leur photos, t\u00eate, il a \u00e9t\u00e9 Colette anonymes qui aident perte cette qui \u00e9chappe une coll\u00e8gue est sorti de la voiture d'un client avec 2 minutes de retard son souteneur, lui a donn\u00e9 un coup de pied dans le thorax, semaine, elle s'est effondr\u00e9e et il a continu\u00e9 \u00e0 la frapper pendant qu'elle gisait par terre, je me en fait est de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:34 > 0:14:41) [91%] : \r\nPlusieurs prostitu\u00e9es avaient alors \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9 par le Fitz, le plus ancien centre de soutien aux victimes de traite en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:43 > 0:14:58) [92%] : \r\nIci, le fl\u00e9au de la prostitution forc\u00e9e plus r\u00e9pandu encore chaque ann\u00e9e ce sont plus de 200 femmes que le fixe secours en majorit\u00e9 originaires d'Europe de l'Est pour cela, il dispose d'appartements prot\u00e9g\u00e9s dans des lieux tenus secrets en r\u00e9gions z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:02 > 0:15:06) [72%] : \r\nCertains, cette annonce de ressources sont que voici l'un de nos appartements s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:08 > 0:15:25) [85%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me, c'est que nous avons en tout 24 places d'accueil r\u00e9partis dans plusieurs lieux, c'est une voil\u00e0 la chambre de l'une de nos clientes \u00e0 un c'est une tasse \u00e0 Los anonyme, je suis, ce sont tous des lieux anonymes pour prot\u00e9ger nos clientes, on est dans le m\u00eame temps, nous voulons quand m\u00eame quelque chose qui soit normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:31 > 0:15:36) [79%] : \r\nDes canaux fatigu\u00e9, voil\u00e0 on continue la visite tasses et son temps, c'est la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:38 > 0:15:47) [93%] : \r\n3 femmes sont actuellement h\u00e9berg\u00e9s ici toutes 3 ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 plainte contre leurs exploiteurs et elles peuvent ainsi b\u00e9n\u00e9ficier d'une autorisation de s\u00e9jour temporaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:51 > 0:16:21) [86%] : \r\nM. Th\u00e9taz, charge Timor si les auteurs du d\u00e9lit sont encore libres ou m\u00eame s'ils sont d\u00e9j\u00e0 sous les verrous il y a souvent des menaces ces esclaves comme centrale dans ses fr\u00e8res c'est donc vraiment tr\u00e8s important que les femmes soient log\u00e9s dans des lieux o\u00f9 elles ne peuvent pas \u00eatre trouv\u00e9e par leur exploiteurs reste chinois Tasly Masnaa Monac Life pour l'\u00c9tat et nous travaillons bien s\u00fbr, en collaboration avec la police pour s\u00e9curiser les lieux et mais pas seulement pour les 10 nous demandons aussi Anna cliente de se comporter de fa\u00e7on prudente \u00c9tat client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:27 > 0:16:36) [91%] : \r\nParall\u00e8lement, dans les bureaux de l'association en banlieue z\u00fcrichoises on travaille sur leur dossier, les victimes y ont rendez- vous avec des conseill\u00e8re juridique comme Irina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:39 > 0:17:29) [77%] : \r\nIl faut dire faut \u00eatre gu\u00e8re aujourd'hui j'aimerais expliquer ce que tu dois faire pour la suite de la proc\u00e9dure, ils peuvent enfin un enqu\u00eate un sondage tout tout ce que qu'on l'a tu\u00e9, venu chez nous des flux Diane von la suite est d\u00e9cid\u00e9e pour la plainte \u00e0 la police Farfus d'Ifrane Cint de cibles, c'\u00e9tait tr\u00e8s intensive pour toi, mais c'est fini, Matra pour les Tsa\u00ef depuis, la police a beaucoup travaill\u00e9, on annexe ce chiite, la prochaine \u00e9tape pour toi, dit \u00e7a sera la d\u00e9position au minist\u00e8re public dans quelques temps, Anne moins faux pas de Stars Sandra sauf strap film on dit pas femmes Eltsine, la procureure a d\u00e9j\u00e0 tous les documents de la police \u00e0 ch\u00f4ment pas, elle a d\u00e9j\u00e0 tout lu et elle conna\u00eet tr\u00e8s bien ton charisme, c'est pas \u00e0 Stanford compte halte reposera seulement certaines questions non se fera Gambie de jeter Stierlen \u00e0 ce qui, il a tout compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:29 > 0:17:36) [78%] : \r\nOui, des et et \u00e7a, \u00e7a sera avec une vid\u00e9o mais vid\u00e9o quand on l'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:36 > 0:17:46) [92%] : \r\nSans se de preuves concr\u00e8tes le t\u00e9moignage est crucial pour prouver la traite d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de le r\u00e9p\u00e9ter, m\u00eame s'il replonge la victime dans son cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:47 > 0:17:50) [84%] : \r\nEt je peux me off que Start donne encore, je me suis toujours relev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:52 > 0:18:12) [82%] : \r\nOlga je tenais jusqu'au prochain passage \u00e0 tabac, mais ce que Charles sous le soleil pendant qu'il me frappait je n'arrivais pas \u00e0 me d\u00e9fendre parce que je pensais juste va \u00e7a ne peut pas \u00eatre vrai moustache au fil peut, comme je prenais tellement de parents qui ne compte et en m\u00eame temps je ne pouvais pas croire que \u00e7a m'arrivait vraiment jusqu'au dernier moment, je ne pouvais pas le croire Cloud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:17 > 0:18:29) [89%] : \r\n\u00eatre aid\u00e9s, accompagn\u00e9s h\u00e9berg\u00e9s, cela fait partie des droits de la victime de traite du moment qu'elle a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e sur territoire suisse mais ces droits inscrits dans la loi ne sont pas ind\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:30 > 0:19:18) [82%] : \r\nStrass fait enfin la appris Schloss n'est au domaine dit quand la proc\u00e9dure p\u00e9nale est termin\u00e9e troph\u00e9e ou quand la d\u00e9position de la victime n'est plus jug\u00e9 n\u00e9cessaire Intel rigueur la personne doit en g\u00e9n\u00e9ral, quitter le pays et ben, \u00e0 Namur 4 dans ces ann\u00e9es TF1, il est toutefois possible d'invoquer un cas de rigueur pour raisons humanitaires SMIG gratte, c'est 11 armes ben si on nous pouvons d\u00e9poser une requ\u00eate nichts aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations anthrax si la femme est en danger, on a essay\u00e9 qu'elle ne peut pas rentrer chez elle 14 des fr\u00e8res entiers de l'ann\u00e9e, il est donc possible qu'elle puisse \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s plus longtemps ici, il s'arr\u00eate, mais ce n'est pas garantie serait qu'en g\u00e9n\u00e9ral les femmes doivent rentrer chez elle, aust\u00e8re, il faut trouver une situation qu'elles ont voulu fuir sans perspective d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:27 > 0:19:34) [97%] : \r\nCes femmes courageuses qui ont os\u00e9 d\u00e9noncer leurs exploiteurs se retrouvent ainsi, pour la plupart \u00e0 la case d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:35 > 0:19:42) [93%] : \r\nComme ici \u00e0 Bernie qu'en Bulgarie, c'est l'un des principaux pays de provenance des prostitu\u00e9es vendues en Europe et en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:44 > 0:19:53) [93%] : \r\nBernique est un centre industriel et minier qui p\u00e9riclite depuis la chute du mur, c'est aussi une ville gangr\u00e9n\u00e9e par les trafics et le Crime organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:57 > 0:20:09) [95%] : \r\n\u00e0 leur retour, les ex- prostitu\u00e9es peuvent rester quelques mois dans des refuges, cr\u00e9\u00e9e par le gouvernement ou par des associations comme celle-ci a permis qu'une premi\u00e8re \u00e9tape dans leur r\u00e9int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:11 > 0:20:22) [82%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a score rouge de nos SNES tu vas bient\u00f4t quitter notre centre o\u00f9 nous avons pass\u00e9 une longue p\u00e9riode ensembles que pour je mets \u00e0 tous de Pravy quels sont tes projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:22 > 0:20:33) [82%] : \r\nEt en plus, moi et tant que quoi touche semi- pour moi, je vais aller chez une amie qui va m'aider r\u00e9gner un dossier, j'aimerais trouver un logement et r\u00e9cup\u00e9rer mes enfants qui sont plac\u00e9s dans une famille d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:34 > 0:20:38) [84%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a mes projets, trouver du travail, votre poche et r\u00e9ussir dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:40 > 0:20:43) [64%] : \r\nCar, comme je paie, je suis vote d'aplomb 16.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:44 > 0:21:08) [88%] : \r\nL'accueil sorti de clinique psychiatrique, il y a 3 jours, elle est encore lourdement m\u00e9dicament et viol\u00e9e \u00e0 11 ans contraintes \u00e0 se prostituer d\u00e8s 17 ans, elle a \u00e9t\u00e9 trafiqu\u00e9 re en Bulgarie puis dans plusieurs pays europ\u00e9ens, c'\u00e9tait Katarina va psychoth\u00e9rapeute et l'une des fondatrices du foyer qui la soigne, cela fait 20 ans qu'elle s'occupe de victimes de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:09 > 0:21:17) [82%] : \r\nVoulez en mode SaaS aux portes pr\u00e9jug\u00e9s ce que soit on a une grande partie des personnes qui ont subi des violences sexuelles, d\u00e9veloppent des troubles psychiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:19 > 0:21:42) [84%] : \r\nD'accord, surtout dans le cadre du trafic et de l'exploitation d'\u00eatre s'humains les th\u00e8ses g\u00e9nie, elles doivent souvent \u00eatre intern\u00e9 dans des cliniques psychiatriques de pour de longues p\u00e9riodes, bien que pour Slettvoll Sled, Sled tout va ensuite il y a des p\u00e9riodes de r\u00e9mission qui et puis de nouveau des rechutes et de nouvelle psychose maintenant vous pla\u00eet c'est un processus tr\u00e8s tr\u00e8s long et, de fait, des nos, nos routes d'Europe h\u00f4tesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:44 > 0:21:49) [91%] : \r\nLe refuge s\u00e9curis\u00e9 tant bien que mal, car ces femmes sont souvent menac\u00e9s par leurs anciens souteneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:50 > 0:22:02) [93%] : \r\nLes victimes sont log\u00e9s, nourris, soign\u00e9s le temps qu'il faut parfois avec leurs enfants, il y a une quinzaine de places d'accueil, tout occup\u00e9e ce jour- l\u00e0, en moyenne, elles y reste une bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:04 > 0:22:35) [79%] : \r\nAh et italiens de Roch p\u00e9riode Metz va, cela prend beaucoup de temps et \u00e0 une \u00e9lection, donc il faut par exemple refaire des papiers d'identit\u00e9 tient aussi ouvrir or au secours of qui tout il faut qu'elle paye des cotisations sociales, qu'il est, d'\u00e9l\u00e8ves et il s'agit l\u00e0 de tr\u00e8s grosses sommes aussi car, pendant des ann\u00e9es, ces filles n'ont pas cotis\u00e9 atteignait un mode tomber, elles ne peuvent pas s'adapter, d'un coup adaptatives n'pas de comp\u00e9tence, mais il y a des robots, elles ne savent pas comment gagner leur vie au sein pourtant \u00e0 part faire ce qu'elles ont fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, de beaut\u00e9, le salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:39 > 0:22:46) [99%] : \r\nMais comment trouver de quoi vivre dans le pays le plus pauvre de l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 le salaire moyen tourne autour des 500 euros par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:47 > 0:22:55) [94%] : \r\nDans le meilleur des cas, les ex- prostitu\u00e9es et trouvent des emplois peu qualifi\u00e9s comme coiffeuse ou caissi\u00e8res par exemple avec un salaire, parfois 2 fois moindres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:57 > 0:23:07) [91%] : \r\n\u00e0 l'image de ces jeunes femmes Michael a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 la prostitution, vendu en Allemagne avant de r\u00e9ussir \u00e0 rentrer et \u00e0 retrouver sa famille, c'\u00e9tait en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:08 > 0:23:24) [83%] : \r\nMais, mais 4 mois, c'\u00e9tait un grand choc pour chez Ghoulam chancres parce que les prox\u00e9n\u00e8tes avait envoy\u00e9 une lettre \u00e0 ma m\u00e8re on guerrier pour lui annoncer que j'\u00e9tais morte chassant moins oui mais comme n'je trouvais ma revue, elle m'a caress\u00e9 les mains, les bras le visage, elle \u00e9tait compl\u00e8tement boulevers\u00e9e, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:25 > 0:23:36) [94%] : \r\nDans sa ville, elle vivote tant bien que mal, avec 2 enfants \u00e0 charge, puis en 2017 elle retombe dans les filets des trafiquants na\u00efvement juste en cherchant \u00e0 Nantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:36 > 0:23:59) [83%] : \r\nQuoi, mais mise, j'ai vu une annonce sur internet pour un travail normal, pas pour de la prostitution, ce soit on tire d'o\u00f9 je suis all\u00e9 en Allemagne, mais \u00e7a s'est mal pass\u00e9 nous Staten ce putsch peur ni bureau, \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec l'annonce, on cherchait une assistante cuisini\u00e8re de la pour dire que tout s'est par la suite que j'ai compris qu'il s'agissait d'prostitution pour Snow.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:04 > 0:24:07) [98%] : \r\nElle veut repartir mais on l'enferme dans une chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:12 > 0:24:41) [83%] : \r\nMoi, de 16 mois je ne pouvais pas mais chacun sait Puccini puisse rester enferm\u00e9 3 ou 4 jours, dans cette chambre c'est un droit aux autres formes avoir, c'est-\u00e0-dire une femme m'a aid\u00e9, et maintenant je ne mais pour nous, elle a appel\u00e9 la police pas aller voir qui est venu me r\u00e9cup\u00e9rer pour le texte, ils nous ont envoy\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital parce que t'es moche car je n'\u00e9tais vraiment pas bien ce p\u00e8re Moncoutier je que \u00e7a se tient, et apr\u00e8s ils ont pris contact avec cette organisation en Bulgarie pour que je puisse rentrer juste savoir non pas au coeur, je n'avais pas d'argent, Paul et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:43 > 0:24:51) [96%] : \r\nC'est l'OIM l'Organisation internationale pour les migrations qui prend en charge le voyage gr\u00e2ce \u00e0 ses programmes d'aide au retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:52 > 0:24:58) [94%] : \r\nAujourd'hui Michaela n'a toujours pas trouv\u00e9 d'emploi, elle vit gr\u00e2ce \u00e0 l'aide sociale et \u00e0 quelques heures de m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:00 > 0:25:13) [83%] : \r\nM. Hodac Alexis je ne dis pas que mes enfants ont faim ou soif je me d\u00e9brouille quand m\u00eame ma m\u00e8re, mais j'aimerais trouver un meilleur job et toucher un salaire tous les mois mais c'est \u00e7a, c'est \u00e7a la sera vraiment bien chez nos repos pour doubler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:22 > 0:25:33) [80%] : \r\nUn p\u00e8re Nick Ekaterina va continue inlassablement \u00e0 aider ces victimes, m\u00eame si souvent les femmes qu'elle soigne se font reprendre h\u00e9ros trafiqu\u00e9es elles aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:34 > 0:25:39) [85%] : \r\nZiguinchor autour de l'\u00c9thiopie, cela peut para\u00eetre absurde, donc, mais les trafics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:39 > 0:26:00) [80%] : \r\nQuand vous propose une certaine s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 leurs victimes Cocteau est absolument \u00e0 chez toi, les filles qui retombent dans le trafic savent qui les a kidnapp\u00e9s quoi Elio Blitz qui les enferme chez qui les vend quand il est pour DAB, il y a comme une sorte de routine que quand on leur donne \u00e0 manger, m\u00eame quand elles sont battues Citko tout se r\u00e9p\u00e8tent dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:01 > 0:26:14) [87%] : \r\nEt pouvoir cette y a fait, et \u00e7a, pour elle c'est s\u00e9curisant, tiens mais quand elles reviennent \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il n'y a plus de s\u00e9curit\u00e9, hier \u00e0 parce que notre syst\u00e8me social n'est pas en mesure de la leur garantir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:16 > 0:26:23) [98%] : \r\nEt puis quand elles reviennent \u00e0 une vie normale, il y a aussi les souvenir obs\u00e9dant m\u00eame des ann\u00e9es apr\u00e8s l'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:32 > 0:26:49) [83%] : \r\nIl tra\u00eenait comme une marque les larmes me viennent parfois injuste Sogeta pas parce que je suis encore boulevers\u00e9e par ce qui m'est arriv\u00e9 et je connais en raison de mon impuissance, puis l'Angleterre vecteur et du temps qu'il m'a fallu pour comprendre en Inde pour y arriver, a expliqu\u00e9 pourquoi je ne me suis pas enfui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:54 > 0:27:03) [94%] : \r\nEn Suisse romande, les premi\u00e8res d'Astr\u00e9e ont quitt\u00e9 le refuge, une \u00e9tape importante vers leur nouvelle vie ici ou ailleurs, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:04 > 0:27:36) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre, c'est ce qui nous r\u00e9jouit le plus 120 femmes en 2017 qui ont pu quitter le foyer et qui ont pu accomplir leur formation trouver dans certains cas, un travail qui ont actuellement un logement autonome et c'est des changements de vie assez spectaculaire, des fois, on a l'impression qu'on est face \u00e0 une autre personne si on se souvient de comment elles ont arriver avec la charge de la douleur les les \u00e9motions des fois tu prend une vraie difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 raconter leur histoire, les voir apr\u00e8s une ann\u00e9e avec tout le parcours, qu'elles ont fait, c'est juste splendide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:37 > 0:27:48) [92%] : \r\nQuant \u00e0 Aywaille Grace, elles sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation de s\u00e9jour temporaire apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre leurs exploiteurs, elle devrait bient\u00f4t quitter le refuge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:49 > 0:28:24) [84%] : \r\nOui Obs : un homme tu\u00e9 espoirs mon r\u00eave, comme c'est de devenir une femme vertueuse, une femme ind\u00e9pendante mal pour dire aux filles qui sont l\u00e0, que ce que tout espoir n'est pas perdu au et Smart hausse il y en a autant qu'il y a de la vie, il y a de l'espoir d\u00e9\u00e7u : il faut qu'elle r\u00e9siste qu'elles disent non au trafic d'\u00eatre humain, note, elles ne doivent plus \u00eatre des esclaves, nous sommes tous humains mais il ne faut pas traiter les gens comme s'ils \u00e9taient des d\u00e9chets donne chouette et pourra s'\u00e9lever \u00e0 15 la quelqu'un pays qu'oui Stan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:24 > 0:28:29) [85%] : \r\nBon voyage \u00e7a Odent absolument rien pour \u00e7a, elle est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:47 > 0:29:01) [92%] : \r\nSignalons encore que la Suisse ne reste pas les bras crois\u00e9s face \u00e0 la traite d'\u00eatre s'humains, elle a lanc\u00e9 un plan d'action national qui, d'ici \u00e0 2020, doit en principe contribuer \u00e0 am\u00e9liorer la situation \u00e0 temps pr\u00e9sent nous suivrons r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9tat de cette trag\u00e9die humaine qui se d\u00e9roule sous nos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:06 > 0:30:11) [92%] : \r\nIl existe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve toutes sortes de passionn\u00e9s d'aviation qui scrutent le ciel et rel\u00e8ve scrupuleusement les atterrissages et d\u00e9collages, les immatriculations et toutes informations utiles, on les appelle des spots, or ce sont des sources tr\u00e8s utile le journaliste certains m\u00eame sont de petits g\u00e9nies de l'informatique est capable d'analyser avec une grande pr\u00e9cision, le trafic a\u00e9rien, l'un d'entre eux, rencontr\u00e9 par le journaliste Fran\u00e7ois Pilet qui signe ce reportage est un chasseur de dictateurs, c'est gr\u00e2ce \u00e0 son travail m\u00e9ticuleux que nous sommes en mesure de vous r\u00e9v\u00e9ler ce soir le nom de quelques-uns des dictateurs du monde entier qui viennent impun\u00e9ment ce royaume est \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9poser leurs \u00e9conomies, faire leurs affaires, tandis que leurs peuples croupissent dans la mis\u00e8re, c'est le cas par exemple de Paul Biya, pr\u00e9sident \u00e0 vie du Cameroun dont l'\u00e9pouse, utilise le Jet pr\u00e9sidentiel pour venir se faire coiffer \u00e0 grands frais \u00e0 Gen\u00e8ve ces potentats b\u00e9n\u00e9ficie d'une quasi impunit\u00e9 totale ils \u00e9talent leur luxe leurs voitures hors de prix, consomment dans les palaces sans jamais \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9s par les autorit\u00e9s locales, ou si peu, ce sujet est un document, il met le doigt sur une situation embarrassante pour la Suisse, \u00e0 vous de juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:15 > 0:30:28) [83%] : \r\nGen\u00e8ve son jet d'eau, ces banques ces organisations internationales, la cit\u00e9 de Calvin offre \u00e0 ses visiteurs cadre appr\u00e9ci\u00e9 entre luxe discr\u00e9tion et neutralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:28 > 0:30:42) [74%] : \r\nT elle s'enorgueillit d'accueillir les puissants peu \u00e9pluch\u00e9 l\u00e8ve Dieu St\u00e9phane la nostalgie et la neige ne pas mais la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:42 > 0:30:54) [87%] : \r\nC'est aussi des visiteurs au pedigree moins reluisant monarques du Golfe autocratique d'Asie centrale potentats africains, ils appr\u00e9cient la discr\u00e9tion l\u00e9gendaire de leurs h\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:55 > 0:31:09) [59%] : \r\nMais maman c'est un Suisse \u00e0 ce qui n'de la perle dans message qui mais sans aucun \u00e9tat si voulez \u00e7a c'est elle que Mons affaire Charles pas une des stations Mir et la sociale \u00e0 Mol\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:10 > 0:31:11) [93%] : \r\nProbl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:11 > 0:31:21) [86%] : \r\nL'argent que ces dictateurs d\u00e9pense sans compter et souvent d\u00e9tourn\u00e9s des caisses publiques de leur pays luxe impunit\u00e9 et corruption un m\u00e9lange explosif qui alimente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:21 > 0:31:28) [94%] : \r\nLa col\u00e8re la besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:29 > 0:31:38) [97%] : \r\nC'est de l'argent vol\u00e9 aux gens pour en savoir plus, nous avons suivi la trace de ces r\u00e9gimes autoritaires et de leurs d\u00e9penses somptuaires autour de la rade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:38 > 0:31:44) [91%] : \r\nOn a ici un mod\u00e8le d'affaires quel mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e9conomique du canton de Gen\u00e8ve qui est extr\u00eamement risqu\u00e9, et qui est probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:45 > 0:31:53) [83%] : \r\nVisiblement, ces questions d\u00e9range d'arr\u00eater de fumer, monsieur s'il vous pla\u00eet beaucoup en face ou si l'on a sur le terrain, publiquement, entrepreneur de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:58 > 0:32:02) [93%] : \r\nJusqu'ici la pr\u00e9sence de ces dictateurs \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tait tr\u00e8s secr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:03 > 0:32:10) [93%] : \r\nTout au plus, les passagers de l'a\u00e9roport pouvait apercevoir, \u00e7a et l\u00e0 les embl\u00e8mes exotique de leurs avions se posant sur le tarmac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:12 > 0:32:13) [99%] : \r\nMais quelque chose a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:15 > 0:32:17) [85%] : \r\nInternet \u00e0 percer ce voile de secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:19 > 0:32:23) [98%] : \r\nComme souvent dans les r\u00e9volutions technologiques tout d\u00e9marre de mani\u00e8re surprenante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:25 > 0:32:54) [88%] : \r\nJe suis anglais dans l'usine de Nantes \u00e0 l'Angleterre, j'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres math\u00e9matiques et ensuite pas \u00e0 informatique, puis ensuite, je suis venue travailler Auxerre n'est suivi restait des ann\u00e9es et des ann\u00e9es et des ann\u00e9es \u00e0 fond de prendre ma retraite et on habitait juste ici, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport, je l'ai compris que, il y avait des plus en plus 2 avions de plus en plus de bruit etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:55 > 0:33:06) [93%] : \r\nMike Gerard pr\u00e9side la rage, l'association des riverains de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve son combat : lutter contre le vrombissement des r\u00e9acteurs qui assourdi les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:06 > 0:33:25) [84%] : \r\nMais ce n'est pas tout, c'est quelqu'un qui a d\u00e9velopp\u00e9 sur le site, un arr\u00eat des outils pour traquer tous les avions parce que j'ai, je me suis rendu compte qu'arriv\u00e9 \u00e0 beaucoup d'avions qui n'\u00e9tait jamais r\u00e9pertori\u00e9 sur le boulet Laffemas s\u00fbrement de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:26 > 0:33:32) [96%] : \r\nCes vols myst\u00e9rieux qui n'apparaissent jamais sur les registres officiels Mike n'est pas le seul \u00e0 s'y int\u00e9resser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:35 > 0:33:42) [95%] : \r\nLe retrait\u00e9 du CERN fait partie d'une grande famille, celle des spots ces passionn\u00e9s qui passent leur temps au bout des pistes pour observer les avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:44 > 0:34:31) [86%] : \r\nJe m'appelle J\u00e9r\u00e9mie Dalton j'ai 23 ans mon hobby, c'est les avions, l'aviation, je fais \u00e7a depuis 2006, alors mon but principal, c'est d'avoir une collection, donc de les prendre en photo, de les exposer sur des sites \u00e9galement de les entreposer dans ma collection un mois afin de voil\u00e0, de vraiment avoir l'int\u00e9gralit\u00e9 des flottes des a\u00e9ronefs la chose que pour nous les spots or et bien plus int\u00e9ressant c'est vraiment tous ces gouvernements s'est priv\u00e9 qui viennent de temps \u00e0 autre, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est tr\u00e8s souvent, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on est quand m\u00eame localis\u00e9e dans une plateforme internationale sur un terrain de chasse exceptionnelle, Gen\u00e8ve, on a de temps \u00e0 autre, l'occasion de voir des bis, pr\u00e9sident, gouvernement, \u00e0 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:37 > 0:34:42) [90%] : \r\nMike et J\u00e9r\u00e9my vont nous faire d\u00e9couvrir les outils qu'ils utilisent pour surveiller l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:43 > 0:34:46) [91%] : \r\nUne tour de contr\u00f4le officieuse d'amateurs passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:47 > 0:34:52) [86%] : \r\nBienvenue au centre vivra en logique de tout ce que je fais que les avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:58 > 0:35:00) [89%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a l'avion qui vous int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:01 > 0:35:21) [83%] : \r\nEn fait, c'est un petit peu ce que les contr\u00f4leurs a\u00e9riens utilise en fait hein oui qui est ce qu'on voit l\u00e0 la par exemple, on a le code de vol AFR 8 ans 9 lb donc le fr qui correspond \u00e0 Air France, et on voit qu'il survole un et l\u00e0 par direction nord \u00e0 32000 feet en direction de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:22 > 0:35:51) [86%] : \r\nOn voit tous les avions qui sont en vol dans un p\u00e9rim\u00e8tre de de 80 kilom\u00e8tres autour de Gen\u00e8ve oui dans secteur pour tous les messages de tous les transpondeurs dans un rayon de ou centaines kilom\u00e8tre, un programme qui re\u00e7oit tous les messages et qui essaie de les identifier les atterrissages et les d\u00e9collages ont \u00e7a tourne tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:52 > 0:36:14) [92%] : \r\nLe radar de Mike d\u00e9tecte les signaux \u00e9mis par les balises anti- collision des avions c'est l\u00e9gal puisque ces signaux sont \u00e9mis sur une fr\u00e9quence publique gr\u00e2ce \u00e0 ces informations, les ordinateurs de qu'r\u00e9pertorie, analyse et compare les mouvements de tous les avions de passage ce radar va nous guider dans une traque d'un nouveau genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:15 > 0:36:24) [86%] : \r\nEt \u00e0 partir de \u00e7a, qu'est ce qu'on peut observer en comment on pourrait commencer \u00e0 bien faire que les-moi ce que tu veux faire et je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:25 > 0:36:48) [91%] : \r\nQuels sont donc les dictateurs qui fr\u00e9quentent le plus souvent, Gen\u00e8ve, prenons l'Afrique sur les 55 pays du continent 27 sont d\u00e9sign\u00e9s comme des dictatures parmi les autocrates qui les dirigent l'en sort du lot, Paul Biya, le pr\u00e9sident du Cameroun \u00e0 86 ans, il r\u00e8gne sur son pays depuis 1982.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:49 > 0:36:54) [97%] : \r\nR\u00e9\u00e9lu 6 fois avec des scores sovi\u00e9tiques, il pourrait briguer un 7\u00e8me mandat cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:56 > 0:37:07) [87%] : \r\nPaul Biya, M. les rives du l'aimant, il vient chaque ann\u00e9e depuis pr\u00e8s de 40 ans son \u00e9pouse Chantal accompagne pour son shopping et pour faire soigner son impressionnante quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:37:07 > 0:37:15) [84%] : \r\nSur ce n'est pas trop froid ou non \u00e7a va quand m\u00eame plan\u00e8te c'est le pointage de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:15 > 0:37:44) [92%] : \r\nPar rapport aux donn\u00e9es de qu'on voit tr\u00e8s bien ici, sur l'ann\u00e9e 2017, que le pr\u00e9sident camerounais en question, Paul Biya, il a utilis\u00e9 son avion pour venir \u00e0 Gen\u00e8ve le 24 mars le 12 avril le 14 septembre le 17 septembre le 26 septembre et le 21 octobre 2017 on voit bien \u00e9galement que, sur ces dates l\u00e0 il est arriv\u00e9 un telle est jour et il est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:45 > 0:37:52) [93%] : \r\nGrosso modo, en 10 jours et 10, 15 jours apr\u00e8s son arriv\u00e9e, donc on voit bien qu'il reste un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:54 > 0:38:01) [93%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois, il devient impossible de r\u00e9pertorier pr\u00e9cis\u00e9ment ses all\u00e9es et venues et donc aussi d'en estimer le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:01 > 0:38:14) [88%] : \r\nCo\u00fbt : le pr\u00e9sident camerounais n'a pas un avion propre \u00e0 lui et il est oblig\u00e9 de passer par d'autres compagnies en question de compagnies d'affaires pour utiliser l'avion a-t-il personnelle pour ces voyages priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:14 > 0:38:20) [89%] : \r\nVous avez une id\u00e9e de combien \u00e7a co\u00fbte, la location d'un avion comme \u00e7a chez nos pas et qu'on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:23 > 0:38:26) [84%] : \r\nDes des milliers et des milliers de francs j'ai mang\u00e9 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:29 > 0:38:46) [95%] : \r\nVoici la r\u00e9ponse : le co\u00fbt d'un vol Yaound\u00e9 Gen\u00e8ve aller retour en avion de location pour une soixantaine de personnes se monte \u00e0 800000 francs \u00e0 cela s'ajoute la location et les frais d'entretien de l'avion durant le s\u00e9jour, soit environ 150000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:46 > 0:38:54) [88%] : \r\nPar jour frais h\u00f4teliers, comptez environ 40000 francs par jour en 35 ans au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:54 > 0:39:01) [97%] : \r\nPaul Biya a pass\u00e9 plus de 4 ans et demi en s\u00e9jour priv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, l'immense majorit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:02 > 0:39:05) [92%] : \r\nSelon nos estimations, ces voyages aurait co\u00fbt\u00e9 plus de 100 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:08 > 0:39:33) [94%] : \r\nLe Cameroun sombre chaque jour un peu plus dans la pauvret\u00e9 et l'instabilit\u00e9 politique, mais le couple pr\u00e9sidentiel, lui, n'a pas chang\u00e9 ses habitudes, durant l'\u00e9t\u00e9 2017, il prend ses quartiers, comme chaque ann\u00e9e, pendant plusieurs semaines dans son palace favori l'InterContinental, nous nous y rendons pour rencontrer Bradley Roland un journaliste camerounais \u00e9tablis en Suisse, il se montre tr\u00e8s critique envers le pouvoir de Paul Biya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:34 > 0:39:52) [95%] : \r\nLes gardes du pr\u00e9sident sont partout et le personnel de l'h\u00f4tel est aux aguets, voici la neutralit\u00e9 suisse \u00e0 l'oeuvre dans son pays, Bradley serait probablement emprisonn\u00e9s dans le lobby de l'InterContinental, il peut d\u00e9noncer l'attitude de son pr\u00e9sident \u00e0 quelques m\u00e8tres de ses gardes du corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:53 > 0:39:58) [92%] : \r\nMoi, je sais pas quoi parce que moi je vis dans un pays libre, je suis juste un peu triste parce que je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:01 > 0:40:31) [80%] : \r\nIl finance unissent avec, c'est de la d\u00e9co tout \u00e0 l'heure \u00e0 la plus je je suis garde du corps, comment il c'est un truc toiser c'est juste impressionnant et de se dit que m\u00eame en Suisse, ils sont l\u00e0, ils s'unissent avec c'est c'est paroles, ce qui est quand m\u00eame triste, c'est vraiment quelque chose qui, qui qui peut vous amener \u00e0 comprendre comment \u00e7a parce qu'on manque, comment il se comporte quand m\u00eame, comment pouvez-vous expliquer les personne normalement constitu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:37 > 0:40:40) [82%] : \r\nIl existe un \u00e9tat o\u00f9 le pr\u00e9sident de Villiers dans un autre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:41 > 0:40:44) [69%] : \r\nDans une palace o\u00f9 il d\u00e9pensent des millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:47 > 0:41:27) [82%] : \r\nSuisse : des millions d'euros page ou alors que la population vit avec moins d'une page ou dans son pays, comment pouvons expliquer \u00e7a le comme tout autre pays a besoin d'un plus d'un \u00e0 plein temps et vous et c'est malheureusement pas le cas, il ne suffit pas du mieux que dans sa poche, l'ami des colons de toutes les forces vives et de quoi, que le reste va marcher comme une pilotage automatique, c'est pas suffisant, qui sait, messieurs, comme je vous ai dit et n'a jamais fait, on touche ce que \u00eatre fonctionnaire, ce qui peut prendre de la Jankovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:29 > 0:41:38) [79%] : \r\nEt puis, comme d\u00e9j\u00e0 c'est la zone du contribuable comme vous voulez, il dit : tout est dit \u00e0 mes mots c'est c'est un pays qui est dirig\u00e9 par ou \u00e0 finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:40 > 0:41:49) [91%] : \r\nPlus qu'aucun autre palace Genevois l'InterContinental se veut le lieu de rencontre des chefs d'\u00c9tat dans ces couloirs de marbre tr\u00f4nent les photographies de ses h\u00f4tes les plus c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:51 > 0:42:03) [70%] : \r\nL'auteur, on a m\u00eame son honneur, \u00e7a c'est ce qu'ils lisent les anglo- saxons, a peur de Pippo \u00e0 autant pour lui un \u00e9pais and 8 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:42:09 > 0:42:11) [85%] : \r\nPour lui, ces poissons sont faits d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:20 > 0:42:22) [98%] : \r\nSoudain, c'est la panique dans le lobby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:27 > 0:42:31) [93%] : \r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur des Camerounais viennent crier leur col\u00e8re sous les fen\u00eatre s'de leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:45 > 0:42:52) [90%] : \r\nMais au garde du dictateur, les policiers sont nerveux, ici pas d'esclandre, il ne faut pas d\u00e9ranger les r\u00e9sidents de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:09 > 0:43:15) [78%] : \r\nVous \u00eates l\u00e0, vous savez, moi on lui finalement \u00e0 le d\u00e9gager je sais moi cette vague ou seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:28 > 0:43:34) [99%] : \r\nNous d\u00e9cidons de poursuivre pour comprendre la col\u00e8re des manifestants et pour savoir ce qu'ils attendent de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:34 > 0:43:46) [76%] : \r\n\u00e7a venir la police parle moi domu que donc on a dit TGV va nous expliquer l'argent des imp\u00f4ts sans jamais ne pense pas eu ma m\u00e8re et blanc vous nous hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:46 > 0:43:56) [73%] : \r\n\u00e9coutez vos balconnets William Prats-de-Mollo, qu'il est, il hausse le le service est qu\u00e9b\u00e9cois ici : accord pour \u00e9crire \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 principaux amateurs de fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:56 > 0:43:57) [66%] : \r\nOui, enfin il a derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:57 > 0:44:05) [63%] : \r\nOn peut juste normal se passe dans les taux vibratoire Cameroun doit changer, aujourd'hui nous pas me gr\u00e2ce en g\u00e9nocide ce qui le fabricant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:11 > 0:44:22) [80%] : \r\nRocky si on voulait est et on va se parler comme des gens normaux, tout \u00e0 fait face \u00e0 leurs arr\u00eater de fumer, monsieur s'il vous pla\u00eet, son compte, le suicide, on a sur le terrain public entrepreneur de vous arr\u00eater, ni L\u00e9on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:24 > 0:44:49) [82%] : \r\nQui se passe est que Paul Biya bi ensuite acheter c'est Lucerne en Suisse, c'est une question, vous parlez de monsieur Biya, c'est \u00e7a, c'est bien parce qu'il est l\u00e0, il devait \u00eatre le un peu le Maglev, les probl\u00e8mes qui est parce que si on tire d\u00e9j\u00e0 et je n'oubliez pas qu'on est pas monsieur qu'est ce que vous voulez maintenant qu'est-ce que vous y avoir mais \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 me je peux rien exiger du pr\u00e9sident Biya, comprenez bien, c'est pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:51 > 0:45:01) [79%] : \r\nAvez fait bon revendications, on a pris note, en transmettant des factions f\u00e9d\u00e9ral, on n'\u00e9tait pas \u00e0 l'abattoir, d'accord, on prend note simplement maintenant entre gens raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:03 > 0:45:05) [81%] : \r\nNon, non, rien de bondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:05 > 0:45:34) [81%] : \r\nDes noces est il les requ\u00e9rants d'asile depuis 35 ans, en Suisse, \u00e7a c'est la la bonne question compost si les requ\u00e9rants d'asile on nous monte sans permis de s\u00e9jour parce qu'Idriss le Cameroun depuis Gen\u00e8ve et leur 400 personnes avec pay\u00e9s par les contribuables, pay\u00e9 par l'agent de p\u00e9trole de chez nous, la partie anglophone qu'il qu'il a pli\u00e9, qui est en ruine et l\u00e0 o\u00f9 on peut pas laisser passer \u00e7a, et pour que la Suisse r\u00e9veille \u00e9voquer sujets Jean un nous pour d\u00e9noncer s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:35 > 0:45:49) [97%] : \r\nLes autorit\u00e9s ont pris note, mais au final, la Suisse ne posera aucune question \u00e0 Paul Biya la manifestation ne l'emp\u00eachera d'ailleurs pas de revenir \u00e0 Gen\u00e8ve, quelques mois plus tard, pour prolonger encore sa luxueuse vill\u00e9giature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:57 > 0:46:21) [91%] : \r\nPaul Biya n'est pas le seul potentat a profit\u00e9 de la manne p\u00e9troli\u00e8re de son pays pour r\u00e9gler ses co\u00fbteuses extra mais curieusement si les autorit\u00e9s ne trouve rien \u00e0 redire \u00e0 la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident du Cameroun, elles se sont montr\u00e9s beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re contre un autre dictateurs africains voici Teodorin Obiang fils du pr\u00e9sident et vice- pr\u00e9sident de la minuscule Guin\u00e9e \u00e9quatoriale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:22 > 0:46:29) [95%] : \r\nOn pourrait chercher d'autres dictateurs sur ce logiciel, par exemple, Teodorin Obiang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:37 > 0:46:41) [79%] : \r\nEnfin, \u00e7a peut marcher main voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:42 > 0:46:54) [82%] : \r\nBah, je cherchais parle copropri\u00e9taires comme son p\u00e8re avant lui, Teodorin Obiang voue une v\u00e9ritable passion \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 ses palaces depuis 2008 c'est Jet priv\u00e9 y ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:54 > 0:47:04) [90%] : \r\nEffectu\u00e9 plus de 200 s\u00e9jours, c'est pr\u00e8s de 2 visites par mois, autant dire que Teodorin \u00e0 fr\u00e9quenter Gen\u00e8ve plus souvent que n'importe quel autre chef d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:06 > 0:47:16) [91%] : \r\nC'est ici qu'il avait ses habitudes \u00e0 Gen\u00e8ve, fan de jet- priv\u00e9 de voitures de luxe, il affiche volontiers son quotidien de despote jet- setteur sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:31 > 0:47:37) [88%] : \r\nIl y montre son amour immod\u00e9r\u00e9 pour la plage, les voyages autour du monde, les bo\u00eetes de nuit et les gadgets hors de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:05 > 0:48:11) [90%] : \r\nIl montre aussi son amour pour la Suisse quand il atterrit \u00e0 Gen\u00e8ve et fait un petit tour par les pistes de Gstaad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:14 > 0:48:15) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:21 > 0:48:23) [74%] : \r\nTeodorin Obiang se croyait tout p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:25 > 0:48:38) [93%] : \r\nLa justice a fini par le rattraper, d'abord en France o\u00f9 le vice- pr\u00e9sident, flambeur, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour blanchiment, corruption et d\u00e9tournement de fonds publics, son immense h\u00f4tel particulier avenue Foch a \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:39 > 0:48:47) [86%] : \r\nC'est spectaculaire sur le sentiment d'impunit\u00e9 absolue de ces gens, h\u00e9 bien tout \u00e7a, c'est autant de service public hospitalier scolaire de route non construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:48 > 0:48:55) [96%] : \r\nTeodorin n'a pas assist\u00e9 \u00e0 son proc\u00e8s \u00e0 Paris, pr\u00e9f\u00e9rant se la couler douce \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 la justice a longtemps ignor\u00e9 sa pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:57 > 0:49:04) [98%] : \r\nJusqu'en novembre 2016 lorsque le minist\u00e8re public finit par r\u00e9agir en s\u00e9questrant \u00e0 son tour une vingtaine de voitures de luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:04 > 0:49:14) [92%] : \r\nL'inertie, je ne vois pas o\u00f9 \u00e9l\u00e8ves puisque c'est au contraire en quelques minutes, que nous avons saisi tous les actifs et fameuses voitures de luxe qui \u00e9tait sur le point de s'envoler depuis notre a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:15 > 0:49:42) [85%] : \r\nDurant leur enqu\u00eate, les procureurs ont d\u00e9couvert que Teodorin Obiang s'\u00e9tait r\u00e9cemment offert 2 immense yacht le Ebony China 75 m\u00e8tres avec \u00e0 ma cin\u00e9ma et le ha\u00efssent 90 m\u00e8tres avec piscine h\u00e9liport, prix d'achat des 2 sup\u00e9rieur d'environ 250 millions de dollars, cette somme repr\u00e9sente 10 fois le budget annuel de l'\u00e9ducation en Guin\u00e9e \u00e9quatoriale et 17 fois celui de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:44 > 0:49:48) [94%] : \r\nAujourd'hui l'enqu\u00eate embarrasse les interm\u00e9diaires suisses du kleptocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:49 > 0:49:58) [85%] : \r\nJet- priv\u00e9 \u00e9taient g\u00e9r\u00e9es par des avocats, Genevois, l'Inde est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir blanchi les fonds du dictateur il a refus\u00e9 nos demandes d'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:50:00 > 0:50:09) [86%] : \r\nTout comme 7 autre suisse que nous avons sollicit\u00e9, surnomm\u00e9 le majordome dans l'entourage du ma\u00eetre, ce roman est l'assistant personnel de Teodorin Obiang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:50:10 > 0:50:19) [93%] : \r\nFan de cyclisme, il porte haut les couleurs de la Suisse sur les routes de Malabo, la capitale de la mis\u00e9reuse Guin\u00e9e \u00e9quatoriale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:50:21 > 0:50:27) [87%] : \r\nPoursuivi par la justice, ces jouets confisqu\u00e9 Teodorin Obiang tente de garder la face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:50:37 > 0:50:43) [91%] : \r\nL\u00e9galement constitu\u00e9 en Guin\u00e9e \u00e9quatoriale et aussi contre l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:50:47 > 0:51:09) [84%] : \r\nQue l'on sache l'achat de biens en Europe mais pas interdit par une quelconque disposition nationales Angleterre national, c'est la preuve de l'ambition et l'avidit\u00e9 des puissances et europ\u00e9ens dont l'ambition d'acc\u00e9der aux biens mat\u00e9riels ne peut m\u00eame plus \u00eatre frein\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:16 > 0:51:24) [93%] : \r\nToutes les donn\u00e9es de Mike sont loin d'avoir livr\u00e9 tous leurs secrets dans le sillage des dictateurs africains apparaissent d'autres dynasties p\u00e9troli\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:26 > 0:51:32) [94%] : \r\nLe Kazakhstan est dirig\u00e9 depuis 27 ans par le tr\u00e8s autoritaire, Noursoultan Nazarba\u00efev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:36 > 0:51:43) [89%] : \r\nLes jet- priv\u00e9 op\u00e9r\u00e9 par son gouvernement se sont pos\u00e9es : plus de 12 fois \u00e0 Gen\u00e8ve l'an dernier, comment s'explique cette passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:45 > 0:51:48) [93%] : \r\nVoici une des r\u00e9ponses, l'immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:49 > 0:52:05) [93%] : \r\nPlus discret que les potentats Biya et Obiang les proches du r\u00e9gime kazakh abrite leur fortune derri\u00e8re les autres et des banlieues les plus chic de Gen\u00e8ve, comme ici \u00e0 Asni\u00e8res en 2009, la fille du pr\u00e9sident Nazarba\u00efev Dinara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:05 > 0:52:13) [93%] : \r\nLui va est venu s'y installer pour 74 millions de francs, elle avait fait l'acquisition de ce qui \u00e9tait alors la demeure la plus co\u00fbteuse du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:21 > 0:52:42) [93%] : \r\nDepuis, d'autres proches du pouvoir kazakh l'ont suivi leur go\u00fbt pour l'immobilier d'exception est en passe de transformer le quartier de colonies en une sorte de Beverly Hills kazakh cette luxueuse demeure, qui sort tout juste de terre appartient \u00e0 un jeune couple tr\u00e8s connect\u00e9 avec le pouvoir d'Astana Suleiman of a fait forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:42 > 0:52:52) [90%] : \r\nUne notamment dans le p\u00e9trole et les chemins de fer, un commerce de biens publics et qui semble rejaillir dans des propri\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s priv\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse madame Suleiman Nova avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:52:52 > 0:53:10) [89%] : \r\nC'est une offre pour acqu\u00e9rir une des plus grandes parcelles de colonies, le menton pos\u00e9 sur la table 90 millions de francs, la vente ne s'est malheureusement pas conclure le groupe s'est alors r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 acheter le jardin y faire b\u00e2tir une maison toute neuve, co\u00fbt de l'op\u00e9ration : plus de 40 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:11 > 0:53:12) [97%] : \r\nSans la d\u00e9coration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:14 > 0:53:19) [87%] : \r\nEt on n'en reste pas l\u00e0 : direction le stade o\u00f9 les \u00e9poux ont fait une autre acquisition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:53:26 > 0:53:35) [90%] : \r\nPos\u00e9e au fond d'un vallon \u00e0 l'\u00e9cart de la station d'apparence modeste ce Chalet bard\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 a co\u00fbt\u00e9 la bagatelle de 14 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:53:38 > 0:53:42) [84%] : \r\nContact\u00e9 les \u00e9poux Suleiman of n'ont pas souhait\u00e9 donner d'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:53:44 > 0:53:49) [92%] : \r\n\u00e0 Lausanne, l'ONG Public Eye a conduit de nombreuses enqu\u00eates sur les Liens entre p\u00e9trole et corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:53:51 > 0:53:56) [85%] : \r\nOlivier Longchamp et Marc gagna d\u00e9couvrent l'impressionnante demeure des \u00e9poux Suleiman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:53:57 > 0:54:04) [91%] : \r\nLa maison se trouve \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de Gen\u00e8ve- Plage mais elle, elle reste parfaitement invisible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:54:04 > 0:55:07) [89%] : \r\nIl y a plusieurs voyons rouge en terme de corruption qui sont allum\u00e9s lorsqu'on a des pneus des des des transactions de ce Style d'abord parce qu'on a des personnes qui sont des personnes expos\u00e9es politiquement proches de personnes expos\u00e9es politiquement, ensuite parce qu'on est avec des transactions qui impliquent des volumes d'argent extr\u00eamement important en provenance de pays dans lesquels les risques de corruption sont notoires tant connu document\u00e9 par de tr\u00e8s nombreuses affaires en Suisse m\u00eame depuis bient\u00f4t de Destiny, et du coup, on se pose toute une s\u00e9rie de questions quand on voit son 2 choses \u00e0 ce que, au fond, les interm\u00e9diaires financiers qui re\u00e7oivent ces fonds, ceux qui sont impliqu\u00e9s dans l'achat de ce type de propri\u00e9t\u00e9 les diff\u00e9rents facilitateurs qui permettent \u00e0 ce type d'op\u00e9ration, de se faire et ce qu'il correctement leurs devoirs en mati\u00e8re anti- blanchiment, ce qu'ils essayent de documenter l'origine de ces fonds ou est-ce qu'au contraire on a affaire \u00e0 des gens qui pr\u00e9f\u00e8rent plut\u00f4t en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, ne pas trop se poser de questions, qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:07 > 0:55:16) [95%] : \r\nD'o\u00f9 vient l'argent sur ce point, on pr\u00e9f\u00e8re fermer les yeux, ce qui int\u00e9resse bien plus de le recevoir et l\u00e0, les autorit\u00e9s savent se montrer tr\u00e8s accueillante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:17 > 0:55:50) [92%] : \r\nOn voit qu'on a un dispositif l\u00e9gal qui est destin\u00e9 \u00e0 attirer ce genre de personnes en Suisse alors offrir toute une s\u00e9rie de facilit\u00e9 qu'on offre en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pas \u00e0 des \u00e9trangers, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est suffisamment riche, on en int\u00e9r\u00eat publics pr\u00e9pond\u00e9rant les pouvoirs politiques peuvent d\u00e9cider d'offrir toute une s\u00e9rie de passe- droit et \u00e7a pour nous c'est quelque chose qui est assez probl\u00e9matique, on a ici un mod\u00e8le d'affaires quel mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e9conomique du canton de Gen\u00e8ve qui est extr\u00eamement risqu\u00e9e et qui est probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:51 > 0:56:04) [87%] : \r\nPourquoi la justice genevoise a-t-elle fini par collaborer dans le cas Obiang et pourquoi ne se penche Delpas sur Paul Biya ou les d\u00e9penses kazakh, le minist\u00e8re public jeune que nous avons sollicit\u00e9, a refus\u00e9 de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:56:06 > 0:56:10) [83%] : \r\nMike les squatteurs de Cointrin, eux, continuent leur traque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:11 > 0:56:17) [92%] : \r\nEt avec leurs outils, il nous rappelle que nous vivons dans un monde o\u00f9 la technologie est clair sans cesse de nouvelles zones dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:19 > 0:56:20) [89%] : \r\nCette installation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:21 > 0:56:27) [89%] : \r\nLibrement disponible sur la toile et les principes de d\u00e9couvrir beaucoup beaucoup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:27 > 0:56:32) [88%] : \r\n12 que parfois, certains auraient bien aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:44 > 0:57:38) [95%] : \r\nLe pr\u00e9sident camerounais a donc pass\u00e9 4 ans et demi \u00e0 l'\u00e9tranger en voyage priv\u00e9 sur ses 35 ans de r\u00e8gne dont une grosse partie en Suisse sur le dos d'un peuple de 23 millions de citoyens dont un quart vit avec moins de 2 dollars par jour pour ceux qui douteraient encore de l'int\u00e9r\u00eat qu'il y a \u00e0 s'interroger sur la responsabilit\u00e9 de Gen\u00e8ve, de la Suisse dans une telle situation, rappelons que de nombreux Camerounais d\u00e9munis font partie des cohortes de migrants qui tentent de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e et gagner l'Europe pour survivre, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, le 8 mars 2014 le vol malaisien Airlines MH370 envol vers P\u00e9kin dispara\u00eet myst\u00e9rieusement des \u00e9crans radars avec \u00e0 son bord 239 personnes, 4 ans plus tard, alors que les recherches viennent d'\u00eatre interrompues l'\u00e9nigme totale pour la premi\u00e8re fois les enqu\u00eateurs et les autorit\u00e9s racontent comment ils ont tent\u00e9 de percer l'un des myst\u00e8res les plus \u00e9tranges de l'histoire de l'aviation civile.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806688522", "durationSec": 1575, "title": "TITREE Rescap\u00e9es de l'enfer de la prostitution", "excerpt": "L'observation attentive des avions qui atterrissent \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve Cointrin r\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence fr\u00e9quente de chefs d'Etats et de dictateurs de pays pauvres d'Afrique ou de r\u00e9gime corrompus d'Asie. Plusieurs chefs d'Etat comme le pr\u00e9sident du Cameroun Paul Biya vivent une partie de l'ann\u00e9e en Suisse alors qu'ils viennent de pays extr\u00eamement pauvre. \nPlusieurs propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es en Suisse appartiennent \u00e0 des chefs d'Etat ou des proches de chefs d'Etat qui d\u00e9tournent ouvertement de l'argent public. Rare son les cas o\u00f9 comme pour Teodorin Obiang fils du pr\u00e9sident de Guin\u00e9e \u00e9quatoriale des enqu\u00eates sont faites pour saisir les biens mals acquis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806688523", "durationSec": 1593, "title": "CLEAN Gen\u00e8ve, paradis des dictateurs", "excerpt": "De nombreuses femmes sont forc\u00e9es de se prostituer en Suisse par des r\u00e9seaux criminels. Lorsque les prostitu\u00e9es arrivent \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 leurs tortionnaires et osent porter plaines aupr\u00e8s de la police, des associations leur viennent en aide pour les cacher et les prot\u00e9ger. Les associations \u00e0 Gen\u00e8ve et Zurich se chargent aussi de les aider \u00e0 obtenir un statut de r\u00e9fugi\u00e9e.\nDans la plupart des cas les ex.-prostitu\u00e9es sont renvoy\u00e9es dans leur pays d'origine comme la Bulgarie. Des associations leur viennent aussi en charge mais souvent les femmes retombent dans la prostitution faute de moyens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PILET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}, {"function": "Son", "name": "MICHIELS, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIRARD, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARD, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORITZ, S\u00e9bastien", "role": "Dr\u00f4ne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GSTAAD", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DICTATURE", "\u00c9VASION FISCALE", "PRODUIT DE LUXE", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "sequenceIds": ["1696954", "1696961", "1696962", "1696964", "1696971"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688524", "durationSec": 1593, "title": "TITREE Gen\u00e8ve, paradis des dictateurs", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PILET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806688525", "durationSec": 1575, "title": "CLEAN Rescap\u00e9es de l'enfer de la prostitution", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FAYOLLE, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROSTITU\u00c9E", "TRAVAIL FORC\u00c9", "BIENFAISANCE", "ASSOCIATION", "PROSTITUTION", "TRAFIC DE FEMMES"], "sequenceIds": ["1696942", "1696950"]}, {"internalArchiveId": "AA1807695114", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Rescap\u00e9es de l'enfer de la prostitution - Gen\u00e8ve, paradis des dictateurs"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807697204", "summary": "Extrait du documentaire de la SRF Anna in Switzerland. Itw Jean-Claude Sauterel, porte-parole de la Police cantonale vaudoise. Itw d'Anne Ansermet, directrice de l'association Astr\u00e9e et Angela Oriti, co-directrice.\nT\u00e9moignages anonymes d'ex-prostitu\u00e9es.\nItw Rebecca Angelini, responsable relations publiques FIZ", "id": "1696942", "visualThemes": ["PROSTITUTION", "TRAFIC DE FEMMES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697212", "summary": "Pernik : ville avec rues d\u00e9cr\u00e9pies. Itw Ekaterina Veleva, responsable de la Fondation Pulse. Itw anonyme ex-prostitu\u00e9e bulgare.", "id": "1696950", "visualThemes": ["PROSTITUTION", "TRAFIC DE FEMMES"], "visualGeographicals": ["BULGARIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697216", "summary": "Images GVA Spotter d'avions priv\u00e9s se posant sur l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin.\nItw Mike Gerrard, retrait\u00e9, pr\u00e9sident de l'ARAG. Itw J\u00e9r\u00e9my, spotter prenant des photos d'avions sur le tarmac.\nItw Bradley Roland, journaliste camerounais. Camerounais manifestant \u00e0 l'ext de l'h\u00f4tel Intercontinental contre Paul Biya. Garde du corps de Paul Biya faisant face \u00e0 des manifestants camerounais. Policier genevois parlant avec des manifestants camerounais. Itw manifestant camerounais.", "id": "1696954", "visualThemes": ["DICTATURE", "\u00c9VASION FISCALE", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697223", "summary": "Itw Bradley Roland, journaliste camerounais. Camerounais manifestant \u00e0 l'ext de l'h\u00f4tel Intercontinental contre Paul Biya. Garde du corps de Paul Biya faisant face \u00e0 des manifestants camerounais. Policier genevois parlant avec des manifestants camerounais. Itw manifestant camerounais.", "id": "1696961", "visualThemes": ["DICTATURE", "\u00c9VASION FISCALE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697224", "summary": "Itw William Bourdon, avocat et pr\u00e9sident de l'association Sherpa.", "id": "1696962", "visualThemes": ["DICTATURE", "\u00c9VASION FISCALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697226", "summary": "Vue a\u00e9rienne par drone de la villa du pr\u00e9sident du Kazakhstan Noursoultan Nazarba\u00efev. Villa de luxe en construction \u00e0 Cologny", "id": "1696964", "visualThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "IMMOBILIER"], "visualGeographicals": ["ANIERES"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697233", "summary": "Itw Olivier Longchamps, enqu\u00eateur ONG Public Eye regardant des vues a\u00e9rienne d'un chalet de Gstaad propri\u00e9t\u00e9 de Dias Suleimenov.", "id": "1696971", "visualThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "IMMOBILIER"], "visualGeographicals": ["GSTAAD", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1745904", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040307", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2790D39B-0E5A-4C14-865C-FB00537107F5", "internalArchiveId": "2790D39B-0E5A-4C14-865C-FB00537107F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits Yodel;Leuenberger , Alain \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs (INVITE 27.06 5H45 A.LEUENBERGER) MERCREDI 27 JUIN\r\nALAIN LEUENBERGER, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29\u00e8me F\u00eate Romande des Yodleurs du 29 juin au 1er juillet\r\n DIR ST LSN\r\n** 71\r\nVIENT EN VOITURE\r\nMUSIQUE: Jodlerklub Wiesenberg, Ewigi Liebi\r\nPHOTO: OK\r\nTITRE WEB: Alain Leuenberger membre du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate Romande des Yodleurs \u00e0 Yverdon\r\nBio:\r\n-45 ans, \u00e9tablis \u00e0 Ecublen (VD)\r\n-employ\u00e9 \u00e0 l'Etat de Vaud, CFC de logiciticien, a travaill\u00e9 pendant 17 ans \u00e0 la Poste dans les wagons poste\r\n-aime le foot, le hockey LHC\r\n-grand p\u00e8re al\u00e9manique mais ses parents ne parlaient pas suisse allemands et lui non plus\r\n-une ann\u00e9e en Suisse allemande pour apprendre la langue, d\u00e9couvert le yodel\r\n-membre et chanteur dans le club de yodleurs Alpenr\u00f6sli de Lausanne ( www.yodelausanne.com)\r\n-tr\u00e9sorier et membre du Comit\u00e9 de l'Association Romande des Yodleurs ARY (wsjv.ch)\r\n-membre du CO de la f\u00eate des yodleurs Yverdon 2018, en charge des concours et de la promotion de cet \u00e9v\u00e9nement. yverdon2018.ch\r\n-f\u00eate romande yodleur 29 juin 1 juillet, teasing fait par JM Richard, d\u00e9compte sur site\r\n-chanteur dans le choeur d'hommes de Mathod\r\n***5h45***\r\nImaginez...\r\nque le soleil se l\u00e8ve gentiment...\r\nSur une grande prairie verte...(ou sur nos monts)\r\nAu fond...des montagnes...\r\nDevant...un chalet typique de l'Oberland Bernois...\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame un cors des Alpes...\r\n...Vous y \u00eates?\r\n...\r\nNon? \r\n...\u00e7a ira mieux avec la banque son...:\r\n  56'' LEUENBERGER/5H45\r\n...Voil\u00e0 le d\u00e9cors est plant\u00e9!\r\nBonjour Alain Leuenberger...\r\n...\r\nIl vous pla\u00eet ce d\u00e9cors?\r\n-avez-vous reconnu la chanson?\r\n(de Wildhuser, yodel traditionnel, par le Quatuor du Jodlerklub Alpenr\u00f6sli)\r\n***Le Jodlerklub de l'Alpenr\u00f6sli \u00e0 Lausanne...vous en faites partie...vous chantez mais ne yodlez pas pourquoi?\r\n-pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde? \r\n-Vous avez pas mis votre Mutz, costume ce matin? c'est quoi le Mutz? \r\n-Habill\u00e9 comment pendant les repr\u00e9sentations? et les r\u00e9p\u00e9titions? \r\n(Mutz bernois, bredzon fribourgeois, tzampon vaudois+chemise blanche ev.brod\u00e9e, pantalon brun) \r\n-Et les femmes?\r\n(robe paysanne bernoise, vaudoise, mais coh\u00e9rance si possible)\r\n-le costume tr\u00e8s important, tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9 dans le yodel...\r\n(il y a un code) \r\n***Alain Leuenberger, vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate Romande des Yodleurs, elle se tiendra ce week-end \u00e0 Yverdon (vendredi-dimanche)....3 mille participants...jusqu'\u00e0 30 mille spectateurs...attendus...\r\n-Gros \u00e9v\u00e9nement?\r\n-Vous \u00eates un romand converti au Yodel! comment vous avez d\u00e9couvert cet univers? quel \u00e2ge?\r\n(par son patron quand parti apprendre suisse allemand \u00e0 Brienz)\r\n-Qu'est-ce qui vous a plu?\r\n(camaraderie, perp\u00e9tuer tradition)\r\n-Difficile de pratiquer le Yodel en Suisse romande? \r\n(coll\u00e8gue m'a amen\u00e9 au club de lsn, r\u00e9p\u00e9tition ts les lundis, port du costume)\r\n-C\u00e9r\u00e9monie d'intronisation ou juste payer cotisation et venir aux r\u00e9p\u00e9titions?\r\n-savoir chanter? pas donner \u00e0 tous le monde de yodler? quelles qualit\u00e9?\r\n(club de yodel=coeur mixte, 3-4 yodleurs, joueurs de cors et le reste coeur)\r\n-physique/crampes \u00e0 la langue?\r\n-apprendre \u00e0 yodler? s'apprend, se transmet en famille? \r\n-Vous faites du cors des Alpes...dur? diff\u00e9rence avec b\u00fcchel? \r\n***L'association romande des yodleurs qui organise la f\u00eate ce week-end, compte 47 clubs...comme \u00e7a \u00e7a a l'air bcp?\r\n-c'est quoi l'histoire de ces clubs? \r\n-comment le Yodel a franchi la barri\u00e8re de r\u00f6sti? \r\n(import\u00e9 par al\u00e9manique \u00e9tablis en suisse romande) \r\n-des clubs de Suisses allemands \u00e0 la base?\r\n-les ma\u00eetres du Yodel restent les al\u00e9maniques...nombre incalculable de clubs? \r\n(+200 rien qu'\u00e0 Berne)\r\n-Berceau du yodel suisse l'Oberland Bernois et la Suisse centrale? il y a un yodel suisse? \r\n(arc alpin, yodel en Italie, Autriche, France mais diff\u00e9rent)\r\n-Parle de quoi les chansons? nostalgie? \r\n(travail au champ, montagne)\r\n-Se renouvelle pas? paroles plus modernes?\r\n-\u00e7a reste un univers paysans...Il faut \u00eatre n\u00e9 dans une famille d'argiculteurs en Suisse al\u00e9manique pour faire du yodel? un enfant n\u00e9 au Lignon et qui vit \u00e0 Gen\u00e8ve peu de chance de yodler?\r\n(dans club bcp paysans, du coup des saisons, peuvent pas se produire partout car doivent aller travailler aux champs l'\u00e9t\u00e9)\r\n-un univers d'hommes? \r\n(traditionnellement coeur d'hommes)\r\n***Alain Leuenberger, petit vous ne r\u00e9viez pas d'\u00eatre une star du yodel mais...facteur...avez travaill\u00e9 pour la Poste...\r\n(tri courrier, wagon-courrier, 17 ans de ma vie, victime restructuration)\r\n-Habitude de se lever t\u00f4t? \r\n(2-3 heures pour trier courrier, today automatis\u00e9) \r\n-Vous chantez aussi dans un coeur d'homme \u00e0 Mathod, chantez depuis toujours? \r\n-cors des alpes diff\u00e9rent du b\u00fcchel...\r\n-Ecoutez \u00e9tonnamment peu de Yodel, tout sauf du rap?!\r\nMUSIQUE:\r\nJodlerklub Wiesenberg, Ewigi Liebi\r\n-c'est quoi l'histoire des Wiensenberger?\r\nles Wiesenberger, success story mais paysans et ne pouvaient pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes sollicitations car travail aux champs\r\n-\u00e9coute de tout sauf du rap et pas tellement de yodel en dehors du choeur\r\nMODE AVION: \r\n-aime voyage, cit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales, \"rest\u00e9 un grand gamin\"\r\n***************************************\r\n***6h15***\r\nVIRGULE INVITE (COLLER SON)\r\n  LEUENBERGER/DADA MUH 6H15\r\n***....oui oui vous \u00eates bien sur la Premi\u00e8re et vous \u00e9coutez toujours la Matinale...\r\n***Le yodel d'Oesch die Dritten...famille bernoise emen\u00e9e par M\u00e9lanie Oesch, la fille...chanteuse charismatique...les yodleurs les plus connus de Suisse...\r\nAlain Leuenberger vous \u00eates l'un des organisateurs de la F\u00eate Romande des Yodleurs qui se tiendra \u00e0 Yverdon ce wkd, pas r\u00e9ussi \u00e0 les inviter? \r\n(cachet trop cher)\r\n-Il y aura pleins d'autres yodleurs et de concert ce week-end \u00e0 Yverdon...qui accueille donc la 29\u00e8me \u00e9dition de la F\u00eate Romande des Yodleurs...bcp de yodleurs en Suisse romande?\r\n(47 clubs, bcp moins qu'en Suisse allemande)\r\n-3 mille participants quand m\u00eame...attendez jusqu'\u00e0 30 mille personnes au total...gros \u00e9v\u00e9nement? viennent d'o\u00f9?\r\n-des amateurs ou plus public plus large? al\u00e9maniques se d\u00e9placent?\r\n-Culture prend moins de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine...vous l'expliquez comment?\r\n(m\u00e9connaissance, langue, costume frein)\r\n-R\u00e8gles tr\u00e8s strictes notamment sur le port du costume...il faudrait d\u00e9poussi\u00e9rer le r\u00e8glement? plus de souplesse pour attirer plus de romands? \r\n(non pr\u00e9server tradition, c'est le jeu)\r\n-les clubs romand de Yodel peinent \u00e0 recruter des membres?\r\n(des retrait\u00e9s et bureaucrate, moins de paysans en Suisse al\u00e9manique club de jeunes)\r\n-tradition vieillissante? va se perdre?\r\n-histoire de ces clubs...\r\n-Sur le site de la f\u00eate, un slogan: \"la magie de nos traditions\" c'est un folklore qui reste conservateur? le folkore de la droite patriotique? rattach\u00e9 aux valeurs patriotiques? assimil\u00e9 \u00e0 la droite conservatrice? \r\n(on fait pas politique ni religion)\r\n-Concours de cors de Alpes, de lancer de drapeau...symbole du 1er ao\u00fbt et prairie Gr\u00fctli....le yodel v\u00e9hicule une certaine image de la Suisse...\r\n-clich\u00e9 assum\u00e9? \r\n-Simonetta Sommaruga sera l\u00e0 dimanche..elle pianiste ministre de gauche...c'est pour casser clich\u00e9?\r\n-c'\u00e9tait dur de la convaincre?\r\n-Yverdon ville de gauche, 2\u00e8me plus grande du canton, le bon endroit pour organiser une telle f\u00eate? \r\n(notre crainte) \r\n-Craignez d\u00e9bordements? flop? \r\n-C'est aussi une tradition familiale en Suisse al\u00e9manique, parents apprennent \u00e0 yodler \u00e0 leurs enfants? reste famille paysanes? \r\n***Le temps fort de cette f\u00eate, le concours de Yodel, l'enjeu c'est une qualification pour la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale...jug\u00e9s sur quoi? comment se passe?\r\n(justesse, armonie, vitesse chant, costume)\r\n-Vitesse de chant...crampe \u00e0 la langue?\r\n-Qui sont les meilleurs yodleurs romands?\r\n(singinois/hauts valaisan)\r\n-francophones ne seront jamais bons? \r\n-tout le monde peut apprendre \u00e0 Yodler? \r\n-autre concours cors des alpes et lancer drapeau, crit\u00e8res?\r\n-autre temps forts? d\u00e9fil\u00e9? expo cors alpes en carbonne\r\n-En parall\u00e8le, le Yodel gagne lettre de noblesse en Suisse al\u00e9manique avec un master en Yodel d\u00e8s la rentr\u00e9e \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lucerne...apprendre \u00e0 jodler, th\u00e9orie, histoire, business...bonne nouvelle?\r\n(bien mais dangereux car juge seront plus s\u00e9v\u00e8re, doit rester un folklore d'amateurs)\r\n-Renouveau du yodel en suisse al\u00e9manique...Bar \u00e0 Yodel \u00e0 Zurich, une \u00e9cole au centre ville, 3 albums de yodel ont domin\u00e9 le hit parade l'an dernier...peu se r\u00e9inventer? pas trop bouger les codes? \r\n***F\u00eate romande des Yodleurs d\u00e8s vendredi et jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0 Yverdon. plupart des anmations/concerts gratuits. juste entr\u00e9e concours payante. \r\n***du yodel demain dans le 12h30 d'yves zahno!!\r\n(MUSIQUE INVITE 27.06/YOUTUBE - Ewigi Liebi - Jodlerklub Wiesenberg)", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660165", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs / LMA_2018-06-27T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.06.2018"], "variantIds": ["ece-9660165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:04:54Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\n45 imaginez que le soleil se l\u00e8ve gentiment sur une grande verte ou sur nos monts au fond il y a les montagnes au 1er plan, un Chalet typique de l'Oberland bernois et peut-\u00eatre m\u00eame un cors des Alpes, vous y \u00eates non bon avec la bande son, \u00e7a ira peut-\u00eatre un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [82%] :\r\nVoil\u00e0, cette fois, le d\u00e9cor est plant\u00e9, bonjour H\u00e9l\u00e8ne le yen Berger bonjour est ce qui vous plaisent, d\u00e9cors ah oui, alors c'est parfait pour un emprunt joli r\u00e9veille avec le magnifique, on annonce ce week- end, c'est parfait, vous avez reconnu la chanson, c'est donc le groupe cuisine Berg qui est \u00e0 l'issue de la Suisse centrale sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [92%] :\r\nJe on nous chantons s\u00e9cheresse avec mon club mais je ne sais plus le type. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [90%] :\r\nCelle ville douce voil\u00e0 c'\u00e9tait traditionnel mais il se trouve en fait que c'est votre club le club de l'Alpenr\u00f6sli ici un club de yodleurs lausannoise, vous en faites partie mais vous, vous n'yodler pas non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [86%] :\r\nPourquoi choristes dans un club de yodleurs tout simplement parce que je n'ai pas la technique de yodel encore, par la voie non plus j'une voir plut\u00f4t basse et club de yodleurs et compos\u00e9e surtout de choristes, accompagn\u00e9s de plusieurs yodleurs 2 ou 3, \u00e7a d\u00e9pend du nombre de cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nDonc pour pratiquer le yodel, il faut une voie plut\u00f4t aigu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [88%] :\r\nCe serait c'est c'est pas n\u00e9cessaire, mais c'est, c'est c'est quand m\u00eame un peu mieux oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [84%] :\r\nEt \u00e7a sent \u00e7a s'entra\u00eene tout le monde peut r\u00e9ussir \u00e0 yodler o\u00f9 il y a des personnes qui n'arrivent pas parce que j'imagine que les mouvements sont m\u00eame compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [93%] :\r\nAlors tout le monde pourrait yodler il faut juste attrap\u00e9 la bonne technique, mais tout le monde n'y arrive pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [92%] :\r\nAlain ne Leuenberger est que vous avez pris votre Mutz avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [90%] :\r\nNon j'ai pas pris mon vote dans la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [87%] :\r\nC'est \u00e0 moi, j'aurais bien voulu le voir c'est quoi un Mutz pour ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [80%] :\r\nAlors le monde celle costume traditionnel Bernois alors vous qui est compos\u00e9 d'un tissu en velours rouge et noir avec noir avec les bons rouge sur le col g\u00e9n\u00e9ralement, nous avons souvent ce tunnel de l'OAS qui brod\u00e9e pour mon club nous y avons mis l'Alpes, c'est-\u00e0-dire le rhododendrons c'est l'\u00e9quivalent du Breton fribourgeois ou du de ponts Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [85%] :\r\nOn a appris plein de moi ce matin, voil\u00e0 les femmes elles dans le club elles sont v\u00eatues comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [90%] :\r\nAlors que les femmes ont la robe g\u00e9n\u00e9ralement la robe bernoise a rompu, dimanche, du canton de Berne apr\u00e8s nous avons certains monde qui ont tout simplement la la robe de leur canton d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0, parce que pourquoi robes bernoise dans un club qui finalement aujourd'hui \u00e0 Lausanne et lausannois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [87%] :\r\nParce que notre club a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1921 par des Bernois qui sont venus s'installer ici et sur la le bassin l\u00e9manique et qui ont amen\u00e9 avec eux leurs traditions, leur folklore, elle aura leur habillement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [88%] :\r\nAlors justement, vous mentionnez ces clubs fond\u00e9e par des Suisses al\u00e9maniques ces clubs de yodel en Suisse romande, finalement au d\u00e9part, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une sorte de de club priv\u00e9 de suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [82%] :\r\nNon je pense pas, mais c'est vrai qu'\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a, il y avait pas beaucoup de personnes de d'origine francophone qui venait chanter dans ces clubs, c'\u00e9tait des des r\u00e9unions de de de Suisses allemand qui est qui habitait sur la Suisse romande et puis qui se S\u00e9verine r\u00e9guli\u00e8rement pour perp\u00e9tuer la tradition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [87%] :\r\nEt aujourd'hui, il y a davantage de roman dans ces clubs o\u00f9 \u00e7a reste des clubs avec des al\u00e9manique d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [84%] :\r\nAlors pour l'instant mon club a toujours major utilisent les personnes de du Sud Suisse allemande, mais il y a des romans qui commence gentiment \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ce \u00e0 cette tradition assez tard, c'est vrai que nous chantons quand m\u00eame se pourcent des champs germanophone et \u00e7a s'arr\u00eate souvent le le l'int\u00e9r\u00eat des personnes francophones, bien que c'est pas une excuse du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [84%] :\r\nParce qu'il existe des gens du yodel en fran\u00e7ais, ce qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [87%] :\r\nGens de de yodel fran\u00e7ais, il y a pas beaucoup de compositeurs francophones alors la plupart sont quand m\u00eame des choses traduit mais nous chantons quand m\u00eame du type des paroles en fran\u00e7ais oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [87%] :\r\nTraduction sont plus ou moins r\u00e9ussi vous me disiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [92%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, il faut faire attention parce que les mots ne sont pas, ne correspondent pas toujours par rapport \u00e0 la \u00e0 la partition originale, donc il faut vraiment que la traduction serait vraiment tr\u00e8s bien fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [81%] :\r\nOui, justement, il parle de quoi ces chansons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [83%] :\r\nElle parle des amis elle parader, ce sont aussi souvent des champs qui parle de la terre de la montagne des amis du village disent travaux des champs etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [91%] :\r\nAlain Le Guen Berger, vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate Romande yodleurs elle se tiendra ce week- end \u00e0 Yverdon 3000 participants jusqu'\u00e0 30000 spectateurs potentiels, vous \u00eates un Romand converti au yodel, on l'a compris, mais comment vous \u00eates venue au yodel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [88%] :\r\nAlors moi j'ai toujours aim\u00e9 ce ce train cette tradition, j'ai comme tout bon qui se respecte, les ann\u00e9es 8 ans j'ai fait mon petit stage en Suisse allemande et puis mon patron l\u00e0- bas faisaient partie du club de yodleurs local, je les ai entendu plusieurs fois chantez et \u00e7a m'a tout de suite plu et apr\u00e8s, ma foi, je suis partie plut\u00f4t dans une, dans un m\u00e9tier o\u00f9 on avait des horaires un petit peu plus irr\u00e9gulier, voire m\u00eame tr\u00e8s irr\u00e9gulier, c'\u00e9tait juste pas possible de pouvoir aller aux r\u00e9p\u00e9titions et encore moins de pouvoir participer aux prestations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [80%] :\r\nParce que c'est strictes : il faut vraiment aller r\u00e9p\u00e9ter tout toutes les semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [86%] :\r\nC'est un peu comme quoi tout faites du sport au dans une \u00e9quipe, vous si vous vous entra\u00eenez pas forc\u00e9ment vous perdez un peu et puis c'est c'est dommage par rapport \u00e0, aux autres de d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 se pr\u00e9sente tous les lundis et donc on appelle tous les lundis soirs et puis il faut s'entra\u00eener pour ce serait parfait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [86%] :\r\nPour sa part fait parce qu'il y a des concours de yodel et il y en aura d'ailleurs un \u00e0 Yverdon ce week- end, alors vous chantez choristes en mais vous faites du cors des Alpes aussi je souffre acteur il faut souffler, et c'est \u00e0 ce point des filles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [88%] :\r\nNon, c'est pas ta cependant difficile c'est-\u00e0-dire quoi maintenant avec le l'organisation de la f\u00eate, j'ai pas vraiment eu le temps de, de, de travailler sur le cors des Alpes et puis j'ai eu un petit accident de sant\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, qui m'a emp\u00each\u00e9 de d'utiliser le le l'appel d'air pour Pocho pour cors des Alpes qui dit que, mardi, pour plus de puissance que pour chanter et puis \u00e7a passait pas, donc j'ai un petit peu mieux exploiter le cors des Alpes pour Lens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [77%] :\r\n\u00e0 ce que les Les musiciens qui font du cors des Alpes ont des abdos en b\u00e9ton, ce qui a conduit ce qui, \u00e7a, \u00e7a a entra\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [88%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a on travaille beaucoup avec le diaphragme, effectivement, c'est vrai que \u00e7a peut permettre peut-\u00eatre aux abords de se d\u00e9velopper. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C07A730F-7171-4C8B-8CEA-FB71E486654F", "internalArchiveId": "C07A730F-7171-4C8B-8CEA-FB71E486654F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits Yodel;Leuenberger , Alain \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs (INVITE 27.06 6H15 A.LEUENBERGER) MERCREDI 27 JUIN\r\nALAIN LEUENBERGER, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29\u00e8me F\u00eate Romande des Yodleurs du 29 juin au 1er juillet\r\n DIR ST LSN\r\n** 71\r\nVIENT EN VOITURE\r\nMUSIQUE: Jodlerklub Wiesenberg, Ewigi Liebi\r\nPHOTO: OK\r\nTITRE WEB: Alain Leuenberger membre du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate Romande des Yodleurs \u00e0 Yverdon\r\nBio:\r\n-45 ans, \u00e9tablis \u00e0 Ecublen (VD)\r\n-employ\u00e9 \u00e0 l'Etat de Vaud, CFC de logiciticien, a travaill\u00e9 pendant 17 ans \u00e0 la Poste dans les wagons poste\r\n-aime le foot, le hockey LHC\r\n-grand p\u00e8re al\u00e9manique mais ses parents ne parlaient pas suisse allemands et lui non plus\r\n-une ann\u00e9e en Suisse allemande pour apprendre la langue, d\u00e9couvert le yodel\r\n-membre et chanteur dans le club de yodleurs Alpenr\u00f6sli de Lausanne ( www.yodelausanne.com)\r\n-tr\u00e9sorier et membre du Comit\u00e9 de l'Association Romande des Yodleurs ARY (wsjv.ch)\r\n-membre du CO de la f\u00eate des yodleurs Yverdon 2018, en charge des concours et de la promotion de cet \u00e9v\u00e9nement. yverdon2018.ch\r\n-f\u00eate romande yodleur 29 juin 1 juillet, teasing fait par JM Richard, d\u00e9compte sur site\r\n-chanteur dans le choeur d'hommes de Mathod\r\n***5h45***\r\nImaginez...\r\nle soleil...qui se l\u00e8ve...\r\nsur nos monts...\r\net annonce...un brillant r\u00e9veil...\r\n//\r\nque le soleil se l\u00e8ve gentiment...\r\nSur une grande prairie verte...\r\nAu fond...des montagnes...\r\nDevant...un chalet typique de l'Oberland Bernois...\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame un cors des Alpes...\r\n...Vous y \u00eates?\r\n...\r\nNon? \r\n...\u00e7a ira mieux avec la banque son...:\r\n  LEUENBERGER/5H45\r\n...Voil\u00e0 le d\u00e9cors est plant\u00e9!\r\nBonjour Alain Leuenberger...\r\n...\r\nIl vous pla\u00eet ce d\u00e9cors?\r\n-avez-vous reconnu la chanson?\r\n(de Wildhuser, yodel traditionnel, par le Quatuor du Jodlerklub Alpenr\u00f6sli)\r\n***Le Jodlerklub de l'Alpenr\u00f6sli \u00e0 Lausanne...vous en faites partie...vous chantez mais ne yodlez pas pourquoi?\r\n-pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde? \r\n-Vous avez pas mis votre Mutz, costume ce matin? c'est quoi le Mutz? \r\n-Habill\u00e9 comment pendant les repr\u00e9sentations? et les r\u00e9p\u00e9titions? \r\n(Mutz bernois, bredzon fribourgeois, tzampon vaudois+chemise blanche ev.brod\u00e9e, pantalon brun) \r\n-Et les femmes?\r\n(robe paysanne bernoise, vaudoise, mais coh\u00e9rance si possible)\r\n-le costume tr\u00e8s important, tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9 dans le yodel...\r\n(il y a un code) \r\n***Alain Leuenberger, vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate Romande des Yodleurs, elle se tiendra ce week-end \u00e0 Yverdon (vendredi-dimanche)....3 mille participants...jusqu'\u00e0 30 mille spectateurs...attendus...\r\n-Gros \u00e9v\u00e9nement?\r\n-Vous \u00eates un romand converti au Yodel! comment vous avez d\u00e9couvert cet univers? quel \u00e2ge?\r\n(par son patron quand parti apprendre suisse allemand \u00e0 Brienz)\r\n-Qu'est-ce qui vous a plu?\r\n(camaraderie, perp\u00e9tuer tradition)\r\n-Difficile de pratiquer le Yodel en Suisse romande? \r\n(coll\u00e8gue m'a amen\u00e9 au club de lsn, r\u00e9p\u00e9tition ts les lundis, port du costume)\r\n-C\u00e9r\u00e9monie d'intronisation ou juste payer cotisation et venir aux r\u00e9p\u00e9titions?\r\n-savoir chanter? pas donner \u00e0 tous le monde de yodler? quelles qualit\u00e9?\r\n(club de yodel=coeur mixte, 3-4 yodleurs, joueurs de cors et le reste coeur)\r\n-physique/crampes \u00e0 la langue?\r\n-apprendre \u00e0 yodler? s'apprend, se transmet en famille? \r\n-Vous faites du cors des Alpes...dur? diff\u00e9rence avec b\u00fcchel? \r\n***L'association romande des yodleurs qui organise la f\u00eate ce week-end, compte 47 clubs...comme \u00e7a \u00e7a a l'air bcp?\r\n-c'est quoi l'histoire de ces clubs? \r\n-comment le Yodel a franchi la barri\u00e8re de r\u00f6sti? \r\n(import\u00e9 par al\u00e9manique \u00e9tablis en suisse romande) \r\n-des clubs de Suisses allemands \u00e0 la base?\r\n-les ma\u00eetres du Yodel restent les al\u00e9maniques...nombre incalculable de clubs? \r\n(+200 rien qu'\u00e0 Berne)\r\n-Berceau du yodel suisse l'Oberland Bernois et la Suisse centrale? il y a un yodel suisse? \r\n(arc alpin, yodel en Italie, Autriche, France mais diff\u00e9rent)\r\n-Parle de quoi les chansons? nostalgie? \r\n(travail au champ, montagne)\r\n-Se renouvelle pas? paroles plus modernes?\r\n-\u00e7a reste un univers paysans...Il faut \u00eatre n\u00e9 dans une famille d'argiculteurs en Suisse al\u00e9manique pour faire du yodel? un enfant n\u00e9 au Lignon et qui vit \u00e0 Gen\u00e8ve peu de chance de yodler?\r\n(dans club bcp paysans, du coup des saisons, peuvent pas se produire partout car doivent aller travailler aux champs l'\u00e9t\u00e9)\r\n-un univers d'hommes? \r\n(traditionnellement coeur d'hommes)\r\n***Alain Leuenberger, petit vous ne r\u00e9viez pas d'\u00eatre une star du yodel mais...facteur...avez travaill\u00e9 pour la Poste...\r\n(tri courrier, wagon-courrier, 17 ans de ma vie, victime restructuration)\r\n-Habitude de se lever t\u00f4t? \r\n(2-3 heures pour trier courrier, today automatis\u00e9) \r\n-Vous chantez aussi dans un coeur d'homme \u00e0 Mathod, chantez depuis toujours? \r\n-cors des alpes diff\u00e9rent du b\u00fcchel...\r\n-Ecoutez \u00e9tonnamment peu de Yodel, tout sauf du rap?!\r\nMUSIQUE:\r\nJodlerklub Wiesenberg, Ewigi Liebi\r\n-c'est quoi l'histoire des Wiensenberger?\r\nles Wiesenberger, success story mais paysans et ne pouvaient pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes sollicitations car travail aux champs\r\n-\u00e9coute de tout sauf du rap et pas tellement de yodel en dehors du choeur\r\nMODE AVION: \r\n-aime voyage, cit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales, \"rest\u00e9 un grand gamin\"\r\n***************************************\r\n***6h15***\r\nVIRGULE INVITE (COLLER SON)\r\n  LEUENBERGER/DADA MUH 6H15\r\n***....oui oui vous \u00eates bien sur la Premi\u00e8re et vous \u00e9coutez toujours la Matinale...\r\n***Le yodel d'Oesch die Dritten...famille de yodleurs bernois avec leur chanteuse charismatique M\u00e9lanie Oesch...les yodleurs les plus connus de Suisse...\r\nAlain Leuenberger vous \u00eates l'un des organisateurs de la F\u00eate Romande des Yodleurs qui se tiendra \u00e0 Yverdon ce wkd, pas r\u00e9ussi \u00e0 les inviter? \r\n(cachet trop cher)\r\n-Il y aura pleins d'autres yodleurs et de concert ce week-end \u00e0 Yverdon...qui accueille donc la 29\u00e8me \u00e9dition de la F\u00eate Romande des Yodleurs...bcp de yodleurs en Suisse romande?\r\n(47 clubs, bcp moins qu'en Suisse allemande)\r\n-3 mille participants quand m\u00eame...attendez jusqu'\u00e0 30 mille personnes au total...viennent d'o\u00f9?\r\n-des amateurs ou plus public plus large? al\u00e9maniques se d\u00e9placent?\r\n-Culture prend moins de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine...vous l'expliquez comment?\r\n(m\u00e9connaissance, langue, costume frein)\r\n-R\u00e8gles tr\u00e8s strictes notamment sur le port du costume...il faudrait d\u00e9poussi\u00e9rer le r\u00e8glement? plus de souplesse pour attirer plus de romands? \r\n(non pr\u00e9server tradition, c'est le jeu)\r\n-les clubs romand de Yodel peinent \u00e0 recruter des membres?\r\n(des retrait\u00e9s et bureaucrate, moins de paysans en Suisse al\u00e9manique club de jeunes)\r\n-tradition vieillissante? va se perdre?\r\n-histoire de ces clubs...\r\n-Sur le site de la f\u00eate, un slogan: \"la magie de nos traditions\" c'est un folklore qui reste conservateur? rattach\u00e9 aux valeurs patriotiques? assimil\u00e9 \u00e0 la droite conservatrice? \r\n(on fait pas politique ni religion)\r\n-Concours de cors de Alpes, de lancer de drapeau...symbole du 1er ao\u00fbt et prairie Gr\u00fctli....le yodel v\u00e9hicule une certaine image de la Suisse...\r\n-clich\u00e9 assum\u00e9? \r\n-Simonetta Sommaruga sera l\u00e0 dimanche..elle pianiste ministre de gauche...c'est pour casser clich\u00e9?\r\n-c'\u00e9tait dur de la convaincre?\r\n-Yverdon ville de gauche, 2\u00e8me plus grande du canton, le bon endroit pour organiser une telle f\u00eate? \r\n(notre crainte) \r\n-Craignez d\u00e9bordements? flop? \r\n-C'est aussi une tradition familiale en Suisse al\u00e9manique, parents apprennent \u00e0 yodler \u00e0 leurs enfants? reste famille paysanes? \r\n***Le temps fort de cette f\u00eate, le concours de Yodel, l'enjeu c'est une qualification pour la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale...jug\u00e9s sur quoi? comment se passe?\r\n(justesse, armonie, vitesse chant, costume)\r\n-Vitesse de chant...crampe \u00e0 la langue?\r\n-Qui sont les meilleurs yodleurs romands?\r\n(singinois/hauts valaisan)\r\n-francophones ne seront jamais bons? \r\n-tout le monde peut apprendre \u00e0 Yodler? \r\n-autre concours cors des alpes et lancer drapeau, crit\u00e8res?\r\n-autre temps forts? d\u00e9fil\u00e9? expo cors alpes en carbonne\r\n-En parall\u00e8le, le Yodel gagne lettre de noblesse en Suisse al\u00e9manique avec un master en Yodel d\u00e8s la rentr\u00e9e \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lucerne...apprendre \u00e0 jodler, th\u00e9orie, histoire, business...bonne nouvelle?\r\n(bien mais dangereux car juge seront plus s\u00e9v\u00e8re, doit rester un folklore d'amateurs)\r\n-Renouveau du yodel en suisse al\u00e9manique...Bar \u00e0 Yodel \u00e0 Zurich, une \u00e9cole au centre ville, 3 albums de yodel ont domin\u00e9 le hit parade l'an dernier...peu se r\u00e9inventer? pas trop bouger les codes? \r\n***F\u00eate romande des Yodleurs d\u00e8s vendredi et jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0 Yverdon. plupart des anmations/concerts gratuits. juste entr\u00e9e concours payante.", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660171", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Alain Leuenberger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la 29e F\u00eate romande des yodleurs / LMA_2018-06-27T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.06.2018"], "variantIds": ["ece-9660171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:04:53Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [47%] :\r\nAussi rejet\u00e9 8 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [80%] :\r\nOui, oui, vous \u00eates bien sur la Premi\u00e8re vous \u00e9coutez toujours la Matinale et en l'occurrence le yodel de dis Ritaine familles bernoises, emmen\u00e9s par leur carnet il se charismatiques chanteuse la fille M\u00e9lanie Oesch c'est peut-\u00eatre le yodleurs, les plus connus de Suisse londonienne Burger probablement oui est ce que vous les avez invit\u00e9s either. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [86%] :\r\nEnsuite des app\u00e2ts invite \u00e0 Yverdon, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait trop cher, je ne sais pas si c'\u00e9tait trop cher, ils \u00e9taient peut-\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s occup\u00e9, en fait, on nous on a voulu vraiment privil\u00e9gier plut\u00f4t peut-\u00eatre les groupes locaux de Suisse romande, ou un petit peu plus petit parce qu'ils ont aussi le droit, ces groupes d'avoir eu ici une visibilit\u00e9, donc de ce genre de f\u00eate, mais promis la prochaine fois on ait envie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [85%] :\r\nR\u00e9jouit Alain Leuenberger donc la F\u00eate Romande d\u00e8s yodleurs \u00e0 Yverdon ce week- end, c'est organis\u00e9 par il y a 47 clubs en fait de yodel en Suisse romande, comme \u00e7a, \u00e7a para\u00eet beaucoup mais en fait, compar\u00e9 \u00e0 la Suisse allemande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors il y a 5 associations de yodel en Suisse, dont l'association romande yodleurs \u00e0 titre de comparaison, les Bernois qu'on leur propre association il y a 255 oui donc alors voil\u00e0, on est tout petit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mais on essaie de on essaie de se maintenir et puis de montrer qu'on existe justement par le biais de ce genre de d'organisation et puis notre association regroupe quand m\u00eame aussi le le et puis la ce r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [95%] :\r\nDonc la culture prend moins en Suisse romande main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [81%] :\r\nLa culture pour moi \u00e0 culture suisse prend moins un petit peu moins en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [89%] :\r\nVous le vous l'expliquez comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [82%] :\r\nBen peut-\u00eatre parce que dans le public, Romand \u00e0 d'autres zones traditions tradition ou peut-\u00eatre il y a aussi quand m\u00eame peut-\u00eatre une histoire de longue aussi qu'on nous a dit : c'est quand m\u00eame majoritairement en suisse allemand Les chante en suisse allemand, et peut-\u00eatre que \u00e7a grince un peu dans les foyers remous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [90%] :\r\nIl y a pas une histoire de de r\u00e8gles peut-\u00eatre de trop strict, par exemple, le port du costume, c'est vraiment r\u00e9glement\u00e9, il y a un code. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [78%] :\r\nPour la f\u00eate r\u00e9glement\u00e9 ne sont jug\u00e9s sur le port de notre costume oui et c'est quoi les r\u00e8gles, alors il faut que le costume soit port\u00e9 comme le r\u00e8glement sur les costumes l'exige, c'est-\u00e0-dire juste propre juste normal si possible alors si chat pour ma part une casquette sur Mahmoud sommet par une une veste velours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [80%] :\r\nMais vous, vous pensez que si ces r\u00e8gles \u00e9taient peut-\u00eatre un peu plus souple, davantage leur roman serait s\u00e9duit par le yodel, ou on voit rien avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que je crois que dans les autres traditions qu'on peut, qu'on peut voir en Suisse romande et pour toucher un costume qui \u00e0 mon avis doit \u00eatre tout aussi bien porter que s'ils \u00e9taient s'ils \u00e9taient dans le dans leur leur r\u00e9gion d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [89%] :\r\nDonc la F\u00eate Romande mais yodleurs, ce sont 3000 participants jusqu'\u00e0 30000 personnes attendues si si tout va bien et puis il y a un slogan pour cette f\u00eate qu'on trouve sur votre site Internet, la magie de nos traditions, est ce que le folklore, le yodel, c'est un folklore qui reste conservateur le folklore peut-\u00eatre de la droite patriotique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [86%] :\r\nNon, moi je ne crois pas maintenant le folklore, il s'est, il s'est bien \u00e9largie, les gens, les gens sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s positif r\u00e9ceptifs \u00e0 ce genre de de tradition, on attend 30000 spectateurs aura m\u00eame plus parce qu'ils annoncent, vraiment une m\u00e9t\u00e9o absolument superbe quand il y a des organisations comme \u00e7a qui se font en suisse allemand \u00e0 titre de comparaison, j'ai j'ai cru il y a quelque part que la la Suisse centrale, ils avaient eu 75000 visiteurs, celui qui a Nachate pour moi peut-\u00eatre pas y arriver, nous, mais je crois pas que ce soit, il est vraiment un truc renferm\u00e9, qui reste tout droit etc c'est c'est plus car je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [90%] :\r\nPar contre \u00e7a v\u00e9hicule une certaine image de la Suisse avec un concours de lancer drapeau cors des Alpes yodel vous jouez quand m\u00eame cette carte- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [89%] :\r\nOui, ben parce que \u00e7a fait partie de nos traditions, certains pays, quoi, voil\u00e0 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [95%] :\r\nEt puis c'est une f\u00eate qui a lieu dans une ville de gauche Yverdon oui Simonetta Sommaruga sera pr\u00e9sente dimanche dimanche, c'est aussi pour casser peut-\u00eatre ce clich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [89%] :\r\nJe ne sais pas, je vous avoue que c'\u00e9tait \u00e0 un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral de gauche qui \u00e9tait cens\u00e9e venir au d\u00e9part, maintenant c'est madame Sommaruga qui qui nous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale est ce que \u00e7a a un lien avec son identit\u00e9 politique, je ne saurais pas vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [90%] :\r\nLe pr\u00eatre sa carri\u00e8re de pianiste, un jeune peut-\u00eatre aussi Alain Leuenberger le temps fort de cette f\u00eate, c'est le concours de yodel enjeu c'est une qualification pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de yodel \u00e0 B\u00e2le, comment juge comment \u00e7a se passe un concours de yodel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [85%] :\r\nUn concours de yodel, donc les clubs alors le yodel Concorde et Zach roulant lanceurs de drapeaux sont jug\u00e9s par 3 juges s'ou en ce qui concerne yodleurs c'est l'harmonie, la rythmique et la diction qui est jug\u00e9 chaque juge \u00e0 son sa propre mission, on nous donne une note \u00e0 la fin du concours, cette note, si elle est bonne, elle nous permet de pouvoir aller \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 B\u00e2le, c'est la il faut avoir la premi\u00e8re ou la deuxi\u00e8me cas sur 4 classes et le les r\u00e9sultats sont donn\u00e9s d\u00e9j\u00e0 le dimanche, ratant donc les clubs, les participants savent d\u00e9j\u00e0 s'ils ont r\u00e9ussi leur passage de le jury le dimanche rata le moment de leur concours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [86%] :\r\nLa f\u00eate d\u00e8s yodleurs a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79E3E661-54BD-46B5-ACE0-40616C350C13", "internalArchiveId": "79E3E661-54BD-46B5-ACE0-40616C350C13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vous avez dit fasciste?", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Le terme \"fascisme\" est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9crire les vagues montantes d'extr\u00eame droite ainsi que toutes les d\u00e9rives autoritaires, politiques ou religieuses, qui menacent la d\u00e9mocratie. Mais cette r\u00e9f\u00e9rence au fascisme est-elle justifi\u00e9e? Y-a-t-il une filiation entre le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle? Les explications d'Enzo Traverso, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Cornell aux Etats-Unis et auteur de l'ouvrage \"Les nouveaux visages du fascisme\" (Les \u00e9ditions Textuel, 2017).\r\n\r\n* Infotrafic: 11:30:23-11:30:43 / * Le terme \"fascisme\" est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9crire les vagues montantes d'extr\u00eame droite ainsi que toutes les d\u00e9rives autoritaires, politiques ou religieuses, qui menacent la d\u00e9mocratie. Mais cette r\u00e9f\u00e9rence au fascisme est-elle justifi\u00e9e? Y-a-t-il une filiation entre le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle? Les explications d'Enzo Traverso, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Cornell aux Etats-Unis et auteur de l'ouvrage \"Les nouveaux visages du fascisme\" (Les \u00e9ditions Textuel, 2017).", "durationSec": 1602, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643941", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 27.06.2018", "Vous avez dit fasciste? / TRI_2018-06-27T11:04:15_tribu", "Tribu du 27.06.2018", "Vous avez dit fasciste? / TRI_2018-06-27T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Le terme \"fascisme\" est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9crire les vagues montantes d\u02b9extr\u00eame droite ainsi que toutes les d\u00e9rives autoritaires, politiques ou religieuses, qui menacent la d\u00e9mocratie. Mais cette r\u00e9f\u00e9rence au fascisme est-elle justifi\u00e9e? Y-a-t-il une filiation entre le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle? Les explications d\u02b9Enzo Traverso, professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Cornell aux Etats-Unis et auteur de l\u02b9ouvrage \"Les nouveaux visages du fascisme\" (Les \u00e9ditions Textuel, 2017).", "Le terme \"fascisme\" est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9crire les vagues montantes d\u02b9extr\u00eame droite ainsi que toutes les d\u00e9rives autoritaires, politiques ou religieuses, qui menacent la d\u00e9mocratie. Mais cette r\u00e9f\u00e9rence au fascisme est-elle justifi\u00e9e? Y-a-t-il une filiation entre le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle? Les explications d\u02b9Enzo Traverso, professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Cornell aux Etats-Unis et auteur de l\u02b9ouvrage \"Les nouveaux visages du fascisme\" (Les \u00e9ditions Textuel, 2017)."], "variantIds": ["ece-9643942", "ece-9643941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:23Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [100%] :\r\nJulien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu fasciste, voil\u00e0 un terme qui ne perd pas de sa vigueur malgr\u00e9 un \u00e2ge qui commence \u00e0 \u00eatre certain fasciste, c'est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9crire des nouvelles droites europ\u00e9ennes ou am\u00e9ricaines, on l'plus parfois du pr\u00e9fixe n\u00e9o pour n\u00e9o- fasciste, alors le mot fasciste n'est pas utilis\u00e9 que pour parler de la nouvelle droite, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement pour d\u00e9signer toutes les d\u00e9rives autoritaires, qu'elles soient politiques ou religieux ou tout syst\u00e8me qui veut imposer de gr\u00e9 ou de force, vision alors est -ce que la r\u00e9f\u00e9rence au fascisme et justifie, a -t-il une filiation entre le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, on va essayer d'y voir plus clair aujourd'hui avec vous, Enzo Traverso bonjour bonjour Enzo Traverso vous enseigner l'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 Cornell \u00e0 New York, on profite d'un passage en France pour vous attraper, vous \u00eates aussi l'auteur de ce livre, les nouveaux visages du fascisme, c'est un livre sous forme d'entretien avec R\u00e9gis Meyran peut-\u00eatre rappelle un tout petit peu historique en m\u00eame Enzo Traverso c'est quoi l'origine, le fascisme qu'sont quelques lignes directrices qu'on peut, Denis qui nous explique ce qu'\u00e9tait le fascisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [90%] :\r\nBah, le fascisme est un r\u00e9gime politique qui appara\u00eet tout d'abord un Italie au d\u00e9but des ann\u00e9es 20 c'est en 1922 que Mussolini acc\u00e8de au pouvoir en Italie, mais un v\u00e9ritable r\u00e9gime fasciste, sera install\u00e9 dans la p\u00e9ninsule, quelques ann\u00e9es plus tard, disons en 1926 et et c'est \u00e0 partir des ann\u00e9es 30 que le fascisme devient un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en, avec bien \u00e9videmment l'arriv\u00e9e au pouvoir de Hitler en Allemagne 1933 et puis la guerre civile espagnole il l'instauration du r\u00e9gime franquiste en Espagne et toute une s\u00e9rie d'autres r\u00e9gimes politique autoritaire de dictature militaire qui a diff\u00e9rents, de diff\u00e9rentes mani\u00e8res s'inscrivent un peu dans cette constellation fasciste qui domine l'histoire europ\u00e9enne dans les ann\u00e9es, entre les 2 guerres, mais qu'est -ce qui doit : fini le le Portugal qu'est ce qui d\u00e9finit le fascisme, le fascisme, c'est un r\u00e9gime politique extr\u00eamement nationaliste autoritaire, raciste, pour ce qui concerne son id\u00e9ologie, c'est un politique qui d\u00e9truit l\u00e0 o\u00f9 il arrive au pouvoir, la d\u00e9mocratie qui est incompatible avec les balles et les piliers de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire des libert\u00e9s \u00e9tabli par la Constitution, l'une des libert\u00e9s individuelles et collectives bon au un syst\u00e8me, un pouvoir qui se fonde sur des majorit\u00e9s parlementaires, avec des \u00e9lections libres, bon, un syst\u00e8me politique qui remet en cause les fondements de de de la d\u00e9mocratie moderne d'imp\u00f4ts dans les ann\u00e9es 30, \u00e9videmment au des ann\u00e9es de crise \u00e9conomique profonde au lait r\u00e9gime fasciste se caract\u00e9risait aussi par d'autres aspects, une tr\u00e8s forte intervention de l'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie, \u00e7a c'est une un \u00e9l\u00e9ment de diff\u00e9rence par rapport au au mouvement au au n\u00e9o- fasciste ou post- fasciste, de nos jours et aussi un militarisme un expansionnisme des vis\u00e9es territoriales dans la plupart des cas et aussi une autre dimension qui est crucial pour comprendre les fascisme historique et qui n'existe plus aujourd'hui \u00e9videmment c'est l'anticommunisme les les fascisme dans les ann\u00e9es 20 et 30 et avait une raison d'\u00eatre dans leur opposition radicale au bolch\u00e9visme et \u00e0 la menace qui \u00e9tait per\u00e7u d'une d'une r\u00e9volution communiste en Europe occidentale, bah \u00e9videmment par rapport \u00e0 ce fascisme historique Les droites radicales auquel nous sommes confront\u00e9s aujourd'hui pr\u00e9sente \u00e0 la fois des \u00e9l\u00e9ments de continuit\u00e9 et de rupture qui sont tout \u00e0 fait significatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [91%] :\r\nAlors commen\u00e7ons peut-\u00eatre par les \u00e9l\u00e9ments de de rupture qu'est-ce qui ne ressemblent pas avec les droites radicales qu'on conna\u00eet maintenant, \u00e7a peut \u00eatre dans l'Europe de l'Est, \u00e7a peut \u00eatre aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a peut \u00eatre en Suisse aussi, \u00e7a peut \u00eatre un peu partout qu'est -ce qui ne ressemblent pas au fascisme d'avant qu'est qui diff\u00e9rencie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [89%] :\r\nBah alors les ce qu'on appelle les droites radicales sont une n\u00e9buleuse sont une une constellation tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne dans laquelle on trouve d\u00e8s force politique qui ont leurs origines dans le fascisme historique, que sais -je, le Front national en France et une force politique dans la matrice fasciste qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9, qui sait, a pris ses distances vis-\u00e0-vis de de se passer, symbolis\u00e9 aussi par une rupture familiale, puisqu'il s'agit d'un mouvement avec des traits dynastique tr\u00e8s prononc\u00e9, donc il y a une rupture entre Jean-Marie Le Pen et Marine Le Pen d\u00e8s l'arriv\u00e9e d'une femme, ce qui n'est pas rien et l'arriv\u00e9e ou d'une femme \u00e0 la t\u00eate d'un de ses mouvements, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 absolument inconcevable dans les ann\u00e9es 30, bah il y a \u00e7a, mais dans d'autres pays, c'est le cas de l'Italie par exemple, on voit danser ces derniers jours \u00e0 la constitution d'un gouvernement h\u00e9t\u00e9roclite et un peu inclassable selon les crit\u00e8res traditionnels de de la d\u00e9finition des des des forces politiques, un mouvement populiste cinq \u00e9toiles, alli\u00e9 avec une force d'extr\u00eame droite aujourd'hui la Ligue, la Lega Nord mais la Ligue du Nord n'a pas des origines fascistes en Suisse et que je sache le le le la principale force de de d'extr\u00eame droite n'a pas d\u00e9\u00e7u non plus des origines fascistes issue d\u00e9c\u00e8s donc il s'agit, oui, et donc il s'agit d'un d'un d'un paysage tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne mais on peut, on peut tr\u00e8s bien d\u00e9tecter et analyser et toute une s\u00e9rie de de de diff\u00e9rence consid\u00e9rable par rapport au fascisme classique vous mentionniez cette l'arriv\u00e9e des femmes \u00e0 la t\u00eate de de cette parti alternative f\u00fcr Deutschland en Allemagne, me semble -t-il \u00e0 trouver comme porte- parole, une femme est une femme qui a publiquement reconnu, d'\u00eatre une lesbienne, ce qui est aussi quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau par rapport \u00e0 la tradition fasciste c'est nationalisme radical qui qui affich\u00e9 son aussi son sont viril, son machisme, un autre \u00e9l\u00e9ment, comme je le disais, c'est l'anti- communisme de l'anticommunisme presque 30 ans apr\u00e8s la fin de la guerre froide n'a plus raison d'\u00eatre et cela reconfigure o l'extr\u00eame- droite, d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait nouvelle son rapport avec les classes populaires et la dimension sociale de son discours tout \u00e0 fait et et nouvelle par rapport au pass\u00e9 et puis il y a aussi un fait que, bon, nous sommes au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, une rh\u00e9torique un discours, une id\u00e9ologie qui \u00e9tait celle des droite fasciste des ann\u00e9es 30 ne passe plus, aujourd'hui, pour des raisons culturelles, pour des raisons presque anthropologique le fait pas, par exemple, je dirais, ben, par exemple, la plupart mises avec l'exception de quelques mouvements ouvertement n\u00e9o- fascistes ou n\u00e9onazis, qui se situent surtout en Europe centrale, dans les anciens pays du bloc sovi\u00e9tique ou en Gr\u00e8ce, ben autrement dans dans le reste de l'Europe, cette nouvelle droite radicale accepte au moins formellement accepte un cadre d\u00e9mocratique ne ne ne se pr\u00e9sente pas comme des forces subversives qui voudrait \u00e9tablir une dictature ou supprimer la libert\u00e9, un autre \u00e9l\u00e9ment o que je je souligne, dans, dans, dans mon livre et dans plusieurs de, de, de, de mes travaux 7 c'est aussi un un basculement consid\u00e9rable dans l'axe de la x\u00e9nophobie et du fascisme et du racisme qui est qui est certaine, \u00e9l\u00e9ments de continuit\u00e9, mais avec une un changement de, de, de, de focale l'axe fondamental autour duquel se constituait les fascisme a \u00e9t\u00e9 l'antis\u00e9mitisme qui \u00e9tait un des piliers des nationalismes europ\u00e9ens depuis au moins le milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui ces mouvements au ne sont plus antis\u00e9mite, ils ont m\u00eame dans plusieurs cas de d'excellentes relations avec l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, et en revanche le le le le racisme qu'il pr\u00f4ne et est essentiellement islamophobe leurs cibles devenu sont les, les, les, les migrants et et surtout les musulmans qui qui jouent leur ou le r\u00f4le de bouc \u00e9missaire dans les crises sociales, \u00e9conomiques et politiques qu'ont travers\u00e9 plusieurs de ces pays, a un r\u00f4le assez similaire au r\u00f4le qui \u00e9tait celui des, des, des, des juifs dans le discours fasciste classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [90%] :\r\nEt nous traversons va parler justement de ce renversement de du du bouc \u00e9missaire, on va justement \u00e9coutez une chanteuse libanaise, on vous retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:06) [75%] :\r\nOui, de toile chez les femelles l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a alors je suis un d\u00e9chet Thomas. \r\nC'est \u00e0 caser et tendent \u00e0 Sun The un mod\u00e8le hein mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:59) [85%] :\r\nDouze c'\u00e9tait Yasmine AnneM. Dana, chanteuse libanaise alors parler avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [89%] :\r\nVous, Enzo Traverso de ces nouveaux visages du fascisme et de ce changement finalement de de bouc \u00e9missaire dans les ann\u00e9es 30 40 le bouc \u00e9missaire, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait les juifs et il y a eu un glissement que \u00e7a un changement, maintenant c'est le musulman, on est pass\u00e9 de l'antis\u00e9mitisme \u00e0 l'islamophobie, comment expliquer ce ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:24) [89%] :\r\nBah, ce changement des causes multiples, tout d'abord, je dirais les les la c\u00e9sure historique de la Shoah dans l'Holocauste \u00e0 a \u00e9t\u00e9 un peu le le le l'\u00e9v\u00e9nement qui a crev\u00e9 qui a crev\u00e9 la l'abc\u00e8s de, de, de l'antis\u00e9mitisme \u00e0 partir de, de 1945 l'antis\u00e9mitisme d\u00e9cline dans l'ensemble du monde occidental ou tout au moins, elle prend des formes nouvelles, mais toutes, toutes les enqu\u00eates indiquent clairement un d\u00e9clin de l'antis\u00e9mitisme dans les pays du monde occidental et bah, la naissance de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl fait des juifs, non plus, il en de l'incarnation du d'une d'une alt\u00e9rit\u00e9 qui qui faisait qu'ils \u00e9taient per\u00e7us comme \u00e0 une sorte de corps \u00e9trangers au sein de de de communaut\u00e9s nationales homog\u00e8ne presque monolithique, bah les Juifs sont devenus avec l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl l'incarnation d'un des bastions seront de du monde occidental dans dans le monde arabe, donc tout cela, le conflit dure, d'une mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente, le paysage sur le plan international et notamment un Europe occidentale, on a assist\u00e9 depuis depuis 50 ans d\u00e9sormais un ph\u00e9nom\u00e8ne massif qui est celui de l'immigration un provenance des pays extra- ou Robin si des pays surtout de l'Afrique du Nord et de l'Afrique subsaharienne, c'est-\u00e0-dire une immigration post- et parall\u00e8lement au toute une s\u00e9rie de communaut\u00e9s qui bah, qui \u00e9tait celle d'aide et de l'immigration de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle se sont profond\u00e9ment int\u00e9gr\u00e9s dans les ann\u00e9es 30 quand on parlait de la x\u00e9nophobie en France par exemple, ce dirig\u00e9e contre les Italiens, les Polonais bah les Juifs d'Europe orientale, aujourd'hui il n'y a pas de racisme anti- italien anti- espagnol au au anti- polonais en France parce que ces minorit\u00e9s son p\u00e8re parfaitement assimil\u00e9 et int\u00e9gr\u00e9 en revanche l'immigration postcoloniale continue de poser un probl\u00e8me au sens d'un d'un d'un rejet de la part d'une d'une partie consid\u00e9rable des populations pour diff\u00e9rentes raisons, mais qui, qui qui est qui sont au au, culturelle, sociale, politique mais mais mais qui donc d\u00e9finit une nouvelle x\u00e9nophobie et \u00e0 nouveau racisme qui s'inscrit dans une continuit\u00e9 qui n'a pas celle de l'antis\u00e9mitisme d'avant- guerre, mais qui est plut\u00f4t celle du racisme colonial du racisme colonial qui a profond\u00e9ment impr\u00e9gn\u00e9 toute la culture europ\u00e9enne depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:22) [86%] :\r\nIl y a aussi un lien assez fort souvent entre une nouvelle droite radicale, notamment en Europe, CM le rejet des \u00e9trangers le le rejet de l'Islam, le rejet aussi de l'Union europ\u00e9enne l\u00e0 et sont sont presque tous accord entre eux, c'est, c'est quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s fort, comment \u00e7a s'explique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:40) [88%] :\r\nBen l\u00e0 disons vous indiquer une de des racines fondamentales de de de cette mont\u00e9e spectaculaire de droite radicale les droites radicales, finalement, ne sont qu'une r\u00e9ponse r\u00e9gressive r\u00e9actionnaire, autoritaire n\u00e9faste et donc dangereuse, mais une qu'une r\u00e9ponse \u00e0 une crise qui a sous les yeux de tout le monde de la crise du processus de construction de l'Union europ\u00e9enne le le probl\u00e8me et et est finalement assez simple, les droites radicales propose des th\u00e9rapies qui sont inacceptables d'un point de vue social, politique et m\u00eame \u00e9thique mais lorsque Marine Le Pen ou Matteo Salvini Italie disent que les politiques de l'Union europ\u00e9enne sont des politiques antisociales, bon, ce n'est pas de la d\u00e9magogie, c'est le constat d'une r\u00e9alit\u00e9 qui est sous les yeux de tout le monde, dire que les politiques que m\u00e8nent les gouvernements soumis, disons au aux r\u00e8gles impos\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne sont des politiques qui d\u00e9fendent non pas les int\u00e9r\u00eats des populations ou des classes les plus d\u00e9favoris\u00e9es, mais plut\u00f4t les int\u00e9r\u00eats des grands groupes financiers, donc \u00e7a c'est un fait et qui qui me para\u00eet difficilement rejoignez -vous c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [83%] :\r\nEnzo Traverso vous rejoignez donc finalement certains arguments de certaines droite rire du radical urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:32) [89%] :\r\nNon, je ne rejoignent pas ces arguments parce que ce constat, je r\u00e9p\u00e8te que les politiques qu'ils proposent sont des politiques absolument oh inacceptable et dangereuse qu'il faut combattre, mais pour les combattre efficacement, il faut savoir, il faut reconna\u00eetre la cause de de de ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui est la mont\u00e9e des droites radicales et la cause est dans une tr\u00e8s large mesure la politique de l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire une institution qui s'est cr\u00e9\u00e9 sur la base d'un projet non pas f\u00e9d\u00e9raliste, mais d'un projet de d'union mon\u00e9taire d'union mon\u00e9taire dirig\u00e9s et domin\u00e9s par certains pays et qui montre c'est contradictions et et finalement sa faillite, c'est-\u00e0-dire l'Union europ\u00e9enne est rejet\u00e9e et toutes les \u00e9lections le montre par une partie croissante de l'opinion et de, de, de, du corps \u00e9lectoral des pays de l'Union europ\u00e9enne, si on se voile la face devant cette r\u00e9alit\u00e9, bah elle est les droites extr\u00eames ne feront que se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:56) [83%] :\r\nMais \u00e7a, c'est pour l'Europe, donc cet exemple sur le face au rejet finalement d'une europ\u00e9enne, mais on peut prendre l'exemple de Donald Trump, qui un autre nous typologie hein de de droite mais m\u00eame par Vladimir Poutine, qui est aussi \u00e9pique sur certains points, ressent pas du Front national, qu'il y a des traits communs Roger Tran de l'\u00e9tranger, Roger aussi de, de, de d\u00e9lit de l'Islam, comment expliquer, ils ont pas l'Union europ\u00e9enne, c'est pas, enfin c'est pas l'c'est pas leur souci et ils ont quand m\u00eame fi\u00e8rement un \u00e9lectorat qui va vers eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:24) [91%] :\r\nOui alors le cas russe me semble tr\u00e8s diff\u00e9rent par rapport aussi bien aux cas des pays de l'Union europ\u00e9enne qu'au cas de des \u00c9tats-Unis d'abord, la Russie a ses propres sp\u00e9cificit\u00e9s et le succ\u00e8s de de Poutine tient en large mesure une un retour du nationalisme dans un pays qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e et largement disloqu\u00e9s par balle \u00e0 la fin de l'URSS et et du communisme, mais un nu aux \u00c9tats-Unis, en revanche, je trouve que la l'\u00e9lection de Donald Trump r\u00e9v\u00e8le toute une s\u00e9rie d'affinit\u00e9 avec la situation de l'Europe occidentale parce que bah le le la victoire \u00e9lectorale de Donald Trump et finalement li\u00e9 \u00e0 la crise au discr\u00e9dit rejet de du Parti d\u00e9mocrate dans la candidate exprimait apparaissait aux yeux de l'opinion, comme l'incarnation de l'establishment, et c'est \u00e7a qui a fait, qui a cr\u00e9\u00e9 les, les, les, les pr\u00e9mices du succ\u00e8s de Donald Trump si Donald Trump a gagn\u00e9, c'est parce que Hillary Clinton n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de conserver certains \u00c9tats qui ont toujours historiquement vot\u00e9 pour le Parti d\u00e9mocrate et qui sont des \u00e9tats de la d\u00e9sindustrialisation, l'\u00e9tat des \u00c9tats d'une d'une nouvelle pauvret\u00e9 qui qui s'est veng\u00e9 en quelque sorte contre Wall Street et il ne faut pas l'oublier, \u00e0 l'Automne 2016 la le, la candidate de Wall Street \u00e9tait Hillary Clinton n'\u00e9tait pas Donald Trump Donald Trump a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer comme candidat du Parti r\u00e9publicain, en d\u00e9pit des efforts d\u00e9ploy\u00e9s par toute la par l'establishment et par tout le Leadership r\u00e9publicain de, de, de trouver une solution alternative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:46) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Enzo Traverso va devoir malheureusement s'arr\u00eater d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir ce matin, je rappelle que vous aussi, l'histoire contemporaine a Universit\u00e9 Cornell \u00e0 New-York, les autres auteurs de ce livre, entre autres, mais un beau dernier livre les nouveaux visages du fascisme, c'est paru chez Textuel, sous forme d'un entretien avec R\u00e9gis Meyran bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci \u00e0 Julia et Aleksandr Lemierre qui \u00e9tait avec nous \u00e0 la technique, ce matin, tout de suite place pour vous ou dit que d'heures elle oppose puissant qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:14) [89%] :\r\nJe vous souhaite une excellente suite de journ\u00e9e Tribute Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:23) [93%] :\r\nInfo trafic RTS des v\u00e9hicules en panne ralentissent le trafic sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Morges Ouest et aux bonnes en direction de Gen\u00e8ve et sur l'axe Vevey Lausanne entre ch\u00e8vre, et le tunnel de Chaudron en direction de Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T09:58:07Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Traverso, Enzo", "role": "historien, Sp\u00e9cialiste de l'histoire politique du XXe si\u00e8cle", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE6C82E9-F4A3-46E6-B896-350A3080DE94", "internalArchiveId": "BE6C82E9-F4A3-46E6-B896-350A3080DE94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9cret migratoire controvers\u00e9 du pr\u00e9sident Donald Trump a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par la Cour Supr\u00eame des Etats-Unis: : interview d'Anne Deysine, sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux Etats-Unis, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Nanterre ", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nLe d\u00e9cret migratoire controvers\u00e9 de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 mardi par la Cour Supr\u00eame des Etats-Unis. Entretien avec Anne Deysine, sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux Etats-Unis, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Nanterre.\r\n\r\n* * D\u00e9cret migratoire de Donald Trump: interview d'Anne Deysine, sp\u00e9cialiste du droit am\u00e9ricain  DIRECT TEL MOBILE  +33 6 12 78 81 40\r\n  7'14\r\n((***7h18\r\nC'est une victoire pour Donald Trump.. Grosse victoire.. \r\nLe d\u00e9cret migratoire tr\u00e8s controvers\u00e9 - qu'il avait sign\u00e9 une semaine apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction - a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 hier par la Cour Supr\u00eame des Etats-Unis... \r\nElle ent\u00e9rine donc d\u00e9finitivement ce texte..  qui interdit le territoire am\u00e9ricain, de fa\u00e7on permanente, aux ressortissants de 4 pays musulamans.. \r\nL'Iran, la Libye, la Somalie, la Syrie et le Y\u00e9men... s'y ajoute encore la Cor\u00e9e du Nord et le \r\nBonjour Anne Deysine! \r\nVous etes sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux Etats-Unis, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Nanterre.. \r\nVous avez \u00e9crit \"La Cour Supr\u00eame des Etats-Unis\" aux \u00e9ditions Dalloz.\r\n******Cette d\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame est une victoire pour Donald Trump.. \r\nLe d\u00e9cret avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.. Certains juges f\u00e9d\u00e9raux l'avaient m\u00eame rejet\u00e9.. \r\nComment vous expliquer cette d\u00e9cision de la plus haute instance juridique du pays? \r\n **** Cette d\u00e9cision de la justice confirme donc le d\u00e9cret de Trump..  et permet donc de maintenir le travel ban sur ensemble du territoire am\u00e9ricain. La Cour Supr\u00eame donne aussi des pouvoirs \u00e9tendus au pr\u00e9sident pour choisir qui entre ou non aux Etats-Unis. \r\nOn peut consid\u00e9rer \u00e7a comme un blanc-seing donn\u00e9 au pr\u00e9sident Trump pour g\u00e9rer l'immigration? ( plus aucune juridiction ne peux s'opposer au travel ban)\r\n- la CS avalise le d\u00e9cret, mais aussi les propos de Trump contre les musulmans, d'une certaine mani\u00e8re? \r\n- il faut comprendre cette d\u00e9cision comme un encouragement pour Donald Trump? \r\nConcr\u00e8tement, Trump peut d\u00e9cider d'ajouter n'importe quel pays dans la liste... \r\nLa liste va \u00e9voluer, s'allonger ?\r\n****** Une d\u00e9cision de 5 voix contre 4. Juges conservateurs contre progressistes.  \r\nOn assiste \u00e0 une politisation de la justice.... Mais est-ce vraiment nouveau? \r\n- De tout temps, la nomination des juges \u00e0 la cour supr\u00eame a \u00e9t\u00e9 un grand enjeux politique non?\r\n- Cette d\u00e9cisions d\u00e9cr\u00e9dibilise-t-elle la Cour Supr\u00eame (Car on voit les clivages partisans. Les 4 juges progressistes ont \u00e9galement affich\u00e9 leur m\u00e9contentement) ? \r\n- Quid de l'ind\u00e9pendance maintenant de la Cour Supr\u00eame, elle qui devrait \u00eatre au dessus des partis et de la politque?\r\n*****\u00e7a c'est pour l'immigration.. \r\nMais cette Cour Supr\u00eame avec cette majorit\u00e9 conservatrice.. quel impact sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine (avortement, mariage gay, etc.. aussi impact\u00e9s) ? \r\n- vous diriez que la cour est de son c\u00f4t\u00e9? \r\n- Un avantage pour Trump ? \r\n*******On a l'impression que TRUMP est vraiment en train de marquer une empreinte profonde... (Implication importantes sur la dur\u00e9e.. Les juges de la Cour Supr\u00eame sont nomm\u00e9s \u00e0 vie !)\r\n***Anne Deysine, merci, je rappelle que vous \u00eates l'auteur de \"La Cour Supr\u00eame des Etats-Unis\" , paru en 2015 aux \u00e9ditions Dalloz.\r\n((Ce que dit Deysine :\r\nC'est une victoire politique pour Trump, pas judiciaire ou l\u00e9glislative.\r\nC'est lui qui a plac\u00e9 Gorsuch et fait basculer la cour c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain. Clivage partisan de la cour.\r\nEt un hold up du pr\u00e9sident du S\u00e9nat qui a retenu le vote d'un juge par Obama, et maintenant on en a pour 40 ans d'une cour supr\u00eame tr\u00e8s \u00e0 droite.\r\nLa CS est-elle encore ind\u00e9pendante ? Compliqu\u00e9, les juges ne le disent jamais que non, mais le droit US est tr\u00e8s flexible et chaque cas peut pr\u00e9ter \u00e0 diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations pour aboutir la ou l'on veut.\r\nOn a mainntenant un syst\u00e8me d'ins\u00e9curit\u00e9 jurdique.\r\nIci elle donne un blanc-seing au tweeting anti musulman de Trump puisqu'elle ne condamne pas ses propos, elle appuye au contraire son r\u00f4le de pr\u00e9sident tenu correctement.\r\nLes juges des Etats ne peuvent \u00e9videmment plus contester cette d\u00e9cision.\r\nL'opposition va surement r\u00e9clament au Congr\u00e8s d'agir mais c'est mort d'avance puisque le Congr\u00e8s est aux mains des r\u00e9publicains.\r\nQuelle diff\u00e9rence entre un d\u00e9cret ou un texte approuvable par le parlement ? Le pdt peut signer des d\u00e9crets dans certains cas seulement, mais pas pour l'immigration qui devrait passer par le parlement. Or ici, c'est la s\u00e9curit\u00e9 nationale quia  \u00e9t\u00e9 mise en avant et qui donne le pouvoir \u00e0 Trump de passer son d\u00e9cret.\r\nC'est GRAVE et inqui\u00e9tant pour la suite.\r\nLa cour est cens\u00e9e etre le dernier rempart de la libert\u00e9 et des droits humains. Tout passe par elle : contrats, arbitrages, assurance sant\u00e9, etc. Grosses craintes pour la suite.\r\nJusque-l\u00e0, elle s'\u00e9tait abstenu, elle avait bott\u00e9 en touche, annonc\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas de son ressort. Mais c'est le premier vrai positionnement, et il est de nature politique.\r\nTrump doit jubiler)))", "durationSec": 434, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660188", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["migration de population", "justice", "l\u00e9gislation"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["D\u00e9cret migratoire de Donald Trump: interview d'Anne Deysine, sp\u00e9cialiste du droit am\u00e9ricain / LME_2018-06-27T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9cret migratoire controvers\u00e9 de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 mardi par la Cour Supr\u00eame des Etats-Unis. Entretien avec Anne Deysine, sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux Etats-Unis, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Nanterre."], "variantIds": ["ece-9660188"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:30:04Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n18 c'est donc une victoire pour Donald Trump une grosse victoire m\u00eame le d\u00e9cret migratoire tr\u00e8s controvers\u00e9e qu'il avait sign\u00e9 une semaine apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 hier par la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, elle ent\u00e9rine donc d\u00e9finitivement ce texte, texte qui interdit le territoire am\u00e9ricain de fa\u00e7on permanente aux ressortissants de plusieurs pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, l'Iran, la Libye, la Somalie, la Syrie et le Y\u00e9men, on ajoute encore \u00e0 cela, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et la Cor\u00e9e du Nord bonjour Anne d\u00e9signe bonjour madame, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux \u00c9tats-Unis, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris Nanterre vous avez \u00e9crit un livre, hein, la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis aux \u00e9ditions Dalloz cette d\u00e9cision une victoire pour Donald Trump on, on l'a dit, comment vous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:46) [90%] :\r\nC'est effectivement une victoire pas tout \u00e0 fait inattendue dans la mesure o\u00f9 la Cour supr\u00eame s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 sur l'affaire et avait autoris\u00e9 l'application du d\u00e9cret en attendant que les juridictions inf\u00e9rieures en l'occurrence la cour d'appel du 9\u00e8me circuit et celle du 4\u00e8me, circuit se chrono. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [66%] :\r\nCertains certains barbe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:06) [90%] :\r\nBon, et c'est pas non plus tout \u00e0 fait une surprise dans la mesure o\u00f9 on en est \u00e0 la 3\u00e8me version du d\u00e9cret, le 1er d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement une violation de la libert\u00e9 religieuse puisqu'elle discriminer entre les religions et ce qui est \u00e9crit dans le texte, la seconde version \u00e9tait encore un petit peu limite la 3\u00e8me a \u00e9t\u00e9 bien am\u00e9liorer et il n'y a plus sur le papier devant Sion de discrimination religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nEst ce qu'on peut consid\u00e9rer Madame parce qu'effectivement, vous l'avez dit, la premi\u00e8re version a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e il y a m\u00eame certains juges f\u00e9d\u00e9raux qui qui l'avait rejet\u00e9e, est ce qu'on peut consid\u00e9rer que cette d\u00e9cision de la la Cour supr\u00eame, la plus haute instance juridique est une sorte de de blanc- seing donn\u00e9 \u00e0 Donald Trump pour g\u00e9rer l'immigration aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:47) [88%] :\r\nAlors, en fait, la cour a d\u00e9cid\u00e9 de laisser de c\u00f4t\u00e9 la question ambitieux et elle s'est focalis\u00e9e aigu\u00eb force du pouvoir du pr\u00e9sident, la Constitution pr\u00e9cise que c'est le congr\u00e8s qui est comp\u00e9tent en mati\u00e8re d'immigration mais qui peut d\u00e9l\u00e9guer ses pouvoirs au pr\u00e9sident, et l\u00e0 le chiffre Jacek tant que pr\u00e9sident de la cour qui est auteur de l'opinion qui a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 5 voire les conservateurs contre Castres, le processus donc le type du a consid\u00e9r\u00e9 que le Congr\u00e8s avait effectivement d\u00e9l\u00e9guer ses pouvoirs et que l'ex\u00e9cutif, le pr\u00e9sident avait des objectifs l\u00e9gitimes, il \u00e9tait de interdire l'entr\u00e9e sur des territoires am\u00e9ricains \u00e0 des ressortissants. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:29) [85%] :\r\nPays soudain perd pas un contr\u00f4le suffisamment pouss\u00e9es de leurs ressortissants pour prot\u00e9ger la subir la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [94%] :\r\nMais concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que Donald Trump pourra d\u00e9cider d'ajouter tels ou tels pays sur sur la liste que cette liste elle est destin\u00e9e \u00e0 \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:45) [88%] :\r\nAlors il est effectivement pr\u00e9vu que la liste \u00e9voluent et d'ailleurs de pays ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s, cela c'est un renforcement des pouvoirs de la pr\u00e9sidence, puisqu'en fait, \u00e7a donne un grand pouvoir discr\u00e9tionnaire tout \u00e0 fait au pr\u00e9sident d'ajouter un pays de changer les r\u00e8gles du jeu et en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 nationale, les juridictions une attitude les cours, les tribunaux qui est une attitude de d\u00e9f\u00e9rence, ils consid\u00e8rent qu'ils vont pas essayer de vider, quelle est la r\u00e9alit\u00e9, que c'est le boulot du pr\u00e9sident de d\u00e9cider quand la s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e9tendue et ce qu'il faut faire et donc quel type de d\u00e9cret, il faut prendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [93%] :\r\nMadame d\u00e9signe vous connaissez tr\u00e8s bien cette Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, vous, il lui avait m\u00eame consacr\u00e9 un livre, une d\u00e9cision de 5 voix contre 4, vous le disiez de juges conservateurs contre les juges progressistes, on assiste \u00e0 une politisation selon vous de de la de la justice en m\u00eame temps c'est c'est pas forc\u00e9ment nouveau comme comme constat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:39) [91%] :\r\nAlors, la justice est reconnu comme \u00e9tant politique au bon sens du terme, aux \u00c9tats-Unis, parce que quand c'est une justice constitutionnelle qui se prononce sur des termes extr\u00eamement large comme libert\u00e9 religieuse, il est bien clair que l'id\u00e9ologie des juges leurs pr\u00e9f\u00e9rences et leurs m\u00e9thodes d'interpr\u00e9tation va jouer est un petit peu inqui\u00e9tant, alors il y a des d\u00e9cisions \u00e0 5 contre 4 et qu'en fait elles sont presque partisane, il y avait plusieurs fa\u00e7ons d'appr\u00e9hender ce texte et l\u00e0 il est les 5 conservateurs ont resserr\u00e9 les rangs, on pouvait penser que le juge Kennedy qui est le juge pivot qui est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 d'expression \u00e0 la libert\u00e9 religieuse emp\u00eacherait cette validation et il s'est content\u00e9 de r\u00e9diger ce qu'on appelle une opinion par laquelle il a dit : bon, voil\u00e0, j'ai vot\u00e9 avec la majorit\u00e9, mais je voudrais rappeler \u00e0 l'ex\u00e9cutif peut il joue un r\u00f4le et dans ses d\u00e9clarations, il doit respecter les principes de la Constitution et donc la libert\u00e9 religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [90%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a met en cause l'ind\u00e9pendance est -ce que \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise cette Cour supr\u00eame, le fait que ce soit une d\u00e9cision partisane, comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:49) [90%] :\r\nC'est un vrai probl\u00e8me le tibia tr\u00e8s conscient des risques pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la l\u00e9gitimit\u00e9 de la cour lorsqu'il peut, il \u00e9vite les d\u00e9cisions \u00e0 5 contre 4, il avait ainsi vot\u00e9 avec et progressistes pour la loi sant\u00e9 du pr\u00e9sident Obama justement pour pr\u00e9server la l\u00e9gitimit\u00e9 de la cour, l\u00e0 on va voir ce qui va se passer, on va voir si \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s instrumentalis\u00e9e par les progressistes pour montrer que m\u00eame la Cour supr\u00eame est devenue partisane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [90%] :\r\nParce que l'on parle d'immigration, mais il y a d'autres th\u00e8mes, on l'a vu d\u00e9j\u00e0 cette nuit encore, hein, \u00e0 l'avortement, le mariage gay, il y a plusieurs th\u00e8mes de 2 soci\u00e9t\u00e9s qui pourront \u00eatre touch\u00e9s par cette bah ce conservatisme de la de la Cour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:29) [86%] :\r\nOui, et pas seulement les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, mais les droits civiques et politiques, la semaine derni\u00e8re, on en a peu parl\u00e9 en Europe mais la course, c'est 2 choses, c'est sur la question tr\u00e8s grave du d\u00e9coupage \u00e9lectoral, le d\u00e9coupage \u00e9lectoral et cette fa\u00e7on tellement partisane que les r\u00e9publicains ont un Avantage acquis de plus 10 pourcent quoi qu'il fasse, c'est-\u00e0-dire que, avec 45 pourcent du suffrage, il gagne la majorit\u00e9 dans les \u00c9tats et au Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, la Cour avait une occasion de dire que ceci \u00e9tait une violation du principe d'\u00e9galit\u00e9 devant la loi, il pointe maladroit faute anobli doit, elle, n'a rien \u00e0 faire, d\u00e9fausser en en qui les les requ\u00e9rants n'avait pas les conditions requises, qu'on appelle le standing l'int\u00e9r\u00eat agir, c'est-\u00e0-dire, l\u00e0 on voit bien une Cour supr\u00eame tr\u00e8s conservatrice en retrait et il faut craindre un d\u00e9mant\u00e8lement des droits \u00e9conomiques des sociaux mais aussi civique et politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [94%] :\r\nEt ma derni\u00e8re question Madame d\u00e9signe peut-\u00eatre rapidement, on a l'impression quand m\u00eame que Donald Trump est en train de de marquer d'une empreinte profonde les \u00c9tats-Unis dans sa pr\u00e9sidence, \u00e7a l'est encore, c'est encore plus le cas quand on voit la d\u00e9cision de la la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, vous avez ce sentiment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:39) [88%] :\r\nOui, en train d'\u00e9crire \u00e0 Lille sur l'\u00e9rosion des normes, il est en train, d\u00e9truire les institutions et comme il va parvenir \u00e0 nommer apr\u00e8s mon grand nombre de juges, il a d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 25 juges dans les cours d'appel, qui sont en fait les juridictions en dernier ressort, dans beaucoup d'affaires, la plupart en fait 99 pourcent, il est en train d'changer l'Am\u00e9rique non seulement pour lui 4 ans 8 ans de son mandat, mais pour les 40 ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [92%] :\r\nLa Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, je rappelle, c'est le titre de votre livre, madame d\u00e9signe aux \u00e9ditions Dalloz grand merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de Paris avec ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:12) [90%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deysine, Anne", "role": " sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux Etats-Unis, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Nanterre ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D878272-2098-423F-AEA3-562323FF82DE", "internalArchiveId": "5D878272-2098-423F-AEA3-562323FF82DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - \"Pif Gadget\": le petit communiste illustr\u00e9", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits archives : p\u00e8re de famille ; Dessinateur de PIF ; Docteur Justice le m\u00e9decin tiers-mondiste\r\n\"Pif Gadget\", le journal culte des ann\u00e9es 70, fait son grand retour. A cette \u00e9poque, ce journal \u00e9tait sous influence communiste. Le personnage de Pif est d'abord apparu dans l'organe officiel du parti communiste.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - \"Pif Gadget\": le petit communiste illustr\u00e9   DIRECT SUDIO LAUSANNE\r\n*****7h15 c'est l'heure de la chronique m\u00e9dias avec vous, Renaud Malik...\r\nEt on s'offre une petite s\u00e9quence nostalgie ce matin: \"Pif Gadget\", le journal culte des ann\u00e9es 70, fait son grand retour.\r\nEt l\u00e0 \u00e9videmment c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration: si vous avez 25 ans, le nom de \"Pif\" ne vous dira sans doute rien. Mais si vous avez quelques ann\u00e9es de plus, mettons 35, 40, 50 ans... Alors vous vous souvenez peut-\u00eatre d'avoir feuillet\u00e9 ce journal qu'on trouvait \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Europe dans les ann\u00e9es 70 et 80... Vous vous rappellez les personnages, Rahan, Pif, Corto Maltese, Docteur Justice... Les gadgets aussi bien s\u00fbr, boomerangs, kazoos, mini-soucoupes volantes, etc.\r\nMais... avez-vous eu conscience \u00e0 l'\u00e9poque de la petite bombe politique que vous aviez entre les mains?\r\n  10'' \r\nEt le constat de ce p\u00e8re \u00e9tait juste: \"Pif Gadget\" \u00e9tait bel et bien un journal sous influence communiste. \r\n****un journal pour enfant, d'obediensce communiste.. \r\n\u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement surr\u00e9aliste aujourd'hui...\r\nEt pourtant c'est vrai, d'ailleurs le personnage de Pif a fait sa premi\u00e8re apparition \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 dans l'organe officiel du parti communiste fran\u00e7ais, le quotidien L'Humanit\u00e9.\r\nEnsuite dans les ann\u00e9es 50 Pif s'est retrouv\u00e9 dans le magazine de la jeunesse communiste, qui s'appelait \"Vaillant\"...\r\nEt puis \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 \"Vaillant\" a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 et modernis\u00e9: c'est devenu \"Pif Gadget\".\r\n*****En m\u00eame temps Renaud ce n'\u00e9tait pas officiellement un journal communiste, non?\r\nDisons que ce n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement assum\u00e9, d'ailleurs voil\u00e0 ce que r\u00e9pondait le dessinateur de Pif quand on lui posait la question dans les ann\u00e9es septante:\r\n  18'' \r\nN'emp\u00eache qu'il y a des d\u00e9tails troublants...\r\nPar exemple, on sait que la marque Pif Gadget \u00e9tait, et est toujours, la propri\u00e9t\u00e9 du journal l'Humanit\u00e9.\r\nEt puis quand on se replonge aujourd'hui dans les vieux num\u00e9ros de Pif Gadget, ben on se rend compte que le contenu est en parfaite ad\u00e9quation avec les valeurs d\u00e9fendues par le parti communiste... On n'y trouve rien que des h\u00e9ros qui luttent contre l'oppression, l'injustice, la superstition... C'est Rahan, \"l'homme fr\u00e8re de tous les hommes\", qui ma\u00eetrise la technique mais fuit la religion... Ou encore, Docteur Justice le m\u00e9decin tiers-mondiste, ennemi des multinationales:\r\n  22''\r\nEt \u00e7a il n'y a que dans Pif Gadget qu'on pouvait le lire... On n'aurait jamais vu \u00e7a dans le journal de Mickey.\r\n******Et c'est donc ce journal qui a \u00e9t\u00e9 lu par des millions d'enfants dans les ann\u00e9es 70 et 80... \r\nAvant de dispara\u00eetre au d\u00e9but des ann\u00e9es 90.\r\nOui, il a disparu, comme par hasard, juste apr\u00e8s la chute du Bloc de l'Est...\r\nDepuis, il y a eu des tentatives pour le faire rena\u00eetre...\r\nEt aujourd'hui encore, on trouve des nostalgiques qui r\u00eavent de rendre sa grandeur \u00e0 \"Pif Gadget\"... Sans arri\u00e8re-pens\u00e9e politique, cette fois.\r\n..... on jugera sur pi\u00e8ce :-)", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9678339", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - \"Pif Gadget\": le petit communiste illustr\u00e9", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - \"Pif Gadget\": le petit communiste illustr\u00e9", "On nous dit rien! - \"Pif Gadget\": le petit communiste illustr\u00e9 / LME_2018-06-27T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - \"Pif Gadget\": le petit communiste illustr\u00e9 / LME_2018-06-27T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["\"Pif Gadget\", le journal culte des ann\u00e9es 70, fait son grand retour. A cette \u00e9poque, ce journal \u00e9tait sous influence communiste. Le personnage de Pif est d'abord apparu dans l'organe officiel du parti communiste.", "\"Pif Gadget\", le journal culte des ann\u00e9es 70, fait son grand retour. A cette \u00e9poque, ce journal \u00e9tait sous influence communiste. Le personnage de Pif est d'abord apparu dans l'organe officiel du parti communiste.", "\"Pif Gadget\", le journal culte des ann\u00e9es 70, fait son grand retour. A cette \u00e9poque, ce journal \u00e9tait sous influence communiste. Le personnage de Pif est d'abord apparu dans l'organe officiel du parti communiste."], "variantIds": ["ece-9660204", "ece-9660184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T04:41:13Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures et quart, c'est l'heure de la chronique m\u00e9dias avec vous, Renaud Malik Renaud on s'offre une petite s\u00e9quence nostalgie ce matin avec vous Pif Gadget le journal culte des ann\u00e9es 70 fait son grand retour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e9videmment, c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration si vous avez 25 ans, le nom de Pif ne vous dira sans doute rien, mais si vous avez quelques ann\u00e9es plus mettons 35 40 50 ans, alors vous vous souvenez peut-\u00eatre d'avoir feuillet\u00e9 ce journal qu'on trouvait \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Europe dans les ann\u00e9es 70 80, restez tranquilles Yann Zitouni, c'est avec cette chronique pour vous pensez voil\u00e0, vous vous rappelez les personnages bien s\u00fbr Rahan Pif, Corto Maltese Docteur Justice et puis les Gadget 15 ou mini- soucoupes volantes, etc, mais avez -vous eu conscience, \u00e0 l'\u00e9poque de la petite bombe politique que vous aviez entre les mains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [86%] :\r\nUn jour, mon p\u00e8re a feuillet\u00e9 Pif et s'est exclam\u00e9 d'un ton sans aucune \u00e9quivoque merde mais c'est les communistes et qui m'a totalement interdit de racheter Pif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [85%] :\r\nEt les que le constat de ce papa \u00e9tait juste Pif Gadget, c'\u00e9tait bel et bien un journal sous influence commune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [83%] :\r\nC'est un journal pour enfants d'ob\u00e9dience communiste Renault air totalement surr\u00e9aliste l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nPourtant, c'est vrai, d'ailleurs, le personnage de Pif a fait sa premi\u00e8re apparition \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 dans l'organe officiel du Parti communiste fran\u00e7ais, le quotidien L'Humanit\u00e9, ensuite, dans les ann\u00e9es 50 Pif s'est retrouv\u00e9 dans le magazine de la jeunesse communiste qui s'appelait Vaillant et puis \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, Vaillant a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 et relook\u00e9 c'est devenu Pif Gadget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [98%] :\r\nBon, ce n'\u00e9tait pas officiellement un journal communiste non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nBah, disons que ce n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement assum\u00e9, d'ailleurs, voil\u00e0 ce que r\u00e9pondait le dessinateur de Pif quand on lui posait la question : dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [87%] :\r\nLa premi\u00e8re question vient de Jacques Zana qui voudrait savoir si Pif a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans un but de propagande communiste et sinon il voudrait savoir si les dessinateurs et sc\u00e9naristes de Pif sont politis\u00e9s ou contraint de donner \u00e0 Pif une certaine image Monsieur Arena, vous qui avez cr\u00e9\u00e9 Pif dans dans L'Humanit\u00e9, non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [94%] :\r\nN'emp\u00eache qu'il y a des d\u00e9tails troublants, par exemple, on sait que la marque Pif Gadget \u00e9tait et est toujours la propri\u00e9t\u00e9 du journal L'Humanit\u00e9 et puis quand on se replonge aujourd'hui dans les vieux num\u00e9ros de Pif Gadget, bon, on se rend compte que le contenu est en parfaite ad\u00e9quation avec les valeurs d\u00e9fendues par le Parti communiste, on y trouve rien que des h\u00e9ros qui luttent contre l'oppression, l'injustice, la superstition c'est Rahan, l'homme, fr\u00e8re de tous les hommes qui ma\u00eetrise la technique mais fuit la religion Ou encore tiens Docteur Justice, le m\u00e9decin tiers- mondiste, ennemi des multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [91%] :\r\nQuand Docteur Justice va en Afrique \u00e9videmment ses collaborateurs sur le terrain sont des m\u00e9decins africains noir, c'est la premi\u00e8re fois que je vois des Noirs en cravate dans des positions de pouvoir et dont on ne fait pas du tout r\u00e9f\u00e9rence au fait qu'ils sont noirs, entre parenth\u00e8ses, c'est noire sont en but en g\u00e9n\u00e9ral aux agissements d'une multinationale qui s'appelle la United Fruit Company et dont on ignore les origines mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [91%] :\r\nEt \u00e7a, il n'y a que dans Pif Gadget, qu'on pouvait le lire, on n'aurait jamais jamais vu \u00e7a dans le journal de Mickey. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [89%] :\r\nOui, Renaud, c'est donc ce journal qui a \u00e9t\u00e9 lu par des millions d'enfants dans les ann\u00e9es 70 et 80 avant de dispara\u00eetre, tiens, au fond des buts des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [95%] :\r\nOui, il a disparu, comme par hasard juste apr\u00e8s la chute du bloc de l'Est, depuis il y a eu des tentatives pour le faire rena\u00eetre et aujourd'hui encore, on trouve des nostalgiques qui r\u00eavent de rendre sa grandeur \u00e0 Pif Gadget, sans arri\u00e8re- pens\u00e9e politique cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [95%] :\r\nOui alors \u00e7a on jugera sur pi\u00e8ce, on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias sign\u00e9e Renaud Malik il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T05:42:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98BF4AE3-250E-4EFA-B645-C98ED2E2C65A", "internalArchiveId": "98BF4AE3-250E-4EFA-B645-C98ED2E2C65A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... l'initiative de l'UDC contre la libre-circulation des personnes a abouti...\r\nC'est le pr\u00e9sident du parti Albert R\u00f6sti qui le dit ce matin dans une interview au Blick. \r\n125 mille signatures depuis le mois de janvier. Une rapidit\u00e9 qui suprend m\u00eame Albert R\u00f6sti. \r\nPour lui, cela montre que les Suisses ont peur pour leurs places de travail. Surtout dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res, comme le Tessin, Gen\u00e8ve, Vaud ou B\u00e2le-ville. \r\nUne initiative, rappelle-t-il, qui ne met pas en danger l'ensemble des accords bilat\u00e9raux. Le texte ne concerne que la libre-circulation des personnes; tous les autres accords sont aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union, et des solutions seront trouv\u00e9es. \r\n*** D'Europe, on en parle aussi beaucoup, ailleurs dans la presse... Car c'est aujourd'hui que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral devrait se d\u00e9cider sur un \u00e9ventuel accord institutionnel avec l'Union...\r\nEt c'est l'heure du courage, comme le dit l'\u00e9ditorial du Temps. \r\nCela fait 10 ans que l'Union demande un accord-cadre pour coiffer les 120 accords bilat\u00e9raux.\r\nUne voie bilat\u00e9rale qui s'\u00e9rode, car bas\u00e9e sur des accords statiques. Il y a donc urgence \u00e0 relancer une dynamique, les deux parties y ont int\u00e9r\u00eat.  \r\nImpossible, pourtant, d'arriver \u00e0 un accord-cardre d'ici cet automne, disent les sp\u00e9cialistes. Pourquoi pas d\u00e8s lors, propose Michel Guillaume dans son \u00e9ditorial, signer un protocole d'entente, pour se laisser du temps pour les questions qui f\u00e2chent ? Un signal politique fort, qui permettrait d'\u00e9viter un \u00e9chec sur toute la ligne. \r\nLes deux ma\u00eetres-mots de ce dossier sont en tout cas: \"courage\" - pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral - et \"souplesse\", pour l'union europ\u00e9enne. \r\n*** L'USAM - l'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers - veut que les retrait\u00e9s cotisent \u00e0 l'AVS !\r\nC'est la nouvelle proposition du pr\u00e9sident de l'USAM, Hans-Ulrich Bigler, dans le cadre de la double r\u00e9forme contest\u00e9e de l'imposition des entreprises et de l'AVS; on la d\u00e9couvre dans le Bund, la Berner Zeitung et le Tages Anzeiger. \r\nPour m\u00e9moire, le conseil des Etats a pr\u00e9vu une augmentation des cotisations salariales de 0,3%. \r\nA la place de cette ponction suppl\u00e9mentaires, l'USAM veut plut\u00f4t augmenter la TVA. Cela aurait le double avantage que non seulement les travailleurs, mais aussi les retrait\u00e9s participent au soutien de l'AVS. \r\nCette poposition sera soumise demain \u00e0 la commission de l'\u00e9conomie du Conseil National. \r\nLe parti socialiste voit cette option d'un tr\u00e8s mauvais oeil, expliquant que cela mettrait en p\u00e9ril tout le compromis. \r\n*** La NZZ poursuit sur sa grande enqu\u00eate de la semaine derni\u00e8re sur l'\u00e2ge de la population des communes suisses...\r\nElle nous pr\u00e9sente ce matin la double-championne: la commune de Leysin:\r\nChampionne, parce que c'est celle qui a la population la plus jeune, et aussi pace que c'est l\u00e0 que r\u00e9sident le plus d'\u00e9trangers. \r\nUne raison \u00e0 ce double titre de championne: les \u00e9coles internationales ! Des \u00e9tudiants jeunes ET \u00e9trangers. \r\nL'\u00e2ge m\u00e9dian \u00e0 Leysin est de 28 ans, c'est cinq ans de moins que dans la deuxi\u00e8me commune suisse la plus jeune, pr\u00e9cise l'article. En cinquante ans, Leysin a \"vieilli\" d'un an seulement, soit dix fois moins que la moyenne suisse.\r\n*** On reste dans le domaine scolaire, mais loin des \u00e9tablissements pour riches \u00e9trangers...\r\nOn part \u00e0 B\u00e2le-Campagne, avec la Basler Zeitung. Le journal se demande ce matin si l'\u00e9cole est vraiment bien adapt\u00e9e aux gar\u00e7ons. \r\nSelon une statistique du demi-canton, les gar\u00e7ons sont beaucoup plus nombreux que les filles \u00e0 avoir besoin d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, pour des raisons tr\u00e8s vari\u00e9es: handicap, comportement, difficult\u00e9s ou talents particuliers. \r\nDeux analyses possibles: le syst\u00e8me scolaire n'est pas adapt\u00e9 aux gar\u00e7ons, ou alors, l'offre de soutien est telle, qu'elle provoque le besoin. \r\nQuand l'\u00e9cole n'est vraiment pas du tout adapt\u00e9e, l\u00e0, peu importe si c'est pour le filles ou les gar\u00e7ons, les parents choisissent parfois de la faire eux-m\u00eames, cette \u00e9cole, \u00e0 la maison. \r\nLe Nouvelliste commence aujourd'hui une s\u00e9rie sur cette \u00e9cole \u00e0 domicile. Avec un premier constat: en Valais, \u00e0 moins d'\u00eatre soi-m\u00eame enseignant, il est tr\u00e8s difficile d'obtenir l'autorisation de pratiquer l'\u00e9cole \u00e0 la maison. Deux familles t\u00e9moignent: elles ont d\u00fb quitter le canton pour concr\u00e9tiser leurs projets \u00e9ducatifs. \r\n*** Ecole, encore, mais \u00e9cole et nourriture; avec un projet d'inscrire dans la Constitution un \"enseignement \u00e0 l'alimentation\" dans le cadre de l'\u00e9cole obligatoire...\r\nLe mouvement Slow Food Suisse, sous la houlette de son pr\u00e9sident Josef Zisyadis, lance sa toute premi\u00e8re initaitive populaire. \r\nL'enseignement \u00e0 l'alimentation qu'elle pr\u00e9conise, pourrait se faire sous forme de cours de cuisine, de d\u00e9gusations ou de potager \u00e0 l'\u00e9cole, explique-t-il dans le Matin. \r\nLe but, est que les enfants acqui\u00e8rent les bases de la ma\u00eetrise personnelle de leur alimentation future. \r\nCar, souligne l'\u00e9ditorial du Matin, l'alimentation, c'est la sant\u00e9; mais c'est aussi l'\u00e9cologie, l'\u00e9conomie et la culture, et enfin, le plaisir, bien entendu. Pour toutes ces raisons, ouvrir les yeux et les papilles des enfants sur l'alimentation doit \u00eatre un droit constitutionnel, conclut l'\u00e9dito.", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-27T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-27T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9660216", "ece-9660191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T04:47:52Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [94%] :\r\nL'heure de la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux l'initiative de l'UDC contre la libre circulation des personnes, a abouti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [96%] :\r\nC'est le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti qui le dit ce matin dans une interview au Blick 125000 signatures depuis le mois de janvier, une rapidit\u00e9 qui surprend m\u00eame Albert R\u00f6sti pour lui, cela montre que les Suisses ont peur pour leur place de travail surtout dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res comme le Tessin, Gen\u00e8ve, Vaud ou encore B\u00e2le- Ville et l'initiative, rappelle -t-il, qui ne met pas en danger l'ensemble des accords bilat\u00e9raux, le texte ne concerne que la libre- circulation des personnes, insiste -t-il, tous les autres accords sont aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union et des solutions seront donc trouver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [93%] :\r\nStephen Smith on a parl\u00e9 avec vous de la migration plut\u00f4t du continent africain vers vers l'Europe, la migration peut aussi poser probl\u00e8me avec des des pays culturellement proche avec des pays voisins, en ce qui concerne la Suisse par exemple, on voit avec cette initiative qui, qui a abouti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la migration pose des probl\u00e8mes mais elle ouvre aussi des d\u00e9fis je connais \u00e9videmment beaucoup de Fran\u00e7ais ayant v\u00e9cu en France, qui se sont install\u00e9s en France et qui font la migration quotidienne en quelque sorte, et \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes, mais \u00e7a cr\u00e9e aussi des opportunit\u00e9s, chaque fois qu'on parle de la migration africaine j'essaie en tout cas de souligner qu'il ne faut pas le concevoir uniquement comme un probl\u00e8me, m\u00eame s'il ne faut pas non plus tout noy\u00e9 dans une sorte de d'oc\u00e9an de sant\u00e9 main et ne pas regarder les probl\u00e8mes qui se posent parfois aussi du probl\u00e8me, vu du c\u00f4t\u00e9 africain, puisque c'\u00e9tait une perspective quand m\u00eame radicalement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [97%] :\r\nOn parle aussi beaucoup d'Europe dans la presse ce matin Val\u00e9rie c'est aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se d\u00e9cider sur un \u00e9ventuel accord institutionnel avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [95%] :\r\nEt c'est l'heure du courage, comme le dit l'\u00e9ditorial du temps, cela fait 10 ans que l'Union demande un accord-cadre pour coiffer les 120 accords bilat\u00e9raux une voie bilat\u00e9rale qui s'\u00e9rode, car bas\u00e9e sur des accords statiques, il y a donc urgence \u00e0 relancer une dynamique, les 2 parties y ont int\u00e9r\u00eat, impossible pourtant d'arriver \u00e0 un accord-cadre d'ici cet Automne, disent les sp\u00e9cialistes, pourquoi pas, d\u00e8s lors, propose Michel Guillaume dans son \u00e9ditorial, signer un protocole d'entente pour se laisser du temps pour les questions qui f\u00e2chent un signal politique fort qui permettrait d'\u00e9viter un \u00e9chec sur toute la ligne, les 2 ma\u00eetres mots de ce dossier sont en tout cas courage pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et souplesse pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [89%] :\r\nMais quand on lit : protocole d'entente sous la pluie de notre coll\u00e8gue Michel Guimond, on peut se demander si protocole d'entente, ce serait pas une mani\u00e8re de faire le cong\u00e9lateur en fait donc on dit, on est d'accord sur les objectifs strat\u00e9giques, puis pour les d\u00e9tails, on verra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [89%] :\r\nOn tout \u00e7a cet apr\u00e8s- midi, normalement, l'USAM, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, veut que les retrait\u00e9s cotisent \u00e0 l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [93%] :\r\nOui, c'est la nouvelle proposition du pr\u00e9sident de l'USAM sur et Bigler dans le quart de la d\u00e9licate double r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et de l'AVS, on la d\u00e9couvre dans le Bund l\u00e0 Bernard Zeitung et le Tages-Anzeiger pour m\u00e9moire, le Conseil des \u00c9tats a pr\u00e9vu une augmentation des cotisations salariales pour l'AVS de0,3 pourcent alors \u00e0 la place de cette ponction suppl\u00e9mentaire, l'USAM veut plut\u00f4t augmenter la TVA, cela aurait le double Avantage que non seulement les travailleurs mais aussi donc les retrait\u00e9s participent au soutien de l'AVS cette proposition sera soumise demain \u00e0 la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, le parti socialiste voit cette option d'un tr\u00e8s mauvais oeil, expliquant que cela mettrait en p\u00e9ril tout le compromis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [97%] :\r\nLa NZZ Val\u00e9rie poursuit sa grande enqu\u00eate de la semaine derni\u00e8re sur l'\u00e2ge de la population des communes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [92%] :\r\nEt elle nous pr\u00e9sente ce matin, la double championne de Suisse, la commune de les uns championne parce que cette elle qui a la population la plus jeune, et aussi parce que c'est l\u00e0 que r\u00e9side le plus d'\u00e9trangers, une raison \u00e0 ce double titre de championne les \u00e9coles internationales bien s\u00fbr car les \u00e9tudiants sont en g\u00e9n\u00e9ral jeune et donc \u00e9trangers, l'\u00e2ge m\u00e9dian a les uns et de 28 ans, c'est 5 ans de moins que dans la deuxi\u00e8me commune suisse, la plus jeune, pr\u00e9cise l'article, en 50 ans les uns a vieilli dans non seulement, soit 10 fois moins que la moyenne suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [86%] :\r\nStephen Smith sur ces 2 sujets, le financement des des retraites, le vieillissement de la population et ceux qui ont un d\u00e9ni c\u00f4tes europ\u00e9en de ce besoin de main d'oeuvre de ce besoin de migration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [89%] :\r\nNon, je ne sais pas pas, je pense au contraire qu'il y a une illusion l'illusion qu'on puisse proc\u00e9der \u00e0 une sorte de Deschamps standard d\u00e9mographique de faire venir des jeunes gens et que \u00e7a va r\u00e9soudre en euros, nos probl\u00e8mes de retraite une sorte de Chair \u00e0 retraite qui viennent de l'Afrique, je ne crois pas que \u00e7a marche, c'est pour vous expliquer : d'abord les familles sont plus nombreuses, donc vous avez des d\u00e9pendant du c\u00f4t\u00e9 de la jeunesse qui p\u00e8sent sur la population active, donc parfois on se trouve des raisons qui sont de compl\u00e9mentarit\u00e9, je suis frapp\u00e9, je voudrais juste l'ajouter par le \u00e0 l'\u00e2ge de la commune la plus jeune, l'\u00e2ge m\u00e9dian de 28 ans la se prend conscience combien l'Afrique au sud du Sahara et plus jeune, \u00e7a tourne autour de 20 ans en Afrique o\u00f9 40 pourcent de la population a moins de 15 ans et donc on voit d\u00e9mographiquement : on n'est pas tout \u00e0 fait en phase l'Afrique est extr\u00eamement jeune et l'Europe, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 elle est jeune et beaucoup plus \u00e2g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [95%] :\r\nLe domaine scolaire, encore dans la presse, Val\u00e9rie, mais on est loin cette fois des \u00e9tablissements pour riches \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [92%] :\r\nOn part \u00e0 B\u00e2le- Campagne avec la base leur Zeitung, le journal se demande ce matin si l'\u00e9cole est vraiment bien adapt\u00e9e au gar\u00e7ons car selon une statistique du demi- canton, les gar\u00e7ons sont beaucoup plus nombreux que les filles \u00e0 avoir besoin d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, alors il y a 2 analyses possibles dans le journal, le syst\u00e8me scolaire n'est donc pas adapt\u00e9 \u00e0 ces gar\u00e7ons ou alors l'offre de soutien est telle qu'elle provoque elles-m\u00eames le besoin et quand l'\u00e9cole n'est pas vous n'est vraiment pas du tout adapt\u00e9e l\u00e0 peu importe si c'est pour les filles ou les gar\u00e7ons, les parents choisissent parfois de la faire eux- m\u00eames cette \u00e9cole \u00e0 la maison le Nouvelliste commence aujourd'hui une s\u00e9rie sur cette \u00e9cole \u00e0 domicile avec un 1er constat en Valais \u00e0 moins d'\u00eatre soi -m\u00eame, enseignant, il est tr\u00e8s difficile d'obtenir l'autorisation de pratiquer l'\u00e9cole \u00e0 la maison de famille t\u00e9moignent, elles ont d\u00fb quitter le canton pour concr\u00e9tiser leur projet \u00e9ducatif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [93%] :\r\nEt puis en col \u00e9cole encore mais \u00e9cole et nourriture avec un projet d'inscrire dans la Constitution un enseignement \u00e0 l'alimentation, dans le cadre de l'\u00e9cole obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [94%] :\r\nLe mouvement Slow Food Suisse sous la houlette de son pr\u00e9sident Josef Didier Zysiadis lance sa toute premi\u00e8re initiative populaire l'enseignement \u00e0 l'alimentation qu'elle pr\u00e9conise pourrait se faire sous forme de cours de cuisine de d\u00e9gustation ou de potager \u00e0 l'\u00e9cole, explique -t-il dans Le Matin, le but c'est que les enfants acqui\u00e8rent les bases de la ma\u00eetrise personnelle de leur alimentation future car, souligne l'\u00e9ditorial du Matin, l'alimentation, c'est la sant\u00e9, oui, mais c'est aussi l'\u00e9cologie, l'\u00e9conomie, la culture, et enfin le plaisir bien entendu et pour toutes ces raisons, ouvrir les yeux et les papilles des enfants sur l'alimentation doit \u00eatre en droit constitutionnel, conclut l'\u00e9dito vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [86%] :\r\nDe r\u00e9agir nos chroniques nos chroniqueurs Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [92%] :\r\nOui, mais alors \u00e9videmment vous allez me soutenir, je suis venu dire je soutiens Joseph Zysiadis mais c'est pas du tout \u00e7a, c'est le la question c'est qu'en fait, en Suisse, on sait qu'on mange trop de viande en bois, pas assez de lait, on a une alimentation qui quand m\u00eame globalement assez d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, \u00e7a les \u00e9tudes le montrent, donc on fait quand on voit toutes les mati\u00e8res obligatoires qu'on apprend \u00e0 l'\u00e9cole et qui ne serviront \u00e0 rien, c'est s\u00fbr, je vais pas dire lesquelles, je pense que comme l'alimentation, savoir ce qu'on mange, \u00e7a c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [99%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric 7 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:00:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79EDFEFE-086C-49C7-A459-EC7C30C99A45", "internalArchiveId": "79EDFEFE-086C-49C7-A459-EC7C30C99A45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boris Z\u00fcrcher, chef de la direction du SECO;Bruno Sauter, chef de l'Office du travail zurichois et pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR VD;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Ken Isaacs, ancien vice-pr\u00e9sident de Samaritan's purse;Michael Lang, joueur de football, d\u00e9fenseur \u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:43-08:00:13 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SECO PREFERENCE INDIGENE PI) La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne sera activ\u00e9e la semaine prochaine. \r\nA partir du 1er juillet, les employeurs auront l'obligation d'annoncer leurs postes vacants aux Offices r\u00e9gionaux de placement.\r\nEn tout cas, dans les professions o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage atteint au moins 8%. \r\nLe SECO, le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, a pr\u00e9sent\u00e9 hier la mise en oeuvre concr\u00e8te de ce projet.\r\nProjet concoct\u00e9 par le parlement, apr\u00e8s le vote sur l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nAlexandra Richard: cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche doit favoriser les demandeurs d'emplois en Suisse.\r\n  1'25\r\n(Car postal) La filiale fran\u00e7aise de Car postal  a conclu un accord extra-judiciaire. \r\nCar Postal France va d\u00e9bourser plus de 7 millions de francs, qu'elle versera \u00e0 ses concurrents fran\u00e7ais. \r\nCertains transporteurs de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne Alpes accusaient la compagnie de concurrence d\u00e9loyale. \r\nCe litige est donc r\u00e9gl\u00e9, il ne se jouera pas une seconde fois devant la cour d'appel de Paris.\r\n(marine marchande) La justice bernoise a ouvert une enqu\u00eate p\u00e9nale, en lien avec les d\u00e9boires de la marine marchande. \r\nDes perquisitions ont eu lieu hier matin, dans les cantons de Vaud et de Berne, et un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sur sol bernois. \r\nLes enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent que certains prix aient \u00e9t\u00e9 sur-\u00e9valu\u00e9s, en ce qui concerne le financement de navires de haute mer, dans le but d'obtenir ill\u00e9galement des cautions trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n*** Par ailleurs, les probl\u00e8mes de la marine marchande suisse auraient \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux trop tardivement. \r\nCette critique \u00e9mane des commissions de gestion du Parlement, qui ont point\u00e9 du doigt hier l'attitude passive du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, et les manquements de l'office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent.\r\n(04/VD/BROULIS ITV BUFFAT) *** Les voyages des conseillers d'Etat n'ont pas fini de faire parler d'eux. \r\nAlors que Pierre Maudet \u00e9tait auditionn\u00e9 hier sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi par la Commission de gestion du grand conseil genevois,\r\nle Tages Anzeiger questionne les conditions de voyages de plusieurs politiciens suisses en Russie.\r\nParmi eux, le conseiller d'Etat vaudois PLR, Pascal Broulis, qui est notamment parti en 2013 avec le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise pharmaceutique Ferring.\r\nDes voyages qu'ils qualifient de priv\u00e9s, mais qui provoquent des questions sur leur financement, jusqu'au Grand Conseil vaudois.\r\nLa r\u00e9action, ici, de Marc-Olivier Buffat, le pr\u00e9sident du PLR cantonal.\r\n  53''\r\nPropos r\u00e9cueillis par Pierre Crevoisier\r\n(cour supreme) *** La cour supr\u00eame des Etats-Unis approuve le durcissement des conditions d'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain, des ressortissants en provenance de certains pays majoritairement musulmans.\r\nDonald Trump se dit satisfait par cette d\u00e9cision de justice, d\u00e9cid\u00e9e par cinq voix contre quatre.\r\nUne d\u00e9cision qui lui accorde le pouvoir de d\u00e9cider qui peut entrer aux Etats-Unis. \r\nEt d'ailleurs, la liste des pays concern\u00e9s pourrait \u00eatre \u00e9largie.\r\nActuellement, de telles dispositions interdisent l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain \u00e0 la plupart des ressortissants d'Iran, de Libye, de Somalie, de Syrie et du Y\u00e9men. \r\nEn pluss de ceux du Venezuela et de Cor\u00e9e du Nord.\r\n(12/UE MESURES COMMERCIALES SUIVI PA) *** \"Washington fait face aux cons\u00e9quences de sa politique commerciale\". Cette d\u00e9claration \u00e9mane de C\u00e9cilia Malm-str\u00f6m. \r\nLa commissaire europ\u00e9enne au Commerce a r\u00e9agi, hier, \u00e0 l'annonce de la d\u00e9-localisation d'une partie de la production de Harley-Davidson hors des Etats-Unis. \r\nLa marque am\u00e9ricaine veut ainsi \u00e9chapper aux tarifs douaniers impos\u00e9s par Bruxelles. \r\nRomain Bardet, l'Europe en profite donc pour pointer du doigt les contradictions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nDIR\r\nDonald Trump disait vouloir prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats des entreprises am\u00e9ricaines en taxant les importations d'acier et d'aluminum. L'Europe a contre-attaqu\u00e9 d\u00e8s vendredi, en imposant \u00e0 son tour des droits de douane sur plusieurs produits en provenance des Etats-Unis. R\u00e9sultat: Harley-Davidson d\u00e9localise et Bruxelles souligne volontiers l'impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\nPour la commissaire europ\u00e9enne au Commerce, les entreprises et les consommateurs outre-Atlantique vont donc r\u00e9agir et mettre la pression sur l'administration Trump.\r\nMais en attendant, les Europ\u00e9ens sont bien mal pris ! Car l'acier et l'aluminium, notagfmment chinois, sont d\u00e9sormais tax\u00e9s aux Etats-Unis et d\u00e9barquent en Europe. Bruxelles envisage donc des mesures de sauvegarde pour prot\u00e9ger son industrie sid\u00e9rurgique. Elles pourraient \u00eatre mises en place d'ici mi-juillet, selon C\u00e9cilia Malmstr\u00f6m.\r\nEt cela pourrait impacter la Suisse, car m\u00eame si l'acier et l'aluminium ne repr\u00e9sente qu'une petite partie de nos exportations....La majorit\u00e9, 85%, part vers l'Union Europ\u00e9enne.\r\nRomain Bardet, de notre rubrique \u00e9conomique, merci.\r\n(Lifiline) C'est l'\u00e9pilogue d'une longue travers\u00e9e. \r\nLe navire humanitaire Life-line pourra finalement accoster \u00e0 Malte, apr\u00e8s une semaine d'attente dans la M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e. \r\nLe chef du Gouvernement italien Giuseppe Conte l'a annonc\u00e9 hier. \r\nMais la solution est europ\u00e9enne: les 233 migrants \u00e0 son bord seront r\u00e9partis entre six pays, dont l'Italie, le Portugal et la France.\r\n(TF7/OIM PORTRAIT KEN ISAACS) *** Et pour rester dans cette th\u00e9matique des migrants, l'Organisation mondiale pour les migrations doit choisir son nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral,  vendredi 29 juin prochain. \r\nLes Am\u00e9ricains, qui occupent traditionnellement ce poste, ont pr\u00e9sent\u00e9 un candidat: \r\nKen Isaacs, l'ancien vice-pr\u00e9sident de Samaritan's purse, une ONG humanitaire chr\u00e9tienne, proche des milieux \u00e9vang\u00e9liques. \r\nIl suscite d'ores et d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s vive controverse, notamment \u00e0 cause de ses tweets islamophobes, homophobes et climato-sceptiques, dont la teneur semble aux antipodes des valeurs de l'organisation. \r\nUn portrait sign\u00e9 par Marie Bourreau\r\n(10/OIAC RENFORCEMENT PA) On \u00e9voque une autre organisation ce matin, l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques. \r\nLa volont\u00e9 affich\u00e9e hier par les pays occidentaux, c'est de renforcer ses pouvoirs.\r\nIls souhaitent que l'organisation puisse d\u00e9signer officiellement les responsables des attaques chimiques. \r\nMais la Russie et la Syrie s'y opposent fortement... Vincent Stocklin\r\n  50''\r\n(15/FOOT: SUISSE-COSTA RICA ITV LANG) On termine ce journal par la Coupe du monde de football.\r\nL'Argentine a eu chaud, mais elle a fini par battre le Nig\u00e9ria 2 \u00e0 1, hier soir. \r\nEn huiti\u00e8mes de finale, l'Argentine affrontera la France, la Croatie sera oppos\u00e9e au Danemark.\r\n---\r\nPlace, ce soir, \u00e0 une affiche qui concerne l'\u00e9quipe nationale. \r\nSuisse-Costa-Rica.\r\nUn nul suffit aux Suisses pour se hisser en huiti\u00e8me de finale. \r\nMais ils peuvent aussi remporter le groupe. \r\nLes Suisses ne veulent pas calculer, ils visent la victoire, affirme le d\u00e9fenseur Michael Lang, il l'a dit \u00e0 Bernardin allemann\r\n  46'' \r\nEt ce match est \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re, sur RTS 2. Et vous pouvez aussi vous rendre sur rtssport.ch\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 791, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9660219", "ece-9660193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T04:52:02Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:00) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [96%] :\r\nInfo trafic RTS avec le tunnel du Grand-Saint-Bernard, votre partenaire pour traverser les Alpes : le tunnel Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nLa circulation est toujours ralentie sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre la Sarah et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix puis entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve sur le contournement de Gen\u00e8ve entre l'\u00e9changeur de Perly et Berne en direction de Lausanne et puis sur l'axe Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys le bas du Raymond en direction de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [89%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS : du soleil et de la bise aujourd'hui une bise parfois fortes sur le plateau et le Jura, il fait 12 \u00e0 14 degr\u00e9s ce matin 26 cet apr\u00e8s- midi m\u00eame programme demain, la m\u00e9t\u00e9o avec Elie manufacture suisse de matelas et Box Spring \u00e9lites Bed Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [90%] :\r\nPour tout un monde \u00c9ric Guevara offrez nous a rejoint, vous allez parler Allemagne je crois \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [88%] :\r\nBen oui vraiment se demander qui c'est cette c'est sous bavaroise qu'est ce qu'elle veut, pourquoi ce positionnement pourquoi ce que me propre ministre de l'Int\u00e9rieur d'Angela Merkel, or s'est offerte c'est sous lui, lui il s'appr\u00eate ainsi \u00e0 les d\u00e9clarer la guerre si elle ne trouve pas d'accord avec ses alli\u00e9s europ\u00e9ens demain et on note all\u00e9s pour \u00e7a avec gr\u00e2ce \u00e0 notre correspondante Blandine Milcent en Bavi\u00e8re, \u00e0 la source, \u00e0 la racine pour voir tout ce qui se passe et puis aussi 3\u00e8me et dernier \u00e9pisode ce matin de notre s\u00e9rie sur la Fast fashion pourquoi est -ce que nous sommes aussi nombreux, a succomb\u00e9 \u00e0 ce tourbillon infernal de la mode, ce sera juste apr\u00e8s le journal, exactement, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures une, le voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [93%] :\r\nDominique Choffat certains patrons devront annoncer leurs postes vacants aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement d\u00e8s la semaine prochaine, mais ils n'ont aucune obligation d'entendre les candidats suisses encore moins de les recruter et pourtant, pourtant le Seco s'attend \u00e0 un effet sur le ch\u00f4mage, l'Organisation internationale pour les migrations, va changer de directeur g\u00e9n\u00e9ral, et le candidat am\u00e9ricain ne laisse personne indiff\u00e9rent ses tweets sont r\u00e9guli\u00e8rement aux antipodes des valeurs pr\u00f4n\u00e9es par cet organisme, on vous propose un portrait de Ken Isaacs ce haut en couleurs, c'est plus facile si tu marque le 1er but parole du d\u00e9fenseur de l'\u00e9quipe de Suisse de football Michael Lang mais oui les Suisses sont ambitieux, il veulent la victoire ce soir face au Costa-Rica. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [95%] :\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne sera activ\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 partir du 1er juillet les employeurs auront l'obligation d'annoncer leurs postes vacants aux Offices r\u00e9gionaux de placement, en tout cas dans les professions o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage atteint au moins 8 pourcent le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a pr\u00e9sent\u00e9 hier la mise en oeuvre concr\u00e8te de ce projet, projet concoct\u00e9 par le parlement apr\u00e8s le vote sur l'initiative contre l'immigration de masse Alexandra Richard cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, h\u00e9 bien elle doit favoriser les demandeurs d'emplois en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [95%] :\r\nOui, ils auront un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 aux offres d'emploi pendant 5 jours, ils seront les seuls \u00e0 pouvoir y acc\u00e9der une petite longueur d'avance qui est r\u00e9serv\u00e9 aux demandeurs d'emploi indig\u00e8ne Boris Z\u00fcrcher, chef de la direction du Seco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:18) [87%] :\r\nIndig\u00e8ne, ceux qui sont en Suisse, \u00e7a ne veut pas dire qu'on discrimine entre les a tranch\u00e9 : les Suisses, la seule obligation, c'est qu'on ait annonc\u00e9 un ORP puis \u00e7a il faut le faire personnellement ne peut pas s'inscrire \u00e0 travers internet, il faut \u00eatre pr\u00e9sent ici en Suisse, puis apr\u00e8s, on doit bien s\u00fbr aussi suivre les consignes Arpaio donne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [94%] :\r\nUne obligation d'annoncer le poste pour les entreprises mais pas d'entendre les candidats et encore moins de les engager pourtant l'association des offices suisse du travail s'attend \u00e0 un effet positif pour replacer les demandeurs d'emploi, le chef de l'office z\u00fcrichois et pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re Bruno Sautter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [80%] :\r\nIl y a, on ne sait les r\u00e9formistes mythe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:57) [94%] :\r\nSelon notre exp\u00e9rience, les employeurs qui utilisent r\u00e9guli\u00e8rement notre service le trouvent bon et ils en profitent pour recruter d\u00e9sormais de nouveaux demandeurs d'emploi vont y avoir acc\u00e8s, ils pourront mieux le conna\u00eetre, du coup, je suis persuad\u00e9 que ce sera efficace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [74%] :\r\nC'est vrai qu'Armstrong ne s'est jamais un forum une tasse verte vers une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [95%] :\r\nEt le Seco s'attend aussi \u00e0 des effets sur le ch\u00f4mage des d\u00e9lais plus courts pour retrouver un emploi et, \u00e0 terme, une possible baisse du taux dans les professions concern\u00e9es plus indirectement il imagine que le m\u00e9canisme va limiter l'engagement de main-d'oeuvre \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [96%] :\r\nLa justice bernoise a ouvert une enqu\u00eate p\u00e9nale en en lien avec les d\u00e9boires de la marine marchande, des perquisitions ont eu lieu hier matin dans les cantons de Vaud et de Berne et un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sur sol bernois les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent que certains prix aient \u00e9t\u00e9 sur\u00e9valu\u00e9 en ce qui concerne le financement de navires de haute mer, dans le but d'obtenir ill\u00e9galement des cautions trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [95%] :\r\nEt puis cette critique selon laquelle les probl\u00e8mes de la marine marchande suisse auraient \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux, trop tard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [96%] :\r\nOui, cette critique \u00e9mane des commissions de gestion du Parlement qui ont point\u00e9 du doigt hier l'attitude passive du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les manquements de l'Office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [86%] :\r\nOui, et puis on parle encore de voyages Voyage au pluriel des conseillers d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [93%] :\r\nAlors que Pierre Maudet, \u00e9tait auditionn\u00e9 hier pour son voyage \u00e0 Abu Dhabi, par la commission de gestion du Grand Conseil Genevois le Tages-Anzeiger lui questionnait les conditions de voyages de plusieurs politiciens suisses en Russie, parmi eux, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR Pascal Broulis, qui est notamment parti en 2013 avec le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsson, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise pharmaceutique Ferring des voyages qu'ils qualifient de priv\u00e9s mais qui provoquent des questions sur leur financement jusqu'au Grand Conseil Vaudois la r\u00e9action ici de Marc-Olivier Buffat, le pr\u00e9sident du PLR cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [90%] :\r\nJe pense en priorit\u00e9 parce qu'on conna\u00eet pas les d\u00e9tails de ce voyage, il appartient \u00e0 ceux qui l'ont organis\u00e9 de dire exactement quel \u00e9tait le but, elle \u00e9tait le financement que un conseiller d'\u00c9tat et des relations avec des responsables d'entreprises Vaudois, h\u00e9 bien \u00e7a me para\u00eet aussi dans lors des choses qu'on soit, chef du d\u00e9partement des finances ou de l'\u00e9conomie sur les dans un tissu \u00e9conomique fragile, on sait qu'il y a des d\u00e9parts qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s, qui sont annonc\u00e9es cela veut pas dire qu'il a compromission \u00e7a veut pas dire qu'il accord copinage, c'est une question de ligne de d\u00e9marcation moi ce que je d\u00e9plore, c'est le syst\u00e9matique du doute qu'on pose des questions, j'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, mais le doute syst\u00e9matique qui sert qui qui sert des partis populistes, on le voit \u00e0 l'\u00e9tranger qui s\u00e8me le doute qui qui ont toujours tendance \u00e0 estimer que les responsables politiques seraient rendus achet\u00e9 par l'\u00e9conomie, corrompus etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [98%] :\r\nLa Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis approuve le durcissement des conditions d'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain des ressortissants en provenance de certains pays, dont la plupart sont \u00e0 majorit\u00e9 musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:53) [94%] :\r\nOui, Donald Trump se dit satisfait par cette d\u00e9cision de justice d\u00e9cid\u00e9e par 5 voix contre 4, une d\u00e9cision qui lui accorde le pouvoir de choisir qui peut entrer aux \u00c9tats-Unis et d'ailleurs, la liste des pays concern\u00e9s pourrait \u00eatre \u00e9largie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [96%] :\r\nEt puis, Washington fait face aux cons\u00e9quences de sa politique commerciale, \u00e7a, c'est une d\u00e9claration de C\u00e9cilia Malmstr\u00f6m. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:14) [97%] :\r\nLa commissaire europ\u00e9enne au commerce, a r\u00e9agi hier \u00e0 l'annonce de la d\u00e9localisation d'une partie de la production de Harley-Davidson hors des \u00c9tats-Unis, la marque am\u00e9ricaine veut ainsi \u00e9chapper aux tarifs douaniers impos\u00e9s par Bruxelles, Romain Bardet l'Europe en profite donc pour pointer du doigt les contradictions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:33) [96%] :\r\nOui donald Trump disait vouloir prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats des entreprises am\u00e9ricaines en taxant les importations d'acier et d'aluminium, l'Europe a contre- attaqu\u00e9 d\u00e8s vendredi en imposant \u00e0 son tour des droits de douane sur plusieurs produits en provenance des \u00c9tats-Unis r\u00e9sultat Harley-Davidson d\u00e9localise et Bruxelles souligne volontiers l'impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine am\u00e9ricaine pour la con, la commissaire europ\u00e9enne au commerce, les entreprises et les consommateurs outre- Atlantique vont donc r\u00e9agir et mettre la pression sur l'administration Trump mais en attendant, les Europ\u00e9ens sont bien mal pris, car l'acier et l'aluminium notamment chinois sont d\u00e9sormais tax\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et d\u00e9barquent en Europe, Bruxelles envisage donc des mesures de sauvegarde pour prot\u00e9ger son industrie sid\u00e9rurgique, elle pourrait \u00eatre mise en place d'ici mi- juillet selon C\u00e9cilia Malmstr\u00f6m et cela pourrait impacter la Suisse car m\u00eame si l'acier et l'aluminium ne repr\u00e9sente qu'une petite partie de nos exportations, la majorit\u00e9 85 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:27) [97%] :\r\nPart vers l'Union europ\u00e9enne Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [96%] :\r\nEt puis, l'Organisation internationale pour les migrations l'OIM dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve, de choisir son nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral vendredi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [92%] :\r\nVendredi 29 juin exactement les Am\u00e9ricains qui occupent traditionnellement ce poste ont pr\u00e9sent\u00e9 un candidat ken Isaacs l'ancien vice- pr\u00e9sident de Samaritan's Perth, une ONG humanitaire chr\u00e9tienne, proche des milieux \u00e9vang\u00e9liques, il suscite d'ores et d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s vive controverse ce compte candidat, notamment \u00e0 cause de ses tweets islamophobes homophobes et climato-sceptiques dont la teneur semble aux antipodes des valeurs de l'organisation un portrait sign\u00e9 par Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:12) [91%] :\r\n\u00e0 65 ans Caniza qui poss\u00e8de \u00e0 son actif une solide carri\u00e8re d'humanitaires, c'est en tous les cas, ce qu'ils mettent en avant dans une vid\u00e9o promotionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:19) [64%] :\r\nDeir \u00e9crit de Mao \u00e0 esp\u00e9rer en plus petit qu'on est en m\u00e9moire de moi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [91%] :\r\nJ'ai consacr\u00e9 ma vie \u00e0 aider les gens dans le besoin \u00e0 travers le monde, explique -t-il, alors qu'on le voit sur le terrain, \u00e9vacuer des bless\u00e9s ou s'adresser \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s sauf que ce portrait humaniste a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9corn\u00e9e par une s\u00e9rie de tweets discriminatoire retrouv\u00e9s par les m\u00e9dias am\u00e9ricains, ken Isaacs s'avaient plaid\u00e9 la maladresse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:42) [85%] :\r\nAdana et de et ce que je n'ai jamais conseill\u00e9 que les chr\u00e9tiens obtiennent un traitement pr\u00e9f\u00e9rentiel, je me suis d\u00e9j\u00e0 excus\u00e9 pour la peine que j'ai inflig\u00e9es, j'ai des centaines d'amis musulmans travers le monde depuis des ann\u00e9es, donc je le fais aucune distinction aux discriminations contre quiconque affili\u00e9 au pas une religion \u00e9vanouiraient Djenane AOL r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:59) [95%] :\r\nProbl\u00e8me, il n'en \u00e9tait pas \u00e0 son coup d'essai \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016, il avait d\u00e9j\u00e0 estim\u00e9 que la Suisse et l'Autriche devrait construire un mur pour mieux contr\u00f4ler leurs fronti\u00e8res, face \u00e0 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:08) [90%] :\r\nLe CNU Paris oui parce que les gens peuvent vraiment croire que j'ai \u00e9crit qu'il fallait construire un mur dans les Alpes, cela s'appelle du sarcasme et le propos \u00e9tait au contraire de dire qu'il devait y avoir un autre moyen pour aboutir \u00e0 une migration s\u00fbre et r\u00e9gul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:20) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 les controverses entourant sa candidature Ken Isaacs se fait toujours course en t\u00eate, notamment car les grandes puissances n'osent pas d\u00e9fier la traditionnelle mainmise am\u00e9ricaine sur ce poste, sans quoi, Washington pourrait d\u00e9cider de nouvelles coupes budg\u00e9taires \u00e0 l'heure o\u00f9 la crise migratoire et l'enjeu de la prochaine d\u00e9cennie, Marie Bourreau pour RTSinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:41) [95%] :\r\nEt puis, on \u00e9voque une autre organisation, ce matin, l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques, la volont\u00e9 affich\u00e9e hier par les pays occidentaux c'est de renforcer ses pouvoirs, il souhaite que l'organisation puisse d\u00e9signer officiellement les responsables des attaques chimiques mais la Russie et la Syrie s'y opposent fortement Vincent je dois clean. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:01) [93%] :\r\n\u00e0 l'origine de la demande anglaise, soutenue par les pays occidentaux, il y a l'affaire Skripal l'empoisonnement par un agent innervant d'un ex- espion russe en Angleterre une attaque chimique, la premi\u00e8re depuis des d\u00e9cennies en Europe que Londres a attribu\u00e9 \u00e0 la Russie, le sujet des armes chimiques est longtemps rest\u00e9 tabou mais le recours r\u00e9cent au gaz toxique dans les conflits irakien et syrien a soulev\u00e9 de nouvelles inqui\u00e9tudes \u00e0 ce jour il n'existe aucune m\u00e9thode efficace pour placer les coupables devant leurs responsabilit\u00e9s, d'o\u00f9 l'initiative anglaise, mais l'id\u00e9e, la Russie pour Moscou, seul le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est habilit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer des coupables, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 la Russie poss\u00e8de un droit de v\u00e9to pour les occidentaux comme la France et les \u00c9tats-Unis, il est grand temps que le r\u00f4le de l'organisation \u00e9voluent et qu'elle s'adapte aux d\u00e9fis du 21\u00e8me si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [92%] :\r\nMais on ne peut pas terminer ce journal, sans parler de Coupe du monde de football, on peut pas non, on peut pas, on peut surtout aujourd'hui parce que place ce soir \u00e0 une affiche qui concerne l'\u00e9quipe nationale suisse Costa-Rica tout de m\u00eame un nul suffit aux Suisses pour se hisser en huiti\u00e8mes de finale, mais ils peuvent aussi remporter le groupe les Suisses ne veulent pas calculer, ils visent la victoire, affirme le d\u00e9fenseur Michael Lang, il a dit \u00e0 Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:16) [92%] :\r\nOn joue avec beaucoup de confiance, on a beaucoup d'\u00e9coles \u00e9taient aussi l'\u00e9quipe est tr\u00e8s forte et nos troupes, objectif : aider de gagner le dernier match et puis on verra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [86%] :\r\nVous r\u00eavez \u00e0 cette premi\u00e8re place de groupe, c'est, c'est quelque chose d'important pour vous, ce serait bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, mais on on essaie de gagner le 3\u00e8me match \u00e0 la face et 6 ans, nous sommes 1er 2\u00e8me on verra parce que les villes l\u00e0 il je pense il c'est essayer de gagner le dernier match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [89%] :\r\nPour vous un objectif, c'est aussi de marquer, pour une fois, le 1er but. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:46) [76%] :\r\nSi, si, en gardant la fin pour moi c'est gars c'est vraiment gars \u00e9gal si ces 2 0 pour Costa-Rica la fin au GAN 4 2, hockey, je je le prendre les r\u00e9sultats maintenant, mais c'est clair, c'est c'est beaucoup mieux, c'est beaucoup plus facile si tu tu marque le 1er but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [83%] :\r\nRendez -vous \u00e0 20 heures sur la premi\u00e8re sur RTS 2 pour ce match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [96%] :\r\nMerci Dominique Choffat vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58BB1440-0C7F-46E2-89CD-0039C89D3FCF", "internalArchiveId": "58BB1440-0C7F-46E2-89CD-0039C89D3FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Corinne Torre, cheffe de mission pour m\u00e9decin sans fronti\u00e8re;Boukari, Fouad;G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etat PS VD;Anne Seydoux-Christe, Conseill\u00e8re aux Etats PDC JU, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil des Etats;Romain Brosy, membre de l'association \"PEA - Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/COUR SUPREME USA DI) La premi\u00e8re mouture de ce texte avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e, le 27 janvier 2017, seulement une semaine apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction de Donald Trump. \r\nCe d\u00e9cret anti-immigration avait provoqu\u00e9 une onde de choc mondiale, ses opposants d\u00e9non\u00e7ant un d\u00e9cret \u00abanti-musulmans\u00bb. \r\nPr\u00e9s d'un an et demi plus tard, la Cour Supr\u00eame am\u00e9ricaine a valid\u00e9 hier le texte baptis\u00e9 \u00ab travel ban \u00bb qui interdit donc l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux ressortissants de 7 pays, la plupart \u00e0 majorit\u00e9 musulmane. \r\nRapha\u00ebl Grand, cette d\u00e9cision de la Haute Cour am\u00e9ricaine permet \u00e0 Donald Trump d'aller de l'avant dans sa volont\u00e9 de durcir la politique migratoire...\r\nLes pr\u00e9cisions de Raphael Grand depuis Washington...\r\nEt parmis les r\u00e9actions, l'Union am\u00e9ricaine pour les libert\u00e9s civiles.\r\nElle estime que cette d\u00e9cision \"s'inscrira dans l'Histoire comme l'une des plus grandes erreurs de la Cour supr\u00eame\".\r\n(TF3/MINEURS FRONTIERE FRANCO-ITALIENNE RE) *** La crise de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe avec un accord pour les migrants du Lifeline...\r\nLe navire humanitaire allemand va finalement pouvoir accoster aujourd'hui \u00e0 Malte avec \u00e0 son bord 233 migrants que six pays europ\u00e9ens dont l'Italie, le Portugal, Malte ou encore la France ont accept\u00e9 de prendre en charge.\r\nPendant ce temps l\u00e0, \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne, sur la C\u00f4te d'Azur. \r\nLes membres d'collectif d'associations et d'organisation humanitaires se relaient depuis plusieurs jours pour observer et d\u00e9noncer le refoulement des migrants qui tentent de passer en France depuis l'Italie. \r\nEt elles portent une attention particuli\u00e8re aux mineurs non accompagn\u00e9s. Zo\u00e9 Decker\r\n  1'41 ((FIN DE PAROLE 1'32''))\r\nExtro : Cette semaine Quinze minutes est sur la route des migrants entre Vintimille et Menton \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne. Un reportage \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12h40 sur cette antenne et \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15RTS.\r\n(Bve Laposte) CarPostal CarPostal France et trois transporteurs fran\u00e7ais qui l'avaient fait condamner en 2016 pour concurrence d\u00e9loyale se sont accord\u00e9s hier sur le r\u00e8glement d'un litige...\r\nL'affaire devait arriver aujourd'hui devant la Cour d'appel de Paris...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'autocars suisse va d\u00e9dommager ses concurrents \u00e0 hauteur de 6 millions 200 mille francs. \r\nPar ailleurs, en Suisse,  le conseil d'administration de La Poste perd \u00e0 nouveau un de ses membres. \r\nLa repr\u00e9sentante du personnel Susanne Blank a annonc\u00e9 hier son retrait lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale..\r\n(05/VD/BROULIS...ET SAVARY? ITV SAVARY) *** Pascal Broulis n'est pas le seul \u00e9lu romand dont les conditions de voyage en Russie sont questionn\u00e9es dans un article du Tages-Anzeiger paru hier. \r\nLe quotidien b\u00e2lois revient sur un voyage effectu\u00e9 il y a 5 ans par le ministre vaudois en charge des Finances. \r\nSur invitation de l'ancien directeur de Tamedia Eric Hoesli, Pascal Broulis accompagnait aussi du milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, consul g\u00e9n\u00e9ral honoraire de Russie \u00e0 Lausanne, \u00e9galement directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ferring, entreprise pharmaceutique bas\u00e9e \u00e0 St-Prex, dans le canton de Vaud.  \r\nAutre politicienne \u00e0 avoir effectu\u00e9 de tels voyages: la socialiste G\u00e9raldine Savary. \r\nPour la conseill\u00e8re aux Etats vaudoise, il n'y aa l\u00e0 aucun conflit d'interet...\r\n  47''\r\nG\u00e9raldine Savary avec Natacha Van Cutsem. \r\nEt les voyages du conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis en Russie soul\u00e8vent des questions au Grand Conseil. \r\nEnsemble \u00e0 Gauche et le PS ont d\u00e9pos\u00e9 chacun hier une interpellation qui parle notamment de \"cadeaux fiscaux\" et de \"retour d'ascenseur\".\r\n(03/MARINE MARCHANDE ITV SEYDOUX-CHRISTE) Les d\u00e9boires de la marine marchande suisse font l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale ouverte par la justice bernoise. \r\nDes perquisitions ont eu lieu hier matin, dans les cantons de Vaud et de Berne ou un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\nLes enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent que certains prix aient \u00e9t\u00e9 sur-\u00e9valu\u00e9s pour le financement de navires, dans le but d'obtenir ill\u00e9galement des cautions trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n*** Et dans ce dossier, les commissions de gestion du Parlement ont de leur c\u00f4t\u00e9 estim\u00e9 hier que les probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 pris trop tard au s\u00e9rieux. Alors que le secteur mondial connaissait une crise en 2015. \r\nElles ont critiqu\u00e9 l'attitude passive du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les manquements de l'office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent.\r\nL'Etat a d\u00fb verser l'an dernier 215 millions de francs pour couvrir dans l'urgence les cautions de 13 bateaux. \r\nUne responsabilit\u00e9 partag\u00e9e donc, selon la PDC jurassienne Anne Seydoux-Christe, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil des Etats.\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(13/COMMERCE DE DETAIL PA) *** Un acte irresponsable: voil\u00e0 comment Unia qualifie la r\u00e9siliation de tous les contrats de travail des employ\u00e9s d'OVS en Suisse. \r\nUne annonce faite hier par la soci\u00e9t\u00e9 Sempione Retail, qui g\u00e8re les 140 boutiques helv\u00e9tiques de la marque italienne. \r\nAvec pr\u00e8s de 1200 emplois concern\u00e9s, il s'agit selon le syndicat de l'un des plus grands licenciements collectifs du commerce de d\u00e9tail en Suisse. \r\nUn secteur, Olivier Schorderet, qui a perdu 6000 points de vente entre 2010 et 2017.\r\n  49''\r\n(07/NE/MANIF ANTISPECISTES ITV BROSY) *** Une centaine d'antisp\u00e9cistes manifestaient hier devant le Grand Conseil neuch\u00e2telois. \r\nHabill\u00e9s en noir, les militants ont accueilli les d\u00e9put\u00e9s en silence, avec les mots \"exploitation\", \"peur\" ou encore \"cruaut\u00e9\" inscrits sur des panneaux. \r\nEn cause: la construction en cours d'une halle d'engraissement pour 720 taureaux dans le Val-de-Ruz. Un projet in\u00e9dit, au d\u00e9part contest\u00e9 surtout par les riverains pour ses nuisances. \r\nMais il est devenu un symbole plus g\u00e9n\u00e9ral pour ceux qui d\u00e9noncent l'exploitation des animaux. Ecoutez Romain Brosy, membre de l'association \"PEA - Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\" \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n  41'' \r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Bve Uber Londres) Uber n'est plus interdit \u00e0 Londres. \r\nL'entreprise de r\u00e9servation de voitures avec chauffeur a remport\u00e9 hier une bataille judiciaire lui permettant de continuer \u00e0 travailler dans la capitale britannique.\r\nLe tribunal de Westminster a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger sa licence de 15 mois. \r\nMais le comportement de la compagnie sera scrut\u00e9 de pr\u00e8s au cours des prochains mois. \r\nUber avait fait appel de la d\u00e9cision de l'autorit\u00e9 des transports de Londres de la lui supprimer.\r\nElle lui reprochait en particulier son laxisme dans la d\u00e9nonciation de crimes et des failles dans les contr\u00f4les des casiers judiciaires de ses conducteurs.\r\n(14/FOOT: SUISSE-COSTA RICA A-P) *** Du football et l'affiche de ce soir : Suisse-Costa/Rica. Un match qui se jouera \u00e0 Nijni Novgorod. \r\nDernier match du premier tour de la Coupe du Monde.\r\nLes Suisses, deuxi\u00e8me du groupe E, sont ma\u00eetres de leur destin. \r\nS'ils battent les Costa Riciens, Jo\u00ebl Robert, ils seront qualifi\u00e9s pour les 1/8\u00e8me de finale...\r\n  58'' \r\nEt ce match est \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re et sur RTS 2\r\n(Bve Buffon) Et puis enfin pour voir Gianluigi Buffon sur un terrain de football... Il faudra suivre le PSG... \r\nSauf improbable retournement de situation, le club parisien aura bien dans ses rangs la l\u00e9gende italienne la saison prochaine. \r\nLe club parisien et Gianluigi Buffon (40 ans) ont trouv\u00e9 un accord contractuel pour une dur\u00e9e de deux saisons. \r\nActuellement en vacances, le d\u00e9sormais ex-gardien de la Juve est attendu \u00e0 Paris pour signer son contrat en fin de semaine prochaine.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 879, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660190", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9660214", "ece-9660190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T04:57:02Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\n\u00e0 la une ce matin cette victoire cette grosse victoire pour Donald Trump, la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine lui donne raison sur le travail, Ban, ce d\u00e9cret qui interdit de territoire am\u00e9ricain, les ressortissants de cinq pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane dans ce dossier, les 5 juges conservateurs ont fait pencher la balance, alors on va se demander ce matin quel est l'impact de cette Cour \u00e0 majorit\u00e9 conservatrice, quelle sera son influence sur la pr\u00e9sidence Trump Anne d\u00e9signe un sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux \u00c9tats-Unis, elle sera avec nous dans un quart d'heure dans cette matinale aussi nous \u00e9voquerons la F\u00eate des Vignerons, elle aura lieu dans un an, et nous verrons que les costumi\u00e8res remonte sont f\u00e2ch\u00e9s, elles ne sont pas convi\u00e9s aux pr\u00e9paratifs, les costumes des quelque 6000 figurants seront en effet confectionn\u00e9es en Italie, pas le choix, r\u00e9pond l'organisateur, l'enqu\u00eate de Pierre Crevoisier, ce sera vers 8 heures moins le quart et puis l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin est un grand connaisseur de l'Afrique, correspondant pour de nombreux m\u00e9dias francophones pendant des ann\u00e9es, avec lui nous \u00e9voquerons l'envie d'Europe des migrants, la gestion, la migration par les \u00c9tats europ\u00e9ens et puis aussi le manque de partenariat entre les 2 continents Stephen Smith sera avec nous \u00e0 7 heures et demie l\u00e0 tout de suite, il est 7 heures une, et c'est l'heure du journal avec Foued Boukari bonjour Fouad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nBonjour, un succ\u00e8s d'ampleur pour Donald Trump son d\u00e9cret migratoire a donc \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e hier par la Cour supr\u00eame, cette d\u00e9cision conforte aussi une politique de tol\u00e9rance 0, qui ne cesse de provoquer l'indignation g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s sa situation fiscale, Pascal Broulis est au coeur d'une nouvelle pol\u00e9mique mais le conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR n'est pas le seul concern\u00e9 par les voyage controvers\u00e9 en Russie, la socialiste G\u00e9raldine Savary s'est aussi rendu dans le pays, dans les m\u00eames conditions et puis en football, la force de caract\u00e8re Suisse oppos\u00e9 ce soir au Costa Rica, les hommes de Vladimir Petkovic aborde la derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe E pour valider leur qualification en huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re mouture du d\u00e9cret anti- immigration avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e le 27 janvier 2017 seulement une semaine apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonctions de Donald Trump, le texte avait provoqu\u00e9 une onde de choc mondiale ses opposants d\u00e9non\u00e7ant un d\u00e9cret anti- musulmans pr\u00e8s d'un an et demi plus tard, la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a valid\u00e9 hier le d\u00e9cret baptis\u00e9 Travel Ban qui interdit donc l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux ressortissants de sept pays Rapha\u00ebl Grand cette d\u00e9cision de la cour de la Haute Cour am\u00e9ricaine permet \u00e0 Donald Trump d'aller de l'avant dans sa volont\u00e9 de durcir la politique migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [92%] :\r\nOui, politiquement, c'est une bouff\u00e9e d'air frais pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui fait face aux critiques, apr\u00e8s avoir s\u00e9par\u00e9 les parents migrants de leurs enfants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, la Haute cour avec cette d\u00e9cision lui permet de revenir en force avec son discours s\u00e9curitaire sur les fronti\u00e8res, car le travail Ban \u00e9tait lui aussi tr\u00e8s impopulaire, mais le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel et l\u00e9gal, confirm\u00e9e par la plus haute instance judiciaire des \u00c9tats-Unis : la Cour supr\u00eame, explique que le pr\u00e9sident \u00e0 l'autorit\u00e9 de bannir des voyageurs de pays de son choix, si celui -ci estime que la mesure est n\u00e9cessaire pour prot\u00e9ger les \u00c9tats-Unis, la stigmatisation des opposants au d\u00e9cret anti- immigration cette stigmatisation sur les musulmans n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi par la Cour supr\u00eame, cette d\u00e9cision accord donc \u00e0 un pouvoir important au pr\u00e9sident, qui peut d\u00e9sormais d\u00e9cider qui entrent ou non aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump en th\u00e9orie pourrait m\u00eame choisir de bannir d'autres pays, John Roberts, le juge en chef de la Cour supr\u00eame stipule tout de m\u00eame que le pr\u00e9sident doit scrupuleusement justifie cette d\u00e9cision en se basant sur des risques s\u00e9curitaires av\u00e9r\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas semble -t-il pour les les 6 pays qui figure actuellement dans le travail, Bana. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [82%] :\r\nEt fait la Cour supr\u00eame, c'est tout de m\u00eame montr\u00e9 tr\u00e8s divis\u00e9s sur ce jugement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [92%] :\r\n5 voix contre 4, le Travel ban \u00e0 cliver la Cour supr\u00eame oui entre juges conservateurs et progressistes mais Donald Trump, c'est le pr\u00e9sident qui a pu nommer avec l'aide des r\u00e9publicains du S\u00e9nat ce 5\u00e8me juge conservateurs au sein de la Cour supr\u00eame, celui qui fait pencher la balance aujourd'hui le pr\u00e9sident peut savourer sa victoire, la plus haute instance judiciaire du pays lui donne raison dans sa volont\u00e9 de durcir le ton sur l'immigration humble Trump a simplement \u00e9voqu\u00e9 une formidable victoire pour le peuple am\u00e9ricain et pour la constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [95%] :\r\nRapha\u00ebl Grand depuis Washington et parmi les r\u00e9actions, l'Union am\u00e9ricaine pour les libert\u00e9s civiles, elle estime que cette d\u00e9cision s'inscrira dans l'histoire comme l'une des plus grandes erreurs de la Cour supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [97%] :\r\nLa crise de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe, avec cet accord pour les migrants du Lifeline. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [94%] :\r\nLe navire allemand va finalement pouvoir accoster aujourd'hui \u00e0 Malte avec \u00e0 son bord 233 migrants que six pays europ\u00e9ens dont l'Italie, le Portugal, Malte ou encore la France, ont accept\u00e9 de prendre en charge, pendant ce temps- l\u00e0, \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne sur la C\u00f4te d'Azur, les membres d'un collectif d'associations et d'organisations humanitaires se relaient depuis plusieurs jours pour observer et d\u00e9noncer le refoulement de migrants qui tentent de passer en France depuis l'Italie, et elle porte une attention particuli\u00e8re aux mineurs non accompagn\u00e9s et Decker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [90%] :\r\nIl est 9 heures au poste de fronti\u00e8re de Menton Saint-Louis, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, les associations sont sur le pied de guerre dans quelques minutes, les migrants arr\u00eat\u00e9s la veille vont \u00eatre emmen\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 italien, la police renvoie syst\u00e9matiquement tout le monde dans les mineures, sauf qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 un mineur se pr\u00e9sente ici qu'il se d\u00e9clare mineurs, on doit le mettre la protection de l'aide sociale \u00e0 l'enfance, le temps de l'\u00e9valuation de la minorit\u00e9 Corinne Torre et chef de mission pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, selon elle, la situation s'est m\u00eame empir\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, nous avons des observations d\u00e9montrant qu'il y aurait falsification, ce que la police fronti\u00e8re falsifie des dates de naissance de c'est mineur sur le Nord document pour justifier le fait que les renvoyer en Italie aujourd'hui, on est vraiment dans cette politique de l'on accueille et j'esp\u00e8re qu'avec le poids de nos ONG on aura mati\u00e8re \u00e0 porter plainte depuis lundi, au moins 5 jeunes mineurs ont vu leur date de naissance, modifi\u00e9 des associations ont pu emp\u00eacher leur renvoi, mais pour les autres, c'est retour \u00e0 la case d\u00e9part pour Corinne Torre, c'est un v\u00e9ritable cercle vicieux, il les r\u00e9cup\u00e8re les font repartir dans le sud, les gamins reviennent \u00e0 Vintimille, donc c'est en fait s'arr\u00eate pas de tourner, quoi, il serait peut-\u00eatre grand temps que l'Union europ\u00e9enne se d\u00e9cide \u00e0 vraiment collaborer ensemble pour accueillir et non plus pour repousser vers les pays pauvres parce que de toute fa\u00e7on ces personnes -l\u00e0 continueront de venir demain la crise migratoire sera \u00e0 nouveau d\u00e9battu \u00e0 Bruxelles lors d'un sommet europ\u00e9en, mais ici, personne ne s'attend \u00e0 une issue favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [94%] :\r\nCette semaine, 15 minutes et sur la route des migrants \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne, reportage \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12 heures 40 sur cette antenne et \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS CarPostal France et trois transporteurs fran\u00e7ais qui l'avait fait condamner en 2016 pour concurrence d\u00e9loyale, se sont accord\u00e9s hier sur le r\u00e8glement d'un litige l'affaire devait arriver aujourd'hui devant la cour d'appel de Paris, la soci\u00e9t\u00e9 d'autocars suisse va d\u00e9dommager ses concurrents hauteur de 6 1000000 200000 francs par ailleurs toujours en Suisse, le conseil d'administration de la Poste perd un nouveau, un de ses membres, la repr\u00e9sentante du personnel, Susanne Blank a annonc\u00e9 hier son retrait lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:58) [91%] :\r\nPascal Broulis n'est pas le seul \u00e9lu Romand, dont les conditions de voyage en Russie sont questionn\u00e9es dans un article du Tages-Anzeiger par paru hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [96%] :\r\nLe quotidien b\u00e2lois revient sur un voyage effectu\u00e9 il y a 5 ans par le ministre Vaudois en charge des finances sur invitation de l'ancien directeur de Tamedia Eric Hoesli Pascal Broulis accompagnait aussi du milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen consul g\u00e9n\u00e9ral honoraire de Russie \u00e0 Lausanne, \u00e9galement directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ferring, entreprise pharmaceutique bas\u00e9e \u00e0 Saint-Prix, dans le canton de Vaud autre politicienne avoir effectu\u00e9 de tels voyages la socialiste G\u00e9raldine Savary pour la conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise, il n'y a l\u00e0 aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:32) [84%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 clair pour toute personne qui a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par \u00c9ric, je rappelle qu'il y en a eu des dizaines \u00e9taient Oussama h\u00e9 bien \u00e0 chaque fois la condition, c'\u00e9tait \u00e9videmment payer son voyage, ce qui est par compte gratuit dans ce cas particulier, c'est le travail de riz que ce qui lui- m\u00eame quand il pr\u00e9pare ses ses voyages, parce qu'il r\u00e9unit des gens qui souhaitent voir r\u00e9unis sert \u00e0 la plage, un peu particulier, alors \u00e7a je, je le reconnais compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [92%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, combien de fois vous \u00eates all\u00e9 en Russie. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:59) [78%] :\r\nAlors j'allais un certain nombre de fois en disant : suis all\u00e9 un certain nombre de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [91%] :\r\nVous arrivez pas \u00e0 donner un nombre en Sib\u00e9rie pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:05) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est l'autre aspect que j'aimerais aussi bien pr\u00e9cis\u00e9 dans cette affaire, c'est que Monsieur des voyages priv\u00e9s, sans aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat ni actions ni intervention ni impact sur mes engagements soient sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [93%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Natacha Van Cutsem et les voyages de conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis en Russie, qui soul\u00e8ve des questions au Grand Conseil ensemble, gauche et le PS ont d\u00e9pos\u00e9 chacun hier une interpellation qui parle notamment de cadeaux fiscaux et de retour d'ascenseur, les d\u00e9boires de la marine marchande suisse font l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale ouverte par la justice bernoise, des perquisitions ont eu lieu hier matin dans les cantons de Vaud et de Berne, o\u00f9 un homme \u00e9tait arr\u00eat\u00e9, les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent que certains prix \u00e9tait sur\u00e9valu\u00e9 pour le financement de navires dans le but d'obtenir ill\u00e9galement des cautions trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:52) [96%] :\r\nEt les commissions de gestion du Parlement ont estim\u00e9 hier que les probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 pris trop tard au s\u00e9rieux dans ce dossier, alors que le secteur mondial connaissait une crise en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [95%] :\r\nElles ont critiqu\u00e9 l'attitude passive du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les manquements de l'Office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent l'\u00c9tat d\u00fb verser l'an dernier 215 millions de francs pour couvrir, dans l'urgence les cautions de 13 bateaux une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e donc selon la PDC jurassienne Anne Seydoux Christe, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:19) [93%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral n'a pas inform\u00e9 correctement le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie de la situation dans laquelle se trouvait la flotte maritime mondiale en g\u00e9n\u00e9ral, mais la flotte suisse en particulier et puis du c\u00f4t\u00e9 du D\u00e9partement lui- m\u00eame, h\u00e9 bien on a constat\u00e9 un manque d'int\u00e9r\u00eat par rapport \u00e0 ce cautionnement qui se montent \u00e0 des sommes assez astronomique, pas seulement en mati\u00e8re de flotte, mais dans d'autres domaines \u00e9galement quelle est la part de responsabilit\u00e9 du chef du d\u00e9partement Johann Schneider- Ammann, le chef du d\u00e9partement a reconnu sa responsabilit\u00e9 en disant on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez curieux, on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez actif maintenant c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas si \u00e9vident dans la mesure o\u00f9 s'il a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 correctement tout \u00e0 coup la crise \u00e9clate et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut toujours dire ben, il fallait y songer avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [96%] :\r\nUn acte irresponsable, voil\u00e0 comment Unia qualifie la r\u00e9siliation de tous les contrats de travail, des employ\u00e9es d'OVS en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [96%] :\r\nUne annonce faite hier par la soci\u00e9t\u00e9 Sempione Retail, qui g\u00e8re les 140 boutiques helv\u00e9tiques de la marque italienne avec pr\u00e8s de 1200 emplois concern\u00e9s, il s'agit, selon le syndicat de l'un des plus grands licenciements collectifs du commerce de d\u00e9tail en Suisse, un secteur Olivier Schorderet qui a perdu 6000 points de vente entre 2010 et 2017. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:33) [92%] :\r\nPrincipale victime de cet \u00e9cr\u00e9mage les marques trop petite et au positionnement trop flou, c'est ce qu'indique GFK dans son \u00e9tude annuelle consacr\u00e9e au secteur cet institut, prenant en compte la Poste c'est le g\u00e9ant jaune qui a vu le plus grand nombre de filiales dispara\u00eetre plus d'une sur 3 suivent les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s dans les produits non alimentaires comme les articles de sport, le multim\u00e9dia, les livres et l'habillement dans ce dernier secteur, avertit JFK l'assainissement n'est pas termin\u00e9e, mais d'autres ont su tirer leur \u00e9pingle du jeu, les magasins alimentaires \u00e0 bas prix comme Aldi, Lidl et des nerfs qui ont fait mieux que les g\u00e9ants Coop et Migros sourire aussi du c\u00f4t\u00e9 de la parfumerie, des cosm\u00e9tiques, du mobilier et des stations-service, mais c'est sur internet que \u00e7a bouge le plus avec 10000 boutiques en ligne r\u00e9pertori\u00e9es aujourd'hui en Suisse, outre le tourisme d'achat, disent les commer\u00e7ants, le plus grand d\u00e9fi \u00e0 relever est bien celui de la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [93%] :\r\nUne centaine d'antisp\u00e9cistes manifestaient hier devant le Grand Conseil neuch\u00e2telois habill\u00e9s en noir, les militants ont accueilli les d\u00e9put\u00e9s en silence avec les mots exploitation peur ou encore cruaut\u00e9 inscrits sur des panneaux en cause la construction en cours de No\u00ebl d'engraissement pour 720 taureaux dans le Val-de-Ruz un projet in\u00e9dit au d\u00e9part contest\u00e9, surtout par les riverains pour ses nuisances, mais il est devenu un symbole plus g\u00e9n\u00e9ral pour ceux qui d\u00e9noncent l'exploitation des animaux \u00e9coutez, Romain Brosy, membre de l'association PEA pour l'\u00e9galit\u00e9 animale \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [91%] :\r\nIl a comme chose, \u00e0 part ce projet, c'est le fait qu'il ait re\u00e7u une grande opposition de la population, d'abord par rapport aux riverains au voisinage qui eux trouve ce projet trop grand, \u00e7a met les choses un peu en exergue et puis quand des projets sont d'une telle envergure l'exploitation animale nous para\u00eet exag\u00e9r\u00e9, quand les choses sont agrandies quand les logiques sont pouss\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame, on a une r\u00e9action assez vive \u00e9motionnel mais cette \u00e9motion maintenant doit \u00eatre canalis\u00e9e, elle doit \u00eatre lanc\u00e9e dans un d\u00e9bat raisonnable, vous esp\u00e9rez vraiment qu'en \u00e9tant l\u00e0, devant le Grand Conseil, \u00e7a aura un impact sur ce projet pr\u00e9cis, les animaux ne sont pas encore l\u00e0, donc on a toujours l'espoir que le projet s'arr\u00eate et la population, c'est qu'on sera l\u00e0 pour potentielle prochain projet de cette envergure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [96%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher Hubert n'est plus interdit \u00e0 Londres, l'entreprise de r\u00e9servation de voitures avec chauffeur a remport\u00e9 hier une bataille judiciaire lui permettant de continuer \u00e0 travailler dans la capitale britannique, le tribunal de Westminster a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger sa licence de 15 mois l'autorit\u00e9 des transports de Londres lui reprochait en particulier son laxisme dans la d\u00e9nonciation de Crime et de failles dans les contr\u00f4les des casiers judiciaires de ses conducteurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [94%] :\r\nDu football maintenant et cette affiche ce soir Suisse- Costa Rica, un match qui se jouera \u00e0 Nijni Novgorod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [94%] :\r\nDernier match du 1er tour de la Coupe du monde, les Suisses, deuxi\u00e8mes du groupe E sont ma\u00eetres de leur destin s'ils battent les Costariciens Jo\u00ebl Robert, ils seront qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:16) [92%] :\r\nS'il gagne les Suisses ne devront pas se soucier du r\u00e9sultat de Br\u00e9sil- Serbie qui se dispute \u00e0 la m\u00eame heure, 3 points ce soir et c'est l'assurance pour eux de terminer au pire 2\u00e8me donc d'atteindre le 8\u00e8me de finale, l'objectif de base fix\u00e9 par le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic au grand complet, les Suisses paraissent en mesure de battre la formation d'Am\u00e9rique centrale, d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 apr\u00e8s ces 2 revers face au serbe br\u00e9silien cette formation, r\u00e9v\u00e9lation de la Coupe du monde il y a 4 ans, avec un quart de finale perdue aux tirs au but contre les Pays-Bas semblent plus \u00e9mouss\u00e9 cette ann\u00e9e m\u00eame si ses 2 premiers adversaires ont rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s dans le jeu avant de s'imposer, et c'est bien ce qui attend les Suisses ce soir une partie sans doute compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, contre des Costariciens qui ne veulent pas quitter la Russie avec 3 d\u00e9faites mais les Suisses poss\u00e8dent une force collective sup\u00e9rieure, une force qui leur a d\u00e9j\u00e0 permis de contrer les Br\u00e9siliens et les Serbes, et il n'y a aucune raison que cette tactique payante ne fonctionne pas une 3\u00e8me fois Jo\u00ebl Robert Nijni Novgorod rtssport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:14) [90%] :\r\nCe match est \u00e0 suivre en Direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS deux et puis enfin romaine pour voir Julian lui Djibouti sur un terrain de football, il faudra suivre le PSG l'ann\u00e9e prochaine, on va, sauf improbable retournement de situation, la l\u00e9gende italienne sera dans les cages parisiennes \u00e0 40 ans, actuellement en vacances, il signera donc son contrat de 2 ans en fin de semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:34) [88%] :\r\nLe journal de Foued Boukari, il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re, la matinale \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T05:24:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B0B59E9-B94D-4D53-8B59-DA8697466258", "internalArchiveId": "9B0B59E9-B94D-4D53-8B59-DA8697466258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi la CSU va-t-elle \u00e0 la confrontation avec Angela Merkel?", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Le ministre de l'Int\u00e9rieur allemand Horst Seehofer (CSU) exige d'Angela Merkel qu'elle trouve un accord avec les autres Europ\u00e9ens, sans quoi il agira de lui-m\u00eame, provoquant une crise politique majeure. Reportage \u00e0 Rosenheim, en Bavi\u00e8re, pour comprendre les motivations de la CSU.\r\n\r\n* * Le ministre de l'Int\u00e9rieur allemand Horst Seehofer (CSU) exige d'Angela Merkel qu'elle trouve un accord avec les autres Europ\u00e9ens, sans quoi il agira de lui-m\u00eame, provoquant une crise politique majeure. Reportage \u00e0 Rosenheim, en Bavi\u00e8re, pour comprendre les motivations de la CSU.", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660125", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi la CSU va-t-elle \u00e0 la confrontation avec Angela Merkel? / TUM_2018-06-27T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre de l'Int\u00e9rieur allemand Horst Seehofer (CSU) exige d'Angela Merkel qu'elle trouve un accord avec les autres Europ\u00e9ens, sans quoi il agira de lui-m\u00eame, provoquant une crise politique majeure. Reportage \u00e0 Rosenheim, en Bavi\u00e8re, pour comprendre les motivations de la CSU."], "variantIds": ["ece-9660125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T06:24:34Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00c9va Raffray, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel affrontera demain, sommet europ\u00e9en qui peut la mettre elle ou son gouvernement en grande difficult\u00e9 et c'est l\u00e0 que la politique int\u00e9rieure allemande transpire \u00e0 l'ext\u00e9rieur parce que l'alli\u00e9 bavarois d'Angela Merkel sous exige d'elle plus de fermet\u00e9 sur le dossier migratoire son propre ministre de l'Int\u00e9rieur force Seehofer exige qu'elle trouve un accord avec les autres Europ\u00e9ens, sinon, sinon il agira de lui- m\u00eame, provoquant ainsi une crise politique majeure que veut l'ATS, pourquoi ce parti auquel appartient le ministre de l'Int\u00e9rieur, donc va -t-il ouvertement \u00e0 la confrontation avec la chanceli\u00e8re l'acc\u00e8s soit affronte en octobre des \u00e9lections r\u00e9gionales, le parti d'extr\u00eame droite AfD lui fait concurrence alors est -ce que c'est une posture de campagne \u00e9lectorale, qu'on dit -on en Bavi\u00e8re, il n'y avait qu'une seule chose \u00e0 faire, allez voir sur place pour le savoir, ce que notre correspondante Blandine Milcent a fait \u00e0 Rosenheim au sud, Dominique, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nAvec son centre- ville aux maisons color\u00e9es, son mus\u00e9e du terroir et ses terrasses de caf\u00e9 Rosenheim est une petite bourgade pittoresque de la Bavi\u00e8re, une ville de 60000 habitants dirig\u00e9e par la CSU et qui, au plus fort de la crise migratoire en 2015, a vu passer 3000 demandeurs d'asile. \r\nAujourd'hui on inaugure \u00e0 Rosenheim une nouvelle rocade d'autoroutes avec un ministre f\u00e9d\u00e9ral une ministre r\u00e9gional des transports, et toutes les huiles de la CSU local. \r\nL'occasion id\u00e9ale pour savoir comment on r\u00e9agit au fin fond de la Bavi\u00e8re, au discours de or Seehofer et \u00e0 son conflit avec Angela Merkel, Michael et pompiers qui soit une SNET. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [87%] :\r\nIls peuvent bien se disputer ces 2 imb\u00e9ciles mais \u00e7a fait longtemps que Merkel devrait partir, c'est une retrait\u00e9e, elle devrait se retirer, c'\u00e9tait tout ce qu'elle fait avec les demandeurs d'asile, c'est n'importe quoi, non mais vraiment, elle peut partisane remet en mettre un jeune mais on n'en a pas, moi, je donne raison \u00e0 ceux offerts, faut qu'il se passe quelque chose, les migrants, faut les renvoyer plus vite \u00e7a peut plus continuer comme \u00e7a, je me demande si je vais voter \u00e0 sous, mais bon normalement oui parce qu'il n'y a pas d'alternative en ce moment, on peut pas voter pour un parti comme l'AFD m\u00eame, alors on a vot\u00e9 pour le moins progress\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [85%] :\r\nIl aurait pas \u00eatre Ronan bundle et lui le responsable de la firme Grossman qui a pos\u00e9 le bitume de cette rocade d'autoroutes son point de vue est plus mod\u00e9r\u00e9, justice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [87%] :\r\nDonc soir avec Rome, c'est la campagne \u00e9lectorale pour les r\u00e9gionales en Bavi\u00e8re et la Bavi\u00e8re, c'est le Land qui contribuent le plus \u00e0 accueillir des demandeurs d'asile, violence du coup politique chez ceux qui la dirigent essaye de reprendre le contr\u00f4le de tout \u00e7a comme de slip et manifestement ils se sentent un peu un beau donn\u00e9e par le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral installe s'les gens ici en Bavi\u00e8re oui et trop, ils sont un peu \u00e9nerv\u00e9s, ils ne sont pas contents parce qu'ils se sentent d\u00e9laiss\u00e9s, mais la campagne \u00e9lectorale fiert\u00e9 tout simplifiant un peu tout, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, tout \u00e7a, c'est le type qui vont finir par s'entendre, la presse en fait les gros titres, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce n'est pas si grave que \u00e7a, veut \u00e9crivent c'\u00e9tait ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [88%] :\r\nCe film sauf que mort s'est offert \u00e0 bien pos\u00e9 un ultimatum \u00e0 la chanceli\u00e8re si au sommet europ\u00e9en, cette semaine, Angela Merkel ne trouvent pas un accord pour renvoyer d'Allemagne, les demandeurs d'asile d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9s dans un autre pays de l'Union, c'est lui, le ministre de l'Int\u00e9rieur, qu'il le fera au niveau national, dans ces conditions, va -t-on vers une rupture entre la CDU et la CSU r\u00e9ponse standard de il Egg ministre bavaroise des tranches. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [81%] :\r\nIci, venait de trouver une solution europ\u00e9enne et naturellement nous la soutiendrons le dessin retouches mais il nous faut des solutions sinon nous aurons une promesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [92%] :\r\nCroire en Bavi\u00e8re, \u00e0 une rupture entre la CDU et la CSU et donc \u00e0 la fin du gouvernement Merkel il faut dire qu'un sondage a sans doute refroidi les ardeurs des plus orthodoxes \u00e0 la CSU, une majorit\u00e9 de bavarois pr\u00e9f\u00e8rent en effet l'option europ\u00e9enne d'Angela Merkel pour aborder la question migratoire \u00e0 la solution nationale pr\u00e9conis\u00e9e par Horst Seehofer Dani\u00e9la Ludwik et d\u00e9put\u00e9 de la CSU au Bundestag. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [90%] :\r\nBen c'est meten Laurette si vous parlez avec les gens, vous remarquerez qu'il n'y a qu'un th\u00e8me qui les pr\u00e9occupent la politique migratoire ce que pense la base de la CSU, c'est que or s'est offert \u00e0 raison qu'il faut \u00eatre ferme les profs M\u00c9taux les gens demandent un vrai changement, mais ils ne veulent pas de la rupture avec la CDU et pourquoi ce conflit arrive maintenant parce que vous ne pouvez r\u00e9gler les choses correctement que si vous n'\u00eates pas en situation d'urgence en situation d'urgence n'\u00eates ni rien faire, les difficult\u00e9s ne peuvent qu'augmenter, c'est pourquoi il ne faut pas changer les choses, quand \u00e7a br\u00fble, mais je dois penser \u00e0 des pare- feu quand justement \u00e7a d\u00e9boule parmi pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [91%] :\r\nNous sommes en Bavi\u00e8re cette rocade d'autoroute vient d'\u00eatre b\u00e9nis par un pr\u00eatre, la c\u00e9r\u00e9monie touche \u00e0 sa fin, on change de d\u00e9cor ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [88%] :\r\nRegardez, l\u00e0 devant vous un Parking en 2015 s'\u00e9taient plaints de tentes install\u00e9es par la police, ici \u00e0 la gare c'\u00e9tait excellent, plein de tenter tous les jours il y avait des centaines de gens qui elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [94%] :\r\nNous sommes devant la gare Rosenheim dans le bureau de la Fondation des citoyens, une association de b\u00e9n\u00e9voles qui oeuvrent \u00e0 l'int\u00e9gration des demandeurs d'asile en 2015 lorsque plusieurs milliers de personnes arrivaient tous les jours \u00e0 Rosenheim Christiane la qui s'est engag\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9vole, 3 ans plus tard, il est toujours convaincu de son choix, mais il est amer pour lui, le discours politique, d'un rapport Seehofer non seulement ne sert \u00e0 rien mais ne fait qu'empirer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [90%] :\r\nNice ne veut que les et, \u00e0 mon avis il n'y a pas eu en Allemagne de v\u00e9ritables d\u00e9bats sur l'int\u00e9gration, le seul th\u00e8me qu'on aborde, c'est on re\u00e7oit bien trop de gens, comment peut -on s'en d\u00e9barrasser, du coup, notre travail \u00e0 nous les b\u00e9n\u00e9voles touche \u00e0 l'absurde, on essaye d'int\u00e9grer les gens, mais honn\u00eatement, on se retrouve tout seul, on l'impression de s'\u00eatre fait entuber par le monde politique et \u00e7a marche, c'est frustrant pour les b\u00e9n\u00e9voles, en outre, pour les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s en Allemagne c'est contre- productif, si on enl\u00e8ve toute perspective d'avenir aux gens qui se trouvent d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, bien s\u00fbr qu'ils vont finir par faire des b\u00eatises et je ne pense pas que cela puisse dissuader les gens qui meurent de faim en Afrique, ils n'ont pas de perspective, s'il n'y a plus d'argent ainsi \u00e0 leur donner, ou s'ils doivent dormir \u00e0 10 au lieu de 6 par chambre, ce n'est pas pour \u00e7a qu'ils ne viendront pas, \u00e7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\n\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de sombrer la CSU, r\u00e9unira sa direction dimanche apr\u00e8s le sommet europ\u00e9en pour d\u00e9finir la marche \u00e0 suivre le feuilleton de cette nouvelle confrontation Merkel Seehofer entrera alors dans sa 3\u00e8me semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [80%] :\r\nReportage \u00e0 signer, Blandine Milcent en Bavi\u00e8re chez laC.S.. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-04131F30-8219-4BB1-BA09-7A06A85C0395", "internalArchiveId": "04131F30-8219-4BB1-BA09-7A06A85C0395", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Friendship Park\", reflet des relations entre les Etats-Unis et le Mexique", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Dans une minuscule enclave \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, \"Friendship Park\", pr\u00e8s de San Diego, est menac\u00e9 par le durcissement de la politique migratoire am\u00e9ricaine. Les familles s\u00e9par\u00e9es par la fronti\u00e8re peuvent s'y retrouver depuis 40 ans.\r\n\r\n* * Dans une minuscule enclave \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, \"Friendship Park\", pr\u00e8s de San Diego, est menac\u00e9 par le durcissement de la politique migratoire am\u00e9ricaine. Les familles s\u00e9par\u00e9es par la fronti\u00e8re peuvent s'y retrouver depuis 40 ans.", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660122", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\"Friendship Park\", reflet des relations entre les Etats-Unis et le Mexique / TUM_2018-06-27T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Dans une minuscule enclave \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, \"Friendship Park\", pr\u00e8s de San Diego, est menac\u00e9 par le durcissement de la politique migratoire am\u00e9ricaine. Les familles s\u00e9par\u00e9es par la fronti\u00e8re peuvent s'y retrouver depuis 40 ans."], "variantIds": ["ece-9660122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T06:26:15Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne grande victoire et une d\u00e9faite judiciaire pour Donald Trump ces derni\u00e8res heures dans le dossier migratoire, la victoire, c'est la Cour supr\u00eame qui maintient le d\u00e9cret interdisant l'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis aux ressortissants de sept pays le travail Ban, la d\u00e9faite, c'est un juge de San Diego, qui ordonne la r\u00e9unification des parents et des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s en tentant d'entrer ill\u00e9galement sur le territoire dans un d\u00e9lai maximal de 30 jours c'est justement \u00e0 San Diego, que nous vous emmenons ce matin dans une minuscule enclave \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, un lieu menac\u00e9 par le durcissement de la politique migratoire am\u00e9ricaine, son nom Friendship Park, le parc de l'amiti\u00e9, quelques m\u00e8tres carr\u00e9s de terre o\u00f9 les familles s\u00e9par\u00e9es par la fronti\u00e8re peuvent se retrouver depuis 40 ans, ce parc est un peu le reflet des relations entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, reportage Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [93%] :\r\nLe parc de l'Amiti\u00e9 n'ouvre que le week- end entre 10 et 14 heures c'est un petit morceau de terre au bord de l'oc\u00e9an qui permet de r\u00e9unir les familles des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re aujourd'hui org est venu voir sa fille lui est aux \u00c9tats-Unis sans papiers pour traverser la fronti\u00e8re, sa femme et sa fille sont au Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [88%] :\r\nJe vais avoir ma fille Arantxa je n'ai pas vu depuis 7 ans, et c'est la seule fa\u00e7on que j'ai de l'avoir mis \u00e0 part les discussions par vid\u00e9oconf\u00e9rence, j'ai envie de la voir en vrai conna\u00eetre sa taille, ses cheveux, je veux juste savoir comment elle est comment par la bien et vous pouvez la toucher, non, je ne pourrais pas la toucher les grains sont trop serr\u00e9s, je veux juste l'avoir en face de moi plut\u00f4t que de la voir en photo depuis des ann\u00e9es, ce sera bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [83%] :\r\nEt je vais payer mais l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [87%] :\r\nSous le regard des gardes- fronti\u00e8res regain entre dans l'enceinte, une premi\u00e8re cl\u00f4ture en fer de 8 9 m\u00e8tres de hauteur, il faut marcher ensuite quelques m\u00e8tres avant de faire face \u00e0 une autre barri\u00e8re \u00e0 travers le grillage rouill\u00e9 de petites roues de lumi\u00e8re, des ombres, la fille de refourguer la de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec sa grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [65%] :\r\nLe moteur voil\u00e0 Mouqataa le r\u00f4le et retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [93%] :\r\nIl y a discr\u00e8te entre un p\u00e8re et une fille, s\u00e9par\u00e9es par une fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [70%] :\r\n\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [91%] :\r\nLe parc de l'amiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1971 Pat Nixon, la First Lady, la femme de Richard Nixon avait inaugur\u00e9 ce lieu de rencontres et d'\u00e9changes \u00e0 l'\u00e9poque, la fronti\u00e8re n'\u00e9tait limit\u00e9e que par un simple fil de fer barbel\u00e9, le parc a ensuite \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 mais r\u00e9ouvert en 2012 sous Obama aujourd'hui Friendship Park r\u00e9siste, mais le lieu refl\u00e8te le durcissement actuel de la politique migratoire am\u00e9ricaine les espaces entre les grillages ont \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9s pour \u00e9viter les contacts physiques et les \u00e9changes de drogue, les contr\u00f4les renforc\u00e9s et le nombre de personnes dans le parc est d\u00e9sormais limit\u00e9e \u00e0 10 ce qui ne d\u00e9courage pas certaines familles Laura est venue avec ses chaises pliables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [79%] :\r\nPour reste, oui, c'est un homme famili\u00e8re, je viens visiter ma famille, c'est ma 2\u00e8me fois ici \u00e0 flanc de petits coins dans la baie, je suis depuis 3 mois et j'ai amen\u00e9 2 chaises, car vous savez, \u00e7a fait longtemps qu'on s'est pas vus et on aimerait \u00eatre confortable relaxe fortement et une relaxe et j'appr\u00e9cie que la s\u00e9curit\u00e9 des agents de la police des fronti\u00e8res nous laisse \u00e0 mes d\u00e9chets r\u00e9sidus le comme l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [95%] :\r\nIl a aussi amen\u00e9 un pique- nique pour un dimanche en famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [76%] :\r\nPresque normale, oui, c'est la nourriture un petit dessert aussi du caf\u00e9, et quand vous allez manger de son championnat, non, non, vous ne pouvez rien faire passer : pas de contact physique bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [92%] :\r\nL'ambiance est plut\u00f4t joviale, on \u00e9voque la victoire du Mexique \u00e0 la Coupe du monde de football Robert lui aura pass\u00e9 10 minutes avec sa fille de 7 ans, la fillette dont les petits doigts arrive tout juste \u00e0 se faufiler \u00e0 travers le grillage regain a pu la toucher discr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [83%] :\r\nLe fin oui, un de ces petits doigts c'\u00e9tait mignon c'\u00e9tait vraiment ma meilleure exp\u00e9rience, quoi qu'on en pense, oh, je vais demander comment c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole, ce dont elle avait besoin pour pour sa m\u00e8re, c'\u00e9tait juste des retrouvailles, un truc de perche magie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [68%] :\r\nTout la la la com\u00e8te papa c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [87%] :\r\nDes sourires et quelques larmes aussi et un dernier au revoir alors que les ombres s'\u00e9loigne, si l'acc\u00e8s \u00e0 la fronti\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain est tr\u00e8s encadr\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 mexicain, les familles peuvent c'est rendre librement quelques touristes visitant le Mexique se m\u00ealent parfois ces retrouvailles ce matin -l\u00e0, un groupe de Chinois, accompagn\u00e9s de leur guide, prenez des photos, donnant \u00e0 ces sc\u00e8nes de retrouvailles un aspect encore plus surr\u00e9aliste presque absurde maire org et lui a promis ISF d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [69%] :\r\nJe suis \u00e0 huis-clos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour votre reportage Rapha\u00ebl Grand un mot encore sur ce parc de l'amiti\u00e9, vous y \u00e9tiez, samedi et dimanche, donc il y a quelques jours, avec le durcissement de la politique migratoire de moins en moins de personnes le fr\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [92%] :\r\nOui, car le parc est devenu de moins en moins amicale de nouvelles r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es il y a cette limite \u00e0 10 personnes maximum dans le parc, ce qui \u00e9courtent souvent les visites, il est aussi interdit de prendre des photos ou m\u00eame un un micro les interviews non plus durer d'ailleurs que quelques minutes en bordure du parc, il y a beaucoup de pudeur \u00e9galement et retrouve sa fille il y a une barri\u00e8re des grillages des fils de fer barbel\u00e9s, des agents des gardes fronti\u00e8res tout autour, c'est pas forc\u00e9ment un environnement propice \u00e0 laisser sortir ses \u00e9motions et et tout va tr\u00e8s vite, il y a encore quelques mois, des dizaines de familles venaient tout de m\u00eame ici le week- end, aujourd'hui ils sont beaucoup plus rares avec l'arriv\u00e9e de Trump \u00e0 la Maison Blanche, la peur s'est install\u00e9e une dame qui vit depuis 10 ans sans papiers en Californie, me disait ne plus vouloir tenter l'exp\u00e9rience de s'approcher de la fronti\u00e8re, car les agents des douanes pour elle intercepter et l'expulser des agents qui d\u00e9pendent du minist\u00e8re am\u00e9ricain de l'Int\u00e9rieur, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et donc de Trump et pas de l'\u00e9tat de de Californie qui tol\u00e8re les migrants sans document sur son territoire, la politique de tol\u00e9rance 0 men\u00e9e en ce moment aux \u00c9tats-Unis g\u00e9n\u00e8rent des craintes au sein des communaut\u00e9s de migrants, ce qu'ils ont vu se d\u00e9rouler \u00e0 la fronti\u00e8re, ces derni\u00e8res semaines des familles arr\u00eater des enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents tout \u00e7a les pousse \u00e0 rester m\u00e9fiant et discret, beaucoup ne reviendront sans doute plus afin du parc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F0A5CD96-1A64-437A-8F2B-E1221FB9A720", "internalArchiveId": "F0A5CD96-1A64-437A-8F2B-E1221FB9A720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le candidat de gauche Lopez Obrador favori de la pr\u00e9sidentielle au Mexique", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Le candidat de gauche Andr\u00e9s Manuel Lopez Obrador est le favori de la campagne pr\u00e9sidentielle au Mexique. Cette position inqui\u00e8te Donald Trump c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. Interview de Juan Flores, sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9veloppement \u00e9conomique en Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n* * Le candidat de gauche Lopez Obrador favori de la pr\u00e9sidentielle au Mexique  JUAN FLORES DIRECT STUDIO GENEVE (SON PORTABLE SI JAMAIS ** 94)\r\nOn part maintenant pour le Mexique. Ce pays d'Am\u00e9rique centrale est sous haute tension. La campagne pr\u00e9sidentielle se termine ce soir (mer), les Mexicains voteront dimanche.\r\nAlors que les violences et la corruption minent le pays, la soif de changement pourrait profiter \u00e0 l'opposition, selon les sondages. \r\nLe favori, c'est le candidat de gauche Andr\u00e9s Manuel Lopez Obrador, ancien maire de Mexico. Il promet d'\u00ab en finir avec la mafia au pouvoir \u00bb. Il a fait du combat contre la corruption son cheval de bataille... Alors qu'attendre de ces \u00e9lections au Mexique ? On va en parler avec Juan Flores, bonsoir. \r\nVous \u00eates mexicain.. actuellement professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, au d\u00e9partement d'histoire, \u00e9conomie et soci\u00e9t\u00e9... sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9veloppement \u00e9conomique en Am\u00e9rique latine.  \r\n- L'actuel pr\u00e9sident (Enrique Pe\u00f1a Nieto) fait partie de l'ancien parti h\u00e9g\u00e9monique (le Parti r\u00e9volutionnaire institutionnel). Son 'image est entach\u00e9e par des scandales financiers et une violence record. L\u00e0, c'est un candidat de gauche qui se profile... on peut parler d'un \"tournant historique\" qui se dessine au Mexique? \r\n((la gauche au pouvoir, ce serait historique.. il est largement en t\u00eate dans les sondages... est-ce bien ou pas bien? c'est la grande question... certains ont peur que le Mexique devienne comme le Venezuela... d'autres estiment, qu'il faut un changement, que c'est bien d'en finir avec le lib\u00e9ralisme car il y a bcp de probl\u00e8mes.))\r\n- Le candidat de gauche, Andr\u00e9s Manuel Lopez Obrador,  est tax\u00e9 de populisme par ses d\u00e9tracteurs... qui est-il vraiment? Quel est son projet pour le Mexique ? \r\n((\u00e0 la base il est issu du parti officiel mais l'a quitt\u00e9 et fond\u00e9 son parti pour acc\u00e9der \u00e0 la mairie de Mexico. Il se pr\u00e9sente comme diff\u00e9rent alors que le syst\u00e8me reste le m\u00eame... selon lui on ne sait pas vraiment o\u00f9 il veut amener le Mexique car il a surtout fait campagne sur l'opposition au pouvoir en place))\r\n-   Cette soif de changement au Mexique, c'est d\u00fb d'abord \u00e0 la situation \u00e9conomique ? Ou \u00e0 la criminalit\u00e9 orchestr\u00e9e par les cartels de la drogue ?\r\n((la croissance \u00e9co. n'est pas forc\u00e9ment mauvaise, mais il y a bcp de pauvret\u00e9, d'in\u00e9galit\u00e9s et d'ins\u00e9curit\u00e9... et puis une forte \u00e9migration, jamais bon signe))\r\n ***  INSERT RAPHAEL GRANT , correspondant aux Etats-Unis - cette campagne comment elle est per\u00e7ue c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain ?\r\nL'immigration ?\r\nLes accords de Libre \u00e9change ?\r\n-  Juan Flores... l'arriv\u00e9e de Donald Trump au pouvoir chez le voisin am\u00e9ricain... un pr\u00e9sident tr\u00e8s hostile au Mexique, avec notamment son projet de mur... \u00e7a a aussi pes\u00e9 dans l'envie de changement des mexicains? \r\n((\u00e7a contribue, mais s'il n'y avait pas Trump le Mexique en serait l\u00e0 quand m\u00eame... ))\r\n- La relation avec les Etats-Unis, c'est un enjeu de ces \u00e9lections au Mexique? Quelle position adopte le favori (Andr\u00e9s Manuel Lopez Obrador)? \r\n((le pr\u00e9sident actuel n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ferme avec Trump. Le candidat de gauche se pr\u00e9sente comme plus ferme...volont\u00e9 de revoir le NAFTA. Il ressemble un peu \u00e0 Trump d'ailleurs. Mais quelle sera sa relation \u00e0 Trump? a priori \u00e7a ne sera pas meilleur))\r\n- Malgr\u00e9 tout, il faudra s'entendre avec ce voisin direct, non?! \r\n((Effectivement, \u00e0 80% d\u00e9pendant des exportations vers les Etats-Unis))\r\n- Un candidat de gauche au pouvoir, \u00e7a fait peur aux milieux \u00e9conomiques mexicains? \r\nJuan Flores, MERCI... On rappelle que vous \u00eates mexicain.. actuellement professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, au d\u00e9partement d'histoire, \u00e9conomie et soci\u00e9t\u00e9\r\n((Pour info: \r\n- au Mexique, mandat de 6 ans et le pr\u00e9sident sortant ne peut pas se repr\u00e9senter\r\n- sur la criminalit\u00e9: l'ann\u00e9e 2017 a \u00e9t\u00e9 la plus meurtri\u00e8re depuis 20 ans... + une 100aine d'hommes ou femmes politiques engag\u00e9s dans les diff\u00e9rentes \u00e9lections de dimanche ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n- la d\u00e9p\u00eache sur les sondages: Le candidat de gauche \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle mexicaine de dimanche, Andres Manuel Lopez Obrador, dispose de plus de 20 points d'avance sur son plus proche rival, \u00e0 en croire les derniers sondages parus, mercredi, avant la tenue du scrutin.\r\nCet ancien maire de Mexico est cr\u00e9dit\u00e9 dans ces enqu\u00eates, publi\u00e9s par les journaux Reforma et El Financiero ainsi que par l'institut de sondage Parametria, de 51% \u00e0 54% des intentions de vote, parmi les \u00e9lecteurs certains de voter pour un candidat.))", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660142", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le candidat de gauche Lopez Obrador favori de la pr\u00e9sidentielle au Mexique / FOR_2018-06-27T18:12:00_developpement-7", "Forum du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le candidat de gauche Andr\u00e9s Manuel Lopez Obrador est le favori de la campagne pr\u00e9sidentielle au Mexique. Cette position inqui\u00e8te Donald Trump c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. Interview de Juan Flores, sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9veloppement \u00e9conomique en Am\u00e9rique latine."], "variantIds": ["ece-9660142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:16Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on part maintenant pour le Mexique, ce pays d'Am\u00e9rique centrale est sous haute tension, la campagne pr\u00e9sidentielle se termine ce soir les Mexique en voteront dimanche alors que les violences et la corruption minent le pays la soif de changement pourrait profiter \u00e0 l'opposition, selon les sondages, le favori, c'est le candidat de gauche, Andr\u00e8s s'Manuel Lopez Obrador, ancien maire de Mexico, il promet d'en finir avec la mafia au pouvoir, il a fait du combat contre la corruption son cheval de bataille alors qu'attendent ces \u00e9lections au Mexique, on en parle avec vous Juan Fl\u00f3rez bonsoir, bonsoir, vous \u00eates mexicain, actuellement professeur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au d\u00e9partement d'histoire, \u00e9conomie et soci\u00e9t\u00e9, l'actuel pr\u00e9sident Enrique Pena Nieto fait partie de l'ancien parti h\u00e9g\u00e9monique, son image, on le sait, elle est ent\u00e2ch\u00e9e par des scandales financiers et une violence record, l\u00e0 c'est un candidat de gauche qui se profile est ce qu'on peut parler d'un tournant historique qui est en train de de se dessiner au Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, \u00e7a fait 30 ans au fait qu'on attendait, c'est ces changements en fait pendant 7 70 ann\u00e9es on avait les m\u00eames gouvernements les m\u00eames partis politiques qui \u00e9taient qui \u00e9taient donc au pouvoir et donc c'est la premi\u00e8re fois o\u00f9 \u00e7a serait la premi\u00e8re fois, si effectivement c'est Lopez Obrador qui a qui importe les s\u00e9lections que et au niveau national en partie des gauche au pouvoir et donc effectivement les les gens ils sont, ils sont l'espoir, ils attendent des changements, il s'attend surtout au changement des mod\u00e8les qui pourraient mener des diff\u00e9rents des r\u00e9sultats diff\u00e9rents Ancic enseigne l'\u00e9conomie ainsi les graves probl\u00e8mes de violence que qu'on vit dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [84%] :\r\nEt justement ce ce candidat de gauche, Andr\u00e8s Manuel Lopez Obrador, est ce qu'il a un projet pour le Mexique, on me traite souvent de de populisme, boire un peu de tram puis du Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors il a un discours qui est tr\u00e8s clair qui est contre la corruption et comme vous l'avez bien dit, c'est contre la la mafia du du du pouvoir maintenant il a pr\u00e9sent\u00e9 son programme \u00e9conomique qui qui est, qui est assez orthodoxe au niveau macro\u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire ainsi concerne l'inflation s'concerne les finances publiques, il reste toujours dans le dans l'orthodoxie, par contre, ce qu'il voudrait, c'est augmenter les d\u00e9penses sociales, faire des changements dans les rapports entre travailleurs et entrepreneurs et il faudrait aussi revoir les rapports que les Mexique a par rapport notamment aux \u00c9tats-Unis, donc effectivement on peut attendre alors c'est c'est c'est en mod\u00e8les diff\u00e9rents, on peut attendre de nouvelles recettes, mais les discours reste ambigu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [89%] :\r\nModifi\u00e9 le rapport avec les \u00c9tats-Unis, \u00e7a veut dire quoi, h\u00e9 ben dans beaucoup de directions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [87%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, donc il faut savoir o\u00f9 il faut se rappeler quand Donald Trump \u00e9tait encore en campagne politique et quand il \u00e9tait au plus bas dans les sondages, les cuves non mexicain a une id\u00e9e c'\u00e9tait d'inviter ses candidats qui \u00e9taient tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, on va dire agressif vis-\u00e0-vis, le Mexique et vis-\u00e0-vis la mexicains et donc \u00e0 partir de la Hague, les gouvernements d'aujourd'hui les p\u00e9nitents Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 parce qu'il est, il a pas \u00e9t\u00e9 assez ferme, parce qu'il a pas vraiment de fondu les int\u00e9r\u00eats du Mexique : Lopez Obrador maintenant il dit : il faut donc n\u00e9gocier diff\u00e9remment avec les \u00c9tats-Unis d'une fa\u00e7on beaucoup plus ferme et il faut savoir aussi que, en m\u00eame temps on n\u00e9gocie encore aujourd'hui le la Cort\u00e9 libre \u00e9change avec l'Am\u00e9rique du Nord et, selon lui, la strat\u00e9gie, c'est vraiment des jouets ferme des choux, des jouets diff\u00e9remment et de faire valoir d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats du Mexique, d'une mani\u00e8re beaucoup plus en plus faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [87%] :\r\nAlors, Juan Fl\u00f3rez puisqu'on parle des \u00c9tats-Unis justement avec notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand bonsoir bonsoir, comment elle a vu cette \u00e9mergence d'un candidat de gauche, cette ann\u00e9e, agence tendresse Manuel Lopez d'Obrador depuis les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [89%] :\r\nMais on se demande comment la la politique America First de Donald Trump va pouvoir cohabiter avec un un pr\u00e9sident am\u00e9ricain hostile, lui aussi, un peu Trump il a 1, comme le disait Juan Fl\u00f3rez qui joue sur sur la fibre du nationalisme et du protectionnisme, les relations qui les relations qui s'annonce, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bonnes non plus, en train, Donald Trump et un Andr\u00e8s Manuel Lopez Obrador, mais bon, comme elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s bonne, avec le pr\u00e9sident actuel, le pr\u00e9sident Nieto l'essentiel et et et peut-\u00eatre ailleurs, il y a un sujet qui in\u00e9vitablement va va revenir sur la table entre entre le Mexique et et les \u00c9tats-Unis, on en parle \u00e9norm\u00e9ment, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, c'est \u00e9videmment la la crise migratoire par exemple \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [94%] :\r\nLa crise \u00e0 la fronti\u00e8re sud des \u00c9tats-Unis qui pourra m\u00eame pousser le Mexique et les \u00c9tats-Unis \u00e0 se rapprocher paradoxalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [90%] :\r\nOui, \u00e7a serait possible puisque les migrants qui passent la fronti\u00e8re au Mexique viennent aussi d'Am\u00e9rique centrale du Honduras du Guatemala, alors les \u00c9tats-Unis et le Mexique ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 collaborer sur ce dossier, pour l'instant, le d\u00e9bat s'est surtout focalis\u00e9e sur le mur un entre entre le Mexique et et les Italiens et les \u00c9tats-Unis, l'\u00e9lection sera peut-\u00eatre l'occasion de relancer un dialogue, d'am\u00e9liorer la gestion de la crise d'\u00e9voquer une politique peut-\u00eatre de s\u00e9curit\u00e9 plus plus plus globale puisque le Mexique est un est un partenaire incontournable, hein, pour Washington, quoi qu'on dise, Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [91%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand Juan Flores est -ce que vous en pensez quoi, vous savez, c'est possible, ce type de rapprochement ou \u00e7a reste quand m\u00eame politiquement un terrain tr\u00e8s glissant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en fait la carte disons que au en terme de n\u00e9gociations, les cousins mexicain et voulait jouer c'est justement le fait que, au niveau g\u00e9ographique, les Mexique est tr\u00e8s important pour les \u00c9tats-Unis, donc tout ce qui est \u00e9conomique doit forc\u00e9ment passer par une n\u00e9gociation globale, ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 nationale et pour ce qui concerne la politique des migrations, l'amour, la politique, un migratoire vis-\u00e0-vis de la fronti\u00e8re du sud du Mexique, les Mexicains font \u00e9norm\u00e9ment de fort pour justement jouer les jeux effr\u00e9n\u00e9e quelque part les la migration qui qui arrive d'Am\u00e9rique centrale, maintenant les Mexicains, ils sont, ils s'y sont menac\u00e9s, m\u00eame les gouvernements am\u00e9ricains de d'arr\u00eater cette coop\u00e9ration, maintenant il faut savoir qu'en termes humanitaires, \u00e7a serait tr\u00e8s co\u00fbteux, c'est-\u00e0-dire en fait, il en migratoire qui qui est, qui est tr\u00e8s forte, qui a qui affecte aussi les suites le sud du Mexique et en fait, les routes, les routes qui vont du que s'\u00c9tats-Unis elles sont affect\u00e9es en m\u00eame temps par des probl\u00e8mes de violence par des probl\u00e8mes de nacre, trafic, elle n'a pas un gros trafiquant, ils sont le revenu aussi par les kidnappings par l'extorsion des d\u00e9c\u00e8s c'\u00e9tait d\u00e9c\u00e8s de ces \u00e9migr\u00e9s et donc le Mexique veut jouer sur cette sur cette carte devant le le rapport global avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [92%] :\r\nC'est une situation tr\u00e8s singuli\u00e8re quand m\u00eame pour le Mexique est assez compliqu\u00e9e parce qu'\u00e9conomiquement, vous le dites, elle d\u00e9pend quand m\u00eame de ses relations avec les \u00c9tats-Unis et les accords de libre- \u00e9change, et il y a, il y a la volont\u00e9 aussi d'aller plus loin, avec par exemple cette Coupe du monde de football, on est aujourd'hui en Russie, mais on sait qu'en 2026 ce sera entre les \u00c9tats-Unis, le Canada et le Mexique, tout le monde \u00e9tait surpris, presque ici et de voir les pays de nouveau collaborer \u00e0 ce niveau -l\u00e0, en gros, tout \u00e7a pour dire que le Mexique sans les \u00c9tats-Unis, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [88%] :\r\nBon, il faut bien distinguer ce qui se passe au niveau, gouvernement et ce qui se passe en terme de soci\u00e9t\u00e9 en terme de son entreprise, il faut savoir, en fait, il a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats communs, donc vous l'avez dit, l'\u00e2ge, le championnat du monde, c'est une chose, mais il a beaucoup interpr\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaines qui ont beaucoup d'int\u00e9r\u00eats, donc au Mexique et beaucoup aussi de mexicains, que \u00e7a soit les les \u00e9migr\u00e9s que \u00e7a sur les sc\u00e8nes de police mexicaine qui ont beaucoup aux \u00c9tats-Unis, donc en terme \u00e9conomique, il a un int\u00e9r\u00eat comment qui est tr\u00e8s fort, du point de vue diplomatique et du point de vue des gouvernements, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup plus compliqu\u00e9 et l\u00e0 on peut entrer dans les terrains personnels, on peut entrer dans dans les terrains politique du point de vue et aux \u00c9tats-Unis et au Mexique, et \u00e7a c'est autre chose, donc les discours que les 2 pr\u00e9sidents Oran s'il faut bien les distinguer par rapport aux r\u00e9alit\u00e9s nationales et g\u00e9ographique, c'est des pays voisins qui partagent une grande fronti\u00e8re ils partagent beaucoup d'int\u00e9r\u00eats communs, donc il faut voir que ces ces ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9ostrat\u00e9giques, ils seront toujours tr\u00e8s les ventes tr\u00e8s importante dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [94%] :\r\nOn verra donc les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections dimanche, c'est l\u00e0 que les Mexicains se rendre, c'est ce jour- l\u00e0 que les Mexicains se rendront aux urnes Juan Flores, merci, on rappelle que vous \u00eates mexicain, actuellement professeur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au d\u00e9partement d'histoire, \u00e9conomie et soci\u00e9t\u00e9 et on change. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Flores, Juan", "role": "professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, au d\u00e9partement d'histoire, \u00e9conomie et soci\u00e9t\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2288A1E9-83D9-478C-BE98-274E7C5443C8", "internalArchiveId": "2288A1E9-83D9-478C-BE98-274E7C5443C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC met la pression sur l'Europe alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pass\u00e9 une bonne partie de la journ\u00e9e de mercredi \u00e0 discuter de l'avenir des relations bilat\u00e9rales avec l'UE. De son c\u00f4t\u00e9, l'UDC annonce avoir d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 suffisamment de signatures pour soumettre son initiative contre la libre circulation des personnes.\r\n\r\n* * L'UDC met la pression sur l'Europe alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit  \r\n*** L'Europe au coeur de l'actualit\u00e9 politique suisse aujourd'hui. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pass\u00e9 une bonne partie de la journ\u00e9e \u00e0 discuter de l'avenir des relations bilat\u00e9rales. Il a fait le point dans les n\u00e9gociations sur le futur accord cadre institutionnel. Avec en toile de fond: l'UDC, et son initiative contre la libre circulation. Son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti annon\u00e7ait ce matin dans le Blick avoir r\u00e9uni 125'000 signatures en \u00e0 peine 6 mois. Pietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral. vous suivez ce dossier depuis plusieurs ann\u00e9es. le contraste est saisissant.\r\nEt oui d'un c\u00f4t\u00e9 l'UDC. En ordre de bataille. Plus de 100'000 signatures r\u00e9unies en moins de 6 mois. C'est extr\u00e9mement court. Un texte sans ambigu\u00eft\u00e9: pour l'abolition de la libre circulation. C'est une attaque frontale contre l'Union europ\u00e9enne. Cette initiative pourrait faire tomber le premier paquet des accords bilat\u00e9raux, qui sont li\u00e9s par la clause guillotine.\r\nEt en face de l'UDC, il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui discute. Encore et toujours. Cela fait bient\u00f4t 10 ans que l'on parle de cet accord institutionnel. 10 ans en tout cas que les Europ\u00e9ens le r\u00e9clament. Et on ne compte plus les s\u00e9ances o\u00f9 le gouvernement a abord\u00e9 le sujet. A ce stade, franchement, le bout du tunnel para\u00eet encore lointain.\r\n*** C'est toujours le flou total ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral navigue \u00e0 vue ?\r\nAlors non. Il faut bien reconna\u00eetre que sur certains points la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ont trouv\u00e9 un terrain d'entente. L'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis, second\u00e9 par le secr\u00e9taire d'Etat Roberto Balzaretti, a permis de redynamiser les discussions. Les n\u00e9gociateurs suisses et europ\u00e9ens semblent s'\u00eatre mis d'accord sur la d\u00e9licate question du r\u00e8glement des diff\u00e9rends. Comment Berne et Bruxelles r\u00e9solvent leurs \u00e9ventuels litiges. Que faire, par exemple, si un Etat membre refuse la commercialisation d'un produit suisse, pourtant homologu\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne ? Cette question serait tranch\u00e9e par un tribunal arbitral, qui se veut impartial. Une cour ad hoc qui serait aussi amen\u00e9e \u00e0 se prononcer sur les mesures de r\u00e9torsion que l'une ou l'autre partie pourrait prendre, en cas de non-respect d'une d\u00e9cision.\r\n*** C'est la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative des juges \u00e9trangers de l'UDC...\r\nC'est \u00e7a. Mais tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 pour autant. Les Europ\u00e9ens veulent traiter, via cet accord institutionnel, deux autres questions \u00e9pineuses. R\u00e9glementer les aides d'Etat. Pour faire court: les subventions \u00e9tatiques qui biaisent le libre march\u00e9, dans divers domaines. Bruxelles veut aussi s'attaquer \u00e0 certaines mesures d'accompagnement, qui prot\u00e8gent les travailleurs suisses des effets de la libre circulation. Des divergences demeurent. C'est ce qu'Ignazio Cassis a expliqu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le gouvernement d\u00e9cidera de la suite des op\u00e9rations mercredi prochain.\r\n*** Donc encore beaucoup d'incertitude. Alors qu'en face, l'UDC, est pr\u00eate au combat.\r\nPr\u00eate au combat \u00e9lectoral oui. La politique europ\u00e9enne ce sera LE th\u00e8me de la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain. Fin de cette ann\u00e9e: votation sur l'initiative contre les juges \u00e9trangers, balay\u00e9e au Parlement ce printemps. L'an prochain sans doute, d\u00e9bat aux chambres sur l'autre texte de l'UDC, l'initiative contre la libre circulation. Ca promet d'\u00eatre chaud.\r\nEt il faut bien constater qu'aujourd'hui un seul des deux camps est pr\u00eat \u00e0 cette bataille. C'est l'UDC. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tergiverse toujours. Et les derni\u00e8res interventions d'Ignazio Cassis sur les mesures d'accompagnement semblent avoir fragilis\u00e9 l'entente pro-europ\u00e9enne en Suisse.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660131", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC met la pression sur l'Europe alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit / FOR_2018-06-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pass\u00e9 une bonne partie de la journ\u00e9e de mercredi \u00e0 discuter de l\u2019avenir des relations bilat\u00e9rales avec l'UE. De son c\u00f4t\u00e9, l'UDC annonce avoir d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 suffisamment de signatures pour soumettre son initiative contre la libre circulation des personnes."], "variantIds": ["ece-9660131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:14Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n17 dans ce forum, on revient en Suisse avec l'Europe, qui est au coeur de l'actualit\u00e9 politique aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pass\u00e9 une bonne partie de la journ\u00e9e \u00e0 discuter de l'avenir des bilat\u00e9rales, il a fait le point dans les n\u00e9gociations sur le futur accord cadre institutionnel avec mon toile de fond l'UDC et son initiative compte la libre circulation des personnes, son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti, annon\u00e7ait ce matin dans le Blick avoir r\u00e9uni 125000 signatures attention en \u00e0 peine 6 mois, Pietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez beaucoup ce dossier depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, maintenant, entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et aujourd'hui l'annonce de l'UDC, on a un contraste assez saisissant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [94%] :\r\nOui, absolument, d'un c\u00f4t\u00e9, l'UDC qui occupe le Champ m\u00e9diatique et politique, un parti en ordre de bataille, vous l'avez dit, plus de 100000 signatures r\u00e9unies en moins de 6 mois, c'est extr\u00eamement court pour un texte sans ambigu\u00eft\u00e9 : ils demandent l'abolition de la libre circulation, c'est une attaque frontale contre l'Union europ\u00e9enne, cette initiative pourrait faire tomber le premier paquet des accords bilat\u00e9raux qui sont li\u00e9s par la clause guillotine et en face de l'UDC, h\u00e9 bien il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui discute encore et toujours, cela fait bient\u00f4t 10 ans que l'on parle de cet accord institutionnel 10 ans en tout cas que les Europ\u00e9ens le r\u00e9clament et on ne compte plus les s\u00e9ances o\u00f9 le gouvernement a abord\u00e9 le sujet, \u00e0 ce stade, franchement le bout du tunnel, para\u00eet encore bien loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [91%] :\r\nUne Pietro, parfois on a l'impression que c'est le flou total et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral navigue un peu \u00e0 vue mais dites -nous, c'est un peu plus subtil quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [95%] :\r\nOui, parce qu'il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que sur certains points, la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ont trouv\u00e9 un terrain d'entente, l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis, second\u00e9 par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Roberto Balzaretti a permis de redynamiser les discussions, les n\u00e9gociateurs suisses et europ\u00e9ens semblent s'\u00eatre mis d'accord sur la d\u00e9licate question du r\u00e8glement des diff\u00e9rends comment Berne et Bruxelles r\u00e9soudront leurs futurs litiges que faire, par exemple, si un \u00c9tat membre refuse de commercialiser un produit suisse pourtant homologu\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne, cette question serait tranch\u00e9e par un tribunal arbitral qui se veut impartial une cour ad hoc qui serait aussi amen\u00e9e \u00e0 se prononcer sur les mesures de r\u00e9torsion que l'une ou l'autre partie pourrait prendre en cas de non- respect d'une d\u00e9cision, \u00e7a c'est c'est la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'initiative des juges \u00e9trangers de l'UDC absolument mais tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 pour autant : les Europ\u00e9ens veulent traiter via cet accord institutionnel, 2 autres questions \u00e9pineuses r\u00e9glementer les aides d'\u00c9tat pour faire simple, les subventions \u00e9tatiques qui biaise le libre march\u00e9 dans divers domaines : Bruxelles veut aussi s'attaquer \u00e0 certaines mesures d'accompagnement qui prot\u00e8gent les travailleurs suisses des effets de la libre circulation des divergences demeurent, c'est ce qu'il n'y a ce Cassis a expliqu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement d\u00e9cidera de la suite des op\u00e9rations mercredi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [85%] :\r\nDonc, Pietro si on r\u00e9sume : d'un c\u00f4t\u00e9, beaucoup d'incertitudes, je au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par contre, en face, l'UDC, elle, elle est pr\u00eate au combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [95%] :\r\nOui, pr\u00eate au combat \u00e9lectoral, la politique europ\u00e9enne, ce sera le th\u00e8me de la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain, fin de cette ann\u00e9e votation sur l'initiative contre les juges \u00e9trangers balay\u00e9e au Parlement ce printemps l'an prochain sans doute d\u00e9bat aux chambres sur l'autre texte de l'UDC l'initiative contre la libre circulation, \u00e7a promet d'\u00eatre chaud et il faut bien constater qu'aujourd'hui, un seul des 2 camps et pr\u00eat \u00e0 cette bataille, c'est l'UDC le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tergiverse toujours et les derni\u00e8res d\u00e9clarations d'Ignazio Cassis sur les mesures d'accompagnement semblent avoir fragilis\u00e9 en quelque sorte l'entente pro- europ\u00e9enne en Suisse, Pietro Bugnon, merci beaucoup, bonsoir c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25F6191A-0BB2-4984-A2CB-72D05F08471B", "internalArchiveId": "25F6191A-0BB2-4984-A2CB-72D05F08471B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, l'un des plus gros contribuables du canton de Vaud", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, entrepreneur vaudois\r\nLe nom de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, entrepreneur milliardaire du canton de Vaud, est r\u00e9apparu mardi lorsque le Tages Anzeiger se questionnait \u00e0 propos des voyages de plusieurs politiciens suisses en Russie, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de l'entreprise Ferring. Son portrait.\r\n\r\n* * Portrait de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, l'un des plus gros contribuables du canton de Vaud  \r\n***On s'int\u00e9rese maintenant \u00e0 un homme : Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen. Le nom de cet entrepreneur milliardaire du canton de Vaud est r\u00e9apparu hier, lorsque le Tages Anzeiger se questionnait \u00e0 propos de voyages de plusieurs politiciens suisses, en Russie, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de l'entreprise Ferring...entreprise qui fait de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen l'un des plus gros contribuables du canton de Vaud... mais il y aurait mille et une fa\u00e7ons de pr\u00e9senter cet homme Agathe Birden...\r\nExplorateur, consul honoraire de Russie, m\u00e9c\u00e8ne... les casquettes de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen sont nombreuses. Il est  pr\u00e9sident de Ferring, entreprise de pharma sp\u00e9cialis\u00e9e dans les traitements de l'infertilit\u00e9, fond\u00e9e en Su\u00e8de, et dont il a h\u00e9rit\u00e9 de son p\u00e8re.....Il l' a fait fructifier et il l'a d\u00e9plac\u00e9e ! Ferring est d\u00e9sormais bas\u00e9e \u00e0 Saint Prex, la proximit\u00e9 avec l'EPFL a notamment jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette implantation.\r\n***Mais ce qui questionne peut-\u00eatre le plus dansd le parcours de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, c'est ce lien avec la Russie. Comment un industriel su\u00e9dois se retrouve consul honoraire de Russie \u00e0 Lausanne ? \r\nPar la passion...La passion de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen pour les exp\u00e9ditions dans le Grand Nord... et qui s'int\u00e9resse au Grand Nord, finit immanquablement par s'approcher de la Russie...\r\nDe voyages en voyages, Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen devient explorateur polaire et participe en 2007 \u00e0 une exp\u00e9dition in\u00e9dite, avec des scientifiques, qui l'a emmen\u00e9 tout au fond de l'oc\u00e9an Arctique... il y a m\u00eame plant\u00e9 un drapeu russe, ce qui avait fait pol\u00e9mique, puisque pour Vladimir Poutine, c'\u00e9tait l'occasion de revendiquer ce gigantesque territoire sous marin...\r\nVladimir Poutine d\u00e9core Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen et le nomme consul honoraire de Russie \u00e0 Lausanne...est-ce que cela fait de lui un ami de Vladimir Poutine ? \r\nPas du tout, nous dit Thierry Meyer ancien r\u00e9dacteur en chef du 24 heures, qui a \u00e9crit un livre sur les exp\u00e9ditions de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen et qui d\u00e9sormais conseiller le milliardaire... \r\nMais \u00eatre consul honoraire de la Russie, c'est tout de m\u00eame \u00eatre le repr\u00e9sentant officiel du gouvernement russe dans le canton... et peut-\u00eatre tenter d'am\u00e9liorer les relations entre l'Occident et la Russie, marqu\u00e9es par une d\u00e9fiance r\u00e9ciproque ? La question lui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e il y a quelques semaines par notre coll\u00e8gue Patrick Chaboudez qui a rencontr\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen...\r\n***Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen interrog\u00e9 par Patrick Chaboudez de Tout un monde il y a quelques semaines...une interview \u00e0 \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 demain matin... Et c'est rare d'entendre Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen...\r\nIl est discret...ce qui est paradoxal, car vous vous souvenez peut-\u00eatre de la venue tr\u00e8s remarqu\u00e9e de deux sous marins pour explorer les profondeurs du L\u00e9man en 2011 ? Mir 1 et Mir 2, c'\u00e9tait lui le sponsor principal de ce projet \r\nSponsor...ou m\u00e9c\u00e8ne dirons-nous.,...voici une autre casquette de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen... Il finance une chaire \u00e0 l'EPFL consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude des \u00e9cosyst\u00e8mes lacustres...ses liens sont tr\u00e8s \u00e9troits avec l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, mais il finance d'autres scientifiques, dans le monde entier ! Il collabore aussi avec les m\u00e9dias pour certains de ses projets...et puis il y a son r\u00e9seau politique aussi... Et surtout, les liens que les politiques entretiennent avec lui, lorsqu'ils voyagent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s... c'est d'ailleurs cela qu'a questionn\u00e9 le Tages Anzeiger hier. Pour toute r\u00e9ponse, Frederik Paulsen a envoy\u00e9 un communiqu\u00e9. Ces insinuations le scandalisent.", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660130", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Portrait de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, l'un des plus gros contribuables du canton de Vaud / FOR_2018-06-27T18:16:00_developpement-9", "Forum du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le nom de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, entrepreneur milliardaire du canton de Vaud, est r\u00e9apparu mardi lorsque le Tages Anzeiger se questionnait \u00e0 propos des voyages de plusieurs politiciens suisses en Russie, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de l'entreprise Ferring. Son portrait."], "variantIds": ["ece-9660130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:15Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 un autre homme, Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, le nom de cet entrepreneur milliardaire du canton de Vaud est r\u00e9apparu hier lorsque le Tages-Anzeiger se questionnait \u00e0 propos de voyages de plusieurs politiciens suisses en Russie, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de l'entreprise Ferring, entreprise qui fait de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, l'un des plus gros contribuables du canton de Vaud mais il y aurait 1001 fa\u00e7ons de pr\u00e9senter cet homme Agathe Birden explorateur consul honoraire de Russie m\u00e9c\u00e8ne les casquettes de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen sont nombreuses, il est pr\u00e9sident de Ferring, une entreprise de Pharma sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans les traitements de l'infertilit\u00e9 une entreprise fond\u00e9e en Su\u00e8de et dont il a h\u00e9rit\u00e9 de son p\u00e8re, il a fait, il l'a fait fructifier, il l'a d\u00e9plac\u00e9e Ferring est d\u00e9sormais bas\u00e9e \u00e0 Saint pr\u00e8s la proximit\u00e9 avec l'EPFL a notamment jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette implantation, mais ce qui questionne le plus dans le parcours de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen Agathe c'est c'est ce lien avec la Russie, comment un industriel su\u00e9dois se retrouve qu'celle consul honoraire de Russie \u00e0 Lausanne, h\u00e9 bien par la passion, la passion de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen pour les exp\u00e9ditions dans le Grand Nord, et qui s'int\u00e9resse au Grand Nord finit immanquablement par s'approcher de la Russie de voyages en voyages Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen devient explorateur polaire et participe m\u00eame en 2007 \u00e0 une exp\u00e9dition scientifique in\u00e9dite qui l'a emmen\u00e9 tout au fond de l'oc\u00e9an Arctique ou un drapeau russe a m\u00eame \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 ce qui avait fait pol\u00e9mique, puisque pour Vladimir Poutine, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait l'occasion de revendiquer ce gigantesque territoire sous marin alors Vladimir Poutine l'a d\u00e9cor\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, il a nomm\u00e9 consul honoraire de Russie \u00e0 Lausanne, est ce que \u00e7a fait de lui un ami de Vladimir Poutine, pas du tout, nous dit Thierry Meyer, ancien r\u00e9dacteur en chef du 24 heures qui a \u00e9crit un livre sur les exp\u00e9ditions de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen et qui est d\u00e9sormais conseiller du milliardaire mais \u00eatre consul honoraire de la Russie, c'est tout de m\u00eame \u00eatre le repr\u00e9sentant officiel du gouvernement russe dans le canton et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre tenter d'am\u00e9liorer les relations entre l'Occident et la Russie, marqu\u00e9es par une d\u00e9fiance r\u00e9ciproque la question lui en tout cas \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e il y a quelques semaines par notre coll\u00e8gue Patrick Chaboudez qui a rencontr\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nEt souvent une d'engagement plus profond, c'est clair, c'est ce que j'essaie de faire ici de fait en sorte que la Suisse se d\u00e9couvre un peu la Russie par les visites en Russie, on fait sans venir de sportifs, culture et activit\u00e9s culturelles, politiques ici pour discuter, moi je crois que \u00e7a fonctionne assez bien les gens qui ont \u00e9t\u00e9 en contact avec le la Russie, ils sont une on change par leur avis mais sont quand m\u00eame une envie un peu plus nuanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [95%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, interrog\u00e9 par Patrick Chaboudez, de tout un monde, il y a quelques semaines, une interview que vous pouvez \u00e9couter l'int\u00e9gralit\u00e9 demain matin et c'est rare, Agathe d'entendre peut-\u00eatre Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen puisqu'il est discret, ce qui est paradoxal, car vous vous souvenez peut-\u00eatre de la venue tr\u00e8s remarqu\u00e9e de 2 sous- marins pour explorer les profondeurs du en 2011 Mir 1 et Mir 2 h\u00e9 bien c'\u00e9tait lui le sponsor principal de ce projet sponsor ou m\u00e9c\u00e8ne, dirons -nous, voici une autre casquette de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen il finance une chaire \u00e0 l'EPFL consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude des \u00e9cosyst\u00e8mes lacustres mais il finance d'autres scientifiques dans le monde entier, il collabore aussi avec les m\u00e9dias pour certains de ses projets et puis il y a son r\u00e9seau politique aussi et surtout les Liens que les politiques entretiennent avec lui lorsqu'il voyagent notamment \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, c'est d'ailleurs cela qu'a questionn\u00e9 le Tages hier pour toute r\u00e9ponse, Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen a envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 ces insinuations le scandalisent et il envisage une action en justice \u00e0 l'encontre de toute publication portant atteinte \u00e0 son honneur, je vous remercie, Agathe Birden. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C45DA76-BD0E-43C6-83C5-7AA1F512E476", "internalArchiveId": "4C45DA76-BD0E-43C6-83C5-7AA1F512E476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sident du PDC du canton de Fribourg depuis quatre ans, Andr\u00e9 Schoenenweid rend son tablier. Il a annonc\u00e9 son d\u00e9part mercredi en d\u00e9but de soir\u00e9e aux membres du comit\u00e9 du parti, a appris la RTS.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne  \r\nLe pr\u00e9sident du PDC cantonal fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne. Selon nos informations... le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien l'annonce en ce moment-m\u00eame \u00e0 Charmey, aux membres du comit\u00e9 de parti. Fabrice Gaudiano, son d\u00e9part sera effectif le 23 ao\u00fbt prochain...\r\nOui. Andr\u00e9 Schoenenweid annonce son retrait pour la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\nA environ une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... et apr\u00e8s une \u00e9lection compl\u00e9mentaire mouvement\u00e9e... l'actuel pr\u00e9sident du PDC cantonal s'en va. pour des raisons professionnelles : en effet... il s'appr\u00eate \u00e0 prendre de nouveaux engagements aupr\u00e8s de son employeur... l'EPFL. \r\nCela dit. certainement qu'il y a aussi une part d'usure... car comme nous l'a pr\u00e9cis\u00e9 le principal int\u00e9ress\u00e9... pour \u00eatre pr\u00e9sident de parti... il faut savoir prendre beaucoup coups. \r\nNotamment... la frange \u00e0 gauche du PDC lui a toujours reproch\u00e9 la large entente \u00e0 droite... conclue avec le PLR... mais surtout avec l'UDC... lors des \u00e9lections cantonales de 2016.\r\n*** Andr\u00e9 Schoenenweid aura pass\u00e9 4 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC fribourgeois : quel est son bilan ?\r\nLors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015... le PDC avait confirm\u00e9 son si\u00e8ge au conseil des Etats... et ses 2 fauteuils au conseil national. Donc tout bien.\r\nMais \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale... les r\u00e9sultats de 2016 avaient \u00e9t\u00e9 moins bons : gr\u00e2ce \u00e0 l'entente \u00e0 droite... le PDC avait certes facilement conserv\u00e9 ses 3 fauteuils au Conseil d'Etat. En revanche... au Parlement... le parti avait \u00e9gar\u00e9 4 mandats... et avait perdu - c'\u00e9tait historique... le statut de 1er parti du canton... au d\u00e9triment des socialistes. \r\nEnfin... dernier fait d'arme. lors de la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire... pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier... eh bien... le PDC d'Andr\u00e9 Schoenenweid avait d'embl\u00e9e jou\u00e9 la carte de l'\u00e9lu PLR Didier Castella. Il avait ainsi contribu\u00e9 \u00e0 renforcer le centre droit au gouvernement. A noter que certains de ses d\u00e9tracteurs lui reprochent d'avoir snob\u00e9 l'UDC... ce qui pourrait co\u00fbter cher lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales.\r\n*** Dans quel \u00e9tat Andr\u00e9 Schoenenweid laisse-t-il le PDC fribourgeois ?\r\nSur le plan financier... les caisses du parti sont saines. \r\nEt sur le plan politique... sa. son ou ses successeur(s) vont devoir g\u00e9rer... ou pas... le remplacement de Dominique de Buman au conseil national... avec un risque de perdre le si\u00e8ge l'ann\u00e9e prochaine. Et puis... \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale... il va falloir d\u00e9nicher la femme providentielle... qui n'existe toujours pas. pour avoir une chance de garder les 3 fauteuils PDC au gouvernement - ce sera dans 3 ans.\r\n*** Enfin. qui pour succ\u00e9der \u00e0 Andr\u00e9 Schoenenweid ?\r\nUne commission de recrutement a \u00e9t\u00e9 mise en place. Plusieurs noms circulent d\u00e9j\u00e0... mais des favoris tels que les vice-pr\u00e9sidents du parti ou l'actuel chef de groupe au Grand Conseil... ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clin\u00e9. \r\nPour rendre la fonction plus invitante et moins ingrate... le comit\u00e9 directeur du PDC \u00e9tudie la piste d'une pr\u00e9sidence \u00e0 2 t\u00eates.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660129", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne / FOR_2018-06-27T18:14:00_developpement-8", "Forum du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sident du PDC du canton de Fribourg depuis quatre ans, Andr\u00e9 Schoenenweid rend son tablier. Il a annonc\u00e9 son d\u00e9part mercredi en d\u00e9but de soir\u00e9e aux membres du comit\u00e9 du parti, a appris la RTS."], "variantIds": ["ece-9660129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:16Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis c'est dans le canton de Fribourg, le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien cantonal Andr\u00e9 Schoenenweid d\u00e9missionne de ses fonctions, selon nos informations, le PDC l'annonce en ce moment -m\u00eame, \u00e0 Charmey, aux membres du comit\u00e9 de son parti, Fabrice Gaudiano son d\u00e9part sera effectif le 23 ao\u00fbt prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [96%] :\r\nOui, Andr\u00e9 Schoenenweid, annonce son retrait pour la fin de l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 environ une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et apr\u00e8s une \u00e9lection compl\u00e9mentaire mouvement\u00e9e, l'actuel pr\u00e9sident du PDC cantonal s'en va pour des raisons professionnelles, en effet, il s'appr\u00eate \u00e0 prendre de nouveaux engagements aupr\u00e8s de son employeur les PFL cela dit certainement qu'il y a aussi une part d'usure car, comme nous l'a pr\u00e9cis\u00e9 le principal int\u00e9ress\u00e9 pour \u00eatre pr\u00e9sident de parti, il faut savoir prendre beaucoup de coups, notamment la frange \u00e0 gauche du PDC, lui, a toujours reproch\u00e9 la large entente \u00e0 droite conclue avec le PLR, mais surtout avec l'UDC lors des \u00e9lections cantonales de 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [96%] :\r\nFabrice Andr\u00e9 Schoenenweid aura pass\u00e9 4 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC fribourgeois, quel est son bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nLors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 le PDC avait confirm\u00e9 son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats et ses 2 fauteuils au Conseil national, donc, tout bien, mais \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, les r\u00e9sultats de 2016 avaient \u00e9t\u00e9 moins bons gr\u00e2ce \u00e0 l'entente \u00e0 droite, le PDC avait certes facilement conserv\u00e9 ses 3 fauteuils au Conseil d'\u00c9tat en revanche au Parlement le parti avait \u00e9gar\u00e9 4 mandats et avait perdu c'\u00e9tait historique le statut de 1er parti du canton au Grand Conseil, au d\u00e9triment des socialistes enfin dernier fait d'armes lors de la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier h\u00e9 bien le PDC d'Andr\u00e9 Schoenenweid avait d'embl\u00e9e jou\u00e9 la carte de l'\u00e9lu PLR Didier Castella, il avait ainsi contribu\u00e9 \u00e0 renforcer le centre droit au gouvernement, \u00e0 noter que certains de ses d\u00e9tracteurs lui reprochent d'avoir snob\u00e9 l'UDC ce qui pourrait co\u00fbter cher lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales et dans quel \u00e9tat, Andr\u00e9 Schoenenweid, laisse -t-il le PDC fribourgeois alors sur le plan financier les caisses du parti sont saines et sur le plan politique \u00e7a son ou ses successeur vont devoir g\u00e9rer ou pas, le remplacement de Dominique depuis mon conseil national avec un risque de perte du si\u00e8ge, l'ann\u00e9e prochaine et puis \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, il va falloir d\u00e9nicher la femme providentielle pour avoir une chance de garder les 3 fauteuils PDC au gouvernement, ce sera l\u00e0 dans 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [80%] :\r\nFabrice, ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 des noms et ce qu'on sait qu'il pourrait \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 monsieur Schoenenweid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [95%] :\r\nAlors c'est un myst\u00e8re \u00e0 une commission de recrutement a \u00e9t\u00e9 mise en place, plusieurs noms circulent d\u00e9j\u00e0, mais des favoris tels que les vice- pr\u00e9sident du parti ou l'actuel chef de groupe au Grand Conseil ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clin\u00e9 pour rendre la fonction plus invitante et moins ingrate, le comit\u00e9 directeur du PDC \u00e9tudie la piste d'une pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [97%] :\r\n\u00e0 2 t\u00eates et vous serez l\u00e0 pour nous dire qu'est ce qu'il en advient merci beaucoup Fabrice Gaudiano vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685165", "internalArchiveId": "AA1806685476", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "durationSec": 1900, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9679770", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627995", "ece-9679770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T02:10:12Z", "subTitles": ["00:02:01:12  00:02:17:19\r\n...\r\n\r\n00:02:17:21  00:02:20:03\r\n-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:20:05  00:02:23:12\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le grand coup de th\u00e9\u00e2tre\r\nde ce Mondial.\r\n\r\n00:02:23:13  00:02:25:23\r\nL'Allemagne est \u00e9limin\u00e9e.\r\n\r\n00:02:26:06  00:02:29:03\r\nC.Cerf dira l'implication\r\npour la Suisse,\r\n\r\n00:02:29:05  00:02:31:12\r\nqui affronte ce soir le Costa Rica.\r\n\r\n00:02:31:19  00:02:34:15\r\nL'informatique\r\nsera une branche obligatoire\r\n\r\n00:02:34:17  00:02:38:05\r\ndans les coll\u00e8ges,\r\nlyc\u00e9es et gymnases.\r\n\r\n00:02:38:11  00:02:42:00\r\nM.Vetterli, le patron de l'EPFL,\r\ns'en r\u00e9jouit.\r\n\r\n00:02:42:09  00:02:45:05\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut punir tout personne\r\n\r\n00:02:45:07  00:02:48:03\r\nqui force une femme\r\n\u00e0 rev\u00eatir une burqa.\r\n\r\n00:02:48:05  00:02:51:15\r\nC'est le contre-projet\r\n\u00e0 l'initiative anti-burqa.\r\n\r\n00:02:52:09  00:02:55:09\r\nLe sujet sant\u00e9\r\nconcerne les malades du coeur.\r\n\r\n00:02:55:11  00:02:59:07\r\nDes muscles artificiels\r\npourront faire office de proth\u00e8se.\r\n\r\n00:02:59:13  00:03:02:08\r\nOn verra un reportage\r\nsur les personnes\r\n\r\n00:03:02:10  00:03:05:06\r\nmur\u00e9es dans la surdit\u00e9 et la c\u00e9cit\u00e9.\r\n\r\n00:03:05:08  00:03:10:16\r\nIl a fallu une prise de conscience\r\npour qu'elles soient plus aid\u00e9es.\r\n\r\n00:03:11:09  00:03:12:22\r\nDes journ\u00e9es joyeuses\r\n\r\n00:03:13:00  00:03:16:20\r\npour des dizaines de milliers\r\nd'enfants romands,\r\n\r\n00:03:16:22  00:03:21:11\r\nC'est l'heure des sorties de fin\r\nd'ann\u00e9e ou des promotions genevoises.\r\n\r\n00:03:22:23  00:03:25:18\r\n\"A la fin,\r\nc'est l'Allemagne qui gagne\",\r\n\r\n00:03:25:20  00:03:27:23\r\nle vieux clich\u00e9 est d\u00e9menti.\r\n\r\n00:03:28:01  00:03:31:03\r\nVoici l'Allemagne\r\nsortie par la Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n00:03:31:05  00:03:37:01\r\nUn 2-0 humiliant pour l'Allemagne.\r\n\r\n00:03:38:17  00:03:41:07\r\n-L'Allemagne en \u00e9tat de choc.\r\n\r\n00:03:41:09  00:03:43:12\r\nPour la premi\u00e8re fois\r\nde son histoire,\r\n\r\n00:03:43:15  00:03:48:04\r\nla Mannschaft est \u00e9limin\u00e9e\r\nd\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n00:03:48:06  00:03:53:05\r\nIl y a 4 ans, Thomas Mueller\r\net ses co\u00e9quipiers\r\n\r\n00:03:53:07  00:03:58:13\r\nsoulevaient le troph\u00e9e.\r\n\r\n00:03:58:15  00:04:04:18\r\nL'Allemagne \u00e9tait championne\r\ndu monde pour la 4\u00e8me fois.\r\n\r\n00:04:04:20  00:04:08:14\r\nQuatre ans plus tard,\r\nl'\u00e9quipe de Joachim Loew,\r\n\r\n00:04:08:16  00:04:13:08\r\ncomme l'Italie et l'Espagne\r\navant elle,\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:16:16\r\nest victime de la mal\u00e9diction\r\ndes tenants du titre:\r\n\r\n00:04:16:18  00:04:18:22\r\nincapable de franchir\r\nles phases de poules.\r\n\r\n00:04:19:14  00:04:21:18\r\n-C'est dur de trouver les mots.\r\n\r\n00:04:21:20  00:04:25:03\r\nOn y a cru jusqu'au bout.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:27:12\r\nM\u00eame \u00e0 0-1,\r\non a tent\u00e9 de tout donner,\r\n\r\n00:04:27:14  00:04:30:01\r\nmais on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer.\r\n\r\n00:04:33:08  00:04:35:04\r\n-Depuis le d\u00e9but du Mondial,\r\n\r\n00:04:35:06  00:04:38:03\r\nl'Allemagne\r\nne s'est jamais transcend\u00e9e.\r\n\r\n00:04:38:05  00:04:42:21\r\nBattue par le Mexique, victorieuse\r\nde justesse face \u00e0 la Su\u00e8de.\r\n\r\n00:04:42:23  00:04:46:02\r\nSes lacunes sont criantes.\r\n\r\n00:04:46:04  00:04:48:10\r\nLa grande Mannschaft est incapable\r\n\r\n00:04:48:12  00:04:52:18\r\nde prendre la petite Cor\u00e9e du Sud\r\nen d\u00e9faut.\r\n\r\n00:04:52:20  00:05:08:07\r\nLeurs espoirs de qualification\r\ns'\u00e9vanouissent.\r\n\r\n00:05:08:11  00:05:11:07\r\nL'Allemagne si s\u00e9duisante en 2014\r\nsort \u00e9limin\u00e9e de ce Mondial.\r\n\r\n00:05:12:22  00:05:20:12\r\n-C.Cerf, bonsoir.\r\n\r\n00:05:20:15  00:05:24:03\r\nSoyons francs, toutes les \u00e9quipes\r\nse disent que tout est possible.\r\n\r\n00:05:24:07  00:05:30:05\r\n-Oui.\r\n\r\n00:05:31:16  00:05:34:18\r\nTout le monde a applaudi\r\n\u00e0 cette d\u00e9faite de l'Allemagne.\r\n\r\n00:05:34:22  00:05:37:17\r\n\u00c7a veut dire que tout le monde\r\npeut r\u00eaver et esp\u00e9rer.\r\n\r\n00:05:37:21  00:05:41:10\r\nLes Allemands sont tomb\u00e9s de haut.\r\nC'\u00e9taient les grands favoris.\r\n\r\n00:05:41:13  00:05:44:07\r\nC'est la mal\u00e9diction du tenant\r\ndu titre qui continue.\r\n\r\n00:05:44:11  00:05:48:20\r\n\u00c7a sonne pour la Suisse comme\r\nun avertissement avant le match.\r\n\r\n00:05:49:00  00:05:52:07\r\nM\u00eame quand \u00e7a para\u00eet facile\r\net acquis, rien n'est d\u00e9finitif.\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:56:06\r\nLes Suisses le savent\r\navant d'affronter le Costa Rica.\r\n\r\n00:05:56:10  00:05:58:21\r\n-Techniquement, dans l'encha\u00eenement\r\ndes matchs,\r\n\r\n00:05:59:01  00:06:04:23\r\nqu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\r\n\r\n00:06:06:00  00:06:08:12\r\n-On r\u00eavait tous d'un r\u00eave\r\ncontre l'Allemagne.\r\n\r\n00:06:08:15  00:06:11:14\r\nL'Allemagne ne sera pas\r\nen huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n00:06:11:18  00:06:14:00\r\nLa Suisse aura de grandes chances\r\nd'y \u00eatre.\r\n\r\n00:06:14:04  00:06:20:02\r\nCe sera probablement contre la Su\u00e8de\r\nou le Mexique.\r\n\r\n00:06:20:06  00:06:22:12\r\nLe Costa Rica est d'ores et d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e9limin\u00e9.\r\n\r\n00:06:22:16  00:06:27:07\r\nLa Suisse veut r\u00e9ussir son match.\r\n\r\n00:06:27:11  00:06:30:12\r\nLa Suisse doit r\u00e9aliser\r\nun match s\u00e9rieux\r\n\r\n00:06:30:16  00:06:34:12\r\npour aller chercher sa place\r\nen huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n00:06:34:16  00:06:37:05\r\nIl faut un r\u00e9sultat positif ce soir.\r\n\r\n00:06:37:05  00:06:40:16\r\n-Voyons comment se profile\r\nl'adversaire, le Costa Rica.\r\n\r\n00:06:42:22  00:06:45:17\r\n-Le Costa Rica\r\nest \u00e9limin\u00e9 du Mondial.\r\n\r\n00:06:45:19  00:06:49:06\r\nMais ils ne sont pas \u00e0 sous-estimer.\r\n\r\n00:06:49:08  00:06:53:11\r\nIls avaient\r\nbattu l'Italie il y a 4 ans\r\n\r\n00:06:53:12  00:06:58:09\r\net \u00e9taient all\u00e9s en quart de finale\r\nde la Coupe du monde au Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:06:58:11  00:07:01:18\r\nIls se sont impos\u00e9s 1-0\r\n\r\n00:07:01:20  00:07:06:23\r\ndans l'unique\r\nrencontre contre la Suisse en 2010.\r\n\r\n00:07:07:01  00:07:14:12\r\nIls ont l'un\r\ndes meilleurs gardiens du monde:\r\n\r\n00:07:14:14  00:07:22:09\r\nK.Navas, vainqueur de sa 3\u00e8me Ligue\r\ndes champions avec le Real Madrid.\r\n\r\n00:07:22:11  00:07:28:09\r\nLes Costaricains ont \u00e9t\u00e9 nombreux\r\n\u00e0 faire le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:07:28:11  00:07:33:09\r\nLes joueurs comptent leur offrir\r\nun dernier match \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n00:07:33:11  00:07:35:20\r\n-On veut gagner pour l'honneur\r\n\r\n00:07:35:22  00:07:38:01\r\net pour nous faire plaisir.\r\n\r\n00:07:38:03  00:07:40:20\r\nNous repr\u00e9sentons notre pays.\r\n\r\n00:07:40:22  00:07:45:14\r\nNous voulons terminer\r\nde la meilleure mani\u00e8re.\r\n\r\n00:07:45:16  00:07:49:18\r\n-Ils esp\u00e8rent rentrer\r\navec un minimum de fiert\u00e9.\r\n\r\n00:07:49:20  00:07:54:11\r\nLa bataille s'annonce \u00e9pique.\r\n\r\n00:07:55:23  00:07:59:18\r\n-L'autre \u00e9quipe \u00e0 avoir d\u00e9croch\u00e9\r\n\r\n00:07:59:20  00:08:03:13\r\nson ticket pour les 8\u00e8mes\r\ncet apr\u00e8s-midi, c'est la Su\u00e8de.\r\n\r\n00:08:03:15  00:08:06:06\r\nLes Scandinaves\r\nont battu le Mexique 3-0.\r\n\r\n00:08:06:08  00:08:09:21\r\nUn score qui leur permet de prendre\r\nla premi\u00e8re place de leur groupe.\r\n\r\n00:08:10:19  00:08:13:11\r\nL'informatique\r\nsera une branche obligatoire\r\n\r\n00:08:13:12  00:08:16:05\r\ndans les coll\u00e8ges,\r\nlyc\u00e9es et gymnases.\r\n\r\n00:08:16:07  00:08:21:19\r\nCela deviendra national\r\net syst\u00e9matique d'ici 2022.\r\n\r\n00:08:26:12  00:08:31:03\r\n-Dans notre soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique,\r\nles m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 l'informatique\r\n\r\n00:08:31:05  00:08:35:12\r\nse multiplient, parfois plus vite\r\nque les personnes form\u00e9es.\r\n\r\n00:08:35:13  00:08:40:00\r\nUn constat que font les employeurs.\r\n\r\n00:08:41:02  00:08:44:03\r\n-On trouve facilement des gens\r\n\r\n00:08:44:05  00:08:46:01\r\npour des choses simples\r\n\r\n00:08:46:03  00:08:47:16\r\nen informatique.\r\n\r\n00:08:47:18  00:08:50:09\r\nMais pour trouver des d\u00e9veloppeurs,\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:55:12\r\nil faut aller dans des \u00e9coles avec\r\ndes niveaux de formation plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:08:55:14  00:09:00:17\r\nC'est difficile de trouver des CFC\r\ncomp\u00e9tents en informatique.\r\n\r\n00:09:01:00  00:09:05:07\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de rendre\r\nobligatoire l'informatique\r\n\r\n00:09:05:09  00:09:11:12\r\ndans le cursus de la maturit\u00e9,\r\nau plus tard pour 2022.\r\n\r\n00:09:11:12  00:09:14:14\r\nParmi les notions introduites,\r\n\r\n00:09:14:16  00:09:18:12\r\nprogrammation, r\u00e9seaux\r\net s\u00e9curit\u00e9 informatique.\r\n\r\n00:09:18:14  00:09:22:10\r\nEn Suisse, la demande\r\nen travailleurs qualifi\u00e9s explose\r\n\r\n00:09:22:12  00:09:24:20\r\ndans les m\u00e9tiers du num\u00e9rique.\r\n\r\n00:09:24:22  00:09:30:09\r\nLe nombre d'employ\u00e9s de ce secteur\r\naugmente depuis 30 ans.\r\n\r\n00:09:30:11  00:09:34:07\r\nEn 2015, ils \u00e9taient\r\n210'000 informaticiens.\r\n\r\n00:09:34:09  00:09:39:10\r\nEt les experts manqueront\r\nde plus en plus.\r\n\r\n00:09:39:12  00:09:43:18\r\nOn estime une p\u00e9nurie\r\nde 24'800 sp\u00e9cialistes en 2024.\r\n\r\n00:09:43:20  00:09:54:11\r\nLa r\u00e9vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nentrera en vigueur d\u00e8s le 1er ao\u00fbt.\r\n\r\n00:09:57:12  00:10:01:09\r\n-M.Vetterli, bonsoir.\r\n\r\n00:10:01:12  00:10:07:10\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:10:09:01  00:10:12:12\r\n-Vous \u00eates l'un des grands ma\u00eetres\r\nde la formation informatique.\r\n\r\n00:10:12:15  00:10:14:09\r\nVous \u00eates le patron de l'EPFL.\r\n\r\n00:10:14:12  00:10:18:01\r\nEst-ce que c'est une bonne nouvelle ?\r\n\r\n00:10:18:06  00:10:21:14\r\n-Oui, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle.\r\n\r\n00:10:21:17  00:10:26:16\r\nOn a un retard dans l'informatique.\r\n\r\n00:10:26:20  00:10:33:22\r\nIl faut le rattraper.\r\n\r\n00:10:34:02  00:10:37:18\r\n\u00c7a fait partie du bagage n\u00e9cessaire\r\npour entrer\r\n\r\n00:10:37:23  00:10:43:04\r\ndans les \u00e9tudes sup\u00e9rieures et\r\n\u00eatre un citoyen de l'\u00e8re num\u00e9rique.\r\n\r\n00:10:43:08  00:10:47:14\r\nIl y a des demandes dans d'autres\r\nm\u00e9tiers de ma\u00eetriser les bases.\r\n\r\n00:10:47:18  00:10:53:16\r\nIl faut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes\r\npar l'informatique.\r\n\r\n00:10:54:23  00:10:57:16\r\n-Il y a un complexe qui se d\u00e9veloppe\r\n\r\n00:10:57:21  00:11:00:17\r\nen regardant le monde\r\nqui nous entoure,\r\n\r\n00:11:00:22  00:11:06:02\r\non se dit que certains Asiatiques\r\nsont meilleurs et plus attractifs.\r\n\r\n00:11:06:07  00:11:08:06\r\nCe n'est pas fatal ?\r\n\r\n00:11:08:10  00:11:11:21\r\n-Il y a la loi des grands nombres.\r\n\r\n00:11:12:01  00:11:14:22\r\nLes \u00e9tudes des sciences naturelles\r\n\r\n00:11:15:03  00:11:18:07\r\nsont des \u00e9tudes\r\nrelativement difficiles\r\n\r\n00:11:18:12  00:11:22:21\r\navec des notions\r\nde math\u00e9matiques et d'informatique.\r\n\r\n00:11:23:01  00:11:28:23\r\nIl faut attirer des femmes\r\ndans ces m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:11:33:11  00:11:37:05\r\n-Vous \u00eates d'une g\u00e9n\u00e9ration qui a\r\ngrandi en dehors de l'informatique.\r\n\r\n00:11:37:09  00:11:40:14\r\nOn a l'impression qu'il n'y a plus\r\nbesoin de cours \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:11:40:18  00:11:42:21\r\nQu'est-ce qu'on peut\r\nencore apprendre\r\n\r\n00:11:43:02  00:11:46:00\r\ndans un cours d'informatique\r\nqui est n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n00:11:46:04  00:11:52:02\r\n-J'aimerais distinguer l'informatique\r\ndont on parle souvent\r\n\r\n00:11:53:06  00:11:59:05\r\net la pens\u00e9e computationnelle\r\n\r\n00:11:59:09  00:12:04:00\r\nqui sont les outils pour comprendre\r\nce qui se passe vraiment,\r\n\r\n00:12:04:05  00:12:06:11\r\net l\u00e0 il y a beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n00:12:06:11  00:12:08:15\r\n-L'antenne de l'EPFL \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:12:08:17  00:12:11:15\r\ninaugurait\r\nson Centre de muscles artificiels\r\n\r\n00:12:11:17  00:12:15:08\r\navec une application des muscles\r\npour sauver des malades cardiaques.\r\n\r\n00:12:16:10  00:12:18:17\r\n-Ce ressort devrait r\u00e9volutionner\r\n\r\n00:12:18:19  00:12:21:13\r\nla vie de nombreux\r\nd\u00e9faillants cardiaques.\r\n\r\n00:12:21:15  00:12:24:06\r\nLe projet:\r\nle placer autour de l'aorte.\r\n\r\n00:12:24:08  00:12:27:01\r\nContract\u00e9\r\npar des impulsions \u00e9lectriques,\r\n\r\n00:12:27:03  00:12:29:12\r\nil all\u00e9gera le travail du coeur.\r\n\r\n00:12:29:14  00:12:33:00\r\nIl serait donc possible\r\nde ne plus op\u00e9rer le coeur,\r\n\r\n00:12:33:02  00:12:36:20\r\nmais d'intervenir en amont,\r\nde mani\u00e8re moins invasive.\r\n\r\n00:12:38:06  00:12:39:21\r\n-La plupart des groupes\r\n\r\n00:12:39:23  00:12:42:10\r\ntravaillant sur de telles proth\u00e8ses\r\n\r\n00:12:42:12  00:12:45:12\r\nplacent quelque chose\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du coeur.\r\n\r\n00:12:45:13  00:12:47:08\r\nEn ouvrant le coeur,\r\n\r\n00:12:47:10  00:12:50:22\r\non cr\u00e9e des difficult\u00e9s,\r\net on touche le coeur.\r\n\r\n00:12:51:00  00:12:54:17\r\nNotre syst\u00e8me est \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\ndu coeur, sur l'aorte,\r\n\r\n00:12:54:19  00:12:57:18\r\net on met notre syst\u00e8me\r\nautour de l'aorte\r\n\r\n00:12:57:20  00:13:00:12\r\npour tenter\r\nde ne pas toucher le sang.\r\n\r\n00:13:00:18  00:13:02:22\r\n-L'approche est novatrice.\r\n\r\n00:13:03:00  00:13:06:21\r\nLes h\u00f4pitaux universitaires\r\nde Zurich et de Berne\r\n\r\n00:13:06:23  00:13:09:12\r\nparticipent \u00e0 son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:13:09:14  00:13:12:20\r\nL'objectif est de limiter\r\nle recours aux greffes\r\n\r\n00:13:12:22  00:13:15:23\r\nou \u00e0 des technologies\r\nd'assistance lourdes.\r\n\r\n00:13:16:06  00:13:18:19\r\n-Les greffes\r\net interventions complexes\r\n\r\n00:13:18:21  00:13:20:12\r\nresteront \u00e0 disposition\r\n\r\n00:13:20:13  00:13:22:14\r\npour des patients tr\u00e8s malades.\r\n\r\n00:13:22:16  00:13:25:22\r\nLes m\u00e9dicaments,\r\npour ceux qu'on peut stabiliser.\r\n\r\n00:13:26:00  00:13:28:18\r\nEt ce syst\u00e8me\r\npour un groupe interm\u00e9diaire\r\n\r\n00:13:28:20  00:13:35:10\r\nchez lequel une assistance peut \u00eatre\r\nd'un tiers de la fonction cardiaque.\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:38:20\r\n-L'innovation\r\na \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e ce matin\r\n\r\n00:13:38:22  00:13:41:01\r\n\u00e0 l'occasion de l'inauguration\r\n\r\n00:13:41:03  00:13:44:16\r\ndu nouveau Centre\r\npour muscles artificiels de l'EPFL.\r\n\r\n00:13:44:18  00:13:49:07\r\nLes scientifiques vont s'attaquer\r\naussi \u00e0 la reconstruction faciale.\r\n\r\n00:13:49:09  00:13:53:02\r\nLes premiers produits pourraient\r\n\u00eatre mis sur le march\u00e9 dans 4 ans.\r\n\r\n00:13:54:01  00:13:56:19\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut punir toute personne\r\n\r\n00:13:56:21  00:13:59:09\r\nqui force une femme\r\n\u00e0 rev\u00eatir une burqa.\r\n\r\n00:13:59:11  00:14:02:15\r\nC'est le contre-projet\r\n\u00e0 l'initiative anti-burqa\r\n\r\n00:14:02:17  00:14:04:17\r\nqui voudrait une interdiction.\r\n\r\n00:14:04:19  00:14:11:08\r\nLe d\u00e9bat est ouvert sur\r\nla possibilit\u00e9 d'application r\u00e9elle.\r\n\r\n00:14:14:01  00:14:15:14\r\n-Burqa, niqab.\r\n\r\n00:14:15:16  00:14:18:20\r\nDes v\u00eatements qui dissimulent,\r\net qui divisent.\r\n\r\n00:14:18:22  00:14:21:04\r\nAu Tessin, on les a bannis.\r\n\r\n00:14:21:06  00:14:25:14\r\nGlaris a refus\u00e9 cette interdiction.\r\n\r\n00:14:25:16  00:14:29:14\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas\r\nd'une interdiction g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n00:14:29:16  00:14:33:11\r\nmais vise ceux qui forceraient\r\nune femme \u00e0 se dissimuler:\r\n\r\n00:14:33:12  00:14:37:19\r\n3 ans de privation de libert\u00e9\r\nou 3'000 frs d'amende.\r\n\r\n00:14:37:21  00:14:41:20\r\nLe projet renforce aussi\r\nl'obligation de montrer son visage\r\n\r\n00:14:41:22  00:14:44:07\r\n\u00e0 des fins d'identification.\r\n\r\n00:14:49:23  00:14:52:09\r\nSi une personne refuse deux fois,\r\n\r\n00:14:52:11  00:14:56:00\r\nl'amende peut aller\r\njusqu'\u00e0 10'000 frs.\r\n\r\n00:14:56:02  00:14:58:08\r\nUn projet dur \u00e0 concr\u00e9tiser\r\n\r\n00:14:58:10  00:15:03:08\r\ncomme \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 le voile int\u00e9gral\r\nest plut\u00f4t l'apanage de touristes.\r\n\r\n00:15:04:06  00:15:06:03\r\n-Je doute que cette loi\r\n\r\n00:15:06:05  00:15:08:16\r\nsoit bas\u00e9e sur des cas concrets.\r\n\r\n00:15:08:18  00:15:12:03\r\nSi c'est le cas, j'aimerais\r\nqu'on me les d\u00e9montre,\r\n\r\n00:15:12:05  00:15:16:09\r\ncar je n'en ai pas connaissance\r\nalors que mon r\u00e9seau est large.\r\n\r\n00:15:16:11  00:15:20:05\r\nCette loi n'a pas lieu d'\u00eatre.\r\n\r\n00:15:20:12  00:15:23:18\r\n-Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\nle contre-projet divise.\r\n\r\n00:15:24:04  00:15:28:05\r\n-C'est une proposition intelligente\r\n\r\n00:15:28:07  00:15:30:08\r\npar rapport aux femmes.\r\n\r\n00:15:30:10  00:15:32:06\r\nElles seraient prot\u00e9g\u00e9es\r\n\r\n00:15:32:08  00:15:37:12\r\npar un contre-projet,\r\nalors que l'initiative les attaque.\r\n\r\n00:15:37:19  00:15:42:13\r\n-Les initiants restent\r\nsur leurs positions.\r\n\r\n00:15:43:09  00:15:46:13\r\n-La proposition est molle\r\n\r\n00:15:46:15  00:15:47:19\r\net inutilisable.\r\n\r\n00:15:47:21  00:15:54:02\r\nCe n'est pas une solution, mais\r\nune diversion contre l'initiative.\r\n\r\n00:15:54:20  00:15:57:17\r\n-Avant un d\u00e9bat sensible\r\ndevant le peuple,\r\n\r\n00:15:57:19  00:16:00:20\r\nle Parlement aura encore\r\nson mot \u00e0 dire.\r\n\r\n00:16:01:21  00:16:05:03\r\n-La fondation Reuters\r\npublie son classement\r\n\r\n00:16:05:05  00:16:09:05\r\ndes pays les plus dangereux\r\npour les femmes dans le monde.\r\n\r\n00:16:09:07  00:16:13:07\r\nLes pays occidentaux ne sont pas\r\ndans le classement infamant,\r\n\r\n00:16:13:09  00:16:15:21\r\nhormis les \u00c9tats-Unis en 10\u00e8me place.\r\n\r\n00:16:15:23  00:16:17:11\r\nDans l'ordre du pire:\r\n\r\n00:16:17:12  00:16:25:10\r\nl'Inde, l'Afghanistan, la Syrie,\r\nla Somalie et l'Arabie saoudite.\r\n\r\n00:16:26:12  00:16:28:18\r\nArr\u00eatons-nous justement \u00e0 l'Inde.\r\n\r\n00:16:28:20  00:16:31:04\r\nQuatre viols sont commis par heure.\r\n\r\n00:16:31:06  00:16:36:21\r\nL'inacceptable tient aussi au manque\r\nde volont\u00e9 punitive de l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:41:14\r\n-L'Uttar Pradesh,\r\nau nord de l'Inde,\r\n\r\n00:16:41:16  00:16:44:12\r\naffiche le taux de crimes\r\ncontre les femmes\r\n\r\n00:16:44:13  00:16:46:16\r\nparmi les plus \u00e9lev\u00e9s du pays.\r\n\r\n00:16:46:18  00:16:50:19\r\nCette jeune fille de 15 ans\r\nvient d'\u00eatre entendue par la police.\r\n\r\n00:16:50:21  00:16:53:17\r\nElle a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e sexuellement\r\npar son p\u00e8re.\r\n\r\n00:16:53:19  00:16:55:00\r\n-Ne pleurs pas !\r\n\r\n00:16:55:02  00:16:56:20\r\nTon p\u00e8re doit \u00eatre puni.\r\n\r\n00:16:56:22  00:17:00:13\r\nIl le faut, car il a fait\r\nquelque chose de tr\u00e8s mal.\r\n\r\n00:17:01:04  00:17:03:12\r\n-Dans les bureaux de cette ONG,\r\n\r\n00:17:03:13  00:17:06:23\r\nles activistes re\u00e7oivent des appels\r\ntoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:17:07:01  00:17:08:22\r\nIls donnent des conseils\r\n\r\n00:17:09:00  00:17:12:13\r\nen cas de viol,\r\nde violence conjugale ou de divorce.\r\n\r\n00:17:12:15  00:17:14:17\r\nLes familles sont inform\u00e9es\r\n\r\n00:17:14:19  00:17:18:03\r\nsur leurs droits\r\net le fonctionnement de la justice.\r\n\r\n00:17:18:10  00:17:21:15\r\n-Les gens r\u00e9alisent\r\nqu'il ne faut pas le cacher.\r\n\r\n00:17:21:17  00:17:23:21\r\nIls veulent punir les coupables.\r\n\r\n00:17:23:23  00:17:25:22\r\nIl y a plus de cas enregistr\u00e9s\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:27:06\r\nces derniers temps.\r\n\r\n00:17:27:12  00:17:30:17\r\n-De plus en plus de femmes\r\ns'engagent dans le combat.\r\n\r\n00:17:30:19  00:17:35:12\r\nCette avocate repr\u00e9sente la famille\r\nd'une fille de 8 ans viol\u00e9e et tu\u00e9e.\r\n\r\n00:17:35:13  00:17:38:08\r\nUne affaire pour laquelle\r\n\r\n00:17:38:10  00:17:41:11\r\nelle re\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement\r\ndes intimidations.\r\n\r\n00:17:41:18  00:17:43:16\r\n-J'ai re\u00e7u des messages\r\n\r\n00:17:43:18  00:17:45:15\r\ndisant que je collaborais\r\n\r\n00:17:45:17  00:17:47:22\r\navec les antinationalistes.\r\n\r\n00:17:48:00  00:17:50:12\r\nIls font de la propagande contre moi,\r\n\r\n00:17:50:14  00:17:56:23\r\nsimplement\r\nparce que je d\u00e9fends cette enfant.\r\n\r\n00:17:57:06  00:18:00:22\r\n-Ce combat a trouv\u00e9 \u00e9cho\r\ndans une partie de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:18:01:00  00:18:04:04\r\nDes milliers de personnes\r\nont protest\u00e9 contre ce viol,\r\n\r\n00:18:04:06  00:18:07:11\r\net contre toutes les violences\r\nfaites aux femmes.\r\n\r\n00:18:07:12  00:18:10:20\r\nCritiqu\u00e9 pour son silence,\r\nle Premier ministre indien\r\n\r\n00:18:10:22  00:18:14:18\r\na annonc\u00e9 des mesures tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res,\r\ncomme la peine de mort\r\n\r\n00:18:14:20  00:18:17:23\r\npour les viols sur mineures\r\nde moins de 12 ans.\r\n\r\n00:18:18:01  00:18:20:13\r\nMais la fondation Manas croit plut\u00f4t\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:24:14\r\nen un changement en profondeur\r\nde cette soci\u00e9t\u00e9 patriarcale.\r\n\r\n00:18:24:16  00:18:27:05\r\nIls animent\r\nune formation obligatoire\r\n\r\n00:18:27:07  00:18:30:23\r\npour les chauffeurs\r\nde taxi et de bus de New Dehli,\r\n\r\n00:18:31:01  00:18:34:09\r\nafin de les sensibiliser\r\nsur leur comportement.\r\n\r\n00:18:35:06  00:18:37:05\r\n-Nous ne pouvons pas affirmer\r\n\r\n00:18:37:07  00:18:39:13\r\nque nous avons 100 % de r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:18:39:15  00:18:42:10\r\nCes attitudes\r\nexistent depuis des si\u00e8cles.\r\n\r\n00:18:42:12  00:18:45:12\r\nCa va prendre du temps\r\npour s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n00:18:45:13  00:18:48:16\r\nMais \u00e7a a commenc\u00e9\r\n\u00e0 insuffler un changement,\r\n\r\n00:18:48:18  00:18:51:11\r\non peut d\u00e9j\u00e0 voir la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:18:51:18  00:18:57:00\r\n-En Inde, une plainte pour viol\r\nest d\u00e9pos\u00e9e toutes les 20 min.\r\n\r\n00:18:57:02  00:19:01:11\r\nCela prouve que de plus en plus\r\nde femmes osent r\u00e9clamer justice\r\n\r\n00:19:01:12  00:19:04:19\r\net briser les tabous\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 traditionnelle.\r\n\r\n00:19:05:22  00:19:09:05\r\n-La personnalit\u00e9\r\nest peu connue du grand public,\r\n\r\n00:19:09:07  00:19:10:22\r\nmais elle est influente.\r\n\r\n00:19:11:00  00:19:12:21\r\nF.Paulsen marque l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:19:12:23  00:19:16:10\r\nLe consul g\u00e9n\u00e9ral honoraire de Russie\r\nest un m\u00e9c\u00e8ne.\r\n\r\n00:19:16:12  00:19:19:22\r\nC'est aussi l'un des plus gros\r\ncontribuables vaudois.\r\n\r\n00:19:20:00  00:19:23:05\r\nIl s'est fait conna\u00eetre\r\npar des voyages en Russie\r\n\r\n00:19:23:07  00:19:27:12\r\no\u00f9 ont particip\u00e9 des politiciens,\r\ncomme P.Broulis ou F.Longchamp.\r\n\r\n00:19:27:14  00:19:33:13\r\nQuelle \u00e9tait la finalit\u00e9 exacte\r\nde ces voyages ?\r\n\r\n00:19:35:11  00:19:37:18\r\n-La photo date de 2013.\r\n\r\n00:19:37:20  00:19:45:18\r\nG.Savary, P.Couchepin, F.Longchamp,\r\nr\u00e9unis pour un voyage priv\u00e9,\r\n\r\n00:19:45:20  00:19:52:05\r\nsous l'\u00e9gide du milliardaire,\r\nF.Paulsen, patron de Ferring,\r\n\r\n00:19:52:07  00:20:00:04\r\nqui aime faire partager\r\nsa passion russe.\r\n\r\n00:20:00:16  00:20:04:04\r\n-On rencontre des gens sympas.\r\n\r\n00:20:04:06  00:20:06:20\r\nIl y a deux cat\u00e9gories d'hommes:\r\n\r\n00:20:06:22  00:20:09:22\r\nle 1er dit \"oui\", et l'autre dit\r\n\r\n00:20:10:00  00:20:15:03\r\n\"je vais demander \u00e0 ma femme\".\r\n\r\n00:20:15:07  00:20:20:01\r\n-F.Paulsen, c'est l'aventurier\r\naux 8 mias de frs,\r\n\r\n00:20:20:03  00:20:26:17\r\nobs\u00e9d\u00e9 par l'exploration des p\u00f4les.\r\n\r\n00:20:26:19  00:20:31:04\r\nC'est aussi l'ami russe,\r\nqui a financ\u00e9 une exp\u00e9dition\r\n\r\n00:20:31:06  00:20:36:18\r\npour planter le drapeau russe\r\n\u00e0 la verticale du p\u00f4le Nord.\r\n\r\n00:20:36:20  00:20:39:03\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par V.Poutine.\r\n\r\n00:20:39:05  00:20:43:06\r\nLe journaliste Guy Mettan a \u00e9crit\r\nun livre \u00e9dit\u00e9 par Paulsen.\r\n\r\n00:20:43:08  00:20:47:12\r\nPour lui, il est dur de dire\r\nsi Paulsen est proche de Poutine.\r\n\r\n00:20:47:18  00:20:50:00\r\n-Je ne crois pas qu'ils aient\r\n\r\n00:20:50:02  00:20:55:10\r\ndes relations tr\u00e8s intenses.\r\n\r\n00:20:55:16  00:20:58:03\r\n-C'est aussi le m\u00e9c\u00e8ne g\u00e9n\u00e9reux:\r\n\r\n00:20:58:05  00:21:05:12\r\n5 mios pour l'EPFL,\r\nsoutien \u00e0 la presse, etc.\r\n\r\n00:21:05:14  00:21:11:18\r\nL'ancien r\u00e9dacteur en chef\r\nde 24Heures assure sa communication.\r\n\r\n00:21:12:08  00:21:14:12\r\n-C'est un protestant du nord.\r\n\r\n00:21:14:14  00:21:17:06\r\nIl a un c\u00f4t\u00e9 \"il y a des r\u00e8gles\r\n\r\n00:21:17:08  00:21:21:09\r\net il faut les respecter\".\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:24:23\r\n-F.Paulsen affirme pr\u00e9parer\r\nune action en justice\r\n\r\n00:21:25:01  00:21:26:19\r\ncontre le Tages-Anzeiger.\r\n\r\n00:21:26:21  00:21:29:14\r\nL'article pointait\r\nses liens pr\u00e9sum\u00e9s\r\n\r\n00:21:29:16  00:21:34:07\r\navec le ministre\r\ndes Finances P.Broulis.\r\n\r\n00:21:34:09  00:21:36:07\r\nEn 2013, Les deux hommes sont all\u00e9s\r\nensemble en Russie.\r\n\r\n00:21:38:05  00:21:41:14\r\n-Voici la suite de notre s\u00e9rie\r\nsur la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:21:41:16  00:21:43:15\r\nTout d'abord, cette image\r\n\r\n00:21:43:17  00:21:46:22\r\nqui rappelle\r\nque notre nature proche est menac\u00e9e.\r\n\r\n00:21:47:00  00:21:48:12\r\nCe cigogneau est mort\r\n\r\n00:21:48:13  00:21:52:04\r\napr\u00e8s s'\u00eatre pris dans des d\u00e9chets\r\nde plastique \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n00:21:52:06  00:21:54:18\r\nCe sont des photos\r\nde Barbara Saladin.\r\n\r\n00:21:54:20  00:21:58:03\r\nL'oiseau a d\u00fb \u00eatre euthanasi\u00e9.\r\n\r\n00:21:58:05  00:22:01:22\r\nIl illustre tristement\r\nle danger du plastique.\r\n\r\n00:22:03:20  00:22:06:11\r\nQue faire\r\npour inverser le mouvement ?\r\n\r\n00:22:06:12  00:22:09:03\r\nOn a parl\u00e9 des marais,\r\nde la montagne,\r\n\r\n00:22:09:05  00:22:14:03\r\nce soir, la biodiversit\u00e9 imm\u00e9diate,\r\ncelle qu'on trouve sur notre balcon.\r\n\r\n00:22:14:05  00:22:17:11\r\nDans les parcs\r\nou sur les toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s.\r\n\r\n00:22:17:12  00:22:21:00\r\nReportage \u00e0 Onex,\r\ndans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:24:21  00:22:27:17\r\n-D'immenses surfaces b\u00e9tonn\u00e9es\r\n\r\n00:22:27:19  00:22:30:12\r\nqui emp\u00eachent\r\nles v\u00e9g\u00e9taux de s'implanter\r\n\r\n00:22:30:13  00:22:33:07\r\net qui menacent les insectes\r\nqui en d\u00e9pendent.\r\n\r\n00:22:33:09  00:22:36:14\r\nAutour des rues bitum\u00e9es\r\net des parois \u00e9pur\u00e9es...\r\n\r\n00:22:36:16  00:22:40:04\r\nDifficile\r\npour les oiseaux d'y nicher.\r\n\r\n00:22:40:06  00:22:44:00\r\nLa ville, univers hostile\r\npour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:22:44:02  00:22:46:01\r\nSous l'impulsion de l'homme,\r\n\r\n00:22:46:03  00:22:49:12\r\nla nature se d\u00e9place\r\nau-dessus de nos t\u00eates.\r\n\r\n00:22:49:13  00:22:55:04\r\nSur la toiture du D\u00e9partement\r\nd'instruction publique d'Onex,\r\n\r\n00:22:55:06  00:22:58:12\r\nl'\u00e9cosyst\u00e8me a un an d'existence.\r\n\r\n00:22:58:13  00:23:03:00\r\nP.Prunier est le cr\u00e9ateur.\r\n\r\n00:23:03:02  00:23:06:18\r\nIl proc\u00e8de\r\n\u00e0 l'inventaire des v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n00:23:06:20  00:23:08:22\r\n-Il est bien repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n00:23:09:00  00:23:12:04\r\nIl y a des esp\u00e8ces qui apparaissent,\r\n\r\n00:23:12:06  00:23:14:03\r\nd'autres qui disparaissent.\r\n\r\n00:23:14:05  00:23:16:02\r\nIl y a une variabilit\u00e9\r\n\r\n00:23:16:04  00:23:18:20\r\nselon la nature du substrat.\r\n\r\n00:23:19:02  00:23:23:05\r\n-L'enjeu est de reconstituer\r\nun milieu naturel autonome.\r\n\r\n00:23:23:07  00:23:30:04\r\nIci: sol rocheux pour des plantes\r\ngrasses, oeillets et une faune.\r\n\r\n00:23:30:11  00:23:34:20\r\n-Il y a les bourdons,\r\nles gu\u00eapes solitaires.\r\n\r\n00:23:34:22  00:23:41:12\r\nD'autres esp\u00e8ces\r\npeuvent se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:23:41:13  00:23:48:16\r\n-Les carabes aiment bien\r\nces endroits pour s'abriter.\r\n\r\n00:23:49:02  00:23:54:03\r\n-Les sp\u00e9cialistes des insectes et\r\ndes v\u00e9g\u00e9taux travaillent ensemble.\r\n\r\n00:23:54:05  00:23:58:01\r\nLes toits, oasis de biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:23:59:22  00:24:02:00\r\n-Les Anglais ont observ\u00e9\r\n\r\n00:24:02:02  00:24:04:19\r\ndes renards sur les toitures,\r\n\r\n00:24:04:21  00:24:08:05\r\nqui profitent d'\u00e9chafaudages...\r\n\r\n00:24:08:21  00:24:14:05\r\n-Ces espaces v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s ne sont\r\nle refuge que de certaines esp\u00e8ces.\r\n\r\n00:24:14:07  00:24:18:18\r\nElles demeurent un relais\r\net non un substitut.\r\n\r\n00:24:19:01  00:24:22:23\r\n-L'\u00eatre humain doit pr\u00e9server\r\n\r\n00:24:23:01  00:24:25:02\r\nson cadre de vie,\r\n\r\n00:24:25:04  00:24:27:12\r\nmais aussi offrir un cadre de vie\r\n\r\n00:24:27:14  00:24:32:07\r\naux autres organismes\r\nen am\u00e9nageant l'environnement urbain.\r\n\r\n00:24:32:09  00:24:36:04\r\nIl a besoin\r\ndes autres urbanismes aussi.\r\n\r\n00:24:36:11  00:24:39:23\r\n-La nature en ville,\r\nune interd\u00e9pendance.\r\n\r\n00:24:40:01  00:24:43:20\r\nPour la faune et la flore,\r\ndes g\u00eetes.\r\n\r\n00:24:43:22  00:24:48:18\r\nPour l'\u00eatre humain, un moyen\r\nde lutter contre la chaleur.\r\n\r\n00:24:49:19  00:24:52:07\r\n-M.Emilie, bonsoir.\r\n\r\n00:24:52:09  00:24:54:20\r\nJe vous donne mon cas,\r\nj'ai un balcon de citadin.\r\n\r\n00:24:54:22  00:24:57:04\r\nQuels sont les gestes qui sauvent ?\r\n\r\n00:24:57:06  00:25:01:10\r\n-A la mode actuellement,\r\nil y a des maisonnettes \u00e0 insectes,\r\n\r\n00:25:01:12  00:25:06:08\r\nqui servent de refuge\r\naux insectes et pollinisateurs.\r\n\r\n00:25:06:10  00:25:10:05\r\nOn peut aussi semer sur son balcon\r\ndes plantes mellif\u00e8res\r\n\r\n00:25:10:07  00:25:15:13\r\ncomme de la lavande\r\nou de la coriandre.\r\n\r\n00:25:15:15  00:25:18:04\r\nEn plus de couleurs\r\napport\u00e9es sur nos fen\u00eatres,\r\n\r\n00:25:18:06  00:25:21:01\r\nelles sont une nourriture\r\nappr\u00e9ci\u00e9e des abeilles.\r\n\r\n00:25:21:03  00:25:23:03\r\nPour ceux qui ont des jardins,\r\n\r\n00:25:23:06  00:25:26:12\r\nfavoriser les haies\r\navec des esp\u00e8ces indig\u00e8nes,\r\n\r\n00:25:26:13  00:25:30:11\r\npr\u00e9f\u00e9rer le noisetier\r\nou le sureau au thuya ou au bambou.\r\n\r\n00:25:30:12  00:25:34:12\r\nChoisir des plantes locales\r\noffre le g\u00eete et le couvert\r\n\r\n00:25:34:13  00:25:37:08\r\naux animaux de nos r\u00e9gions.\r\n\r\n00:25:37:10  00:25:40:18\r\nEt dernier geste d'importance:\r\n\r\n00:25:40:20  00:25:44:11\r\n\u00e9teindre les lumi\u00e8res ext\u00e9rieures\r\nla nuit,\r\n\r\n00:25:44:12  00:25:48:13\r\nou au moins ne pas choisir des\r\nlampes qui \u00e9clairent le ciel.\r\n\r\n00:25:48:15  00:25:52:15\r\nLa pollution lumineuse\r\nd\u00e9soriente les chauve-souris,\r\n\r\n00:25:52:17  00:26:00:10\r\net perturbe notamment\r\nla reproduction des amphibiens.\r\n\r\n00:26:00:10  00:26:03:01\r\n-Ces jours\r\nont d\u00e9j\u00e0 un air de vacances\r\n\r\n00:26:03:03  00:26:06:00\r\npour des dizaines\r\nd'\u00e9l\u00e8ves suisses romands.\r\n\r\n00:26:06:01  00:26:08:06\r\nChaque canton a ses traditions.\r\n\r\n00:26:08:08  00:26:11:11\r\nA Gen\u00e8ve, la f\u00eate des \u00e9coles,\r\nles promotions,\r\n\r\n00:26:11:12  00:26:13:23\r\ndont l'origine remonte\r\nau 16\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n00:26:14:01  00:26:20:09\r\nquand les protestants de J.Calvin\r\nse voulaient un exemple d'\u00e9ducation.\r\n\r\n00:26:21:23  00:26:27:02\r\n-Toute la classe est l\u00e0,\r\npourtant, il n'y a pas \u00e9cole.\r\n\r\n00:26:27:04  00:26:29:04\r\nMais aujourd'hui, c'est...\r\n\r\n00:26:29:06  00:26:31:16\r\n-La f\u00eate des \u00e9coles !\r\n\r\n00:26:31:18  00:26:36:13\r\n-Le d\u00e9fil\u00e9 traditionnel \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\navec tous les enfants de 4 \u00e0 8 ans.\r\n\r\n00:26:36:15  00:26:40:19\r\nLa pr\u00e9paration de la f\u00eate\r\na commenc\u00e9 il y a presque un an.\r\n\r\n00:26:41:21  00:26:43:04\r\n-En septembre,\r\n\r\n00:26:43:06  00:26:45:05\r\non nous a demand\u00e9 de voter\r\n\r\n00:26:45:07  00:26:53:12\r\nsur le th\u00e8me,\r\net le bal masqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n00:26:53:20  00:26:56:14\r\n-On retrouve Ian et sa maman\r\n\u00e0 la maison,\r\n\r\n00:26:56:16  00:26:59:12\r\no\u00f9 le myst\u00e8re\r\nsur le costume reste entier.\r\n\r\n00:26:59:19  00:27:02:12\r\n-C'est un masque de diable ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:27:02:13  00:27:07:07\r\n-Un masque...\r\n-Tu vas jamais trouver.\r\n\r\n00:27:07:13  00:27:11:18\r\n-La f\u00eate des \u00e9coles,\r\nc'est aussi celle des parents.\r\n\r\n00:27:12:12  00:27:14:07\r\n-C'est une fa\u00e7on de marquer\r\n\r\n00:27:14:10  00:27:15:17\r\nune fin d'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:27:15:19  00:27:19:00\r\nune fa\u00e7on de les f\u00e9liciter\r\npour leur travail.\r\n\r\n00:27:19:02  00:27:21:03\r\nIls travaillent beaucoup.\r\n\r\n00:27:21:05  00:27:24:16\r\nLeur offrir une belle f\u00eate,\r\nc'est tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n00:27:25:00  00:27:29:17\r\n-Une tradition qui date du 16\u00e8me\r\nsi\u00e8cle, que l'on doit \u00e0 Calvin.\r\n\r\n00:27:29:19  00:27:33:12\r\nMais ce n'est pas le moment pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:27:33:19  00:27:36:07\r\n-Tu pr\u00e9f\u00e8res\r\nles vacances ou l'\u00e9cole ?\r\n\r\n00:27:36:08  00:27:37:18\r\n-L'\u00e9cole.\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n00:27:37:20  00:27:39:23\r\n-On peut \u00eatre avec les amis.\r\n\r\n00:27:40:07  00:27:44:06\r\n-Une fois d\u00e9guis\u00e9s, direction\r\nVieille-Ville pour le d\u00e9fil\u00e9\r\n\r\n00:27:44:08  00:27:46:15\r\nau milieu des parents attentifs,\r\n\r\n00:27:46:17  00:27:50:14\r\nsurtout quand c'est la derni\u00e8re\r\nann\u00e9e que l'on participe.\r\n\r\n00:27:50:21  00:27:53:08\r\n-C'\u00e9taient les derni\u00e8res promotions\r\n\r\n00:27:53:10  00:27:55:10\r\navec le d\u00e9fil\u00e9 dans la rue,\r\n\r\n00:27:55:12  00:27:57:03\r\nle costume, et tout...\r\n\r\n00:27:57:05  00:28:00:12\r\nOn a pu en profiter\r\nquatre ans de suite.\r\n\r\n00:28:00:17  00:28:03:19\r\n-L'an prochain,\r\nIan sera en 5\u00e8me primaire.\r\n\r\n00:28:03:21  00:28:09:18\r\nA la fin de l'ann\u00e9e, ce sera juste\r\nune f\u00eate au parc des Bastions.\r\n\r\n00:28:11:08  00:28:14:11\r\n-Voici un reportage\r\nqui a valeur de document.\r\n\r\n00:28:14:12  00:28:17:02\r\nIl montre l'enfermement que subissent\r\n\r\n00:28:17:04  00:28:20:10\r\nles personnes\r\ndiminu\u00e9es de l'ou\u00efe et de la vue.\r\n\r\n00:28:20:12  00:28:23:23\r\nOn sait que les sourds\r\nont \u00e9t\u00e9 longtemps maltrait\u00e9s\r\n\r\n00:28:24:01  00:28:26:12\r\navant d'avoir leur langue des signes.\r\n\r\n00:28:26:13  00:28:29:03\r\nIl a fallu\r\nune m\u00eame prise de conscience\r\n\r\n00:28:29:05  00:28:31:11\r\npour les victimes de surdic\u00e9cit\u00e9.\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:36:18\r\n-Fanny est n\u00e9e avec une surdit\u00e9\r\net une vision tr\u00e8s r\u00e9duite.\r\n\r\n00:28:36:20  00:28:40:10\r\nA la Fondation Romande\r\nSourdAveugles, \u00e0 Monthey,\r\n\r\n00:28:40:12  00:28:44:05\r\nle but est de sortir ces\r\n31 personnes de leur isolement.\r\n\r\n00:28:44:07  00:28:47:18\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape: trouver\r\nun mode de communication.\r\n\r\n00:28:48:01  00:28:53:08\r\n-Capter les \u00e9l\u00e9ments qui permettent\r\nd'entrer en contact avec elle.\r\n\r\n00:28:53:10  00:28:56:20\r\nElle apprend des signes, un code,\r\npour le moment.\r\n\r\n00:28:56:22  00:28:59:02\r\nC'est toujours difficile.\r\n\r\n00:28:59:04  00:29:01:19\r\nDes fois, \u00e7a ne marche pas du tout.\r\n\r\n00:29:02:03  00:29:05:12\r\n-De nombreuses personnes\r\nsouffrant de surdic\u00e9cit\u00e9\r\n\r\n00:29:05:14  00:29:08:12\r\nne sont pas diagnostiqu\u00e9es\r\net sont plac\u00e9es\r\n\r\n00:29:08:13  00:29:11:14\r\ndans des institutions\r\npour troubles mentaux.\r\n\r\n00:29:11:22  00:29:14:15\r\n-Ces enfants ferment la communication\r\n\r\n00:29:14:17  00:29:17:22\r\net ont des comportements difficiles.\r\n\r\n00:29:18:00  00:29:23:02\r\nIls sont dans des institutions\r\nqui ne sont pas adapt\u00e9es.\r\n\r\n00:29:23:04  00:29:28:12\r\nLe fait d'en m\u00eame temps mal entendre\r\net mal voir fait que c'est complexe.\r\n\r\n00:29:28:19  00:29:32:21\r\n-Une fois identifi\u00e9es, les personnes\r\nen situation de handicap\r\n\r\n00:29:32:23  00:29:36:18\r\naccueillies au Centre des Marmettes\r\nsont stimul\u00e9es.\r\n\r\n00:29:36:20  00:29:43:23\r\nLa majorit\u00e9 des cas de surdic\u00e9cit\u00e9\r\n\r\n00:29:44:01  00:29:50:10\r\nsont dus \u00e0 une maladie\r\nou \u00e0 un accident.\r\n\r\n00:29:50:12  00:29:53:02\r\nMais de plus en plus\r\nle sont de naissance,\r\n\r\n00:29:53:04  00:29:55:10\r\nsouvent des grands pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n00:29:55:16  00:30:00:14\r\n-Je suis n\u00e9e trop t\u00f4t,\r\n\u00e0 5 mois et demi.\r\n\r\n00:30:00:16  00:30:05:01\r\nMais j'ai eu de la chance d'\u00eatre\r\n\r\n00:30:05:03  00:30:08:15\r\ndiagnostiqu\u00e9e et prise en charge.\r\n\r\n00:30:08:17  00:30:12:18\r\nJ'ai ainsi pu \u00eatre d\u00e8s le d\u00e9part\r\ndans une institution.\r\n\r\n00:30:12:20  00:30:18:05\r\nGr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, j'ai pu me d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:30:18:07  00:30:25:14\r\nLe but, c'est d'avoir un jour\r\nun appartement, un travail.\r\n\r\n00:30:26:00  00:30:30:02\r\n-On va continuer...\r\n-A travailler pour me d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:30:30:04  00:30:35:04\r\n-Et pour voir si d'autres enfants\r\nauraient besoin d'aide.\r\n\r\n00:30:35:12  00:30:38:02\r\n-En Suisse, une personne sur 10'000\r\n\r\n00:30:38:04  00:30:45:02\r\nest atteinte de surdic\u00e9cit\u00e9\r\n\u00e0 des degr\u00e9s divers.\r\n\r\n00:30:48:01  00:30:51:23\r\n-Je vous rappelle le choc\r\n\u00e0 la Coupe du monde de football.\r\n\r\n00:30:52:01  00:30:55:17\r\nL'Allemagne, championne du monde\r\nen titre, est \u00e9limin\u00e9e.\r\n\r\n00:30:55:19  00:30:58:19\r\nElle s'est inclin\u00e9e\r\ncontre la Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n00:30:58:21  00:31:02:12\r\nElle n'avait jamais quitt\u00e9 le Mondial\r\navant les quarts\r\n\r\n00:31:02:13  00:31:05:12\r\ndepuis son retour\r\nen Coupe du monde en 1954.\r\n\r\n00:31:08:03  00:31:11:14\r\nCe Mondial est fort en \u00e9motions\r\net en images fortes.\r\n\r\n00:31:11:16  00:31:14:06\r\nC'\u00e9tait le cas hier\r\ndans les tribunes.\r\n\r\n00:31:14:08  00:31:17:01\r\nLes photos de Maradona\r\ndans un \u00e9tat second\r\n\r\n00:31:17:03  00:31:20:03\r\nse sont r\u00e9pandues\r\ncomme une tra\u00een\u00e9e de poudre.\r\n\r\n00:31:20:05  00:31:23:14\r\nMaradona qui dort, qui danse,\r\nqui fait un doigt d'honneur,\r\n\r\n00:31:23:16  00:31:27:06\r\nqui insulte l'adversaire, puis\r\nqui semble succomber \u00e0 un malaise.\r\n\r\n00:31:27:08  00:31:30:00\r\nIl a finalement donn\u00e9\r\ndes nouvelles rassurantes\r\n\r\n00:31:30:02  00:31:32:16\r\nen se faisant prendre le pouls\r\nsur Instragram.\r\n\r\n00:31:32:18  00:31:34:22\r\n\"Diego sera l\u00e0 un bon bout de temps\",\r\n\r\n00:31:35:00  00:31:37:19\r\ndit-il en parlant de lui\r\n\u00e0 la 3\u00e8me personne.\r\n\r\n00:31:37:21  00:31:42:08\r\nDes temps difficiles pour un homme\r\nqui reste une ic\u00f4ne du football.\r\n\r\n00:31:43:11  00:31:46:10\r\n-Hier, cela avait\r\npourtant bien commenc\u00e9,\r\n\r\n00:31:46:12  00:31:49:14\r\nm\u00eame si \"El pibe\"\r\navait l'air un peu d\u00e9fait.\r\n\r\n00:31:49:16  00:31:54:13\r\nIl initiait quelques pas de danse\r\navec une fan du Nigeria.\r\n\r\n00:31:54:15  00:32:00:07\r\nEnsuite, il part en transe quand\r\nMessi a marqu\u00e9 le premier but.\r\n\r\n00:32:00:09  00:32:03:17\r\nAvec ce trop-plein d'\u00e9motion,\r\n\r\n00:32:03:19  00:32:09:00\r\nMaradona s'accorde\r\nun petit somme pendant la mi-temps.\r\n\r\n00:32:11:11  00:32:15:22\r\nMaradona, formidable footballeur,\r\nvainqueur du Mondial en 1986.\r\n\r\n00:32:16:00  00:32:19:21\r\nC'est en quart de finale\r\nqu'il marque de sa main gauche,\r\n\r\n00:32:19:23  00:32:22:03\r\nla fameuse \"main de Dieu\".\r\n\r\n00:32:22:05  00:32:30:02\r\nEn 1994, il est exclu \u00e0 la suite\r\nd'un contr\u00f4le antidopage.\r\n\r\n00:32:30:04  00:32:35:10\r\nMaradona, un joueur qui s'est\r\nexport\u00e9 dans le monde entier.\r\n\r\n00:32:35:16  00:32:40:10\r\n-Ca va pas, alors je pars.\r\n\r\n00:32:40:15  00:32:43:13\r\n-Il a connu des hauts\r\net des bas extr\u00eames.\r\n\r\n00:32:43:15  00:32:47:15\r\nIl s'est drogu\u00e9, il a eu\r\ndes d\u00e9boires familiaux, financiers.\r\n\r\n00:32:47:17  00:32:50:21\r\nIl a \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 en Suisse\r\npour addiction,\r\n\r\n00:32:50:23  00:32:53:18\r\npuis \u00e0 Cuba, invit\u00e9 de F.Castro,\r\n\r\n00:32:53:20  00:32:57:12\r\nqu'il consid\u00e9rait\r\ncomme son second p\u00e8re.\r\n\r\n00:32:57:13  00:33:01:13\r\nDans tout ce qu'il a r\u00e9alis\u00e9,\r\nil a \u00e9t\u00e9 excessif.\r\n\r\n00:33:01:15  00:33:05:16\r\nExceptionnel comme joueur,\r\nex\u00e9crable parfois comme homme.\r\n\r\n00:33:05:18  00:33:08:18\r\nHier, il a fait des gestes indignes.\r\n\r\n00:33:08:20  00:33:13:06\r\nAu final, \"El pibe de oro\"\r\na fait un malaise.\r\n\r\n00:33:13:08  00:33:17:22\r\nUn malaise que nous ressentons tous\r\nface \u00e0 ce monument du foot.\r\n\r\n00:33:21:05  00:33:23:05\r\n-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:33:23:07  00:33:24:22\r\nAu programme: la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:33:25:00  00:33:27:13\r\nBonne soir\u00e9e, bon match, et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:33:27:15  00:33:33:07\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\nM.D'Auria, A.Huber, R.Katiyunguruza,\r\nM.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n00:33:27:15  00:33:33:07\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040056\r\nDate de transcription : 03-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [88%] : \r\nPete journal hein, je vous demande d'abord c'est une bonne nouvelle en gros-les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:06 > 0:00:09) [95%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves ont constat\u00e9 des lacunes ce ce qui vous arrive encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:12) [89%] : \r\nPardon, vous avez \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:12 > 0:00:16) [91%] : \r\nOui, vous constatez des lacunes chez ce qui vous arrive encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:19) [95%] : \r\nDes lacunes dans quel domaine informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:00:24) [86%] : \r\nLes gens, une pr\u00e9paration tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es en informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:27 > 0:00:28) [93%] : \r\nNon, non, c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:28 > 0:00:29) [83%] : \r\nTout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:00:35 > 0:00:35) [64%] : \r\nStamm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:47 > 0:00:48) [84%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:01:32 > 0:01:34) [62%] : \r\nEt fran\u00e7ais bon pour eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:17 > 0:02:58) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, c'est d\u00e9j\u00e0 le grand coup de th\u00e9\u00e2tre de ce Mondial, l'Allemagne, champion du monde en titre, est \u00e9limin\u00e9e Christophe Serre sur place, dira l'implication pour la Suisse, qui affronte ce soir le Costaricain informatique sur une branche obligatoire dans les coll\u00e8ges, les lyc\u00e9es, les gymnases, nous verrons ce qui changera, Martin Vetterli, le patron de l'EPFL sont r\u00e9jouis il dira pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut punir toute personne qui forcent une femme \u00e0 rev\u00eatir une burqa c'est le contre- projet \u00e0 l'initiative anti- burqa le sujet sant\u00e9 du jour concerne les malades du coeur les muscles artificiels sont d\u00e9velopp\u00e9s, ils feront office de proth\u00e8ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:59 > 0:03:20) [90%] : \r\nOn verra ce reportage tr\u00e8s fort sur les personnes \u00e0 la fois dans la surdit\u00e9 dans la c\u00e9cit\u00e9, il a fallu une prise de conscience pour qu'elles soient davantage aid\u00e9s et puis s\u00e9journ\u00e9 tr\u00e8s joyeuse pour des dizaines de milliers d'enfants suisses romands, c'est l'heure des sorties de fin d'ann\u00e9e des buffets canadien en classe ou encore de promotions genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:22 > 0:03:36) [88%] : \r\n\u00e0 la fin c'est l'Allemagne qui gagne 10 \u00e9tant le vieux clich\u00e9 maintenant d\u00e9menti c'est spectaculaire, voici l'Allemagne sortie par la Cor\u00e9e du Sud 2 \u00e0 0 humiliant pour la Mannschaft et qui annonce peut-\u00eatre d'autres surprises Ga\u00ebl que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:37 > 0:03:45) [94%] : \r\nL'Allemagne en \u00e9tat d'choc pour la premi\u00e8re fois de leur histoire, les supporters de la Mannschaft assiste \u00e0 l'\u00e9limination de leur s\u00e9lection d\u00e8s le 1er tour de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:47 > 0:03:52) [95%] : \r\nUn v\u00e9ritable cataclysme dans le monde du foot puisqu'il y a 4 ans, Thomas M\u00fcller et ses co\u00e9quipiers pleurerait aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:52 > 0:04:01) [88%] : \r\nMais de joie en soulevant le pr\u00e9cieux troph\u00e9e dans le Maracana de Rio, l'Allemagne alors flamboyant ont \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e championne du monde pour la 4\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:03 > 0:04:11) [95%] : \r\n4 ans plus tard, l'\u00e9quipe de Joachim L\u00f6w, comme l'Italie et l'Espagne avant elle est victime de la mal\u00e9diction des tenants du titre, incapable de franchir les phases de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:14 > 0:04:26) [92%] : \r\nCette tr\u00e8s tr\u00e8s dur de trouver les mots je lorsqu'on y a cru jusqu'au bout, aujourd'hui m\u00eame \u00e0 1 0 on a essay\u00e9 de tout donner, mais on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 mettre la balle au fond et quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:31 > 0:04:40) [93%] : \r\nDepuis le d\u00e9but du Mondial, l'Allemagne, il n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 se transcender, battue par le Mexique en ouverture, elle s'est ensuite impos\u00e9 de justesse face \u00e0 la Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:40 > 0:05:02) [89%] : \r\nMais aujourd'hui, ces lacunes sont criantes, la grande Mannschaft inexistante, incapable de prendre ma petite Cor\u00e9e du Sud en d\u00e9faut, pire, les hommes de l'oeuf craque dans le temps additionnel et voient leurs espoirs de qualification s'\u00e9vanouir d\u00e9finitivement dans le ciel de Kazan, l'Allemagne est si s\u00e9duisante en 2014 sort humili\u00e9 de ce Mondial russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:04 > 0:05:17) [90%] : \r\nChristophe Serre, vous \u00eates en Direct au bord du terrain Suisse- Costa Rica dans dans quelques instants, c'est pas bien de se r\u00e9jouir du malheur des autres, mais soyons francs, toutes les \u00e9quipes se disent vraiment tout est possible en bien aussi pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:18 > 0:05:48) [87%] : \r\nEffectivement, ici tout le monde ou presque car applaudir \u00e0 cette d\u00e9faite de l'Allemagne parce que c'est la preuve que tout le monde peut r\u00eaver tout le monde peut esp\u00e9rer les sensations sont possibles et c'est vrai que les Allemands seul de haut c'est tellement du grand favori aujourd'hui les Allemands rentre \u00e0 la maison, c'est la mal\u00e9diction du tenant du titre qui continue et pour la suite, \u00e7a sonne quand m\u00eame aussi avant le match contre le Costa Rica, comme un avertissement, m\u00eame quand \u00e7a para\u00eet facile, m\u00eame quand \u00e7a para\u00eet acquis est logique, rien n'est jamais d\u00e9finitif au football et les Suisses le savent avant d'affronter le Costa Rica tout alors maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:48 > 0:05:51) [86%] : \r\nTechniquement dans l'encha\u00eenement des matches qu'est ce que \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:58 > 0:06:31) [89%] : \r\nJ'aime de finale n'y sera pas, par contre, la Suisse a de bonnes chances d'y \u00eatre et ce sera, soit 3 \u00e7a la Su\u00e8de souhaite face au Mexique, on sera fix\u00e9 dans un peu plus de 2 heures maintenant pour cela la Suisse doit r\u00e9ussir son match contre le Costa Rica, qui est donc avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s mais qui ne va pas sold\u00e9 qui a de l'orgueil, ces joueurs sont performants, ils avaient \u00e9t\u00e9 une bonne surprise il y a 4 ans, lors de la Coupe du monde au Br\u00e9sil, donc la Suisse doit r\u00e9aliser un match s\u00e9rieux pour aller chercher sa place en huiti\u00e8mes de finale et pourquoi pas r\u00eaver de mieux \u00e7a passe, si elle veut avoir son destin entre ses mains parents cas positifs ce soir un match nul suffit Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:38) [85%] : \r\nMerci \u00e0 tout \u00e0 l'heure, voyons comment se profile l'adversaire ce Costa-Rica, que la Suisse affronte dans quelques instants Moudry Rishon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:40 > 0:06:46) [91%] : \r\nLe Costa Rica et d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e de son Mondial 2018 mais les sud- am\u00e9ricains ne sont surtout pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:49 > 0:07:07) [93%] : \r\nParce que d\u00e9j\u00e0 ce sont eux les Ticos de leur surnom qui avait battu l'Italie il y a 4 ans, il \u00e9tait all\u00e9 jusqu'en quart de finale de la Coupe du monde au Br\u00e9sil parce que ce sont eux qui se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 lors du seul et unique face \u00e0 face avec la Suisse, c'\u00e9tait en 2010 au stade de Tourbillon \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:11 > 0:07:20) [89%] : \r\nParce que dans leur but, les Costaricains ont l'un des meilleurs gardiens du monde qu'est-il en Havas, r\u00e9cent vainqueur de sa 3\u00e8me Ligue des champions avec le Real Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:23 > 0:07:32) [96%] : \r\nParce que pour ce Mondial, des milliers de supporters costaricain ont fait le d\u00e9placement en Russie et les joueurs combien leur offrir un dernier match \u00e0 la hauteur de leurs attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:32 > 0:07:45) [85%] : \r\nBonsoir, ce qu'a des mots un a on veut gagner pour l'honneur et pour nous faire plaisir, dans la mesure du possible et puis nous repr\u00e9sentons aussi un pays, nos familles, on veut terminer de la meilleure des mani\u00e8res terminal de la main droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:45 > 0:07:54) [93%] : \r\nC'est donc avec la ferme intention de rentrer avec un minimum de fiert\u00e9 que le Costa Rica, aborde la rencontre ce soir, la bataille s'annonce \u00e9pique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:54 > 0:07:58) [96%] : \r\nVoil\u00e0 le match juste apr\u00e8s ce journal, et puis un mot encore pour signaler que l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:07) [87%] : \r\nSu\u00e8de a d\u00e9croch\u00e9 son ticket pour les huiti\u00e8mes de finale cet apr\u00e8s- midi, les scandinaves nettement battu le Mexique 3 0, un score qui leur permet de prendre la 1\u00e8re place de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:09 > 0:08:24) [88%] : \r\nL'informatique sera une branche obligatoire dans toute la Suisse, les coll\u00e8ges, les lyc\u00e9es, les gymnases la pratique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 largement install\u00e9s mais \u00e7a viendra national et syst\u00e9matique d'ici 2022 Aur\u00e9lie Coulon Julien Guillot Sergio Villard Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:26 > 0:08:40) [94%] : \r\nDans notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le num\u00e9rique prend de plus en plus de place, les m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 l'informatique se multiplient, parfois plus vite que les personnes form\u00e9es, un constat que font les employeurs comme ici dans ce bureau neuch\u00e2telois de conception de sites Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:40 > 0:09:00) [91%] : \r\nOn n'aurait pas de probl\u00e8mes \u00e0 trouver des informaticiens pour faire du Desk qui, chose assez simple informatique par compte, si on cherche des d\u00e9veloppeurs, c'est plus compliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il faut aller chercher dans des dans des \u00e9coles qui sont un peu plus avec des niveaux de formation qui sont un peu plus \u00e9lev\u00e9 et c'est difficile de trouver des par exemple des CFC avec des bonnes bases informatiques, de d\u00e9veloppements fonds \u00e9thiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:01 > 0:09:44) [94%] : \r\nLe gymnaste doit s'adapter, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutenue par les cantons, il vient de rendre obligatoire l'informatique dans le cursus de la maturit\u00e9 et ce au plus tard pour l'ann\u00e9e scolaire 2022 2023 programmation r\u00e9seaux et s\u00e9curit\u00e9 informatique font partie des notions introduites en Suisse, la demande en travailleurs qualifi\u00e9s explose dans les m\u00e9tiers des technologies num\u00e9riques, selon le dernier recensement, le nombre d'employ\u00e9 de ce secteur n'a eu de cesse d'augmenter depuis plus de 30 ans en 2015, ils \u00e9taient plus de 210000 informaticiens est informaticienne et la tendance ne s'arr\u00eatera pas les experts manqueront de plus en plus avec une p\u00e9nurie estim\u00e9e en 2024 de 24800 sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:47 > 0:09:54) [91%] : \r\nLa r\u00e9vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, entrera en vigueur d\u00e8s le 1er route un petit pas pour pr\u00e9parer les jeunes au monde num\u00e9rique de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:56 > 0:10:03) [94%] : \r\nMartin Vetterli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates un des grands ma\u00eetres de la formation informatique en tant que patron de l'EPFL est ce que c'est une bonne nouvelle pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:03 > 0:10:22) [90%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, pourquoi, parce qu'on a besoin de rattraper un certain retard en informatique, et c'\u00e9tait le moment de le faire la r\u00e9volution num\u00e9rique nous arrive, les gens doivent \u00eatre form\u00e9s, \u00e7a fait partie du bagage n\u00e9cessaire pour entrer dans les \u00e9tudes sup\u00e9rieures, mais m\u00eame pour les tranches citoyen dans le monde num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:22 > 0:10:29) [92%] : \r\nEst ce qu'on peut tenir une promesse qui poursuivent dans cette voie sont promis \u00e0 une belle carri\u00e8re en Suisse il y a vraiment une demande d'informaticiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:30 > 0:10:42) [92%] : \r\nAlors il y a certainement une demande d'informaticiens, mais il y aussi une demande pour des gens dans d'autres m\u00e9tiers \u00e0 ma\u00eetriser les bases de ce qu'on appelle le raisonnement amputation Neil qui, \u00e0 leur fa\u00e7on de penser les probl\u00e8mes pour les r\u00e9soudre avec leur formative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:43 > 0:10:55) [90%] : \r\nOn est un petit complexe qui se d\u00e9veloppe un souvent en regardant le monde qui nous entoure, on se dit, les Russes, les Chinois, les Indiens sont meilleurs sont plus attractifs, c'est pas, c'est pas fatal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:56 > 0:11:20) [91%] : \r\nAlors d'abord il y a la loi des grands nombres, la Suisse est un tout petit pays, ensuite il est vrai que les \u00e9tudes de sciences naturelles en g\u00e9n\u00e9ral si on en junior sond\u00e9s attitude relativement difficile, avec des notions de math\u00e9matiques et aussi d'informatique qui sont claires mais je pense qu'on peut encore faire du progr\u00e8s, surtout du c\u00f4t\u00e9 d'attirer des filles dans ces mati\u00e8res, c'est des m\u00e9tiers qui sont tr\u00e8s attractif, tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:20 > 0:11:34) [92%] : \r\nAu dernier petit exemple, hein, vous \u00eates d'une g\u00e9n\u00e9ration qui est, qui a grandi en dehors de l'informatique aujourd'hui, on a l'impression qu'il y a m\u00eame pas besoin de cours, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est tellement immerg\u00e9 l\u00e0- dedans, qu'est ce qu'on apprend encore dans un cours d'informatique qui vraiment est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:35 > 0:11:54) [90%] : \r\nUn exemple tr\u00e8s bon j'aimerais bien distinguer l'informatique dont on parle souvent, qui a utilis\u00e9 les outils li\u00e9s \u00e0 l'informatique et puis la pens\u00e9e Complutense Ionel y a quelque chose d'autre qui est vraiment fondamentales, comme les math\u00e9matiques ou la physique pour comprendre ce qui se passe vraiment quand on essaye de r\u00e9soudre un probl\u00e8me et l\u00e0 il y a beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:55 > 0:11:59) [97%] : \r\nMartin Vetterli merci, on va parler d'ailleurs d'un sujet qui est en lien avec l'EPFL mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:59 > 0:12:13) [93%] : \r\nQui peut toucher un tr\u00e8s large public en mati\u00e8re de sant\u00e9 l'antenne de l'EPFL \u00e0 Neuch\u00e2tel inaugurer son Centre de muscles artificiels avec cette application prometteuse des muscles pour sauver les malades cardiaques, Matthieu Oppliger, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:15 > 0:12:21) [90%] : \r\nCe ressort devrait r\u00e9volutionner la vie de nombreux malades d\u00e9faillance cardiaque le projet, c'est de le placer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:21 > 0:12:23) [88%] : \r\nAutour de l'aorte contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:35) [90%] : \r\nC'est par des impulsions \u00e9lectriques, il fera office de pompes et il all\u00e9gera le travail du coeur, r\u00e9sultat, il serait possible de ne plus op\u00e9rer le coeur mais d'intervenir en amont, de mani\u00e8re moins invasive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:36 > 0:12:59) [91%] : \r\nLa plupart des groupes qui travaillent sur ce type de proth\u00e8se vont en fait \u00e0 l'int\u00e9rieur du coeur pour y placer quelque chose et en y ouvrant le en ouvrant le Coran cr\u00e9er toutes sortes de difficult\u00e9s et on touche le coeur le syst\u00e8me qu'on a imagin\u00e9 est \u00e0 l'ext\u00e9rieur du coeur sur l'aorte et on va mettre nos syst\u00e8mes autour de l'aorte pour tenter de ne pas toucher le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:59 > 0:13:14) [95%] : \r\nAll\u00e9ger le travail du coeur, l'approche est totalement novatrice, elle a s\u00e9duit les h\u00f4pitaux universitaires de Z\u00fcrich et de Berne qui participent \u00e0 son d\u00e9veloppement, l'objectif c'est de limiter le recours aux gr\u00e8ves ou \u00e0 des technologies d'assistance lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:14 > 0:13:35) [92%] : \r\nLes gr\u00e8ves et les interventions complexes resteront toujours \u00e0 disposition pour d\u00e9passer en tr\u00e8s malade, les m\u00e9dicaments pour tout ce qu'on peut stabiliser avant de penser \u00e0 une greffe et puis ce syst\u00e8me pour un groupe interm\u00e9diaire chez lequel une assistance peut-\u00eatre d'un tiers de la fonction cardiaque permet d'arriver \u00e0 obtenir des conditions de vie relativement satisfaisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:36 > 0:13:52) [93%] : \r\nInnovation a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 l'occasion de l'inauguration du nouveau Centre pour muscles artificiels de l'EPFL sur son site \u00e0 Neuch\u00e2tel, prochainement, les scientifiques s'attaqueront \u00e9galement \u00e0 la reconstruction faciale, les premiers produits pourraient \u00eatre mis sur le march\u00e9 d'ici 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:13:52 > 0:13:52) [98%] : \r\nWahou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:52 > 0:14:11) [89%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut punir toute personne qui forcent une femme \u00e0 rev\u00eatir une burqa c'est le contre- projet \u00e0 l'initiative anti- burqa qui voudrait l'interdiction syst\u00e9matique, le d\u00e9bat s'ouvre sur la possibilit\u00e9 d'application r\u00e9elle et sur le signal n\u00e9cessaire au milieu qui veulent en imposer des pratiques aux femmes, Julie et var David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:12 > 0:14:37) [93%] : \r\nBurqa, niqab des v\u00eatements qui dissimule d\u00e9tenus qui divise au Tessin, le peuple a d\u00e9cid\u00e9 de les bannir du territoire cantonal \u00e0 Glaris, la population a dit non \u00e0 cette interdiction, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, ne veut pas d'une interdiction g\u00e9n\u00e9rale sa cible, ce qui forceraient une femme \u00e0 se dissimuler, avec des sanctions \u00e0 la cl\u00e9 au maximum 3 ans de privation de libert\u00e9 ou 3000 francs d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:38 > 0:14:55) [96%] : \r\nL'autre volet du projet renforce l'obligation de montrer son visage \u00e0 des fins d'identification, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, dans le domaine de la migration ou celui des assurances sociales, si une personne refuse \u00e0 2 reprises, elle s'expose \u00e0 une amende qui pourrait aller th\u00e9oriquement jusqu'\u00e0 10000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:56 > 0:15:02) [96%] : \r\nUn projet difficile \u00e0 mettre en pratique, estiment certains, comme ici \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le voile int\u00e9gral est plut\u00f4t l'apanage de touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:02 > 0:15:19) [91%] : \r\nJe suis sceptique, que cette loi soit bas\u00e9e sur des cas concrets et si c'est le cas, j'aimerais vraiment, comme le d\u00e9montre, parce que je n'en ai pas connaissance et Dieu sait si mon r\u00e9seau est assez l\u00e0 pour parler de \u00e7a, et \u00e0 ce compte- l\u00e0, je serais d'accord de me prononcer sur cette loi, mais pour moi, n'a pas lieu d'\u00eatre du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:19 > 0:15:22) [98%] : \r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral, ce contre- projet divise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:24 > 0:15:37) [87%] : \r\nMoi je trouve que cette une proposition intelligente par rapport aux femmes oblig\u00e9es d'emporter s'il y en a, h\u00e9 bien celle-ci elle serait plus par un contre- projet intelligent que cette initiative, qui les a sacr\u00e9 elle finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:37 > 0:15:41) [97%] : \r\nPas suffisant pour les initiants qui reste sur la position exprim\u00e9e l'hiver dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:41 > 0:15:53) [79%] : \r\nD\u00e9\u00e7us qu'ils viennent avec une proposition molle est inutilisable, ce n'est pas une solution au probl\u00e8me, c'est juste une diversion contre notre initiative temps no la haine en plein un cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:54 > 0:15:59) [98%] : \r\nAvant un d\u00e9bat sensible devant le peuple, le Parlement aura encore son mot \u00e0 dire sur le port du voile int\u00e9gral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:00 > 0:16:36) [92%] : \r\nEt toujours au chapitre de la d\u00e9fense des libert\u00e9s des femmes, la Fondation Reuters publie son classement des pays les plus dangereux pour les femmes, les pays occidentaux ne sont pas dans le classement infamant, hormis les \u00c9tats-Unis en 10\u00e8me place dans l'ordre du pire, on va le voir, l'Inde, l'Afghanistan, la Syrie, la Somalie et l'Arabie Saoudite ou les droits des femmes sont massivement arr\u00eatons-nous justement \u00e0 l'Inde, avec cette statistique vertigineuse 4 viols sont commis chaque heure et l'inacceptable tient aussi au manque de volont\u00e9 punitive reportage kamikaze et-ce raya Barney J..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:38 > 0:16:45) [97%] : \r\nPradesh cette r\u00e9gion du nord de l'Inde affiche le taux de crimes contre les femmes, parmi les plus \u00e9lev\u00e9s du pays au commissariat de Kanpur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:45 > 0:16:51) [97%] : \r\nCette jeune fille de 15 ans vient d'\u00eatre entendu par la police, elle a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e sexuellement par son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:51 > 0:16:59) [94%] : \r\nComment vas-tu ma ch\u00e9rie, ne pleure pas ton p\u00e8re doit \u00eatre puni les tuer, d'accord oui il le faut, car il a fait quelque chose de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:59 > 0:17:14) [90%] : \r\nTr\u00e8s mal l'histoire de cette adolescente n'est pas un cas isol\u00e9 dans les bureaux de cette ONG les activistes re\u00e7oivent des appels toute la journ\u00e9e, il donne des conseils en cas de viol de violence conjugale ou encore de divorce Pushpa pas informe les familles, c'est leur droit et sur le fonctionnement de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:15 > 0:17:15) [93%] : \r\nArmstrong.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:15 > 0:17:24) [97%] : \r\nLes gens r\u00e9alisent qu'il y a aucune raison de cacher ces cas ils veulent trouver de l'aide afin de punir les coupables sans aucun doute, il y a davantage de cas enregistr\u00e9s ces derniers temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:24 > 0:17:24) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:25 > 0:17:39) [90%] : \r\nDe plus en plus de cas et de plus en plus de femmes qui s'engage dans le combat des piquets Helsing Raja repr\u00e9sente la famille d'une petite fille de 8 ans, viol\u00e9e et tu\u00e9e il y a 2 mois, dans le nord de l'Inde, une affaire tr\u00e8s m\u00e9diatique et pour laquelle l'avocat de subit r\u00e9guli\u00e8rement des intimidations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:40 > 0:17:52) [82%] : \r\nAlep une masser, j'ai re\u00e7u des messages disant que je collaborer avec les anti nationaliste Luna, ils font de la propagande contre moi oui, simplement parce que je d\u00e9fends cette enfant A-Spec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:54 > 0:18:00) [87%] : \r\nToutes les petites le combat de d\u00e9pit qu'a trouv\u00e9 \u00e9cho dans une partie de la soci\u00e9t\u00e9 des milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:00 > 0:18:51) [91%] : \r\nPersonnes sont descendues dans les rues pour protester contre ce viol et plus g\u00e9n\u00e9ralement contre toutes les violences faites aux femmes, critiqu\u00e9e pour son silence, le 1er ministre indien Narendra Modi a finalement annonc\u00e9 des mesures extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res comme la peine de mort pour les viols sur mineurs de moins de 12 ans mais les activistes comme ceux de la Fondation Manas plut\u00f4t un changement en profondeur de cette soci\u00e9t\u00e9 patriarcale depuis 4 ans, ils animent une formation obligatoire pour les chauffeurs de taxis et de bus de New Delhi afin de sensibiliser ses hommes sur leur comportement envers les femmes, il r\u00e2le de pas se bien s\u00fbr, nous ne pourrons pas affirmer que nous avons 100 pourcent de r\u00e9ussite ces attitudes existe depuis des si\u00e8cles et cela va prendre beaucoup de temps pour s'en d\u00e9barrasser, mais nous pouvons dire que cela commenc\u00e9 \u00e0 insuffler un changement et on peut d\u00e9j\u00e0 voir la diff\u00e9rence de Chaunois que l'on pouvait au bas de leur d\u00e9crets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:53 > 0:19:04) [92%] : \r\nEn Inde, une plainte pour viol et d\u00e9poser toutes les 20 Minutes un chiffre alarmant, mais qui prouve que de plus en plus de femmes osent r\u00e9clamer justice et briser les tabous de la soci\u00e9t\u00e9 traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:05 > 0:19:33) [89%] : \r\nLa personnalit\u00e9 peu connue du grand public mais elle est tr\u00e8s influente Fr\u00e9d\u00e9ric Paulson Marc l'actualit\u00e9 le consul g\u00e9n\u00e9ral heureux le rire de Russie est un m\u00e9c\u00e8ne passionn\u00e9 d'exploration du Grand Nord, c'est un des plus grands contribuables Vaudois, il s'est fait conna\u00eetre aussi par des voyages en Russie o\u00f9 ont particip\u00e9 des politiciens comme Pascal Broulis Fran\u00e7ois Longchamp G\u00e9raldine Savary le Tages Antza Za\u00efre pose la question : quelle \u00e9tait la finalit\u00e9 exacte de ces voyages Gilles de Diesbach Flore Amos et J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:35 > 0:19:59) [95%] : \r\nLa photo date de 2013, la socialiste G\u00e9raldine Savary, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, le conseiller d'\u00c9tat Genevois PLR Fran\u00e7ois Longchamp tous r\u00e9unis pour un voyage priv\u00e9 aux confins de la Russie sous l'\u00e9gide d'un milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, patron de l'entreprise pharmaceutique Ferring le Su\u00e9dois aime faire partager sa passion russe, il le disait d\u00e9j\u00e0 dans l'\u00e9mission Couleurs locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:59 > 0:20:14) [81%] : \r\nSouvent, on est dans une d\u00eener, on rencontre de choses qui sont sympas, il s'int\u00e9resse, je demande s'il va devenir, l\u00e0 il y a 2 cat\u00e9gories de de Rome la le 1er \u00e9tait oui tout de suite la 2\u00e8me cat\u00e9gorie cela va demander \u00e0 ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:14 > 0:20:45) [94%] : \r\nDe l'autre, Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen ici avec l'ancien r\u00e9dacteur en chef de 24heures Thierry Meyer, c'est d'abord l'aventurier milliardaire fortune estim\u00e9e 8 milliards de francs obsession l'exploration des p\u00f4les Paulsen, c'est aussi l'ami russe consul honoraire de Russie \u00e0 Lausanne, il a notamment financ\u00e9 une exp\u00e9dition pour planter le drapeau russe au p\u00f4le Nord, d\u00e9cor\u00e9 par Vladimir Poutine en personne, le journaliste Guy Mettan a \u00e9crit un livre \u00e9dit\u00e9 par Paulsen, pour lui, difficile de dire si l'homme est un proche du pr\u00e9sident russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:45 > 0:20:54) [82%] : \r\nJe crois pas du tout qu'ils aient des relations particuli\u00e8rement particuli\u00e8rement intense peut-\u00eatre une forme d'estime le le l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:54 > 0:21:10) [95%] : \r\nEnfin, c'est aussi le m\u00e9c\u00e8ne g\u00e9n\u00e9reux 5 millions pour l'EPFL et la cr\u00e9ation de l'institut polaire suisse soutient aussi \u00e0 la presse, il a financ\u00e9 toute une s\u00e9rie d'articles pour le quotidien 24 heures l'ancien r\u00e9dacteur en chef Thierry Meyer, assure d'ailleurs aujourd'hui sa communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:11 > 0:21:20) [94%] : \r\nC'est un protestant du nord, donc il y a chez lui ce c\u00f4t\u00e9 et \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, il y a ce c\u00f4t\u00e9, il y a des r\u00e8gles, on respecte les r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:20 > 0:21:34) [94%] : \r\nCe soir, le milliardaire affirme pr\u00e9parer une action en justice contre le Tages-Anzeiger hier le journal al\u00e9manique point\u00e9 du doigt ses Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec le ministre des finances, Pascal Broulis, les 2 hommes ont voyag\u00e9 ensemble en Russie en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:34 > 0:21:35) [76%] : \r\nConscient du minist\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:35 > 0:22:21) [87%] : \r\nVoici la suite de notre s\u00e9rie sur la biodiversit\u00e9, chapitre 3 tout d'abord cette image qui rappelle que notre nature proche est menac\u00e9e ce cigogne au est mort apr\u00e8s s'\u00eatre pris dans les d\u00e9chets plastiques \u00e0 B\u00e2le, sa m\u00e8re avait employ\u00e9 pour faire un nid, ce sont des photos de Barbara Saladin l'oiseau a du \u00eatre on les photos plus l'oiseau a d\u00fb \u00eatre euthanasi\u00e9 illustre tristement le danger du plastique, pollution, \u00e0 la fois plan\u00e9taire et locale, que faire pour inverser le mouvement, on a parl\u00e9 des marais, on a parl\u00e9 de la montagne ce soir la biodiversit\u00e9 imm\u00e9diate, celle qu'on trouve sur son balcon dans les parcs publics ou encore dans ce qu'on appelle maintenant les toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s, reportage \u00e0 au nez dans le canton de Gen\u00e8ve, sign\u00e9 Marie- \u00c9milie Cattier Henri Montavon Marc Bury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:24 > 0:22:48) [91%] : \r\nDes immenses surfaces b\u00e9tonn\u00e9es imperm\u00e9able qui emp\u00eache les v\u00e9g\u00e9taux de s'implanter et menace les insectes qui en d\u00e9pendent, autour des rues bitum\u00e9es des b\u00e2timents modernes aux paroisses \u00e9pur\u00e9e et inhospitali\u00e8re difficile pour les hirondelles de fen\u00eatre et les martinets noirs d\u00e9nicher la ville un univers a priori hostile pour la biodiversit\u00e9, mais sous l'impulsion de l'homme, la nature se d\u00e9place \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres au-dessus de nos t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:48 > 0:22:51) [59%] : \r\nBrault Romulus 210 bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:51 > 0:22:57) [85%] : \r\nSur la toiture, fra\u00eechement v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s du d\u00e9partement d'Instruction publique donn\u00e9e l'\u00e9cosyst\u00e8me n'a qu'une petite ann\u00e9e des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:57 > 0:23:00) [61%] : \r\n100 10 heures ben une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:00 > 0:23:05) [93%] : \r\nLe botaniste Patrice Prunier en est l'un des cr\u00e9ateurs aujourd'hui il proc\u00e8de \u00e0 l'inventaire des v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:06 > 0:23:18) [86%] : \r\nIl est bien repr\u00e9sent\u00e9, il y a des esp\u00e8ces qui disparaissent autres qui ont qui apparaissent, \u00e7a d\u00e9pend des zones mais il y a une certaine variabilit\u00e9 ben justement, selon la nature du du substrat, quel m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:18 > 0:23:29) [87%] : \r\nL'enjeu botanique et de reconstituer un milieu naturel autonome ici rocheux n\u00e9cessitant peu d'\u00e9paisseur de sol s'y \u00e9panouissent notamment, il est plantes grasses et avec eux toute une faune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:30 > 0:23:41) [74%] : \r\nVoil\u00e0, on a Day Bourdon il y a des solitaire, on a pu apercevoir je passais au niveau de ce ce tas de bois l\u00e0 s'il y a d'autres taux d'esp\u00e8ces qui peuvent se se d\u00e9velopper, on c'est toujours propices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:41 > 0:23:47) [84%] : \r\nOui \u00e7a pour les Carabins entre hein et ils aiment bien ces endroits un peu pour s'abriter aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:47 > 0:24:17) [90%] : \r\nPour garantir une colonisation optimale, sp\u00e9cialiste des insectes et des v\u00e9g\u00e9taux travaille comme dans la nature en symbiose les toits oasis de biodiversit\u00e9 aux r\u00e9sultats parfois surprenants, les Anglais aussi d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 des renards, hein, sont des toitures ouais qui profite d'\u00e9chafaudages pour pouvoir ouais qui vont s'abriter sur les toitures, mais ces nouveaux espaces v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s ne peuvent \u00eatre le refuge que de certaines esp\u00e8ces, pas toutes, elle demeure donc un relais pour la biodiversit\u00e9 et non un substitut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:17 > 0:24:35) [86%] : \r\nLa responsabilit\u00e9 de l'homme, c'est une mission \u00e9thique c'est de pr\u00e9server son cadre de vie, mais \u00e9galement d'offrir \u00e0 d'autres organismes, un espace de vie qu'il a largement supprim\u00e9 on am\u00e9nage fortement l'environnement urbain pour pouvoir bien se d\u00e9velopper lui mais il a besoin de les autres organismes pose d\u00e9veloppe \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:37 > 0:24:46) [97%] : \r\nLa nature en ville plus qu'une coexistence une interd\u00e9pendance pour la faune et la flore des g\u00eetes pour l'humain, un outil efficace pour lutter contre les \u00eelots de chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:48 > 0:24:53) [87%] : \r\nMarie- \u00c9milie comme chaque soir, conseils pratiques, moi je suis citadins g\u00e9ant balcon comme \u00e7a, qu'est ce que je peux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:53 > 0:25:52) [90%] : \r\nAlors \u00e0 la mode actuellement on a ces h\u00f4tels \u00e0 insectes, ces petites maisonnettes en bois qui sont facilement positionne qui sert de refuge pour les insectes mais aussi pour les pollinisateurs sur son balcon, on peut aussi semer des plantes mellif\u00e8res comme les cl\u00e9matites la lavande, la coriandre, le teint, bref des plantes avec des fleurs qui donnent du nectar et dont les abeilles raffolent pour les plus chanceux qui ont un jardin pour leur et de cl\u00f4ture, pensez \u00e0 favoriser les essences indig\u00e8nes par exemple le noisetier le sureau plut\u00f4t que le bambou ou le tuya, parce que ces plantes locales fait fournissent, en fait, le g\u00eete et le couvert aux oiseaux et aux papillons de nos r\u00e9gions et en plus ils permettent au h\u00e9risson de passer au sol et dernier geste d'importance, la nuit, pensez \u00e0 \u00e9teindre les lumi\u00e8res ext\u00e9rieures dans son jardin dans son lotissement en tout cas, ne pas mettre des lampadaires qui \u00e9clairent vers vers le ciel, parce que la pollution lumineuse emp\u00eache la reproduction des amphibiens et d\u00e9soriente les chauves-souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:52 > 0:26:19) [90%] : \r\nMerci Marie- \u00c9milie la suite demain qu'est-ce que ce sera les prairies alors rendez- vous demain merci ces jours- ci, ont un air de vacances pour des dizaines de milliers d'\u00e9l\u00e8ves suisses romands chaque canton parfois chaque village \u00e0 ses traditions exemple aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, la F\u00eate des \u00e9coles, autrement dit les promotions, dont l'origine remonte au XVIe si\u00e8cle, quand les protestants de Jean Calvin, se voulait un exemple d'\u00e9ducation, c'est un reportage de V\u00e9ronique Wicht et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:22 > 0:26:28) [92%] : \r\nL'excitation est \u00e0 son comble toute la classe et l\u00e0 pourtant, il n'y a pas \u00e9cole mais aujourd'hui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:31 > 0:26:39) [94%] : \r\nEh oui, le d\u00e9fil\u00e9 traditionnel en ville de Gen\u00e8ve avec tous les enfants de 4 \u00e0 8 ans pour Yann et ses camarades de classe, la pr\u00e9paration de la f\u00eate a commenc\u00e9 il y a presque un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:39 > 0:26:52) [84%] : \r\nPar mois de septembre, on nous a demand\u00e9, on voter toutes les classes qui participent ben devait voter sur quel th\u00e8me le bal, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:52 > 0:27:00) [91%] : \r\n\u00e0 quelques heures du d\u00e9but de la f\u00eate, on retrouve bien et sa maman \u00e0 la maison, le myst\u00e8re sur le costume reste entier, enfin moi ce que diable non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:01 > 0:27:06) [78%] : \r\nMoi ce que tu veux que je me trouve \u00e9tait tr\u00e8s non tu veux jamais trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:07 > 0:27:10) [95%] : \r\nMais la F\u00eate des \u00e9coles, c'est aussi celle des parents, beaucoup se r\u00e9jouissent de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:10 > 0:27:23) [94%] : \r\nC'est aussi une fa\u00e7on de marquer une fin d'ann\u00e9e, une fa\u00e7on de les f\u00e9liciter pour tout le travail qu'ils ont fait, je pense que quand m\u00eame dans l'ann\u00e9e scolaire et travaillent beaucoup et et de leur offrir une belle f\u00eate comme \u00e7a, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:23 > 0:27:32) [94%] : \r\nC'est une tradition sympathique qui date tout de m\u00eame du milieu du XVIe si\u00e8cle, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Calvin, que l'on f\u00eate la fin des cours, ce qui n'est pas forc\u00e9ment le moment pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:32 > 0:27:38) [83%] : \r\nTu pr\u00e9f\u00e8res quoi les vacances que l'\u00e9cole, l'\u00e9cole pourquoi corrompent travaillant on peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:38 > 0:27:48) [94%] : \r\nLes amis des amis, on les retrouve justement \u00e0 l'\u00e9cole pour se d\u00e9guiser, puis direction vieille pour le d\u00e9fil\u00e9 en musique au milieu d'une foule de parents tr\u00e8s attentif, surtout lorsque c'est la derni\u00e8re ann\u00e9e que l'on participe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:48 > 0:27:57) [87%] : \r\nUn cocktail et derni\u00e8re enfin derni\u00e8re commotion avec le d\u00e9fil\u00e9 dans la rue, le costume, donc on a eu la chance enfin profiter qu'\u00e0 36.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:00 > 0:28:08) [96%] : \r\nL'ann\u00e9e prochaine il sera en 5\u00e8me primaire pour lui \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ce sera juste une f\u00eate au parc des Bastions, au centre- ville, fini le d\u00e9fil\u00e9 dans la cit\u00e9 au milieu de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:10 > 0:28:29) [93%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose ce soir un reportage qui a valeur de document, il montre l'enfermement que subissent les personnes qui sont diminu\u00e9s \u00e0 la fois de Louis et de la vue, on sait que les sourds ont \u00e9t\u00e9 longtemps maltrait\u00e9s avant d'\u00eatre d\u00e9fendu, il a fallu la m\u00eame prise de conscience pour les victimes de la surdit\u00e9 c\u00e9cit\u00e9 Rapha\u00ebl prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:31 > 0:28:46) [88%] : \r\nFanny a presque 18 ans, elle est n\u00e9e avec une surdit\u00e9 une vision extr\u00eamement r\u00e9duite \u00e0 la Fondation romande sourd, aveugle, dans l'unique centre est \u00e0 Monthey, le but est de sortir ses 31 personnes de leur isolement, premi\u00e8re \u00e9tape, trouver un mode de communication souvent tactile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:47 > 0:29:01) [87%] : \r\nEssayer de, de capter les \u00e9l\u00e9ments qui lui permettent d'entrer en contact avec elle, elle apprend des signes la apprend un code pour le moment, mais c'est vrai que c'est toujours difficile, et on sait pas, une fois \u00e7a passe bien, et une autre fois, \u00e7a \u00e7a mais moi sais pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:01 > 0:29:09) [93%] : \r\nAujourd'hui, de nombreuses personnes souffrant de surdic\u00e9cit\u00e9 ne sont pas forc\u00e9ment diagnostiqu\u00e9s et sont plac\u00e9s \u00e0 tort dans des institutions pour troubles mentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:10 > 0:29:26) [90%] : \r\nCes enfants- l\u00e0 ont une mani\u00e8re de se replier sur eux- m\u00eames, de pas communiqu\u00e9 de fermer la communication et d'avoir des comportements assez difficile que voil\u00e0, ils sont dans des institutions qui ne sont pas forc\u00e9ment adapt\u00e9s \u00e0 leurs besoins de mal entendre de mal voir et que les 2 choses ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:26 > 0:29:38) [89%] : \r\nDonc c'est tr\u00e8s complexe, une fois identifi\u00e9s les personnes en situation de handicap, entre 15 et 65 ans accueillis au Centre Mont- des Marmettes sont stimul\u00e9s pour les aider \u00e0 s'ins\u00e9rer dans une vie active et sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:38 > 0:29:39) [70%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:44 > 0:29:53) [94%] : \r\nSi la majorit\u00e9 des personnes atteintes de surdic\u00e9cit\u00e9 le deviennent en vieillissant, suite \u00e0 une maladie ou un accident de plus en plus le sont de naissance souvent les grands pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:53 > 0:30:15) [86%] : \r\nJe reviens de loin donc s'unir super t\u00f4t, trop t\u00f4t, \u00e0 100 km/s mais je r\u00e9alise la chance que j'ai, parce que si j'avais pas eu cette prise en charge m\u00eame qu'on n'ait pas d\u00e9couvert qu'avec les appareils j'entendrais mieux moi j'aurais peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 dans une institution d\u00e8s le d\u00e9part en fait o\u00f9 j'aurais pas \u00e9t\u00e9 simul\u00e9e pour un handicap mental, ou un truc comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:15 > 0:30:25) [83%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, j'ai voulu me d\u00e9velopper que buts, un jour, c'est peut-\u00eatre que je puisse avoir un appartement et, peut-\u00eatre, c'est un travail parce que c'est, c'est \u00e7a que j'aimerais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:25 > 0:30:33) [91%] : \r\nNous, on va continuer \u00e0 travailler justement on devient peu \u00e0 maximum voil\u00e0 et puis pour voir si d'autres enfants aussi aurait besoin d'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:35 > 0:30:45) [92%] : \r\nEn Suisse, une personne sur 10 1000, est atteint de surdic\u00e9cit\u00e9, \u00e0 des degr\u00e9s divers handicaps cumul\u00e9s qui, s'ils sont identifi\u00e9s accompagn\u00e9s peuvent redonner une autre dimension \u00e0 leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:47 > 0:30:51) [91%] : \r\nJe vous rappelle le choc \u00e0 la Coupe du monde de football en Russie l'Allemagne change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:51 > 0:31:05) [86%] : \r\nJe du monde en titre \u00e9limin\u00e9e la Mannschaft s'est inclin\u00e9 contre Cor\u00e9e-du-Sud dans zone humiliant 2 \u00e0 0, elle n'avait jamais quitt\u00e9 le Mondial avant les quarts depuis son retour en fait du monde, c'est peut-\u00eatre en 1954.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:07 > 0:31:40) [92%] : \r\nCe Mondial est d\u00e9cid\u00e9ment fort en \u00e9motions et en images, c'\u00e9tait le cas hier dans les tribunes, les photos de Maradona dans un \u00e9tat second, se sont r\u00e9pandues comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, Maradona qui dort, qui danse, qui fait un double doigt d'honneur qui insulte l'adversaire maudissant puis qui semble succomb\u00e9 \u00e0 un malaise, il a finalement voulu donner des nouvelles rassurantes en se faisant prendre le pouls sur Instagram Diego sera l\u00e0 un bon bout de temps, dit-il en parlant de lui \u00e0 la 3\u00e8me personne, il parle d'une d\u00e9compensation des temps difficiles pour un homme qui reste une ic\u00f4ne du football Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:42 > 0:32:00) [89%] : \r\nHier, cela avait pourtant bien commenc\u00e9, m\u00eame si El Pibe et avait l'air un zeste d'effet il initi\u00e9 de mani\u00e8re sympathique quelques pas de danse avec une fan de l'\u00e9quipe du Nigeria, ensuite il part carr\u00e9ment transe \u00e9voque les dieux lorsque Messi a marqu\u00e9 le 1er but pour l'Argentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:02 > 0:32:34) [93%] : \r\nAvec ce trop- plein d'\u00e9motions, visiblement fatigu\u00e9, Maradona s'accorde un petit somme r\u00e9parateur pendant la mi- temps, Maradona, c'est l'histoire d'un formidable footballeurs vainqueurs de la Coupe du monde en 86 c'est \u00e0 cette occasion d'ailleurs en quart de finale qu'il marque de sa main gauche, la fameuse main de Dieu en 90 il est finaliste en Italie et en 94 aux \u00c9tats-Unis, il est exclu \u00e0 la suite d'un contr\u00f4le antidopage Maradona, ce fut un joueur qui s'est export\u00e9e dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:34 > 0:32:39) [81%] : \r\nVous avez voil\u00e0, voil\u00e0 qui m'a oui c'est vrai, ben \u00e7a va pas, alors je pars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:39 > 0:32:52) [90%] : \r\nCe fut un homme qui connut Des hauts et des bas extr\u00eame qui s'est beaucoup drogu\u00e9, il a eu des d\u00e9boires familiaux et financiers col\u00e9rique bagarreur, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s en Suisse pour addiction, puis plus tard \u00e0 Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:52 > 0:32:57) [91%] : \r\nO\u00f9 il \u00e9tait l'invit\u00e9 de Fidel Castro, qu'il consid\u00e9rait comme son second p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:57 > 0:33:17) [88%] : \r\nDonc tout ce qu'il a r\u00e9alis\u00e9, Maradona a \u00e9t\u00e9 excessif exceptionnel comme joueur et ex\u00e9crable parfois, comme homme, comme hier o\u00f9 il s'est laiss\u00e9 aller \u00e0 des gestes indigne, \u00e0 l'issue du match, au final, El Pibe aider au a fait un malaise, un malaise que nous ressentons tous face \u00e0 ce monument du foot mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:21 > 0:33:25) [92%] : \r\nAu programme, la m\u00e9t\u00e9o de M\u00e9tral bonne soir\u00e9e, bon match \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:34 > 0:33:37) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:27 > 0:34:28) [82%] : \r\n\u00e0 3, on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:31 > 0:34:33) [67%] : \r\nCar tendresse voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:39 > 0:34:41) [88%] : \r\nMais regarde, comme la Suisse et bucolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:49 > 0:34:54) [73%] : \r\nSont sympas ces photographes amateurs, ils nous envoient des supers photos puis toujours des coins, tu vois Estavannens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:55 > 0:34:59) [89%] : \r\nTous les jours, tu vois Estavannens \u00e7a ne change un peu de ces webcam qui sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:59 > 0:35:01) [80%] : \r\n\u00e7a sert juste pour les oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:01 > 0:35:04) [93%] : \r\nTu peux le mettre en ligne parce que j'y suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:04 > 0:35:08) [75%] : \r\nC'est moi, c'est moi, hein, c'est toi \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:09 > 0:35:10) [99%] : \r\nThank You.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:24 > 0:35:26) [88%] : \r\nCette vaste elle passe super bien \u00e0 l'image, elle est tr\u00e8s jolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:29 > 0:35:30) [85%] : \r\nJe parle 4 ans s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:31 > 0:35:32) [90%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:34 > 0:35:36) [96%] : \r\nSous peine d'\u00e9craser le fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:14 > 0:36:22) [89%] : \r\nJe me demandais pourquoi, pourquoi tout \u00e0 l'heure, il gueulait, tu vas \u00e0 la r\u00e9daction, en fait, c'est parce que l'Allemagne a perdu c'\u00e9tait pour \u00e7a pur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:23 > 0:36:29) [84%] : \r\nAC la la, c'est la honte totale quoi pour ils ont jamais jamais v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:32 > 0:36:35) [94%] : \r\nDu coup, ben voil\u00e0, cette ann\u00e9e, on pourra pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:35 > 0:36:38) [96%] : \r\nEt \u00e0 la fin, c'est toujours l'Allemagne qui gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:38 > 0:36:39) [79%] : \r\nVous avez un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:39 > 0:36:42) [91%] : \r\nL'adage est rompu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:43 > 0:36:51) [77%] : \r\nMalgr\u00e9 l'Afrique int\u00e9resse ce n'est pas une 25 Nigeria noir loin qui aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:53 > 0:36:55) [90%] : \r\nPuis, \u00e7a met un peu de peps, quoi, ils sont tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:55 > 0:36:57) [74%] : \r\nAutre contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:59 > 0:37:02) [71%] : \r\nC'est faute de l'arbitre, ah oui, j'ai pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:02 > 0:37:03) [98%] : \r\nPour le Nigeria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:04 > 0:37:08) [84%] : \r\nPourtant avec tu vois avec avec une vid\u00e9o c'\u00e9tait cens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:11 > 0:37:13) [63%] : \r\nMais cette fois je laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:13 > 0:37:17) [87%] : \r\nElle passe super bien l\u00e0 une tr\u00e8s jolie couleur puis le tissu chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:23 > 0:37:26) [85%] : \r\nJ'en ai une part compte vendredi toujours, c'est une vaste hivernal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:29 > 0:37:30) [96%] : \r\nJe crois, je vais changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:32 > 0:37:33) [68%] : \r\nBah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:11 > 0:40:01) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, plus sage que pr\u00e9vu ce matin la bise \u00e0 donner un petit coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, actuellement voil\u00e0 \u00e7a s'essouffle un tout petit peu sinon c\u00f4t\u00e9 ciel du grand ciel bleu avec quelques petits cumulus \u00e0 l\u00e0, donc, une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 nouveau sur l'animation satellite, on constate que nous sommes toujours prot\u00e9g\u00e9 par un anticyclone centr\u00e9 sur les \u00eeles britanniques et nous sommes sur son flanc sud, cela signifie que \u00e7a draine un courant de bise et vous voyez que, voil\u00e0, c'est un petit peu d'instabilit\u00e9 tout autour, \u00e7a va se rapprocher un peu de nos r\u00e9gions pour la journ\u00e9e de vendredi, ainsi que de mardi, surtout, mais regardons dans l'imm\u00e9diat pour demain matin, un soleil bien brillant sur l'ensemble du pays, poursuite de ce temps tr\u00e8s ensoleill\u00e9 et estival en courant de l'apr\u00e8s- midi, formation de cumulus sur les reliefs mais \u00e7a devrait se limiter au relief et on n'aura pas beaucoup au lever du jour, il fera entre 10 et 14 degr\u00e9s sur le plateau, entre 11 et 12 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, un petit peu moins chaud qu'aujourd'hui entre 24 et 26 degr\u00e9s sur le plateau on grimpera \u00e0 28 au Tessin 29 \u00e0 \u00e0 Sierre en Valais 21000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situant vers 3500 m\u00e8tres d'altitude, du c\u00f4t\u00e9 des banques, la bise toujours au programme, avec des rafales jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure donc Nord-Est en altitude, maintenant la suite des \u00e9v\u00e9nements, donc, pour les journ\u00e9es de vendredi et de samedi et de dimanche, lundi et mardi, toujours sous l'influence de l'anticyclone, c'est du grand beau temps avec formation de quelques cumulus pour vendredi, dimanche, \u00e7a grimpe, les temp\u00e9ratures \u00e0 partir de samedi, on atteindra 32 degr\u00e9s voire m\u00eame localement 34 en Valais et puis petit instabilit\u00e9 pour mardi avec des orages qui pourrait \u00e9clater, \u00e7a \u00e7a a confirm\u00e9, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous, profitez sans et puis \u00e0 bient\u00f4t enfin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T18:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806694185", "durationSec": 148, "title": "FRIGO SERIE BIODIVERDISITES VILLES_RTS000001514062", "excerpt": "La commune d'Onex \u00e0 Gen\u00e8ve a mis en place un programme consistant \u00e0 am\u00e9nager de la v\u00e9g\u00e9tation sur les toits des b\u00e2timents. Gr\u00e2ce \u00e0 ces toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s, une biodiversit\u00e9 est ainsi cr\u00e9\u00e9e avec un microcosme \u00e0 la fois v\u00e9g\u00e9tal et animal.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ONEX"], "thematicThemes": ["BIODIVERSIT\u00c9", "URBANISME", "B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1694315"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694186", "durationSec": 91, "title": "SO COREE DU SUD ALLEMAGNE_RTS000001521912", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de football de Cor\u00e9e du sud qui a battu 2 buts \u00e0 0 l'Allemagne lors de la 3e journ\u00e9e du groupe F de la Coupe du monde de football 2018 en Russie. L'Allemagne est \u00e9limin\u00e9e de la comp\u00e9tition et pour la premi\u00e8re fois de son histoire elle ne se qualifie pas pour les 8es de finale.", "remarks": "Sujet Babel Productions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KAZAN"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1694020"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694187", "durationSec": 100, "title": "SO DECHEANCE MARADONNA V2_RTS000001521893", "excerpt": "Portrait de l'ex-footballeur argentin Diego Maradona, ax\u00e9 sur sa d\u00e9ch\u00e9ance progressive apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 un des plus grands footballeurs de tous les temps.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARGENTINE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["MARADONA, DIEGO"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694188", "durationSec": 100, "title": "SO EPFL MUSCLES ARTIFICIELS_RTS000001521664", "excerpt": "L'EPFL a inaugur\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel son Centre de muscles artificiels. Dans ce centre sont con\u00e7ues notamment des proth\u00e8ses de l'aorte, qui permettent ainsi d'\u00e9viter des op\u00e9rations chirurgicales de greffe complexes et risqu\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "PROTH\u00c8SE", "MUSCLE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1694304"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694189", "durationSec": 77, "title": "SO EQUIPE COSTA RICA_RTS000001521797", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de l'\u00e9quipe nationale de football du Costa Rica qui n'est pas \u00e0 sous-estimer avant leur match contre la Suisse dans la 3e journ\u00e9e du groupe E de la Coupe du monde 2018 en Russie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694190", "durationSec": 110, "title": "SO FETE DES ECOLES PROMOTION V2_RTS000001521846", "excerpt": "De nombreux \u00e9l\u00e8ves ont particip\u00e9 au traditionnel cort\u00e8ge des promotions de l'\u00e9cole primaire, qui c\u00e9l\u00e8bre la fin de l'ann\u00e9e scolaire. La tradition de la F\u00eate des Ecoles \u00e0 Gen\u00e8ve remonte au 16e si\u00e8cle.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "\u00c9L\u00c8VE", "F\u00caTE", "CORT\u00c8GE"], "sequenceIds": ["1694323"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694191", "durationSec": 148, "title": "SO INDE VIOLS V3_RTS000001521642", "excerpt": "Des activistes d'ONG et d'associations se mobilisent afin de sensibiliser la population en Inde \u00e0 la probl\u00e9matique des viols et des abus sexuels dont les femmes ou les jeunes filles sont victimes. La t\u00e2che est toutefois gigantesque, l'in\u00e9galit\u00e9 homme femme \u00e9tant ancr\u00e9e dans la culture indienne.", "thematicGeographicals": ["INDE"], "thematicThemes": ["VIOL", "D\u00c9LIT SEXUEL", "LUTTE POLITIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1694306"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694192", "durationSec": 92, "title": "SO INFORMATICIEN CH_RTS000001521888", "excerpt": "D\u00e8s l'ann\u00e9e scolaire 2022 2023, les cours d'informatique seront obligatoire pour l'obtention de la maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale afin de faire face \u00e0 la p\u00e9nurie des m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 l'informatique. Itw de Lionel Rieder, chef d'entreprise co-fondateur de Raccoon qui \u00e9voque les difficult\u00e9s afin de trouver des sp\u00e9cialistes en d\u00e9veloppement informatique de haut niveau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "INFORMATIQUE", "P\u00c9NURIE", "MATURIT\u00c9 (DIPL\u00d4ME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694193", "durationSec": 137, "title": "SO INSTITUTION SOURDS ET AVEUGLES_RTS000001521625", "excerpt": "Le Centre des Marmettes de Monthey prend en charge des personnes atteintes de surdic\u00e9cit\u00e9, c'est-\u00e0-dire de surdit\u00e9 tout en \u00e9tant aveugles ou malvoyantes. Itw de Laurence Thomas, enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e, de Fran\u00e7oise Gay-Truffer, directrice des Marmettes de la Fondation romande SourdAveugles, ainsi que d'Egesa, pensionnaire, \u00e0 propos de la prise en charge de ces personnes souffrant de ces handicaps physiques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["C\u00c9CIT\u00c9", "SURDIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694194", "durationSec": 109, "title": "SO LOI NIQAB_RTS000001521859", "excerpt": "Itw de Sabine Tiguemounine, conseill\u00e8re municipale musulmane \u00e0 Meyrin, d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, et de Walter Wobimann, conseiller national UDC soleurois, qui r\u00e9agissent au contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative populaire pr\u00f4nant l'interdiction syst\u00e9matique du port de la burqa. Ce contre-projet met l'accent sur des sanctions visant ceux qui forceraient une femme \u00e0 se dissimuler, notamment par un voile int\u00e9gral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOILE INT\u00c9GRAL"], "thematicPersons": ["MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694195", "durationSec": 22, "title": "SO MEXIQUE SUEDE V2_RTS000001521849", "excerpt": "Portrait du consul g\u00e9n\u00e9ral honoraire de Russie en Suisse Frederik Paulsen, suite \u00e0 ds voyages organis\u00e9s en Russie avec des politiciens suisses qui ont fait l'objet d'une enqu\u00eate du Tages Anzeiger. De nationalit\u00e9 su\u00e9doise, Frederik Paulsen est \u00e9galement pr\u00e9sident du groupe pharmaceutique Ferring, un m\u00e9c\u00e8ne et l'un des plus gros contribuables vaudois."}, {"internalArchiveId": "AA1806694196", "durationSec": 124, "title": "SO PAULSEN V3_RTS000001521918", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1694307"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806694301", "summary": "Stade Kazan Arena : supporters et footballeurs \u00e9quipe nationale d'Allemagne d\u00e9\u00e7us. itw Mats Hummels, footballeur allemand. Occasion rat\u00e9e de Mats Hummels. Joachim Loew, entra\u00eeneur allemand. Buts de Kim Younggwon et Son Heungmin, footballeurs sud-cor\u00e9en. Suppoerters sud-cor\u00e9ens exultant. Gros plan Manuel Neueur, gardien allemand.", "id": "1694020", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SENTIMENT", "SUPPORTER", "TRISTESSE"], "visualGeographicals": ["KAZAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694584", "summary": "Duplex Lausanne : itw Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL.", "id": "1694303", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VETTERLI, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694585", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : images du Centre pour les muscles artificiels de l'EPFL, animation par images de synth\u00e8se de muscle artificiel ou proth\u00e8se autour de l'aorte.\nItw Yves Perriard, directeur Laboratoire actionneurs int\u00e9gr\u00e9s.\nItw Thierry Carrel, chef service chirurgie cardio-vasculaire h\u00f4pital de l'Ile.\nOfficiels durant c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration du Centre pour les muscles artificiels de l'EPFL.", "id": "1694304", "visualThemes": ["PROTH\u00c8SE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "MUSCLE", "CHIRURGIE", "GREFFE D'ORGANE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694587", "summary": "Inde, Etat de l'Uttar Pradesh : ext commissariat de Kanpur.\nMilitantes de l'ONG Sakhi Kendra consolant adolescente le visage flout\u00e9 ayant t\u00e9moign\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par son p\u00e8re.\nFemmes et militantes d'ONG de d\u00e9fense des droits des femmes voil\u00e9es.\nItw militante ONG.\nItw Deepika Singh Rajawat, avocate de famille de victime.\nFoule de manifestants rassembl\u00e9s durant manifestation de soutien aux victimes de viols.\nMilitants de la Fondation Manas donnant cours de sensibilisation \u00e0 chauffeurs de taxi.\nItw Namrata Sharan, formatrice Fondation Manas.", "id": "1694306", "visualThemes": ["VIOL", "LUTTE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["UTTAR PRADESH"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694588", "summary": "Russie, 2013 : still de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise, Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, Pascal Couchepin, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral, durant voyage en Russie organis\u00e9 par le consul g\u00e9n\u00e9ral honoraire de Russie et pr\u00e9sident de l'entreprise pharmaceutique Ferring Frederik Paulsen.\nItw Guy Mettan, journaliste proche de Frederik Paulsen.\nPortrait \u00e0 base d'archives de Frederik Paulsen.\nItw Thierry Meyer, conseiller en communication.\nCommuniqu\u00e9 de presse de Frederik Paulsen annon\u00e7ant d\u00e9p\u00f4t d'une plainte contre le Tages Anzeiger.", "id": "1694307", "visualGeographicals": ["RUSSIE", "SUISSE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS", "COUCHEPIN, PASCAL", "METTAN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694596", "summary": "Onex : toits et fa\u00e7ades de b\u00e2timents et d'immeubles.\nVue a\u00e9rienne film\u00e9e par drone de toit v\u00e9g\u00e9talis\u00e9.\nToitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es d'immeubles.\nPatrice Prunier, responsable fili\u00e8re de gestion de la nature \u00e0 l'HEPIA, proc\u00e9dant \u00e0 l'inventaire des v\u00e9g\u00e9taux sur toit v\u00e9g\u00e9talis\u00e9.\nItw Patrice Prunier.\nPlantes, pousses et fleurs sur toit v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s.\nItw Sophie Rochefort, professeur HEPIA, coordinatrice programme Nature et Ville HES-SO.\nNids artificiels pour oiseaux.", "id": "1694315", "visualThemes": ["BIODIVERSIT\u00c9", "URBANISME", "B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["ONEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694604", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : enfants d\u00e9guis\u00e9s pour les promotions sautillant face \u00e0 une clique.\nEnfants d\u00e9filant durant le cort\u00e8ge de la F\u00eate des Ecoles.\nItw \u00e9l\u00e8ves.\nEl\u00e8ve et sa m\u00e8re pr\u00e9parant d\u00e9guisement. \nItw m\u00e8re d'\u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9cole primaire.\nEnfants sur man\u00e8ge.", "id": "1694323", "visualThemes": ["CORT\u00c8GE", "\u00c9L\u00c8VE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "role": "Duplex Nijni Novgorod", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "role": "Plateau didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744354", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040056", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7DCBFEE6-1F3A-4CEE-8FFD-F5EA63781E1F", "internalArchiveId": "7DCBFEE6-1F3A-4CEE-8FFD-F5EA63781E1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Guillaume Bozonnet, leader du groupe Kadebostany", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extraits musicaux\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Guillaume Bozonnet, leader du groupe Kadebostany (6H15 INVITE 26.06 G.BOZONNET) MARDI 26 JUIN\r\nGUILLAUME BOZONNET, leader du groupe Kadebostany \r\nDIR ST LSN\r\n** 40\r\nCOMMANDER TAXI\r\nAUBEPINES 27, LSN\r\nMUSIQUE: Dalida, Je suis malade (ok COND) \r\nPHOTO: OK\r\nTITRE WEB: Guillaume Bozonnet leader du groupe Kadebostany\r\nBio:\r\n-33 ans\r\n-habite Lsn\r\n-commenc\u00e9 musique en faisant dj, puis live dj, signe label en Allemagne\r\n-fait petit job alimentaire (service, homme \u00e0 tout faire)\r\n-Id\u00e9e du groupe et du pays en 2008>the national fanfare of kadebostany\r\n-2011 premier album \"songs from kadebostany\"\r\n-2\u00e8me \"Pop Collection\"\r\n-3\u00e8me sorti en mars? \"Monumental\"\r\n-bcp tourn\u00e9 Russie, Ukraine, Gr\u00e8ce, Italie, Uk, Suisse\r\n-prochaine dates: Kiev, Italie, Fifa Russie, Grisons, Belgrade, Penthalaz\r\n-passionn\u00e9, jusqu'au boutiste, perfectionniste, autoritaire? \r\n-papa dans l'\u00e9lectronique customise le mat\u00e9riel de sc\u00e8ne pour le groupe\r\n***5h45\r\nNotre invit\u00e9 est pr\u00e9sident.\r\nPr\u00e9sident d'une r\u00e9publique depuis 10 ans.\r\nSauf...qu'il ne fait pas de politique. \r\nNon, il s'en fiche...pas mal \u00e0 vrai dire...\r\nC'est un pr\u00e9sident qui fait...\r\n(LANCER SON)\r\n...de la musique:\r\n BOZONNET/5H45 (fader 30')\r\n***Notre invit\u00e9 est le pr\u00e9sident et leader de la R\u00e9publique de Kadebostany...\r\nBonjour Guillaume Bozonnet...enfin pardon Monsieur le Pr\u00e9sident...\r\n...\r\nMerci beaucoup de nous faire l'honneur d'\u00eatre l\u00e0 ce matin...\r\nOn entend un extrait de Walking with a ghost, extrait de votre 2\u00e8me album Pop Collection...\r\n-Il f\u00fbt un temps o\u00f9 vous aviez m\u00eame votre fanfare...\r\nThe National Fanfare of Kadebostany...mtn le groupe s'appelle Kadebostany tout court...la fanfare ne vous manque pas? \r\n-Sur la carte c'est o\u00f9 la r\u00e9publique de Kadebostany?\r\n(au carrefour orient et occident/entre balkans, suisse, italie et turquie) \r\n-Pourquoi l\u00e0 et pas en Asie ou Am\u00e9rique Latine? \r\n-Comment et quand vous est venu l'id\u00e9e du groupe et du pays? \r\n-Aujourd'hui Kadebostany...groupe valdo-russo-genevois...On peut dire \u00e7a comme \u00e7a?\r\n***Depuis que vous avez accept\u00e9 notre invitation je me pose une question: comment le pr\u00e9sident sera-t-il habill\u00e9 le jour de l'itw...parce votre personnage c'est un univers: moustache, veste de matador, lunettes...j'ai enfin la r\u00e9ponse!\r\n-vous portez quoi? \r\n-Dans le civil, jeans t-shirt jamais?\r\n(tjr qch d'exentrique)\r\n-\"Mon personnage me permet de d\u00e9tourner certaine question intime qu'on ne pose pas \u00e0 un chef d'Etat\" naviguer entre fiction et r\u00e9alit\u00e9, une protection? carapace? \r\n***Kadebostany v\u00e9hicule un univers...tendance militaire parfois, sovi\u00e9tique, avec des drapeaux, un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9tro...sur le mat\u00e9riel promo nouvel album votre chanteuse porte un brassard, des \u00e9paulettes, vous posez devant un drapeau avec des pumas...bref c'est assez inclassable...vous le d\u00e9cririez comment cet univers?\r\n-inclassable c'\u00e9tait votre but? moyen de diff\u00e9rencier?\r\n(envie que gens se souvienne de mois, je me consi\u00e8dre comme une marque) \r\n-moustache, cravate, chemise militaire...brassard...on ne peut s'emp\u00eacher de penser \u00e0 un univers totalitaire, au nazisme...vous assumez le parall\u00e8le? \r\n-\u00e9volu\u00e9 en 10 ans? \r\n-C'\u00e9tait n\u00e9cessaire? la musique ne suffisait pas \u00e0 elle m\u00eame?\r\n(envie de voir les choses en grand, de cr\u00e9er un univers, de me d\u00e9marquer, pas penser au marketing mais me fascine) \r\n-Un sens inn\u00e9 du marketing?! \r\n-pas marre de porter la moustache? \r\n***Le petit Guillaume Bozonnet, \u00e0 10 ans...il grandi dans quel univers?\r\n...\r\n-j'ai retrouv\u00e9 une de vos premi\u00e8res cassettes...\u00e9coutez: \r\n BOZONNET 5H45 B\r\nArmand Von Helden You don't know me (1998)\r\n-vous dansiez l\u00e0-dessus? reconnu? \r\n-Le jeune Guillaume \u00e0 14 ans s'ach\u00e8te des platines...c'est l\u00e0 que na\u00eet la passion de la musique...\r\n-la suite? \r\n(dj, petit studio, 1er label, 20 ans commence \u00e0 tourner, un club me propose un live, je m'enferme pdt un mois pour le composer)\r\n-pass\u00e9 de solo au groupe...comment \u00e7a s'est fait? \r\n-Vous pensiez \u00e0 cette \u00e9poque vivre de la musique?\r\n(fonctionn\u00e9 \u00e0 l'instinct passion)\r\n-\"Besoin de sensations fortes\", besoin d'\u00eatre passionn\u00e9 de qch...d'abord sport de glisse? puis musique?\r\n-Ce besoin de passion vous vient de vos parents? \r\n(parent passionn\u00e9 papa \u00e9lectro)\r\n-Impossible de faire un job de fonctionnaire...\r\n-passion va de paire avec perfection? perfectionniste?\r\n-jusqu'au boutiste?\r\n-autoritaire? attente \u00e9lev\u00e9e des autres...aimez le pouvoir comme pr\u00e9sident?\r\n-pr\u00e9sident qui a le final cut sur un morceau, pochette album? \r\n-nombriliste? vous qu'on voit le plus souvent\r\n-m\u00e9galo? pr\u00e9sident...\r\n-si pas musique serait quoi?\r\n-Vous dites: \"la musique doit suivre une vision, un bon titre n'est pas une addition math\u00e9matique\" TDG en mars. Kadebostany pas machine \u00e0 tubes? vous devez la conna\u00eetre la formule math\u00e9matique magique...vu vos succ\u00e8s...\r\n-important dictature dans musique, il faut un chef d'orchestre c\u00f4t\u00e9 autoritaire? \r\n-Pol\u00e9mique Amina, ancienne chanteuse, mtn Kristina guitarriste,chanteuse,mannequin russe. accusation de donner ordre, sexisme, habillement sexy\r\n-rechanger chanteuse? \r\n-Beyonc\u00e9 vous a spoil\u00e9, r\u00e9alis\u00e9 une cover de crazy in love, elle s'est retrouv\u00e9 chant\u00e9e par beyonc\u00e9 sur la bo de fifty shades of grey...\r\nMUSIQUE: \r\nDalida, Je suis malade\r\n-question qu'un journaliste se sent oblig\u00e9 de poser \u00e0 un artiste: vos influences? \r\n(charles trenet, aznavour, rap us, m\u00eame Dion)\r\n*****************************\r\n***6h15\r\nNotre invit\u00e9 qui est le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique de Kadebostany...dont l'hymne officiel pourrait \u00eatre ceci:\r\n((MUSIQUE: \u00e7a pourrait \u00eatre l'hymne national de la R\u00e9publique que pr\u00e9side notre invit\u00e9. La r\u00e9publique de Kadebostany...Guillaume Bozonnet vous en \u00eates le pr\u00e9sident...le leader du groupe Kadebostany....))\r\n  6H15 INVITE 26 JUIN G.BOZONNET extrait A\r\n***Extrait de Save Me, tir\u00e9 de votre nouvel album Monumental sorti au printemps...vous \u00eates en pleine tourn\u00e9e...\r\n-Revenez d'o\u00f9? allez o\u00f9?\r\n(Uk, allemagne, gr\u00e8ce, ukraine, russie, susise italie) \r\n-Vous \u00eates m\u00eame all\u00e9 au fin fond de l'Ukraine pr\u00e8s de Donetsk...comment c'est de jouer l\u00e0 bas? \r\n(gens ferveur, juste content d'\u00eatre l\u00e0)\r\n-compliqu\u00e9 les d\u00e9placements? checkpoint? \r\n-grand \u00e9cart entre les concerts...vous adressez diff\u00e9remment aux russes qu'aux italiens? \r\n-combien de personnes bougent? \r\n(11, 4 artistes, 6 techniciens, 1 manager)\r\n-toujours un peu de votre papa sur sc\u00e8ne? \r\n(\u00e9lectronique, savant fou, customise notre mat\u00e9riel) \r\n-Votre succ\u00e8s \u00e0 l'est, expliquez comment? \r\n-chanteuse russe? \r\n-votre univers, vos tenues un peu sovi\u00e9tique, militaire, r\u00e9tro? \r\n-assumez le parall\u00e8le avec univers totalitaire/brassard/\u00e9paulette/drapeau? \r\n-valu des critiques?\r\n-Guillaume Bozonnet vous aviez envie de parler de cette tourn\u00e9e, car c'est l'\u00e9cole de la vie? (pas \u00e9cole des fans) 100 concerts/ann\u00e9es...rod\u00e9? \r\n(on nous apprend pas \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a)\r\n-anecdote, le pire que vos costumes, veston n'arrivent pas? pas avoir bagage ou instruments? d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9? \r\n-des pays tabou? \r\n-r\u00eaver de joeur o\u00f9? \r\n-des dates en Suisse? \r\n(grisons, penthalaz)\r\n-apr\u00e8s la tourn\u00e9e? \r\n***Monumental, sorti en mars...3\u00e8me album...\r\n(Nouvel extrait: Frozen to death \r\n  6h15 b) 6H15 INVITE 26 JUIN G.BOZONNET extrait B\r\n-diff\u00e9rent? \r\n-Save me from me, dit la chanson...vous vous faites peur?\r\n-peur de pas r\u00e9it\u00e9rer succ\u00e8s pr\u00e9c\u00e9dant? \r\n-Vous avez chang\u00e9 de chanteuse (Kristina blonde remplace Amina brune) mais toujours succ\u00e8s. comme si public passait outre...remarquait pas...interchangeable? puissance de votre imagerie, univers...\r\n-la chanteuse doit se fondre dans le moule?\r\n-single dont le plus fi\u00e8re?\r\n-dans 10 ans tjs pr\u00e9sident? tjr moustache? \r\n-Vous dites: \"la musique doit suivre une vision, un bon titre n'est pas une addition math\u00e9matique\" TDG en mars. Kadebostany pas machine \u00e0 tubes? vous devez la conna\u00eetre la formule math\u00e9matique magique...vu vos succ\u00e8s...\r\n-\"important dictature dans musique, il faut un chef d'orchestre\" c\u00f4t\u00e9 autoritaire?", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657539", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Guillaume Bozonnet, leader du groupe Kadebostany / LMA_2018-06-26T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.06.2018"], "variantIds": ["ece-9657539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-02T03:14:10Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nVers 16, notre invit\u00e9, et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Kadebostany dont Lim officiel pourrait \u00eatre ceci. \r\nExtrait de S\u00e9ville, tir\u00e9 de votre nouvel album Monumental, sorti au printemps, vous \u00eates en pleine tourn\u00e9e Guillaume Bozonnet vous revenez d'o\u00f9 vous allez o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [97%] :\r\nOn \u00e9tait en Roumanie et on part en Italie et en Ukraine et en fait on on fait le tour du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [88%] :\r\nOuais, ouais, l'Ukraine, vous avez m\u00eame jou\u00e9 jusqu'\u00e0 Donetsk, oui c'est comme on veut, l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [86%] :\r\nOn \u00e9tait \u00e0 100 kilom\u00e8tres de Donetsk, h\u00e9 ben c'est loin des gens et et certains avions de ligne ne se pose pas dans cette r\u00e9gion, donc on a d\u00fb y aller en quarts mais apr\u00e8s c'\u00e9tait hyper enrichissant 15000 personnes qui \u00e9tait compl\u00e8tement folle, enfin, s'il y a une esp\u00e8ce de, de, d'atmosph\u00e8re qui est hyper particuli\u00e8re et qui est propre aussi \u00e0 \u00e0 ce genre de pays les pays ne ben je sais pas, je ne sont que les gens qui ont convaincu aussi des, des, des p\u00e9riodes difficiles, r\u00e9cemment compte vous y allez, vous \u00eates un groupe international et qui qu'ils aiment et en votre musique, ben il y il y a une esp\u00e8ce de, de, de folie comme \u00e7a qui se d\u00e9gager et c'est super beau, en tant qu'artiste est mont\u00e9 sur sc\u00e8ne et de jouer pour ces gens en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [93%] :\r\nC'est une sensation que vous retrouvez pas si vous jouez ici en Suisse \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [91%] :\r\nSi, parce que quand m\u00eame, dans dans un concert, il y a, il y a, on fait passer des \u00e9motions, enfin c'est un peu un espace hors du temps, comme \u00e7a, mais, mais, l\u00e0, il y a, il y a un peu tout ce qui va autour, compte vous allez on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [86%] :\r\nEn Ukraine, mais il y a, il y a le il y a le voyage quoi il y a cinq p\u00e9riple comme c'est pas des check-points aussi, ouais, ouais, justement, \u00e7a rigole pas quoi, enfin c'est les soldats, c'est pas comme dans les films am\u00e9ricains, quoi, enfin, il y a quelque chose d'assez d'assez particulier, mais voil\u00e0 il y a un esp\u00e8ce de d\u00e9corum comme \u00e7a qui vous met dans un dans un \u00e9tat d'esprit et et c'est le voyage aussi, ben nous, on est, on est une dizaine sur la route et et on voit des choses que o\u00f9 on sent quand m\u00eame assez privil\u00e9gi\u00e9 de de les voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [95%] :\r\nVous allez jouer en Russie aussi pour une f\u00eate de cl\u00f4ture de la Coupe du monde oui et avoir la chance de d'assister \u00e0 un match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [91%] :\r\nNon, juste pour jouer, on reste quelques heures sur place mais oui \u00e7a va \u00eatre un gros concert organis\u00e9 pour la cl\u00f4ture de du Mondial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [90%] :\r\nComment vous expliquez que, un groupe n\u00e9 ici au bord du aimant soit si populaire dans ces pays de l'Est, en Russie, en Ukraine, c'est d\u00fb \u00e0 votre chanteuse qui aujourd'hui est d'origine russe ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\nPas du tout, non, non, c'est on fait, on a, on a, on a toujours accept\u00e9 de jouer un peu partout dans le monde, comment dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est votre univers parfois certaines tenues, on a pu voir que c'\u00e9tait un peu d'inspiration sovi\u00e9tique est ce qu'il y a quelque chose comme \u00e7a, qui meurt la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [89%] :\r\nNon je pense pas, je pense qu'il ils aiment la musique vous enfin quand vous allez jouer dans un pays que vous \u00eates un artiste international ben c'est que vos morceaux passe \u00e0 la radio, c'est que les gens se se sont appropri\u00e9s la musique et donc l'\u00e0 partir de l\u00e0, de l\u00e0, vous \u00eates un vous \u00eates invit\u00e9s \u00e0 jouer dans le pays, donc c'est pas forc\u00e9ment par rapport \u00e0 l'univers : l'univers vient apr\u00e8s, non, on a, on a beaucoup tourn\u00e9 dans le monde et puis il s'av\u00e8re qu'il y a des pays o\u00f9 on est plus connu que d'autres apr\u00e8s, c'est vrai que on va aussi jouer au Royaume-Uni, on joue aussi beaucoup en Suisse prochain date d'ailleurs en Suisse c'est quand alors Venoge festivalB.P.C. Steve \u00e0 la grogne dans le Valais, enfin, je me trompe, je vais me faire taper Sierre-Zinal et de pour l'arriv\u00e9e de la course, enfin il a voil\u00e0, il y a plein dates, vous pouvez retrouver facilement sur sur le site Kadebostany Point com. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [89%] :\r\nGuillaume Bozonnet, \u00e7a fait 10 ans que vous portez la moustache, que vous \u00eates, ce personnage ce leader ce pr\u00e9sident de Kadebostany dans 10 ans vous la porterez toujours vous voyez toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [84%] :\r\nPresque \u00e0 la moustache, est une valeur s\u00fbre, j'ai toujours, je crois que je suis n\u00e9 avec la moustache, en fait, c'est int\u00e9ressant, dans cette interview, parce que je me rappelle une fois Guillaume Bozonnet une fois pr\u00e9sident, boostant une fois Guillaume de Kadebostany, en fait, c'est \u00e7a la beaut\u00e9 de de l'univers Kadebostany qui vous saisir en fait oui j'aime bien, c'est ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [94%] :\r\nUn projet solo \u00e7a boute-en-train. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [90%] :\r\nUn projet solo je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire un projet solo parce que l\u00e0 c'est vrai que je, je, ben on quelque part je je je m\u00e8ne kadebostany comme \u00e7a, depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans ben c'est c'est c'est j'adore collaborer avec plein d'artistes diff\u00e9rents, mais fondamentalement, c'est mes id\u00e9es, c'est, c'est ma vision, en fait, c'est ma mani\u00e8re de, de, de, de concevoir la musique de de l'entendre, visuellement, c'est aussi un peu pareil, donc je crois qu'il y aurait pas une grande diff\u00e9rence entre un projet solo et puisque je fais d\u00e9j\u00e0 maintenant quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [87%] :\r\nVous \u00eates un pr\u00e9sident autoritaire, un chef d'or Castres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [92%] :\r\nNon, mais apr\u00e8s c'est vrai qu'en tant qu'artiste, ben quand vous bossez avec plein de gens, \u00e9videmment il faut il faut un leader, il faut quelqu'un qui, qui montre, c'est pas forc\u00e9ment la bonne direction mais en tout cas une certaine direction. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bozonnet, Guillaume", "role": "leader du groupe Kadebostany", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41460D77-54F9-4654-B646-2655FFFD21C8", "internalArchiveId": "41460D77-54F9-4654-B646-2655FFFD21C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Corine Mauch, maire de Zurich;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Liliane Maury-Pasquier, pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe;Jacques Gerber, ministre cantonal de l'\u00e9conomie jurassienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/SANCTIONS FIFA PA - CHAINES) L'affaire de l'aigle bic\u00e9phale albanais est close... pour l'\u00e9quipe de suisse de football\r\nLa commission de discipline de la FIFA a rendu son verdict hier... \u00e0 l'encontre de Xherdan Shaqiri, Granit Djaka et Stephan Liechsteiner. \r\nLes trois joueurs ne sont pas suspendus... pour leur geste pol\u00e9mique... mais ils \u00e9copent d'amendes... pour comportement antisportif\r\nBernardin Allemann... La s\u00e9lection peut d\u00e9sormais se concentrer sur son match contre le Costa Rica, demain \u00e0 Nizhny No-vo-go-rod. \r\n  0'54''\r\nSuisse-Costa Rica, demain \u00e0 20h. Un match \u00e0 suivre en int\u00e9gralit\u00e9 sur cette antenne... et en images sur RTS2\r\n(08/SYRIE BOMBARDEMENTS JORDANIE PA) **** Apr\u00e8s la Ghouta orientale. L'arm\u00e9e syrienne poursuit son offensive vers le sud du pays. \r\nL'opposition perd du terrain dans cette r\u00e9gion proche de la Jordanie et du Plateau du Golan.\r\nR\u00e9gion o\u00f9 les civils souffrent depuis une semaine. : plus de 17.000 personnes ont fui les combats, d'apr\u00e8s l'Observatoire syrien des droits de l'Homme. \r\nLa Jordanie.. elle... s'inqui\u00e8te de ce regain de tensions \u00e0 sa fronti\u00e8re nord. J\u00e9r\u00f4me Boruszewski.\r\n   0'55''\r\n((La porte est ferm\u00e9e. Amman ne veut pas accueillir de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s. plus d'un million de Syriens ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 refuge sur le territoire du royaume hach\u00e9mite depuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie. le gouvernement jordanien veut que ceux qui sont responsables de l'escalade actuelle \u00ab coop\u00e8rent pour faire face \u00e0 cette nouvelle vague de d\u00e9placement \u00bb. sans les nommer, la Jordanie vise la Russie, les Etats-Unis et la Syrie.\r\n                                    . mais cet appel \u00e0 l'aide, personne ne l'entend. ni la Russie, tout d'abord, qui a men\u00e9 des dizaines de raids a\u00e9riens sur le sud de la Syrie ces derni\u00e8res heures. et qui a de fait enterr\u00e9 la zone de d\u00e9sescalade n\u00e9goci\u00e9e il y a un an pour apporter un peu de r\u00e9pit aux civils. ni les Etats-Unis, ensuite, qui laissent faire. et qui ne d\u00e9fendront pas le cessez-le-feu. les Etats-Unis ont l\u00e2ch\u00e9 les forces d'opposition. ni le gouvernement de Bashar el-Assad, enfin, dont l'arm\u00e9e avance co\u00fbte que co\u00fbte vers le sud. elle n'est qu'\u00e0 5 km de la fronti\u00e8re jordanienne.))\r\n(Harley d\u00e9localise) Harley Davidson va d\u00e9localiser une partie de sa production... hors des Etats-Unis\r\nle c\u00e9l\u00e8bre constructeur moto am\u00e9ricain l'a annonc\u00e9 hier... \r\nC'est une cons\u00e9quence des drois de douanes impos\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne sur certaines marchandises am\u00e9ricaines... depuis vendredi dernier\r\nSelon Harley Davidson... ces mesures de repr\u00e9sailles aux taxes de Donald Trump sur l'acier et l'aluminium repr\u00e9sentent un impact n\u00e9gatif de 100  millions de dollars annuels\r\n(Espagne) **** En Espagne... coup d'envoi aujourd'hui du premier proc\u00e8s li\u00e9 au trafic de b\u00e9b\u00e9s qui s'est jou\u00e9 sous le r\u00e9gime de Franco\r\nSur le banc des accus\u00e9.. un ancien obst\u00e9tricien... \u00e2g\u00e9 de quatre vingt cinq ans\r\nIl aurait s\u00e9par\u00e9 un nouveau-n\u00e9 de sa m\u00e8re biologique... en 1969... pour le confier \u00e0 une autre femme...qui ne pouvait pas avoir d'enfants\r\nSelon plusieurs associations espagnoles... des cas comme celui-ci pourraient se compter par dizaines voire centaines de milliers. \r\nLes enfants \u00e9taient retir\u00e9s \u00e0 leur parents apr\u00e8s l'accouchement... d\u00e9clar\u00e9s morts sans preuve... puis adopt\u00e9s par des couples proches du r\u00e9gime national-catholique. \r\nJusqu'ici... aucun protagoniste n'a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9.\r\n(TF6/NOUVEAU CENTRE REQUERANTS D'ASILE A ZURICH PI) **** Le chantier du nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de Zurich a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier ...\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de justice et police... Simonnetta Sommaruga... a donn\u00e9 le premier coup de pioche symbolique\r\nCe centre... d'une capacit\u00e9 de 360 places... a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en votation par les Zurichois l'an dernier.\r\nIl aura la particularit\u00e9 d'\u00eatre situ\u00e9 au centre de la ville, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'29''\r\n((Situ\u00e9 en plein coeur du nouveau quartier de Zurich-West, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la haute \u00e9cole d'art de Zurich, le future centre devrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 ouvrir ses portes \u00e0 l'automne 2019, soit quelques mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur des nouvelles proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es.\r\nCe b\u00e2timent modulaire ressemblera \u00e0 tout sauf \u00e0 une prison, souligne la maire de Zurich, Corine Mauch. Bref, le futur centre  se veut ouvert sur le quartier et sur la ville.\r\nCette construction, les Zurichois l'ont tr\u00e8s largement accept\u00e9e- \u00e0 plus de 70%- en septembre dernier.\r\nEst-ce que cette start\u00e9gie du coeur de ville est privil\u00e9gi\u00e9e aussi pour les centres pr\u00e9vus dans les autres r\u00e9gions? Pas forc\u00e9mend, r\u00e9pond la ministre, Simonetta Sommaruga.\r\nDes discussions avec les cantons et les communes qui demeurent encore en cours actuellement pour quelques uns de ces futurs centres r\u00e9gionaux.))\r\n(Soleure - imposition des couples) Le canton de soleure refuse d'examiner le recours d\u00e9pos\u00e9 par le PDC... contre le r\u00e9sultat de l'initiative sur l'imposition des couples mari\u00e9s\r\nLe gouvernement soleurois l'a annonc\u00e9 hier... il n'entrera pas en mati\u00e8re\r\nMotif invoqu\u00e9: le d\u00e9lai de recours est d\u00e9pass\u00e9 depuis deux ans....\r\nLe canton estime aussi que l'erreur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale... sur le nombre de couples p\u00e9nalis\u00e9s devant l'impot... n'est pas de sa comp\u00e9tence. \r\nLe PDC a d\u00e9pos\u00e9 des recours dans au moins 7 autres cantons. \r\nS'ils n'entrent pas non plus en mati\u00e8re... l'affaire sera port\u00e9e devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(02/CONSEIL DE L'EUROPE, ITV MAURY-PASQUIER) **** Une socialiste genevoise \u00e0 la t\u00eate de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, \u00e0 Strasbourg. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats Liliane Maury Pasquier a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente de cet organie hier\r\nParmi ses objectifs: r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'organisation, entach\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es par des affaires de corruption. \r\nPour  y parvenir, Liliane Maury-Pasquier compte bien se servir de son parcours politique... \r\n  0'31''\r\nLiliane Maury Pasquier r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem.\r\n(03/JU/ VON ROLL, ITV GERBER) La fermeture annonc\u00e9e de la FONDERIE de Choindez inqui\u00e8te le canton du Jura. \r\nL'entreprise VonRoll envisage 30 \u00e0 60 suppressions d'emplois, sur les 94 que compte actuellement l'usine. \r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier par le journal 20 Minutes. \r\nAvec cette fermeture annonc\u00e9e de la fonderie... l'industrie de l'arc jurassien perd un embl\u00eame historique.\r\nMais le ministre cantonal de l'\u00e9conomie... Jacques Gerber... refuse d'y voir un affaiblissement g\u00e9n\u00e9ral. Il l'a dit \u00e0 Etienne Kocher. \r\n  0'40'' \r\nCette proc\u00e9dure de consultation en vue d'un licenciement collectif chez VonRoll est ouverte jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt.\r\n(06/UK/RUGBY COMBAT HOMOPHOBIE PA) ***** Une l\u00e9gende du rugby gallois part en croisade contre l'homophobie dans les stades britanniques\r\nIl s'agit de Gareth Thomas... l'ancien capitaine de l'\u00e9quipe du Pays de Galles de qui avait d\u00e9voil\u00e9 son homosexualit\u00e9 en 2009\r\nIl va s'associer \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 conservateur... pour proposer un changement de loi... Catherine Ilic. \r\n  0'51''\r\n((Pr\u00e8s de dix ans apr\u00e8s avoir bris\u00e9 le tabou de l'homosexualit\u00e9 dans le rugby, le combat est loin d'\u00eatre termin\u00e9 pour Gareth Thomas, qui d\u00e9plore le fiel anti-homosexuel qui se d\u00e9verse r\u00e9guli\u00e8rement dans les stades en liesse. Selon le joueur le plus cap\u00e9 du Pays de Galles, l'homophobie dans le rugby et le football est r\u00e9currente et banalis\u00e9e, ce qui d\u00e9tourne de jeunes homosexuels de tels sports. Le colosse de 1 m\u00e8tre 93 a donc d\u00e9cid\u00e9 de mener la bataille sur le terrain l\u00e9gislatif pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s. Il s'est associ\u00e9 \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 conservateur pour durcir la loi sur les infractions dans le football. Ces derni\u00e8res ne concernent pour l'instant que les menaces et insultes racistes. Mais si l'amendement qu'il d\u00e9fend est accept\u00e9, les comportements homophobes seront \u00e9galement sanctionn\u00e9s \u00e0 l'avenir. CI, RTS-info, Londres))\r\nEt encore un mot de tennis... Stan Wawrinka s'est inclin\u00e9 hier au premier tour du tournoi australien de Eastbourne .... \r\nIl a \u00e9t\u00e9 battu facilement... par Andy Murray... 6-1/6-3\r\nAndy Murray qui jouait son deuxi\u00e8me match apr\u00e8s 11 mois de pause forc\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Montreux)", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657536", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9657545", "ece-9657536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-02T03:17:30Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nOui elle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, ils pourront jouer demain face au Costa Rica, St\u00e9phan Lichtsteiner Dan Shaqiri et Granit Xhaka \u00e9chappe \u00e0 la suspension pour leur geste pol\u00e9mique lors du match contre la Serbie, ils se contenteront de payer une amende, mais ils ne sont pas blanchi pour autant, la tension monte dans le sud de la Syrie : le r\u00e9gime de Damas intensifie ses frappes contre des positions rebelles et les civils fuient tant nombre de nouveaux d\u00e9placements qui inqui\u00e8te de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re en Jordanie et puis une ancienne gloire du rugby, part en guerre contre l'homophobie dans les stades britanniques Gareth Thomas veut faire changer les choses, il s'associe \u00e0 un homme politique pour tenter de durcir la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nL'affaire de l'aigle bic\u00e9phale albanais est Close pour l'\u00e9quipe de Suisse de football, la commission de discipline de la FIFA a rendu son verdict hier soir \u00e0 l'encontre de Chardonne Shaqiri Granit Xhaka et St\u00e9phan Lichtsteiner, les 3 joueurs ne sont pas suspendus pour leur geste pol\u00e9mique mais il \u00e9cope d'amendes pour comportement antisportif Bernardin Allemann La s\u00e9lection peut d\u00e9sormais se concentrer sur son match contre le Costa Rica, ce sera demain \u00e0 Nizhny Novgorod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse a d\u00e9velopp\u00e9 une qualit\u00e9 suppl\u00e9mentaire dans cette Coupe du monde, la patience : d'abord parce que ces journ\u00e9es d'avant- match sont longues, elle qui ne joue que le soir, ces 3 matches de groupe hier, elle a v\u00e9cu un exercice de plus en attendant jusqu'\u00e0 20 heures 30 heure locale pour conna\u00eetre enfin le sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 3 de ses titulaires habituels des peines p\u00e9cuniaires mais pas de suspension certainement que dans l'h\u00f4tel des Suisses si sanctions ont \u00e9t\u00e9 accueillis comme si les joueurs avaient \u00e9t\u00e9 blanchis, m\u00eame s'ils ne le sont pas : outre les amendes ils sont avertis : la prochaine fois ce sera beaucoup plus lourd, les joueurs ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour n'avoir pas respect\u00e9 le comportement sportif, les dirigeants du foot suisse n'ont pas voulu r\u00e9agir, se bornant \u00e0 prendre acte et \u00e0 se concentrer d\u00e9sormais sur le football, les Serbes aussi sont punis, la f\u00e9d\u00e9ration payera 54000 francs pour le comportement de ses supporters, le pr\u00e9sident et le s\u00e9lectionneur chacun 5000 pour leurs propos d'apr\u00e8s- match, notamment sur l'arbitre Bernard d'Allemagne rtssport Togliatti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [94%] :\r\nSuisse- Costa Rica c'est demain \u00e0 20 heures un match \u00e0 suivre en int\u00e9gralit\u00e9 sur cette antenne, et toujours en images sur RTS de apr\u00e8s la Ghouta orientale, l'arm\u00e9e syrienne poursuit son offensive vers le sud du pays, l'opposition perd du terrain dans cette r\u00e9gion proche de la Jordanie et du plateau du Golan, r\u00e9gion o\u00f9 les civils souffrent depuis une semaine, plus de 17000 personnes ont fui les combats d'apr\u00e8s l'Observatoire syrien des droits de l'homme, la Jordanie, elle s'inqui\u00e8te de ce regain de tension \u00e0 sa fronti\u00e8re nord J\u00e9r\u00f4me Boruszewski. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [95%] :\r\nLa porte est ferm\u00e9e, Amman ne veut pas accueillir de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s, plus d'un 1000000 de Syriens ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 refuge sur le territoire du royaume hach\u00e9mite depuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie, le gouvernement jordanien veut que ceux qui sont responsables de l'escalade actuelle coop\u00e8rent pour faire face \u00e0 cette nouvelle vague de d\u00e9placement, sans les nommer, la Jordanie vise donc la Russie, les \u00c9tats-Unis et la Syrie, mais cet appel \u00e0 l'aide, personne ne l'entend ni la Russie tout d'abord, qui a men\u00e9 des dizaines de raids a\u00e9riens sur le sud de la Syrie ces derni\u00e8res heures et qui a, de fait, enterr\u00e9 la zone de d\u00e9sescalade n\u00e9goci\u00e9e il y a un an pour apporter un peu de r\u00e9pit aux civils, ni les \u00c9tats-Unis, ensuite, qui laissent faire et qui ne d\u00e9fendront pas le cessez-le-feu, les \u00c9tats-Unis ont l\u00e2ch\u00e9 les forces d'opposition ni le gouvernement de Bachar El-Assad, enfin, dont l'arm\u00e9e avance co\u00fbte que co\u00fbte vers le sud, elle n'est qu'\u00e0 5 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re jordanienne J\u00e9r\u00f4me Boruszewski Amman rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [93%] :\r\nHarley-Davidson va d\u00e9localiser une partie de sa production hors des \u00c9tats-Unis, le c\u00e9l\u00e8bre constructeur moto am\u00e9ricain l'a annonc\u00e9, hier, c'est une cons\u00e9quence des droits de douane en pos\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne sur certaines marchandises am\u00e9ricaines depuis vendredi dernier, selon Harley Davidson, ces mesures de repr\u00e9sailles aux taxes de Donald Trump sur l'acier, l'aluminium repr\u00e9sentent un impact n\u00e9gatif de 100 millions de dollars annuels en Espagne le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [94%] :\r\n1er proc\u00e8s li\u00e9 au trafic de b\u00e9b\u00e9s qui s'est jou\u00e9e sous le r\u00e9gime de Franco d\u00e9bute aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [95%] :\r\nSur le banc des accus\u00e9s, un ancien obst\u00e9tricien, \u00e2g\u00e9 de 85 ans, il aurait s\u00e9par\u00e9 un nouveau- n\u00e9 de sa m\u00e8re biologique en 1969 pour le confier \u00e0 une autre femme qui ne pouvait pas avoir d'enfants, selon plusieurs associations espagnoles des cas comme celui -ci pourraient se compter par dizaines, voire centaines de milliers, les enfants \u00e9taient retir\u00e9s \u00e0 leurs parents apr\u00e8s l'accouchement, d\u00e9clar\u00e9s morts sans preuve puis adopt\u00e9s par des couples proches du r\u00e9gime national- catholique jusqu'ici aucun protagoniste n'a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, on vient en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [89%] :\r\nOu le chantier du nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de Zurich a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [90%] :\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de Justice et Police Simonetta Sommaruga a donn\u00e9 le 1er coup de p\u00e9age symbolique, ce centre d'une capacit\u00e9 de 360 places a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en votation par les Zurichois l'an dernier, il aura la particularit\u00e9 d'\u00eatre situ\u00e9 au centre de la ville, S\u00e9verine on Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [94%] :\r\nSitu\u00e9 en plein coeur du nouveau quartier de Zurich- West juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Haute \u00c9cole d'art de Zurich, le futur Centre devrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 ouvrir ses portes \u00e0 l'Automne 2019, soit quelques mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur des nouvelles proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es ce b\u00e2timent modulaire ressemblera \u00e0 tout sauf \u00e0 une prison, souligne la maire de Z\u00fcrich Corine mort, bref le futur Centre se veut ouvert sur le quartier et sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [93%] :\r\nC'\u00e9tait pour nous un signe important pour montrer une attitude d'accueil les gens ils sont menac\u00e9s, ils en ont eu probablement un trajet qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, ils auront v\u00e9cu des choses \u00e9norm\u00e9ment difficile et les gens qui peuvent rester ici quand le droit de rester ici, on veut tout faire pour les int\u00e9grer rapidement dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [88%] :\r\nCette construction, les Zurichois, elles ont tr\u00e8s largement accept\u00e9e, plus de 70 pourcent en septembre dernier, alors est -ce que cette strat\u00e9gie du coeur de ville est privil\u00e9gi\u00e9e aussi pour les 100 pr\u00e9vus dans les autres r\u00e9gions, pas forc\u00e9ment, r\u00e9pond la ministre Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [89%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 ensemble, avec toutes les cantons qu'on a aura 6 r\u00e9gions et dans chaque r\u00e9gion, il y a un centre aussi pour les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es alors ici c'\u00e9tait en ville devant a trouv\u00e9 cet endroit mais c'\u00e9tait pas une condition : on a dit, il faut trouver des centres bien s\u00fbr qui sont bien accessible mais \u00e7a doit pas \u00eatre dans un centre de \u00eele alors on essaie toujours faire ensemble avec les cantons et avec les communes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:06) [95%] :\r\nDes discussions avec les cantons et les communes qui demeurent encore en cours actuellement pour quelques-uns de ses futurs centres r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [94%] :\r\nLe canton de Soleure refuse d'examiner le recours d\u00e9pos\u00e9 par le PDC contre le r\u00e9sultat de l'initiative sur l'imposition des couples mari\u00e9s, le gouvernement soleurois l'a annonc\u00e9 hier il n'entrera pas en mati\u00e8re motif invoqu\u00e9, le d\u00e9lai de recours est d\u00e9pass\u00e9 depuis 2 ans, le canton estime aussi que l'erreur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur le nombre de couples p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t n'est pas de sa comp\u00e9tence, le PDC a d\u00e9pos\u00e9 des recours dans au moins 7 autres cantons s'ils n'entrent pas non plus en mati\u00e8re, l'affaire sera port\u00e9e devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral une socialiste genevoise \u00e0 la t\u00eate de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe \u00e0 Strasbourg \u00e0 la conseill\u00e8re aux \u00c9tats Liliane Maury Pasquier a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de cet organe hier parmi ses objectifs : r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'organisation ent\u00e2ch\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es par des affaires de corruption pour y parvenir, Liliane Maury-Pasquier compte bien se servir de son parcours politique. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:02) [89%] :\r\nEn tant qu'\u00e9lu parlementaire suisse ayant assum\u00e9 par ailleurs d\u00e9j\u00e0 l'apr\u00e8s- pr\u00e9sidence du Conseil national en 2002, h\u00e9 bien je pense que j'ai des comp\u00e9tences, la cr\u00e9dibilit\u00e9 pour d\u00e9montrer que nous avons fait le travail n\u00e9cessaire qui nous n'avons pas termin\u00e9, mais nous le serons encore, notamment en am\u00e9liorant la transparence en am\u00e9liorant les d\u00e9clarations bien d'int\u00e9r\u00eat et en disant, autant que possible, partout o\u00f9 c'est possible, ce qu'il faut faire pour lutter contre la corruption. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [95%] :\r\nLiliane Maury Pasquier r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem la fermeture annonc\u00e9e de la fonderie de Choindez inqui\u00e8te le canton du Jura \u00e0 l'entreprise Von Roll envisage 30 \u00e0 60 suppressions d'emplois sur les 94 que compte actuellement l'usine informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es hier par le journal 20 Minutes avec cette fermeture annonc\u00e9e de la fonderie, l'industrie de l'Arc jurassien perd un embl\u00e8me historique mais le ministre cantonal de l'\u00e9conomique Jacques Gerber refuse d'y voir un affaiblissement g\u00e9n\u00e9ral, il l'a dit \u00e0 \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:02) [93%] :\r\nIl serait faux alors de penser que ces r\u00e9gions \u00e7a des industries alimentaires, les diff\u00e9rents gouvernements quand on se battent pour maintenir ses emplois maintenir ses comp\u00e9tences reconnues au niveau international, nous savons et nous savions que l'entreprise travaille sur des march\u00e9s qui sont difficiles, qui ont \u00e9t\u00e9 fortement mise sous pression, notamment avec le franc fort ici la proc\u00e9dure d\u00e9bute, nous esp\u00e9rons que, durant ce laps de temps, des solutions soient trouv\u00e9es pour que l'on ait le minimum d'employer qui perdent leur emploi, nous aurons \u00e9videmment des contacts avec les dirigeants de l'entreprise sous peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [97%] :\r\nCette proc\u00e9dure de consultation en vue d'un licenciement collectif chez Von Roll est ouverte jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [97%] :\r\nUne l\u00e9gende du rugby gallois, part en croisade contre l'homophobie dans les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [96%] :\r\nBritannique, il s'agit de Gareth Thomas, l'ancien Capitaine de l'\u00e9quipe du Pays de Galles qui avait d\u00e9voil\u00e9 son homosexualit\u00e9 publiquement en 2009, il va s'associer \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 conservateur pour proposer un changement de loi Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [91%] :\r\nPr\u00e8s de 10 ans apr\u00e8s avoir bris\u00e9 le tabou de l'homosexualit\u00e9 dans le rugby, le combat est loin d'\u00eatre termin\u00e9e pour Gareth Thomas, qui d\u00e9plore le fiel anti- homosexuels qui se d\u00e9versent r\u00e9guli\u00e8rement dans les stades en liesse selon le joueur le plus cap\u00e9 du Pays de Galles, l'homophobie dans le rugby et le football est r\u00e9currente et banaliser ce qui d\u00e9tourne de jeunes homosexuels de tels sport le colosse de 1 m\u00e8tre ne l'an 3 a donc d\u00e9cid\u00e9 de mener la bataille sur le terrain l\u00e9gislatif pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s, il s'est associ\u00e9 \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 conservateur pour durcir la loi sur les infractions dans le football ces derni\u00e8res ne concerne pour l'instant que les menaces et les insultes racistes, mais si l'amendement qu'il d\u00e9fend est accept\u00e9e, les comportements homophobes seront \u00e9galement sanctionn\u00e9s \u00e0 l'avenir, Catherine Ilic, rtsinfo lenteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [94%] :\r\nEt puis encore un mot de tennis Stan Wawrinka s'est inclin\u00e9 hier au 1er tour du tournoi de Eastbourne il a \u00e9t\u00e9 facilement battu par Andy Murray 6 1 6 3 1 dit Murray qui jouait son 2\u00e8me match apr\u00e8s 11 mois de pause forc\u00e9e merci Marielle sa voix pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T04:22:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33BBA002-A462-42CC-AA44-8B915D34290B", "internalArchiveId": "33BBA002-A462-42CC-AA44-8B915D34290B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Guillaume Bozonnet, leader du groupe Kadebostany", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extraits musicaux\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Guillaume Bozonnet, leader du groupe Kadebostany (5H45 INVITE 26.06 G.BOZONNET) MARDI 26 JUIN\r\nGUILLAUME BOZONNET, leader du groupe Kadebostany \r\nDIR ST LSN\r\n** 40\r\nTaxi ok 5h15, sera pay\u00e9 par bon\r\nAUBEPINES 27, LSN\r\nMUSIQUE: Dalida, Je suis malade (ok COND) \r\nPHOTO: OK\r\nTITRE WEB: Guillaume Bozonnet leader du groupe Kadebostany\r\nBio:\r\n-33 ans\r\n-habite Lsn\r\n-commenc\u00e9 musique en faisant dj, puis live dj, signe label en Allemagne\r\n-fait petit job alimentaire (service, homme \u00e0 tout faire)\r\n-Id\u00e9e du groupe et du pays en 2008>the national fanfare of kadebostany\r\n-2011 premier album \"songs from kadebostany\"\r\n-2\u00e8me \"Pop Collection\"\r\n-3\u00e8me sorti en mars? \"Monumental\"\r\n-bcp tourn\u00e9 Russie, Ukraine, Gr\u00e8ce, Italie, Uk, Suisse\r\n-prochaine dates: Kiev, Italie, Fifa Russie, Grisons, Belgrade, Penthalaz\r\n-passionn\u00e9, jusqu'au boutiste, perfectionniste, autoritaire? \r\n-papa dans l'\u00e9lectronique customise le mat\u00e9riel de sc\u00e8ne pour le groupe\r\n***5h45\r\nNotre invit\u00e9 est pr\u00e9sident.\r\nPr\u00e9sident d'une r\u00e9publique depuis 10 ans.\r\nSauf...qu'il ne fait pas de politique. \r\nNon, il s'en fiche...pas mal \u00e0 vrai dire...\r\nC'est un pr\u00e9sident qui fait...\r\n(LANCER SON)\r\n...de la musique:\r\n  5H45 INVITE 26.06 G.BOZONNET extrait A (fader 30')\r\n***Notre invit\u00e9 est le pr\u00e9sident et leader de la R\u00e9publique de Kadebostany...\r\nBonjour Guillaume Bozonnet...enfin pardon Monsieur le Pr\u00e9sident...\r\n...\r\nMerci beaucoup de nous faire l'honneur d'\u00eatre l\u00e0 ce matin...\r\nOn entend un extrait de Walking with a ghost, tir\u00e9 de votre 2\u00e8me album Pop Collection...\r\n-Il f\u00fbt un temps o\u00f9 la R\u00e9publique avait m\u00eame sa propre fanfare...The National Fanfare of Kadebostany...mtn le groupe s'appelle Kadebostany tout court...la fanfare ne vous manque pas? \r\n-Sur la carte c'est o\u00f9 la r\u00e9publique de Kadebostany?\r\n(au carrefour orient et occident/entre balkans, suisse, italie et turquie) \r\n-Pourquoi l\u00e0 et pas en Asie ou Am\u00e9rique Latine? \r\n-Comment et quand vous est venu l'id\u00e9e du groupe et du pays? \r\n-Aujourd'hui Kadebostany...groupe valdo-russo-genevois...On peut dire \u00e7a comme \u00e7a?\r\n***Depuis que vous avez accept\u00e9 notre invitation je me pose une question: comment le pr\u00e9sident sera-t-il habill\u00e9 le jour de l'itw...parce votre personnage c'est un univers: moustache, veste de matador, lunettes...j'ai enfin la r\u00e9ponse!\r\n-vous portez quoi? \r\n-Dans le civil, jeans t-shirt jamais?\r\n(tjr qch d'exentrique)\r\n-\"Mon personnage me permet de d\u00e9tourner certaine question intime qu'on ne pose pas \u00e0 un chef d'Etat\" naviguer entre fiction et r\u00e9alit\u00e9, une protection? carapace? \r\n***Kadebostany v\u00e9hicule un univers...tendance militaire parfois, sovi\u00e9tique, avec des drapeaux, un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9tro...sur le mat\u00e9riel promo nouvel album votre chanteuse porte un brassard, des \u00e9paulettes, vous posez devant un drapeau avec des pumas...\r\n-c'est assez inclassable...vous le d\u00e9cririez comment cet univers?\r\n-inclassable c'\u00e9tait votre but? moyen de diff\u00e9rencier?\r\n(envie que gens se souvienne de mois, je me consi\u00e8dre comme une marque) \r\n-moustache, cravate, chemise militaire...brassard...on ne peut s'emp\u00eacher de penser \u00e0 un univers totalitaire, au nazisme...vous assumez le parall\u00e8le? \r\n-\u00e9volu\u00e9 en 10 ans? \r\n-C'\u00e9tait n\u00e9cessaire? la musique ne suffisait pas \u00e0 elle m\u00eame?\r\n(envie de voir les choses en grand, de cr\u00e9er un univers, de me d\u00e9marquer, pas penser au marketing mais me fascine) \r\n-Un sens inn\u00e9 du marketing?! \r\n-pas marre de porter la moustache? \r\n***Le petit Guillaume Bozonnet, \u00e0 10 ans...il grandi dans quel univers?\r\n...\r\n-j'ai retrouv\u00e9 une de vos premi\u00e8res cassettes...\u00e9coutez: \r\n  5H45 INVITE 26.06 G.BOZONNET extrait B\r\nArmand Von Helden You don't know me (1998)\r\n-vous dansiez l\u00e0-dessus? reconnu? \r\n-Le jeune Guillaume \u00e0 14 ans s'ach\u00e8te des platines...c'est l\u00e0 que na\u00eet la passion de la musique...\r\n-la suite? \r\n(dj, petit studio, 1er label, 20 ans commence \u00e0 tourner, un club me propose un live, je m'enferme pdt un mois pour le composer)\r\n-pass\u00e9 de solo au groupe...comment \u00e7a s'est fait? \r\n-Vous pensiez \u00e0 cette \u00e9poque vivre de la musique?\r\n(fonctionn\u00e9 \u00e0 l'instinct passion)\r\n-\"Besoin de sensations fortes\", besoin d'\u00eatre passionn\u00e9 de qch...d'abord sport de glisse? puis musique?\r\n-Ce besoin de passion vous vient de vos parents? \r\n(parent passionn\u00e9 papa \u00e9lectro)\r\n-Impossible de faire un job de fonctionnaire...\r\n-passion va de paire avec perfection? perfectionniste?\r\n-jusqu'au boutiste?\r\n-autoritaire? attente \u00e9lev\u00e9e des autres...aimez le pouvoir comme pr\u00e9sident?\r\n-pr\u00e9sident qui a le final cut sur un morceau, pochette album? \r\n-nombriliste? vous qu'on voit le plus souvent\r\n-m\u00e9galo? pr\u00e9sident...\r\n-si pas musique serait quoi?\r\n-Vous dites: \"la musique doit suivre une vision, un bon titre n'est pas une addition math\u00e9matique\" TDG en mars. Kadebostany pas machine \u00e0 tubes? vous devez la conna\u00eetre la formule math\u00e9matique magique...vu vos succ\u00e8s...\r\n-important dictature dans musique, il faut un chef d'orchestre c\u00f4t\u00e9 autoritaire? \r\n-Pol\u00e9mique Amina, ancienne chanteuse, mtn Kristina guitarriste,chanteuse,mannequin russe. accusation de donner ordre, sexisme, habillement sexy\r\n-rechanger chanteuse? \r\n-Beyonc\u00e9 vous a spoil\u00e9, r\u00e9alis\u00e9 une cover de crazy in love, elle s'est retrouv\u00e9 chant\u00e9e par beyonc\u00e9 sur la bo de fifty shades of grey...\r\nMUSIQUE: \r\nDalida, Je suis malade\r\n-question qu'un journaliste se sent oblig\u00e9 de poser \u00e0 un artiste: vos influences? \r\n(charles trenet, aznavour, rap us, m\u00eame Dion)\r\n*****************************\r\n***6h15\r\nNotre invit\u00e9 qui est le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique de Kadebostany...dont l'hymne officiel pourrait \u00eatre ceci:\r\n((MUSIQUE: \u00e7a pourrait \u00eatre l'hymne national de la R\u00e9publique que pr\u00e9side notre invit\u00e9. La r\u00e9publique de Kadebostany...Guillaume Bozonnet vous en \u00eates le pr\u00e9sident...le leader du groupe Kadebostany....))\r\n  BOZONNET 6H15 A\r\n***Extrait de Save Me, tir\u00e9 de votre nouvel album Monumental sorti au printemps...vous \u00eates en pleine tourn\u00e9e...(parle de quoi ce titre?)\r\n-Revenez d'o\u00f9? allez o\u00f9?\r\n(Uk, allemagne, gr\u00e8ce, ukraine, russie, susise italie) \r\n-Vous \u00eates m\u00eame all\u00e9 au fin fond de l'Ukraine pr\u00e8s de Donetsk...comment c'est de jouer l\u00e0 bas? \r\n(gens ferveur, juste content d'\u00eatre l\u00e0)\r\n-compliqu\u00e9 les d\u00e9placements? checkpoint? \r\n-grand \u00e9cart entre les concerts...vous adressez diff\u00e9remment aux russes qu'aux italiens? \r\n-combien de personnes bougent? \r\n(11, 4 artistes, 6 techniciens, 1 manager)\r\n-toujours un peu de votre papa sur sc\u00e8ne? \r\n(\u00e9lectronique, savant fou, customise notre mat\u00e9riel) \r\n-Votre succ\u00e8s \u00e0 l'est, expliquez comment? \r\n-chanteuse russe? \r\n-votre univers, vos tenues un peu sovi\u00e9tique, militaire, r\u00e9tro? \r\n-assumez le parall\u00e8le avec univers totalitaire/brassard/\u00e9paulette/drapeau? \r\n-valu des critiques?\r\n-Guillaume Bozonnet vous aviez envie de parler de cette tourn\u00e9e, car c'est l'\u00e9cole de la vie? appris quoi? (pas \u00e9cole des fans) 100 concerts/ann\u00e9es...rod\u00e9? \r\n(on nous apprend pas \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a)\r\n-anecdote, le pire que vos costumes, veston n'arrivent pas? pas avoir bagage ou instruments? d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9? \r\n-des pays tabou? \r\n-r\u00eaver de joeur o\u00f9? \r\n-des dates en Suisse? \r\n(grisons, penthalaz)\r\n-apr\u00e8s la tourn\u00e9e? \r\n***Monumental, sorti en mars...3\u00e8me album...\r\n(Nouvel extrait: Frozen to death \r\n  6h15 b)\r\n-diff\u00e9rent? \r\n-parle de quoi? \r\n-Save me from me, dit la chanson...vous vous faites peur?\r\n-peur de pas r\u00e9it\u00e9rer succ\u00e8s pr\u00e9c\u00e9dant? \r\n-Vous avez chang\u00e9 de chanteuse (Kristina blonde remplace Amina brune) mais toujours succ\u00e8s. comme si public passait outre...remarquait pas...interchangeable? puissance de votre imagerie, univers...\r\n-la chanteuse doit se fondre dans le moule?\r\n-single dont le plus fi\u00e8re?\r\n-dans 10 ans tjs pr\u00e9sident? tjr moustache? \r\n-projet solo? \r\n-Vous dites: \"la musique doit suivre une vision, un bon titre n'est pas une addition math\u00e9matique\" TDG en mars. Kadebostany pas machine \u00e0 tubes? vous devez la conna\u00eetre la formule math\u00e9matique magique...vu vos succ\u00e8s...\r\n-\"important dictature dans musique, il faut un chef d'orchestre\" c\u00f4t\u00e9 autoritaire?\r\n(MUSIQUE/INVITE 26.06/DALIDA-Je suis malade) \r\n(MUSIQUE/INVITE 26.06/DALIDA-Je suis malade)", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657534", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Guillaume Bozonnet, leader du groupe Kadebostany / LMA_2018-06-26T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.06.2018"], "variantIds": ["ece-9657534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-02T03:16:42Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNotre invit\u00e9 est pr\u00e9sident, pr\u00e9sident d'une r\u00e9publique depuis 10 ans, sauf qu'il ne fait pas de politique, non, en fait, il s'en fiche pas mal \u00e0 vrai dire c'est un pr\u00e9sident qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [84%] :\r\nNotre invit\u00e9 un pr\u00e9sident et leader de la R\u00e9publique de Kadebostany bonjour Guillaume Bozonnet bonjour, enfin, Monsieur le Pr\u00e9sident, comme tu veux Guillaume \u00e7a va essayer, merci beaucoup de me faire l'honneur d'\u00eatre l\u00e0 ce matin, on entend un extrait de Walking de ce ghost tir\u00e9 de votre 2\u00e8me album Pop Collection alors ils furent on la r\u00e9publique de Kadebostany avait m\u00eame sa propre fanfare national hors caisse nationale fanfare kadebostany est ce qu'elle vous manque cette fanfare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [93%] :\r\nNon pas vraiment, c'est une \u00e9volution, en fait, \u00e7a faisait partie de mes id\u00e9es, il y a quelques ann\u00e9es et puis moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 par le la nouveaut\u00e9, le changement, l'\u00e9volution, je trouve que c'est hyper important dans une carri\u00e8re artistique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [86%] :\r\nDonc, aujourd'hui, le groupe ne s'appelle plus national fanfare of kadebostany Mickey Boston, il a tout simplement tout simplement, \u00e7a reste une r\u00e9publique c'est ou sur la carte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nAlors, petit \u00e0 petit, je commence \u00e0 m'\u00e9loigner de de de l'histoire, fin de la, de l'envie de la situer sur une carte, parce que c'est comme tout le monde a compris un univers et puis petit \u00e0 petit, ben c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une bonne mani\u00e8re de, de, de dire voil\u00e0, on est l\u00e0, on d\u00e9barque, on n'est pas connue et puis petit \u00e0 petit les gens ben nous connaissent nous reconnaissent et il y a plus besoin de la la situer sur une carte en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [89%] :\r\nMais \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une super id\u00e9e marketing pour vous faire conna\u00eetre finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [86%] :\r\nOui, c'est je, enfin je le dis souvent, c'est l'id\u00e9e d'une vie, quoi, c'est, il est souvent m\u00e9dium et n'a pas marre, ton pays t'pr\u00e9sident etc ben \u00e9coutez, non, pas du tout parce que les les fronti\u00e8res quelque part sont assez vaste pour pouvoir d\u00e9velopper plein d'id\u00e9es et je crois que j'ai, j'ai encore des id\u00e9es pour pour plus qu'une vie, donc, donc, pour finir, non, c'est une bonne id\u00e9e que je vais je vais d\u00e9velopper toute ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [92%] :\r\nGuillaume Bozonnet, vous l'avez dit un Kadebostany c'est un univers alors en fait depuis que je vous ai invit\u00e9 je me pose une question : comment va -t-il s'habiller le jour de l'interview alors parce que d'habitude, vous avez souvent des lunettes et une casquette, des fois Blaser, un peu d'inspiration militaire a rejoint la r\u00e9ponse mais je vais vous laisser d\u00e9crire peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [86%] :\r\nMais j'en plus, j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a ce matin, on a bien je me suis dit tiens je vais aller l\u00e0, on m'attend pas, \u00e7a c'est quelque chose qui tient et donc ce jeu, c'est un peu difficile, hein, c'est de de costumes avec des des palmiers, face \u00e0 ces floral dans les fleurs en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [89%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait il y a des flamands roses aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [86%] :\r\nSi c'est \u00e7a, c'est assez flashy en fait ben c'est comme le le fait de, de, de, de devoir situ\u00e9 le pays, moi je me suis un peu \u00e9loign\u00e9 du du du costume, en fait, c'est il y a plut\u00f4t le le le cr\u00e9ateur et la cr\u00e9ature est la cr\u00e9ature ben c'est moi sur sc\u00e8ne, c'est moi, dans mes clips sur certaines photos, et puis il y a aussi dans le le Guillaume dans la vie de tous les jours, qui va venir et, sur un plateau de t\u00e9l\u00e9 ou de radio et puis expliquer un peu ben ce qu'il fait dans la vie, et l\u00e0 \u00e7a va donc chercher Jean-Louis forc\u00e9ment le besoin de venir avec un un costume \u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [82%] :\r\nC'est m\u00eame assez excentr\u00e9 quand vous mettez jamais jeans, t-shirt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [79%] :\r\nOui, si \u00e7a m'arrive folle jardin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [89%] :\r\nVous avez la main verte, pas du tout Guillaume Bozonnet kadebostany cet univers, hein, vous dites que que vous vous en \u00e9loigner mais il reste quand m\u00eame assez inclassable, hein, si je prends juste le mat\u00e9riel promotionnel de votre nouvel album Monumental \u00e0 votre chanteuse porte un brassard des \u00e9paulettes vous posez devant un drapeau avec des pumas, \u00e7a vous amuse de de rendre cet univers inclassable finalement pour les journalistes, comme \u00e7a ne mette les choses dans les 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [87%] :\r\nMais justement, en fait, j'essaie de le rendre assez lisibles, donc je crois que c'est si c'est si c'est trop compliqu\u00e9, bah, en fait, pour finir, on se refait pas, et je m'\u00e9loigne pas l'univers je me je m'\u00e9loigne du c\u00f4t\u00e9 trop alors c'est quoi le plat national de votre pays, etc enfin \u00e7a \u00e0 un moment o\u00f9 o\u00f9 voil\u00e0, je trouve que c'est c'est plus vraiment utile, mais apr\u00e8s l'univers est quand m\u00eame bien pr\u00e9sent et il me permettent d\u00e9velopper toutes mes id\u00e9es et puis, et c'est aussi une mani\u00e8re de me d\u00e9marquer, \u00e7a, \u00e7a fait passer aussi un message, c'est assez excentriques comme comme vous dites, et c'est tr\u00e8s utile pour pour mettre en avant mes, mes id\u00e9es artistiques et la musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [93%] :\r\nVoil\u00e0 il influence la musique ou c'est la musique qui influence l'univers dans quel sens \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [87%] :\r\nAutrefois, j'irais pas jusque -l\u00e0, la, la, la musique quelque part ailleurs, elle vient de, de, de, enfin, la, la, d'innombrables influence mais non, c'est une, c'est une sorte de base, en fait c'est un fil conducteur et qui qui me permet de pas trop m'\u00e9carter de la de la de la de la voix et en m\u00eame temps moi qui qui me permet plein chose en fait toutes les excentricit\u00e9s je, je, j'aime pas, j'aimerais pas qu'on me colle une \u00e9tiquette en disant : tiens, il fait si oui c'est \u00e7a, pour finir, je peux me permettre tout le dernier album a \u00e9t\u00e9 fait avec si chanteuse diff\u00e9rentes avec une formation assez orchestrale voil\u00e0 je, je, celui d'avant \u00e9tait a \u00e9t\u00e9 assez diff\u00e9rent aussi, donc c'est une c'est un gros espaces de libert\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [92%] :\r\nJe vous propose de d\u00e9couvrir dans quel univers Guillaume Bozonnet adolescent grandi, j'ai retrouv\u00e9 une de vos premi\u00e8res cassettes \u00e9coutez ouf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [79%] :\r\n\u00e7a rappelle des souvenirs, un po\u00e8me, c'est un bon titre 1998 Armand Fournel de vous mix\u00e9s L \u00e0 dessus, ou d'anciens l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est c'est c'est assez marrant de de d'entente ce ce titre- c'est une grosse \u00e9nergie et puis c'est mon adolescence en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [93%] :\r\n\u00e0 14 ans, vous achetez des platines, c'est l\u00e0 que na\u00eet la passion de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [88%] :\r\nOui, oui, c'est des platines je voulais me lancer quoi je, je, je, j'ai \u00e9t\u00e9 subjugu\u00e9 par par des DJ que j'ai pu rencontrer dans des radios, par l'interm\u00e9diaire notamment de mon p\u00e8re qui est qui qui tra\u00eenait pas mal dans ce milieu, radio et et l\u00e0 je me suis dit ah ouais, c'est \u00e7a que je veux faire, moi je vais \u00eatre dans le milieu de la musique, je veux pouvoir m'exprimer comme \u00e7a, enfin c'\u00e9tait Hassan II grogne \u00e0 l'\u00e9poque et est rest\u00e9 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [93%] :\r\nC'est excitant, vous allez m\u00eame commencer \u00e0 tourner aux alentours de 20 ans dans des clubs en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [89%] :\r\nOuais, j'ai fait, enfin je sais pas, je ne sais pas tourner qu'en Allemagne, j'ai eu la chance de, de, de produire des disques \u00e0 ces jeunes qui ont assez bien march\u00e9 en solo sous le nom de boostant et puis, et puis j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 prendre des avions au d\u00e9part de Gen\u00e8ve chaque week- end, et et voil\u00e0, petit \u00e0 petit j'ai j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re comme \u00e7a aller jouer en France, en Allemagne, un peu partout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [96%] :\r\nVous m'avez dit avoir besoin de sensations fortes, vous pourrez pas faire un job de fonctionnaire, la musique, \u00e7a vous procure des sensations fortes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [87%] :\r\nOuais, en fait j'ai besoin de m'exprimer moi je, je, je tiens pas en place, j'en juge, voil\u00e0, je suis quelqu'un, j'ai une personnalit\u00e9 assez jusqu'au-boutiste : je n'aime pas trop le 9 heures 17 heures, savoir ce que je veux faire le lendemain ou la semaine d'apr\u00e8s, enfin je je je je suis suisse besoin comme \u00e7a visc\u00e9ral de de m'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [97%] :\r\nPar la musique entre autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T05:07:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bozonnet, Guillaume", "role": "leader du groupe Kadebostany", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E901ECD2-087A-43AA-83B4-AA2CCFB9EC04", "internalArchiveId": "E901ECD2-087A-43AA-83B4-AA2CCFB9EC04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - L'aigle \u00e0 deux t\u00eates, embl\u00e8me de plusieurs pays", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait hymne national albanais\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - L'aigle \u00e0 deux t\u00eates, embl\u00e8me de plusieurs pays (PHOTO 26.06 AIGLE BICEPHALE) 1 SON\r\n((Titre web: \"L'aigle \u00e0 deux t\u00eates, embl\u00e8me de plusieurs pays\"\r\nCr\u00e9dits: Google Image))\r\n***(6h13)\r\nSi la photo est bonne se penche ce matin sur le drapeau albanais...et se demande ce que signife ce fameux aigle \u00e0 deux t\u00eates mim\u00e9s par 3 footballeurs suisses...\r\nPierre-Etienne Joye...\r\n  1'55''\r\n((Il est noir sur fond rouge. Cet aigle a deux ailes avec neuf plumes qui se d\u00e9tachent de chaque c\u00f4t\u00e9s, et encore 9 du c\u00f4t\u00e9 de la queue, en comptant l'extr\u00e9mit\u00e9. Les deux t\u00eates, elle regardent de part et autre du fanion. Sym\u00e9trie parfaite avec des l\u00e9g\u00e8res cr\u00eates, bec ouverts avec un grande langue qui on sort, yeux per\u00e7ants. Avec ses griffes, la b\u00eate semble agressive. Pas autant qu'on pourrait le croire en fait. Plut\u00f4t le symbole d'une dualit\u00e9. Si l'aigle a deux t\u00eates, et un seul corps, c'est qu'il y a, \u00e0 l'origine dans le pays, deux religions pour une seule entit\u00e9. Des orthodoxes d'un c\u00f4t\u00e9, des catholiques de l'autre, pour un tronc commun, le christianisme. A moins que rapace bic\u00e9phale avec son bec lingual soit l\u00e0 pour repr\u00e9senter justement deux langues, les deux dialectes de l'albanais... Les t\u00eates regardent dans des directions oppos\u00e9es..., pourtant, le drapeau se veut symbole d'unification, et d'unit\u00e9, qui a embrass\u00e9 tout entier l'h\u00e9ritage byzantin. D'ailleurs, c'est ce drapeau lui-m\u00eame qui est cit\u00e9 en premier dans l'hymne national albanais, appel\u00e9 tout simplement \"hymne au drapeau\".\r\nson\r\nLes premi\u00e8res paroles de ce chant unioniste, c'est: \"rassembl\u00e9s autour du drapeau, avec un d\u00e9sir et un but, lier notre foi jur\u00e9e en vue de la lib\u00e9ration\"... \u00e7a, c'est pour l'origine. les \u00e9v\u00e9n\u00e9ments culturel, politiques et sportifs lui feront dire d'autres choses... Mais l'Albanie n'est pas seule avec son aigle \u00e0 deux t\u00eates. Les premi\u00e8res traces de repr\u00e9sentations territoriales datent de 2000 ans avant notre \u00e8re, en Asie mineure avec les Hititites. Ensuite, mais oui, la Serbie antique puis moderne, mais aussi la Russie bien s\u00fbr, l'Autriche-Hongrie, l'Albanie ou le Mont\u00e9n\u00e9gro. Des villes aussi , comme Essen ou L\u00fcbeck en Allemagne...et puis en France c'est la ville de Cambrai qui calque dans ses armoiries un aigle bic\u00e9phale.. Cambrai bien connue pour ses b\u00eatises... pas celles de ces footballeurs, ce sont simplement des friandises.))\r\n***Si la photo est bonne...chronique et image \u00e0 retrouver sur notre site et les RS #laMatinaleRTS...\r\nGuillaume Bozonnet, leader de Kadebostany.\r\n-groupe a son drapeau, sur mat\u00e9riel promo nouvel album...ressemble \u00e0 quoi le drapeau de kadebostany?\r\n-vous aimez les drapeaux? \r\n-puma et \u00e9toiles...inspir\u00e9 de quoi?\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657537", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - L'aigle \u00e0 deux t\u00eates, embl\u00e8me de plusieurs pays", "Si la photo est bonne - L'aigle \u00e0 deux t\u00eates, embl\u00e8me de plusieurs pays / LMA_2018-06-26T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - L'aigle \u00e0 deux t\u00eates, embl\u00e8me de plusieurs pays / LMA_2018-06-26T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9657546", "ece-9657537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-02T03:10:01Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n13, on passe \u00e0 notre chronique photo qui se penche ce matin sur le drapeau albanais et se demande ce que signifie ce fameux aigle \u00e0 2 t\u00eates mim\u00e9s par 3 footballeurs suisses Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [92%] :\r\nIl est noir sur fond rouge, cet aigle \u00e0 2 ailes avec neuf plumes qui se d\u00e9tachent de chaque c\u00f4t\u00e9 et encore cette du c\u00f4t\u00e9 de la queue en comptant l'extr\u00e9mit\u00e9, les 2 t\u00eates elle regardent de part et d'autre du fanion sym\u00e9trie parfaite avec des l\u00e9g\u00e8res cr\u00eates d\u00e9couvert avec une grande langue qui en sort yeux per\u00e7ants avec ses griffes la b\u00eate semble agressive, pas autant qu'on pourrait le croire en fait plut\u00f4t le symbole d'une dualit\u00e9 si l'aigle \u00e0 2 t\u00eates et un seul corps ce qu'il y a \u00e0 l'origine dans le pays de religions pour une seule entit\u00e9 des orthodoxes, d'un c\u00f4t\u00e9 des catholiques de l'autre pour un tronc commun, le christianisme \u00e0 moins que le rapace bic\u00e9phale avec son Beclin Goual soit l\u00e0 pour repr\u00e9senter justement de langues les deux dialectes de l'albanais, les t\u00eates regardent dans des directions oppos\u00e9es pourtant le drapeau se veut symbole d'unification et d'unit\u00e9 qui a embrass\u00e9 tout entier l'h\u00e9ritage byzantin, d'ailleurs c'est ce drapeau lui- m\u00eame qui est cit\u00e9 en 1er dans l'hymne national albanais appel\u00e9 tout simplement hymne au drapeau. \r\nLes premi\u00e8res paroles de ce chant unioniste c'est rassembl\u00e9s autour du drapeau avec un d\u00e9sir et un but lier notre foi jur\u00e9e en vue de la lib\u00e9ration, \u00e7a c'est pour l'origine, les \u00e9v\u00e9nements culturels, politiques ou sportifs lui feront dire d'autres choses mais l'Albanie n'est pas seule avec son aigle \u00e0 2 t\u00eates, les premi\u00e8res traces de repr\u00e9sentations territoriales datent de 2000 ans avant notre \u00e8re, en Asie mineure avec les quitte ensuite mais oui la Serbie antique puis moderne, mais aussi la Russie bien s\u00fbr l'Autriche- Hongrie l'Albanie ou le Mont\u00e9n\u00e9gro des \u00e9galement comme Essen ou L\u00fcbeck en Allemagne et puis en France, c'est la ville de Cambrai qui calque dans ses armoiries un aigle bic\u00e9phale, Cambrai, bien connue pour ses b\u00eatises, pas celles de ces footballeurs, ce sont simplement des friandises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [88%] :\r\nSi la photo est bonne chronique a retrouver sur rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A01AA1B-D95E-4AE2-8EA4-86006AA69896", "internalArchiveId": "9A01AA1B-D95E-4AE2-8EA4-86006AA69896", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Des voyages de Pascal Broulis en Russie lui vaut une pleine page dans la presse al\u00e9manique...\r\nLe Tages Anzeiger et le Bund les appellent \"des voyages politiques douteux\".\r\nLe conseiller d'Etat vaudois s'est rendu plusieurs fois en Russie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avec le milliardaire et consul honoraire de Russie Frederik Paulsen, qui est aussi un des meilleurs contribuables de Pascal Broulis, notent les journaux. \r\nLes quotidiens font le paral\u00e8lle avec Pierre Maudet et Abu Dhabi. Et dans le cas vaudois, Pascal Broulis affirme aussi que ces voyages \u00e9taient priv\u00e9s. C'\u00e9tait pendant ses vacances, et il a tout pay\u00e9 de sa poche. Mais selon les recherches des journaux, ces voyages n'ont pas \u00e9t\u00e9 factur\u00e9s au prix r\u00e9el. \r\nAu-del\u00e0 du prix, Le Tagi et le Bund pr\u00e9cisent aussi que les deux hommes sont proches, et que Frederik Paulsen est consul honoraire de Russie \u00e0 Lausanne, et enfin qu'il entretient d'excellentes relations avec Vladimir Poutine.\r\nL'ONG Transparency International Suisse trouve inqui\u00e9tant que certains fonctionnaires ne soit pas sensbibles aux conflits d'int\u00e9r\u00eat ou aux relations de d\u00e9pendances d\u00e9licates. \r\n*** Une autre affaire... celle, incontournable, de l'aigle \u00e0 deux t\u00eates... avec l'amende de la FIFA, on reste dans une zone grise, commente la Libert\u00e9...\r\nLa FIFA ne donne pas de ligne claire sur la fa\u00e7on de c\u00e9l\u00e9brer un but, sur ce qui est politique, tendancieux, r\u00e9pr\u00e9hensible ou pas. Cette pol\u00e9mique, estime le commentaire du quotidien fribourgeois, n'a servi \u00e0 rien. \r\nLa NZZ, comme plusieurs de ses confr\u00e8res al\u00e9maniques hier, s'en prend aussi \u00e0 l'Association suisse de football. Trop peu de sensibilisations \u00e0 l'interne sur les implications de ce match. \r\nEt l'ironie de cette histoire, c'est que ce sont les deux joueurs \r\nles plus talentueux de l'\u00e9quipe sont aussi ceux qui la mettent en danger. \r\nEnfin, vous signaler aussi la pleine page consacr\u00e9e par le Temps, \u00e0 cette affaire, notamment le proc\u00e8s en \"suissitude\", qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Granit Xhaka et Xherdan Shaqiri. Un proc\u00e8s, note le journal, qui \u00e9tait moins pr\u00e9sent en Suisse romande, m\u00eame au sein de l'UDC. \r\n*** Les h\u00f4pitaux suisses doivent penser davantage \u00e0 leurs patients musulmans. \r\nLes \u00e2mes musulmanes ont aussi besoin qu'on prenne soin d'elles, dit la NZZ.\r\nFace \u00e0 une maladie grave ou \u00e0 l'approche de la mort, m\u00eame l'homme s\u00e9culier moderne d\u00e9veloppe parfois un besoin spirituel. \r\nDepuis des dizaines d'ann\u00e9es, pasteurs r\u00e9form\u00e9s et pr\u00eatres catholiques vont au chevet des malades. \r\nMais cette pratique ne semble plus \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 notre \u00e9poque, souligne le journal: il y a aujourd'hui, en Suisse, davantage de personnes sans confessions que de protestants, et la proportion de musulmans augmente \u00e9galement. \r\nDans certains cantons, on peut, sur demande du pasteur ou du pr\u00eatre aum\u00f4nier, faire venir un imam. \r\nMais il n'y a pas d'imam \"permanent\", dans les h\u00f4pitaux suisses. Car l'aum\u00f4nerie suppose une formation, pas uniquement th\u00e9ologique, mais aussi psychologique. Et il faudrait aussi une reconaissance d'utilit\u00e9 publique de l'Islam, pour parvenir \u00e0 des postes fixes dans les h\u00f4pitaux. \r\n*** On va parler \u00e9ducation, maintenant... avec un grand dossier sur les enseignants, dans le Tages Anzeiger...\r\nLes enseignants se plaignent de salaires trop bas et de bureaucratie trop lourde, lit-on. \r\nLes salaires, c'est au niveau suisse. Selon une \u00e9tude, les salaires des enseignants sont trop bas, par rapport aux banquiers, aux employ\u00e9s de l'industrie et de l'administration publique. \r\nLa bureaucratie, c'est \u00e0 Zurich qu'elle plombe particuli\u00e8rement les professeurs. \r\nDans son \u00e9ditorial, le journal trouve la comparaison avec les salaires des banquiers inadapt\u00e9e. Les \u00e9tudes ne sont pas les m\u00eames, la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi d'un enseignant non plus. \r\nEt les effectifs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques d\u00e9montrent que la profession est bien plus attractive que ne veut le dire l'association des enseignants de Suisse. \r\nEducation encore, dans la Berner Zeitung. Sur l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole enfantine. Elle est flexible dans le canton de Berne. Certains enfants entrent \u00e0 4 ans, d'autres une ann\u00e9e plus tard.\r\nUne souplesse applaudie par une sp\u00e9cialiste des science de l'\u00e9ducation, dans une grande interview, car il faut prendre en compte l'\u00e9volution de chaque enfant.\r\nMais en cas de doute, il vaut mieux commencer un peu trop t\u00f4t que trop tard.\r\n*** Apr\u00e8s l'\u00e9cole, les m\u00e9tiers... et les m\u00e9tiers qui disparaissent, mais pas sans laisser de trace...\r\nUne jolie page dans la Luzerner Zeitung. \r\nLa trace que laissent ce m\u00e9tiers, c'est leur nom, qui se transforme en nom de famille. \r\nBader... ceux qui s'occupaient de votre confort dans les bains publics, avant les salles de bain.\r\nOu Spinner, le fileur, ou surtout, la fileuse, repr\u00e9snt\u00e9e dans l'article devant son rouet, muni de sa quenouille. \r\nOu encore \"Pulver-macher\", celui qui fabriquait la poudre \u00e0 canon. \r\nDonc si la digitalisation menace maintenant tout une s\u00e9rie de m\u00e9tiers, ils vont peut-\u00eatre survivre dans les noms de famille...", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9657575", "ece-9657556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-02T04:51:05Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de la revue de presse Val\u00e9rie Droux des voyages de Pascal Broulis, en Russie, lui valent une pleine page dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nLe Tages-Anzeiger et le Bund les appellent des voyages politiques douteux, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois s'est rendu plusieurs fois en Russie ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec le milliardaire et consul honoraire de Russie Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, qui est aussi un des meilleurs contribuables de Pascal Broulis, notent les journaux, les quotidiens font le parall\u00e8le avec Pierre Maudet il y Abou-Dhabi et dans le cas Vaudois Pascal Broulis affirme aussi que ces voyages \u00e9taient priv\u00e9s c'\u00e9tait pendant ses vacances, il a tout pay\u00e9 de sa poche, mais selon les recherches des journaux ces voyages n'ont pas \u00e9t\u00e9 factur\u00e9s au prix r\u00e9el au-del\u00e0 du prix, le tag et le Bund pr\u00e9cisent aussi que les 2 hommes sont proches et que Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen dont consul honoraire de Russie \u00e0 Lausanne et qu'il entretient d'excellentes relations avec Vladimir Poutine, l'eau, dit l'ONG Transparency n'ternational Suisse trouve inqui\u00e9tant que certains fonctionnaires ne soient pas sensibles aux conflits d'int\u00e9r\u00eats ou aux relations de d\u00e9pendances d\u00e9licates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [87%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, on note qu'apr\u00e8s la la feuille d'imp\u00f4t de Pascal Broulis, le Tages-Anzeiger tire sur ses relations, \u00e7a c'\u00e9tait on ressort comme \u00e7a des des dossiers Fr\u00e9d\u00e9ric Paulson alors on sait pas combien il paye d'imp\u00f4ts, enfin en tout cas son entreprise Ferring c'est une tr\u00e8s grosse Biotech investit beaucoup \u00e0 Saint-Prix, qui engage des employes une biotech qui est elle aussi payent beaucoup d'imp\u00f4ts sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [88%] :\r\nUne autre affaire, celle incontournable de l'aigle \u00e0 2 t\u00eates perds ma voix, la mort de la FIFA, on en parlait tout \u00e0 l'heure, on reste effectivement dans une zone grise, ce temps tout quel commentaire la libert\u00e9 ce matin la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [96%] :\r\nNe donne pas de ligne claire sur la fa\u00e7on de c\u00e9l\u00e9brer un but sur ce qui ce qui est politique tendancieux r\u00e9pr\u00e9hensible ou pas cette pol\u00e9mique estime le commentaire du quotidien fribourgeois n'a donc servi \u00e0 rien la NZZ comme plusieurs de ses confr\u00e8res al\u00e9maniques hier s'en prend aujourd'hui \u00e0 l'Association suisse de football trop peu de sensibilisation \u00e0 l'interne sur les implications de ce match et l'ironie de l'histoire, note encore le journal, c'est que ce sont les 2 joueurs les plus talentueux de l'\u00e9quipe qui sont aussi ceux qui la mettent en danger, enfin vous signaler aussi la pleine page consacr\u00e9e par le temps \u00e0 cette affaire, notamment au proc\u00e8s en suissitude qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Granit Shaka et certaines Shaqiri un proc\u00e8s, note le journal, qui \u00e9tait moins pr\u00e9sent en Suisse romande, m\u00eame au sein de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me \u00e0 Qu\u00e9bec et d'autre mondial que celui du du Chasselas avec cette affaire, on parle, on parle football et politique, quel quel regard vous avez port\u00e9 si vous portez sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [89%] :\r\nJe trouve que vous savez que quand on est sur un terrain de football au on est pense pas politique et les joueurs, je crois qu'il faudrait que les gens aillent courir un petit peu sur un terrain comprendront ce que ce que \u00e7a implique et quand on vous marquer un but apr\u00e8s des efforts parfois, vous pouvez avoir des gestes qui peuvent \u00eatre peut-\u00eatre maladroit, mais ma foi, ce qu'ils ont fait si moi j'ai pas trouv\u00e9 j'ai -je pas trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s grave et j'ai vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [85%] :\r\nMoi, j'ai remarqu\u00e9, l\u00e0, derri\u00e8re \u00e7a, il y a la question de l'int\u00e9gration, vous \u00eates arriv\u00e9 ivoiriens en terre vaudoise s'occupant chasselas comment \u00e7a s'est pass\u00e9 cette int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [89%] :\r\nAlors ce que j'ai toujours dit que je donne comme conseil aux Africains et aux gens qui viennent ici, c'est que quand vous voulez vivre dans un pays, vous devez conna\u00eetre la culture \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses et respecter les r\u00e8gles, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, parce que moi je suis b\u00eate et disciplin\u00e9, en fait, et je trouve que parfois les gens viennent, c'est pas seulement en Suisse partout, ils vont dans un pays veulent perp\u00e9tuer la tradition, alors quand vous vous comportez comme \u00e7a mais vous restez chez vous, tout simplement, et je comprends aussi tout ce qui peut \u00eatre en Guin\u00e9e mais qui sont r\u00e9ticents, qui se m\u00e9fie si naturel et c'est humain, vous savez, nous en Afrique aussi, on se m\u00e9fie aussi des populations qui sont pas forc\u00e9ment de nos origines, mais clairement un peu, vous arrivez dans un pays que vous adapter \u00e7a d\u00e8s que vous comprenez la culture vous essayez essayer, je dis bien d'apprendre la langue, puis de vivre comme eux, vous \u00eates automatiquement int\u00e9gr\u00e9 et quand diffuse arriver, c'est ce que j'ai fait en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [83%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Ak\u00e9 d'or, la presse, si vous le voulez bien les h\u00f4pitaux suivent, je veux dire que je vous ai pas coup\u00e9 les h\u00f4pitaux suisses doivent penser davantage \u00e0 leurs patients musulmans c'est la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [95%] :\r\nLe dit les \u00e2mes musulmanes ont aussi besoin qu'on prenne soin d'elle, dit le journal, face \u00e0 une maladie grave ou \u00e0 l'approche de la mort, m\u00eame l'homme s\u00e9culier moderne d\u00e9veloppe parfois en besoin spirituel alors depuis des dizaines d'ann\u00e9es pasteurs r\u00e9form\u00e9s et pr\u00eatres catholiques vont au chevet des malades, mais cette pratique ne semble plus \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 notre \u00e9poque, souligne la NZZ il y a aujourd'hui en Suisse, davantage de personnes sans confessions que de protestants et la proportion de musulmans augmente \u00e9galement dans certains cantons, on peut, sur demande du Pasteur ou du pr\u00eatre aum\u00f4nier faire venir un imam \u00e0 l'h\u00f4pital mais il n'y a pas d'imam permanent dans les h\u00f4pitaux suisses car l'aum\u00f4nerie suppose une formation pas uniquement th\u00e9ologique, mais aussi psychologique et puis il faudrait \u00e9galement une reconnaissance d'utilit\u00e9 publique de l'Islam pour parvenir \u00e0 des postes fixes, donc ces h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [97%] :\r\nEt puis on va parler \u00e9ducation maintenant Val\u00e9rie avec un grand dossier sur les enseignants, c'est dans le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [94%] :\r\nLes enseignants se plaignent de salaires trop bas et de bureaucratie trop lourde, lit -on, les salaires, c'est au niveau suisse, selon une \u00e9tude, les salaires des enseignants sont trop bas par rapport aux banquiers, aux employ\u00e9es de l'industrie ou de l'administration publique, la bureaucratie c'est \u00e0 Z\u00fcrich qu'elle plombe particuli\u00e8rement les professeurs dont sommet Vitoria le journal trouve la comparaison avec les salaires des banquiers inadapt\u00e9e, les \u00e9tudes ne sont pas les m\u00eames, la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi d'un enseignant non plus et les effectifs de hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques d\u00e9montrent que la profession est bien plus attractif que ne veut le dire, l'association des enseignants de Suisse et puis \u00e9ducation encore l\u00e0 Bernard Zeitung, cette fois -ci sur l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole enfantine, elle est flexible dans le canton de Berne, certains enfants entrent \u00e0 4 ans, d'autres une ann\u00e9e plus tard, une souplesse applaudie par une sp\u00e9cialiste des sciences de l'\u00e9ducation dans une grande interview car il faut prendre en compte l'\u00e9volution de chaque enfant, mais en cas de doute quand m\u00eame, il vaut mieux commencer un peu trop t\u00f4t l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [89%] :\r\nQue trop tard, et puis apr\u00e8s l'\u00e9cole, les m\u00e9tiers et ces m\u00e9tiers qui disparaissent, mais pas sans laisser de traces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [89%] :\r\nUne jolie page dans la Luzerner Zeitung une trace que laisse ces m\u00e9tiers, c'est leur nom, qui se transforme en nom de famille on a Baader, par exemple, ce qui s'occupait de votre confort dans les Bains publics avant les salles de bas ou Szpiner le fil Euro surtout la philosophe repr\u00e9sent\u00e9s dans l'article devant son rouet muni de sa quenouille ou encore pour le voir Mahrer celui qui fabriquait la poudre \u00e0 canon donc si la digitalisation menace maintenant toute une s\u00e9rie de m\u00e9tiers, ils vont peut-\u00eatre survivre dans les noms de famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [87%] :\r\nJ'ai remarqu\u00e9, mesdames, vous \u00eates sommelier, vous disiez tout \u00e0 l'heure, aujourd'hui il n'y a plus beaucoup de de sommelier suisse, ils sont surtout fran\u00e7ais comme on vous l'expliquer, on n'est pas int\u00e9ress\u00e9 par ce m\u00e9tier ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [84%] :\r\nC'est une grande question oui parce que, en fait, d'ailleurs on pas ensuite, quand on parle des c'est c'est c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un serveur et la sommellerie c'est en France quand on finit son son \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re o\u00f9 fait un BTS bien peu faire compl\u00e9mentaire en sommellerie et apr\u00e8s, bon, c'est vrai que le vignoble fran\u00e7ais un peu plus grand que le n\u00f4tre, et puis il y a plusieurs r\u00e9gions apprendre des je ne s'y int\u00e9resse, mais dans les formations qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 pas l'apprentissage \u00e0 l'\u00e9cole pour 5 d\u00e9montrent, il faut faire des grandes \u00e9coles en fait dans les \u00e9coles de gestion, alors qu'en France il y a des \u00e9coles de d'application de de des lyc\u00e9es techniques des 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [89%] :\r\nMais du coup \u00e7a se perd, \u00e7a se perd un peu, si ce m\u00e9tier selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [82%] :\r\nEt \u00e7a se perd pas parce que, heureusement d'ailleurs que, il y a une formation qui est, qui est, qui est, qui est d'ici, \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole d'\u00e9change hein oui France par un brevet f\u00e9d\u00e9ral de sommellerie et il y a pas assez je trouve qu'il y a pas assez de suisses qui vont dans cette voie, c'est encore les Fran\u00e7ais qui viennent ici, qui savent que les dipl\u00f4mes suisses ont qualifiant et qui qui qui font \u00e7a, il faut prendre un peu de risques, on d\u00e9pense un petit peu d'argent et puis apr\u00e8s, quand vous avez un dipl\u00f4me, \u00e7a vous situez \u00e7a vous \u00e7a vous messieurs, un certain pi\u00e9destal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [90%] :\r\nEt vous devenez tout d'un coup, sommelier de l'ann\u00e9e, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre cas en 2015 et B\u00e9dard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C768909A-B1EB-46DF-897B-B43BB01DF415", "internalArchiveId": "C768909A-B1EB-46DF-897B-B43BB01DF415", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kourounis;Kemal, journaliste turc;Umit, journaliste turc;Christophe R\u00e9rat, directeur de Recomatic;Christophe Comte, sp\u00e9cialiste en transmission chez Business Broker;Ghazi;Gelson Fernandez, footballeur de l'\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(TF8/REFUGIES TURCS EN GRECE RE) Les r\u00e9actions sont nombreuses, apr\u00e8s la r\u00e9-\u00e9lection du pr\u00e9sident turc, Recep Tayip Erdogan.\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne Federica Mogherini, par exemple, regrette les conditions de la campagne \u00e9lectorale. \r\nElle estime qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9quitables pour l'ensemble des candidats. \r\nUn avis partag\u00e9 par l'OSCE et le Conseil de l'Europe. \r\n--\r\nSur place, plusieurs milliers de turcs opposants \u00e0 Recep Tayip Edogan ont cherch\u00e9 refuge chez l'ennemi anc\u00e9stral voisin, la Gr\u00e8ce. \r\nIls viennent s'ajouter aux 8 militaires turcs qui ont demand\u00e9 et obtenu l'asile politique dans ce pays. \r\nTouss ont peur de rentrer en Turquie, ils expliquent leur position \u00e0 Ang\u00e9lique Kourounis.\r\n  1'32''\r\n(Centre d'asile) C'est parti. \r\nLe nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral de proc\u00e9dure d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e a d\u00e9marr\u00e9 sa construction, \u00e0 Zurich.\r\nAu coeur de la ville. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a donn\u00e9 le premier coup de pioche symbolique. \r\nLe centre doit ouvrir \u00e0 l'automne 2019.\r\nLa proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e est test\u00e9e depuis 2014 du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, dans le cadre d'un projet pilote. \r\nEt la dur\u00e9e des proc\u00e9dures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite de plus d'un tiers.\r\n(TF5/USAM LA TRANSMISSION DES PME) *** 70'000 PME vont changer de patron dans les 5 prochaines ann\u00e9es. Mais les entreprises concern\u00e9es ne s'y pr\u00e9parent pas suffisamment.\r\nConstat dress\u00e9 hier, lors de la 51\u00e8me journ\u00e9e romande des arts et m\u00e9tiers. \r\nCette journ\u00e9e organis\u00e9e par la faiti\u00e8re des PME, l'USAM, se d\u00e9roule aujourd'hui encore \u00e0 Champ\u00e9ry, en Valais. \r\nCynthia Racine, le manque d'anticipation: voil\u00e0 le principal facteur d'\u00e9chec lors d'une transmission d'entreprise. \r\nDIR \r\n75'000 PME seront \u00e0 remettre et on estime \u00e0 25'000 le nombre de repreneurs potentiels en Suisse. Les repreneurs ne sont pas assez nombreux et la transmission est parfois sous estim\u00e9e par les dirigeants eux-m\u00eame. \r\nRecomatic est un cas typique. Au moment de se retirer son fondateur a attendu longtemps. Quatre ann\u00e9es en tout. \r\nSon fils Christophe R\u00e9rat reprend finalement les rennes en 2002 avec son fr\u00e8re. Mais cette attente n'est pas rest\u00e9e sans cons\u00e9quences.\r\n  ((SON 1))\r\nPas de repreneurs en vue alors que le dirigeant prend de l'age... c'est ce qui a potentiellement inqui\u00e9t\u00e9 les clients de Recomatic.\r\nSelon une enqu\u00eate de Cr\u00e9dit Suisse 30% des PME disparaissent faute de repreneur. Pour le sp\u00e9cialiste en transmission chez Business Broker, Christophe Comte, le maitre mot c'est l'anticipation.\r\n  ((SON 2))\r\nBien pr\u00e9parer son successeur c'est essentiel beaucoup de postes sont en jeu. Les PME qui se cherchent un repreneur repr\u00e9sentent actuellement plus de 400'000 emplois en Suisse.\r\nCynthia Racine, de notre rubrique \u00e9conomique, merci.\r\n(Harley) *** Le constructeur moto Harley davidson a l'intention de d\u00e9localiser une partie de  sa production hors des Etats-Unis. \r\nSon objectif, c'est d'\u00e9viter les tarifs douaniers d\u00e9cid\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 titre de repr\u00e9sailles, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump d'imposer des taxes sur l'acier et l'aluminium.\r\nCette annonce a d\u00e9j\u00e0 fait r\u00e9agir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nLes taxes sont seulement une excuse pour Harley - soyez patients, lance-t-il sur compte Twitter.\r\nHarley estime que les tarifs douaniers europ\u00e9ens vont se traduire par une hausse des co\u00fbts comprise entre 30 et 45 millions de francs pour la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(11/IRAN CRISE ECO PA) Il est pourtant le poumon \u00e9conomique de l'Iran. \r\nMais le Bazar de T\u00e9h\u00e9ran s'est mis en gr\u00e8ve hier, pour protester contre la chute de la monnaie iranienne.\r\nIl faut dire que la crise \u00e9conomique s'est aggrav\u00e9e, depuis l'annonce de la sortie des Etats-Unis de l'accord nucl\u00e9aire, et le retour des sanctions am\u00e9ricaines. Siavosh Ghazi\r\n  0'49''\r\n(13/MONDIAL EQUIPE SUISSE ITV FERNANDEZ) *** En football, Sherdan Shaqiri, Granit djaka et Stephan Liechsteiner ne seront finalement pas suspendus dans l'affaire de l'aigle bic\u00e9phale albanais. \r\nD\u00e9cision prise par la commission de discipline de la FIFA.\r\nM\u00eame si la f\u00e9d\u00e9ration les sanctionne tout de m\u00eame pour leur comportement anti-sportif. \r\nCes trois joueurs devront s'aquitter d'une amende, de 10 mille francs pour les buteurs et de 5000 francs pour le capitaine. \r\nMais place maintenant au jeu, au sport: la Suisse affrontera demain le Costa Rica. \r\nLe milieu de terrain Djelson Fernandez juge son \u00e9quipe pr\u00eate au combat. \r\n  0'52''\r\nPropos recueillis par Bernardin Allemann\r\nLa Suisse affronte le Costa Rica demain \u00e0 20h \u00e0 Nijny Nov-gorod. \r\nA suivre sur la 1\u00e8re, RTS2 et rtssport.ch\r\n(Foot) Sur le terrain, on connait maintenant les affiches des 2 premiers 8e de finale de cette Coupe du monde.\r\nEspagne-Russie et Portugal - Uruguay.\r\nL'Espagne a fait match nul 2 \u00e0 2 avec le Maroc hier. Et de son c\u00f4t\u00e9, le Portugal a \u00e9galement conc\u00e9d\u00e9 le nul, 1 \u00e0 1 face \u00e0 l'Iran.", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657553", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-26T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-26T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9657572", "ece-9657553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-02T04:52:45Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est le journal Dominique Choffat bonjour Dominique, bonjour les appels \u00e0 renforcer la d\u00e9mocratie en Turquie se multiplient apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident Erdogan de nombreux observateurs pointent du doigt le manque d'\u00e9quit\u00e9 entre les candidats suspicion mort sociale, les mots sont forts, ce sont les t\u00e9moignages d'opposants turcs r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce 70000 entreprises vont changer de mains d'ici 5 ans, mais Intel chambardement s'anticipe et c'est justement ce qui manque, l'anticipation apr\u00e8s beaucoup de pol\u00e9miques, place au jeu l'\u00e9quipe suisse de football va tenter de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, la solidarit\u00e9, la combativit\u00e9 et l'envie, Gelson Fernandez nous d\u00e9voile ses sentiments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\nLes r\u00e9actions sont nombreuses apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini par exemple, le regrette les conditions de la campagne \u00e9lectorale, elle estime qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9quitables pour l'ensemble des candidats, un avis partag\u00e9 par l'OSCE et le Conseil de l'Europe, sur place, plusieurs milliers de turcs opposants \u00e0 Erdogan ont cherch\u00e9 refuge chez l'ennemi ancestral voisin, la Gr\u00e8ce, ils viennent s'ajouter au huit militaires turcs qui ont demand\u00e9 et obtenu l'asile politique dans ce pays, tous ont peur de rentrer en Turquie et ils expliquent leur position \u00e0 Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [88%] :\r\nKemal journaliste a accept\u00e9 de nous parler chez lui apr\u00e8s beaucoup d'h\u00e9sitations, comme tous les turcs r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce, il redoute d'\u00eatre enlev\u00e9 par les services d'Ankara. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [89%] :\r\nBon sur la Meuse que bien s\u00fbr, bien s\u00fbr je le redoute, je ne fais pas confiance au gouvernement turc, c'est d\u00e9j\u00e0 bien d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [98%] :\r\nAvant d'arriver en Gr\u00e8ce, il a fait 18 mois de prison dans des conditions effroyables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [80%] :\r\nMais elle ne 1000 80000 sur beaucoup de mes cod\u00e9tenus \u00e9tait physiquement tortur\u00e9e physique et je fais de la moi je leur disais que j'\u00e9tais journaliste radio d'Mitchell, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 battus, mais les autres \u00e9taient tout le temps, violemment pass\u00e9 \u00e0 tabac madame leurs corps \u00e9taient devenu noir et bleu sur les le de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [93%] :\r\nAu micro, journaliste comme Kemal lui nous rencontre dans un caf\u00e9, il a fui le pays avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 et pour lui le syst\u00e8me en place actuellement en Turquie, fait tout pour broyer les opposants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [77%] :\r\nPour le professeur des ce n'est qu'en fait, chose ils ajoutent le num\u00e9ro 36 son num\u00e9ro de s\u00e9curit\u00e9 sociale des fonctionnaires licenci\u00e9s secteur et aux autres licenci\u00e9s, ils ajoutent la lettre S comme suspect un Debauve Brisgau One Day avec \u00e7a, plus personne ne t'embaucher donc ce poste, puis faut -il comme tu es mort socialement mais bien pioche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [91%] :\r\nPour l'instant, environ 3000 turcs ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re grecque, la plupart ont demand\u00e9 l'asile politique et les autorit\u00e9s grecques, redoute dans les mois qui suivent un afflux massif qui compliqueraient ses relations un peu plus avec Ankara Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [94%] :\r\nC'est parti, le nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral de proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, a d\u00e9marr\u00e9 sa construction \u00e0 Z\u00fcrich au coeur de la ville, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a donn\u00e9 le 1er coup de pioche symbolique hier le centre doit ouvrir \u00e0 l'Automne 2019 la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e a test\u00e9 depuis 2014, du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, dans le cadre d'un projet pilote et la dur\u00e9e des proc\u00e9dures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite de plus d'un tiers 70000 PME vont changer de patron dans les 5 prochaines ann\u00e9es, mais les entreprises concern\u00e9es ne sont pas suffisamment pr\u00e9par\u00e9 constat dress\u00e9 hier lors de la 51\u00e8me journ\u00e9e romande des arts et m\u00e9tiers, cette journ\u00e9e organis\u00e9e par la fa\u00eeti\u00e8re des PME, l'USAM se d\u00e9roule encore aujourd'hui \u00e0 Champ\u00e9ry, du c\u00f4t\u00e9 du Valais Cynthia Racine, le manque d'anticipation, voil\u00e0 le principal facteur d'\u00e9chec lors d'une transmission d'entreprise 70000 PME seront \u00e0 remettre et on estime \u00e0 25000 le nombre de repreneurs potentiels en Suisse, les repreneurs ne sont pas assez nombreux et la transmission et parfois sous- estim\u00e9 par les dirigeants eux- m\u00eames Recomatic est un cas typique au moment de se retirer son fondateur a attendu longtemps 4 ann\u00e9es en tout son fils Christophe R\u00e9rat reprend finalement les r\u00eanes en 2002 avec son fr\u00e8re, mais cette attente n'est pas rest\u00e9e sans cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [92%] :\r\nJe pense qu'on a perdu quelques clients ou \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on aurait pu prendre peut-\u00eatre plus de machines, comment vous expliquez que votre p\u00e8re ce comportement -l\u00e0 mais c'est une chose, pas facile, c'est son b\u00e9b\u00e9, donc c'est lui qui l'a cr\u00e9\u00e9 avec son cousin, donc c'est un petit peu d\u00e9licat, puis il se projetait pas je pense, le probl\u00e8me, c'est de ne pas se projeter pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [94%] :\r\nPas de repreneurs en vue alors que le dirigeant prend de l'\u00e2ge, c'est ce qui a potentiellement inqui\u00e9t\u00e9 les clients de Recomatic, selon une enqu\u00eate de Cr\u00e9dit Suisse 30 pourcent des PME disparaissent, faute de repreneurs pour le sp\u00e9cialiste en transmission chez Business Broker Christophe Comte, le ma\u00eetre mot, c'est l'anticipation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [89%] :\r\nCe qu'on voit aujourd'hui beaucoup en tout cas en terme de d'\u00e9chec, c'est qu'on a, on a beaucoup de propri\u00e9taires qui ont un petit peu tout qui est imbriqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire ils sont aujourd'hui patron, donc ils sont un peu au four et au moulin dans leur activit\u00e9 quand vous amenez un repreneur qui qui int\u00e9ress\u00e9 par l'entreprise et qui voit qu'aujourd'hui ben c'est c'est un patron, mais que ce patron, il fait tout le 1er souci qu'on va voir ses pouvoirs pour justement transmettre ce relationnel au repreneur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [96%] :\r\nBien pr\u00e9parer son successeur, c'est essentiel, beaucoup de postes sont en jeu, les PME qui se cherche un repreneur repr\u00e9sentent actuellement plus de 400000 emplois en Suisse Cynthia Racine de notre rubrique \u00e9conomique merci beaucoup \u00e9conomie encore le constructeur moto Harley Davidson a l'intention de d\u00e9localiser une partie de sa production hors des \u00c9tats-Unis son objectif, c'est d'\u00e9viter les tarifs douaniers d\u00e9cid\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 titre de repr\u00e9sailles apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump d'imposer des taxes sur l'acier et l'aluminium, cette annonce a d\u00e9j\u00e0 fait r\u00e9agir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les taxes sont seulement une excuse pour Harley, soyez patients, lance -t-il sur son compte Twitter Harley estime que les tarifs douaniers europ\u00e9ens vont se traduire par une hausse des co\u00fbts comprise entre 30 et 45 millions de francs pour la fin de l'ann\u00e9e, il est pourtant le poumon \u00e9conomique de l'Iran, mais le Bazar de T\u00e9h\u00e9ran s'est mis en gr\u00e8ve hier pour protester contre la chute de la monnaie iranienne, il faut dire que la crise \u00e9conomique s'est aggrav\u00e9e depuis l'annonce de la sortie des \u00c9tats-Unis de l'accord nucl\u00e9aire et le retour des sanctions am\u00e9ricaines Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [93%] :\r\nDe nombreux commer\u00e7ants du grand bazar de T\u00e9h\u00e9ran ont ferm\u00e9 leurs magasins pour manifester dans la rue contre l'aggravation de la situation \u00e9conomique, des affrontements ont eu lieu entre les forces de l'ordre et des manifestants, dont plusieurs avenues autour du grand bazar, la raison de ces comptes, la chute du Real iranien face au dollar, ce qui a pouss\u00e9 de nombreux commer\u00e7ants \u00e0 ne plus, vente de produits car la hausse du dollar pourrait continuer selon les experts, en raison des sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 venir apr\u00e8s la sortie de Washington de l'accord nucl\u00e9aire, les autorit\u00e9s accusent les \u00c9tats-Unis d'avoir commenc\u00e9 une v\u00e9ritable guerre \u00e9conomique contre le pays face \u00e0 cette situation, le 1er vice- pr\u00e9sident iranien a appel\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9 face \u00e0 la guerre \u00e9conomique men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, de nombreux experts estiment en effet que la situation pourrait s'aggraver encore au cours des prochains mois Siavosh quasi porter \u00e7a T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [94%] :\r\nEt puis du football pour terminer ce journal cher Shaqiri Granit Xhaka et St\u00e9phan Lichtsteiner ne seront donc finalement pas suspendus dans l'affaire de l'aigle albanais, d\u00e9cision prise par la commission de discipline de la FIFA, m\u00eame si la f\u00e9d\u00e9ration les sanctionne tout de m\u00eame pour leur comportement antisportif, ces 3 joueurs devront s'acquitter d'une amende de 10000 francs pour les buteurs de 5000 francs pour le Capitaine, mais place maintenant au jeu, place au sport la Suisse affrontera demain le Costa Rica, le milieu de terrain Gelson Fernandez juge son \u00e9quipe pr\u00eate au combat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [87%] :\r\nC'est pas mal, beaucoup de solidarit\u00e9, beaucoup de combativit\u00e9 beaucoup de d'envie de tendance dans ce que l'on fait, je crois qu'on est une \u00e9quipe qui est combattante qui conqu\u00e9rante qui est tr\u00e8s disciplin\u00e9 et puis \u00e7a se ressent le caract\u00e8re aussi du caract\u00e8re, c'est l'envie de gagner les matchs, vous savez que vous avez le droit de marquer le 1er but aussi, oui, parce que l\u00e0 on on se le dit en si hier, on a le droit aussi de de pas \u00eatre r\u00e9action de, de, d'ouvrir le score mais bon nous convient assez bien pour l'instant \u00e7a arrive souvent que l'\u00e9quipe de Suisse Kamajors de situation pour la Roumanie compte la Pologne faucon beaucoup d'\u00e9quipes, il y a une raison, bien que la Suisse, la peine peut-\u00eatre rentre dans le match au Mans, c'est-\u00e0-dire que les adversaires nous \u00e9tudie aussi voil\u00e0 Gelson cette \u00e9quipe de Suisse et les parcours qualifi\u00e9 les presque comment vous abordez ce ce de match, vous avez forc\u00e9ment chercher l\u00e0 la victoire, il faut qu'on gagne, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va \u00eatre un match qui est difficile parce que les autres enjeux ils vont quand m\u00eame pas abandonner, ils ont l'amour du maillot, l'amour du pays et les mecs, ils ont envie de de se faire voir, ce sera un match tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann la Suisse affronte donc le Costa Rica, demain \u00e0 20 heures \u00e0 Nijni Novgorod, je l'ai dit, \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re RTS de RTL Sport Point CH et puis sur le terrain, on conna\u00eet maintenant les affiches des 2 premiers huiti\u00e8mes de finale de cette Coupe du monde, Espagne- Russie et Portugal, Uruguay, l'Espagne a fait match nul 2 \u00e0 2 avec le Maroc hier et de son c\u00f4t\u00e9, le Portugal a \u00e9galement conc\u00e9d\u00e9 le nul 1 1 face \u00e0 l'Iran, ils \u00e9taient \u00e0 la peine, c'\u00e9tait Dominique Choffat pour le journal, il est 6 heures 39 \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re tr\u00e8s bon d\u00e9but de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T04:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8090B4E8-BBFE-4D63-A11F-F77A46DAB28A", "internalArchiveId": "8090B4E8-BBFE-4D63-A11F-F77A46DAB28A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Ludovic Rocchi - Attention, Berne d\u00e9couvre la quatri\u00e8me dimension!", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "On ne rit pas, la quatri\u00e8me dimension, en doctrine militaire, c'est du s\u00e9rieux. Mais imaginer notre arm\u00e9e dans la guerre des \u00e9toiles peut faire sourire, surtout quand on d\u00e9couvre comment \u00e7a se passe pour de vrai.\r\n\r\n* * Signature de Ludovic Rocchi - Attention, Berne d\u00e9couvre la quatri\u00e8me dimension! (SIGNATURE 26.06 L'ARM\u00c9E SUISSE A-T-ELLE RAISON DE VOULOIR CR\u00c9ER UNE CELLULE ESPACE ?)  LUDOVIC ROCCHI, direct studio Neuch\u00e2tel / mobile +41 78 **\r\n*** 7h26 Siganture\r\navec vous,  ce matin Ludovic Rocchi:\r\n\"Berne d\u00e9couvre la quatri\u00e8me dimension\"\r\nc'est votre commentaire\r\nOn ne rit pas. la quatri\u00e8me dimension, l'espace, en doctrine militaire, c'est du s\u00e9rieux. Mais je vous l'accorde, imaginer notre arm\u00e9e dans la guerre des \u00e9toiles, \u00e7a peut faire sourire. Surtout quand on d\u00e9couvre comment \u00e7a se passe pour de vrai.\r\nNous l'avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur cette antenne, l'arm\u00e9e se hasarde dans le spatial en marchant sur les pas d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e qui a mal tourn\u00e9. tout un programme. Cette soci\u00e9t\u00e9, S3, Swiss Space Systems, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par un militaire et a attir\u00e9 passablement d'officiers. Il n'est donc pas \u00e9tonnant qu'on se soit un peu emball\u00e9, entre militaires... sans en r\u00e9f\u00e9rer au pouvoir politique.\r\nDans les cercles des commissions de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement et dans l'entourage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on estime que l'enjeu spatial - la quatri\u00e8me dimension donc - devient crucial. Mais on s'\u00e9tonne que l'arm\u00e9e t\u00e2tonne dans son coin avec un embryon de cellule espace.\r\nLe politique doit reprendre les commandes. Et il devient urgent de sortir d'un certain amateurisme pour d\u00e9cider si les milliards des prochains programmes d'armement doivent inclure une composante spatiale. Observation, transmissions de donn\u00e9es : le march\u00e9 des satellites s'ouvre et se d\u00e9mocratise. C'est le moment de se lancer. Mais du bon pied.\r\nTrump, lui, ne rigole pas quand il d\u00e9cr\u00e8te que les Etats-Unis doivent continuer de \u00ab dominer l'espace \u00bb. Sans jouer des muscles, sachons trouver intelligemment notre place dans cette quatri\u00e8me dimension.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9676004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Ludovic Rocchi - Attention, Berne d\u00e9couvre la quatri\u00e8me dimension!", "Signature de Ludovic Rocchi (vid\u00e9o) - Attention, Berne d\u00e9couvre la quatri\u00e8me dimension!", "Signature de Ludovic Rocchi - Attention, Berne d\u00e9couvre la quatri\u00e8me dimension! / LME_2018-06-26T07:25:00_signature", "Signature de Ludovic Rocchi - Attention, Berne d\u00e9couvre la quatri\u00e8me dimension! / LME_2018-06-26T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["On ne rit pas, la quatri\u00e8me dimension, en doctrine militaire, c\u2019est du s\u00e9rieux. Mais imaginer notre arm\u00e9e dans la guerre des \u00e9toiles peut faire sourire, surtout quand on d\u00e9couvre comment \u00e7a se passe pour de vrai.", "On ne rit pas, la quatri\u00e8me dimension, en doctrine militaire, c\u2019est du s\u00e9rieux. Mais imaginer notre arm\u00e9e dans la guerre des \u00e9toiles peut faire sourire, surtout quand on d\u00e9couvre comment \u00e7a se passe pour de vrai.", "On ne rit pas, la quatri\u00e8me dimension, en doctrine militaire, c\u2019est du s\u00e9rieux. Mais imaginer notre arm\u00e9e dans la guerre des \u00e9toiles peut faire sourire, surtout quand on d\u00e9couvre comment \u00e7a se passe pour de vrai."], "variantIds": ["ece-9657567", "ece-9657551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-02T04:43:32Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn passe \u00e0 signature, c'est avec vous ce matin bonjour Ludovic Rocchi bonjour romaine Berne d\u00e9couvre la quatri\u00e8me dimension, c'est votre commentaire Ludovic on ne rit pas la quatri\u00e8me dimension l'espace en doctrine militaire, c'est du s\u00e9rieux, mais bon, je vous l'accorde, imaginer notre arm\u00e9e dans la guerre des \u00e9toiles, \u00e7a peut faire sourire, surtout quand on d\u00e9couvre comment \u00e7a se passe pour de vrai, nous l'avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur cette antenne, l'arm\u00e9e se hasarde dans le spatial en marchant sur les pas d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e qui a mal tourn\u00e9, tout un programme, cette soci\u00e9t\u00e9 S3 Swiss Space System a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par un militaire et a attir\u00e9, passablement d'officiers, il n'est donc pas \u00e9tonnant qu'on se soit un peu emball\u00e9 entre militaires sans en r\u00e9f\u00e9rer au pouvoir politique dans les cercles des commissions de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement et dans l'entourage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on estime que l'enjeu spatial, la quatri\u00e8me dimension donc devient crucial, mais on s'\u00e9tonne que l'arm\u00e9e t\u00e2tonne dans son coin avec un embryon de cellule espace la politique doit reprendre les commandes, il devient urgent de sortir d'un certain amateurisme pour d\u00e9cider si les milliards des prochains programmes d'armement doivent inclure une composante spatiale observation transmissions donn\u00e9es le march\u00e9 des satellites s'ouvre et se d\u00e9mocratise, alors c'est le moment de se lancer mais du bon pied Trump lui ne rigole pas quand il d\u00e9cr\u00e8te que les \u00c9tats-Unis doivent continuer de dominer l'espace alors sans jouer des muscles, sachons nous de trouver intelligemment notre place dans cette quatri\u00e8me dimension Ludovic Rocchi votre commentaire qu'on peut retrouver sur notre site internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T05:43:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5582ECD-BA0F-4814-B86D-74AECE348FC6", "internalArchiveId": "C5582ECD-BA0F-4814-B86D-74AECE348FC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cartels de la drogue s\u00e8ment la terreur au Mexique avant les \u00e9lections", "publicationDate": "2018-06-26T00:00:00Z", "summary": "Plus de 130 leaders politiques et candidats locaux ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s par des cartels de la drogue dans la campagne pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, l\u00e9gislatives et locales du 1er juillet prochain au Mexique. Le candidat de gauche Andr\u00e9s Lopez Obrador suscite des espoirs dans les r\u00e9gions les plus pauvres.\r\n\r\n* * Plus de 130 leaders politiques et candidats locaux ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s par des cartels de la drogue dans la campagne pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, l\u00e9gislatives et locales du 1er juillet prochain au Mexique. Le candidat de gauche Andr\u00e9s Lopez Obrador suscite des espoirs dans les r\u00e9gions les plus pauvres.", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9657492", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les cartels de la drogue s\u00e8ment la terreur au Mexique avant les \u00e9lections / TUM_2018-06-26T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 26.06.2018"], "alternativeSummary": ["Plus de 130 leaders politiques et candidats locaux ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s par des cartels de la drogue dans la campagne pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, l\u00e9gislatives et locales du 1er juillet prochain au Mexique. Le candidat de gauche Andr\u00e9s Lopez Obrador suscite des espoirs dans les r\u00e9gions les plus pauvres."], "variantIds": ["ece-9657492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-02T06:27:07Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nApr\u00e8s pourra l'oublier une campagne \u00e9lectorale dans laquelle les id\u00e9es change pacifiquement, c'est l'un des tr\u00e9sors de la d\u00e9mocratie, le peuple mexicain, lui, il ne l'oublie pas, il ne sera pas seul \u00e0 s'exprimer dans les \u00e9lections pr\u00e9sidentielle, l\u00e9gislatives et locales pr\u00e9vues dimanche prochain 1er juillet les cartels de la drogue aussi de leur avis, \u00e0 leur mani\u00e8re, il tue plus de 130 leaders politiques et candidats locaux ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s dans cette campagne, exemple dans l'\u00c9tat du Guerrero, le favori des sondages, le candidat de gauche, Andr\u00e8s s'Lopez Obrador c'est beaucoup rendu en promettant de pacifier la r\u00e9gion et le pays, reportage dans le Guerrero Emmanuelle Steels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [77%] :\r\nQui et de l'Un\u00e9dic. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [93%] :\r\nC'est l'une des r\u00e9gions les plus pauvres et les plus d\u00e9laiss\u00e9s Mexique c'est donc ici dans le Guerrero que les promesses d'un Dress Manuel Lopez Obrador suscite le plus d'espoir, il s'engage \u00e0 sortir les jeunes de la mis\u00e8re pour qu'ils trouvent des alternatives au narcotrafic et il invite la population \u00e0 lutter avec lui pour la paix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [95%] :\r\nJe voulais venir ici parce que vous subissez une telle violence, alors je veux me montrer publiquement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s ici Attila pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [90%] :\r\nLa passion 1000 habitants et plus de 200 homicides par an, aucun autre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence n'est venu se pr\u00e9senter dans cette ville, marquant m\u00eame Tonio Miranda et le dirigeant local de le parti de gauche de l'h\u00f4tesse Obrador, on parle de la peur de s'engager en politique dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [88%] :\r\nIl pourrait fort et on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, elle est presque h\u00e9ro\u00efque cette campagne que font nos candidats, c'est une campagne pour changer ce pays, la peur existera toujours, mais si nous ne surmontons pas cette peur, nous avons g\u00e2ch\u00e9 tout ce qui est en train de s'accomplir, r\u00e9cemment ici, dans l'\u00c9tat m\u00eame masse un pouvoir avoir peur maintenant, mais au moins nous savons que nous travaillons pour notre tranquillit\u00e9 pour que plus tard, nos enfants nous disent : vous avez lutt\u00e9 pour que notre pays soit meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [86%] :\r\nOn a m\u00eame si on ne conna\u00eet pas, comment la presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [94%] :\r\nDans le Guerrero puisque l'important au Mexique, c'est l'h\u00e9catombe, une trentaine d'\u00e9lus et de candidat assassin\u00e9 des dizaines d'abandon et l'impuissance des \u00e9lecteurs qui assistent \u00e0 l'intervention des cartels dans la campagne. \r\nOh ma famille Flor\u00e8s, c'est le maire de classe que l'une des villes les plus touristiques du Mexique dans une zone disput\u00e9e par les narcotrafiquants la musique entra\u00eenante qui accompagne ses meetings contraste avec l'atmosph\u00e8re de sa campagne, il a re\u00e7u toute une vari\u00e9t\u00e9 de menaces de mort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [82%] :\r\nD\u00e8s ce soir -l\u00e0 partait la semaine \u00e0 ce que, moi, \u00e7a c'est le genre de message de menaces que je re\u00e7ois dans le cas de certains de mes collaborateurs, on a tir\u00e9 des coups de feu devant chez eux, puis on appelle pour me dire que moi et mon \u00e9quipe \u00e7a surveille Penguin sur parce qu'aujourd'hui, le Crime organis\u00e9, veut gagner des espaces au sein des gouvernements locaux pour avoir acc\u00e8s aux finances, avoir le repr\u00e9sentant et influencer la politique, il a eu et que qui est un peu meilleure, et \u00e7a, une passion, il y a eu tort, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9put\u00e9 local et m\u00e8re et pourtant je n'avais jamais v\u00e9cu une campagne parall\u00e8le et c'est Nova c'est compl\u00e8tement hors normes, comme la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [85%] :\r\nSe compl\u00e8te a maintes fois la l'homme dans la 2 jours avant cette interview un cartels annon\u00e7ait l'ex\u00e9cution imminente du candidat, le gouvernement du Guerrero lui envoyer des gardes du corps en renfort mais le lendemain, 2 collaboratrices d'Omar Khalil Flor\u00e8s, ont \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s pendant plusieurs jours dans ce panorama aux gu\u00e9rilleros il y a un personnage atypique, qui a beaucoup fait parler de lui, c'est l'\u00e9v\u00eaque de Tulle Deutschebahn Singh au Salvador en c'est Sandrine pi\u00e9tonni\u00e8res seulement annonce de notre compagnie interc\u00e8de aupr\u00e8s des cartels pour freiner la violence sous ses airs s\u00e9v\u00e8re, il parle de sa mission avec un sourire confiant et pour lequel on est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:12) [87%] :\r\nPourquoi je fais cela pour \u00e9viter les morts des enl\u00e8vements pour \u00e9viter qu'on fasse dispara\u00eetre des gens, les politiciens ne sont pas d'accord avec moi bien s\u00fbr, ils disent toujours qu'on ne peut pas n\u00e9gocier avec la loi mais ours juste il y a quoi, et je suis d'accord mais il s'offusque parce que j'ai des contacts avec ces gros il n'appr\u00e9cie pas les critiques que je formule publiquement, mais j'ai mon point de vue \u00e0 moi, certains m\u00eame tellement mais, et je crois qu'il faut faire tout ce qui est possible pour atteindre la balle la peine \u00e0 faire quoi que \u00e7a \u00e0 la longue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [92%] :\r\nOui non pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [95%] :\r\nDans la Sierra de Guerrero les habitants voient d'un bon oeil l'action de l'\u00e9v\u00eaque et la proposition de l'OPS Obrador d'amnistier les personnes qui ont particip\u00e9 au narcotrafic par n\u00e9cessit\u00e9 des jeunes embrigad\u00e9s par les cartels ou des paysans qui cultivent le pavot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [77%] :\r\nC'est pas simplement les stocks \u00e0 venir : Stop il y a \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [96%] :\r\nAlejandra originaire d'un village recul\u00e9 estime que les d\u00e9cideurs politiques devraient venir ici et comprendre comment vivent les gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [95%] :\r\nDans la terreur en tenaille entre le Crime organis\u00e9 et la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [80%] :\r\nMais le bois, mais \u00e7a ne pas la paix dans la Guadeloupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [89%] :\r\nComme ses dirigeants d'une police communautaire, form\u00e9 par les habitants beaucoup dans cette r\u00e9gion pensent que seul le peuple peut se d\u00e9fendre lui- m\u00eame, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [95%] :\r\nEmmanuelle Steels dans l'\u00c9tat mexicain du Guerrero l'exasp\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}]}