{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2250&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2275&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2225&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-BDCFCB8B-B07F-43D5-B6CE-C263EC21C3B8", "internalArchiveId": "BDCFCB8B-B07F-43D5-B6CE-C263EC21C3B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'inestimable h\u00e9ritage de Martin Bodmer, collectionneur suisse, qui a assembl\u00e9 l'une des plus importantes collections priv\u00e9es au monde de manuscrits et de livres anciens (1/2) : interview de J\u00e9r\u00f4me David, professeur ordinaire du D\u00e9partement de langue et de litt\u00e9rature fran\u00e7aises modernes de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve  et codirecteur du Bodmer Lab \u00e0 Cologny", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "L'intellectuel suisse Martin Bodmer \u00e9tait un collectionneur hors normes. Il a rassembl\u00e9 au cours de sa vie 150'000 manuscrits, parmi lesquels les premi\u00e8res bibles de Gutenberg. Forum lui consacre une mini-s\u00e9rie. Interview de J\u00e9r\u00f4me David, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et codirecteur du Bodmer Lab \u00e0 Cologny (GE).\r\n\r\n* * L'inestimable h\u00e9ritage de Martin Bodmer, collectionneur suisse (1/2)  \r\nUn peu de litt\u00e9rature dans Forum. Premier volet ce soir d'une s\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 Martin Bodmer, cet intellectuel suisse n\u00e9 \u00e0 Zurich \u00e0 la fin du XIXe, mort \u00e0 Gen\u00e8ve en 1971. Un collectionneur hors normes, il a rassembl\u00e9 au cours de sa vie 150 000 manuscrits : des ouvrages pr\u00e9cieux - dont certains presque uniques, comme les premi\u00e8res bibles de Gutenberg. Des \u00e9crits qui traversent les si\u00e8cles, 4 mill\u00e9naires de litt\u00e9rature, un tr\u00e9sor inestimable parce qu'il raconte l'histoire de la pens\u00e9e, et donc du monde.\r\nJ\u00e9r\u00f4me David est professeur ordinaire du D\u00e9partement de langue et de litt\u00e9rature fran\u00e7aises modernes de l'Uni de Gen\u00e8ve ; co-directeur du Bodmer Lab \u00e0 COlogny, cr\u00e9\u00e9 pour num\u00e9riser une partie de cette collection.\r\nOn a commenc\u00e9 par lui demand\u00e9 comment la folle aventure de Martin Bodmer avait commenc\u00e9 .\r\nDIGAS \r\n-\t150 000 ouvrages (dont des pi\u00e8ces extraordinaires), comment tout cela a commenc\u00e9 ?\r\n-\tComment Martin Bodmer a s\u00e9lectionn\u00e9 les ouvrages ? Y a-t-il une coh\u00e9rence ?\r\n-\tParlons du moment : ann\u00e9es 20, 30, quand son entreprises prend son essor : pourquoi c'est important ? gardien du savoir, de la culture, notamment \u00e0 une \u00e9poque (ann\u00e9es 30) ou certains ont br\u00fbl\u00e9s des livres ?\r\n-\t\u00c0 partir de l\u00e0, son projet devient plus politique ?\r\n-\tVice-pr\u00e9sident de la Croix-Rouge, secours aux intellectuel prisonniers durant la guerre\r\n-\tPourquoi Gen\u00e8ve ? ses grands h\u00e9ros de la litt\u00e9ratures (magiciens) sont allemands\r\n-\tWetllitteratur, comme antidote aux nationalismes\r\n-\tTextes anciens, . une partie de l'histoire du monde est dans cette biblioth\u00e8que ! des tr\u00e9sors ? exemples ?\r\n-\tQu'avez-vous appris sur l'homme gr\u00e2ce au 20 000 pages in\u00e9dites dans lesquelles vous vous \u00eates plong\u00e9s ?\r\n-\tAujourd'hui, faire comprendre l'importance d'une collection, difficile ? \r\n-\tBodmer, pas seulement un collectionneur, aussi un penseur, \u00e9crivain ?\r\n-\tles 5 piliers : l'antiquit\u00e9 pa\u00efenne (Hom\u00e8re), l'antiquit\u00e9 chr\u00e9tienne (la Bible), le Moyen \u00c2ge (Dante), la Renaissance (Shakespeare), les Temps modernes (Goethe)30. \r\nDEMAIN : Radu Suciu, co-direteur du Bodmerlab . on va \u00e9voquer avec lui l'immense d\u00e9fi de la num\u00e9risation de cet inestimable tr\u00e9sor litt\u00e9raire .", "durationSec": 610, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705010", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Cologny", "Suisse"], "thematicThemes": ["num\u00e9risation", "histoire litt\u00e9raire", "document manuscrit", "livre (imprim\u00e9)", "collection d'art"], "thematicPersons": ["Fondation Bodmer", "Bodmer, Martin"], "alternativeTitle": ["L'inestimable h\u00e9ritage de Martin Bodmer, collectionneur suisse (1/2) / FOR_2018-07-17T18:14:00_developpement-8", "Forum du 17.07.2018"], "alternativeSummary": ["L'intellectuel suisse Martin Bodmer \u00e9tait un collectionneur hors normes. Il a rassembl\u00e9 au cours de sa vie 150'000 manuscrits, parmi lesquels les premi\u00e8res bibles de Gutenberg. Forum lui consacre une mini-s\u00e9rie. Interview de J\u00e9r\u00f4me David, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et codirecteur du Bodmer Lab \u00e0 Cologny (GE)."], "variantIds": ["ece-9705010"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:58Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est pour conclure ce forum, on va faire un peu de litt\u00e9rature 1er volet ce soir d'une s\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 Martin Bodmer, c'est un texte, un intellectuel suisse, n\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 la fin du XIXe, mort \u00e0 Gen\u00e8ve en 1971 c'est un collectionneur hors norme, il a rassembl\u00e9 au cours de sa vie : 150000 manuscrits des ouvrages pr\u00e9cieux dont certains presque uniques comme les premi\u00e8res bibles de Gutenberg des \u00e9crits qui traversent les si\u00e8cles 4 mill\u00e9naires de litt\u00e9rature un tr\u00e9sor inestimable parce qu'il raconte l'histoire de la pens\u00e9e, et donc l'histoire du monde J\u00e9r\u00f4me David est professeur ordinaire du D\u00e9partement de langue et de litt\u00e9rature fran\u00e7aises modernes de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il est aussi le co- directeur du Bodmer Lab \u00e0 Cologny cr\u00e9\u00e9e pour num\u00e9riser une partie de cette collection, on a commenc\u00e9 par lui demander comment la folle aventure de Martin Bodmer avait commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nAu d\u00e9but, il y avait disons autour de sa m\u00e8re, une sorte de cercle de salon litt\u00e9raire \u00e0 Z\u00fcrich qui faisait qu'il avait une certaine id\u00e9e de la culture de la litt\u00e9rature avec des gens comme Paul Val\u00e9ry ou Hugo von Hofmannsthal et donc \u00e7a lui a donn\u00e9 en quelque sorte l'amour d'une certaine culture disons assez haute culture, on peut, on peut le dire et c'est progressivement seulement qui s'est invent\u00e9 collectionneur donc au d\u00e9part, il se voulait po\u00e8te, il r\u00eavait d'\u00e9crire des des po\u00e8mes un grand po\u00e8me \u00e9pique sur l'histoire de l'humanit\u00e9 et c'est progressivement seulement qu'il a con\u00e7u, commenc\u00e9 \u00e0 consid\u00e9rer que la collection pouvait \u00eatre une fin en soi, faire oeuvre en quelque sorte aussi autant qu'un po\u00e8me et donc c'est \u00e0 partir des ann\u00e9es disons d\u00e9but des ann\u00e9es 1930 que il se pense collectionneur et avec l'av\u00e8nement du nazisme, il commence \u00e0 donner une dimension politique \u00e0 sa collection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire quand ils voient chez les Allemands qu'on r\u00e9unit les livres pour les br\u00fbler, il se dit que c'est sant\u00e9 fragments d'humanit\u00e9 et si on veut maintenir l'humanit\u00e9, il faut les garder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\nBah, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a les autodaf\u00e9s qui sont quand m\u00eame des des dettes des \u00e9pisodes c'est c'est tragique du du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais il y plus plus profond\u00e9ment, plus philosophiquement, en quelque sorte une certaine id\u00e9e de la culture qui est associ\u00e9 au fait que pour Martin Bodmer, ce qui comptait pour lui, c'\u00e9tait la litt\u00e9rature mondiale, comme il l'appelait dans le si\u00e8ge de l'\u00e9crivain Goethe du XIXe si\u00e8cle et la litt\u00e9rature mondiale, c'\u00e9tait une id\u00e9e de la culture qui s'opposait \u00e0 une nationalisation, voire une racialisation de la culture et donc lorsque il a vu le le nazisme monter l'hitl\u00e9risme prend le pouvoir, il a vu aussi que la l'id\u00e9e m\u00eame de litt\u00e9rature mondiale commence \u00e0 devenir une sorte d'outil id\u00e9ologiques du IIIe Reich, l'ISS faisait para\u00eetre des des revues qui s'appelait 20 litt\u00e9rature donc litt\u00e9rature mondiale mais avec cette id\u00e9e que pour l'ISS, il fallait prouver que les Polonais avaient besoin d'\u00eatre envahis et que leur litt\u00e9rature criaient en quelque sorte appeler les rien pour venir les sauver, donc c'\u00e9tait vraiment id\u00e9ologique au sens le pire qu'on puisse imaginer et donc derri\u00e8re cette id\u00e9e que qu'\u00e0 garder Bodmer cette id\u00e9e litt\u00e9rature mondiale il y a une toute autre id\u00e9al de l'\u00e9ducation, de la culture, au lieu que la litt\u00e9rature ou le savoir humain en g\u00e9n\u00e9ral soit le disons l'expression d'un peuple immuable, donc soit l'expression d'une naissance d'un peuple et donc il faut retrouver la puret\u00e9 en quelque sorte pour Martin Bodmer \u00e0 la litt\u00e9rature mondiale, c'est une somme d'\u00e9change entre les cultures et donc il n'y a pas de culture qui soit qui ne soit pas reli\u00e9 \u00e0 d'autres et c'est gr\u00e2ce \u00e0 autrui en quelque sorte qu'on devient soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [88%] :\r\nVous, comment elle a s\u00e9lectionn\u00e9 DSK et qu'il y a une coh\u00e9rence d\u00e8s le d\u00e9part dans les ouvrages qui vont composer, petit \u00e0 petit \u00e7a son immense collection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [91%] :\r\nAlors il y a une coh\u00e9rence d\u00e8s le d\u00e9part, donc cette id\u00e9e de litt\u00e9rature mondiale qu'il h\u00e9rite du 19\u00e8me si\u00e8cle allemand, mais c'est une coh\u00e9rence qui va \u00e9voluer au fil du temps, donc il va Martin Bodmer va r\u00e9inventer en quelque sorte le sens de sa collection en fonction comme je l'ai dit des des \u00e9v\u00e9nements mondiaux en quelque sorte, mais aussi en fonction d'un parcours plus personnel, qui passe par des phases plus spirituel, vers la fin de sa vie notamment et donc ce que disons ce qu'il y a au Centre de de la collection, Bodmer, c'est l'id\u00e9e de litt\u00e9rature mondiale mais ce que Martin Bodmer entend par litt\u00e9rature mondiale \u00e9volue entre les ann\u00e9es 1920 et 1970 au d\u00e9but la litt\u00e9rature mondiale, c'est en quelque sorte l'archive de l'esprit humain et donc le dans une collection de plusieurs dizaines de milliers de livres pr\u00e9cieux ou d\u00e9crit ce qui qui des \u00e9crits qui embrasse 4 1000 ans d'histoire quand m\u00eame Martin Bodmer esp\u00e9rait pouvoir voir comment l'humanit\u00e9 a \u00e9volu\u00e9, c'est inventer elles-m\u00eames au fil des si\u00e8cles et puis apr\u00e8s je comme je l'ai dit, la seconde guerre mondiale, qui est arriv\u00e9 l\u00e0, le projet de de la collection change un peu, \u00e7a devient un refuge, voire un sanctuaire d'une certaine id\u00e9e de la culture qui est disons pr\u00e9serv\u00e9 de la nationalisation, la racialisation et sur la fin de sa vie \u00e0 partir des ann\u00e9es 50 jusqu'en 1971 la litt\u00e9rature mondiale, elle sera en quelque sorte le signe que quelque chose d\u00e9passe l'humanit\u00e9 et on entrent dans une phase mystique en quelque sorte de la litt\u00e9rature mondiale pour Bodmer ou l'ensemble des chefs-d'oeuvres de la, l'Humanit\u00e9 valent plus que leurs somme il y a quelque chose qui d\u00e9passe \u00e0 et ce quelque chose qui d\u00e9passe, il l'appelle Dieu, mais il aurait pu appeler dans d'autres termes, mais il y a quelque chose de plus grand que l'humanit\u00e9 qui fait que d'une part, il faut arr\u00eater de s'entretuer et d'autre part, il faut toujours chercher \u00e0 r\u00e9inventer en quelque sorte l'humanisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [92%] :\r\nUn parcours personnel qu'il a fait passer de de Z\u00fcrich \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve pour se rapprocher du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, il en a \u00e9t\u00e9 le vice- pr\u00e9sident, et puis il a assum\u00e9 la responsabilit\u00e9 aussi du Secours intellectuel durant la Seconde Guerre mondiale et l\u00e0 le but c'\u00e9tait de dire et de de donner des livres aux prisonniers, \u00e7a faisait partie aussi de de ce projet politique dont vous parliez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [90%] :\r\nOui, en fait, ce dont on s'est rendu compte au bout de mal avec les recherches qu'on a fait dans les archives, priv\u00e9 de Martin Bonheur, qui \u00e9tait jusque -l\u00e0 in\u00e9dite, c'est que le projet de sa collection, il l\u00e0 on peut longtemps l'interpr\u00e9ter de fa\u00e7on politique et donc il y a un une sorte d'analogie ou de, de, de file rouge entre son engagement au CICR donc au comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, d\u00e8s 1939 et \u00e7a son travail de collectionneur et si Martin Bodmer disons d\u00e9place sa collection et de m\u00e9nage de Z\u00fcrich \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pour s'engager plus intens\u00e9ment aupr\u00e8s du comit\u00e9 international de l'Croix-Rouge mais c'est aussi parce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il va trouver un tissu d'organisations internationales, la soci\u00e9t\u00e9 des nations, le Bureau International du Travail, savoir ce que Robert de treize Bison r\u00e9sumera dans la forme de l'esprit de Gen\u00e8ve, il va trouver, disons une un une certaine id\u00e9e dans ces essais, institutions internationales, une certaine id\u00e9e de l'humanisme, qui part de la vari\u00e9t\u00e9 des cultures essaye de construire \u00e0 partir de cette vari\u00e9t\u00e9 et donc ce qui importe, disons dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le fait que la diversit\u00e9 des cultures, appelle \u00e0 la solidarit\u00e9 et non pas \u00e0 la puret\u00e9 de chacune des cultures et donc la bonne m\u00e8re va se reconna\u00eetre dans cet id\u00e9al et je pense qu'il va se sentir tr\u00e8s bien \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 partir de son d\u00e9m\u00e9nagement dans les ann\u00e9es 30 40. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [85%] :\r\nJ'on conna\u00eet Martin Bodmer en tant qu'collectionneur on conna\u00eet moins, en tant que peintres penseurs et intellectuels, il y a encore beaucoup \u00e0 faire, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on est en train d'apprendre et de d\u00e9couvrir beaucoup chose aussi sur cet homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [91%] :\r\nBah, disons, c'est que la la collection est tellement exceptionnelle que la \u00e9clips\u00e9 en quelque sorte le penseur et donc on s'est focalis\u00e9 sur des pi\u00e8ces isol\u00e9es de la de la collection des fonds des choses absolument incroyables qui sont parfois unique au monde, 10 des des papyrus des Shakespeare \u00e7a mais on a un peu oubli\u00e9 que l'ensemble de ces pi\u00e8ces ne font sens que comme ensembles de quelque chose, et cet ensemble, il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 dans les moindres d\u00e9tails par Martin Bodmer alors pour le, pour s'en rendre compte, il fallait non seulement lire ses livres en allemand, ce que ce qu'on fait quelques personnes, mais surtout lire ces archives et c'est dans ces archives que Martin Bodmer le plus int\u00e9ressant parce qu'on y voit quelqu'un qui doute en permanence et qui se demande \u00e0 quoi peut servir sa collection XXe si\u00e8cles et donc on a eu la chance incroyable gr\u00e2ce \u00e0 la Fondation Bodmer d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces archives de pouvoir les exploiter et on introduit une partie qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 ce printemps et donc l'id\u00e9e c'est de montrer que la collection, elle a une valeur pour chacune de ces pi\u00e8ces, mais aussi une valeur intellectuelle qui projette en quelque sorte, Bodmer dans le rang des grands intellectuels europ\u00e9ens du XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [88%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre assez dingue de travailler l\u00e0- dedans, J\u00e9r\u00f4me David vous nous le faites bien comprendre, c'est une partie de l'histoire du monde que dans ses murs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [93%] :\r\nOui, c'est une partie de l'histoire du monde et c'est une partie m\u00eame de plusieurs histoires possibles du monde selon le point de vue qu'on adopte pour relire cette histoire de la culture et donc la la perspective qu'adopter Martin Bodmer, cette id\u00e9e que la culture et l'identit\u00e9 on ne devient l'oeuf l'id\u00e9e qu'on devienne soi -m\u00eame que gr\u00e2ce \u00e0 autrui par par des \u00e9changes culturels, cette id\u00e9e -l\u00e0, cette mani\u00e8re -l\u00e0 de relire la culture, l'histoire de la culture humaine, elle me para\u00eet non seulement d'actualit\u00e9 malheureusement aujourd'hui, mais en plus elle me para\u00eet \u00eatre la meilleure mani\u00e8re de rendre justice \u00e0 ce qui s'est fait avant nous, durant plusieurs mill\u00e9naires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [90%] :\r\nVous avez pas l'impression d'\u00eatre \u00e0 Alexandrie a 3 1000 ans parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [86%] :\r\nBah vu dans la caverne d'Ali Baba, \u00e7a d\u00e9pend de l'\u00e2me, la r\u00e9f\u00e9rence qu'on prend, mais oui, il y a, il y a un savoir extraordinaire qui accumul\u00e9 l\u00e0 et qui attend en quelque sorte d'\u00eatre non seulement appr\u00e9cier mais en plus exploit\u00e9s et le l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame de faire de cette collection, quelque chose qui parle au 21i\u00e8me si\u00e8cle et c'est \u00e7a, l'un des enjeux du Bodmer Lab dont sous sous parlera demain, c'est de montrer comment on peut projeter cette collection dans le XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [92%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a qu'on en parle ce soir, c'est parce qu'on est conscient qu'en Suisse romande, on a un tr\u00e9sor sur notre territoire, \u00e0 Cologny, c'est l\u00e0 que vous \u00eates J\u00e9r\u00f4me David c'est facile aujourd'hui de faire comprendre l'importance de ces murs de cette fondation de ce laboratoire de cette collection incroyable d'ouvrages est ce qu'aujourd'hui, c'est difficile d'int\u00e9resser de de faire passer ce message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [89%] :\r\nBen disons non je ne crois pas, je pense que si on prend l'optique de Didi d'y voir une sorte de l'incarnation d'une utopie qui \u00e0 la fois qui est politique ou civique, si vous voulez, de montrer que, dans cette collection, on a une l'incarnation d'un id\u00e9al cosmopolite, mais un cosmopolitisme qui respectueux des diff\u00e9rences culturelles, je pense qu'il y a aucun probl\u00e8me \u00e0 faire disons valoir cette collection comme telle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [88%] :\r\nVous collectionnez quoi vous vibr\u00e9 industrie c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que je m'int\u00e9resse aux collectionneurs voil\u00e0 c'\u00e9tait J\u00e9r\u00f4me David, professeur ordinaire du D\u00e9partement de langue, litt\u00e9rature de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co- directeur du Bodmer Lab \u00e0 Cologny demain soir, on va de l'autre, codirecteur de ce m\u00eame Bodmer la Brad ou sociaux, on va \u00e9voquer avec lui l'immense d\u00e9fi de la num\u00e9risation de cet inestimable tr\u00e9sor litt\u00e9raire, on le rappelle 150000 ouvrages collectionn\u00e9s par Martin Bodmer durant sa carri\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T17:04:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "David, J\u00e9r\u00f4me", "role": "professeur ordinaire du D\u00e9partement de langue et de litt\u00e9rature fran\u00e7aises modernes de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve  et codirecteur du Bodmer Lab \u00e0 Cologny", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51BEFEC9-6036-4BA6-B702-B19D0CDA4FFA", "internalArchiveId": "51BEFEC9-6036-4BA6-B702-B19D0CDA4FFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise en Valais, d\u00e9bat entre Neil Beecroft et Serge M\u00e9trailler", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gilloz , Neel (pseudo Neel Beecroft)\r\nLe Valais \u00e9lira cet automne une Assembl\u00e9e constituante pour r\u00e9viser sa Constitution. L'Appel citoyen veut faire entendre les voix de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans ce cadre. D\u00e9bat entre Neil Beecroft, entrepreneur et initiateur de l'Appel citoyen, et Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand.\r\n\r\n* * La soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise en Valais, d\u00e9bat entre Neil Beecroft et Serge M\u00e9trailler   \r\n***Le Valais pourrait-il devenir pionner de l'e-politique?\r\nLe canton \u00e9lira cette automne une assembl\u00e9e constituante pour d\u00e9poussi\u00e9rer son texte fondamental.\r\nDans ce cadre est n\u00e9 l'Appel Citoyen, un mouvement qui veut faire entendre les voix de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\nNeel Beecroft Gilloz, entrepreneur valaisan, en est l'un des initateurs.\r\nSelon lui, la Constituante est une occasion unique pour tester l'e-repr\u00e9sentation...c'est-\u00e0 dire des d\u00e9bats tenus en partie \u00e0 distance gr\u00e2ce aux nouveaux outils technologiques.\r\nSa proposition, dangereuse ou salutaire pour la d\u00e9mocratie?\r\nIl en d\u00e9bat avec Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand.\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux...\r\nNEEL BEECROFT GILLOZ\r\n-Vous vantez les m\u00e9rites de l'e-repr\u00e9sentation...vous voulez supprimer les contacts humains? on peut faire de la politique comme \u00e7a?\t\r\n(p\u00e8res et m\u00e8res au foyer, \u00e9galit\u00e9 des genres, professions autres que \t\t\tprofessions lib\u00e9rales ou plus difficile de se lib\u00e9rer. \u00e9quit\u00e9 sociale et professionnelle)\r\n\t-Les constituants vont devoir apprendre le m\u00e9tier pour la plupart...besoin de \tconsultants, besoin de se voir physiquement\r\n\t-int\u00e9ressant aussi d'un point de vue \u00e9cologique, on limite les d\u00e9placements?\r\n\t-d'un point de vue \u00e9conomique aussi?\r\n-cr\u00e9\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s sous pr\u00e9texte d'\u00e9galit\u00e9?\r\n-Vous voulez le beurre et l'argent du beurre? \u00eatre Constituant c'est un engagement, qui demande du temps et de l'investissement...on peut pas le faire depuis Bali....?\r\n-Le Valais peut se positionner comme pionner, en quoi?\r\n-concr\u00e8tement comment \u00e7a fonctionnerait?\r\nSERGE METRAILLER\r\n-favorise l'\u00e9galit\u00e9 des genres, l'\u00e9quit\u00e9 sociale et professionnelle...non?\r\n\t(cr\u00e9\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s sous pr\u00e9texte d'\u00e9galit\u00e9: pas de r\u00e9seau au chalet, a\u00een\u00e9s ou \t\tautres qui \tma\u00eetriseraient pas internet)\r\n\t-on aura une majorit\u00e9 d'avocats,  m\u00e9decins, enseignants, et entrepreneurs ind\u00e9pendants comme dans les \tparlements?\r\n-engagement pour 4 ans, \u00e7a veut dire que \u00e7a exclue les \u00e9tudiants dont le parcours professionnel n'est pas d\u00e9fini et qui peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 quitter le Valais...exclut aussi les gens dont le travail les fait voyager fr\u00e9quemment ou changer de lieu de travail...peu de flexibilit\u00e9...alors qu'on vit d'un un monde ou tout bouge et \u00e9volue rapidement...\r\nLibert\u00e9 de voyager, travailler, \u00e9tudier \u00e0 distance tout en s'impliquant en Valais....!?\r\n-on se prive de \"cerveaux\", de Valaisans qui travaillent hors canton, vivent hors canton mais attaches en Valais, qui pourrait apporter beaucoup...\u00e0 condition de pas devoir \u00eatre sur place syst\u00e9matiquement....\r\n-Neel Beecroft parle d'une approche partielle c'est \u00e0 dire qu'un certain nombre de s\u00e9ances p\u00e9sentuelles obligatoires de visu seraient conserv\u00e9es...le contact humain reste...on le r\u00e9duit un peu pour faciliter la vie des gens...\r\n-avantage financier...\u00e9conomies en termes d'indemnit\u00e9s et de frais adminsitratifs...interessant?\r\n-la digitalisation parlementaire n'est qu'une question d'ann\u00e9es, r\u00e9alit\u00e9 virtuelle aussi M\u00e9lanchon conf\u00e9rences avec des hologrammes lors de la pr\u00e9sidentielle en France....\r\noccasion d'\u00eatre pionnier en se lan\u00e7ant d\u00e8s maintenant....\r\n\t-les \u00e9lus \u00e0 berne participe au d\u00e9bat d\u00e9mocratique en Valais souvent \u00e0 distance, par exemple \u00e0 \t\ttravers les RS etc...\r\n\t-il faut s'adapter \u00e0 son temps, ces outils font partie de notre monde, il s'agit de les \tutiliser \u00e0 bon escient...\r\n-au Grand conseil, travail de commission se fait aussi par circulation...pas que des s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res de visu non?", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705012", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise en Valais, d\u00e9bat entre Neil Beecroft et Serge M\u00e9trailler / FOR_2018-07-17T18:10:00_developpement-6", "Forum du 17.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le Valais \u00e9lira cet automne une Assembl\u00e9e constituante pour r\u00e9viser sa Constitution. L'Appel citoyen veut faire entendre les voix de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans ce cadre. D\u00e9bat entre Neil Beecroft, entrepreneur et initiateur de l'Appel citoyen, et Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-9705012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:57Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Valais pourrait -il devenir pionnier de lits politique le canton \u00e9lira cet Automne une assembl\u00e9e constituante pour d\u00e9poussi\u00e9rer son texte fondamental dans ce cadre est ni l'appel citoyen, un mouvement qui veut faire entendre les voix de la soci\u00e9t\u00e9 civile, Neil Beecroft JO entrepreneur valaisan en est l'un des initiateurs et selon lui, la Constituante, une occasion unique pour tester l'repr\u00e9sentation, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9bats tenus en partie \u00e0 distance gr\u00e2ce aux nouveaux outils gr\u00e2ce aux nouveaux outils technologiques sa proposition dangereuse ou salutaire pour la d\u00e9mocratie, il en d\u00e9bat avec Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir, alors, Neil Beecroft vous vanter les m\u00e9rites de lire repr\u00e9sentation vous voulez supprimer les contacts humains, on peut faire de la politique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, Nantes, d'abord pour moi, c'est une mesure qui serait partielle qui serait test\u00e9 en quelque sorte en tant que laboratoire sur la Constituante, et qui permettrait \u00e0 tous les partis, d'avoir un certain pourcentage par ou par partie \u00e0 distance en tenant bien \u00e9videmment compte que le pr\u00e9sent devrait \u00eatre obligatoire selon certaines s\u00e9ances qui se tiendrait au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [98%] :\r\nMais quels sont les avantages concrets de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nAlors pour moi c'est plut\u00f4t qu'il est ce qu'on peut attirer au au, je dirais, au service de la politique, donc certaines populations peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 par le pass\u00e9, donc pour moi, \u00e7a pourrait \u00eatre une solution pour attirer des p\u00e8res ou des m\u00e8res au foyer, certaines professions qui avait davantage de difficult\u00e9s \u00e0 se rendre au Parlement o\u00f9 finalement perd peut-\u00eatre quelques personnes \u00e2g\u00e9es ou \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite qui, aujourd'hui, \u00e0 travers la technologie peuvent participer au d\u00e9bat politique \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nSerge M\u00e9trailler au fond, de quoi favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des genres, l'\u00e9quit\u00e9 sociale et professionnelle, c'est une bonne chose que cette il politique non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [92%] :\r\nJe crois que la probl\u00e9matique est soulev\u00e9 par Monsieur JO tout \u00e0 fait juste, il y a des tr\u00e8s bonnes questions mais je pense que la r\u00e9ponse qui est qui est donn\u00e9 n'est pas la bonne, c'est tr\u00e8s juste la Constitution valaisanne qui va \u00eatre r\u00e9\u00e9crite au travers de cette constituante, c'est un acte fort, c'est un acte important, c'est une responsabilit\u00e9 et je pense qu'elle n'a pas pour lieu d'\u00eatre un lieu d'exp\u00e9rimentation et a le laboratoire et pourtant je suis un informaticien donc Dieu sait si je suis un fervent d\u00e9fenseur des nouvelles technologies mais je pense qu'il faut le rappeler, l'informatique est au service d'une entreprise d'une entit\u00e9 et pas l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [92%] :\r\nNeil Beecroft les constituants vont devoir apprendre \u00e0 ce m\u00e9tier pour la plupart, ils auront besoin de consultants besoin de de se voir physiquement et puis la politique, \u00e7a se fait souvent, aussi, par exemple au Grand Conseil, \u00e7a ne fait pas forc\u00e9ment au Parlement, mais dans les pas perdus au caf\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, etc, \u00e7a doit \u00eatre la m\u00eame chose pour la Constituante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [91%] :\r\nOui, pourquoi pas, pourquoi pas toujours garder l'aspect pr\u00e9sidentielle, j'en suis le 1er d\u00e9fenseur mais je pense qu'il peut \u00eatre aujourd'hui l'occasion de tester envoie le monde professionnel qu'ici, mais je vous incite \u00e0 consulter Warcq Smart initiative o\u00f9 il y a plus de 159 entreprises suisses qui sont maintenant signataire de cette initiative dont \u00e9galement le domaine public, la Conf\u00e9d\u00e9ration la SSR, m\u00eame les assurances La Poste Swisscom, UBS, donc qui peut aujourd'hui dire que ce secteur informatique n'est pas assez s\u00e9curis\u00e9 pour permettre justement une exp\u00e9rimentation sur cette repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [89%] :\r\nSerge M\u00e9trailler oui, alors on parlait tout \u00e0 l'heure d'int\u00e9gration, je pense que l'informatique ou le ah la la, il conf\u00e9rences bien et c'est c'est une c'est antinomique avec ce que l'on souhaite au travers de l'int\u00e9gration, bien s\u00fbr qu'il faut mettre en place toutes les conditions cadre qui permette \u00e0 \u00e0 tous profil \u00e0 tous les genres et bien s\u00fbr de de pouvoir s'exprimer, on pense aux gens \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, les personnes \u00e2g\u00e9es qui marque aussi un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s fort pour cet pour cet outil qu'est la constitution de la Constituante ben, au contraire, on a envie d'aller au contact, je crois qu'il ne faut pas faire abstraction c'est un parlement, un parlement a besoin de ce constat qu'il y a d'une certaine \u00e0 l'instant finalement qui sauve, il y a, il y a, il y a le langage infra verbal aussi qui est extr\u00eamement important et lorsque l'on doit voter il y a la question de s\u00e9curit\u00e9, il y a le d\u00e9bat qui doit s'mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [90%] :\r\nLa constituante c'est pas justement pens\u00e9 pour \u00eatre un espace d'exp\u00e9rimentation o\u00f9 on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 de nouvelles pistes, pourquoi ne pas essayer et puis si on se rend compte que \u00e7a ne marche pas, c'est trop compliqu\u00e9 que les d\u00e9fis technologiques qui sont insurmontables, on peut arr\u00eater Anne mais au moins un projet pilote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [89%] :\r\nAlors je pense que le projet pilote pourrait se conduire au travers d'un du travail de de de commission, parce qu'il y aurait extr\u00eamement de job au travers de cette, de cette r\u00e9\u00e9criture il y a l\u00e0, peut-\u00eatre, oui, une exp\u00e9rimentation peut-\u00eatre faisons -le au travers d'une session ordinaire du Grand Conseil mais vous l'avez dit, la plupart des gens et \u00e7a c'est r\u00e9jouissant pour tous les partis politiques et appel citoyen lui a, c'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et quand je dis nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment une question d'\u00e2ge, mais c'est des gens qui n'ont pas l'exp\u00e9rience l\u00e9gislative, donc il y aura d\u00e9j\u00e0 m\u00eame l'apprentissage impressionnant arrive \u00e0 faire, donc je crois qu'il faut au contraire h\u00e9 bien r\u00e9unir ces gens et puis leur donner, h\u00e9 bien l'occasion de discuter, de travailler et puis peut-\u00eatre, on peut l'exp\u00e9rimenter au travers du travail de commission ces outils, cette nouvelle technologie qui doit alors bien s\u00fbr, \u00eatre utilis\u00e9s par la population pour qu'elles soient consult\u00e9s pour qu'il puisse remonter de l'information mais de se substituer et faire que les gens, h\u00e9 bien ne soient pas physiquement pr\u00e9sent dans le cadre des pl\u00e9ni\u00e8res, \u00e7a me semble quelque peu trop ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [92%] :\r\nNeil Beecroft c'est int\u00e9ressant ce que dit Serge M\u00e9trailler parce que finalement \u00e7a en appelle au caract\u00e8re immuable de la chose politique qui s'inscrit dans un cadre donn\u00e9, c'est celui des institutions de certains b\u00e2timents officiels, ils sont l\u00e0 parce qu'ils ont une histoire parce que les pierres qui les constituent raconte aussi l'histoire de la politique de canton et \u00e7a on ne peut pas le ma\u00eetre sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [91%] :\r\nNon, mais ce que je souhaite poser comme question c'est si, finalement, les personnes sont en pr\u00e9sidentielle est ce qu'elles sont vraiment attentive aujourd'hui sont -elles pas d\u00e9j\u00e0 connect\u00e9s n'ont -elles pas d\u00e9j\u00e0 leur t\u00eate ailleurs est ce qu'elles sont vraiment \u00e0 l'\u00e9coute des autres parlementaires qui viennent d\u00e9battre sur certaines id\u00e9es et j'ai une autre question : comment imaginez -vous la politique dans 130 ans, parce que si on regarde, il y a 100 11 ans pass\u00e9s, est ce que d'autres personnes avaient \u00e9galement cette opportunit\u00e9 de venir d\u00e9fendre leurs id\u00e9es, je pense qu'on peut s'accorder sur le fait qu'on doit se tourner vers de nouveaux outils vers de nouvelles fa\u00e7ons de penser qu'il donne davantage la chance \u00e0 l'ensemble de la population et c'est le but du mouvement citoyen, c'est de donner la chance \u00e0 la population de pouvoir revenir d\u00e9fendent leurs id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [91%] :\r\nDans son 11 ans, hein, parce que la Constitution actuelle date de 1907 Serge M\u00e9trailler de questions qui nous sont adress\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [88%] :\r\nOui, mais encore une fois, \u00e7a me fait quelque peu sourire parce que oui, il y a, il y a des \u00e9l\u00e9ments super int\u00e9ressant, j'ai lu l'argumentaire Monsieur JO tout alors il y a, il y a des choses sur lequel personne aujourd'hui ne conteste, h\u00e9 bien l'important dans la pression que vous \u00eates pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 les 2 1 dans le fond par rapport au fait qu'il faut discuter, il faut innover, c'est certain, mais encore une fois, il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments, mais d'imaginer dans un parlement que les gens puissent \u00eatre distrait, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait un peu d'honneur \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [82%] :\r\nC'est pas tout un four souvent quand m\u00eame les d\u00e9put\u00e9s qui lisent les journaux qui regardent le t\u00e9l\u00e9phone qui sont pour le caf\u00e9 fume une cigarette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [90%] :\r\nOn est tr\u00e8s loin quand m\u00eame des images que l'on peut que voir au travers de m\u00e9dias dans d'autres pays voisins, je crois qu'il y a, au contraire, h\u00e9 bien, respect, il y a l\u00e0 un pr\u00e9sident du Grand Conseil qui rappelle alors non, je crois qu'il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s respectueux au niveau de la fonction dans la mani\u00e8re de travailler, moi je suis un fervent d\u00e9fenseur alors oui et d'int\u00e9grer le maximum de monde, et il faut en tout cas pas cr\u00e9er ce que disait tout \u00e0 l'heure \u00e0 cette antinomie en cloisonnement les gens et en faisant que chacun reste dans son coin ou la peut-\u00eatre, h\u00e9 bien le c\u00f4t\u00e9 attentif le c\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, voil\u00e0 on en parlait dans l'argumentaire finalement de laisser la possibilit\u00e9 aux gens que sur leur place de travail tout \u00e0 coup de voter ou de participer au d\u00e9bat, h\u00e9 bien, l\u00e0 aussi, je pense qu'il y a une honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle vis-\u00e0-vis du de l'employeur et je pense que lorsque l'on est au travail, on doit \u00eatre au travail et \u00e0 ce qu'on est au Parlement, on est au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [91%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, vous dites avoir aussi une volont\u00e9 d'int\u00e9grer \u00e0 un maximum de monde dans ce d\u00e9bat politique est -ce qu'on se prive pas malgr\u00e9 tout d'un certain nombre de personnalit\u00e9s, par exemple des des \u00e9tudiants dont le parcours professionnel n'est pas d\u00e9fini et qui peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 quitter le Valais ce qu'on n'exclut pas aussi, dont des gens dans le travail, les fait voyager fr\u00e9quemment ou qui vont changer de travail, \u00e7a laisse peu de flexibilit\u00e9, alors qu'on vit dans un monde o\u00f9 tout bouge, o\u00f9 tout \u00e9volue rapidement, l\u00e0 il faut s'engager pour 4 ans, \u00eatre fix\u00e9 \u00e0 un endroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [89%] :\r\nMais nous avons non dans d'autres d\u00e9putation, par exemple, des gens qui sont hors canton ou domicili\u00e9 dans le canton mais par des raisons professionnelles ou d'\u00e9tudes bah oui faut que cet effort, alors bien s\u00fbr que d'\u00eatre constituante c'est une responsabilit\u00e9 peut-\u00eatre constituants il y a bien s\u00fbr des droits mais aussi des obligations et cette obligation, elle est de participer \u00e0 l'exercice alors de dire aujourd'hui qu'une personne s'engage pour 4 ans, personne ne peut avec d\u00e9cid\u00e9 l\u00e0 on fait de la musique pr\u00e9voir quel sera l'avenir professionnel priv\u00e9 de telle ou telle candidates et candidats, h\u00e9 bien, ils font ce choix de s'investir et s'il devait en cours de p\u00e9riode, pour des raisons professionnelles, h\u00e9 bien renoncer \u00e0 cette fonction bien il y aura des viennent ensuite il y aura des gens qui seront \u00e0 m\u00eame de reprendre le flambeau et je pense que l'outil de collaboration doit \u00eatre mis en place et les partis aujourd'hui travaillent, d'autres secteurs de travail pour qu'il y a une plateforme collaborative avec la population sous forme de sondage et de remont\u00e9e d'informations, \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me Priorite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [94%] :\r\nUn dernier mot avec vous, Neil Beecroft au fond, vous voulez le beurre et l'argent du beurre et de constituants, c'est un engagement qui demande du temps de l'investissement, on peut pas le faire depuis Bali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [90%] :\r\nPourquoi pas finalement le Valais, ce qui fait sa force et que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un compte en mouvement, donc on est parti en Argentine, on est parti \u00e0 l'\u00e9tranger et puis peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on peut ramener des cerveaux qui participent au quotidien \u00e0 la vie du Valais voit nos parlementaires qui sont \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui sont tr\u00e8s actifs sur les r\u00e9seaux sociaux, moi ce que j'ai envie de souligner, c'est que finalement si on r\u00e9fl\u00e9chi quand on signe un contrat aujourd'hui dans le secteur \u00e9conomique et qu'on a ces possibilit\u00e9s de travail de fa\u00e7on flexible, est ce qu'on est moins s\u00e9rieux parce que justement on a moins de responsabilit\u00e9s non, au contraire, je viens de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et je peux vous dire que je suis autant s\u00e9rieux si je travaille \u00e0 Bali en Valais ou \u00e0 Lausanne, mais le but \u00e9tant l\u00e0 de donner davantage de chances \u00e0 plus de personnes 2 parties. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [90%] :\r\nAttendez, travaillant depuis Bali que depuis le le Valais, on aura bien compris, merci \u00e0 vous 2, Neil Beecroft, cet entrepreneur valaisan est l'un des initiateurs de l'appel citoyen et Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "Pr\u00e9sident PDC Valais romand", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1692240", "internalArchiveId": "AA1806692521", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "durationSec": 1648, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9721363", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628035", "ece-9721363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T19:20:11Z", "subTitles": ["00:02:01:06  00:02:16:15\r\n...\r\n\r\n00:02:16:17  00:02:19:12\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:19:14  00:02:23:23\r\nLes feux du 1er Ao\u00fbt sont menac\u00e9s\r\ndans plusieurs r\u00e9gions de Suisse.\r\n\r\n00:02:24:01  00:02:25:06\r\nC'est le cas en Valais\r\n\r\n00:02:25:08  00:02:29:01\r\nen raison de la s\u00e9cheresse\r\net du risque li\u00e9 aux incendies.\r\n\r\n00:02:29:03  00:02:32:21\r\nJacques Magnin, chef de\r\nl'Office cantonal du feu valaisan,\r\n\r\n00:02:32:23  00:02:34:22\r\ndonnera ses conseils.\r\n\r\n00:02:36:04  00:02:39:22\r\nLa proximit\u00e9 entre Trump et Poutine\r\naffich\u00e9e \u00e0 Helsinki provoque\r\n\r\n00:02:40:00  00:02:42:07\r\nune temp\u00eate politique \u00e0 Washington.\r\n\r\n00:02:42:09  00:02:46:03\r\nDes d\u00e9tracteurs du pr\u00e9sident\r\nparlent de trahison.\r\n\r\n00:02:46:05  00:02:49:02\r\nLes r\u00e9publicains se divisent.\r\n\r\n00:02:49:15  00:02:54:01\r\nCarles Puigdemont parle sur la RTS\r\ndepuis sa sourici\u00e8re allemande.\r\n\r\n00:02:54:03  00:02:56:18\r\nIl risque le couperet\r\nde l'extradition.\r\n\r\n00:02:56:20  00:03:04:02\r\nIl entend redevenir pr\u00e9sident\r\nde Catalogne en titre.\r\n\r\n00:03:05:12  00:03:10:03\r\nLes partis du centre en pleine\r\nintrospection, \u00e0 un an des \u00e9lections.\r\n\r\n00:03:10:05  00:03:15:10\r\nOn parle du PBD, alors que\r\nson pr\u00e9sident annonce son d\u00e9part.\r\n\r\n00:03:16:14  00:03:21:07\r\nEt nous sommes en direct\r\nde Pal\u00e9o avec Katia Hess.\r\n\r\n00:03:21:09  00:03:24:12\r\nElle nous dira l'ambiance\r\nde cette 43\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n00:03:24:13  00:03:26:18\r\nLe programme musical est divers.\r\n\r\n00:03:26:20  00:03:28:23\r\nChacun y trouvera ses go\u00fbts.\r\n\r\n00:03:29:01  00:03:31:09\r\nIdem pour la cuisine.\r\n\r\n00:03:33:10  00:03:37:13\r\nLa nouvelle r\u00e9sonne dans toute\r\nla Suisse \u00e0 la veille du 1er Ao\u00fbt.\r\n\r\n00:03:37:15  00:03:40:12\r\nDes feux d'artifice\r\nrisquent d'\u00eatre interdits\r\n\r\n00:03:40:14  00:03:43:20\r\nen raison de la s\u00e9cheresse\r\net du risque d'incendie.\r\n\r\n00:03:43:22  00:03:47:07\r\nEn Valais, le Canton\r\nprononce une interdiction totale\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:49:09\r\nde faire du feu en plein air.\r\n\r\n00:03:50:22  00:03:54:13\r\n-Dess\u00e9ch\u00e9, le Valais\r\npeut s'embraser \u00e0 tout instant.\r\n\r\n00:03:54:15  00:03:59:16\r\nLe Canton a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une interdiction\r\ntotale de faire du feu en plein air.\r\n\r\n00:03:59:18  00:04:03:02\r\nA Arbaz, les pompiers\r\nont d\u00fb intervenir aujourd'hui\r\n\r\n00:04:03:04  00:04:04:16\r\nsur un d\u00e9part de feu.\r\n\r\n00:04:05:09  00:04:10:21\r\n-On a tron\u00e7onn\u00e9 toutes les souches\r\nqui br\u00fblaient encore.\r\n\r\n00:04:11:09  00:04:15:16\r\n-Il y en a eu une vingtaine de feux\r\nde bosquets la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n00:04:15:18  00:04:20:17\r\nLes pr\u00e9cipitations se font rares:\r\njusqu'\u00e0 70 % en moins en juin\r\n\r\n00:04:20:19  00:04:23:21\r\ndans certaines r\u00e9gions,\r\npar rapport \u00e0 la norme.\r\n\r\n00:04:24:03  00:04:27:01\r\n-Ici, on a en plus un torrent !\r\n\r\n00:04:27:03  00:04:31:03\r\nMalgr\u00e9 tout, \u00e7a prend quand m\u00eame.\r\n\r\n00:04:31:05  00:04:36:22\r\nA mi-coteau ou en montagne,\r\no\u00f9 il y a des places de pique-nique,\r\n\r\n00:04:37:00  00:04:42:09\r\n\u00e7a peut partir tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:04:43:05  00:04:46:22\r\n-Le Valais a pass\u00e9\r\n\u00e0 une interdiction totale,\r\n\r\n00:04:47:00  00:04:50:08\r\ncomme le Tessin\r\net une partie des Grisons.\r\n\r\n00:04:50:10  00:04:55:02\r\nAilleurs en Suisse romande,\r\nle danger est de 3 sur 5.\r\n\r\n00:04:55:18  00:04:58:05\r\n-On mesure la temp\u00e9rature,\r\n\r\n00:04:58:07  00:05:01:12\r\nla pluie, le vent,\r\n\r\n00:05:01:13  00:05:06:04\r\net l'ensemble donne un indicateur\r\nqui va de 1 \u00e0 5.\r\n\r\n00:05:06:19  00:05:09:09\r\n-Reste d\u00e9sormais\r\n\u00e0 pr\u00e9venir la population,\r\n\r\n00:05:09:11  00:05:11:02\r\nainsi que les touristes.\r\n\r\n00:05:11:12  00:05:17:20\r\n-Depuis ce matin, il est interdit\r\nde faire du feu dans le canton.\r\n\r\n00:05:17:22  00:05:19:18\r\nNous comptons clairement\r\n\r\n00:05:19:20  00:05:21:19\r\nsur le bon sens des citoyens.\r\n\r\n00:05:21:21  00:05:30:12\r\nEn 2015, il y a eu six jours\r\nd'interdiction, sans aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n00:05:31:06  00:05:34:20\r\n-Les quelques orages annonc\u00e9s\r\nne devraient pas suffire\r\n\r\n00:05:34:22  00:05:37:07\r\npour rafra\u00eechir la v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n00:05:37:09  00:05:42:14\r\nLa situation sera donc r\u00e9\u00e9valu\u00e9e\r\navant les festivit\u00e9s du 1er Ao\u00fbt.\r\n\r\n00:05:42:14  00:05:45:17\r\n-Jacques Magnin, bonsoir.\r\n\r\n00:05:45:19  00:05:51:02\r\nVous \u00eates chef\r\nde l'Office cantonal valaisan du feu.\r\n\r\n00:05:51:07  00:05:56:17\r\nM\u00eame dans une place am\u00e9nag\u00e9e,\r\nles feux sont interdits.\r\n\r\n00:05:56:21  00:06:00:05\r\n-Oui, depuis ce matin.\r\n\r\n00:06:00:10  00:06:07:03\r\nTous feux ouverts\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur sont interdits.\r\n\r\n00:06:07:08  00:06:14:12\r\n-Le danger, c'est le feu\r\nqui est en train de se faire,\r\n\r\n00:06:14:15  00:06:16:18\r\net m\u00eame des heures apr\u00e8s.\r\n\r\n00:06:16:22  00:06:20:11\r\n-Oui, un feu mal \u00e9teint,\r\n\r\n00:06:20:15  00:06:28:08\r\navec du solide\r\nqui commence \u00e0 faire des \u00e9tincelles,\r\n\r\n00:06:28:12  00:06:32:09\r\npeut g\u00e9n\u00e9rer un d\u00e9part de feu.\r\n\r\n00:06:32:12  00:06:35:23\r\n-Tout le monde pense au 1er Ao\u00fbt.\r\n\r\n00:06:36:04  00:06:39:10\r\nEst-ce qu'on peut continuer\r\n\r\n00:06:39:14  00:06:45:07\r\n\u00e0 acheter des feux d'artifice\r\nou c'est inutile ?\r\n\r\n00:06:45:11  00:06:54:06\r\n-Avec les services concern\u00e9s,\r\non suit l'\u00e9volution chaque jour.\r\n\r\n00:06:54:10  00:06:59:20\r\nOn refera un point lundi prochain.\r\n\r\n00:07:00:00  00:07:03:17\r\nOn \u00e9valuera les mesures \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:07:03:21  00:07:09:21\r\nOn demande aux vendeurs\r\nd'avertir les clients\r\n\r\n00:07:10:01  00:07:13:05\r\nde l'\u00e9tat de faits actuels.\r\n\r\n00:07:13:10  00:07:20:13\r\n-On a quel degr\u00e9 de s\u00e9cheresse\r\npar rapport aux autres ann\u00e9es ?\r\n\r\n00:07:20:17  00:07:33:20\r\n-Il est tout aussi marqu\u00e9 que ce\r\nqu'on a v\u00e9cu en 2011 et en 2015.\r\n\r\n00:07:34:00  00:07:37:14\r\nCa s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\r\ndans tout le canton.\r\n\r\n00:07:37:19  00:07:42:21\r\nLa moindre \u00e9tincelle pourrait\r\nconduire \u00e0 un d\u00e9part de feu.\r\n\r\n00:07:42:21  00:07:44:11\r\n-Merci.\r\n\r\n00:07:44:12  00:07:47:15\r\nL'entente affich\u00e9e entre Trump\r\net Poutine provoque une temp\u00eate.\r\n\r\n00:07:47:17  00:07:51:03\r\nPour ses d\u00e9tracteurs,\r\nDonald Trump est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n00:07:51:05  00:07:53:08\r\nIls parlent de trahison.\r\n\r\n00:07:53:10  00:07:57:19\r\nChez les r\u00e9publicains,\r\ndes voix s'\u00e9l\u00e8vent \u00e9galement.\r\n\r\n00:07:59:15  00:08:03:12\r\n-Il s'en souviendra peut-\u00eatre\r\ncomme du d\u00e9sastre d'Helsinki.\r\n\r\n00:08:03:14  00:08:06:12\r\nInvit\u00e9 \u00e0 dire\r\ns'il croyait ses propres services\r\n\r\n00:08:06:13  00:08:09:12\r\nou le pr\u00e9sident Poutine,\r\nDonald Trump a choqu\u00e9 les Am\u00e9ricains\r\n\r\n00:08:09:14  00:08:11:09\r\nen refusant de prendre parti.\r\n\r\n00:08:11:19  00:08:13:12\r\n-Les gens de mon \u00e9quipe\r\n\r\n00:08:13:14  00:08:17:07\r\npensent que la Russie est coupable.\r\n\r\n00:08:17:09  00:08:23:02\r\nV.Poutine, lui,\r\nm'a dit le contraire.\r\n\r\n00:08:23:04  00:08:25:11\r\nJe ne vois pas\r\npourquoi ce serait elle.\r\n\r\n00:08:25:16  00:08:28:19\r\n-Les critiques\r\nsont venues des r\u00e9publicains.\r\n\r\n00:08:28:21  00:08:32:19\r\nJ.McCain: \"une des plus honteuses\r\nprestations d'un pr\u00e9sident\".\r\n\r\n00:08:32:21  00:08:35:22\r\nLindsey Graham:\r\n\"Trump s'est montr\u00e9 faible\".\r\n\r\n00:08:36:00  00:08:40:10\r\nPaul Ryan a rappel\u00e9\r\nque la Russie n'est pas un alli\u00e9.\r\n\r\n00:08:40:12  00:08:45:11\r\nEt m\u00eame Newt Gingrich: \"l'erreur\r\nla plus grave de sa pr\u00e9sidence\".\r\n\r\n00:08:45:12  00:08:49:07\r\nPlus dangereux, des critiques\r\nretentissent sur Fox News,\r\n\r\n00:08:49:09  00:08:53:04\r\nor la cha\u00eene forme l'opinion\r\nchez les r\u00e9publicains.\r\n\r\n00:08:53:19  00:08:57:12\r\n-Il aurait d\u00fb nous d\u00e9fendre, nous,\r\n\r\n00:08:57:13  00:09:00:05\r\net ses services de renseignement,\r\n\r\n00:09:00:07  00:09:02:07\r\nou renoncer \u00e0 cette rencontre.\r\n\r\n00:09:02:09  00:09:06:14\r\nN'allez pas \u00e0 Helsinki si vous\r\nne pouvez pas lui parler en face !\r\n\r\n00:09:06:22  00:09:11:22\r\n-Hier, le leader d\u00e9mocrate au S\u00e9nat\r\na bris\u00e9 un tabou en la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:09:13:00  00:09:15:00\r\n-La seule explication possible\r\n\r\n00:09:15:02  00:09:16:20\r\n\u00e0 ce comportement dangereux\r\n\r\n00:09:16:22  00:09:21:01\r\nest que V.Poutine poss\u00e8de\r\ndes informations compromettantes\r\n\r\n00:09:21:03  00:09:23:14\r\ncontre Donald Trump.\r\n\r\n00:09:24:10  00:09:27:01\r\n-Pour les r\u00e9publicains, Trump se sent\r\n\r\n00:09:27:03  00:09:28:21\r\nmenac\u00e9 par les enqu\u00eates\r\n\r\n00:09:28:23  00:09:33:04\r\net n'a pas su faire passer\r\nles int\u00e9r\u00eats du pays avant les siens.\r\n\r\n00:09:33:06  00:09:36:06\r\nMais ils ne tenteront pas\r\nd'action contre lui.\r\n\r\n00:09:36:08  00:09:41:12\r\nLes \u00e9lus du Congr\u00e8s savent\r\nqu'ils n'ont rien \u00e0 y gagner.\r\n\r\n00:09:41:14  00:09:45:15\r\nD.Trump aura vu se briser le r\u00eave\r\nde s'inscrire dans les traces\r\n\r\n00:09:45:17  00:09:49:16\r\ndes grands sommets historiques\r\ndes pr\u00e9sidents am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:09:50:12  00:09:53:10\r\n-L'affaire Weinstein\r\na fait le tour du monde\r\n\r\n00:09:53:12  00:09:57:13\r\net se pose la question commerciale\r\npour ce studio hollywoodien.\r\n\r\n00:09:57:15  00:10:01:21\r\nH.Weinstein avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de\r\nse retirer de sa propre entreprise.\r\n\r\n00:10:01:23  00:10:05:07\r\nElle est revenue\r\n\u00e0 un fonds d'investissement.\r\n\r\n00:10:07:01  00:10:09:13\r\n-Il \u00e9tait l'un des nababs\r\nd'Hollywood,\r\n\r\n00:10:09:15  00:10:12:04\r\nil a fini par vendre son studio.\r\n\r\n00:10:12:06  00:10:19:05\r\nLa Weinstein Company est c\u00e9d\u00e9e\r\n\u00e0 un fonds d'investissement texan.\r\n\r\n00:10:19:07  00:10:24:01\r\nLa descente aux enfers se poursuit\r\npour H.Weinstein\r\n\r\n00:10:24:03  00:10:33:12\r\nqui avait produit \"Pulp Fiction\"\r\net \"Shakespeare in Love\".\r\n\r\n00:10:33:14  00:10:38:03\r\nEn 2005, il fonde la\r\nWeinstein Company avec son fr\u00e8re.\r\n\r\n00:10:38:05  00:10:43:23\r\nEn quelques ann\u00e9es,\r\nils accumulent les succ\u00e8s.\r\n\r\n00:10:44:01  00:10:51:09\r\nIls distribuent notamment\r\nla s\u00e9rie \"Peaky Blinders\",\r\n\r\n00:10:51:11  00:11:00:10\r\nmais aussi \"The artist\"\r\net \"Le discours d'un roi\".\r\n\r\n00:11:00:12  00:11:01:21\r\nLa Weinstein Company,\r\n\r\n00:11:01:23  00:11:08:00\r\nc'est 277 films et quelques projets\r\nqui restent dans les cartons,\r\n\r\n00:11:08:02  00:11:12:20\r\ncomme le film \"Polaroid\"\r\nqui attend sa sortie depuis un an.\r\n\r\n00:11:12:22  00:11:17:07\r\nDes projets entach\u00e9s\r\npar la r\u00e9putation de Weinstein\r\n\r\n00:11:17:09  00:11:19:17\r\nqui s'est retir\u00e9 en octobre.\r\n\r\n00:11:19:19  00:11:26:17\r\nLa Weinstein Company est cribl\u00e9e\r\nde dettes et d\u00e9sormais en faillite.\r\n\r\n00:11:26:19  00:11:32:23\r\nQ.Tarantino et d'autres se demandent\r\ncomment ils seront rembours\u00e9s.\r\n\r\n00:11:33:00  00:11:38:11\r\nH.Weinstein est accus\u00e9 de\r\nharc\u00e8lement et de viol par 70 femmes\r\n\r\n00:11:38:12  00:11:42:06\r\net plaide non coupable.\r\n\r\n00:11:43:07  00:11:47:00\r\n-L'ind\u00e9pendantiste Carles Puigdemont\r\ncontre-attaque.\r\n\r\n00:11:47:02  00:11:51:12\r\nDans sa sourici\u00e8re allemande, il est\r\nsous la menace d'une extradition.\r\n\r\n00:11:51:13  00:11:55:12\r\nIl d\u00e9voile sa strat\u00e9gie\r\ndans l'entretien qu'on va entendre.\r\n\r\n00:11:55:13  00:11:59:23\r\nS'il est extrad\u00e9, il entend reprendre\r\nla pr\u00e9sidence de la Catalogne\r\n\r\n00:12:00:01  00:12:03:03\r\net continuer le combat en prison.\r\n\r\n00:12:05:14  00:12:09:00\r\n-En libert\u00e9 conditionnelle\r\nen Allemagne,\r\n\r\n00:12:09:02  00:12:13:09\r\nC.Puigdemont sera peut-\u00eatre extrad\u00e9\r\nvers Madrid pour y \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n00:12:13:11  00:12:16:15\r\nMais il \u00e9chappera \u00e0 une inculpation\r\npour r\u00e9bellion,\r\n\r\n00:12:16:17  00:12:21:18\r\npoint principal de l'acte\r\nd'accusation espagnol.\r\n\r\n00:12:21:20  00:12:28:23\r\nAccus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds\r\npublics, il reprend son souffle.\r\n\r\n00:12:29:01  00:12:32:23\r\nDix mois de cavale agit\u00e9s\r\nont succ\u00e9d\u00e9\r\n\r\n00:12:33:01  00:12:37:17\r\nau r\u00e9f\u00e9rendum\r\nd'autod\u00e9termination d'octobre 2017.\r\n\r\n00:12:37:19  00:12:41:12\r\nLe scrutin scelle la victoire\r\ndes ind\u00e9pendantistes,\r\n\r\n00:12:41:13  00:12:47:03\r\nmais le pouvoir central annule\r\nla d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:12:47:06  00:12:52:10\r\nCarles Puigdemont a tout v\u00e9cu,\r\ndepuis qu'il a quitt\u00e9 sa Catalogne.\r\n\r\n00:12:52:12  00:12:57:06\r\nDix mois plus tard, la pression\r\njudiciaire s'est un peu rel\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n00:12:57:08  00:13:01:04\r\nC.Puigdemont cherche \u00e0 \u00e9viter\r\nde dispara\u00eetre des radars.\r\n\r\n00:13:01:05  00:13:05:17\r\nHier, il pr\u00e9sentait officiellement\r\nson projet de plateforme,\r\n\r\n00:13:05:19  00:13:08:21\r\nqui vise \u00e0 unir\r\nles factions et partis catalans.\r\n\r\n00:13:08:23  00:13:13:11\r\nSa libert\u00e9 de mouvement est limit\u00e9e,\r\nmais celle de parole semble intacte.\r\n\r\n00:13:14:03  00:13:18:08\r\n-Carlos Puigdemont, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:13:18:10  00:13:22:17\r\n-Vous \u00eates \u00e0 Hambourg\r\net \u00eates menac\u00e9 d'extradition.\r\n\r\n00:13:22:20  00:13:24:19\r\nC'est un mauvais coup ?\r\n\r\n00:13:25:06  00:13:27:16\r\n-Non, au contraire.\r\n\r\n00:13:27:18  00:13:31:03\r\nLa disparition de la r\u00e9bellion,\r\n\r\n00:13:31:05  00:13:33:20\r\ndes graves charges contre nous,\r\n\r\n00:13:33:22  00:13:36:02\r\nc'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n00:13:36:04  00:13:40:07\r\nCa peut aider \u00e0 la cause g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:13:40:14  00:13:48:00\r\n-Le risque d'extradition existe,\r\nil est tr\u00e8s fort ?\r\n\r\n00:13:48:07  00:13:50:04\r\n-Oui.\r\n\r\n00:13:50:06  00:13:53:08\r\nC'est la d\u00e9cision\r\nde la justice allemande.\r\n\r\n00:13:53:10  00:13:54:22\r\nOn la respecte.\r\n\r\n00:13:55:04  00:14:00:05\r\n-Si l'extradition a lieu,\r\nreprenez-vous la pr\u00e9sidence,\r\n\r\n00:14:00:07  00:14:05:17\r\nque le pr\u00e9sident Torra\r\nvous redonnerait ?\r\n\r\n00:14:06:01  00:14:07:17\r\n-Oui.\r\n\r\n00:14:07:19  00:14:11:23\r\nC'est ce qu'on a promis\r\naux \u00e9lecteurs,\r\n\r\n00:14:12:01  00:14:20:03\r\ns'il y a la possibilit\u00e9 l\u00e9gale\r\nd'\u00eatre \u00e0 nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:14:20:05  00:14:25:08\r\nOn a \u00e9tudi\u00e9 cette question\r\navec le pr\u00e9sident Torra\r\n\r\n00:14:25:10  00:14:30:22\r\nqui est venu hier\r\nparler avec moi en Allemagne.\r\n\r\n00:14:31:05  00:14:38:12\r\n-Si vous \u00e9chappez \u00e0 l'extradition,\r\no\u00f9 irez-vous ?\r\n\r\n00:14:38:23  00:14:42:04\r\n-Mon d\u00e9sir est de retourner\r\nen Belgique.\r\n\r\n00:14:42:06  00:14:46:12\r\nC'est l\u00e0 que se trouve\r\nle quartier g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:14:46:13  00:14:51:13\r\nC'est l\u00e0 qu'il y a la plus grande\r\nactivit\u00e9 politique pour la Catalogne.\r\n\r\n00:14:51:15  00:15:01:14\r\nLa solution id\u00e9ale serait\r\nde retourner en Catalogne.\r\n\r\n00:15:02:00  00:15:09:12\r\n-Pour l'instant, vous \u00eates\r\ndans cette sourici\u00e8re allemande.\r\n\r\n00:15:09:13  00:15:12:18\r\nIl y a une partie des Catalans\r\nqui est avec vous,\r\n\r\n00:15:12:20  00:15:15:01\r\nune autre partie est contre vous.\r\n\r\n00:15:15:03  00:15:19:15\r\nN'est-ce pas un bilan d'\u00e9chec total ?\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:24:22\r\n-Non, c'est la politique.\r\n\r\n00:15:25:00  00:15:31:02\r\nIl faut se m\u00e9fier\r\nd'un politicien \u00e9lu \u00e0 99 % de voix.\r\n\r\n00:15:31:04  00:15:35:16\r\nDans la d\u00e9mocratie,\r\nil y a des diff\u00e9rences.\r\n\r\n00:15:35:18  00:15:41:14\r\nLa seule chose qu'on demande\r\nest de r\u00e9gler ces diff\u00e9rences,\r\n\r\n00:15:41:16  00:15:43:14\r\npar le biais des urnes.\r\n\r\n00:15:43:20  00:15:50:14\r\n-Si vous finissez en prison,\r\nvous esp\u00e9rez gagner quelque chose ?\r\n\r\n00:15:50:16  00:15:54:17\r\nDes combattants ind\u00e9pendantistes\r\nont profit\u00e9 de la prison.\r\n\r\n00:15:55:00  00:15:57:12\r\n-Si je vais en prison,\r\n\r\n00:15:57:13  00:16:03:14\r\nje lutterai avec les outils\r\nque j'aurai \u00e0 ma disposition.\r\n\r\n00:16:03:21  00:16:06:16\r\n-Vous continuerez depuis la cellule ?\r\n\r\n00:16:06:23  00:16:10:11\r\n-Oui, c'est notre engagement.\r\n\r\n00:16:10:12  00:16:15:16\r\nJ'ai d'autres coll\u00e8gues qui font \u00e7a.\r\n\r\n00:16:15:18  00:16:18:15\r\n-Carles Puigdemont, merci.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:16:19:12  00:16:23:18\r\n-Un entretien enregistr\u00e9, la version\r\ncompl\u00e8te est sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n00:16:25:08  00:16:28:06\r\nDoris Leuthard participe\r\navec 46 autres Etats\r\n\r\n00:16:28:08  00:16:31:22\r\nau Forum des Nations Unies\r\nsur le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:16:32:00  00:16:35:18\r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 la mise en oeuvre\r\nde l'Agenda 2030 en Suisse,\r\n\r\n00:16:35:20  00:16:37:18\r\nnotamment pour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:16:38:18  00:16:43:04\r\nLa gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens\r\nannonc\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:16:43:06  00:16:46:11\r\nest annul\u00e9e.\r\n\r\n00:16:46:12  00:16:50:20\r\nDes n\u00e9gociations sont en cours entre\r\nSkyguide et le syndicat Skycontrol\r\n\r\n00:16:50:22  00:16:53:12\r\nqui appelait \u00e0 cesser le travail.\r\n\r\n00:16:54:18  00:16:58:07\r\nLes partis\r\nsont en pleine r\u00e9flexion d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:16:58:09  00:17:01:06\r\nLe PBD est n\u00e9\r\nde la dissidence avec l'UDC.\r\n\r\n00:17:01:08  00:17:05:02\r\nSon pr\u00e9sident Martin Landolt\r\na annonc\u00e9 par avance son d\u00e9part.\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:09:05\r\nLe parti se cherche\r\nune nouvelle identit\u00e9.\r\n\r\n00:17:11:03  00:17:17:08\r\n-Martin Landolt\r\na annonc\u00e9 sa d\u00e9mission du PBD.\r\n\r\n00:17:17:10  00:17:20:23\r\nElle suivra\r\nles prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:17:21:01  00:17:23:18\r\nIl souhaite surtout\r\nchanger l'image de son parti.\r\n\r\n00:17:24:00  00:17:25:15\r\n-Je souhaite trouver\r\n\r\n00:17:25:17  00:17:27:22\r\nune g\u00e9n\u00e9ration neuve,\r\n\r\n00:17:28:00  00:17:30:09\r\njeune et f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:17:30:11  00:17:38:17\r\nUne nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nqui ne soit pas issue de l'UDC.\r\n\r\n00:17:39:00  00:17:43:19\r\n-Le PBD est n\u00e9 en 2008,\r\napr\u00e8s l'\u00e9lection d'E.Widmer-Schlumpf\r\n\r\n00:17:43:21  00:17:47:06\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\u00e0 la place de C.Blocher.\r\n\r\n00:17:47:08  00:17:50:12\r\nLa Grisonne\r\navait \u00e9t\u00e9 exclue de l'UDC.\r\n\r\n00:17:50:13  00:17:55:01\r\nUn groupe de dissidents forme alors\r\nle Parti Bourgeois-D\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:17:55:03  00:17:58:17\r\nAujourd'hui,\r\nle parti peine \u00e0 se stabiliser.\r\n\r\n00:17:58:19  00:18:01:12\r\nIl compte huit \u00e9lus\r\nau Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:18:01:12  00:18:04:16\r\net la majorit\u00e9 des cantons\r\na sa section.\r\n\r\n00:18:04:18  00:18:08:14\r\nMais en Suisse romande,\r\nle PBD n'a aucun \u00e9lu\r\n\r\n00:18:08:16  00:18:12:16\r\ndans un l\u00e9gislatif cantonal,\r\nsauf \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:18:12:18  00:18:17:07\r\nLe d\u00e9part d'E.Widmer-Schlumpf\r\nen 2015 a aggrav\u00e9 la situation.\r\n\r\n00:18:18:01  00:18:23:02\r\n-Sans conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\nnous avons moins de visibilit\u00e9.\r\n\r\n00:18:23:04  00:18:26:20\r\nOn a arr\u00eat\u00e9 de nous dire qu'on \u00e9tait\r\n\r\n00:18:26:22  00:18:29:03\r\nle fan club de Mme Schlumpf.\r\n\r\n00:18:29:10  00:18:33:22\r\n-Le PBD n'envisage pas de fusion\r\navec d'autres partis du centre,\r\n\r\n00:18:34:00  00:18:39:13\r\nmais pourrait quand m\u00eame\r\nconclure certaines alliances\r\n\r\n00:18:39:15  00:18:41:18\r\nen vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:18:42:00  00:18:44:11\r\n-Si chaque parti du centre\r\n\r\n00:18:44:12  00:18:47:19\r\nreste dans son coin, on va mourir.\r\n\r\n00:18:48:23  00:18:53:01\r\n-Aujourd'hui,\r\nle PBD cherche un second souffle,\r\n\r\n00:18:53:03  00:18:58:08\r\npour prouver que sa cr\u00e9ation\r\nn'\u00e9tait pas un accident politique.\r\n\r\n00:18:58:08  00:19:03:10\r\n-Rouven Gueissaz, bonsoir.\r\n\r\n00:19:03:13  00:19:05:23\r\nIntrospection au PBD,\r\n\r\n00:19:06:04  00:19:10:15\r\nl'id\u00e9e de rapprochement\r\nou d'une fusion,\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:15:14\r\nest-ce que \u00e7a fait son chemin ?\r\n\r\n00:19:15:18  00:19:19:00\r\n-Le mot fusion est tabou \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:19:19:04  00:19:21:23\r\nCa agace m\u00eame les chefs de parti.\r\n\r\n00:19:22:03  00:19:24:11\r\n\u00c7a agace d'autant plus\r\n\r\n00:19:24:15  00:19:28:16\r\ndepuis l'\u00e9chec du mariage\r\nentre le PDC et le PBD.\r\n\r\n00:19:28:21  00:19:32:12\r\n\u00c0 ce niveau-l\u00e0,\r\nles plaies ne sont pas cicatris\u00e9es.\r\n\r\n00:19:32:17  00:19:38:16\r\nLe probl\u00e8me de ces partis du centre,\r\n\r\n00:19:38:21  00:19:48:20\r\nc'est que les \u00e9lecteurs ont\r\nde la peine \u00e0 s'identifier \u00e0 eux.\r\n\r\n00:19:49:00  00:19:52:13\r\nTout le paradoxe,\r\nc'est que dans les urnes,\r\n\r\n00:19:52:18  00:19:59:19\r\nles citoyens ont tendance \u00e0 suivre\r\nles mots d'ordre\r\n\r\n00:20:00:00  00:20:02:21\r\ndes partis du centre.\r\n\r\n00:20:03:01  00:20:08:08\r\nApparemment, les \u00e9lecteurs\r\nsont plus s\u00e9duits par les messages\r\n\r\n00:20:08:12  00:20:13:04\r\nplus clairs et plus durs des partis\r\ntraditionnelles\r\n\r\n00:20:13:09  00:20:15:23\r\nde la gauche et de la droite.\r\n\r\n00:20:15:23  00:20:17:12\r\n-Merci.\r\n\r\n00:20:17:14  00:20:21:05\r\nDans les Grisons, un car su\u00e9dois\r\na paralys\u00e9 la circulation.\r\n\r\n00:20:21:07  00:20:24:06\r\nLe v\u00e9hicule \u00e9tait trop grand pour\r\naffronter les virages en \u00e9pingle,\r\n\r\n00:20:24:08  00:20:26:10\r\nmais a ignor\u00e9\r\nles panneaux d'avertissement.\r\n\r\n00:20:26:12  00:20:29:16\r\nLes passagers ont poursuivi\r\nleur chemin \u00e0 pied, puis en train.\r\n\r\n00:20:29:18  00:20:31:21\r\nLe conducteur devra payer une amende.\r\n\r\n00:20:32:19  00:20:35:19\r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape de montagne\r\ndu Tour de France\r\n\r\n00:20:35:20  00:20:38:10\r\na \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e\r\npar Julian Alaphilippe.\r\n\r\n00:20:38:12  00:20:42:13\r\nLa course passait par le plateau\r\ndes Gli\u00e8res, non loin de la Suisse.\r\n\r\n00:20:42:15  00:20:44:21\r\nUn tron\u00e7on qui n'est pas goudronn\u00e9.\r\n\r\n00:20:45:20  00:20:50:03\r\n-Aujourd'hui, Julian Alaphilippe\r\na fait \u00e9talage de sa classe.\r\n\r\n00:20:50:05  00:20:57:07\r\nA 26 ans, il remporte sa premi\u00e8re\r\nvictoire sur le Tour de France.\r\n\r\n00:20:57:09  00:21:01:19\r\nL'\u00e9tape empruntait\r\nun chemin de terre,\r\n\r\n00:21:01:21  00:21:06:12\r\nune originalit\u00e9\r\ndans l'histoire du tour.\r\n\r\n00:21:06:12  00:21:12:17\r\nIl fallait bien \u00e7a pour passer\r\ndevant le m\u00e9morial de la R\u00e9sistance.\r\n\r\n00:21:12:19  00:21:17:03\r\nCe passage est marqu\u00e9\r\npar la crevaison de Chris Froome.\r\n\r\n00:21:17:05  00:21:23:12\r\nIl fallait s'y attendre,\r\nsur ces 1'800 m non asphalt\u00e9s.\r\n\r\n00:21:24:21  00:21:28:12\r\n-Je l'avais fait en Corse\r\nsur ma derni\u00e8re ann\u00e9e espoir.\r\n\r\n00:21:28:14  00:21:33:12\r\nCe sont des petits cailloux\r\n\r\n00:21:33:13  00:21:38:19\r\net on risque de couper le boyau.\r\n\r\n00:21:39:13  00:21:45:00\r\n-Il peut y avoir des chocs,\r\ndes coupures.\r\n\r\n00:21:45:02  00:21:52:13\r\nUn boyau qui \u00e9clate \u00e0 100 km/h,\r\n\r\n00:21:52:15  00:21:57:04\r\n\u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n00:21:57:14  00:22:01:05\r\n-Le plateau des Gli\u00e8res\r\nest un terrain de jeu pour VTT.\r\n\r\n00:22:01:07  00:22:03:22\r\nLes cyclistes professionnels\r\nsont partag\u00e9s\r\n\r\n00:22:04:00  00:22:06:07\r\nquant \u00e0 cette id\u00e9e\r\ndes organisateurs.\r\n\r\n00:22:06:13  00:22:09:18\r\n-On est des gladiateurs modernes.\r\n\r\n00:22:09:20  00:22:12:13\r\nOn veut voir du spectacle.\r\n\r\n00:22:12:15  00:22:18:10\r\nNous, on se bat sur le v\u00e9lo\r\navec beaucoup de danger.\r\n\r\n00:22:18:12  00:22:25:06\r\nParfois, on se demande\r\nsi c'est vraiment n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:22:26:03  00:22:29:14\r\n-Finalement,\r\non a v\u00e9cu une tr\u00e8s belle \u00e9tape.\r\n\r\n00:22:29:16  00:22:34:22\r\nG.van Avermaet s'est peut-\u00eatre\r\ninspir\u00e9 des r\u00e9sistants des Gli\u00e8res.\r\n\r\n00:22:35:00  00:22:36:21\r\nIl a d\u00e9fendu son maillot jaune\r\n\r\n00:22:36:23  00:22:40:12\r\net il a accentu\u00e9 son avance\r\nau classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:22:41:19  00:22:47:15\r\n-L'attribution du Mondial au Qatar\r\na \u00e9t\u00e9 controvers\u00e9e,\r\n\r\n00:22:47:17  00:22:52:09\r\nen raison du climat\r\net de la condition des ouvriers.\r\n\r\n00:22:52:11  00:22:59:19\r\nL'Emirat veut prouver\r\nqu'il peut corriger cette impression.\r\n\r\n00:23:01:14  00:23:06:05\r\n-Au Qatar, huit stades\r\nsont en construction\r\n\r\n00:23:06:07  00:23:09:21\r\npour accueillir\r\nla prochaine Coupe du monde.\r\n\r\n00:23:09:23  00:23:14:01\r\nVoici le responsable\r\nde cette enceinte de 40'000 places\r\n\r\n00:23:14:03  00:23:17:19\r\navec climatisation\r\npour supporter des temp\u00e9ratures\r\n\r\n00:23:17:21  00:23:21:14\r\nde 30 degr\u00e9s en hiver,\r\net 50 en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:23:22:17  00:23:26:05\r\n-Ici, vous voyez les arriv\u00e9es d'air\r\n\r\n00:23:26:07  00:23:28:09\r\npour les spectateurs.\r\n\r\n00:23:28:11  00:23:32:16\r\nLe syst\u00e8me est pr\u00e9vu pour\r\nque la temp\u00e9rature sur le terrain\r\n\r\n00:23:32:18  00:23:39:18\r\nne d\u00e9passe pas les 24 degr\u00e9s sur\r\nle terrain, et les 26 en tribunes.\r\n\r\n00:23:40:13  00:23:44:21\r\n-Des conditions parfaites\r\npour les joueurs et les spectateurs.\r\n\r\n00:23:44:23  00:23:49:20\r\nMais les chaleurs infernales\r\nont provoqu\u00e9 des morts suspectes\r\n\r\n00:23:49:22  00:23:54:02\r\nparmi les ouvriers\r\nvenus d'Asie et d'Afrique.\r\n\r\n00:23:54:04  00:23:55:14\r\nFace aux critiques,\r\n\r\n00:23:55:16  00:24:00:21\r\nle Qatar a adopt\u00e9 de nouvelles lois\r\nsur les horaires de travail.\r\n\r\n00:24:00:23  00:24:03:21\r\nC'est insuffisant,\r\nselon les organisations\r\n\r\n00:24:03:23  00:24:06:09\r\nde d\u00e9fense des droits de l'homme.\r\n\r\n00:24:07:09  00:24:09:06\r\n-Au-del\u00e0 des lois,\r\n\r\n00:24:09:08  00:24:11:19\r\nil y a leur mise en oeuvre.\r\n\r\n00:24:11:21  00:24:13:22\r\nLes organisateurs devraient\r\n\r\n00:24:14:00  00:24:17:02\r\n\u00e9tendre les contr\u00f4les\r\n\u00e0 tous les sous-traitants,\r\n\r\n00:24:17:04  00:24:21:16\r\ns'assurer que tous les secteurs\r\nsont surveill\u00e9s.\r\n\r\n00:24:22:23  00:24:29:15\r\n-Le Qatar a fait du sport\r\nla cl\u00e9 de vo\u00fbte de sa diplomatie.\r\n\r\n00:24:29:16  00:24:35:08\r\nParmi ses investissements,\r\ncette luxueuse clinique du sport\r\n\r\n00:24:35:10  00:24:39:08\r\nqui rassemble toutes\r\nles sp\u00e9cialisations n\u00e9cessaires\r\n\r\n00:24:39:10  00:24:41:20\r\nau bien-\u00eatre des sportifs.\r\n\r\n00:24:42:08  00:24:45:06\r\n-Dix devant !\r\n\r\n00:24:45:13  00:24:50:04\r\n-Ce footballeur alg\u00e9rien\r\nse remet d'une blessure \u00e0 la cuisse.\r\n\r\n00:24:51:03  00:24:54:16\r\n-On aimerait avoir \u00e7a en Europe.\r\n\r\n00:24:54:18  00:24:56:12\r\nC'est exceptionnel !\r\n\r\n00:24:56:21  00:25:00:17\r\n-Le but des autorit\u00e9s\r\nest de marquer les esprits.\r\n\r\n00:25:00:19  00:25:08:21\r\nLe Mondial 2022 sera le plus cher\r\nde l'histoire, \u00e0 200 mias de francs.\r\n\r\n00:25:08:21  00:25:13:18\r\n-C'est parti\r\npour le Pal\u00e9o Festival \u00e0 Nyon.\r\n\r\n00:25:13:23  00:25:21:07\r\nUn jeune de 17 ans qui d\u00e9couvrait\r\nle Pal\u00e9o a aujourd'hui 60 ans.\r\n\r\n00:25:21:12  00:25:29:17\r\n230'000 personnes sont attendues sur\r\nla plaine de l'Asse d'ici dimanche.\r\n\r\n00:25:29:19  00:25:32:19\r\nKatia Hess, vous \u00eates sur place.\r\n\r\n00:25:32:21  00:25:39:11\r\nComment s'engage\r\ncette premi\u00e8re soir\u00e9e ?\r\n\r\n00:25:39:14  00:25:45:11\r\n-Nous sommes\r\nau coeur du village du monde.\r\n\r\n00:25:45:19  00:25:49:20\r\nLes gens \u00e9coutent les concerts\r\net se restaurent.\r\n\r\n00:25:50:00  00:25:55:00\r\nIl y aura une centaine de concerts.\r\n\r\n00:25:55:04  00:25:58:22\r\nCe soir, tout le monde attend\r\nle concert de Depeche Mode.\r\n\r\n00:25:59:03  00:26:02:19\r\nOn attend un groupe\r\nqui a fait l'ouverture du festival.\r\n\r\n00:26:02:23  00:26:04:19\r\nC'est Altin Guen.\r\n\r\n00:26:05:00  00:26:09:08\r\nC'est un groupe\r\nde musique psych\u00e9d\u00e9lique\r\n\r\n00:26:09:12  00:26:14:08\r\nqui reprend des morceaux\r\ntraditionnels turcs.\r\n\r\n00:26:14:12  00:26:20:12\r\nDerri\u00e8re ce disque,\r\nce sont des Genevois qui se cachent.\r\n\r\n00:26:20:12  00:26:25:02\r\n-Voici le premier 45 tours du groupe.\r\n\r\n00:26:25:04  00:26:30:08\r\n-Le label genevois Bongo Joe\r\nest tomb\u00e9 sur une p\u00e9pite.\r\n\r\n00:26:30:17  00:26:34:12\r\n-D\u00e8s le premier morceau,\r\nil y a un buzz.\r\n\r\n00:26:34:22  00:26:39:00\r\n-Cette musique est pass\u00e9e\r\nsur toutes les radios.\r\n\r\n00:26:41:04  00:26:46:14\r\nExtrait\r\n\r\n00:26:46:16  00:26:47:21\r\n...\r\n\r\n00:26:47:23  00:26:50:15\r\nUne histoire incroyable\r\npour l'\u00e9diteur.\r\n\r\n00:26:50:22  00:26:54:07\r\n-Le magasin existe depuis 5 ans.\r\n\r\n00:26:54:09  00:26:57:08\r\nLe magasin est le si\u00e8ge du label.\r\n\r\n00:26:57:10  00:27:01:11\r\nOn est distribu\u00e9\r\ndans le monde entier.\r\n\r\n00:27:01:12  00:27:04:13\r\nLe basiste d'Altin Guen\r\nconnaissait le label.\r\n\r\n00:27:04:15  00:27:09:01\r\nIl avait achet\u00e9\r\nnos disques dans d'autres pays.\r\n\r\n00:27:10:04  00:27:16:10\r\n-Des millions de CD et de streaming,\r\nun v\u00e9ritable record !\r\n\r\n00:27:16:12  00:27:25:23\r\nLe leader du groupe vit\r\nentre Gen\u00e8ve et Amsterdam.\r\n\r\n00:27:33:06  00:27:39:05\r\nIl parle en anglais\r\n\r\n00:27:44:16  00:27:50:13\r\n-Le groupe est n\u00e9 \u00e0 Amsterdam.\r\n\r\n00:27:52:13  00:28:02:06\r\nUne \u00e9quipe de musiciens commence\r\n\u00e0 r\u00e9interpr\u00e9ter des morceaux turcs.\r\n\r\n00:28:02:10  00:28:08:08\r\nC'est cette interpr\u00e9tation\r\nde reprises qui fait leur succ\u00e8s.\r\n\r\n00:28:08:12  00:28:12:19\r\nEt pourtant...\r\n\r\n00:28:12:22  00:28:16:06\r\n-Au niveau du parcours du groupe,\r\n\r\n00:28:16:11  00:28:20:01\r\n\u00e7a reste des cacahou\u00e8tes par rapport\r\n\r\n00:28:20:05  00:28:26:03\r\nau boulot qu'on investit.\r\n\r\n00:28:27:15  00:28:30:08\r\n-Altin Guen, l'histoire d'un buzz.\r\n\r\n00:28:30:08  00:28:36:09\r\n-Vous trouverez tous les reflets\r\nde ce festival sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n00:28:38:05  00:28:42:11\r\nLes cloches de Lucerne\r\n\u00e0 la chapelle St-Pierre\r\n\r\n00:28:42:12  00:28:44:19\r\nont retenti de mani\u00e8re insolite.\r\n\r\n00:28:44:21  00:28:49:13\r\nLe son traditionnel a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9\r\npar des sonneries de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:28:49:15  00:28:54:19\r\nC'est un projet artistique\r\nde deux \u00e9tudiantes des beaux-arts.\r\n\r\n00:29:05:18  00:29:10:17\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"A bon entendeur\".\r\n\r\n00:29:10:19  00:29:12:22\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:29:13:00  00:29:18:00\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Cochand, M.Cuendet,\r\nR.Katiyunguruza, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040525\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:00 > 0:00:01) [96%] : \r\nElle est o\u00f9 la pin\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:02 > 0:00:08) [81%] : \r\nParfait, voil\u00e0 alors la pin\u00e8de on un peu plus ce recul en fond de paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:09 > 0:00:10) [80%] : \r\nBen quoi la pin\u00e8de les derri\u00e8re ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:20 > 0:00:24) [76%] : \r\nOui, \u00e7a lui \u00e7a va ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:28 > 0:00:30) [69%] : \r\nKatia, tu nous entendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:30 > 0:00:34) [95%] : \r\nPage sur un groupe qui a fait l'ouverture de la grande sc\u00e8ne ce soir c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:35 > 0:00:36) [81%] : \r\nKatia, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:42 > 0:00:43) [87%] : \r\n\u00c9tienne qui m'entendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:49 > 0:00:51) [95%] : \r\nOui, bonjour \u00e0 tous, vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:52 > 0:00:55) [75%] : \r\nFusion c'est un mot tabou ici \u00e0 Bernie, La Hague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:59 > 0:01:00) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'il faudrait non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:00 > 0:01:01) [87%] : \r\nKatia, on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:02 > 0:01:04) [98%] : \r\nAlors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:15) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les fouilles du 1er routes sont menac\u00e9s dans plusieurs r\u00e9gions, c'est le cas, on va aller en raison de la s\u00e9cheresse et du risque li\u00e9 aux incendies et \u00e0 tous les feux en plein air, le chef de l'Office cantonal du feu le Valaisan Jacques Magnin et dans la pin\u00e8de de Bramois il donnera ses conseils en Direct la proximit\u00e9 Trump-Poutine affich\u00e9es \u00e0 Helsinki provoque une temp\u00eate politique \u00e0 Washington, beaucoup de d\u00e9tracteurs du pr\u00e9sident l\u00e2che le mot de trahison les r\u00e9publicains eux- m\u00eames se divisent Carlos purge demande parle sur la RTS depuis sa sourici\u00e8re allemande, il risque le couperet de l'extradition, si c'est le cas, il d\u00e9fiera \u00e0 Madrid, il entend redevenir pr\u00e9sident de Catalogne en titre qui continuerait, dit-il, son combat depuis la prison est partis du centre en pleine introspection, \u00e0 un an des \u00e9lections hier on parlait PDC ce soir le PBD alors que son pr\u00e9sident annonce par avance son d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:16 > 0:03:30) [92%] : \r\nEt puis nous sommes en Direct \u00e0 Pal\u00e9o avec Katia Hess et nous dira l'ambiance de cette 43\u00e8me \u00e9dition le programme musical et divers, chacun y trouvera c'est vous, idem pour la cuisine du sud \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e, espagnole, italienne, grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:33 > 0:03:49) [88%] : \r\nLa nouvelle r\u00e9sonne dans toute la Suisse, \u00e0 la veille de la f\u00eate nationale de nombreux feux du 1er routes sont menac\u00e9s, il risque d'\u00eatre interdit en raison de la s\u00e9cheresse et du risque d'incendie, la s\u00e9cheresse est telle en Valais que le quand on prononce une interdiction totale de faire le feu en plein air, Ivan Healy Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:51 > 0:04:03) [90%] : \r\nLe Valais peut s'embraser \u00e0 tout instant, c'est pour \u00e9viter cela que le comptant, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une interdiction totale de faire du feu en plein air, un risque r\u00e9el puisqu'Arbas, les pompiers ont d\u00fb intervenir aujourd'hui m\u00eame sur un d\u00e9part de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:10 > 0:04:23) [90%] : \r\nDes petits feux de bosquets, comme ici, il y en a eu une vingtaine la semaine pass\u00e9e en Valais, il faut dire que les pr\u00e9cipitations se font rares, jusqu'\u00e0 70 pourcent en moins en juin dans certaines r\u00e9gions, par rapport \u00e0 la norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:23 > 0:04:42) [90%] : \r\nSi on est dans une configuration, avec en plus un, donc on voit que, malgr\u00e9 tout, \u00e7a prend quand m\u00eame maintenant, si on a des endroits o\u00f9 micro tout en montagne o\u00f9 il y a des places de pique- nique et \u00e7a, m\u00eame avec des foyers suivant les endroits, \u00e7a peut partir extr\u00eamement vite quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:43 > 0:04:55) [92%] : \r\nLe Valais n'est pas le 1er canton suisse a passer \u00e0 une interdiction totale, le Tessin, ainsi qu'une partie des Grisons a d\u00e9j\u00e0 saut\u00e9 le pas, ailleurs en Suisse romande, le danger de 3 sur 5, en cause la s\u00e9cheresse, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:55 > 0:05:05) [80%] : \r\nC'est la temp alentour qui bien s\u00fbr aussi, c'est la plus le vent et toute cette m\u00e9lange \u00e7a, donc apr\u00e8s Anne indicateurs qui va de 1 \u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:06 > 0:05:10) [99%] : \r\nReste d\u00e9sormais \u00e0 pr\u00e9venir la population ainsi que les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:10 > 0:05:31) [89%] : \r\nMais sauf que l'onction et a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 ce matin mais avec vraiment cette obligation obligation : ne pas faire du feu, surtout quand on sait si nous comptons clairement sur le bon sens, citoyens, on a d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 en 2015 durant 6 jours, il y avait une interdiction g\u00e9n\u00e9rale de faire du feu et nous n'avons pas rencontr\u00e9 de probl\u00e8me au niveau du comportement des des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:39) [92%] : \r\nLes quelques orages annonc\u00e9s ne devrait pas suffire pour rafra\u00eechir la v\u00e9g\u00e9tation, la situation sera donc r\u00e9\u00e9valuer une semaine avant les festivit\u00e9s du 1er ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:42) [93%] : \r\nJacques Magnin bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:44 > 0:05:45) [90%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:45 > 0:05:50) [92%] : \r\nVous \u00eates chef de l'Office cantonal du feu qu'on comprenne bien : m\u00eame dans une classe, am\u00e9nager les feux sont interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:53 > 0:06:03) [84%] : \r\nOui, absolument, donc depuis ce matin, depuis la ville qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 tous feux ouverts \u00e0 l'ext\u00e9rieur absolument interdit, donc on parle de l'ext\u00e9rieur du plein air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:08) [91%] : \r\nLe danger c'est le feu qui est sur le moment, en train de se faire, mais m\u00eame des heures apr\u00e8s un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:11 > 0:06:24) [85%] : \r\nOui, alors c'est toujours on en appelle \u00e0 la vigilance des gens en feu mal \u00e9teint foyer mal \u00e9teint barbecue autre avec du solide qui commence \u00e0 partir des particules dans l'air des attentats lourde peut peut, \u00eatre peut g\u00e9n\u00e9rer un d\u00e9part de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:25 > 0:06:29) [89%] : \r\nAlors tout le monde pense \u00e9videmment au 1er route en l'\u00e9tat, est ce qu'on peut compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:29 > 0:06:34) [83%] : \r\nQui nuit aller acheter des fus\u00e9es des feux d'artifice de du du feu de Bengale o\u00f9 c'est, c'est inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:37 > 0:07:06) [84%] : \r\nNon, alors c'est clair que nous suivons avec les services concern\u00e9s, notamment le service des for\u00eats, elle \u00e9volue veulent l'\u00e9volution, je vais dire au jour par jour, 6 n'heure par heure et nous referons en pointe, situation formelle lundi prochain, sur lequel on \u00e9valuera la les les mesures \u00e0 prendre, en pr\u00e9vision de la f\u00eate nationale, mais pour le moment, la vente des, des, des engins pyrotechniques domestique n'est pas n'est pas n'est pas interdite, on demande juste au revendeur ou vendeur d'avertir les clients de de l'\u00e9tat de fait actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:06 > 0:07:13) [93%] : \r\nLa pin\u00e8de de Bramois derri\u00e8re vous, on est \u00e0 quel degr\u00e9 de de s\u00e9cheresse par rapport \u00e0 2 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:16 > 0:07:36) [88%] : \r\nAlors on on est tout aussi marqu\u00e9e que ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu, notamment en 2011 et 2015, donc \u00e7a se g\u00e9n\u00e9raliser dans toutes dans tout le canton tout le territoire, non 19 secteurs et c'est vrai que la moindre \u00e9tincelle ouf l'endive pourrait conduire \u00e0 un d\u00e9part de feu ou un incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:36 > 0:07:37) [97%] : \r\nJacques Magnin merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:38 > 0:07:57) [92%] : \r\nL'entente affich\u00e9e hier entre Donald Trump et Vladimir Poutine provoque une temp\u00eate politique, pour ses d\u00e9tracteurs, Donald Trump est all\u00e9 trop loin, sur fond de soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence russe, ils vont jusqu'\u00e0 l\u00e2cher le mot de trahison et dans son propre camp r\u00e9publicain des voix importante d\u00e9nonce une trop grande faiblesse face \u00e0 la Russie, Philippe revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:58 > 0:08:09) [92%] : \r\nSoit, mais pour les il s'en souviendra peut-\u00eatre comme du d\u00e9sastre d'Helsinki, invit\u00e9 \u00e0 dire s'il croyait \u00e0 ses propres services, o\u00f9 le pr\u00e9sident Poutine, Donald Trump a choqu\u00e9 les Am\u00e9ricains en refusant de prendre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:10 > 0:08:24) [82%] : \r\nEt puis, pas ok, les gens de mon \u00e9quipe me disent qu'ils pensent que c'est la Russie qui est comparable \u00e0 chien \u00e0 aveu de l'imp\u00f4t, le pr\u00e9sident Poutine, lui, m'a dit que ce n'est pas la Russie, je ne vois pas pourquoi ce serait elle est dou\u00e9e de B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:24 > 0:08:52) [93%] : \r\nLes critiques sont venues des habituels faucon r\u00e9publicain John McCain, une des plus honteuse prestation d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain Lindsey Graham Trump se montrer faible plus rare le chef r\u00e9publicain \u00e0 la Chambre, Paul Ryan a d\u00fb rappeler au pr\u00e9sident que la Russie n'est pas un alli\u00e9, et m\u00eame le fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les, Newt Gingrich, y voit l'erreur la plus grave de sa pr\u00e9sidence plus dangereux pour Trump des voix critiques se font entendre sur Fox News, or la cha\u00eene de la gardienne de sa popularit\u00e9, elle forme l'opinion chez les r\u00e9publicains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:52 > 0:08:58) [88%] : \r\nKinshasa, il aurait d\u00fb nous d\u00e9fendre et d\u00e9fendre ses propres services de renseignements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:59 > 0:09:06) [87%] : \r\nAutre geste tente ou renonce \u00e0 cette rencontre, n'allez pas \u00e0 Helsinki, si vous ne pouvez pas le regarder dans les yeux et lui dire les choses en face moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:06 > 0:09:11) [91%] : \r\nLes d\u00e9mocrates vont plus loin encore, le leader d\u00e9mocrate au S\u00e9nat hier a bris\u00e9 un tabou en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:11 > 0:09:23) [92%] : \r\nOn y prend la seule explication possible \u00e0 ce comportement dangereux, c'est la possibilit\u00e9 que le pr\u00e9sident Poutine poss\u00e8de des informations compromettantes contre le pr\u00e9sident Trump H\u00e9l\u00e8ne 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:23 > 0:09:39) [96%] : \r\nLes r\u00e9publicains ont une explication plus prosa\u00efque, le pr\u00e9sident se sent injustement menac\u00e9s par les enqu\u00eates et il n'a pas su faire passer les int\u00e9r\u00eats du pays avant les siens mais il ne faut pas s'attendre \u00e0 des actions concr\u00e8tes des r\u00e9publicains contre leur pr\u00e9sident, ils sont pragmatiques, ils savent qu'ils n'ont rien \u00e0 gagner politiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:39 > 0:09:49) [93%] : \r\nDonald Trump lui aura vu se briser le r\u00eave de s'inscrire dans les traces des rencontres Reagan, Gorbatchev Nixon Mao, les grands sommets historiques des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:49 > 0:09:50) [65%] : \r\nDans une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:50 > 0:10:04) [92%] : \r\nL'affaire Weinstein a fait le tour du monde, elle se pose maintenant la question commerciale pour ce Studio central dans l'industrie hollywoodienne, Harvey Weinstein avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de se retirer de sa propre entreprise et les maintenant revendue \u00e0 un fonds d'investissement Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:07 > 0:10:29) [94%] : \r\nIl \u00e9tait l'un des nababs d'Hollywood, il a fini par vendre son Studio la Weinstein Company et c\u00e9d\u00e9 pour 288 millions de francs, un fonds d'investissement texan baptis\u00e9 la descente aux enfers se poursuit pour Harvey Weinstein, lui qui s'\u00e9tait fait conna\u00eetre dans les ann\u00e9es 90 en produisant Polk fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:30 > 0:10:47) [83%] : \r\nEt Shakespeare in Love voit \u00e7a part art en 2005, il fonde la Weinstein Company avec son fr\u00e8re Bob \u00e0 New York, en quelques ann\u00e9es, ils accumulent les succ\u00e8s : 341 nominations et 80 un Oscar, il distribue notamment la s\u00e9rie britannique qui Blind.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:51 > 0:10:53) [92%] : \r\nMais aussi des films comme dit artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:57 > 0:11:42) [92%] : \r\nEt le discours d'un roi de la Weinstein Company, c'est d'abord ce catalogue 277 films et pas des moindres, ainsi que quelques projets qui restent dans les cartons, \u00e0 l'image du film d'horreur Polaro\u00efd qui attend sa sortie depuis une ann\u00e9e des projets au point mort, ent\u00e2ch\u00e9e par la r\u00e9putation du producteur qui s'est retir\u00e9 du groupe en octobre dernier la Weinstein Company ne compte plus que quelques dizaines d'employer, elle est cribl\u00e9 de dettes, officiellement en faillite depuis le mois de mars, plusieurs Stars Quentin Tarantino, mais oui, George Clooney se demande comment elles seront rembours\u00e9es, Harvey Weinstein a d'autres pr\u00e9occupations, il est accus\u00e9 de harc\u00e8lement et de viols par plus de 70 femmes et continuer \u00e0 plaider non coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:43 > 0:12:03) [92%] : \r\nL'ind\u00e9pendantiste Carlos demande une contre- attaque dans sa sourici\u00e8re allemande, il est d\u00e9sormais sous la menace de l'extradition, il d\u00e9voile sa strat\u00e9gie dans l'entretien enregistr\u00e9 qu'on va entendre s'il est extrad\u00e9, dit-il, il veut reprendre la pr\u00e9sidence de Catalogne et continuer le combat, le cas \u00e9ch\u00e9ant en prison, on va l'entendre ce point d'abord avec Marc je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:05 > 0:13:12) [90%] : \r\nSoumis au r\u00e9gime de libert\u00e9 conditionnelle en Allemagne car l'ex- putsch demande sera peut \u00eatre extrad\u00e9 un jour vers Madrid pour y \u00eatre jug\u00e9s mais il \u00e9chappe \u00e0 une inculpation pour r\u00e9bellion, le point principal de l'acte d'accusation le concernant, toujours sous contr\u00f4le des autorit\u00e9s judiciaires allemandes, accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds publics, l'ex- pr\u00e9sident catalan reprend son souffle et pr\u00e9pare l'avenir, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir enterrer le pass\u00e9 car ils ont \u00e9t\u00e9 agit\u00e9s ces 10 mois de cavale \u00e0 travers l'Europe succ\u00e9dant aux turbulences du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination d'octobre 2017, un scrutin qui scelle la victoire des ind\u00e9pendantistes, une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance annul\u00e9es par le pouvoir central des arrestations en rafale, un pr\u00e9sident en cavale, car les putsch d\u00e9monte a tout vu, tout v\u00e9cu depuis qu'il a quitt\u00e9 sa Catalogne natale 10 mois plus tard, la pression judiciaire s'est l\u00e9g\u00e8rement rel\u00e2ch\u00e9s et l'ex- pr\u00e9sident cherche \u00e0 \u00e9viter de dispara\u00eetre des radars, alors que les ind\u00e9pendantistes descendait \u00e0 nouveau dans les rues de Barcelone ce week- end, il pr\u00e9sentait son projet de plateforme pour r\u00e9unir les diff\u00e9rentes factions parti catalan sa libert\u00e9 de mouvement est certes limit\u00e9e mais sa libert\u00e9 de parole par est intact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:13 > 0:13:15) [78%] : \r\nCarlos oui je demande bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:17 > 0:13:24) [92%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates \u00e0 Hambourg, au nord de l'Allemagne, but quelques jours sous la menace de cette extradition, c'est un mauvais coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:25 > 0:13:39) [87%] : \r\nMais non, au contraire, justement, la vice- apparition de la r\u00e9bellion de la s\u00e9dition, c'est-\u00e0-dire le plus grave charges contre nous, contre au moins d'entre nous, \u00e7a c'est une bonne nouvelle surtout peut aider aussi \u00e0 la cause g\u00e9n\u00e9rale contre mes copains qui sont en prison en exil encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:39 > 0:13:47) [94%] : \r\n\u00e0 Bonn, nouvelle parce que \u00e7a n'\u00e9tait pas recevable dans le droit allemand mais quoiqu'il en soit, le risque pour vous d'\u00eatre extrad\u00e9 aujourd'hui il existe, il est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:48 > 0:13:54) [94%] : \r\nAh ben oui, parce que c'est la d\u00e9cision de la justice allemande In\u00e8s, d\u00e9cision que bien s\u00fbr on respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:54 > 0:14:05) [90%] : \r\nSi l'extradition est effectuer est ce que vous avez alors vous \u00eates en Espagne, est ce que vous reprenez la pr\u00e9sidence de Catalogne selon la l\u00e9gitimit\u00e9 que vous revendiquez, que le pr\u00e9sident aura vous redonnerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:06 > 0:14:30) [92%] : \r\nOui, \u00e7a c'est notre engagement, \u00e7a, c'est \u00e7a qu'on a promis aux \u00e9lecteurs et donc s'il y a les conditions il y a la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de d'\u00eatre \u00e0 nouveau nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la Generalitat \u00e7a se bien s\u00fbr, c'est qu'on arr\u00eate justement \u00e9tudier avec le pr\u00e9sident ne pourra que d'ailleurs ce est venu hier et avant- hier, \u00e0 parler avec moi ici en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:30 > 0:14:38) [92%] : \r\nSi vous \u00e9chapper \u00e0 l'extradition, la question de l'exil se posera ou est-ce que vous irez vous retournerai en Belgique, vous pourriez aller ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:39 > 0:15:01) [89%] : \r\nOui, mon d\u00e9sir, c'est de retourner en Belgique, c'est l\u00e0 qu'on a le quartier g\u00e9n\u00e9ral de ce qu'on ne n'emm\u00e8ne le conseil pour la r\u00e9publique c'est l\u00e0 qu'il y a la plus grande activit\u00e9 politique concernant la Catalogne et donc c'est mon d\u00e9sir de retourner l\u00e0, c'est \u00e7a que que je veux, c'est pas la solution id\u00e9ale, la solution Ingalls c'est-\u00e0-dire retourner \u00e0 libert\u00e9 en Catalogne tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:01 > 0:15:19) [92%] : \r\nCarlos je demande pour l'instant, vous \u00eates dans cette sourici\u00e8re allemande \u00e0 1800 kilom\u00e8tres de Barcelone alors il y a une partie des Catalans qui est avec vous, il y a une autre partie qui est farouchement contre vous, quand m\u00eame, est ce que c'est pas un bilan d'\u00e9chec total \u00e0 l'addition finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:20 > 0:15:42) [87%] : \r\nMais non, parce que la politique s'agit de \u00e7a et m\u00e9fiez-vous de d'politicien qui est lui au 91 pourcent de voix, hein, c'est normal, c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie, il y a des diff\u00e9rences, m\u00eame des diff\u00e9rences aussi importante, mais la seule chose qu'on demande qu'on ne se batte pour \u00e7a, c'est de r\u00e9gler ses diff\u00e9rences, \u00e0 travers les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:42 > 0:15:54) [94%] : \r\nSi vous finissez en prison, c'est quand m\u00eame une hypoth\u00e8se ne serait-ce qu'en prison pr\u00e9ventive dans un 1er temps en Espagne, vous esp\u00e9rez gagner quelque chose politiquement il y a des combattants ind\u00e9pendantistes qui ont plut\u00f4t profit\u00e9 de la prise en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:54 > 0:16:05) [88%] : \r\nSi j'finalement je termine en prison, je vais continuer \u00e0 lutter avec les utile que je puisse avoir dans me met la main dans de depuis la cellule depuis la CMU vous continuerez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:06 > 0:16:17) [87%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est \u00e7a que que c'est notre c'est notre engagement, ce n'est pas un engagement personnel, il y a des photos que Colette qui font \u00e7a, car le plus de monde, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:18 > 0:16:36) [90%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 en version compl\u00e8te sur RTS info Point CH Doris l'partait \u00e0 New York, il participe avec 46 autres \u00c9tats au Forum des Nations unies sur le d\u00e9veloppement durable, la conseiller f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente le rapport sur la mise en oeuvre de l'agenda 2030, notamment pour la bio- diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:37 > 0:16:38) [63%] : \r\nIl souffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:38 > 0:16:49) [91%] : \r\nLa gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, annonc\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin et finalement annul\u00e9, des n\u00e9gociations sont en cours entre Skyguide et le syndicat Swiss Control qui appel\u00e9 \u00e0 cesser le travail \u00e0 partir du 23 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:52 > 0:17:09) [90%] : \r\nLes parties sont d'en pleine r\u00e9flexion d'\u00e9t\u00e9, hier on parlait du PDC ce soir le PBD n\u00e9 de la dissidence avec l'UDC \u00e0 son pr\u00e9sident, Martin Landolt, annonc\u00e9 par avance son d\u00e9part et le parti se cherche une nouvelle identit\u00e9, \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Tristan Dessert : Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:10 > 0:17:21) [94%] : \r\nMartin Landolt en vacances chez lui, dans le canton de Glaris, le pr\u00e9sident du PBD vient d'annoncer sa d\u00e9mission, il partira apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il souhaite avant tout changer l'image de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:21 > 0:17:38) [82%] : \r\nJe veux qu'on trouve une g\u00e9n\u00e9ration 9 une g\u00e9n\u00e9ration cha\u00eene une cha\u00eene re\u00e7ue f\u00e9ministes aussi qu'on change, elle est par seniorit\u00e9 montrer repr\u00e9sentant notre parti oui dans une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est pas d'origine, l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:39 > 0:18:16) [91%] : \r\nCar, rappelez-vous, le PBD est n\u00e9 en 2008 apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la place de Christoph Blocher, la Grisonne a \u00e9t\u00e9 exclu de son parti d'origine, l'UDC, un groupe de dissidents forme alors le PBD, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique mais 10 ans apr\u00e8s le parti peine \u00e0 trouver son rythme de croisi\u00e8re, le PBD compte 8 \u00e9lus au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, la plupart des cantons ont une section mais la formation reculent \u00e0 chaque nouvelle \u00e9lection cantonale en Suisse romande, mis \u00e0 part, \u00e0 Berne, le PBD ne compte aucun \u00e9lue dans un l\u00e9gislatif, cantonal le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf en 2015 a encore compliquer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:17 > 0:18:28) [93%] : \r\nLe fait qu'on ait plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux nous enl\u00e8ve une visibilit\u00e9 qu'on avait avant par compte, \u00e7a nous a donn\u00e9 les coud\u00e9es franches et on a arr\u00eat\u00e9 de nous dire qu'on \u00e9tait le fan-club de Madame Schlumpf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:28 > 0:18:40) [93%] : \r\nLe PBD doit \u00e0 pr\u00e9sent assurer son avenir, mais pas question de fusionner avec d'autres partis du centre, comme les Verts, lib\u00e9raux ou le PDC, m\u00eame si en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PBD souhaite former des alliances, l\u00e0 o\u00f9 ce sera possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:40 > 0:18:47) [93%] : \r\nSi chaque famille du Centre veut rester dans son coin, \u00e0 un moment donn\u00e9 on va mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:48 > 0:18:57) [97%] : \r\nAujourd'hui le parti se cherche plut\u00f4t une 2\u00e8me naissance pour faire mentir tous ceux qui consid\u00e8rent la cr\u00e9ation du PBD comme un accident de l'histoire politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:57 > 0:19:05) [92%] : \r\nRouven Guessas introspection PBD hier, on le voyait au PDC l'id\u00e9e d'un rapprochement, voire d'une fusion est ce qu'elle fait son chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:06 > 0:20:06) [93%] : \r\nAlors le mot fusion est totalement tabou ici \u00e0 Berne et il agace m\u00eame les responsables des diff\u00e9rents partis concern\u00e9s ce qui ont encore vu ce matin avec Martin Landolt il agace d'autant plus depuis l'\u00e9chec du mariage, pr\u00e9vu en 2014 entre le PDC et le PBD \u00e0 ce niveau-l\u00e0, toutes les plaies ne sont pas encore cicatris\u00e9es finalement le le probl\u00e8me de ces partis du centre, c'est que l'\u00e9lecteur a parfois de la peine \u00e0 s'identifier \u00e0 eux et certains pr\u00e9sidents de partis vont m\u00eame parfois jusqu'\u00e0 reconna\u00eetre un certain manque de profils sur certaines questions tout le paradoxe, c'est que dans les urnes, quand il s'agit de voter sur des objets pr\u00e9cis, h\u00e9 bien les citoyens ont tendance \u00e0 suivre les mots d'ordre des partis du centre mais il semble en aller tout autre lors d'\u00e9lections o\u00f9 c'est beaucoup plus difficile pour eux, apparemment, ce sont des moments o\u00f9 les \u00e9lecteurs sont sont visiblement plus s\u00e9duits par les messages plus clairs et parfois plus dures des partis traditionnels de la gauche et de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:06 > 0:20:26) [94%] : \r\nMerci Rouven dans les Grisons su\u00e9dois paralys\u00e9 la circulation pendant 5 heures sur la route du col de l'Albula, le v\u00e9hicule \u00e9tait trop grand pour affronter les virages en \u00e9pingle, il a ignor\u00e9 les panneaux d'avertissement, les passagers ont d\u00fb poursuivre le chemin \u00e0 pied puis en train, le conducteur a d\u00fb payer une caution de 1000 francs sur l'amende finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:28 > 0:20:43) [93%] : \r\nLa 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de montagne du Tour de France cycliste a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e aujourd'hui par le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe en solitaire la course pass\u00e9e par le plateau des Gli\u00e8res, non loin de la Suisse au tron\u00e7on qui n'est pas goudronn\u00e9es, avec toutes les difficult\u00e9s que \u00e7a implique, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:45 > 0:20:56) [93%] : \r\nJulian Alaphilippe a fait \u00e9talage de toute sa classe aujourd'hui dans les Alpes \u00e0 26 ans, ce sp\u00e9cialiste de classique remport\u00e9e au Grand-Bornand, sa 1\u00e8re victoire sur le Tour de France, la plus belle de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:57 > 0:21:15) [93%] : \r\nUne \u00e9tape un peu particuli\u00e8re, elle empruntait un chemin de terre, une originalit\u00e9, du moins dans l'histoire moderne du Tour de France mais il fallait bien \u00e7a pour passer, pour la premi\u00e8re fois devant le m\u00e9morial de la R\u00e9sistance au plateau des Gli\u00e8res un passage, marqu\u00e9 notamment par la crevaison de crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:19 > 0:21:23) [94%] : \r\nSur ces 1800 m\u00e8tres de cailloux, il fallait s'y attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:24 > 0:21:38) [89%] : \r\nVous avez fait en course sur ma derni\u00e8re ann\u00e9e, espoir, j'ai m\u00eame crev\u00e9 du coup sur le le secteur en chemin, c'est des petits cailloux en fait c'est assez lisse, mais des petits cailloux, du coup, c'est \u00e7a, si on roule sur un on a vite fait de couper le boyau quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:38 > 0:21:56) [82%] : \r\nLes boyaux, ils prennent beaucoup \u00e0 un camp Sidex ont peur \u00e0 des chocs tout \u00e7a des coupures l'surtout dans les sur des \u00e9tats de montagne, donc on pourrait tr\u00e8s bien avoir envoy\u00e9 aucun probl\u00e8me tout \u00e7a et en subir un \u00e9clatement et dans une descente, certains coureurs descendent jusque presque 100 \u00e0 l'heure, donc \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:56 > 0:22:05) [93%] : \r\nLe plateau des Gli\u00e8res, c'est plut\u00f4t un terrain de jeu pour v\u00e9lo tout-terrain, les cyclistes professionnels sont dubitatifs quant \u00e0 cette id\u00e9e des organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:05 > 0:22:24) [92%] : \r\nOn est un peu les gladiateurs modernes, je veux dire on veut voir du spectacle, c'est vrai que nous on se bat sur le v\u00e9lo avec beaucoup de dangers beaucoup des chutes beaucoup de crevaisons, beaucoup des probl\u00e8mes m\u00e9caniques, on se demande si c'est vraiment n\u00e9cessaire ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:25 > 0:22:39) [90%] : \r\nFinalement, on a v\u00e9cu une tr\u00e8s belle \u00e9tape Gr\u00e9goire vont Navarre Matt s'est inspir\u00e9 des r\u00e9sistants du plateau des Gli\u00e8res, le belge a \u00e9t\u00e9 h\u00e9ro\u00efque aujourd'hui pour d\u00e9fendre son maillot jaune et m\u00eame accentu\u00e9e contre toute attente, son avance au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:41 > 0:22:59) [92%] : \r\nLe Mondial en Russie est maintenant pass\u00e9, voici maintenant le Mondial au Qatar rarement une attribution aura \u00e9t\u00e9 autant controvers\u00e9 en raison du climat en raison de la condition des ouvriers, l'\u00e9mirat veut faire la preuve qu'il est capable de corriger cette premi\u00e8re impression, reportage \u00e0 Doha avec Miyuki \u00e0 Rabat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:00 > 0:23:21) [95%] : \r\nAu Qatar, la folie des grandeurs son flanc, pas moins de 8 stades sont en construction pour accueillir la prochaine Coupe du monde, voici le responsable qatari de cette enceinte de 40000 places avec toit r\u00e9tractable et climatisation pour supporter des temp\u00e9ratures qui d\u00e9passent les 30 degr\u00e9s en hiver et 50 en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:22 > 0:23:37) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre c'est dans une Ford Ford ici, vous voyez les arriv\u00e9es d'air pour les spectateurs, il y en a tous les 2 si\u00e8ges, le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour que la temp\u00e9rature sur le terrain ne d\u00e9passe pas les 22 24 degr\u00e9s et dans les tribunes 24 \u00e0 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:40 > 0:24:05) [94%] : \r\nDes conditions qui seront parfaite pour les joueurs et les spectateurs, mais les ouvriers, eux, travaillent par des chaleurs infernales qui ont provoqu\u00e9 des centaines de morts suspectes, parmi les 800000 petites mains venus d'Asie et d'Afrique face aux critiques, il y a 2 ans, l'\u00e9mirat \u00e0 adopter de nouvelles lois sur les horaires de travail, un d\u00e9veloppement positif mais insuffisant selon les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:06 > 0:24:19) [89%] : \r\nBen tout \u00e7a, j'allais Chess au-del\u00e0 des lois, il y a la question de leur mise en oeuvre, les organisateurs de la Coupe du monde devrait \u00e9tendre les contr\u00f4les \u00e0 tous les sous- traitants, il devrait aussi s'assurer que tous les secteurs de la construction sont surveill\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:21 > 0:24:34) [91%] : \r\nOui, malgr\u00e9 les critiques, le pays le plus riche au monde par habitant a fait du sport, une priorit\u00e9, la cl\u00e9 de vo\u00fbte de sa diplomatie, parmi ces investissements cette clinique du sport ultra luxueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:34 > 0:24:49) [94%] : \r\nDe la chirurgie jusqu'au retour sur le terrain, ce centre rassemble toutes les sp\u00e9cialisations n\u00e9cessaires au bien- \u00eatre des sportifs 19 ans, et apr\u00e8s le dernier tu sais comment faire ce footballeur alg\u00e9rien qui joue dans un club anglais se remettent ici d'une blessure \u00e0 la cuisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:50 > 0:24:55) [94%] : \r\nOn est un peu jaloux, on aimerait avoir \u00e7a en Europe, parce que franchement c'est exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:56 > 0:25:06) [92%] : \r\nLe but des autorit\u00e9s et de marquer les esprits et cette folie d\u00e9pensi\u00e8re est loin d'\u00eatre fini le mondial, dont 4 ans sera le plus cher de l'histoire \u00e0 200 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:08 > 0:25:12) [88%] : \r\nLe Pal\u00e9o festival commence ce soir, le calcul donne le vertige : un jeune de 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:12 > 0:25:31) [88%] : \r\nTant qu'il d\u00e9couvrait le 1er Pal\u00e9o a aujourd'hui 60 ans, la manifestation a travers\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ration on en est \u00e0 la 43\u00e8me \u00e9dition la plaine de la accueillera environ 230000 festivaliers Katia Hess, vous y \u00eates, comment s'engage cette \u00e9dition ce soir, c'est le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:32 > 0:26:17) [92%] : \r\nIl y a fort bien, nous sommes ici au coeur du village du monde depuis quelques heures d\u00e9j\u00e0 les gens \u00e9coutent les concerts bien s\u00fbr se restaurer, se d\u00e9tendent aussi le Pal\u00e9o c'est plus d'une centaine de concerts qui se d\u00e9roulent sur les 6 principales f\u00eates du Pal\u00e9o alors il y a \u00e9videmment les concerts que tout le monde attend ce soir, c'est \u00e9videmment le concert de D\u00e9p\u00eache Mode, mais non d'ailleurs envie de s'int\u00e9resser \u00e0 un groupe qui a fait l'ouverture du festival sur la grande sc\u00e8ne, c'est le groupe Altin Gunn Althing, c'est un groupe de de musique psych\u00e9d\u00e9lique qui reprend avec brio des morceaux traditionnels turc et derri\u00e8re ce disque qui cartonne dans le monde entier, h\u00e9 bien, figurez-vous, Darius que ce sont des Genevois qui se cache et ce soir, h\u00e9 bien on va vous raconter l'histoire d'un Label qui a d\u00e9couvert une vraie p\u00e9pite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:18 > 0:26:23) [95%] : \r\n\u00e7a c'est le le 1er 45 tours qu'on a sorti du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:24 > 0:26:28) [94%] : \r\nLe Label Genevois Bongo Joe est tomb\u00e9 sur une p\u00e9pite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:28 > 0:26:32) [93%] : \r\nEt d\u00e8s le 1er morceau, \u00e7a \u00e7a il y a quand m\u00eame une esp\u00e8ce de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:33 > 0:26:49) [88%] : \r\nCette musique est pass\u00e9e sur toutes les radios, elle a fait le tour du monde gorges a de mieux, seuil-ce qu'une histoire juste incroyable pour cet \u00e9diteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:49 > 0:27:08) [86%] : \r\nLe magasin existe depuis bient\u00f4t 5 ans et le magasin elle le si\u00e8ge du Label pendant Label qui a le m\u00eame nom, donc en fait on est distribu\u00e9e dans le monde entier, donc en fait il y a ce faire le le bassiste du d'une d'Altin Gun mais il connaissait le Label parce ce qu'il avait achet\u00e9 \u00e0 Amsterdam ou non dans d'autres pays des, des, des, des, des, ce qu'on a sorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:09 > 0:27:25) [95%] : \r\nQu\u00e9bec des milliers de c\u00e9der des millions de streaming, plus de 3000 disques 33 tours vendus en 3 semaines \u00e0 peine, un v\u00e9ritable record aujourd'hui Altin Gun est devenue la locomotive de ce Label, un travail de tous les jours entre Gen\u00e8ve et Amsterdam o\u00f9 r\u00e9side le leader de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:30 > 0:27:38) [72%] : \r\nIl y a plein Colin Dub\u00e9 Cosby petit-suisse Yves Deniaud, Estavannens sort Hosni au sens qui s'est tu\u00e9 d\u00e9but d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:39 > 0:27:42) [66%] : \r\nUn repas voisin en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:42 > 0:27:49) [88%] : \r\nAmsterdam, voil\u00e0 l'endroit o\u00f9 le groupe est n\u00e9 d'une \u00e9quipe de musiciens commence \u00e0 r\u00e9interpr\u00e9ter des morceaux de blues turc et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:49 > 0:27:55) [58%] : \r\nVous sur p\u00e8se moins recherch\u00e9s, \u00e7a je authenticit\u00e9 un chanteur turc surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:56 > 0:28:05) [94%] : \r\nEt justement, c'est cette interpr\u00e9tation de reprise r\u00e9arranger de mani\u00e8re psych\u00e9d\u00e9lique avec brio et modernit\u00e9 qui fait leur succ\u00e8s du succ\u00e8s et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:05 > 0:28:17) [88%] : \r\nM\u00eame cas comme celui-l\u00e0 qui est exemplaire au niveau de de du parcours du groupe, \u00e7a reste des des cacahu\u00e8tes pour pour par rapport \u00e0 tout le boulot qu'on investit dans non en fait \u00e7a parce qu'on est des passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:18 > 0:28:23) [90%] : \r\nAltin Gun, l'histoire d'un besoin en disques en streaming et tout l'\u00e9t\u00e9 sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:29 > 0:28:36) [94%] : \r\nVoil\u00e0 donc le Pal\u00e9o qui d\u00e9marre, je vous recommande le dossier sp\u00e9cial chaque jour, nous suivons le Pal\u00e9o sur RTS info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:37 > 0:28:40) [85%] : \r\nOn termine sur cette image et ce sont insolite, les cloches de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:40 > 0:28:54) [86%] : \r\n\u00e0 la chapelle Saint-Pierre ont retenti de mani\u00e8re \u00e9tonnante le\u00e7on traditionnel et remplac\u00e9s par des sonneries de t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est un projet artistique sign\u00e9 par 2 \u00e9tudiants des Beaux-Arts l'oeuvre s'intitule Dieu appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:05 > 0:29:12) [91%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, ensuite, \u00e0 bon entendeur sur les manques et les papas et de Sicile, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:20 > 0:29:24) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:04 > 0:30:05) [75%] : \r\nParce que vie \u00e9tait hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:10 > 0:30:13) [89%] : \r\nOn touche plus \u00e0 rien, merci Tamara ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:13 > 0:30:18) [95%] : \r\nBon, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:18 > 0:30:20) [92%] : \r\nDonc c'est de la bonne image pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:27 > 0:31:02) [86%] : \r\nQue l'image si si si lent, j'aime beaucoup et je j'ai j'ai longtemps surf\u00e9, on va dire sur la sur nous, sur le web CAM pour pour trouver \u00e7a, parce que l\u00e0 toute l'id\u00e9e c'est que voil\u00e0, y a encore des orages en ce moment et \u00e7a devrait continuer en ce d\u00e9but de soir\u00e9e et les images de Western oui exactement non, alors c'est pas m\u00e9t\u00e9o, c'est un r\u00e9seau qui s'appelle round Point com et c'est des images qu'une qualit\u00e9 4 K et alors ce qui nous permet \u00e0 nous de les utiliser derri\u00e8re nous avec une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 et m\u00eame de faire des zooms, l\u00e0 il y a un l\u00e9ger, mais tu ne le sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:04 > 0:31:07) [79%] : \r\n\u00e7a c'est pass\u00e9 une r\u00e9solution verticale qui a plus de 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:07 > 0:31:12) [61%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate du peu droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:13 > 0:31:46) [87%] : \r\nAlors non, c'est pas libres de droits, mais on a pu n\u00e9gocier avec et avec les, les, les propri\u00e9taires de webcam, et pour qu'on puisse utiliser gratuitement alors que \u00e7a c'est l'Avantage pour la m\u00eame maintenant 2 autres r\u00e9seaux suppl\u00e9mentaires, la Suisse, webcam et puis \u00e0 faire, a-t-elle mais faire interdire les partenaires, donc l\u00e0 on n'a pas de probl\u00e8me pour utiliser, donc \u00e7a maintenant, on a, on a plus de 100 webcam \u00e0 disposition pour l'ensemble de la Suisse, donc c'est \u00e7a, \u00e7a devient int\u00e9ressant, on arr\u00eate de se r\u00e9p\u00e9ter, pass\u00e9 tout le probl\u00e8me, bonne soir\u00e9e, Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:48 > 0:31:49) [99%] : \r\nVoil\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:51 > 0:32:04) [88%] : \r\nT\u00e2chons de nous concentrer, de ne pas bafouiller comme en d\u00e9but d'\u00e9mission, \u00e0 midi, mais \u00e7a c'est la vie, Turner n'est pas parfait, il faut accepter la perfection, on a de la peine \u00e0 moi se montrer parfait, mais on ne l'est pas, c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:22 > 0:35:51) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages seront encore d'actualit\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e, mais l'activit\u00e9 devrait nettement diminu\u00e9 \u00e0 partir de demain, nous sommes en ce moment juste en marge d'une perturbation et se trouve sur le nord de l'Europe, elle n'est pas tr\u00e8s active, mais elle nous am\u00e8ne de l'air instable, ce qui permet \u00e0 des averses ou des orages de se d\u00e9velopper demain la situation sera tr\u00e8s diff\u00e9rente, les courants d'ouest vont peu \u00e0 peu nous amener de l'air plus sec, ce qui va faire diminuer la tendance orageuse d'ailleurs pas seulement pendant la journ\u00e9e de mercredi, mais \u00e9galement celle de jeudi, dans l'imm\u00e9diat, je vous propose de regarder les images radar il y a encore des pr\u00e9cipitations en ce moment, et m\u00eame des orages, ils vont principalement circuler dans les heures qui viennent sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs celle de Berne en r\u00e9gion le lausannoise sur LES l\u00e9manique le Chablais, voire sur les pr\u00e9- Alpes mais ailleurs, le temps devrait rester sec demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions, les nuages seront du genre discret, l'apr\u00e8s- midi des cumulus vont \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper sur les reliefs, mais cette fois ce sont des cumulus de beau temps, il ne devrait pas nous amener beaucoup d'activit\u00e9s s'il y a des pr\u00e9cipitations nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse, ce sera plut\u00f4t demain soir dans les actes chinoise et encore \u00e7a reste \u00e0 confirmer les temp\u00e9ratures vont grimper demain matin, il devrait faire entre 12 et 18 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on va tr\u00e8s souvent passer la barre des 30 degr\u00e9s il fera jusqu'\u00e0 31 autour du l'aimant, m\u00eame chose au Tessin maximum dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 32 degr\u00e9s enfin la limite du 0 degr\u00e9 bah remonter vers 4000 m\u00e8tres les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, seront de secteur nord en moyenne montagne plut\u00f4t entre 10 et 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, le long du Jura, ils seront de secteur sud- ouest sur les cr\u00eates des Alpes pendant la journ\u00e9e de jeudi, ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps avec des temp\u00e9ratures qui vont encore passer la barre des 30 degr\u00e9s sur le plateau, ou bien encore en Valais ou au sud, vendredi, la situation va \u00e0 nouveau changer avec une d\u00e9gradation qui est attendu d'abord sur l'ouest, puis sur les autres r\u00e9gions, les orages vont revenir, pas seulement sur les r\u00e9gions de montagne, mais aussi sur les r\u00e9gions de plaine, nous serons dans un afflux d'argent, beaucoup plus humides, plus instable aussi samedi, \u00e7a devrait \u00eatre la m\u00eame chose, mais cette fois avec des orages, un peu plus fr\u00e9quents en toutes r\u00e9gions les temp\u00e9ratures vont baisser, il fera plut\u00f4t entre 24 et 25 degr\u00e9s sur le Plateau 26 en Valais, enfin les am\u00e9liorations mais \u00e7a reste \u00e0 confirmer ses droits Walter pour la journ\u00e9e de dimanche, d'abord sur l'ouest en Valais sur les versants sud des Alpes puis tr\u00e8s progressivement sur les autres r\u00e9gions, voici d'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours donc l\u00e9g\u00e8re baisse des temp\u00e9ratures en vue, les pr\u00e9cipitations vont revenir noter qu'elles vont quand m\u00eame faire du bien \u00e0 la nature, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez une \u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'Ad\u00e8le je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T18:28:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807699284", "durationSec": 98, "title": "SO WEINSTEIN COMPANY 2_RTS000001538868", "excerpt": "USA The Weinstein Company, l'entreprise de production cin\u00e9matographique du producteur Harvey Weinstein mise en faillite a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par un fonds d'investissement texan Lantern. C'est la fin d'une c\u00e9l\u00e8bre compagnie qui poss\u00e8de un important catalogue de films \u00e0 succ\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA", "FAILLITE", "RACHAT D'ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["WEINSTEIN, HARVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699285", "durationSec": 112, "title": "SO TRUMP REAX RUSSIE_RTS000001538935", "excerpt": "Toute la classe politique am\u00e9ricaine d\u00e9nonce les propos du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump tenus lors de la conf\u00e9rence de presse finale du sommet d'Helsinki avec le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine. En totale contradiction avec les conclusions des enqu\u00eates de ses propres services de s\u00e9curit\u00e9, Donald Trump a d\u00e9clar\u00e9 croire aux propos du pr\u00e9sident russe sur l'innocence de la Russie dans le d\u00e9roulement des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HELSINKI", "WASHINGTON"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHEF D'ETAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "ESPIONNAGE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699286", "durationSec": 118, "title": "SO TDF ANNECY G BORNAND_RTS000001538959", "excerpt": "Victoire du cycliste fran\u00e7ais Julian Alaphilippe qui a remport\u00e9 la 10e \u00e9tape du Tour de France cycliste qui reliait Annecy au Grand-Bornand. Cette 1\u00e8re \u00e9tape de montagne \u00e9tait marqu\u00e9e par le passage du peloton sur un chemin en terre qui menait au plateau des Gli\u00e8res. Ce chemin a entra\u00een\u00e9 de nombreuses crevaisons parmi le peloton. Au terme de l'\u00e9tape, le cycliste belge greg Van Avermaet a conserv\u00e9 son maillot jaune.\nItws de Pierre Latour et Silvan Dillier, cyclistes de l'\u00e9quipe AG2R et du m\u00e9canicien de l'\u00e9quipe Ludovic Florin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["ALAPHILIPPE, JULIAN", "DILLIER, SILVAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699287", "durationSec": 59, "title": "SO TAPIS SECHERESSE_RTS000001538917", "excerpt": "En raison de la s\u00e9cheresse qui frappe leur canton, les autorit\u00e9s valaisannes ont interdit les feux en plein air suite \u00e0 plusieurs d\u00e9parts de feu qui ont mobilis\u00e9 les pompiers.\nItw Christophe Balet, commandant des pompiers de l'Adret, itw Philippe Hildbrand, inspecteur technique, office cantonal valaisan du feu et St\u00e8ve L\u00e9ger, porte-parole police VS."}, {"internalArchiveId": "AA1807699288", "durationSec": 112, "title": "SO SECHERESSE VS V2_RTS000001538931", "excerpt": "Les constructions des 8 stades de football qataris de la prochaine Coupe du monde de football de 2022 tournent \u00e0 plein r\u00e9gime. Le projet des ces stades climatis\u00e9s n\u00e9cessite 800000 ouvriers du b\u00e2timent, une main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re qui travaillent dans des conditions extr\u00eamement p\u00e9nibles et dont l'exploitation ne fait aucun doute aux yeux des ONG pr\u00e9sentes sur le terrain. Estim\u00e9e \u00e0 une somme record de 200 milliards de francs, la pr\u00e9paration et l'organisation de cette coupe du monde de football repr\u00e9sente un symbole pour le Qatar qui a d\u00e9cid\u00e9 de devenir un acteur incontournable dans le secteur du sport commercial.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES", "INCENDIE", "S\u00c9CHERESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699289", "durationSec": 129, "title": "SO QATAR COUPE MONDE V4_RTS000001538683", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du parti Bourgeois D\u00e9mocratique (PBD) Martin Landolt a annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionnerait de sa fonction apr\u00e8s les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. N\u00e9 en 2008, \u00e0 la suite d'une dissidence de membres de l'UDC, ce parti de centre droit n'a jamais rencontr\u00e9 le succ\u00e8s escompt\u00e9 malgr\u00e9 de nombreuses sections cantonales. Selon son vice-pr\u00e9sident, le Genevois Thierry Vidonne, une alliance des petits partis centristes de Suisse serait souhaitable sous peine de voir le PBD dispara\u00eetre.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DROZ ARAMAKI, Miyuki", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "CONDITION DE TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1699659"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699290", "durationSec": 70, "title": "SO PLATEAU ET TAPIS 2_RTS000001538890", "excerpt": "Sous contr\u00f4le des autorit\u00e9s judiciaires allemandes, le leader ind\u00e9pendantiste catalan Carles Puigdemont pourrait \u00eatre extrad\u00e9 en Espagne o\u00f9 il serait alors jug\u00e9. Son retour en Espagne marquerait alors la fin d'une cavale \u00e0 travers toute l'Europe."}, {"internalArchiveId": "AA1807699291", "durationSec": 110, "title": "SO PBD LANDOLT_RTS000001538895", "excerpt": "A l'instigation de 2 artistes, les cloches de la Chapelle St-Pierre de la ville produisent d\u00e9sormais des sonneries t\u00e9l\u00e9phoniques dans le cadre de ce projet artistique intitul\u00e9 \"Dieu appelle\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LANDOLT, MARTIN"], "thematicCorporations": ["PBD"], "sequenceIds": ["1699602"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699292", "durationSec": 70, "title": "SO NEWS PUIGDEMONT V2_RTS000001538965", "excerpt": "Stills photographiques d'un autobus su\u00e9dois qui, en raison de sa trop grande longueur, n'a pu parcourir l'\u00e9troite mont\u00e9e de la route du col tessinois de l'Albula et qui a bloqu\u00e9 la circulation durant 5 heures avant de pouvoir \u00eatre d\u00e9gag\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE", "HAMBOURG"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "EXTRADITION"], "thematicPersons": ["PUIGDEMONT, CARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699293", "durationSec": 26, "title": "SO LEUTHARD NY_RTS000001538945", "excerpt": "D'origine amsterdamoise, le groupe de musique Altin Gun n'aurait sans doute pas connu son succ\u00e8s actuel sans avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert et promu par le label musical genevois Bongo Joe Records qui lui a permis d'\u00eatre produit et commercialis\u00e9 en Europe et de participer \u00e0 plusieurs festivals de musique d'\u00e9t\u00e9 dont le Pal\u00e9o Festival.\nItw Cyril Yaterian, directeur du label genevois."}, {"internalArchiveId": "AA1807699294", "durationSec": 34, "title": "SO GREVE AEROPORT_RTS000001538863"}, {"internalArchiveId": "AA1807699295", "durationSec": 26, "title": "SO EGLISE LUCERNE SONNERIES PORTABLES_RTS000001538519", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ART CONCEPTUEL", "CLOCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699296", "durationSec": 19, "title": "SO CAR SUEDOIS_RTS000001538918", "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["AUTOBUS", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699297", "durationSec": 136, "title": "FRIGO PALEO ALTIN GUN 2_RTS000001514787", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["MUSIQUE ETHNIQUE ET FOLKLORIQUE", "MUSIQUE \u00c9LECTROACOUSTIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807699723", "summary": "Duplex Bramois (Valais) :\nItw Jacques Magnin, chef de l'Office cantonal valaisan du feu.", "id": "1699489"}, {"internalArchiveId": "AA1807699795", "summary": "Duplex Hambourg :\nItw Carles Puigdemont, leader ind\u00e9pendantiste catalan.", "id": "1699561"}, {"internalArchiveId": "AA1807699836", "summary": "Martin Landolt, pr\u00e9sident du parti Bourgeois d\u00e9mocratique (PBD) dans son jardin.\nItw Martin Landolt.\nItw de Thierry Vidonne. vice-pr\u00e9sident du PBD.\nThiery Vidonne travaillant \u00e0 son bureau.", "id": "1699602", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NAEFELS", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LANDOLT, MARTIN"], "visualCorporations": ["PBD"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699893", "summary": "Divers plans sur chantier de construction du stade de football d'Al Wakrah.\nThani Khalifa Al Zarraa, chef du chantier du stade d'Al Waqkrah.\nEmploy\u00e9s du chantier prenant repas dans r\u00e9fectoire.\nItw Lama Fakih, repr\u00e9sentante au Moyen-Orient de l'ONG Human Rights Watch.\nVue a\u00e9rienne sur les gratte-ciels de la capitale.\nExt et int d'une clinique sp\u00e9cialis\u00e9e dans le sport.\nSportifs pratiquant r\u00e9\u00e9ducation.\nItw Adlene Guediouram footballeur alg\u00e9rien.", "id": "1699659", "visualThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "STADE DE FOOTBALL", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["DOHA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747431", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040525", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F8CF52A8-DED7-4090-B31F-BB900FD61132", "internalArchiveId": "F8CF52A8-DED7-4090-B31F-BB900FD61132", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La 43e \u00e9dition de Pal\u00e9o, va encha\u00eener 280 concerts et accueillir plus de 230'000 spectateurs: interview de Daniel Rossellat, directeur du festival ", "publicationDate": "2018-07-16T00:00:00Z", "summary": "Le Pal\u00e9o festival de Nyon va encha\u00eener 280 concerts en six jours et accueillir d\u00e8s mardi plus de 230'000 spectateurs. Cette ann\u00e9e, le partenaire caritatif est l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e, qui fait beaucoup parler d'elle. Interview du directeur de Pal\u00e9o Daniel Rossellat.\r\n\r\n* * 43e \u00e9dition de Pal\u00e9o: interview de son directeur Daniel Rossellat 12h30: Pal\u00e9o ITV Daniel Rossellat HALTINER\r\nC'est un... des \u00e9v\u00e9nements... les plus attendus de l'\u00e9t\u00e9.\r\nLe Pal\u00e9o festival.... commence demain soir... et jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n... avec des t\u00eates d'affiches...comme... Depeche Mode ... the Killers... Orelsan....ou  Indochine. \r\nSon directeur... est en direct... avec nous.\r\n \"Daniel Rossellat\"....\r\nBonjour...\r\nCanevas:\r\nVous venez de donner... une conf\u00e9rence de presse... Est-ce que tout est pr\u00eat? Pas de mauvaise surprise... de derni\u00e8re minute?\r\nLe temps s'annonce... globalement cl\u00e9ment... Mais des orages... sont pr\u00e9vus... encore demain soir... et surtout ce week-end...  la m\u00e9t\u00e9o... \u00e7a reste une pr\u00e9occupation importante?\r\nPal\u00e9o... c'est 280 concerts... plus de 230'000 spectateurs... et un village du monde... qui met... \u00e0 l'honneur... l'Europe du sud... l'Espagne... l'Italie... la Gr\u00e8ce... etc. Et cette ann\u00e9e... votre partenaire... carritatif... n'est autre... que l'ONG... qui fait beaucoup... parl\u00e9 d'elle... en ce moment... \"SOS M\u00e9diterran\u00e9e\"... Elle vient en aide aux migrants... tentant de rejoindre.... l'Europe par la mer... Cette ONG...c 'est un choix... tr\u00e8s politique... Daniel Rossellat!!\r\nCette ONG... est d\u00e9sormais... connot\u00e9e politiquement... elle est au coeur... des batailles... que se livrent les pays europ\u00e9ens... dans l'accueil des migrants... n'est-ce pas d\u00e9licat.... d'associer... un festival populaire comme Pal\u00e9o... \u00e0 une ONG... qui m\u00e8ne un tel combat politique?\r\nEst-ce qu'un festival... surtout quand il est le plus grand Suisse... doit aussi... parfois... s'engager dans une cause?\r\nPal\u00e9o... \u00e7a commence demain... il reste des billets Daniel Rosselat?\r\nL'an dernier... vous avez subi... une fraude aux billets... vous avez d'ailleurs port\u00e9 plainte... Cette ann\u00e9e... vous pouvez garantir... que tout s'est bien pass\u00e9?\r\nDaniel Rosselat... le programme du festival... est \u00e0 nouveau riche cette ann\u00e9e.  Si vous ne deviez choisir... qu'un seul artiste... que VOUS ne louperez... sous aucun pr\u00e9texte... ce serait lequel? \r\nExtro: Daniel Rosselat... merci... belle journ\u00e9e... et surtout bon festival!", "durationSec": 319, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9701805", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse romande", "Nyon"], "thematicThemes": ["festival de musique"], "thematicPersons": ["Pal\u00e9o Festival"], "alternativeTitle": ["43e \u00e9dition de Pal\u00e9o: interview de son directeur Daniel Rossellat / 12H30_2018-07-16T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 16.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le Pal\u00e9o festival de Nyon va encha\u00eener 280 concerts en six jours et accueillir d\u00e8s mardi plus de 230'000 spectateurs. Cette ann\u00e9e, le partenaire caritatif est l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e, qui fait beaucoup parler d'elle. Interview du directeur de Pal\u00e9o Daniel Rossellat."], "variantIds": ["ece-9701805"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:40Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est un des av\u00e8nement les plus attendus de l'\u00e9t\u00e9, le Pal\u00e9o festival commence demain soir et jusqu'\u00e0 dimanche, avec des t\u00eates d'affiche comme D\u00e9p\u00eache Mode Killers Orelsan encore Indochine son directeur est avec nous en Direct, Daniel Rossellat bonjour bien l'bonjour, vous voulez donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la conf\u00e9rence de presse d'avant- festival que pas mal de festivaliers attendent alors est -ce que tout est pr\u00eat, ou est -ce qu'il y a une eau de mauvaise surprise derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nNon, tout se passe bien, le chantier a pu se d\u00e9rouler dans d'excellentes conditions, la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait tr\u00e8s favorable pour toutes les constructions, on a eu un petit peu de frayeur hier puisque il y avait 10 millim\u00e8tres de pluie, ce qui arros\u00e9 le terrain, c'est pas tr\u00e8s grave par contre, accompagn\u00e9 de vents assez fou, c'est violent, ce qu'on a pu constater, c'est que toutes les installations que nous avions mis en place ont bien r\u00e9sist\u00e9, que, il y a eu 3 bricolage qui sont vol\u00e9s, mais pour le reste, on est plut\u00f4t serein m\u00eame si la l'annonce de pluies avec risques d'orages est toujours une petite source de stress. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est une pr\u00e9occupation les orages, on se rappelle, je crois que c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 ans que que le chapiteau s'est envol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nBah oui, l\u00e0 c'est tellement spectaculaire les aveux, les \u00e9l\u00e9ments sont beaucoup plus forts que nous, on est oblig\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s philosophe par rapport \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne va pas prendre toutes les mesures possibles pour essayer d'anticiper, faire en sorte qu'on n'ait pas d'accident, pas de de probl\u00e8mes, m\u00eame si la m\u00e9t\u00e9o \u00e9taient d\u00e9favorables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [90%] :\r\nPal\u00e9o c'est 280 concerts, plus de 230'000 spectateurs et un village du monde, qui met \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e, l'Europe du sud, l'Espagne, l'Italie, la Gr\u00e8ceetc. et votre partenaire caritatif, cette ann\u00e9e, de tout ce que l'ONG qui fait beaucoup parler d'elle en ce moment, SOS M\u00e9diterran\u00e9e, elle vient en aide aux mal- rappeler aux migrants qui tentent de rejoindre l'Europe par la mer, cette ONG, c'est un choix tr\u00e8s politique Daniel Rosselat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nBah, disons qu'on avait choisi cette ONG a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois donc avant qu'il ait tout d'un coup une actualit\u00e9 tr\u00e8s forte sur leur activistes sur leurs actions parce que, \u00e9videmment, avec l'\u00e9pisode de l'Aquarius, \u00e7a a tout d'un coup mis cette, cette ONG au au centre de l'actualit\u00e9 nous on trouve que c'est un travail remarquable qui est qui est fait par cette, cette ONG l'enfer un partenaire caritatif pour Pal\u00e9o c'est assez naturel, c'est une fa\u00e7on de montrer de la consid\u00e9ration qu'on a pour leur engagement, \u00e7a fait partie de nos valeurs aussi m\u00eame si c'est pas un acte politique le le veulent le respect des gens, le respect des autres, le respect des diff\u00e9rences fait partie des valeurs de Pal\u00e9o et moi je suis tr\u00e8s fier d'\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 SOS M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [90%] :\r\nVous \u00eates fier mais ce que vous avez pos\u00e9 la question au vu de l'actualit\u00e9, h\u00e9 ben, vu que cette ONG est aussi assez connot\u00e9e politiquement ces derniers temps est -ce que vous \u00eates dit mais c'est assez d\u00e9licat d'associer un festival populaire comme Pal\u00e9o \u00e0 une telle ONG ou \u00e7a vous \u00eates jamais pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [91%] :\r\nNon, absolument pas parce qu'on conna\u00eet le travail de ces gens, c'est du un travail tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieux, je pense pas qu'on puisse dire ce qu'il y a une connotation politique dans leur d\u00e9marche parce que Pal\u00e9o et neutre ce plan politique et on prendrait risque par contre, c'est un engagement humanitaire et m\u00eame si la question des des migrants fait d\u00e9bat politique, je pense qu'un certain nombre de choses qui qui d\u00e9passent le d\u00e9bat politique, qui sont des des valeurs humaines et j'ai pour nous, c'est \u00e7a qu'on doit mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [89%] :\r\nDes valeurs humaines, vous pensez -vous qu'un festival de la taille surtout de Pal\u00e9o hein, qui est le plus grand de Suisse doit aussi parfois oser s'engager pour une cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [93%] :\r\nAh mais bien s\u00fbr, on a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 s'engager pour le d\u00e9veloppement durable, on en faisait avant que \u00e7a s'appelle comme \u00e7a, on a fait beaucoup d'efforts pour limiter l'impact du festival sur sur l'environnement, on a d\u00e9fendu des valeurs de respect \u00e0 un moment o\u00f9 on avait l'impression qu'il y a que les cur\u00e9s ou les pasteurs qui avait le droit d'employer ce mot, je pense que oui, on doit s'engager, notamment pour une ouverture d'esprit pour la tol\u00e9rance et le d'\u00eatre ouvert aux autres cultures, on le fait avec la musique en programmant des artistes de toutes sortes de pays diff\u00e9rents, c'est une fa\u00e7on de d\u00e9couvrir les autres cultures, et quand on conna\u00eet une autre culture, on la respecte et quand on respecte une autre culture, on respecte les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [95%] :\r\nPal\u00e9o \u00e7a commence demain, Daniel Rossellat, il reste encore des billets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nNon, except\u00e9 les 1500 qui sont vendus tous les matins, donc le fait que les femmes sont tous les matins, complet depuis longtemps, la bourse des billets qui nous permet d'\u00e9changer et de remettre en vente un certain nombre de billets a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, aujourd'hui on est complet, except\u00e9 les 1500 billets qui sont mis tous les matins en vente il y a aucun billet qui qu'on peut trouver sur le site m\u00eame du festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [88%] :\r\nVoil\u00e0, avis aux amateurs, il reste encore quelques billets 1500 tous les matins, Daniel Rossellat, en un mot, festival de nouveau programme riche social un artiste que vous n'allez pas louper, c'est lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [85%] :\r\nUn amour hein, c'est une une chanteuse portugaise qui a une voix extraordinaire mais il y a aussi, The Killers et puis il y en a aussi plein d'autres dans un concert classique que le Stabat Mater de Rossini dimanche sur la grande sc\u00e8ne plan- plan de beaux conseils flafla. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [91%] :\r\nBeau concert Daniel Rosselat merci beaucoup a belle journ\u00e9e \u00e0 vous et bon festival surtout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [92%] :\r\nMerci cette belle journ\u00e9e toute autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-16T10:54:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossellat, Daniel", "role": "directeur du Pal\u00e9o Festival Nyon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA0D0FB7-8159-4668-AEC7-EFE01FE9266F", "internalArchiveId": "DA0D0FB7-8159-4668-AEC7-EFE01FE9266F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sommet entre Donald Trump et Vladimir Poutine inqui\u00e8te les dirigeants europ\u00e9ens", "publicationDate": "2018-07-16T00:00:00Z", "summary": "Le sommet entre Donald Trump et Vladimir Poutine se tient lundi \u00e0 Helsinki. Cette premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale formelle entre les deux hommes inqui\u00e8te beaucoup les dirigeants europ\u00e9ens et une partie de la classe politique am\u00e9ricaine, soucieuse des liens pr\u00e9sum\u00e9s entre les deux hommes.\r\n\r\n* * Le sommet entre Donald Trump et Vladimir Poutine se tient lundi \u00e0 Helsinki. Cette premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale formelle entre les deux hommes inqui\u00e8te beaucoup les dirigeants europ\u00e9ens et une partie de la classe politique am\u00e9ricaine, soucieuse des liens pr\u00e9sum\u00e9s entre les deux hommes.", "durationSec": 701, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9701758", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le sommet entre Donald Trump et Vladimir Poutine inqui\u00e8te les dirigeants europ\u00e9ens / TUM_2018-07-16T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 16.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le sommet entre Donald Trump et Vladimir Poutine se tient lundi \u00e0 Helsinki. Cette premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale formelle entre les deux hommes inqui\u00e8te beaucoup les dirigeants europ\u00e9ens et une partie de la classe politique am\u00e9ricaine, soucieuse des liens pr\u00e9sum\u00e9s entre les deux hommes."], "variantIds": ["ece-9701758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-22T06:32:54Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFrais de toutes ces rencontres, qui \u00e9tait pr\u00e9vue en Europe ces derniers jours, celle -ci sera la plus facile, c'est Donald Trump lui- m\u00eame qui l'a dit \u00e0 propos de son sommet avec Vladimir Poutine, la rencontre aura lieu \u00e0 midi 20 heures suisse au palais pr\u00e9sidentiel d'Helsinki en Finlande, ce sera la premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale formelle entre les 2 hommes rencontrent qui inqui\u00e8te beaucoup les dirigeants europ\u00e9ens, une partie de la classe politique am\u00e9ricaine parce qu'ils ne font pas confiance au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pour tenir t\u00eate \u00e0 son homologue russe tout le contexte de la rencontrer un peu bizarre puisqu'une enqu\u00eate est en cours sur les Liens pr\u00e9sum\u00e9s de la campagne Trump avec Moscou et parce que les agences de renseignement am\u00e9ricaines ont conclu que la Russie avait interf\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, alors on vous propose ce matin une double perspective russes et am\u00e9ricaines, premi\u00e8re arr\u00eat \u00e0 Washington avec vous Philippe Revaz de quoi Donald Trump a -t-il pr\u00e9vu de parler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [86%] :\r\nBen, c'est toute la question, on a l'impression que m\u00eame ses proches conseillers ne le savent pas, l'ambassadeur en Russie, disait hier que cela ne se pr\u00e9pare un sommet, contrairement \u00e0 ce qu'affirme au fond beaucoup de gens et au sein de l'administration Trump ne voit pas tellement ce qu'a gagn\u00e9 l'\u00e9lection \u00e0 gagner les \u00c9tats-Unis \u00e0 cette rencontre, il pourrait parler de la Syrie, demander \u00e0 la Russie, peut-\u00eatre, de s'occuper de la Syrie et puis sortir d\u00e9finitivement les troupes am\u00e9ricaines et l'empreinte am\u00e9ricaine est quand m\u00eame assez faible en Syrie on pourrait lui demander \u00e0 Poutine de s'occuper de, de, de brider l'Iran mais l\u00e0 aussi, en s'il faut avoir confiance en la Russie ce n'est pas gagn\u00e9 questions d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire mais dans la presse en g\u00e9n\u00e9ral, au fond, c'est que tout, tout a \u00e9t\u00e9 le show a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte par l'annonce ce vendredi de ces inculpations d'agents russes a \u00e9t\u00e9 une un moment assez extraordinaire le le procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint qui est venu annoncer que 12 agents russes \u00e9taient inculp\u00e9 un homme inculpation tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e, on a l'impression d'ailleurs qu'en lice cette inculpation que les \u00c9tats-Unis \u00e9taient dans les ordinateurs des Russes depuis longtemps, on a tous les d\u00e9tails, leur nom, la mani\u00e8re dont il proc\u00e8de les bref tout \u00e7a, c'est une sorte d'une mani\u00e8re de mettent la pression sur Trump pour qu'ils s'en prennent entre guillemets \u00e0 Vladimir Poutine, qui lui demande des comptes hors de notre homme n'a pas la ne donne pas l'impression d'aller dans dans cette direction -l\u00e0 il refuse toujours de condamner la Russie pour ses actes d'espionnage aux \u00c9tats-Unis, donc on est dans un moment assez \u00e9trange, au fond, ou de mettre ma seule rencontrer Poutine, il s'est mis un peu ado son administration dans cette initiative et puis quand je dis : Seul c'est vraiment pratiquement formellement seul hein, puisque les 2 hommes seront abandonn\u00e9s cela \u00e0 seul dans une pi\u00e8ce avec uniquement les interpr\u00e8tes et \u00e7a, \u00e7a f\u00e2che aussi beaucoup de monde aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [93%] :\r\nBen, il y a beaucoup d'inqui\u00e9tude dans les chancelleries occidentales au sujet de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [86%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a et c'est un sommet qui arrive apr\u00e8s des \u00e9v\u00e9nements assez extraordinaire cette on a l'impression que cette tourn\u00e9e de Donald Trump, le CeBIT flammes derri\u00e8re elle l'Otan d\u00e9stabilis\u00e9, on ne parle pas m\u00eame du G7 il y a quelques semaines, la Grande-Bretagne, qui l'a attaqu\u00e9 qu'il aimerait sortir beaucoup plus rapidement l'Union europ\u00e9enne, les Allemands auquel il s'en prend toujours volontiers donc au fond il va vers Moscou, un peu comme si il est en train de, de faire une politique de la terre br\u00fbl\u00e9e, hier matin, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'y aurait europ\u00e9enne \u00e9taient parmi ses premiers adversaires ou ennemis m\u00eame selon la traduction alors que vis-\u00e0-vis de de Vladimir Poutine, la des mots beaucoup plus agr\u00e9able, c'est un concurrent, on pourrait peut-\u00eatre devenir ami, dit -il, donc effectivement, tout \u00e7a, \u00e7a renforce les soup\u00e7ons payer inqui\u00e8te beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [93%] :\r\nEt qu'est ce qui est en jeu, pour lui, Donald Trump dans cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [89%] :\r\nM'on a l'impression que pour Trump, l'important c'est la rencontre elle- m\u00eame et et il il a envie d'\u00eatre l\u00e0 au centre de la sc\u00e8ne et de rencontrer des hommes forts d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, on l'a vu d'ailleurs avec qui mon \u00e0 Singapour a d\u00fb avec le pr\u00e9dit blanchi, il aime aussi le face \u00e0 la Cit\u00e9 interdite \u00e0 P\u00e9kin, on se rappelle aussi cette premi\u00e8re visite en Arabie Saoudite o\u00f9 il d\u00e9clarait ensuite on n'a jamais rien vu de telles dans l'histoire de la r\u00e9ception fastueuse des Saoudiens, l\u00e0 aussi, c'est un peu c'est lui le pr\u00e9sident am\u00e9ricain face \u00e0 l'homme fort, Poutine, c'est la mani\u00e8re dont il voit les relations internationales tr\u00e8s personnel, puis il faut le dire aussi, c'est tr\u00e8s cons\u00e9quent avec sa politique depuis des ann\u00e9es, il a toujours plaid\u00e9 pour un rapprochement avec la Russie bat la lui tend les, les, les bras mais \u00e7a arrive au pire moment, entre guillemets, avec ces inculpations d'agents russes, tout, tout est fait pour que cette rencontre se passe mal, mais on sent qu'il tient \u00e0 ce que \u00e7a se passe bien et il va, il va tout faire pour le, pour le dire, ensuite pour dire : regardez, on est arriv\u00e9, on a un peu arrang\u00e9 les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nAlors se rapprocher de la Russie, mais, mais pourquoi faire, est ce que Donald Trump s'est mis d'accord avec ses conseillers, ou bien il fait ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [88%] :\r\nTr\u00e8s honn\u00eatement et faire tout ce qu'il veut dans l'affaire parce que mais bien s\u00fbr il bon, comme je le disais il pourrait essayer de d'arracher des accords en Syrie parce qu'il veut se d\u00e9sengager de la Syrie, mais enfin et puis disons de sa tr\u00e8s peu les Am\u00e9ricains en Syrie, donc au niveau de ce qu'il a gagn\u00e9 \u00e0 terre, on a l'impression que Poutine a peut-\u00eatre plus \u00e0 gagner d'une telle rencontre et beaucoup de monde au sein m\u00eame de la castration tr\u00e8s peur de ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pourrait conc\u00e9der peut-\u00eatre pas en mati\u00e8re de sanctions parce que l\u00e0 il y a le congr\u00e8s qui veille au grain, on a vu ici dernier temps Donald Trump presque enclin \u00e0 pourquoi pas \u00e9voqu\u00e9 une possible reconnaissance de l'annexion de la Crim\u00e9e est ce qu'il va aussi, pourquoi pas, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il pourrait annoncer certains exercices communs un de de l'Otan, enfin c'est ce qu'il a fait encore et finalement avec les Cor\u00e9ens du Sud pour amadouer un peu les Cor\u00e9ens du Nord donc et verront sous g\u00e9n\u00e9ral beaucoup d'inqui\u00e9tudes et c'est tout cela qui rend extraordinaire, au fond, ce sommet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [98%] :\r\nEt quelle sera la mesure du succ\u00e8s de ce sommet pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:24) [87%] :\r\nJe pense pour Donald Trump, ce sera le succ\u00e8s, c'est lui qui va d\u00e9cider de la mesure du succ\u00e8s, celui qui va dire : c'est un succ\u00e8s, il y a, il va y mettre ses propres conditions, et j'ai l'impression que c'est simplement le fait m\u00eame de rencontrer Vladimir Poutine d'avoir cette rencontre de se serrer la main, c'est ce qu'il veut au fond cette rencontre demain d'hommes forts tort de atomes au syst\u00e8me mondial comme le bois, Donald Trump, on n'a pas tant d'Ha\u00efti et dans son ensemble de de destitution non des pays qui n\u00e9gocie directement comme \u00e7a de face \u00e0 face et c'est ce qu'il aime, il sera au centre de cette pi\u00e8ce, aujourd'hui c'est une pi\u00e8ce tr\u00e8s p\u00e9rilleux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [92%] :\r\nAu centre de cette pi\u00e8ce merci Philippe, \u00e0 Washington 2\u00e8me arr\u00eat Moscou bonjour Isabelle a bonjour \u00c9ric, alors vous allez nous parler des attentes c\u00f4t\u00e9 russe pour ce 1er sommet formel bilat\u00e9rale entre Vladimir Poutine et Donald Trump \u00e0 Moscou si on pense que finalement il n'y a pas grand chose \u00e0 perte pour Vladimir Poutine, ce sera du win-win quoiqu'il arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [91%] :\r\nOui, absolument, d'ailleurs Philippe Robin disait que Poutine a plus \u00e0 gagner que 3, ici, on pense surtout qu'il a moins \u00e0 perdre parce que ben, Vladimir Poutine, il a pas de contre- pouvoir, hein, \u00e0 l'interne, et puis on l'attend \u00e9videmment pas au tournant sur cette question de l'ing\u00e9rence russe dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines comme on attend Donald Trump pour lui en fait pour Vladimir Poutine, c'est un peu la cerise sur le g\u00e2teau en cette rencontre qui arrive le lendemain de la fin grandiose de cette Coupe du monde, Poutine, qui a multipli\u00e9 les rencontre bilat\u00e9rale ces derniers jours, Henry plac\u00e9 effr\u00e9n\u00e9e et la Pierre, la derni\u00e8re, c'est avec le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'est bon pour montrer \u00e0 ses concitoyens \u00e0 l'interne, que la Russie n'est pas ignorer, n'est pas isol\u00e9 sur le plan international apr\u00e8s alors au niveau des attentes, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'ils ont un petit peu diminu\u00e9 en ces derniers jours il y a une semaine, la presse russe parlait carr\u00e9ment d'un projet de d\u00e9claration commune le Kremlin aurait envoy\u00e9 un un brouillon, un projet \u00e0 Washington les USA seraient aurait \u00e9t\u00e9 en train de le compl\u00e9ter le modifier au final, on n'en parle plus, et ces derniers jours, le conseiller du Kremlin Iouri Ouchakov a dit qu'il n'y aurait certainement que des d\u00e9clarations orales dont conf\u00e9rence de presse, plus en disent long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [76%] :\r\nIsabelle issu de ce Isabelle est -ce qu'on est train perdant h\u00e9 ben allez -y, on vous entend, on va y aller, elles sont un nouveau oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [83%] :\r\nJ'allais si fait les les mots du conseiller du Kremlin qui montre \u00e0 quel point les attentes sont sont il dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [91%] :\r\nNon, Isabelle, on est en train de vous perdre, alors on va essayer de vous rappeler peut-\u00eatre par t\u00e9l\u00e9phone avec un syst\u00e8me, un tout petit peu moins moderne, on va voir ce que la R\u00e9gie arrive \u00e0 faire et pour retrouver Moscou Isabelle cornes \u00e0 qui est en Direct qui nous parle des attentes c\u00f4t\u00e9 russe par rapport \u00e0 ce sommet entre Donald Trump et Vladimir Poutine, qui aura lieu, aujourd'hui, la premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale entre les 2 pr\u00e9sidents rencontre bilat\u00e9rale formelle : nous avons et Philippe Robert qui nous expliquaient les attentes du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain et maintenant Isabelle Cornand vous a retrouv\u00e9 vous o\u00f9 vous vous appr\u00eatez \u00e0 nous dire \u00e0 nous citer les mots de d'un conseiller du du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:26) [89%] :\r\nVoil\u00e0 je vous avez retrouv\u00e9 oui il disait que il il aimerait que ces n\u00e9gociations contribue \u00e0 la mise en place d'un climat qui permettrait de parler de la poursuite des contacts, y compris d'\u00e9ventuelles visites respectives \u00e0 Moscou et Washington, donc de nouveaux sommets, bref pas grand- chose finalement de tr\u00e8s de tr\u00e8s substantielles, peut-\u00eatre que l'issue sera tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [89%] :\r\nAlors Isabelle trop et impr\u00e9visible, \u00e9videmment, on le sait, il est ambivalent aussi sur la question de la Crim\u00e9e \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e, est ce que la Russie peut r\u00eaver d'un revirement spectaculaire de par, par exemple d'un assouplissement des sanctions. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:01) [91%] :\r\nC'est difficile parce que les sanctions ne sont d\u00e9sormais inscrites dans la loi, donc il faut l'aval du Congr\u00e8s pour pour les pour les supprimer, donc le Kremlin ne r\u00eave pas de \u00e7a, tout ce qu'il peut essayer de faire, c'est \u00e9viter que de nouvelles sanctions soient prises, mais pour \u00e7a, h\u00e9 bien il faut \u00e9viter que l'affaire russe donc vache prennent de l'ampleur, il faut en fait renforcer la position Donald Trump chez lui \u00e0 l'interne, donc qu'ils puissent s'opposer disons le plus possible \u00e0 des appels du c\u00f4t\u00e9 de ses opposants \u00e0 de nouvelles sanctions contre contre la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [90%] :\r\nEt sur l'ing\u00e9rence dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines est -ce que la la Russie peut avouer quelque chose a Donald Trump ont pour l'instant elle ni elle ni elle a toujours ni\u00e9 d'ailleurs toute implication et ce qu'elle pourrait donner \u00e0 Donald Trump des garanties l\u00e0- dessus, sur le fait qu'elle va pas recommencer. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:42) [90%] :\r\nAlors tout au plus qu'elle ce qu'elle pourrait dire c'est qu'elle ne s'est jamais mix\u00e9 par le pass\u00e9 dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines et qu'elle ne le fera pas \u00e0 l'avenir, ce serait d\u00e9j\u00e0 pour prendre quelque chose qui nous permettrait de dire voil\u00e0 que c'est en sorte une une garantie pour l'avenir apr\u00e8s je disais justement que la Russie ne s'attend pas \u00e0 une lev\u00e9e des sanctions qui est important, en revanche pour la Russie, ce n'est pas, me disait un expert que j'ai rencontr\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e \u00e0 ce stade les relations russo- am\u00e9ricaines, y a pas d'espoir l\u00e0- dessus, mais Didier c'est vraiment de freiner, disons le con le caract\u00e8re incontr\u00f4lable de l'escalade des tensions entre la Russie et les les \u00c9tats-Unis, en gros, on ne veut pas supprimer cette confrontation aujourd'hui, mais il est urgent pour le Kremlin de la rendent plus ma\u00eetrisable moins incontr\u00f4lable, qu'elle ne l'a \u00e9t\u00e9 cette cette derni\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [96%] :\r\nEt puis la Syrie qui est l'un des principaux th\u00e8mes \u00e0 l'agenda de de la rencontre- l\u00e0, on peut s'attendre \u00e0 des compromis de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:33) [90%] :\r\nBen disons que la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 si on regarde lors des 2 pr\u00e9c\u00e9dentes rencontres en marge du sommet entre Trump et Poutine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement le seul point concret sur lequel il s'\u00e9tait mis d'accord les d\u00e9tenus fois pr\u00e9c\u00e9dentes, notamment sur une zone de d\u00e9sescalade dans la r\u00e9gion d'\u00e9rable ont, dans le sud du pays, mais des facto depuis l'offensive justement mi- juin dans cette partie du pays dans cette zone de d\u00e9sescalade, elle a cess\u00e9 d'exister, alors on l'entendait tout \u00e0 leur fille Provale, l'un des th\u00e8mes, ce sera tr\u00e8s certainement une posti\u00e8re possible retrait \u00e0 militaires iraniens de Sirri tr\u00e8s peu probable que la Russie fasse des des concessions sur ce point qu'elle a et qu'elle r\u00e9ponde \u00e0 cette demande de Washington, il faut dire que Vladimir Poutine est en position de force sur le dossier syrien et puis aussi qu'il a encha\u00een\u00e9 la semaine derni\u00e8re, justement, des discussions avec plusieurs leaders r\u00e9gionaux sur cette question, il y a eu, Benyamin N\u00e9tanyahou, Mahmoud Abbas, et puis aussi le conseiller en politique \u00e9trang\u00e8re du guide supr\u00eame iranien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Isabelle a en Direct de Moscou et puis ben on nous annonce une conf\u00e9rence de presse conjointe des 2 pr\u00e9sidents, Donald Trump et Vladimir Poutine qui devrait se tenir \u00e0 Helsinki, un peu avant 16 heures heure suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-16T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-A95EC129-2992-4467-88AC-3BC5DC9AAF16", "internalArchiveId": "A95EC129-2992-4467-88AC-3BC5DC9AAF16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9sidente du PLR veut une majorit\u00e9 PLR-UDC \u00e0 tous les \u00e9chelons politiques", "publicationDate": "2018-07-16T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi souhaite voir son parti devenir le deuxi\u00e8me de Suisse, derri\u00e8re l'UDC. Elle l'affirme lundi dans une interview au quotidien al\u00e9manique Blick. Mais le d\u00e9fi est-il possible?\r\n\r\n* * La pr\u00e9sidente du PLR veut une majorit\u00e9 PLR-UDC \u00e0 tous les \u00e9chelons politiques  12h30: PLR G\u00f6ssi SCHALLER\r\nLe PLR... veut... d\u00e9passer... le parti socialiste... aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nC'est en tout cas.... l'ambition... de la pr\u00e9sidente du parti... aujourd'hui dans le Blick.\r\n Elle veut... encore progresser... et obtenir une majorit\u00e9... PLR-UDC... \u00e0 tous.. les \u00e9chelons politiques. \r\nThibaut Schaller... l'objectif.. est clair... mais il sera difficile... \u00e0 atteindre.\r\nPetra Goessi nous livre son r\u00eave pour la politique suisse. Une constellation qui permettrait \u00e0 l'UDC et au PLR de gouverner seuls sans plus chercher d'alliances avec les autres partis. Aujourd'hui, ces deux partis sont majoritaires au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et - de peu - au Conseil national. Petra Goessi dit esp\u00e9rer la m\u00eame situation aussi au Conseil des Etats, qui pour l'instant joue un r\u00f4le de contre-poids, avec sa composition plus centriste. Il manque aujourd'hui 5 si\u00e8ges au PLR et \u00e0 l'UDC pour prendre la majorit\u00e9 aux Etats. Et ces 5 si\u00e8ges seront compliqu\u00e9s \u00e0 d\u00e9crocher dans cette \u00e9lection de personnes, en particulier pour l'UDC, qui peine \u00e0 trouver des figures rassembleuses. Pour le PLR, il y a une marge de progression dans deux cantons romands, estime Petra Goessi: en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve. Les cibles sont ainsi clairement identifi\u00e9es: la gauche et le PDC, qui sont assis pour l'instant sur les fauteuils de ces cantons... \r\nUne telle situation... serait un changement majeur...\r\nce serait une sacr\u00e9e r\u00e9volutionpour la Suisse du compromis inter-parti: deux formation politiques, pour autant qu'elles se mettent d'accord, pourraient r\u00e9gir \u00e0 elles seules la politique f\u00e9d\u00e9rale. UDC et PLR sont certes divis\u00e9s sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 et sur l'Europe, mais sur bien des th\u00e8mes, asile, \u00e9conomie, sant\u00e9, finances... ils sont relativement proches. Le rechtsrutsch dont on a tant parl\u00e9 en 2015 - ce fameux glissement \u00e0 droite - deviendrait cette fois-ci une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8te...", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9701809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidente du PLR veut une majorit\u00e9 PLR-UDC \u00e0 tous les \u00e9chelons politiques / 12H30_2018-07-16T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 16.07.2018"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi souhaite voir son parti devenir le deuxi\u00e8me de Suisse, derri\u00e8re l'UDC. Elle l'affirme lundi dans une interview au quotidien al\u00e9manique Blick. Mais le d\u00e9fi est-il possible?"], "variantIds": ["ece-9701809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-22T10:39:00Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur place, le PLR veut d\u00e9passer le Parti socialiste aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est en tout cas l'ambition de la pr\u00e9sidente du parti, aujourd'hui dans le Blick, elle veut encore progresser, obtenir une majorit\u00e9 PLR UDC \u00e0 tous les \u00e9chelons politiques Thibaut Schaller, l'objectif est clair, mais il sera difficile \u00e0 atteindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi nous livre son r\u00eave pour la politique suisse une constellation, qui permettra \u00e0 l'UDC au PLR de gouverner seul sans plus chercher d'alliances avec les autres partis aujourd'hui c'est de partis sont majoritaires au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de peu au Conseil national, P\u00e9tra G\u00f6ssi dit esp\u00e9rer la m\u00eame situation aussi au Conseil des \u00c9tats qui, pour l'instant, joue un r\u00f4le de contrepoids avec sa composition plus centriste, il manque aujourd'hui 5 si\u00e8ges au PLR et \u00e0 l'UDC pour prendre la majorit\u00e9 aux \u00c9tats et ces 5 si\u00e8ges seront compliqu\u00e9s \u00e0 d\u00e9crocher dans cette \u00e9lection, personne, en particulier pour l'UDC qui peine \u00e0 trouver des figures rassembleuses pour le PLR, il y a une marge de progression plus \u00e9vidente, notamment dans 2 cantons romands, estime P\u00e9tra G\u00f6ssi en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve, les cibles sont ainsi clairement identifi\u00e9es, la gauche et le PDC qui sont ainsi actuellement sur les fauteuils de ces 2 cantons, m\u00eame si ce sera compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [87%] :\r\nUne telle situation, Thibault, ce serait un changement majeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nOui, une majorit\u00e9 UDC et PLR \u00e0 tous les \u00e9chelons politiques ce sera une sacr\u00e9e r\u00e9volution pour la Suisse du compromis du consensus inter- partis de formations politiques pour autant qu'elles se mettent d'accord pourraient r\u00e9gir \u00e0 elle seule la Berne f\u00e9d\u00e9rale UDC PLR sont certes divis\u00e9s sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 ou sur l'Europe, mais sur bien des th\u00e8mes asile \u00e9conomie, sant\u00e9, finances, ils sont relativement proches et il pourrait imposer leurs vues, h\u00e9 oui, c'est n'y a plus besoin d'aller chercher des voix au PDC ou \u00e0 gauche pour faire passer un projet, cela signifie qu'il est moins n\u00e9cessaire de faire des concessions sur le fond, le reste dont on a tant parl\u00e9 en 2015, ce fameux glissement \u00e0 droite deviendrait alors une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s concrets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [90%] :\r\nVotre analyse Thibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral cet homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-16T10:47:06Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85A1A0F4-F22E-48E6-93D4-BB8EE479E6F2", "internalArchiveId": "85A1A0F4-F22E-48E6-93D4-BB8EE479E6F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La \"technique\" Trump en relations internationales: interview d'Anne Toulouse", "publicationDate": "2018-07-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Toulouse, Anne\r\nLe sommet en t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre Vladimir Poutine et Donald Trump consacre ce qui semble \u00eatre la \"technique\" du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en termes de relations internationales, \u00e0 savoir brouiller les cartes. Interview d'Anne Toulouse, journaliste, auteur de \"Dans la t\u00eate de Donald Trump\" et \"Bienvenue en Trumpie\".\r\n\r\n* * La \"technique\" Trump en relations internationales: interview d'Anne Toulouse  \r\n***Ce premier sommet en t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre Vladimir Poutine et Donald Trump consacre ce qui semble \u00eatre la \"technique\" du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, pr\u00eat \u00e0 parler avec tout le monde, soufflant le chaud et le froid et faisant fi des r\u00e8gles de biens\u00e9ance diplomatique, un pr\u00e9sident qui aime brouiller les cartes.... Peut-on parler d'une Technique Trump dans les relations internationales? \r\nBonsoir Anne Toulouse... vous \u00eates journaliste install\u00e9e aux \u00c9tats-Unis depuis pr\u00e8s de vingt ans, auteur entre autre du livre: \"Dans la t\u00eate de Donald Trump\" et derni\u00e8rement \"Bienvenue en Trumpie\". \r\n-Trump s'est-il davantage comport\u00e9 d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec Vladimir Poutine qu'avec Theresa May (la PM britannique) et les alli\u00e9s de l'OTAN?\r\n-cela confirme qu'il est plus \u00e0 l'aise avec des rencontres bilat\u00e9rales et avec des dirigeants plutot autocrates? ou, en tous cas, jug\u00e9s aussi puissants que lui?\r\n -Vu de chez nous, nous avons souvent l'impression que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est totalement impr\u00e9visible. Est-ce que vous partagez cette analyse?\r\n- Impr\u00e9visibilit\u00e9.... mais en m\u00eame temps, il y a une certaine routine qui se met en place. Il souffle le chaud et le froid, rompt les usages diplomatiques, utilise le scandale pour faire parler, moleste ses alli\u00e9s et courtise ses ennemis ... des modes de faire qui se r\u00e9p\u00e9tent....c'est ca la technique Trump?\r\n- Trump, c'est aussi la destruction de rapports de confiance, d'institution multilat\u00e9rale? Comment expliquer cette attitude de Trump a casser ce que les Etats-Unis eux-m\u00eame ont mis en place depuis des d\u00e9c\u00e9nies?\r\n- Pour Trump, c'est toujours America First, il parle donc avant tout \u00e0 ses \u00e9lecteurs aux Etats-unis . Cela lui importe plus que de construire de r\u00e9\u00e9lles avanc\u00e9es et des partenariats de longues dur\u00e9es avec les europ\u00e9ens et les Russes?\r\n-IMPORTANT:  Dans cette rencontre entre les pr\u00e9sident russes et am\u00e9ricain, il y a aussi la question de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire des Etats-Unis, un objectif que Trump doit aussi d\u00e9fendre devant ses \u00e9lecteurs... ((elle dit qu'on en parle peu, mais la course aux armements nucl\u00e9aires a repris, que le choix de Helsinki n'est pas  n'est pas du au hasard, la ville est l'embl\u00e8me de la d\u00e9 n\u00e9cluarisation)) ... \r\n- Il y a aussi ce sentiment de schizophr\u00e9nie des Etats-Unis, avec d'un c\u00f4t\u00e9 le congr\u00e8s qui maintient et renforce les sanctions contre la Russie et de l'autre un pr\u00e9sident qui fait souvent l'\u00e9loge du pr\u00e9sident Russe et de la Russie. Ce n'est pas tr\u00e8s clair non?\r\n(En fait Trump a fait plus contre la Russie que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il a bombard\u00e9 en Syrie sur des bases ou se trouvaient des Russes, il a fait renforcer les sanctions...., se m\u00e9fier des paroles et regarder les actes)\r\n- Le sommet bilat\u00e9ral s'impose comme l'exercice favori de DonaldTrump en politique \u00e9trang\u00e8re. Doit-on en Europe, s'en inqui\u00e9ter? \r\n- Face a la machine Trump, quelles seraient les solutions pour contrebalancer son pouvoir communiquant et ses coups d'\u00e9clats, ou sont-ils moins importants qu'ils en ont l'air?\r\nEXTRO:\r\nAnne Toulouse... journaliste...vous avez consacr\u00e9 plusieurs ouvrages \u00e0 Donald Trump.", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9701819", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La \"technique\" Trump en relations internationales: interview d'Anne Toulouse / FOR_2018-07-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le sommet en t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre Vladimir Poutine et Donald Trump consacre ce qui semble \u00eatre la \"technique\" du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en termes de relations internationales, \u00e0 savoir brouiller les cartes. Interview d'Anne Toulouse, journaliste, auteur de \"Dans la t\u00eate de Donald Trump\" et \"Bienvenue en Trumpie\"."], "variantIds": ["ece-9701819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:56Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVladimir Poutine et Donald Trump face \u00e0 face aujourd'hui \u00e0 Helsinki, le temps \u00e9tait tr\u00e8s positif \u00e0 l'issue de ces discussions entre les pr\u00e9sidents russe et am\u00e9ricain, qui se rencontraient pour la premi\u00e8re fois, pour un sommet important : la conf\u00e9rence de prennent de presse commune c'est termin\u00e9 il y a quelques minutes, Isabelle, vous l'avez suivi, quelles sont les premi\u00e8res conclusions en tirer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nAlors, en tout cas, on peut dire que le climat n'a rien \u00e0 voir avec celui de la semaine pass\u00e9e un lorsque Donald Trump \u00e9tait \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Londres aucune animosit\u00e9 apparente entre les 2 leaders, au contraire des sourires, Vladimir Poutine a commenc\u00e9 par dire la guerre froide est termin\u00e9e depuis longtemps, le monde a profond\u00e9ment chang\u00e9 et Trump a su surench\u00e9rit en disant que si la relation russo- am\u00e9ricaine n'avait jamais \u00e9t\u00e9 pire qu'aujourd'hui depuis 4 heures cela avait chang\u00e9, il a dit \u00e9galement que ce dialogue aurait d\u00fb avoir lieu depuis longtemps et puis, dans une volont\u00e9 de se montrer un peu philosophe Mir, Poutine a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un conseil d'experts dans l'histoire des relations am\u00e9ricaine, ces experts qui seront l\u00e0 pour comprendre comment aller sur une trajectoire positive de coop\u00e9ration donc assez surr\u00e9aliste quand on sait tous les contentieux qu'il y a entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [95%] :\r\nEt sur l'ing\u00e9rence russe dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines, quelles ont \u00e9t\u00e9 les d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [91%] :\r\nAlors, Vladimir Poutine, comme \u00e0 son habitude, a dit que la Russie ne s'\u00e9tait absolument pas immisc\u00e9 et qu'elle ne le ferait jamais, il a dit que s'il y avait eu, disons, les personnes qui avait, qui avait pirat\u00e9, c'\u00e9tait l'action d'individus qui n'avait rien \u00e0 voir avec l'\u00c9tat russe, il a m\u00eame propos\u00e9 de coop\u00e9rer dans l'enqu\u00eate sur ce sujet, si les \u00c9tats-Unis le souhaitait Trump le visiblement ravi \u00e0 parler de propositions incroyable Trump, qui a ajout\u00e9 qu'il n'y avait aucune collusion, nous ne nous connaissions pas un Vladimir Poutine, a rench\u00e9ri : nous ne connaissions pas donc avant ces \u00e9lections, nous \u00e9tions pas rencontr\u00e9, il a ajout\u00e9 Donald Trump, que c'\u00e9tait une super campagne et c'est pour \u00e7a qu'il \u00e9tait devenu pr\u00e9sident pas gr\u00e2ce \u00e0 une intervention de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nIsabelle, encore un mot sur les dossiers multilat\u00e9raux comme typiquement la Syrie est ce que, ici, des accords ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [90%] :\r\nNon, pas d'accord, on on se demandait notamment si la question de la pr\u00e9sence militaire iranienne en Syrie allaient \u00eatre abord\u00e9s, s'il y des concessions de la part de la Russie, rien n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e de clair \u00e0 ce \u00e0 ce sujet, ils ont l\u00e0 aussi voulu gommer leurs divergences, un rien, rien n'a \u00e9t\u00e9 dit sur le sort de Bachar El-Assad, ils ont parl\u00e9 d'humanitaire, retour des r\u00e9fugi\u00e9s, et surtout, ils ont tous de vanter la bonne entente entre les militaires russes et am\u00e9ricains sur le terrain en Syrie, en fait en amont, il y a eu que 2 moments o\u00f9 ils ont dit qu'ils n'\u00e9taient pas d'accord, c'est sur le sort de la Crim\u00e9e o\u00f9 la Trump aurait parl\u00e9 d'annexion clairement in\u00e9gale et puis sur l'accord nucl\u00e9aire avec l'Iran ou la Russie, a dit que la la position russe n'\u00e9tait pas n'\u00e9taient pas modifiables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [95%] :\r\nVos pr\u00e9cisions depuis Moscou Isabelle Corneille, ce 1er sommet en t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre Vladimir Poutine et Donald Trump consacrerait ce qui semble \u00eatre la technique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00eat \u00e0 parler avec tout le monde, soufflant le chaud et le froid et faisant fi des r\u00e8gles de biens\u00e9ance diplomatique, un pr\u00e9sident qui aime brouiller les cartes alors peut -on parler d'une Technique Trump dans les relations internationales, bonsoir Anne Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [95%] :\r\nVous \u00eates journaliste install\u00e9e aux \u00c9tats-Unis depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, auteur entre autres du livre dans la t\u00eate de Donald Trump et derni\u00e8rement Bienvenue en Trumpie alors apr\u00e8s avoir humili\u00e9 la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et les alli\u00e9s de l'Otan, ainsi que la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, est ce que Donald Trump, c'est davantage comport\u00e9 aujourd'hui d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:21) [89%] :\r\nOui, et c'est \u00e7a fait partie de la technique de Donald Trump d\u00e9sorient\u00e9, il ne faut pas oublier que Donald Trump, je suis toujours un peu surprise, qu'on soit surpris par son comportement, parce qu'il n'a pas chang\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 un homme d'affaires qui a eu beaucoup de succ\u00e8s pendant toute sa carri\u00e8re immobili\u00e8re si je puis dire, il a aujourd'hui 72 ans, il est pr\u00e9sident depuis un an et demi et il reste telle qu'il \u00e9tait jeudi dans un mailing \u00e7a n'est pas la pr\u00e9sidence pas de Donald Trump, qui est devenue pr\u00e9sidentielle c'est la pr\u00e9sidence qui est venu Trump yens donc la technique de Donald Trump, c'est celle qu'il a d\u00e9ploy\u00e9s dans ces n\u00e9gociations, d'hommes d'affaires baisser d'un cotisations commerciale, c'est d'abord les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis, d'abord et ensuite il n'est pas, il ne s'engage pas dans des comportements dans des langage diplomatique, tout simplement parce que cela, mais il n'en a ni envie ni la la capacit\u00e9 donc si quelqu'un qui est sans filtre qu'il dit, il y a, je pense qu'il y a 2 principes pour comprendre, Donald Trump il dit toujours ce qu'il pense et il fait toujours ce qu'il a dit, donc je pense que \u00e7a technique \u00e9tait \u00e9tait assez claire, c'\u00e9tait qu'il n'\u00e9tait pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 ses repr\u00e9sentants et il essaie de jouer le chaud et le froid, le pour et le contre, en d\u00e9ployant avec ceux qui entre guillemets, ceux qui sont \u00e0 guillemets les adversaires traditionnels des \u00c9tats-Unis, toutes ces amabilit\u00e9s et en taclant leur les alli\u00e9s traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [93%] :\r\nEst ce que cette diff\u00e9rence de de comportement entre les alli\u00e9s traditionnels, comme vous dites est Vladimir Poutine aujourd'hui est -ce que \u00e7a montre aussi qu'il est plus \u00e0 l'aise avec des rencontres bilat\u00e9rales avec des dirigeants plut\u00f4t autocrates et masculin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:01) [92%] :\r\nMais je le oui masculin, \u00e7a je ne sais pas, mais il est certain qu'il n'est pas \u00e0 l'aise dans Les grandes r\u00e9unions internationales dans les grandes r\u00e9unions politiques parce que \u00e7a n'est pas un politicien, comme je le disais c'est un et c'est un homme d'affaires et je pense qu'il se sent sur le plan personnel un peu snob\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, il sait que l'opinion publique internationale n'est pas en sa faveur et puis les regarder \u00e7a avec une avec une grande condescendance d\u00e8s son \u00e9lection et m\u00eame pendant sa campagne par des dirigeants internationaux et c'est un ressort qui est assez int\u00e9ressant de la personnalit\u00e9 de Donald Trump, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 snob\u00e9 toute sa vie, notamment dans sa carri\u00e8re dans l'immobilier quand il est arriv\u00e9 \u00e0 Manhattan, o\u00f9 il a r\u00e9ussi d'ailleurs des coups extraordinaires, mais il \u00e9tait toujours le petit gars du Queen, ce qui \u00e9tait un petit peu le le paysan qui venaient jouer dans la cour des grands, donc je pense qu'il lui restait cette mentalit\u00e9, et que il se sent beaucoup plus \u00e0 l'aise quand il est enfin en face-\u00e0-face avec quelqu'un qui, comme lui, ne s'encombrent pas de pr\u00e9occupations diplomatiques ne se pr\u00e9occupe pas trop de sa popularit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, plut\u00f4t que dans une assembl\u00e9e o\u00f9 il sent qu'il est un petit peu, je sais pas, l'\u00e9l\u00e9phant dans le magasin de porcelaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [92%] :\r\nCe qui frappe aussi c'est que Trump \u00e0 celle l\u00e0 aussi la destruction des rapports de confiance, comment expliquer cette attitude a casser aussi ce que les \u00c9tats-Unis en m\u00eame ont mis en place depuis des d\u00e9cennies, Donald Trump a dit aujourd'hui en gros que si l'\u00e9tat des relations entre la Russie et les \u00c9tats-Unis, a \u00e9t\u00e9 ce qu'il \u00e9tait 6 7 \u00e7a s'\u00e9tait mal pass\u00e9, c'\u00e9tait en gros en raison de la stupidit\u00e9 des des des \u00c9tats-Unis des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:39) [90%] :\r\nVoil\u00e0, Donald Trump a toujours dit pis que pendre ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui, d'ailleurs le Gu\u00e9rande Mbia b\u00e9 je pense que l\u00e0 aussi il est assez coh\u00e9rent avec sa campagne et il a toujours d\u00e9nonc\u00e9 comme je vous le disais, il a, il fait ce qu'il a, dit -il, il a d\u00e9nonc\u00e9 les les rapports internationaux, la l'attitude des \u00c9tats-Unis parce qu'il a et la pression qui est partag\u00e9 d'ailleurs par une partie de ses concitoyens, que les \u00c9tats-Unis sont un peu la vache \u00e0 lait du reste du monde, notamment son attitude vis-\u00e0-vis de l'Otan et et et je dirais pas exemplaire dans le sens qu'elle traite citernes exemple mais est tr\u00e8s de cette mentalit\u00e9 puisque il ne fait quand il dit que par exemple le temps les les membres de l'Otan ne payent pas leur c\u00f4te part \u00e7a il refl\u00e8te totalement l'opinion g\u00e9n\u00e9rale aux \u00c9tats-Unis compris celle de de Barack Obama, qui avait trait\u00e9 les pays membres de l'Otan de freeriders, c'est-\u00e0-dire de gens qui peu qui voyageait sans payer leur billet, donc il refl\u00e8te ce sentiment que les \u00c9tats-Unis en font beaucoup, et de sont pas toujours pay\u00e9 de retour, il le fait en exag\u00e9rant, par exemple, quand il dit que le la quote-part de 24 pourcent parce que c'est celle des \u00c9tats-Unis, non c'est pas vrai, de toute fa\u00e7on c'est 2 pourcent et les \u00c9tats-Unis ne 3 et demi pour 100, ce qui est quand m\u00eame plus que le double de la plupart de il y a des contributions des \u00c9tats europ\u00e9ens et quand il dit par exemple que l'Europe est l'Union europ\u00e9enne est une ennemie qui \u00e9videmment, comme tout le monde au plafond, et \u00e0 juste titre, bon, il faut lire aussi le la la substance est unanime paysanne bien mais c'est une amie commerciale, donc vous \u00eates ennemis sur le plan commercial, en fait c'est ennemis c'est plut\u00f4t un concurrent un partenaire dans la balance commerciale qui est, qui a l'Avantage de la balance commerciale mais pour Trump, on devient un ennemi parce qu'il s'attaque \u00e0 ce qui est important pour lui, parce que pour Trump tout et combien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [68%] :\r\nIl y a tout. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:32) [82%] :\r\nEst \u00e9conomique tout et l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [93%] :\r\nAutre point \u00e0 important dans cette rencontre entre les pr\u00e9sidents russe et am\u00e9ricain, c'est cette question de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire des \u00c9tats-Unis qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9, \u00e7a c'est important aussi pour Donald Trump, d'un point de vue de de politique int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:49) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, on ne sait pas trop ce qui est ce qui s'est dit puisque on, on doit se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 leur conf\u00e9rence de presse qui n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis et il n'y a pas eu de compte rendu il y a pas eu de minute prise pendant cette entrevue, donc c'est c'est certain que, depuis le la fin de la guerre froide, on a mis un peu \u00e0 l'\u00e9cart Les rivales r\u00e9\u00e9lire \u00e9galit\u00e9 sur le plan de militaires sur le le plan de de l'armement, mais c'est tout, les trait\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 conclus au moment de la fin de la guerre froide ou juste apr\u00e8s 130 devenir caduque et c'est vrai que les \u00c9tats-Unis et la Russie s'accusent mutuellement d'avoir, par exemple, viol\u00e9 le trait\u00e9 sur l'installation de missiles \u00e0 moyenne port\u00e9e et qu'il y a une sorte de course aux armements qui n'est plus celle du pass\u00e9 mais qui est plut\u00f4t dans la sophistication dans une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'armes destructrices, donc en m\u00eame temps, l\u00e0 aussi, Donald Trump a dit que c'est un effroyable g\u00e2chis que \u00e7a co\u00fbte beaucoup trop cher, mais il n'aurait pas non plus d'augmenter le budget de la d\u00e9fense parce que la d\u00e9fense \u00e7a fait quand m\u00eame partie d'un des piliers de la campagne de la politique et du soutien \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [96%] :\r\nAnne Toulouse, vous \u00eates journaliste et vous avez consacr\u00e9 plusieurs ouvrages \u00e0 Donald Trump, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes pour commenter ce sommet \u00e0 Helsinki entre les pr\u00e9sidents russe et am\u00e9ricain, belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:09) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [99%] :\r\nEt pendant ce temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-16T16:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E21012FE-35D5-4773-897E-6F1C7DD2CF81", "internalArchiveId": "E21012FE-35D5-4773-897E-6F1C7DD2CF81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire de l'arm\u00e9e secr\u00e8te P-26 r\u00e9\u00e9crite par Titus Meier, chercheur zurichois. Selon ses recherches, cette organisation de r\u00e9sistance contre le communisme n'\u00e9tait pas si ill\u00e9gale et si secr\u00e8te que cela. Il contredit donc les conclusions de la commission d'enqu\u00eate parlementaire qui s'\u00e9tait saisi de l'affaire en 1990", "publicationDate": "2018-07-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nL'arm\u00e9e secr\u00e8te P-26 n'avait rien de forc\u00e9ment ill\u00e9gal et n'\u00e9tait pas si secr\u00e8te, selon les conclusions controvers\u00e9es d'une \u00e9tude sur cette organisation secr\u00e8te de r\u00e9sistance contre le communisme. Dans sa th\u00e8se, le chercheur zurichois Titus Meier revient sur cette page de l'histoire suisse.\r\n\r\n* * L'histoire de l'arm\u00e9e secr\u00e8te P-26 r\u00e9\u00e9crite par un chercheur zurichois   \r\nLa P26 est une des plus grosses controverses de la politique suisse de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es. Une th\u00e8se en histoire vient la bousculer : selon les recherches de Titus Meier, cette organisation de r\u00e9sistance contre le communisme n'\u00e9tait pas si ill\u00e9gale et si secr\u00e8te que cela. \r\nAvec sa th\u00e8se, Marc Meninchi, cette historien contredit donc les conclusions de la commission d'enqu\u00eate parlementaire qui s'\u00e9tait saisi de l'affaire en 1990 .\r\nRappelez vous, peu de temps apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de l'existance de cette P26, une commission d'enqu\u00eate parlementaire est instaur\u00e9e en mars 1990. Elle livrera son rapport en novembre de la m\u00eame ann\u00e9e. \r\nPr\u00e8s de 300 pages qui dressent le portrait de cette P26 cr\u00e9\u00e9e en 1981: une arm\u00e9e secr\u00e8te d'environ 400 personnes, des hommes et des femmes charg\u00e9s de pr\u00e9parer des op\u00e9rations de propagande et de sabotage, en cas d'invasion sovi\u00e9tique de la Suisse. \r\nSelon l'enqu\u00eate parlementaire de l'\u00e9poque, la cr\u00e9ation de cette organisation n'\u00e9tait fond\u00e9e sur aucune base l\u00e9gale et, plus grave encore, \u00e9chappait \u00e0 tout contr\u00f4le politique. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement militaire, le radical Georges-Andr\u00e9 Chevallaz, ne disposait que d'informations minimalistes \u00e0 son sujet. \r\nUn rapport pour le moins accablant, on s'en souvient, qui parlait m\u00eame d'un risque de renversement de l'ordre d\u00e9mocratique en Suisse.\r\nOui puisque la P26 aurait eu le droit d'intervenir en cas de bouleversement politique int\u00e9rieur. \r\nAlors apr\u00e8s avoir \u00e9pluch\u00e9 des miliers d'archives, rencontr\u00e9 des protagonistes de cette histoire contemporaine de la Suisse, l'historien Titus Meier, membre du PLR, arrive \u00e0 d'autres conclusions dans sa th\u00e8se. \r\nSur quels points?\r\nTout d'abord la P26 n'aurait rien eu de vraiment secret ou de priv\u00e9, selon les recherches de Titus Meier. Elle aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'Etat major g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement militaire f\u00e9d\u00e9ral. En clair, selon ce membre du PLR, historien de formation, son existence \u00e9tait bien connue au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\nDeuxi\u00e8me point: elle n'aurait rien eu d'ill\u00e9gal, estime Titus Meier. Comme cette troupe n'avait pas de mission de combat, pas besoin de base l\u00e9gale explicite, analyse le chercheur. Il s'agissait de faire de la r\u00e9sistance politique. Seuls quelques haut grad\u00e9s de cette troupe aurait eu acc\u00e8s \u00e0 des armes. \r\nPour Titus Meier, interrog\u00e9 par la NZZ, les parlemenataires et journalistes de l'\u00e9poque ont exag\u00e9r\u00e9 leurs accusations contre la P26. \r\nElle n'aurait rien eu de dangereux. \r\nOui mais bon Marc, sa d\u00e9marche est historique... celle de l'\u00e9poque \u00e9tait politique...\r\nUne recherche historique de plusieurs ann\u00e9es versus une enqu\u00eate parlementaire de quelques mois, effectu\u00e9e dans un contexte politique particulier; la Suisse se rel\u00e8ve \u00e0 peine de l'affaire des fiches, et puis il y a eu - pas si longtemps avant - l'affaire B\u00fcrhle sur des ventes d'armes ill\u00e9gales, ou encore celle dite Jeanmaire, sur de l'espionnage en faveur de l'URSS. Autant de scandales qui ont affaibli le d\u00e9partement militaire et ses services secrets, et indign\u00e9 l'opinion publique. Le rapport sur la P26 est dans l'air du temps. \r\nMais Marc en disant ceci, et si on suit la r\u00e9flexion de Titus Meier, n'y a-t-il pas le risque au fond de r\u00e9habiliter, d'une certaine mani\u00e8re, la P26?\r\nC'est la crainte, les critiques, que l'on entend beaucoup \u00e0 gauche. Des critiques raviv\u00e9es par l'ouverture r\u00e9cente d'un mus\u00e9e sur la P26, mus\u00e9e interdit au public, ou encore par la perte myst\u00e9rieuse de documents concernant cette arm\u00e9e. Les recherches de Titus Meier pourraient elles aussi alimenter cette pol\u00e9mique. D\u00e9j\u00e0 hier soir, un membre de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, \u00e0 savoir le Vert Hanspether Th\u00fcr, a insist\u00e9 sur la rigueur du travail effectu\u00e9 et rappel\u00e9, qu'au regard des lois, la P26 \u00e9tait ill\u00e9gale.", "durationSec": 215, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9701818", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9fense", "document", "service secret", "arm\u00e9e"], "alternativeTitle": ["L'histoire de l'arm\u00e9e secr\u00e8te P-26 r\u00e9\u00e9crite par un chercheur zurichois  / FOR_2018-07-16T18:06:00_developpement-4", "Forum du 16.07.2018"], "alternativeSummary": ["L'arm\u00e9e secr\u00e8te P-26 n'avait rien de forc\u00e9ment ill\u00e9gal et n'\u00e9tait pas si secr\u00e8te, selon les conclusions controvers\u00e9es d'une \u00e9tude sur cette organisation secr\u00e8te de r\u00e9sistance contre le communisme. Dans sa th\u00e8se, le chercheur zurichois Titus Meier revient sur cette page de l'histoire suisse."], "variantIds": ["ece-9701818"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:57Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, nous allons parler de la P-26, une des plus grosses controverses de la politique suisse de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es et une th\u00e8se en histoire vient la bousculer Christian oui selon les recherches de Titus Meier cette organisation de r\u00e9sistance contre le communisme n'\u00e9tait pas si ill\u00e9gale ni si secr\u00e8te que cela avec sa th\u00e8se Marc Monique ni cet historien h\u00e9 bien contredit les conclusions de la commission d'enqu\u00eate parlementaire qui s'\u00e9tait saisi de l'affaire, c'\u00e9tait en 1990 oui, rappelez -vous, peu de temps apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de l'existence de cette P-26 une commission d'enqu\u00eate parlementaire est instaur\u00e9e en mars 1990 elle livrera son rapport en novembre de la m\u00eame ann\u00e9e, pr\u00e8s de 300 pages qui dresse le portrait de la P-26 en 1980 une arm\u00e9e secr\u00e8te d'environ 400 personnes des hommes et des femmes charg\u00e9s de pr\u00e9parer des op\u00e9rations de propagande et de sabotage en cas d'invasion sovi\u00e9tique de la Suisse, selon l'enqu\u00eate parlementaire de l'\u00e9poque, la cr\u00e9ation de cette organisation n'\u00e9tait fond\u00e9e sur aucune base l\u00e9gale, et plus grave encore, \u00e9chappait \u00e0 tout contr\u00f4le politique, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement militaire le radical Georges-Andr\u00e9 Chevallaz ne disposer que d'informations minimalistes sur cette arm\u00e9e, on se rappelle \u00e0 l'\u00e9poque, le rapport \u00e9tait accablant, il parlait m\u00eame d'un risque de renversement de l'ordre d\u00e9mocratique en Suisse, h\u00e9 oui, puisque la P-26 aurait eu le droit d'intervenir en cas de bouleversement politique int\u00e9rieur alors apr\u00e8s avoir \u00e9pluch\u00e9 des centaines d'archives, rencontr\u00e9 des protagonistes de cette histoire contemporaine de la Suisse, l'historien Titus Meier, membre du PLR, faut -il le dire arrive \u00e0 d'autres conclusions dans sa th\u00e8se sur quels points marqu\u00e9s, tout d'abord, la P-26 ne rien eu de vraiment secret ou de priv\u00e9, selon les recherches de Titus Meier, elle aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat-Major g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement militaire f\u00e9d\u00e9ral en clair, selon l'historien, l'existence de cette arm\u00e9e \u00e9tait bien connu au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale 2\u00e8me point, elle n'aurait rien eu de vraiment ill\u00e9gal, estime le chercheur comme cette troupe n'avait pas de mission de combat, pas besoin de base l\u00e9gale explicite analyse Titus Meier, il s'agissait de faire de la r\u00e9sistance politique, seuls quelques haut grad\u00e9s de cette arm\u00e9e aurait eu acc\u00e8s \u00e0 des armes pour Titus Meier, interrog\u00e9 par la NZZ c'est clair, la P-26 n'aurait rien eu de dangereux \u00e0 ses yeux, les parlementaires et journalistes de l'\u00e9poque ont exag\u00e9r\u00e9 leurs accusations, oui, mais cette d\u00e9marche historique, alors que celle de l'\u00e9poque \u00e9tait politique, enfin c'est \u00e7a une recherche historique de plusieurs ann\u00e9es versus une enqu\u00eate parlementaire de quelques mois effectu\u00e9e dans un contexte politique particulier, la Suisse se rel\u00e8ve \u00e0 peine de l'affaire des fiches et puis il y a eu pas si longtemps, avant l'affaire Burley sur des ventes d'armes ill\u00e9gales ou encore celle dite Jeanmaire sur de l'espionnage en faveur de l'URSS, autant de scandales qui ont affaibli le d\u00e9partement militaire et ses services secrets et indign\u00e9 l'opinion publique, alors le rapport sur la P-26 est en quelque sorte dans l'air du temps Marc en disant cela, ce qu'on n'est pas en train, quelque part, de r\u00e9habiliter d'une certaine mani\u00e8re, la P-26, c'est la crainte les critiques que l'on entend beaucoup \u00e0 gauche des critiques raviv\u00e9es par l'ouverture r\u00e9cente d'un mus\u00e9e sur la P-26 mus\u00e9e interdit au public, ou encore par la perte myst\u00e9rieuse de documents concernant cette arm\u00e9e les recherches de Titus Meier pourraient elles aussi alimenter cette pol\u00e9mique d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 hier soir un membre de la commission d'enqu\u00eate parlementaire de 1990 \u00e0 savoir le Vert Hans-Peter Th\u00fcr a insist\u00e9 sur la rigueur du travail effectu\u00e9 et il a rappel\u00e9 qu'au regard des lois, la P-26 \u00e9tait bel et bien ill\u00e9gal Marc Pennec en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci beaucoup les faits. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-16T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C13F065A-7F42-4844-8603-845200E94FA3", "internalArchiveId": "C13F065A-7F42-4844-8603-845200E94FA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron r\u00e9cup\u00e8re-t-il politiquement la victoire des Bleus? Interview de Bruno Jeanbart", "publicationDate": "2018-07-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Jean-Bart, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint des \u00e9tudes politiques de l'institut de sondage OpinionWay\r\nDes centaines de milliers de personnes sont r\u00e9unies lundi sur les Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris pour c\u00e9l\u00e9brer leurs champions du monde. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a \u00e9galement organis\u00e9 une r\u00e9ception \u00e0 l'Elys\u00e9e. En fait-il trop? Interview de Bruno Jeanbart, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint des \u00e9tudes politiques d'OpinionWay.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron r\u00e9cup\u00e8re-t-il politiquement la victoire des Bleus? Interview de Bruno Jeanbart Et juste avant cette \u00e9mission, nous avons joint Bruno Jeanbar, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint des \u00e9tudes politiques d'OpinionWay, avec cette premi\u00e8re question : Emmanuel Macron en fait-il trop ?  \r\nDIGAS  \r\n-\tMacron et les bleus . il en fait trop, ou il aurait finalement bien tort de se priver ?\r\n-\tJusque dans les vestiaires.\r\n-\tUn pr\u00e9sident peut-il vraiment remonter sa cote avec ca ? il a tent\u00e9 le coup avec le d\u00e9c\u00e8s de Johnny, bof.\r\n-\tLe rebond fran\u00e7ais, gr\u00e2ce \u00e0 la coupe du monde, vous y croyez ?", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9701823", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron r\u00e9cup\u00e8re-t-il politiquement la victoire des Bleus? Interview de Bruno Jeanbart / FOR_2018-07-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.07.2018"], "alternativeSummary": ["Des centaines de milliers de personnes sont r\u00e9unies lundi sur les Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris pour c\u00e9l\u00e9brer leurs champions du monde. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a \u00e9galement organis\u00e9 une r\u00e9ception \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. En fait-il trop? Interview de Bruno Jeanbart, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint des \u00e9tudes politiques d\u2019OpinionWay."], "variantIds": ["ece-9701823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:56Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on commence cette \u00e9mission au coeur de la foule, Christian. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nEh oui, c'est \u00e0 Paris, bien s\u00fbr, sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es qui c\u00e9l\u00e8brent leurs champions du monde, victoire 4 2 sur la Croatie hier soir \u00e0 Moscou en finale du Mondial de football, faut -il le rappeler, C\u00e9dric Guigon vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, vous \u00eates sur les Champs \u00e0 de plates, \u00e0 2 pas de la place de l'\u00c9toile, comment, comment est l'ambiance C\u00e9dric, c'est l'\u00e9meute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [86%] :\r\nOui, il y a des centaines de milliers de personnes autour de moi qui chantent, qui scandent les noms des joueurs d'entra\u00eeneur, Didier Deschamps, on entend la Marseillaise reprend en choeur des slogans la victoire, ponctu\u00e9e de coups de cornes de prime, les gens sont tous venus ici pour faire la f\u00eate des Fran\u00e7ais unis dans la joie comme \u00e9taient unis dans la col\u00e8re et dans la R\u00e9sistance au lendemain des attentats qui ont \u00e9maill\u00e9 le pays d'abandonner pour beaucoup d'entre eux, c'est ce qui change aujourd'hui par rapport au sacre de 1998, le climat s'est tendu, la victoire a mis du baume au coeur de cette France qui a souffert notre anc\u00eatre Pierre dans leur jeunes fiers de leur jeunes qui incarne un pays du sud et ensuite soud\u00e9 et solidaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [97%] :\r\nC\u00e9dric comment comment Paris vit cette euphorie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [84%] :\r\nLe vol Paris il y a beaucoup de drapeaux, il y a un immense fanion qui a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9e au milieu de l'Arc de Triomphe, la RATP a m\u00eame renomm\u00e9 pour l'occasion, certaines stations de m\u00e9tro \u00e7a parler de \u00e7a, Paul Pogba ChampsElys\u00e9es Cl\u00e9menceau a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 des Champs- \u00c9lys\u00e9es Cl\u00e9menceau ou encore Varenne devenu Rapha\u00ebl Varenne r\u00e9f\u00e9rence et des penseurs souverain de l'\u00e9quipe de France, Rapha\u00ebl Varane encore ajouter que la mairie de Paris a pris des mesures, a pris les mesures de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnelles, plus de 2000 policiers dans un couloir de bus actualis\u00e9 avec des barri\u00e8res pour laisser passer les joueurs et \u00e9viter les d\u00e9bordements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [92%] :\r\nProchaine \u00e9tape : C\u00e9dric la r\u00e9ception \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron Emmanuel Macron, qui \u00e9tait hier dans les vestiaires avec les joueurs, comment cette sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue en France. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [83%] :\r\nLors de la foule, les gens sont tr\u00e8s divis\u00e9s, Romain, 27 ans me disait est Weight fantastique d'avoir enfin un pr\u00e9sident tout assez d\u00e9monstratifs, l'autre comme Norbert Mas gratifi\u00e9 d'un bref commentaire, avant d'ajouter : excessif l'attitude Emmanuel Macron agace autant qu'elle s\u00e9duit, on a tout de m\u00eame quelques-uns qui craignent qu'il profite d'un regain de popularit\u00e9 m\u00eame SMR, pour faire passer Dallas forme jug\u00e9e controvers\u00e9e des politiques, l'unanimit\u00e9 derri\u00e8re le sacre des Bleus, la premi\u00e8re salve est venue hier soir de l'ancien pr\u00e9sident socialiste fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9clarait ce croissance trop, il faut utiliser ces moments Courard pour rassurer encore davantage de coh\u00e9sion et ne pas seulement se satisfaire d'une f\u00eate de quelques jours \u00e0 Lyon Marie \u00e9vidente \u00e0 l'impopularit\u00e9 actuelle de son successeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [93%] :\r\nC\u00e9dric Guingamp en Direct des Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris, merci beaucoup et puis juste avant le d\u00e9but de cette \u00e9mission, on a pu joindre but non Jeanbart il est le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint des \u00e9tudes politiques OpinionWay-Fiducial avec cette premi\u00e8re question : Emmanuel Macron, en a -t-il trop fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [89%] :\r\nJe dirais que c'est un peu t\u00f4t pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en fait un peu trop, il a effectivement \u00e9t\u00e9 dans les vestiaires mais ce qui ce qui est fait et ce qui change un peu la donne, c'est que, aujourd'hui, les images figurent beaucoup plus facilement, ne serait -ce qu'avec les joueurs et qui postent eux- m\u00eames sur les r\u00e9seaux sociaux, des images des vestiaires avec au pr\u00e9sident et donc \u00e7a peut donner un un sentiment plus important que ce qu'on a vu dans le pass\u00e9, mais si on compare avec la victoire pr\u00e9c\u00e9dente en 98, Jacques Chirac aussi \u00e9tait all\u00e9e dans le vestiaire et avait plut\u00f4t beaucoup insist\u00e9 sur cette victoire pouvait utiliser, donc je crois que, jusqu'\u00e0 demain, on ne pourra pas vraiment dire que le pr\u00e9sident fasse trop, en revanche, si qui essayent de de faire perdurer ce ce mouvement et s'il revient r\u00e9guli\u00e8rement sur 7 je victoire \u00e0 la Coupe du monde et j'aurais des semaines qui viennent, \u00e7a pourrait \u00eatre un sentiment qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [88%] :\r\nBen c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est vrai qu'on a toujours dit que depuis son \u00e9lection, Emmanuel Macron, avait parfaitement ma\u00eetriser sa communication, certains m\u00eame s'en plaignent en disant que c'est trop filtr\u00e9es, puis, l\u00e0, c'est vrai qu'en le voyant, les vestiaires, ce sont des vid\u00e9os qui sont post\u00e9s par les joueurs, \u00e9norm\u00e9ment de gens les ont vus, \u00e7a fait un besoin ph\u00e9nom\u00e9nal mais l\u00e0 par contre il contr\u00f4lent plus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:52) [91%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre aussi une petite difficult\u00e9, en tout cas c'est vrai qu'on est loin de la th\u00e9orisation d'un pr\u00e9sident pr\u00e9sident tr\u00e8s verticale, tr\u00e8s au-dessus des ann\u00e9es qui r\u00e9instaure vraiment je dirais une fonction tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9, hein, du du commun des mortels tels que vous avez th\u00e9oris\u00e9 Emmanuel Macron d\u00e9but de mandat, et on voit bien comment en un an, les choses ont chang\u00e9, pas chang\u00e9 seulement \u00e0 travers cette \u00e9pisode de la Coupe du monde dans un 1er temps il y avait tr\u00e8s peu d'interviews, voire pas du tout d'interview avec des journalistes aux m\u00e9dias et puis petit \u00e0 petit les interviews sont arriv\u00e9s et donc on a un peu le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne avec cette Coupe du monde et et avec des images, probablement moins ma\u00eetris\u00e9e alors la question est de savoir comment les choses seront interpr\u00e9t\u00e9s, je crois qu'il ne faut pas non plus imaginer que les Fran\u00e7ais vont donner plus de sens \u00e0 cela que comment une victoire en Coupe du monde de football et un moment agr\u00e9able qu'ils ont envie de passer, je crois que c'est avant tout simplement un moment particulier de joie de la population de la victoire de son \u00e9quipe de foot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [89%] :\r\nEmmanuel Macron aussi pro dans la mani\u00e8re de casser les protocoles de se montrer \u00e0 la cool, est ce que c'est pas aussi un exercice, un exercice d'\u00e9quilibrisme sur le long terme, \u00e7a pourrait se reconvertir, se retourner contre lui, cette fa\u00e7on de faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:08) [93%] :\r\nAh, c'est vrai que c'est un exercice d'\u00e9quilibrisme parce que il y a \u00e0 la fois cette volont\u00e9 en encore une fois d'\u00eatre un pr\u00e9sident \u00e0 l'ancienne, hein, donc d'instaurer une forme de une forme de distance en et en m\u00eame temps d'\u00eatre tr\u00e8s dans la proximit\u00e9 de, de, d'essayer de ressembler \u00e0 tout un chacun et je crois aussi qu'une des difficult\u00e9s qui essayent d'Emmanuel Macron, c'est qu'aujourd'hui on discute beaucoup de la fabrication des images de la fabrication de la communication, ce qui n'\u00e9tait pas le cas il y a 20 ans, et du coup \u00e7a affaiblit quand m\u00eame port\u00e9e de de ces postures de communication, donc je crois que, du coup, les effets sont aussi un peu plus vite et que \u00e7a ne pouvait \u00eatre dans le pass\u00e9, je crois que il y a, il y a tout un discours autour de \u00e7a qui qui fait que les gens ne re\u00e7oivent plus ces images de la m\u00eame mani\u00e8re que que pr\u00e9c\u00e9demment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [93%] :\r\nEn gros les, les, les Fran\u00e7ais sont pas dupes, ils savent tr\u00e8s bien ce qui est en train de se passer au niveau politique, qui suivent les r\u00e9formes suivent le train que de donner Emmanuel Macron \u00e0 la France, on en a beaucoup parl\u00e9 ce printemps avec les questions sociales et en clair c'est pas une victoire \u00e0 la Coupe du monde qui va changer la mani\u00e8re dont on per\u00e7oit les dynamiques politiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:16) [88%] :\r\nOui, effectivement, je crois que, en tout cas \u00e7a ne va pas aller changer durablement \u00e7a peut pendant quelques jours, voire quelques semaines, \u00e9ventuellement autant d'un \u00e9t\u00e9 un petit peu modifi\u00e9 le climat d'opinions plus parce que \u00e7a va donner une forme de de joie et d'optimisme dans le pays et que c'est ces joueurs ont toujours des effets que ce soit sur le plan un peu \u00e9conomique, politique, mais si \u00e7a n'est pas durable aider d\u00e8s le mois de septembre et Automne on va revenir \u00e0 la situation traditionnelle et puis, comme souvent, on constatera que ceux qui aiment bien Emmanuel Macron vous trouvez qu'il leur a \u00e9t\u00e9 formidable et qu'il aura agi exactement comme il le fallait, dans cette p\u00e9riode et ce qui ne l'aiment pas trouveront que, \u00e0 l'inverse, si il on a fait trop \u00e7a, ph\u00e9nom\u00e8ne assez classique en politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [88%] :\r\nCette cette grande communion, on entend parfois ces derni\u00e8res heures par les 2 7 France : tous unis, les gens des villes, des campagnes des banlieues, quelles que soient les origines sociales, culturelles, ethniques, etc, tout le monde ensemble r\u00e9unis derri\u00e8re le drapeau fran\u00e7ais, on peut y croire, \u00e7a on peut y a an c'est quelque chose qui est est r\u00e9el ou c'est de la fantaisie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:21) [89%] :\r\nMon avis, c'est un grand pi\u00e8ge, c'est un grand pi\u00e8ge parce que d'abord, quand on regarde pr\u00e9c\u00e9dents de 98 on s'est vu, tu rendu compte que derri\u00e8re ce discours de valorisation de la France Black- blanc- beur, qu'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle suivante, on a vu Jean-Marie Le Pen au second tour et puis c'\u00e9tait aussi un grand verre parce que les Fran\u00e7ais ne sont pas l\u00e0- dedans, ils se posent pas la question de savoir si cette victoire c'est la victoire de l'int\u00e9gration de Union nationale non c'est juste la victoire d'une \u00e9quipe de joueurs qu'ils appr\u00e9cient, ils ont qu'ils ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 \u00e0 pression et d\u00e9couvrant tout au long de cette Coupe du monde et ils ont, ils savent qu'ils ont regard\u00e9 du foot et qui n'ont pas regarder autre chose et je crois que on a toujours tendance, notamment en France, assure interpr\u00e9ter ces \u00e9v\u00e9nements graves et je crois qu'il ne faut pas ce sont simplement des moments de joie collective, il faudrait prendre telle quelle est et sans leur donner plus de port\u00e9e xhosa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Bruno Jeanbart, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint des \u00e9tudes politiques d'OpinionWay Vlady. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-16T16:17:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9197711F-978B-47AB-8F9F-53882EB507E0", "internalArchiveId": "9197711F-978B-47AB-8F9F-53882EB507E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aux urnes citoyens ! Elodie revient sur les grandes votations qui ont model\u00e9 et remodel\u00e9 notre paysage politique", "publicationDate": "2018-07-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 15:26:25-15:26:42 / *", "durationSec": 3334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687748", "imageURL": "http://www.rts.ch/8184071.image", "alternativeTitle": ["Elodie a dit du 16.07.2018", "Aux urnes citoyens ! Elodie revient sur les grandes votations qui ont model\u00e9 et remodel\u00e9 notre paysage politique / EAD_2018-07-16T15:04:15_elodie-a-dit", "Elodie a dit du 16.07.2018", "Aux urnes citoyens ! Elodie revient sur les grandes votations qui ont model\u00e9 et remodel\u00e9 notre paysage politique / EAD_2018-07-16T15:04:15_elodie-a-dit"], "variantIds": ["ece-9687749", "ece-9687748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T07:01:42Z", "webPublicationDate": "2018-07-16T14:18:07Z", "program": {"href": "/programs/97B6C98C-12DE-480C-8ED2-4E9BEAFA7470", "id": "97B6C98C-12DE-480C-8ED2-4E9BEAFA7470", "name": "Elodie a dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Comte, Simone", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Collet, C\u00e9cile", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4FE5031-A05A-4558-8E55-C62A72390919", "internalArchiveId": "F4FE5031-A05A-4558-8E55-C62A72390919", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle confrontation entre l'Italie et Malte sur le sort de 450 migrants", "publicationDate": "2018-07-14T00:00:00Z", "summary": "L'Italie a de nouveau somm\u00e9 en vain vendredi les autorit\u00e9s maltaises d'accueillir un bateau surcharg\u00e9 de migrants. Deux confrontations similaires ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre les deux pays depuis que l'extr\u00eame droite est entr\u00e9e au gouvernement italien, le 1er juin.\r\n\r\n* * Nouvelle confrontation entre l'Italie et Malte sur le sort de 450 migrants 12h30: Nouveau bateau migrants Italie-Malte JOSZEF\r\nUn navire... de plus... de 450 migrants... \u00e0 nouveau bloqu\u00e9... en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nNi l'Italie... ni Malte... ne veulent... l'accueillir.\r\nC'est la troisi\u00e8me fois... en moins... de deux mois... que les deux pays... se retrouvent... dans une telle situation.\r\nEric Joszef... vous \u00eates... en direct... de Rome.\r\nLe navire... se trouve... pour l'instant... au large de Lampedusa... \r\nLe Ministre... italien de l'int\u00e9rieur... le leader... d'extr\u00eame droite... \"Matteo Salvini\"... refuse toujours... de le faire accoster... en Italie. \r\nQuelle est donc... la situation... exacte... des migrants... \u00e0 l'heure actuelle ? \r\nCe matin tr\u00e8s t\u00f4t, les 450 migrants sauv\u00e9s hier par un chalutier dans les eaux libyennes ont \u00e9t\u00e9 transbord\u00e9s sur deux navires militaires. 266 personnes sont mont\u00e9es sur une embarcation de la brigade financi\u00e8res italienne tandis que les autres ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par un b\u00e2timent de la marine militaire anglaise qui patrouille en M\u00e9diterran\u00e9e dans le cadre de la mission europ\u00e9enne Frontex. Seules huit personnes, des femmes et des enfants, ont pu d\u00e9barquer, \u00e0 Lampedusa, l'ile la plus proche, pour des motifs sanitaires. Les autres sont en attente de conna\u00eetre leur destination finale. Car le ministre Matteo Salvini a clairement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les 450 personnes ne peuvent pas et ne doivent pas arriver en Italie. Pour le leader d'extr\u00eame-droite, c'est Malte qui aurait d\u00fb les prendre en charge. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s de La Vallette ont r\u00e9pliqu\u00e9 que le chalutier se trouvait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 proximit\u00e9 de Lampedusa quand elles ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9es. \r\nEn tout cas, Matteo Salvini semble cette fois vouloir camper sur ses position apr\u00e8s avoir d\u00fb accepter, contre son gr\u00e9, le d\u00e9barquement jeudi de 67 migrants en Sicile.Et il insiste\u00a0pour que les deux navires militaires qui ont recueilli les 450 migrants fassent \"route vers le sud, la Libye ou Malte\".\r\nCe bras de fer... avec Malte.... illustre-t-il... une nouvelle... \"radicalisation\"... du gouvernement italien ?\r\nDepuis plus d'un mois qu'il est au pouvoir, le gouvernement populiste de Giuseppe Conte a multipli\u00e9 les initiatives qui montrent clairement un profond changement de direction de la politique italienne notamment vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne. Que ce soit sur la question migratoire ou les questions commerciales. Hier, le vice-premier ministre Luigi Di Maio qui est aussi le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles a par exemple assur\u00e9 que l'Italie fera capoter l'accord de libre-\u00e9change conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada. Et \u00e0 Rome, le climat politique s'est fortement durci. Un exemple, Giorgia Meloni la pr\u00e9sidente du petit parti nationaliste Fratelli d'Italia qui est proche de la majorit\u00e9 vient de proposer l'abolition de d\u00e9lit de torture qui, je cite, emp\u00eache les agents de police de bien faire leur travail.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699633", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle confrontation entre l'Italie et Malte sur le sort de 450 migrants / 12H30_2018-07-14T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 14.07.2018"], "alternativeSummary": ["L'Italie a de nouveau somm\u00e9 en vain vendredi les autorit\u00e9s maltaises d'accueillir un bateau surcharg\u00e9 de migrants. Deux confrontations similaires ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre les deux pays depuis que l'extr\u00eame droite est entr\u00e9e au gouvernement italien, le 1er juin."], "variantIds": ["ece-9699633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-20T10:41:00Z", "speechToTexts": ["20.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn navire de plus de 450 migrants \u00e0 nouveau bloqu\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, ni l'Italie ni Malte ne veut l'accueillir, c'est la 3\u00e8me fois en moins de 2 mois que les 2 pays se retrouve dans une telle situation, \u00c9ric Joseph, vous \u00eates en Direct de Rome, le navire se trouve pour l'instant au large, l'on paie 12 heures le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, le leader d'extr\u00eame droite, Matteo Salvini refuse toujours de le faire accoster en Italie, quelle est donc la situation exacte des migrants \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\n\u00e9coutez ce matin tr\u00e8s t\u00f4t, les 450 migrants sauv\u00e9s hier par un chalutier dans les eaux libyennes, h\u00e9 bien ont \u00e9t\u00e9 transbord\u00e9s sur 2 navires militaires 266 personnes sont mont\u00e9es sur une embarcation de la brigade financi\u00e8re italienne, tandis que les autres ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par un patrouilleur anglais celui personnes des femmes et des enfants ont pu d\u00e9barquer \u00e0 12 \u00e0 Lille, la plus proche pour des motifs sanitaires, les autres sont en attente de conna\u00eetre leur destination finale, car le ministre Salvini a clairement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les 450 personnes ne peuvent pas et ne doivent pas arriver en Italie pour le leader d'extr\u00eame droite, c'est Malte, qui auraient d\u00fb les prendre en charge de leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s de La Valette r\u00e9pondent que le chalutier se Touvent se trouvait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 proximit\u00e9 de l'empire nous a quand elles ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9es en tout cas, Matteo Salvini semble cette fois vouloir camper sur ses positions, apr\u00e8s avoir d\u00fb accepter contre son gr\u00e9 le d\u00e9barquement, jeudi, de 67 si le ministre exige que les deux navires militaires qui ont recueilli, ce matin, les migrants fassent route vers la Libye ou Malte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [92%] :\r\nCe bras de fer \u00c9ric ce bras de fer avec Malte est -ce qu'il illustre une nouvelle radicalisation du gouvernement italien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [95%] :\r\n\u00e9coutez depuis plus d'un mois qui est au pouvoir, le gouvernement populiste de Giuseppe Conte a multipli\u00e9 les initiatives qui montrent clairement un profond changement, direction de la politique italienne, et pas seulement sur la politique migratoire hier le vice- 1er ministre Luigi di Maio, qui est aussi le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles, a par exemple assur\u00e9 que l'Italie fera capoter l'accord de libre- \u00e9change conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, et \u00e0 Rome, le climat politique s'est fortement durci un exemple, le petit parti nationaliste Fratelli d'Italia qui est proche de la majorit\u00e9 vient de proposer l'abolition du d\u00e9lit de torture au motif que cela emp\u00eacherait les policiers de bien faire leur travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [87%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome est toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-14T10:45:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4946533F-6F8D-4DD7-B3FC-8E96AE829003", "internalArchiveId": "4946533F-6F8D-4DD7-B3FC-8E96AE829003", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur la prolongation des ouvertures des magasins ressurgit \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2018-07-14T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Fribourg, le d\u00e9bat sur l'heure d'ouverture des magasins le samedi resurgit. Le gouvernement propose au Parlement de prolonger l'ouverture de 16 \u00e0 17 heures. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC et Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia.\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur la prolongation des ouvertures des magasins ressurgit \u00e0 Fribourg 18h Fribourg : ouverture des magasins au-del\u00e0 de 16h le samedi ?\r\nDans le canton de Fribourg... le d\u00e9bat sur l'heure d'ouverture des magasins le samedi resurgit...\r\nDans un projet de modification de la loi sur l'exercice du commerce... le gouvernement propose au Parlement de prolonger l'ouverture d'1 heure... de 16 \u00e0 17 heures.\r\nLe \"oui\" du Grand Conseil est programm\u00e9... tout comme le r\u00e9f\u00e9rendum des syndicats.\r\nBref... d'ores et d\u00e9j\u00e0... la bataille entre la gauche et la droite s'annonce \u00e2pre.\r\nOn va tout de suite s'en rendre compte avec nos deux invit\u00e9s...\r\n St\u00e9phane Peiry, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 UDC...\r\nDIRECT STUDIO FR\r\n Armand Jaquier, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia...\r\nDIRECT TEL ** 45 (+41 79 **)\r\n- St\u00e9phane Peiry, \u00e0 Fribourg, le prolongement des heures d'ouverture des commerces le samedi est un vieux serpent de mer: le peuple a d\u00e9j\u00e0 chass\u00e9 le sujet en votation... et le voil\u00e0 qui revient par la fen\u00eatre du Parlement !... Pourquoi cette obsession ?\r\n- Armand Jaquier, le Parlement fribourgeois penche majoritairement \u00e0 droite: le \"oui\" \u00e0 l'ouverture des magasins jusqu'\u00e0 17heures le samedi ne sera qu'une formalit\u00e9...\r\n- St\u00e9phane Peiry, le projet du gouvernement fribourgeois n'offre aucune contre-partie \u00e0 la gauche, en \u00e9change du prolongement de l'heure d'ouverture des magasins le samedi :  n'est-ce pas une erreur politique ?\r\n- Armand Jaquier, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats... si le Parlement fribourgeois prolonge les heures d'ouverture le samedi... l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum sera activ\u00e9e...\r\n- Armand Jaquier, est-ce qu'\u00e0 Fribourg... ce d\u00e9bat sur l'ouverture des magasins le samedi ne tourne pas en boucle ?\r\n- St\u00e9phane Peiry, est-ce qu'entre la droite et la gauche, est-ce que entre le patronat et les syndicats... il n'y aurait pas mieux \u00e0 faire, \u00e0 construire? Comme par exemple prolonger les horaires... en \u00e9change d'une meilleure convention collective de travail?\r\n- Armand Jaquier, m\u00eame question ?\r\n- Armand Jaquier, la ville de Fribourg affiche un taux de vacances pr\u00e9occupant de vitrines de 15%: est-ce que la rigidit\u00e9 syndicale n'est pas en train de tuer les commerces du centre ville ? \r\n- St\u00e9phane Jaquier, un autre stratag\u00e8me serait de faire du centre historique de Fribourg un site touristique \u00e0 l'ann\u00e9e: cela permettrait aux magasins de pouvoir ouvrir syst\u00e9matiquement plus tard... est-ce que c'est LA solution... ou un moyen de contourner la loi ?\r\n- Autre r\u00e9volution : le commerce en ligne enterre les enseignes et les distributeurs les uns apr\u00e8s les autres: au lieu de s'opposer... est-ce que vous n'auriez pas tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous unir... pour organiser la r\u00e9sistance?\r\n- etc.", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699625", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur la prolongation des ouvertures des magasins ressurgit \u00e0 Fribourg / FOR_2018-07-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.07.2018"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Fribourg, le d\u00e9bat sur l'heure d'ouverture des magasins le samedi resurgit. Le gouvernement propose au Parlement de prolonger l'ouverture de 16 \u00e0 17 heures. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC et Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia."], "variantIds": ["ece-9699625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:54Z", "speechToTexts": ["20.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLord dans le canton de Fribourg, le d\u00e9bat sur l'heure d'ouverture des magasins le samedi resurgit dans un projet de modification de la loi sur l'exercice du commerce, le gouvernement propose au Parlement de prolonger l'ouverture d'une heure de 16 heures \u00e0 17 heures le oui du Grand Conseil est d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9e, tout comme le r\u00e9f\u00e9rendum des syndicats, bref, d'ores et d\u00e9j\u00e0, la bataille entre la gauche et la droite s'annonce et on va tout de suite s'en rendre compte avec nos 2 invit\u00e9s : St\u00e9phane Peiry, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PDC Armand Jaquier c'est UDC pardon, j'ai des pardonnez -moi Armand Jacquier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia alors St\u00e9phane Peiry \u00e0 Fribourg le prolongement des heures d'ouverture des commerces le samedi est un vieux serpent de mer, hein, le peuple a d\u00e9j\u00e0 chass\u00e9 le sujet en votation et le voil\u00e0 qui revient par la fen\u00eatre du Parlement, au fond, pourquoi cette obsession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\n\u00e9coutez la derni\u00e8re fois que le peuple fribourgeois se prononcer sur ce sujet, c'\u00e9tait en 2009, sauf erreur, donc \u00e7a fait presque 10 ans, on doit bien admettre qu'en 10 ans, le commerce, en particulier le commerce de taille a \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re significative mais pas forc\u00e9ment dans la bonne direction, direction, \u00e0 commencer par la concurrence du commerce en ligne, vous me direz, il existait d\u00e9j\u00e0 il y a 10 ans, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas encore dans les habitudes de tout un chacun, aujourd'hui, le commerce en ligne a pris beaucoup de place et finalement nous avec mon coll\u00e8gue au Grand Conseil lui PDC du truchement on se poser la question : mais qu'est -ce qu'on peut faire par rapport \u00e0 ce commerce taille pour lui donner un peu un ballon d'oxyg\u00e8ne qu'en l'occurrence, parce qu'on constate les commerces ferme, surtout les petits commerces mais aussi les grandes cha\u00eenes, on a vu aussi des grandes cha\u00eenes faire faillite ces derniers mois, donc 7 heures d'ouverture, \u00e0 17 heures, c'est simplement d\u00e9j\u00e0 pour aligner le canton de Fribourg sur les autres cantons romands je dirais sur le reste de la Suisse, puisqu'il y a que Lucerne Fribourg qui ferme leur commerce, le samedi \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [89%] :\r\nArmand Jacquier c'est vrai finalement est qu'on sait tr\u00e8s bien que les fribourgeois ne s'arr\u00eate pas de faire du commerce, \u00e0 16 heures, soit ils sont en ligne, il continue \u00e0 le faire, soit il se d\u00e9place dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [86%] :\r\nBon, c'est pas tout \u00e0 fait, voil\u00e0, si les fribourgeois se d\u00e9place, c'est pas parce qu'il ferme \u00e0 16 heures et si on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [83%] :\r\nOui, \u00e7a arrive quand m\u00eame bien, il y en a, il y en a pas Matisse d\u00e9pense il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:03) [88%] :\r\nC'est pas parce qu'il ferme c'est pas parce qu'il de les commerces 16 heures, c'est parce qu'ils y trouvent un autre int\u00e9r\u00eat : ils vont dans les commerces fran\u00e7ais, c'est parce qu'il y a certainement une autre une pr\u00e9sentation ce qu'on voit c'est que dans le commerce fribourgeois il y a toujours moyen d'eau toujours moins de de pr\u00e9sence, mais c'est pas en ouvrant du heure et en paix, joueront les conditions de travail des salari\u00e9s en accord donc par une convention collective, en ayant une situation dans ce canton pour le personnel de vente n'est pas prot\u00e9g\u00e9 par convention collective se voit tous les jours, imposer des horaires qui ne souhaite pas l'essentiel du personnel, en particulier des femmes, c'est du temps partiel du temps partiel qui ne veulent pas qu'il est impos\u00e9 les employeurs r\u00e9duisent les contrats de travail, avec pour cons\u00e9quence que dans la journ\u00e9e, on leur dit travailler au moment de rentrer \u00e0 la maison de revenir et en ouvrant une heure, on continuera \u00e0 faire \u00e7a, on le voit m\u00eame sur l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [88%] :\r\nO\u00f9 il y a des personnes qui se voient proposer des contrats de travail \u00e0 temps partiel et on leur dit : dans les p\u00e9riodes d'ann\u00e9es o\u00f9 il y a du compte la consommation vous venez travailler le reste pour laisser \u00e0 la maison, avec les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et familiales que \u00e7a comporte, donc c'est une fausse r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, il y a un probl\u00e8me donc, comme dans le commerce de d\u00e9tail mais ce probl\u00e8me il est beaucoup plus large que le canton de Fribourg et il d\u00e9coule essentiellement du fait de la concentration des grand commerce toutes confi\u00e9e \u00e0 des grands distributeurs \u00e0 des grandes surfaces et l'extension des on verse, heures d'ouverture aura aussi pour cons\u00e9quence une appauvrissement de l'offre et non pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [91%] :\r\nOui, pas de petits commerce St\u00e9phane Peiry le projet du gouvernement fribourgeois n'offrent aucune contrepartie \u00e0 la gauche, en \u00e9change du prolongement de l'heure d'ouverture des magasins le samedi, ce que ce n'\u00e9tait pas une erreur politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [88%] :\r\n\u00e9coutez, si vous lisez le message du Conseil d'\u00c9tat, le concept a semble -t-il tent\u00e9 de ma\u00eetres, les partenaires sociaux autour de la table pour qu'ils trouvent une solution, moi je serais \u00e0 la \u00e0 toute personnelle pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on trouve effectivement une contrepartie je discute avec des commer\u00e7ants, il faut bien avoir conscience que cette heures entre 16 heures et 17 heures, c'est quand m\u00eame une des heures les plus profitables, si je puis dire, commercialement parlant, et le bailleur le la journ\u00e9e du samedi, on savait sans doute, sans doute, la journ\u00e9e la plus int\u00e9ressante pour les commerces le le le Durance semaine et par contre il y a d'autres Jean Auroux, forc\u00e9ment, je pense notamment \u00e0 la nocturne en ville de Fribourg, c'est le jeudi soir, en l'occurrence, o\u00f9 l\u00e0, les petits commer\u00e7ants nous et \u00e7a nous int\u00e9resse pas, hein, d'\u00eatre ouvert le jeudi jusqu'\u00e0 21 heures, donc il y a sans doute aussi compensations qui peuvent \u00eatre trouv\u00e9es, mais \u00e7a c'est aussi au niveau des partenaires sociaux, il faut qu'ils se parlent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, Armand Jacquier c'est vrai hein finalement est -ce que entre la droite et la gauche entre le patronat et les syndicats, il n'y aurait pas mieux \u00e0 faire que de \u00e0 chaque fois, voil\u00e0 le Grand Conseil qui adopte une loi et puis attaqu\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum par les syndicats et la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [91%] :\r\n\u00e7a fait peut-\u00eatre 20 ans ou 25 ans que avec mes camarades, on r\u00e9clame une convention collective. \r\n\u00e7a fait autant de temps seul par largement plus longtemps que les grandes surfaces et les commer\u00e7ants refusent une convention collective ou s'ils disent oui ce contenu vite, on a demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de surseoir \u00e0 la pr\u00e9sentation de cette loi pour laisser le temps \u00e0 avoir une n\u00e9gociation \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 fait. \r\nIl y a pas une volont\u00e9 d'avoir une convention collective de la part des employeurs de ce et l'autorit\u00e9 cantonale ne prend pas ses responsabilit\u00e9s en obligeant mon ayant une forme de contrainte, c'est simplement encourager d'accompagner, mais elle ne mais pensons point d'autorit\u00e9 pour r\u00e9gler une fois pour toutes les conditions de travail de ce secteur, donc \u00e7a pose probl\u00e8me, ensuite concernant le samedi en tant que telle, plus de 60 pourcent des commer\u00e7ants consid\u00e8re que de d\u00e9placer leur \u00e7a ne rapporte pas grand- chose en termes de chiffre d'affaires et \u00e7a ne leur p\u00e9jore par leur chiffre d'affaires, il y a aussi, plus 60 pourcent des commerces qui disent que les horaires actuels ne leur pose pas de probl\u00e8me, c'est quel grand distributeur qui s'. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:09) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:10) [84%] :\r\nTendre, c'est quoi pour changer le pas digne pour simplement prendre des parts de march\u00e9. \r\nEt faire des consommateurs et des habitants des commerces par ailleurs \u00e0 la consommation, le samedi, contrairement \u00e0 ce que nous dit Monsieur Perry, d'une part le, la consommation en fin de journ\u00e9e, c'est n'est pas l'essentiel, se fait plut\u00f4t en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:29) [87%] :\r\nD'autre part, quand on discute avec les commer\u00e7ants, y compris les g\u00e9rants de grandes surfaces ou les g\u00e9rants de grandes cha\u00eenes nous disent tr\u00e8s bien que le samedi et profitable \u00e0 la fin du mois, lorsque les gens, leur salaire pour le reste, c'est un lieu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 tu roule des gens viennent se promener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces questions, assez, assez probl\u00e8mes soulev\u00e9s par Armand Jacquier notamment d'abord les conditions de travail, pourquoi effectivement les pas, les partenaires sociaux n'y arrive pas et surtout, pourquoi le Conseil d'\u00c9tat comme comme bien vite Armand Jacquier ne n'utilise pas son son son autorit\u00e9 pour en quelque sorte plus qu'encourager les partenaires sociaux \u00e0 se mettent d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [88%] :\r\nMais ce qui est regrettable, ce qui est surprenant \u00e0 Fribourg, c'est que la gauche fait une fixation sur cette fameuse radar \u00e0 17 heures, prenez le cas de de Neuch\u00e2tel, ils ont sign\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait en 2014 V\u00e9rone, convention collective qui touche toute tout le domaine du commerce d\u00e9tail et ils ont les ouverture jusqu'\u00e0 18 heures alors il y a une fixation de la part de la gauche, vous l'avez vous avez parl\u00e9 de serpent de mer en pr\u00e9ambule de ce d\u00e9bat, c'est exactement \u00e7a, la gauche fait une fixation sur 7 heures \u00e0 17 heures, il faut quand m\u00eame se rend compte d'une chose : on parle des, de 17 heures, on parle pas de 19 heures ou de ou de 21 heures mais Armand Jacquier nous dit il y a pas de convention collective, il y a l'convention collective au niveau de la grande distribution, il y a pas de commen\u00e7ons compartiments, on vous parle commerce laissant encore une fois, se sont oppos\u00e9s aux partenaires sociaux ou connaissait la pratique en Suisse, oui, je trouve que cette pratique, elle est, elle est bonne parce qu'elle a donn\u00e9 le bon r\u00e9sultat et Neuch\u00e2tel est un exemple, je trouve que les syndicats fribourgeois pourrait prendre exemple sur leurs coll\u00e8gues neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [89%] :\r\nArmand Jacquier c'est vrai \u00e7a, ce qu'on pourrait pas, vous pourriez pas vous inspirer des autres coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:02) [97%] :\r\nJe trouve presque malhonn\u00eate qui vient d'\u00eatre dit, pour rester Poli. \r\nNous voulons une convention collective, une convention collective s'inspire certains contenus 500 aussi que les employeurs soyez pr\u00eats \u00e0 discuter concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [70%] :\r\nMais non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [93%] :\r\nOui, on n'a pas cette volont\u00e9 et on n'a pas l'autorit\u00e9 cantonale qui peut peser de tout son poids, donc c'est un peu simple de dire aux syndicats de s'inspirer de ce qui se passe ailleurs, alors que c'est ce qu'on dit depuis 25 ans, je trouve quand m\u00eame probl\u00e9matique de poser cette situation comme \u00e7a et c'est tr\u00e8s preuve pour le moins, d'une grande mauvaise foi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [92%] :\r\nAlors le, on l'a dit, hein, il a pas mal de r\u00e9volution en commerce en ligne qui ont lieu d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps et notamment le commerce \u00e9videmment le commerce sur Internet si enterre les enseignes et les distributeurs, les uns apr\u00e8s les autres au lieu de s'opposer, est-ce que vous n'auriez pas tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous unir pour organiser, si j'ose dire, la r\u00e9sistance St\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais d'ailleurs dans une autre motion vise un peu \u00e0 sauver des emplois parce qu'en fait on est en train de parler de \u00e7a, donc on aurait peut-\u00eatre d\u00fb commencer par \u00e7a, la question se pose \u00e0 ce que l'avenir le le commerce \u00e9tat il y a v\u00e9ritablement un avenir en Suisse d'dans notre canton, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [77%] :\r\nMais c'est en en proposant de de prolonger d'une heure, parce que \u00e7a \u00e7a glisse sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [89%] :\r\n\u00e7a ne va pas sauver le commerce de mais \u00e7a donne un ballon d'oxyg\u00e8ne, \u00e7a donne un ballon d'oxyg\u00e8ne et le commerce Data et dans le canton de Fribourg occupe quand m\u00eame environ 10000 personnes, c'est le 2\u00e8me employeur priv\u00e9 apr\u00e8s la construction, donc ce n'est pas rien \u00e7a 600 apprentis et finalement nous ce qu'on propose, c'est aussi donner un ballon d'oxyg\u00e8ne pour tenter de maintenir ses emplois et on se second on se on ce qu'on combat flamand, souvent on se bat pour maintenir des emplois dans le commerce, dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [84%] :\r\nMerci beaucoup, mais si on m'Armand Jaquier vous avez vot\u00e9 rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:48) [81%] :\r\nOui, tant que le commerce de taille se contentera de jouer sur les horaires de dettes de de commercer et pas trouver des solos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [70%] :\r\nVous savez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:55) [68%] :\r\nLe matricule Conakry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [81%] :\r\nMerci beaucoup, Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia et \u00e0 vous, St\u00e9phane p\u00e9rir si d\u00e9put\u00e9 UDC bonne soir\u00e9e quand on 2 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-14T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaquier, Armand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peiry, St\u00e9phane", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C84097A-56FE-407E-BCCC-8B5BD44B4EB0", "internalArchiveId": "6C84097A-56FE-407E-BCCC-8B5BD44B4EB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des entreprises paient un avocat pour d\u00e9fendre leurs employ\u00e9s en cas de restructuration. Comment peut-on garantir la bonne d\u00e9fense de son client, lorsque l'on est pay\u00e9 par la partie adverse? : interviews d'Yves Defferrard, secr\u00e9taire syndical chez Unia et d'Albert Nussbaumer, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;CATINFO_JUIL2018;Cachin, Jo\u00eblle \r\nParadoxe apparent, certaines entreprises paient un avocat pour d\u00e9fendre leurs employ\u00e9s en cas de restructuration. Mais ce type de mandat peut mettre en danger le principe d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n* * Des employ\u00e9s d\u00e9fendus via un avocat pay\u00e9 par la direction, une pratique risqu\u00e9e  JOELLE CACHIN, direct studio Lausanne + 4 sons\r\n TEMOIN ANTENNE\r\n***Caroline Abu Saada vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8h...\r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 une m\u00e9thode qui peut sembler paradoxale...\r\nCertaines entreprise paient un avocat pour d\u00e9fendre leurs propres employ\u00e9s en cas de restructuration...\r\nBonjour Jo\u00eblle Cachin...\r\n...\r\nCette pratique est r\u00e9pandue en Suisse Romande...\r\n((avait \u00e9t\u00e9 mise en lumi\u00e8re chez Bacab en 2014 et Generali en 2016) \r\nElle a encore \u00e9t\u00e9 tout r\u00e9cemment observ\u00e9e chez Nestl\u00e9...\r\nFin mai, Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 la suppression de plus de 500 postes en Suisse romande.. La consultation du personnel s'est ensuite organis\u00e9e. Mais dans cette entreprise, o\u00f9 il n'y a pas vraiment de culture syndicale.. La direction a propos\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9s.. les services d'un avocat.. un avocat qu'ils ont pu choisir librement, mais qui est pay\u00e9 par la direction. \r\n((cette pratique avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en lumi\u00e8re chez Bacab en 2014, Generali en 2016))\r\n***et ce n'est pas sans poser certaines questions Jo\u00eblle...\r\nH\u00e9 oui! Comment peut-on garantir la bonne d\u00e9fense de son client, lorsque l'on est pay\u00e9 par la partie adverse? Question pos\u00e9e \u00e0 Albert Nussbaumer, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats. Pour lui, ce type de mandat peut mettre en danger le principe d'ind\u00e9pendance:\r\n((ECLAIRAGE ACTU 13.07 AVOCATS  1/4 NUSSBAUMER _ 21''))\r\n***Et pour \u00e9viter le conflit d'int\u00e9r\u00eat...que font les avocats?\r\nCertains refusent ces mandats.. D'autres, estiment que la loi sur la participation leur permet de pratiquer de mani\u00e8re \u00e9thique. Cette loi pr\u00e9voit un soutien logistique et financier des patrons aux employ\u00e9s.. notamment en cas de conflit, mais \u00e0 condition qu'ils respectent l'ind\u00e9pendance du personnel.\r\nAlexandre Curchod, avocat sp\u00e9cialiste en droit du travail, assume totalement cette mani\u00e8re de faire:\r\n((ECLAIRAGE ACTU 13.07 AVOCATS 2/4 CURCHOD _ 22''))\r\nPour les syndicats..  ces cautelles sont insuffisantes. Yves Defferrard, secr\u00e9taire syndical chez Unia:\r\n((ECLAIRAGE ACTU 13.07 AVOCATS 3/4 DEFFERRARD _ 21'' ))\r\n***Et il y a un autre aspect qui d\u00e9range les syndicats, Jo\u00eblle:\r\nIl s'agit de la m\u00e9thode: le travail de l'avocat est d'expliquer le cadre l\u00e9gal, de conseiller le personnel, lui rappeler ses droits. Mais il ne va pas question de mener une action politique. Pourtant indispensable selon Yves Defferrard:\r\n((ECLAIRAGE ACTU 13.07 AVOCATS 4/4 DEFFERRARD _ 23''))\r\nPour les entreprises, faire appel \u00e0 un avocat plut\u00f4t qu'\u00e0 un syndicat. C'est donc pr\u00e9f\u00e9rer une m\u00e9thode de n\u00e9gociation plus discr\u00e8te. Moins m\u00e9diatis\u00e9e.\r\n***Peut-\u00eatre plus exp\u00e9ditive aussi ?\r\nOui, un avocat n'organisera pas forc\u00e9ment de groupes de travail.\r\nIl sera moins actif dans cette d\u00e9marche qui place les employ\u00e9s au coeur du processus de r\u00e9flexion. Et qui constitue finalement la mission syndicale par excellence. \r\n***Jo\u00ebl Cachin merci...\r\n-Caroline Abu Sada, (la directrice que vous \u00eates, de SOS m\u00e9dit.en Suisse) pense quoi de cette pratique?\r\n-mieux que rien?\r\n-ONG on du licenci\u00e9? se passent comment? syndicats?", "durationSec": 235, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697280", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droit du travail", "restructuration de l'entreprise"], "thematicPersons": ["Unia"], "alternativeTitle": ["Des employ\u00e9s d\u00e9fendus via un avocat pay\u00e9 par la direction, une pratique risqu\u00e9e / LME_2018-07-13T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["Paradoxe apparent, certaines entreprises paient un avocat pour d\u00e9fendre leurs employ\u00e9s en cas de restructuration. Mais ce type de mandat peut mettre en danger le principe d'ind\u00e9pendance."], "variantIds": ["ece-9697280"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:39Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 8 heures, on va s'int\u00e9resser \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 une m\u00e9thode qui peut sembler paradoxal, certaines entreprises paient un avocat pour d\u00e9fendre leurs propres employ\u00e9 en cas de restructuration bonjour Jo\u00eblle Cachin bonjour, cette pratique est r\u00e9pandue en Suisse romande, elle avait \u00e9t\u00e9 mise en lumi\u00e8re chez bac avant 2014 \u00e0 Generali en 2016, elle a encore \u00e9t\u00e9 tout r\u00e9cemment observ\u00e9e chez Nestl\u00e9 oui fin mai, Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 la suppression de plus de 500 postes en Suisse romande, la consultation du personnel s'est donc organis\u00e9e, mais dans cette entreprise o\u00f9 il n'y a pas vraiment de culture syndicale, la direction a propos\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es les services d'un avocat, un avocat qu'ils ont pu choisir librement, mais qui est pay\u00e9 par la direction, mais ce n'est pas sans poser certaines questions, h\u00e9 oui, comment peut -on garantir la bonne d\u00e9fense de son client, lorsqu'on est pay\u00e9 par la partie adverse Question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Albert Nussbaumer, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats pour lui, ce type de mandat peut mettre en danger le principe d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [87%] :\r\nJean est un probl\u00e8me qui pourrait peut-\u00eatre ne pas en \u00eatre un, imaginons qu'une enveloppe soit mis \u00e0 disposition par l'employeur de des employeurs, laissant compl\u00e8tement libre, les employ\u00e9es du choix de l'avocat, c'est pas n\u00e9cessairement l'argent sur la question du mandat si un employeur mandate un avocat, l'avocat aura une obligation de rendre compte \u00e0 cet employeur et il ne devrait pas rendre compte \u00e0 quelqu'un d'autre que son client, qui est employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [92%] :\r\nPour \u00e9viter ce conflit d'int\u00e9r\u00eat qu'est -ce que font les avocats alors certains refusent ces mandats, tout simplement, d'autres estiment que la loi sur la participation, leur permet de pratiquer de mani\u00e8re \u00e9thique, cette loi pr\u00e9voit un soutien logistique et financier des patrons aux employ\u00e9es, notamment en cas de conflit, mais \u00e0 condition qu'il respecte l'ind\u00e9pendance du personnel, Alexandre Curchod, avocat sp\u00e9cialiste en droit du travail, assume totalement cette mani\u00e8re de faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [88%] :\r\nJe m'assure que, pr\u00e9cis\u00e9ment, le respect de l'ind\u00e9pendance Inter pr\u00e9sentation des gens pay\u00e9s bien respect\u00e9e, c'est souvent dans les mots utilis\u00e9s, hein, dans les premiers \u00e9changes, qu'on se rend compte, s'il y a un probl\u00e8me ou pas et puis c'est clair que si, par exemple, prenons ailleurs essayer de guider l'activit\u00e9 de l'avocat ou de lui dire ce qu'il doit faire, ne pas faire, alors ce serait pour moi clairement un signe que l'ind\u00e9pendance de mes clients ne serait pas garantie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [89%] :\r\nMais pour les syndicats ces c\u00f4tes, elles ne sont pas suffisantes, Yves Defferrard, secr\u00e9taire syndical chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [89%] :\r\nDans plusieurs entreprises, j'ai eu des preuves extr\u00eamement clair que lorsqu'on propose un certain nombre d'avocats, nous connaissons le syndicat, elles sont refus\u00e9es par un certain nombre de ces direction donc c'est bien qu'y a intentionnellement une volont\u00e9 d'choisir plus l'avocat, ce qui d\u00e9montre d'ailleurs qu'\u00e9videmment il y a plus du tout d'ind\u00e9pendance et qui a une vraie volont\u00e9 de vouloir faire des \u00e9conomies sur des restructurations, ce qui est absolument inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [96%] :\r\nEt encore un autre aspect qui d\u00e9range les syndicats Jo\u00eblle il s'agit de la m\u00e9thode, le travail de l'avocat et d'expliquer le cadre l\u00e9gal de conseiller le personnel lui rappeler ses droits, mais il n'est pas question de mener une action politique pourtant indispensable, selon Yves Defferrard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [88%] :\r\nAucun avocat qui sera pay\u00e9 par une direction va pas organiser des actions ou mettre un moyen de pression ce chose que les avocats ne savent pas faire ne veulent pas faire donc le r\u00e9sultat pour les salari\u00e9s parce qu'il faut parfois montrer les dents lorsqu'il y a plus de possibilit\u00e9s de dialogue avec leur employeur, l'avocat, il va lui arr\u00eat\u00e9 alors que le syndicat arrive \u00e0 mobiliser les travailleurs, c'\u00e9tait le cas chez Novartis, si on avait eu que les avocats tout le l'entreprise ne serait plus l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [92%] :\r\nPour les entreprises, faire appel \u00e0 un avocat, plut\u00f4t qu'\u00e0 un syndicat, c'est donc pr\u00e9f\u00e9rer une m\u00e9thode de n\u00e9gociation plus discr\u00e8te, moins m\u00e9diatis\u00e9e, peut-\u00eatre plus exp\u00e9ditive aussi oui, un avocat n'organisera pas forc\u00e9ment de groupes de travail, il sera moins actif dans cette d\u00e9marche qui place les employ\u00e9es au coeur du processus de r\u00e9flexion et qui constitue finalement la mission syndicale par excellence merci Jo\u00ebl Cachin \u00e0 Caroline Abou Saada, vous \u00eates directrice de l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e en Suisse quand une ONG licencie, \u00e7a se passe comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [86%] :\r\nNous, on aimerait bien embaucher pour \u00eatre bon c'est c'est exactement la m\u00eame chose que d'ailleurs \u00e7a se \u00e7a se fait pas press\u00e9 par les avocats, l'aider, non, il y a, il y a assez peu d'avocats g\u00e9n\u00e9ralement qui sont impliqu\u00e9s dans ce dans Science une de processus assez plut\u00f4t \u00e0 la \u00e0 l'amiable. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Defferard, Yves", "role": "secr\u00e9taire syndical chez Unia ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nussbaumer, Albert", "role": "vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A745ABE-6F5B-4FAD-B812-2C08A89278E9", "internalArchiveId": "8A745ABE-6F5B-4FAD-B812-2C08A89278E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise;Pedro Sanchez, pr\u00e9sident du gouvernement espagnol\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF2/ENFANTS PLACES PI) La proc\u00e9dure d'indemnisation des enfants plac\u00e9s prend trop de temps...c'est ce que d\u00e9noncent des \u00e9lus et personnalit\u00e9s romandes...\r\nElles ont envoy\u00e9 hier une lettre au pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, afin que les 9 000 demandes d'indemnisation aboutissent d'ici la fin 2018. Virginie Langerock.\r\n  0'58\"\r\n((Une double peine...c'est en substance ce que disent les signataires de cette lettre au pdt de la conf\u00e9d\u00e9ration... Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise:\r\n\"C'est des personnes qui ont ete contraintes par des mesures adminstratives injustes et on a reconnu au Parlement que c'\u00e9tait injuste et inacceptable ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et aujourd'hui elles attendent bcp trop pour recevoir cette contributin de solidarit\u00e9, cette reconnaissance et ca cree une double peine. On leur a demand\u00e9 de r\u00e9pondre tr\u00e8s rapidement, on leur a donn\u00e9 un d\u00e9lai tr\u00e8s court pour d\u00e9poser ces contributions de solidarit\u00e9, et bien on attend de l'adminstration federale qu'elle aille aussi vite pour verser ces contributions de solidarit\u00e9\"\r\nL\u00e9galement l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a  jusqu'en  2021 pour leur verser une indemnit\u00e9 de 25 mille francs. Sur les  9000 demandes.. un millier ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es depuis mars,  en priorit\u00e9 des personnes malades ou tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es. \r\nMais le temps presse, et beaucoup, disent les d\u00e9fenseurs des anciens enfants plac\u00e9s, n'en verront peut-\u00eatre pas la couleur.))\r\n(06/INNSBRUCK CRISE MIGRATOIRE PA) Les ministres de l'int\u00e9rieur des 28 sont d'accord pour freiner la migration, mais pas sur les m\u00e9thodes pour y parvenir. \r\nIls \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Innsbruck en Autriche. \r\nUne rencontre informelle qui n'a pas permis d'\u00e9claircir le projet de \"plateformes de d\u00e9barquement\" en Afrique des migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e. Leur mise en place bute sur de s\u00e9rieux obstacles. Guillaume Meyer.\r\n  0'51''\r\n((Les dirigeants europ\u00e9ens croient dans ces plateformes, ils ont donn\u00e9 l'impulsion le mois dernier, mais c'est un projet flou. Et maintenant, les ministres de l'int\u00e9rieur ont la lourde t\u00e2che de le concr\u00e9tiser.\r\nPremier obstacle: trouver des pays volontaires pour accueillir ces centres, et v\u00e9rifier qu'on y respecte le droit international. Hier, \u00e0 Innsbruck, c'\u00e9tait un peu la foire aux propositions. Le ministre autrichien Herbert Kickl aimerait commencer par des projets pilotes en Afrique du Nord. Le commissaire europ\u00e9en Dimitris Avramopoulos, lui, demande l'aide des pays europ\u00e9ens qui ont gard\u00e9 des liens \u00e9troits avec leurs anciennes colonies, pour convaincre ces pays-l\u00e0.\r\nIl faut dire que l'affaire est mal emmanch\u00e9e. L'Egypte, par exemple, a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle ne voulait pas de ces plateformes. Mais l'Autriche, qui pr\u00e9side l'Union europ\u00e9enne en ce moment, est r\u00e9solue \u00e0 aller de l'avant. L'objectif, c'est d'amener des propositions concr\u00e8tes pour le sommet des dirigeants, le 20 septembre.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Sommaruga) Et lors de cette r\u00e9union, Simonetta Sommaruga a critiqu\u00e9 s propositions europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de politique migratoire. \"Ce sont de vieilles id\u00e9es\", a d\u00e9clar\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale..\r\nElle demande des propositions concr\u00e8tes et plaide pour une r\u00e9forme du syst\u00e8me d'asile en Europe.\r\n(Italie) Les 67 migrants, recueillis \u00e0 bord du navire des gardes-c\u00f4tes italiens amarr\u00e9 \u00e0 Trapani en Sicile, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9s hier soir, selon les m\u00e9dias italiens. Le chef du gouvernement Giuseppe Conte, avait annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e dans un communiqu\u00e9 le d\u00e9barquement imminent des migrants, pr\u00e9cisant que les proc\u00e9dures d'identifications avaient \u00e9t\u00e9 achev\u00e9es, en particulier pour ceux qui pourraient avoir commis un d\u00e9lit.\r\nCertains migrants sont soup\u00e7onn\u00e9s de s'\u00eatre r\u00e9volt\u00e9s, par peur d'\u00eatre ramen\u00e9s en Libye, contre l'\u00e9quipage d'un remorqueur italien, le Vos Thalassa, qui les avait recueillis au large des c\u00f4tes libyennes.\r\n(Trump May) Le gouvernement britannique a d\u00e9voil\u00e9 hier les d\u00e9tails de son plan sur la future relation entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne. Ce projet, qui propose de mettre en place une nouvelle zone de libre-\u00e9change pour les biens avec l'union europ\u00e9enne suscite la col\u00e8re des partisans d'un brexit dur. \r\nDonald Trump -qui est arriv\u00e9 hier au Royaume Uni- a torpill\u00e9 cette nuit le plan de sortie de l'Union europ\u00e9enne voulu par Theresa May \r\n\"S'ils font un tel accord, nous traiterons avec l'Union europ\u00e9enne au lieu de traiter avec le Royaume-Uni\", c'est ce qu'a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans un entretien au quotidien the sun\r\nTeresa May qui doit s'entretenir aujourd'hui avec Donald Trump, comptait sur cette visite pour faire avancer les discussions sur la conclusion d'un accord de libre-\u00e9change avec Washington,\r\n(05/ESPAGNE PUIGDEMONT REAX SANCHEZ) Plus rien ne s'oppose \u00e0 une extradition du leader s\u00e9paratiste catalan Carles Puigdemont de l'Allemagne vers l'Espagne. \r\nLa justice allemande a estim\u00e9 hier qu'il pouvait \u00eatre livr\u00e9 aux autorit\u00e9s espagnoles. Mais elle n'a reconnu qu'un chef d'accusation, celui de d\u00e9tournement de fonds publics. L'accusation de r\u00e9bellion n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue.... une claque pour la justice espagnole. Pedro Sanchez, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol a r\u00e9agi hier, en marge du sommet de l'OTAN.\r\n  0'48''\r\n((\"Lorsque j'\u00e9tais le leader de l'opposition et maintenant que je suis pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, j'ai toujours retenu le m\u00eame principe. Les d\u00e9cisions judiciaires ne se commentent pas, elles doivent \u00eatre respect\u00e9es. Et c'est ce que va faire ce gouvernement. Respecter toutes les d\u00e9cisions judiciaires, qu'elles soient en Espagne, en Belgique, en Allemagne, ou que ce soit. L'important c'est que en terme de justice, les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9es dans les \u00e9v\u00e9nements qui ont surgi la Catalogne lors du dernier semestre 2017, doivent \u00eatre jug\u00e9es par les tribunaux espagnols et c'est ce qui va arriver. Notre pays, je l'ai souvent dit, est un Etat social et d\u00e9mocratique et de droit, les pouvoirs ex\u00e9cutifs et judiciaires sont s\u00e9par\u00e9s et nous ne pouvons que respecter les d\u00e9cisions judiciaires.\".))\r\n(Erythr\u00e9e) Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral resserre la vis pour les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens. Craindre d'\u00eatre convoqu\u00e9 au service national en cas de retour au pays ne sera d\u00e9sormais plus un motif suffisant pour obtenir un titre de s\u00e9jour.\r\nL'interdiction de renvoi ne vaut que s'il y a un risque s\u00e9rieux de violation flagrante de l'interdiction de travail forc\u00e9, argumente le TAF.\r\n(NE somalienne) La m\u00e8re Somalienne, qui \u00e9tait accus\u00e9e d'avoir fait exciser ses deux filles dans son pays d'origine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e hier \u00e0 une peine de huit mois de prison avec sursis de deux ans par le Tribunal de police \u00e0 Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel. La d\u00e9fense demandait l'acquittement. Je n'ai pas la pr\u00e9tention de faire changer les choses, mais de faire en sorte que ce jugement apporte une pierre \u00e0 l'\u00e9difice pour \u00e9liminer les souffrances de millions de fillettes, a d\u00e9clar\u00e9 la juge du Tribunal r\u00e9gional du Littoral et du Val-de-Travers.\r\n(Skyguide) Une conciliation pour \u00e9viter la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve... \r\nL'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail... une r\u00e9union doit se tenir mardi entre l'entreprise et le syndicat de contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui a d\u00e9pos\u00e9 ce pr\u00e9avis de gr\u00e8ve. Information d\u00e9voil\u00e9e hier apr\u00e8s-midi (jeu) par le Temps sur son site internet. Cette conciliation nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Comme le veut une telle proc\u00e9dure, les parties s'abstiennent de tout commentaire.\r\n(primes maladie) Les primes maladie devraient augmenter moins fortement l'an prochain que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Sant\u00e9Suisse s'attend \u00e0 une hausse d'environ 3%. Elle s'\u00e9levait \u00e0 4% ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nPrincipal facteur, selon la fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladies : le recul des co\u00fbts hospitaliers.\r\n(03/LUCERNE METRO PA) Le projet de m\u00e9tro lucernois franchit une \u00e9tape.. \r\nHier la ville de Lucerne l'a annonc\u00e9: les signatures r\u00e9colt\u00e9es par un comit\u00e9 interparti ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es. L'id\u00e9e d'un m\u00e9tro reliant le nord et le centre de la ville pourrait alimenter le d\u00e9bat autour des cars de touristes. Delphine Gendre\r\n  0'44''\r\n((\"Donner une chance au m\u00e9tro de Lucerne, en finir avec le silence, et regarder vers le futur\". L'intitul\u00e9 de l'initiative donne le ton: le comit\u00e9 interparti reproche au conseil municipal de passer sous silence le projet de m\u00e9tro.. qui pourrait pourtant, selon lui, r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de circulations au centre ville. Il faut donc r\u00e9examiner le projet de m\u00e9tro souterrain. Il pr\u00e9voit une ligne souterraine reliant un quartier nord de Lucerne, jusqu'\u00e0 la Schwanenplatz, l'hyper centre, entre le lac et le pont de la chapelle. Un m\u00e9tro permettrait, selon les initiants, de d\u00e9sengorger cet espace aujourd'hui envahi par les cars de touristes.  Le conseil de la ville a maintenant un an pour prendre position sur le texte. S'il le rejette, le peuple pourrait avoir le dernier mot... sur ce projet devis\u00e9 actuellement \u00e0 400 millions de francs.))\r\n(Cyclisme) En cyclisme, l'Irlandais Dan Martin a remport\u00e9 hier la 6e \u00e9tape du Tour de France \u00e0 M\u00fbr-de-Bretagne. Le maillot jaune reste sur les \u00e9paules du Belge Greg Van Avermaat. \r\nAujourd'hui,  la 7e \u00e9tape se courra sur 231 km entre Foug\u00e8res et Chartres. Ce sera la plus longue de cette \u00e9dition.\r\n(11/FOOT SPONSOR CHINOIS FRANCE PA) C'est une promesse qui pourrait couter cher....\r\nUne victoire de la France dimanche face \u00e0 la Croatie en final du Mondial pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'un des sponsors des Bleus. En l'occurence le Chinois Vatti, qui a promis \u00e0 ses clients de rembourser les achats effectu\u00e9s entre le 1er et le 30 juin. L'action de l'entreprise a d'ailleurs plong\u00e9 de 50% depuis le coup d'envoi de la comp\u00e9tition. Olivier Schorderet\r\n  0'54''\r\n((\"Si la France l'emporte, Vatti vous rembourse le kit des Champions !\" Soit un ensemble d'articles d'une valeur de 2.300 francs. Voil\u00e0 ce que promettait sur le net et dans les journaux ce fabricant d'\u00e9lectrom\u00e9nager de cuisine. Sur les pubs: un contrat solennel avec sceau officiel, date et signature du patron. Ou, dans une autre version, avec des photos d'Antoine Griezmann, Kylian Mbapp\u00e9 ou Paul Pogba. Scell\u00e9 en mars dernier, ce partenariat permet \u00e0 Vatti d'utiliser l'image des Bleus en Chine, \u00e0 Hong Kong, \u00e0 Macao et \u00e0 Ta\u00efwan. Tout en ouvrant le march\u00e9 asiatique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football. Mais si cette offre constitue potentiellement une aubaine pour les clients, pour les petits actionnaires -vu le parcours des Bleus- elle vire au cauchemard. En cas de victoire, Vatti devrait rembourser 4 millions et demi de francs. Mais l'entreprise, qui a eu r\u00e9cemment maille \u00e0 partir avec la justice chinoise pour d\u00e9faut de paiement, se veut confiante: elle dit avoir inscrit cette somme dans son budget annuel.))\r\n(Tennis) En Tennis, l'Am\u00e9ricaine Serena Williams  partira en qu\u00eate d'un 24e titre majeur demain \u00e0 Wimbledon, o\u00f9 elle retrouvera l'allemande Angelique Kerber en finale. Elle s'est qualifi\u00e9e hier en battant l'Allemande Yulia G\u00f6rges  6-2 6-4 en demi-finale\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-07-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-07-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9697256", "ece-9697247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T03:18:08Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [74%] :\r\nElle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nAvec vous, Val\u00e9rie, bonjour, bonjour le traitement des demandes d'indemnisation des enfants plac\u00e9s et trop lent des personnalit\u00e9s romandes ont \u00e9crit au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, elle demande que les 9000 demandes d\u00e9pos\u00e9es aboutissent d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le projet de plateformes de d\u00e9barquement pour les migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e reste floue, la r\u00e9union des ministres de l'int\u00e9rieur des 28 hier \u00e0 Innsbruck en Autriche n'a pas permis de trouver de solution pour une mise en oeuvre, si la France est championne du monde de football dimanche son sponsor Chinois Vatti pourrait s'en mordre les doigts, il a promis \u00e0 ses clients de rembourser les achats effectu\u00e9s entre le 1er et le 30 juin son action a plong\u00e9 de 50 pourcent en un brave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [97%] :\r\nLa proc\u00e9dure d'indemnisation des enfants plac\u00e9s prend trop de temps, c'est ce que d\u00e9noncent des \u00e9lus et des personnalit\u00e9s romandes elles ont envoy\u00e9 hier une lettre au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset afin que les 9000 demandes d'indemnisation aboutissent d'ici la fin 2018 Virginie Langeroque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [97%] :\r\nUne double peine : c'est en substance ce que disent les signataires de cette lettre au pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [95%] :\r\nC'est des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 contraints par des mesures administratives injuste et on a reconnu au Parlement que c'\u00e9tait injuste que ce que c'\u00e9tait inacceptable ce qui s'est pass\u00e9 et aujourd'hui elles attendent beaucoup trop pour recevoir cette contribution de solidarit\u00e9, cette reconnaissance et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une double peine, on leur a demand\u00e9 de r\u00e9pondre tr\u00e8s rapidement leur a donn\u00e9 un d\u00e9lai tr\u00e8s court pour d\u00e9poser ces contributions de solidarit\u00e9, h\u00e9 bien on attend de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qu'elle aille aussi vite pour verser ces contributions de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [96%] :\r\nL\u00e9galement, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a jusqu'en 2021 pour leur verser une indemnit\u00e9 de 25000 francs sur les 9000 demandes, un millier ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es depuis mars en priorit\u00e9 des personnes malades ou tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es mais le temps presse et beaucoup disent les d\u00e9fenseurs des anciens enfants plac\u00e9s n'enverront peut-\u00eatre pas la couleur, les ministres de l'int\u00e9rieur des 28 sont d'accord pour freiner la migration, mais pas sur les m\u00e9thodes pour y parvenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [96%] :\r\nIls \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Innsbruck en Autriche, une rencontre informelle, qui n'a pas permis d'\u00e9claircir le projet de plateformes de d\u00e9barquements en Afrique des migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e, leur mise en place, bute sur de s\u00e9rieux obstacles Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [95%] :\r\nLes dirigeants sont europ\u00e9ens croient dans ces plateformes, ils ont donn\u00e9 l'impulsion le mois dernier, mais c'est un projet flou et maintenant les ministres de l'Int\u00e9rieur, ont la lourde t\u00e2che de le concr\u00e9tiser 1er obstacle trouver des pays volontaires pour accueillir ces centres et v\u00e9rifier qu'on y respecte le droit international hier \u00e0 Innsbruck, c'\u00e9tait un peu la foire aux propositions le ministre autrichien Herbert Kickl aimerait commencer par des projets pilotes en Afrique du Nord, le commissaire europ\u00e9en, Dimitris s'Avramopoulos, lui demande l'aide des pays europ\u00e9ens qui ont gard\u00e9 des Liens \u00e9troits avec leurs anciennes colonies pour convaincre ces pays- l\u00e0, il faut dire que l'affaire est mal emmanch\u00e9e l'\u00c9gypte par exemple l'a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle ne voulait pas de ces plateformes mais l'Autriche qui pr\u00e9side l'Union europ\u00e9enne en ce moment est r\u00e9solue \u00e0 aller de l'avant, l'objectif c'est d'amener des propositions concr\u00e8tes pour le sommet des dirigeants le 20 septembre Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [94%] :\r\nEt lors de cette r\u00e9union, Simonetta Sommaruga a critiqu\u00e9 les propositions europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de politique migratoire, ce sont de vieilles id\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle demande des propositions concr\u00e8tes et plaide pour une r\u00e9forme du syst\u00e8me d'asile en Europe et les 67 migrants recueillis \u00e0 bord du navire, des cartes, des garde- c\u00f4tes italiens amarr\u00e9 \u00e0 Trapani, en Sicile, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9s hier soir, selon les m\u00e9dias italiens, le chef du gouvernement, Giuseppe Conte, avait annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e, dans un communiqu\u00e9 le d\u00e9barquement imminent des premiers migrants, pr\u00e9cisant que les proc\u00e9dures d'identifications, avaient \u00e9t\u00e9 achev\u00e9es en particulier pour ceux qui pourraient avoir commis un d\u00e9lit, certains migrants sont soup\u00e7onn\u00e9s de s'\u00eatre r\u00e9volt\u00e9s par peur d'\u00eatre ramen\u00e9s en Libye contre l'\u00e9quipage d'un remorqueur italien qui les avait recueillis au large des c\u00f4tes libyennes, le gouvernement britannique a d\u00e9voil\u00e9 hier les d\u00e9tails de son plan sur la future relation entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, ce projet, qui propose de mettre en place une nouvelle zone de libre- \u00e9change pour les biens avec l'Union europ\u00e9enne suscite toutefois la col\u00e8re des partisans d'un Brexit dur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [90%] :\r\nDonald Trump, qui est arriv\u00e9 hier au Royaume-Uni a torpill\u00e9 cette nuit, le plan de sortie de l'Union europ\u00e9enne, voulu par Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [94%] :\r\nS'ils font untel accord nous traiterons avec l'Union europ\u00e9enne, au lieu de traiter avec le Royaume-Uni, c'est ce qu'a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans un entretien du quotidien le Sun Theresa May qui doit s'entretenir aujourd'hui avec Donald Trump comptait sur cette visite pour faire avancer les discussions sur la conclusion d'un accord de libre- \u00e9change avec Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [93%] :\r\nPlus rien ne s'oppose \u00e0 une extradition du leader s\u00e9paratiste catalan Carles esprit James de l'Allemagne vers l'Espagne, la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [94%] :\r\nThis allemande a estim\u00e9 hier qu'il pouvait \u00eatre livr\u00e9 aux autorit\u00e9s espagnoles, mais elle n'a reconnu qu'un chef d'accusation : celui de d\u00e9tournement de fonds publics, l'accusation de r\u00e9bellion n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue une claque pour la justice espagnole Pedro Sanchez, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol a r\u00e9agi hier en marge du sommet de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [87%] :\r\nPlus celui qu'on aura les alors provisionn\u00e9 la la, comment 2\u00e8me temps lorsque j'\u00e9tais le leader de l'opposition et maintenant que je suis pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, j'ai toujours retenu le m\u00eame principe, il se regarder, c'\u00e9tait les d\u00e9cisions judiciaires ne se commande pas, elles doivent \u00eatre respect\u00e9es Belkin la m\u00eame Amiens et c'est ce que va faire le gouvernement respecter toutes les d\u00e9cisions judiciaires espagnoles, a \u00e9voqu\u00e9, qu'elle soit en Espagne, en Belgique, en Allemagne, ou que ce soit l'important, c'est que, en terme de justice, les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans les \u00e9v\u00e9nements qui ont surgi en Catalogne lors du dernier semestre 2017, ces personnes doivent \u00eatre jug\u00e9s par les tribunaux espagnols et c'est ce qui va arriver d'autres pays, je n'ai souvent dit, est un \u00c9tat social et d\u00e9mocratique et de droit les pouvoirs ex\u00e9cutif et judiciaire, sont s\u00e9par\u00e9s et nous ne pouvons que respecter les d\u00e9cisions indiciaire qui accaparent la sc\u00e8ne de me tuer assez large Laufer naissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [97%] :\r\nEn Suisse, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral resserre la vice- pour les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens craindre d'\u00eatre convoqu\u00e9 au service national en cas de retour au pays ne sera d\u00e9sormais plus un motif suffisant pour obtenir un titre de s\u00e9jour, l'interdiction de renvoi ne vaut que s'il y a un risque s\u00e9rieux de violation flagrante de l'interdiction de travail forc\u00e9, argumente le TAF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [98%] :\r\nUne conciliation pour \u00e9viter la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [95%] :\r\nL'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail, une r\u00e9union doit se tenir mardi entre l'entreprise et le syndicat des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, qui a d\u00e9pos\u00e9 ce pr\u00e9avis de gr\u00e8ve information d\u00e9voil\u00e9e hier par Le Temps sur son site internet cette conciliation nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 comme le veut une telle proc\u00e9dure est partis s'abstiennent de tout commentaire, le Somalienne qui \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait exciser ses 2 filles dans son pays d'origine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 une peine de 8 mois de prison avec sursis de 2 ans par le tribunal de police \u00e0 Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel la d\u00e9fense demandait l'acquittement, je n'ai pas la pr\u00e9tention de faire changer les choses, mais de faire en sorte que ces jugements apporte une Pierre \u00e0 l'\u00e9difice pour \u00e9liminer les souffrances de millions de fillettes, a d\u00e9clar\u00e9 la juge du tribunal r\u00e9gional du Littoral et du Val-de-Travers, les primes maladie devraient augmenter moins fortement l'an prochain que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes Sant\u00e9Suisse s'attend \u00e0 une hausse d'environ 3 pourcent elle s'\u00e9levait \u00e0 4 pourcent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, principal facteur selon la fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie le recul des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [92%] :\r\nHospitalis\u00e9 le projet de m\u00e9tro lucernois franchit une \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [94%] :\r\nHier, la ville de Lucerne, l'a annonc\u00e9 les signatures r\u00e9colt\u00e9es par un comit\u00e9 interpartis ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es, l'id\u00e9e d'un m\u00e9tro reliant le nord et le centre de la ville pourrait alimenter le d\u00e9bat autour des Cars de touristes Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:33) [92%] :\r\nDonner une chance au m\u00e9tro de Lucerne en finir avec le silence et regarder vers le futur, l'intitul\u00e9 de l'initiative donne le ton, le comit\u00e9 interpartis reprochent au conseil municipal de passer sous silence le projet de m\u00e9tro qui pourrait pourtant, selon lui, r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de circulation au centre- ville, il faut donc r\u00e9- examiner ce projet qui pr\u00e9voit une ligne souterraine reliant un quartier nord de Lucerne jusqu'\u00e0 la Shannon plate l'hypercentre entre le lac et le pont de la chapelle, un m\u00e9tro permettrait selon les initiants de d\u00e9sengorger cet espace aujourd'hui envahi par les Cars de touristes, le Conseil de la ville a maintenant un an pour prendre position sur le texte, s'ils le rejettent le peuple pourrait avoir le dernier mot sur un projet devis\u00e9 actuellement \u00e0 400 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [98%] :\r\nEn tennis, l'am\u00e9ricaine S\u00e9r\u00e9na Williams partira en qu\u00eate d'un 24\u00e8me titre majeur demain \u00e0 Wimbledon o\u00f9 elle retrouvera l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber en finale, elle s'est qualifi\u00e9 hier en battant l'Allemande Yulia G\u00f6rges 6 2 6 4 en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [91%] :\r\nEt c'est une promesse qui pourrait co\u00fbter cher 8. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [96%] :\r\nLors de la France dimanche face \u00e0 la Croatie en finale du Mondial pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'un des sponsors des Bleus, en l'occurrence le Chinois Vatti qui a promis \u00e0 ses clients de rembourser les achats effectu\u00e9s entre le 1er et le 30 juin l'action de l'entreprise, a d'ailleurs plong\u00e9 de 50 pourcent depuis le coup d'envoi de la comp\u00e9tition olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [93%] :\r\nSi la France, l'on porte va -t-il vous rembourser le Kit des champions, soit un ensemble d'articles d'une valeur de 2300 francs, voil\u00e0 ce que promettait sur le Net et dans les journaux ce fabricant d'\u00e9lectrom\u00e9nager de cuisine sur les pubs en contrat solennel avec sous officiel date et signature du patron, ou alors dans une autre version, avec des photos d'Antoine Griese Man Kylian Mbapp\u00e9 ou Paul Pogba scell\u00e9 en mars dernier, ce partenariat permet \u00e0 Vatti d'utiliser l'image des Bleus en Chine \u00e0 Hong Kong \u00e0 Macao ou encore \u00e0 Ta\u00efwan tout en ouvrant le march\u00e9 asiatique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, mais si cette offre constitue potentiellement une aubaine pour les clients, pour les petits actionnaires, vu le parcours des Bleus, elle vire au cauchemar en cas de victoire Vatti devrait rembourser en effet 4 millions et demi de francs mais l'entreprise qui a eu r\u00e9cemment maille \u00e0 partir avec la justice chinoise pour d\u00e9faut de paiement se veut confiante, elle dit avoir inscrit cette somme dans son budget annuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [98%] :\r\nEt en cyclisme, l'Irlandais Dan Martin a remport\u00e9 hier la 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de France \u00e0 M\u00fbr-de-Bretagne le maillot jaune reste sur les \u00e9paules du belge Greg Van Avermaet et aujourd'hui la 7\u00e8me \u00e9tape se courra sur 231 kilom\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T04:53:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E629110-2E1D-44B3-9983-2A5D5AC151B8", "internalArchiveId": "3E629110-2E1D-44B3-9983-2A5D5AC151B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Simonetta Sommaruga, consill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Boukari, Fouad;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise;Carlos Varela, ancien footballeur suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/FRANCE SECURITE 14-15 JUILLET PA) Fouilles, cam\u00e9ras, restrictions de circulation et des dizaine de milliers de policiers... Un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vu ce week-end \u00e0 Paris.\r\nLes forces de s\u00e9curit\u00e9 de la capitale francais vont devoir g\u00e9rer deux \u00e9v\u00e9nements qui attirent les foules : le d\u00e9fil\u00e9 demain deu 14 juillet et le match France-Croatie dimanche.  \r\nUne configuration in\u00e9dite avec des risques de violences urbaines auxquelles se m\u00eale la menace terroriste qui n'a pas baiss\u00e9, deux ans apr\u00e8s le traumatisme de l'attentat de Nice. Ariane Hasler. \r\n  1'01''\r\n(L'an dernier pour le 14 juillet ils \u00e9taient plus de 80'00 policiers et gendarmes \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s. Cette ann\u00e9e selon le Monde, le dispositif d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 pour la f\u00eate nationale est en train \u00eatre revu \u00e0 la hausse. Les 7 000 militaires de l'op\u00e9ration \u00ab Sentinelle \u00bb devraient \u00eatre mis \u00e0 contribution. De nombreux policiers en civil seront par ailleurs mobilis\u00e9s, ainsi que l'ensemble des services de renseignement.  \r\nComme durant l'Eurofoot en 2016, dimanche les fan zones seront particuli\u00e8rement scrut\u00e9es. dont celle de Paris qui pourra accueillir jusqu'\u00e0 100 000 personnes sur le champ de Mars, cinq fois plus que pour la demi-finale. A l'ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur des fan zones des mesures de s\u00e9curit\u00e9 encore renforc\u00e9es gr\u00e2ce au durcissement de la loi fin 2017. Avec en toile de fond cette question au quel aucun service de renseignement ne peut r\u00e9pondre pour l'heure : la France gagnera t'elle la coupe ? et si oui, combien de personnes viendront hurler leur joie sur les Champs Elys\u00e9es, sachant que selon l'obs, s'ils gagnent les bleus d\u00e9fileront sur la c\u00e9l\u00e8bre avenue ? rendez-vous dimanche pour le savoir.\r\n(16/ UK - TRUMP AVANT SA VISITE) *** En visite au Royaume-Uni, Donald Trump torpille le projet de Brexit de Theresa May\r\nApr\u00e9s un diner hier soir et quelques heures avant des discussions ce matin avec la premi\u00e8re ministre britannique, le pr\u00e9sident americain a attaqu\u00e9 frontalement la strat\u00e9gie de Theresa May. \r\nUne sortie de l'Union europ\u00e9enne trop mod\u00e9r\u00e9e au go\u00fbt du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nIl menace d'annuler l'accord de libre \u00e9change entre Londres et Washington. \r\nIl l'a dit dans une interview au tablo\u00efd The Sun parue ce matin. \r\nEcoutez cet extrait audio de l'entretien. \r\nLe gouvernement britannique a pr\u00e9sent\u00e9 hier dans un livre blanc les d\u00e9tails de sa proposition sur la relation commerciale post-Brexit qu'il souhaite mettre en place avec l'UE.\r\nDes propositions qui doivent - contrairement \u00e0 la volont\u00e9 de Donald Trump et des pro Brexit dur - permettre une \u00e9troite coop\u00e9ration \u00e9conomique et s\u00e9curitaire.\r\n(17/ REPRISE FORUM UE MIGRATION CLIP SOMMARUGA) \"\"L'Union europ\u00e9enne doit mettre en oeuvre des proposition concr\u00e8tes...et non de vieilles id\u00e9es...sur la question migratoire\"\r\nD\u00e9claration de Simonetta Sommaruga hier depuis Innsbruck ou \u00e9taient r\u00e9unis les ministres europ\u00e9ens en charge des migrations...\r\nLa consill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui est pour le moins \u00e9tonn\u00e9e...par les propositions discut\u00e9es...\r\nElle l'a rappel\u00e9 hier soir sur notre antenne, dans l'\u00e9mission Forum....\r\n(06/INNSBRUCK CRISE MIGRATOIRE PA) *** Et parmis les projets les plus flous sur la table des ministres europ\u00e9ens hier en Autriche...l'id\u00e9e de faire d\u00e9barquer les migrants secourus en M\u00e9diterrann\u00e9es sur des plateformes en Afirque...\r\nUn projet qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expos\u00e9, fin juin, \u00e0 Bruxelles et d\u00e9fendues une nouvelle fois hier par la pr\u00e9sidence autrichienne de l'UE... \r\nMais la mise en place de ces plateformes bute encore sur de s\u00e9rieux obstacles. Guillaume Meyer.\r\n  0'51''\r\n((Les dirigeants europ\u00e9ens croient dans ces plateformes, ils ont donn\u00e9 l'impulsion le mois dernier, mais c'est un projet flou. Et maintenant, les ministres de l'int\u00e9rieur ont la lourde t\u00e2che de le concr\u00e9tiser.\r\nPremier obstacle: trouver des pays volontaires pour accueillir ces centres, et v\u00e9rifier qu'on y respecte le droit international. Hier, \u00e0 Innsbruck, c'\u00e9tait un peu la foire aux propositions. Le ministre autrichien Herbert Kickl aimerait commencer par des projets pilotes en Afrique du Nord. Le commissaire europ\u00e9en Dimitris Avramopoulos, lui, demande l'aide des pays europ\u00e9ens qui ont gard\u00e9 des liens \u00e9troits avec leurs anciennes colonies, pour convaincre ces pays-l\u00e0.\r\nIl faut dire que l'affaire est mal emmanch\u00e9e. L'Egypte, par exemple, a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle ne voulait pas de ces plateformes. Mais l'Autriche, qui pr\u00e9side l'Union europ\u00e9enne en ce moment, est r\u00e9solue \u00e0 aller de l'avant. L'objectif, c'est d'amener des propositions concr\u00e8tes pour le sommet des dirigeants, le 20 septembre.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Syrie) Les troupes de Bachar al-Assad sont entr\u00e9es hierdans les quartiers rebelles de Deraa (en Syrie)...\r\nLe berceau de la r\u00e9volte contre le r\u00e9gime syrien d\u00e8s 2011. \r\n\"Des unit\u00e9s de l'arm\u00e9e syrienne entrent \u00e0 Deraa al-Balad et hissent le drapeau national sur la place publique\", indique l'agence officielle Sana.\r\nUne nouvelle fois, le pr\u00e9sident syrien a eu recours \u00e0 une strat\u00e9gie alliant bombardements meurtriers et n\u00e9gociations parrain\u00e9es par Moscou, pour faire plier les rebelles dans cette province m\u00e9ridionale, un secteur sensible bordant la Jordanie et la ligne de d\u00e9marcation avec Isra\u00ebl sur le plateau du Golan, en partie annex\u00e9 par l'Etat h\u00e9breu.\r\n(Bve Primes Maladies CH) Petite lumi\u00e8re \u00e0 l'horizon pour les assur\u00e9s: les primes maladies devraient augmenter moins fortement en 2019 que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\nPlus (+3%)...\r\nLe principal facteur est un recul des co\u00fbts hospitaliers.\r\nLa majoration des primes pour les adultes s'\u00e9levait \u00e0 4% durant les derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n(TF2/ENFANTS PLACES PI) *** La proc\u00e9dure d'indemnisation des enfants plac\u00e9s prend trop de temps...\r\nC'est ce que d\u00e9noncent des \u00e9lus et des personnalit\u00e9s romandes...\r\nElles ont envoy\u00e9 hier une lettre au pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset,  afin que les 9 000 demandes d'indemnisation aboutissent d'ici la fin 2018. Virginie Langerock.\r\n  0'58\"\r\n((Une double peine...c'est en substance ce que disent les signataires de cette lettre au pdt de la conf\u00e9d\u00e9ration... Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise:\r\n\"C'est des personnes qui ont ete contraintes par des mesures adminstratives injustes et on a reconnu au Parlement que c'\u00e9tait injuste et inacceptable ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et aujourd'hui elles attendent bcp trop pour recevoir cette contributin de solidarit\u00e9, cette reconnaissance et ca cree une double peine. On leur a demand\u00e9 de r\u00e9pondre tr\u00e8s rapidement, on leur a donn\u00e9 un d\u00e9lai tr\u00e8s court pour d\u00e9poser ces contributions de solidarit\u00e9, et bien on attend de l'adminstration federale qu'elle aille aussi vite pour verser ces contributions de solidarit\u00e9\"\r\nL\u00e9galement l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a  jusqu'en  2021 pour leur verser une indemnit\u00e9 de 25 mille francs. Sur les  9000 demandes.. un millier ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es depuis mars,  en priorit\u00e9 des personnes malades ou tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es. \r\nMais le temps presse, et beaucoup, disent les d\u00e9fenseurs des anciens enfants plac\u00e9s, n'en verront peut-\u00eatre pas la couleur.))\r\n(Bve surpoids US) La moiti\u00e9 des adultes am\u00e9ricains tentent de perdre du poids, selon une nouvelle grande enqu\u00eate de sant\u00e9 publique. \r\n40% de la population am\u00e9ricaine \u00e9tait estim\u00e9e ob\u00e8se en 2**, une proportion qui monte \u00e0 plus de 70% si l'on inclut les personnes en surpoids.\r\nLes chiffres de cette nouvelle enqu\u00eate publi\u00e9e par les Centres de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies montrent ainsi que le poids est une pr\u00e9occupation devenue largement partag\u00e9e aux Etats-Unis.\r\n(TF5/CDM PORTRAIT MODRIC/CROATIE PI) *** Parlons football \u00e0 pr\u00e9sent : et si le ballon d'or revenait cette ann\u00e9e \u00e0 Luka Modric?\r\nL'hypoth\u00e8se n'a rien de farfelu, au vu du parcours de la Croatie \u00e0 la Coupe du monde de football.\r\nLe meneur de jeu du Real Madrid se profile de plus en plus comme un s\u00e9rieux concurrent de Cristiano Ronaldo. \r\nMais il n'est pas le seul, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'28''\r\n((Le talent de Luka Modric est unanimement reconnu, salu\u00e9, mais voil\u00e0: le Croate  n'est pas ni un buteur ni un dribleur.\r\nC'est un strat\u00e8ge du bas milieu de terrain, qui a l'habitude d'\u00e9voluer dans l'ombre de  Ronaldo et de Messi... les deux stars, qui se partagent inlassablement le Ballon d'or depuis dix ans d\u00e9j\u00e0.\r\nMais cette ann\u00e9e, ce sera peut-\u00eatre diff\u00e9rent. Messi n'est pas dans la course. Ronaldo reste un des favoris. Mais le Portugais pourrait bien se faire br\u00fbler la politesse par un Croate ou un Fran\u00e7ais. Tout d\u00e9pendra de l'\u00e9quipe qui s'impose dimanche en finale de la Coupe du monde.\r\nC'est en tous cas l'espoir de l'ancien attaquant Carlos Varela.\r\nSON \r\nA son actif, Modric est le capitaine de son \u00e9quipe et il poss\u00e8de d'avantage d'impact et de personnalit\u00e9 que Rafael Varane. \r\nMais le natif de Zadar traine un gros boulet: il a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour parjure pour avoir couvert l'homme le plus puissant du football croate. Un homme d'affaire populiste impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires de corruption.\r\nA ce titre, et malgr\u00e9 ses performances sur le terrain, Luka Modric est devenu l'une des personnalit\u00e9s les moins appr\u00e9ci\u00e9es dans son pays.))\r\n(Bve Shaqiri) Et puis Xherdan Shaqiri attendu aujourd'hui \u00e0 Liverpool...\r\nSelon le journal le \"Telegraph\",  l'attaquant de Stoke City doit passer sa visite medicale pour finaliser le transfert...\r\nAvec une close fix\u00e9e \u00e0 18 millions de francs...\r\nEn cas d'accord, le B\u00e2lois de 26 ans pourrait devenir la doublure de la star Moahmed Salah...\r\n(13/TOUR DE FRANCE PA) *** La 6e \u00e9tape du tour de France marqu\u00e9e hier par une victoire irlandaise et quelques d\u00e9gats chez les pretandants au podium...\r\nDan Martin est arriv\u00e9 en t\u00eate hier au Mur de Bretagne. \r\nLe Belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune de Leader.  \r\nLa mauvaise op\u00e9ration de la journ\u00e9e, elle est pour le Fran\u00e7ais Romain Bardet... \r\nLe recit de cette \u00e9tape avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n(Bve rhinocoin) Une cryptomonnaie pour prot\u00e9ger les rhinoc\u00e9ros\r\nLe \"rhinocoin\"  lanc\u00e9 en Afrique du Sud il y a quelques semaines... \r\nUne monnaie virtuelle qui est adoss\u00e9e \u00e0 la valeur de la corne des pachydermes, d\u00e9cim\u00e9s par le braconnage.\r\nLa Cour constitutionnelle sud-africaine, autorise depuis 2009  la vente \u00addomestique de la corne, alors qu'\u00e0 l'international, le commerce est ill\u00e9gal depuis 1977.\r\nEn moyenne, plus de 1 000 rhinoc\u00e9ros sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e en Afrique du Sud, qui compte 80 % de leur population mondiale, principalement dans les grandes r\u00e9serves animali\u00e8res.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 738, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-13T08:00:02_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-13T08:00:02_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9697292", "ece-9697275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:50:23Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, \u00e0 2 jours de la finale de la Coupe du monde de football entre la France et la Croatie, Paris a pr\u00e9vu un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pour l'occasion 12000 membres des forces de l'ordre seront mobilis\u00e9es ce week- end pour cette finale, mais aussi pour la f\u00eate nationale d'accord sur le principe, mais pas sur les m\u00e9thodes, les ministres de l'int\u00e9rieur des 28 \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Innsbruck en Autriche, pour parler de la crise des migrants Simonetta Sommaruga, il \u00e9tait, et elle est pour le moins \u00e9tonn\u00e9e par les propositions discut\u00e9es et puis la 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de France marqu\u00e9e hier par une victoire irlandaise et quelques d\u00e9g\u00e2ts chez les pr\u00e9tendants au podium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nFouilles cam\u00e9ras restrictions de circulation et des dizaines de milliers de policiers, un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vu ce week- end \u00e0 Paris, les forces de s\u00e9curit\u00e9 de la capitale fran\u00e7aise vont devoir g\u00e9rer 2 \u00e9v\u00e9nements qui attirent les foules, le d\u00e9fil\u00e9 demain du 14 juillet et le match France- Croatie en finale de la Coupe du monde dimanche une configuration in\u00e9dite, avec des risques de violences urbaines auxquelles se m\u00eale la menace terroriste qui n'a pas baiss\u00e9 2 ans apr\u00e8s le traumatisme de l'attentat de Nice Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\nL'an dernier pour le 14 juillet, ils \u00e9taient plus de 80000 policiers et gendarmes \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s cette ann\u00e9e, selon le Monde, le dispositif d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 pour la f\u00eate nationale est en train d'\u00eatre revu \u00e0 la hausse, les 7000 militaires de l'op\u00e9ration Sentinelle devraient \u00eatre mis \u00e0 contribution de nombreux policiers en civil seront par ailleurs mobilis\u00e9s ainsi que l'ensemble des services de renseignement comme durant l'Eurofoot en 2016 dimanche les fan zones seront particuli\u00e8rement scrut\u00e9s, dont celle de Paris, qui pourra accueillir jusqu'\u00e0 100000 personnes sur le Champ-de-Mars, 5 fois plus que pour la demi- finale \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur des fan zones des mesures de s\u00e9curit\u00e9 encore renforc\u00e9e gr\u00e2ce au durcissement de la loi fin 2017 avec en toile de fond, cette question auquel aucun service de renseignement ne peut r\u00e9pondre pour l'heure, la France gagnera -t-elle la coupe et si oui, combien de personnes viendront hurler leur joie sur les Champs \u00c9lys\u00e9es, sachant que, selon l'Obs s'il gagne, les Bleus vont d\u00e9filer sur la c\u00e9l\u00e8bre avenue, rendez- vous dimanche pour le savoir, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [94%] :\r\nEt, en visite au Royaume-Uni, Donald Trump torpille le projet de Brexit de Theresa May, apr\u00e8s un d\u00eener hier soir et quelques heures avant des discussions pr\u00e9vues ce matin avec la premi\u00e8re ministre britannique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a attaqu\u00e9 frontalement la strat\u00e9gie de Theresa May, une sortie de l'Union europ\u00e9enne trop mod\u00e9r\u00e9e au go\u00fbt du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il menace d'annuler l'accord de libre- \u00e9change entre Londres et Washington, il a dit dans une interview au tablo\u00efd The Sun parue ce matin, \u00e9coutez cet extrait Audio de l'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [86%] :\r\nOuah r\u00e9flexe c'est dur d'\u00eatre jusque -l\u00e0 Kenaz Norway, je pense que le deal qu'elle vise n'pas ce que les gens ont vot\u00e9 Euro infernal, ce n'est pas l'\u00eele qui \u00e9tait dans le r\u00e9f\u00e9rendum sur \u00e7a fait 3 jours que j'entends \u00e7a j'imagine que vous aussi vous l'avez entendu \u00e0 l'envers, je sais qu'il y a beaucoup de l'\u00e9mission, donc beaucoup de gens n'aiment pas cet accord, l'abonn\u00e9 donc en tout cas c'est certain qu'il va affecter le commerce avec les \u00c9tats-Unis, malheureusement dans un sens n\u00e9gatif, moi j'aurais fait tr\u00e8s diff\u00e9remment, en fait, j'ai dit \u00e0 Theresa May, comment faire, mais il ne m'a pas \u00e9cout\u00e9, je lui ai dit, mais elle a choisi un autre chemin au-dessus de ceux -ci on int\u00e9gr\u00e9 des frais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [92%] :\r\nEt ce chemin, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier par le gouvernement britannique, un livre blanc ou en d\u00e9tail de la proposition sur la relation commerciale post- Brexit que Londres souhaite mettre en place avec l'UE, des propositions qui doivent, contrairement \u00e0 la volont\u00e9 de Donald Trump et des pro Brexit permettre une \u00e9troite coop\u00e9ration \u00e9conomique et s\u00e9curitaire, l'Union europ\u00e9enne doit mettre en oeuvre des propositions concr\u00e8tes et non de vieillir id\u00e9e sur la question migratoire d\u00e9claration de Simonetta Sommaruga hier depuis Innsbruck, o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9unis en Autriche, les ministres europ\u00e9ens en charge de l'immigration, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est pour le moins \u00e9tonn\u00e9e par les propositions discut\u00e9es, elle a rappel\u00e9 hier soir sur notre antenne dans l'\u00e9mission Forum. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:47) [85%] :\r\nActuellement on a une situation un peu sp\u00e9cial, je dirais, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, la situation en migrations en Europe, elle est, elle est tranquille et en m\u00eame temps on a un discours tr\u00e8s chauff\u00e9, je dirais, et \u00e7a c'est vraiment, c'est assez sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [95%] :\r\nEt parmi les projets, aux contours encore tr\u00e8s flous sur la table des ministres europ\u00e9ens, hier en Autriche, l'id\u00e9e de faire d\u00e9barquer les migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e sur des plateformes en Afrique, un projet qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 fin juin \u00e0 Bruxelles et d\u00e9fendu une nouvelle fois hier par la pr\u00e9sidence autrichienne de l'Union europ\u00e9enne, mais la mise en place de ces plateformes bute encore sur de s\u00e9rieux obstacles Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [94%] :\r\nLes dirigeants sont europ\u00e9ens croient dans ces plateformes, ils ont donn\u00e9 l'impulsion le mois dernier, mais c'est un projet flou et maintenant les ministres de l'Int\u00e9rieur, ont la lourde t\u00e2che de le concr\u00e9tiser, premier obstacle, trouver des pays volontaires pour accueillir ces centres et v\u00e9rifier qu'on y respecte le droit international hier \u00e0 Innsbruck, c'\u00e9tait un peu la foire aux propositions le ministre autrichien Herbert Kickl aimerait commencer par des projets pilotes en Afrique du Nord, le commissaire europ\u00e9en, Dimitris s'Avramopoulos, lui demande l'aide des pays europ\u00e9ens qui ont gard\u00e9 des Liens \u00e9troits avec leurs anciennes colonies pour convaincre ces pays- l\u00e0, il faut dire que l'affaire est mal emmanch\u00e9e l'\u00c9gypte par exemple l'a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle ne voulait pas de ces plateformes mais l'Autriche qui pr\u00e9side l'Union europ\u00e9enne en ce moment est r\u00e9solue \u00e0 aller de l'avant, l'objectif c'est d'amener des propositions concr\u00e8tes pour le sommet des dirigeants le 20 septembre Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [95%] :\r\nLes troupes de Bachar Al-Assad sont entr\u00e9s hier dans les quartiers rebelles de Deraa, en Syrie, le berceau de la r\u00e9volte contre le r\u00e9gime d\u00e8s 2011, des unit\u00e9s de l'arm\u00e9e syrienne hiss\u00e9 le drapeau national sur la place publique, selon l'agence officielle Sana, une nouvelle fois le pr\u00e9sident syrien a eu recours \u00e0 une strat\u00e9gie alliant bombardements meurtriers et n\u00e9gociations parrain\u00e9es par Moscou pour faire plier les rebelles dans ce secteur sensible bordant la Jordanie et la ligne de d\u00e9marcation avec Isra\u00ebl sur le plateau du Golan, en partie, annex\u00e9 par l'\u00c9tat h\u00e9breu en Suisse, cette petite lumi\u00e8re \u00e0 l'horizon pour les assur\u00e9s, les primes maladie devraient augmenter moins fortement l'ann\u00e9e prochaine que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, plus 3 pourcent le principal facteur est un recul des co\u00fbts hospitaliers la majoration des primes pour les adultes s'\u00e9levait \u00e0 4 pourcent durant les derni\u00e8res ann\u00e9es, mais la proc\u00e9dure d'indemnisation des enfants plac\u00e9s prend trop de temps, c'est ce que d\u00e9noncent des \u00e9lus et des personnalit\u00e9s romandes elles ont envoy\u00e9 hier une lettre au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset afin que les 9000 demandes d'indemnisation aboutissent d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [96%] :\r\nUne double peine : c'est en substance ce que disent les signataires de cette lettre au pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [95%] :\r\nC'est des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 contraints par des mesures administratives injuste et on a reconnu au Parlement que c'\u00e9tait injuste que ce que c'\u00e9tait inacceptable ce qui s'est pass\u00e9 et aujourd'hui elles attendent beaucoup trop pour recevoir cette contribution de solidarit\u00e9, cette reconnaissance et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une double peine, on leur a demand\u00e9 de r\u00e9pondre tr\u00e8s rapidement, on leur a donn\u00e9 un d\u00e9lai tr\u00e8s court pour d\u00e9poser ces contributions de solidarit\u00e9, h\u00e9 bien on attend de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qu'elle aille aussi vite pour verser ces contributions de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:59) [96%] :\r\nL\u00e9galement, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a jusqu'en 2021 pour leur verser une indemnit\u00e9 de 25000 francs sur les 9000 demandes, un millier ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es depuis mars en priorit\u00e9 des personnes malades ou tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es mais le temps presse et beaucoup disent les d\u00e9fenseurs des anciens enfants plac\u00e9s n'enverront peut-\u00eatre pas la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [96%] :\r\nCette grande enqu\u00eate de sant\u00e9 publique aux \u00c9tats-Unis, la moiti\u00e9 des adultes am\u00e9ricains tentent de perdre du poids 40 pourcent de la population am\u00e9ricaine \u00e9tait estim\u00e9e ob\u00e8se entre 2015 et 2016, une proportion qui monte \u00e0 plus de 70 pourcent si l'on inclut les personnes en surpoids, les chiffres de cette nouvelle enqu\u00eate publi\u00e9e par les Centres de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies montrent ainsi que le poids est une pr\u00e9occupation devenue largement partag\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et parlons football \u00e0 pr\u00e9sent et si le ballon d'or revenait cette ann\u00e9e \u00e0 Luka Modric, l'hypoth\u00e8se n'a rien de farfelu au vu du parcours de la Croatie \u00e0 la Coupe du monde de football, le meneur de jeu de Real Madrid se profile de plus en plus comme un s\u00e9rieux concurrent de Cristiano Ronaldo, mais il n'est pas le seul J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:00) [94%] :\r\nLe talent de Luka Modric est unanimement reconnu, salu\u00e9, mais voil\u00e0, le croate n'est ni un buteur, ni un dribbleur c'est un strat\u00e8ge du bas, milieu de terrain qui a l'habitude d'\u00e9voluer dans l'ombre de Ronaldo et de Messi, les 2 Stars qui se partagent inlassablement le Ballon d'or depuis 10 ans d\u00e9j\u00e0, mais cette ann\u00e9e, ce sera peut-\u00eatre diff\u00e9rent, mais s'il n'est pas dans la course, Ronaldo reste un des favoris, mais le Portugais pourrait bien se faire br\u00fbler la politesse par un croate ou en fran\u00e7ais, tout d\u00e9pendra de l'\u00e9quipe qui s'impose dimanche en finale de la Coupe du monde, c'est en tout cas l'espoir de l'ancien attaquant Carlos et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:33) [82%] :\r\nC'est vrai qu'on voit plut\u00f4t Modric en num\u00e9ro 1 mais Mbapp\u00e9 pour et pourquoi pas m\u00eame un jour d\u00e9fensive, Varane, je dirais m\u00eame, et on sait qu'ils l'auront pas mais moi j'aimerais bien que ce soit une fois r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 un joueur qui a pas forc\u00e9ment marqu\u00e9 40 M\u00e2con comme Ronaldo, Messi, quelqu'un qui a tout donn\u00e9 pour son club le pic a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 pour toute la saison et Modric pas on peut pas aussi le au milieu de terrain, les joueurs qui sacrifie aussi pour pour un groupe pour une \u00e9quipe donc les revers que ce soit un d\u00e9fensif 1er temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:04) [92%] :\r\n\u00e0 son actif, Modric et le Capitaine de sa s\u00e9lection, il poss\u00e8de davantage d'impact et de personnalit\u00e9 que Rapha\u00ebl Varane mais le natif de Zadar tra\u00eene un gros boulet, il a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de parjure pour avoir couvert l'homme le plus puissant du football croate, un homme d'affaire populiste, impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires de corruption, \u00e0 ce titre, et malgr\u00e9 ses performances remarquables sur le terrain, Luka Modric est devenu l'une des personnalit\u00e9s les moins appr\u00e9ci\u00e9es dans son pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [95%] :\r\nEt puis, toujours en football, Xherdan Shaqiri, est attendu aujourd'hui \u00e0 Liverpool, selon le journal, le Telegraph, l'attaquant de Stoke City doit passer sa visite m\u00e9dicale pour finaliser le transfert avec une clause fix\u00e9e \u00e0 18 millions de francs en cas d'accord, le B\u00e2lois de 26 ans, pourrait devenir la doublure de la Star, Mohamed Salah et puis il y a pas que le football dans la vie il y a aussi le tennis et il y a pas que le tennis il y a aussi le v\u00e9lo 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de France marqu\u00e9e hier par une victoire irlandaise et quelques d\u00e9g\u00e2ts chez les pr\u00e9tendants au podium, Dan Martin, est arriv\u00e9 en t\u00eate hier au Mur de Bretagne et le belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune de leader la mauvaise op\u00e9ration de la journ\u00e9e, elle est pour le Fran\u00e7ais Romain Bardet, le r\u00e9cit de cette \u00e9tape avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:07) [92%] :\r\nComme depuis le d\u00e9but de ce Tour, les leaders sont tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s, et m\u00eame la tentative de l'\u00e9quipe Quick Step de dynamiter la course, profitant du vent n'a pas port\u00e9 ses fruits, nombre de coureurs n'ont pas non plus l'autorisation de tenter de s'\u00e9chapper devant \u00eatre tout d'abord au service de leur leader, d\u00e8s lors, il \u00e9tait clair qu'il faudrait attendre la 2\u00e8me ascension de M\u00fbr-de-Bretagne pour voir la course, mais sans Tom Dumoulin et Romain Bardet qui ont connu des ennuis m\u00e9caniques, le Fran\u00e7ais a \u00e9chang\u00e9 son v\u00e9lo avec un co\u00e9quipier est revenu dans le peloton, mais n'a pas pu suivre les plus rapides dans le dernier kilom\u00e8tre cons\u00e9quence au classement Bardet perd 31 secondes \u00e7a reste serr\u00e9 mais il va falloir utiliser un peu plus d'\u00e9nergie pour combler cet \u00e9cart quant au vainqueur Dan Martin il remporte une 2\u00e8me \u00e9tape dans le Tour de France, il prend sa revanche aussi avec M\u00fbr-de-Bretagne, o\u00f9 il avait termin\u00e9 2\u00e8me il y a 3 ans, le Tour lui reprend son train- train de la premi\u00e8re semaine avec une \u00e9tape r\u00e9serv\u00e9e aux sprinteurs tout \u00e0 l'heure entre Foug\u00e8res et Chartres Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport M\u00fbr-de-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [92%] :\r\nDu tennis \u00e0 pr\u00e9sent avec c'est en a William sereine comme jamais la joueuse am\u00e9ricaine s'est offert, hier, \u00e0 36 ans, une nouvelle finale de Wimbledon, 10 mois apr\u00e8s son accouchement, elle n'est plus tr\u00e8s loin de r\u00e9ussir son immense pari en Grand-Chelem celui de renouer avec une victoire majeure, elle a parfaitement tenu son r\u00f4le de favorite en s'imposant face \u00e0 l'Allemand de Ioulia G\u00f6rges en demi- finale sur la Williams rencontrera demain \u00e0 15 heures en finale une autre Allemande Ang\u00e9lique Kerber 10\u00e8me mondial place aujourd'hui aux demi- finales masculines, John Isner Kevin Anderson et le choc Nadal- Djokovic d\u00e8s 14 heures et puis enfin cryptomonnaies pour prot\u00e9ger les rhinoc\u00e9ros le Rhino Cohen lanc\u00e9e en Afrique du Sud, il y a quelques semaines, une monnaie virtuelle qui est adoss\u00e9e \u00e0 la valeur de la corne de pachydermes d\u00e9cim\u00e9s par le braconnage, la cour constitutionnelle sud- africaine autorise depuis 2009 la vente domestique de la corne alors qu'\u00e0 l'international, le commerce est ill\u00e9gal depuis 1977 en moyenne plus de 1000 rhinoc\u00e9ros sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e en Afrique du Sud, qui compte 80 pourcent de leur population mondiale, principalement dans les grandes r\u00e9serves animali\u00e8res Rhino Cohen mais c'est pas mal, fallait y penser, il faut investir, il faut investir dans leur innocuit\u00e9 merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T06:28:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-516D4293-D72C-41D0-A648-846CDCF4A2D4", "internalArchiveId": "516D4293-D72C-41D0-A648-846CDCF4A2D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Ruag doit \u00eatre plus transparente, estiment des parlementaires...\r\nLa COnf\u00e9d\u00e9ration ne sait rien des chiffres d'affaire des des succursales de l'entreprise d'armement \u00e0 l'\u00e9tranger. Alors que cette m\u00eame entreprise appartient \u00e0 cette m\u00eame Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLes commissions de gestion des deux chambres du parlement veulent les conna\u00eetre, ces chiffres. Elles l'ont \u00e9crit au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, ont appris la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Courrier et le Journal du Jura.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, comme propri\u00e9taire, doit conna\u00eetre ces r\u00e9sultats pour d\u00e9fendre correctement ses int\u00e9r\u00eats. \r\nD'autre part, explique l'article, Berne doit d'assurer que RUAG remplit ses objectifs strat\u00e9giques; elle doit notamment coller \u00e0 la politique ext\u00e9rieure de la Suisse, en mati\u00e8re de commerce des armes par exemple. \r\nEn plus, souligne un parlementaire, dans le contexte de l'affaire Car Postal, la transparence est indispensable. \r\n*** Politique f\u00e9d\u00e9rale encore, mais autour des cr\u00e8ches, cette fois-ci...\r\nDans le Tages Anzeiger et le Bund, on lit que l'enjeu dans ce dossier, n'est pas tellement le manque de place, mais plut\u00f4t le prix, de ces cr\u00e8ches.\r\nC'est ce que dit un rapport de l'Office f\u00e9dr\u00e9al des assurances sociales, paru fin 2017, sur lequel les journaux ce sont pench\u00e9s. \r\nRapport qui conclut: l'\u00e8re du financement de nouvelles places est r\u00e9volue. \r\nCommence celle de faire baisser les prix, dit l'article. Et pour cela, il faudra ratisser large au parlement. \r\nL'\u00e9ditorial r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique: \u00e0 quoi servent les cr\u00e8ches si les gens n'en ont pas les moyens ?\r\nLa question, au fond, poursuit l'\u00e9dito est de savoir si la prise en charge par un tiers est vraiement une affaire priv\u00e9e ou s'il y a un int\u00e9r\u00eat public \u00e0 permettre au plus grand nombre possible de femmes de travailler. \r\nEt sur ce m\u00eame sujet des garde d'enfant, comme en \u00e9cho au Tagi et au Bund qui soulignaient aussi que ce sont en g\u00e9n\u00e9ral les grands-parents qui remplacent les cr\u00e8ches trop ch\u00e8res... un grand dossier dans l'Aargauer Zeitung, sur ces initiatives qui mettent sous le m\u00eame toit des personnes \u00e2g\u00e9es qui ne peuvent plus vivre seules, avec des enfants \u00e0 garder. Faire cohabiter ces deux mondes  est b\u00e9n\u00e9fique, pour tout le monde, constate le journal. \r\n*** On va parler in\u00e9galit\u00e9 maintenant... in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes face aux assurances compl\u00e9mentaires...\r\nLes femmes qui sont discrimin\u00e9es dans la compl\u00e9mentaire la plus coure, disent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin, s'appuyant sur un constat du comparateur Comparis. \r\nCette compl\u00e9ementaire c'est la \"division commune suisse enti\u00e8re\". \r\nLa prime est en moyenne 25% plus \u00e9lev\u00e9e pour les femmes. \r\nUne diff\u00e9rence qui s'explique paarce que certains assureurs incluent la maternit\u00e9 dans cette assurance. Des surco\u00fbts qui concernent principalement les trentenaires, pr\u00e9cise comparis. \r\nCertaines assurances expliquent aussi inclure des prestations de m\u00e9decine alternative, plus pris\u00e9es des femmes. \r\nLes diff\u00e9rences, en terme de facture, sont modestes: quelques dizaines de francs.\r\nCe que veut d\u00e9noncer Comparis, une nouvelle fois, c'est plut\u00f4t le manque de transparence, expliquent les deux quoditiens, le manque de transparence autour des assurances hospitali\u00e8res. Des produits jug\u00e9s obsol\u00e8tes depuis 2012, quand le libre choix de l'h\u00f4pital a commenc\u00e9 \u00e0 s'appliquer \u00e0 l'ensemble de la Suisse. \r\n*** M\u00e9decine, encore, avec une enqu\u00eate du Temps sur les th\u00e9rapies de la derni\u00e8re chance...\r\nDes th\u00e9rapies qui s'adressent \u00e0 des patients tr\u00e8s malades, et qui ne r\u00e9pondent pas aux traitements qui marchent habituellement contre leur pathologie. Ces traitements de la derni\u00e8re chance peuvent se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s efficaces, on peut lire le r\u00e9cit de l'un d'eux dans l'article.\r\nL'enqu\u00eate se penche aussi sur un point central: l'encadrement \u00e9thique. Les m\u00e9decins doivent d\u00e9montrer par exemple qu'ils n'ont pas mis la pression sur leur patient, pour qu'il accepte le traitement pour des raisons autres que son bien. \r\nLes malades doivent \u00eatre conscients que les traitements propos\u00e9s ne reposent pas forc\u00e9ment sur des \u00e9vidences scientifiques, mais davantage sur un \"espoir fond\u00e9\", et que leur succ\u00e8s n'est donc pas assur\u00e9. \r\n*** Deux portraits pour terminer, Val\u00e9rie... celui d'une esp\u00e8ce rare: la femme commentatrice de matchs; et celui de l'homme qui a chang\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer...\r\nDans la Libert\u00e9, article qu'on a pu lire aussi dans le Courrier sur les rares commentatrices de matchs, notamment de football, coupe du monde oblige. \r\nL'une d'elles, l'allemande Claudia Neumann. Elle raconte les attaques qu'elle subit, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, tout en sexisme et mysoginie. \r\nLes critiques estiment que les femmes ne sont pas \u00e0 leur place dans le commentaire de football, et qu'elles ne sont, en plus, pas comp\u00e9tentes. \r\nL'homme qui a chang\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer, on le trouve dans le suppl\u00e9ment week-end de la NZZ.\r\nIl s'agit de l'am\u00e9ricain Edward Bernays. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 industrialiser la psychologie du subconscient pour persuader l'opinion publique. \r\nDans des domaines aussi vari\u00e9s que le soutient \u00e0 l'entr\u00e9e en guerre des Etats-Unis en 1917;  l'invention du petit d\u00e9jeuner \u00e0 l'am\u00e9ricaine, via une campagne financ\u00e9e par l'industrie agro-alimentaire, la promotion de marques de cigarettes, ou le renversement du gouvernement du Guatemala en 1954.\r\nLe ma\u00eetre de la manipulation, l'appelle la NZZ, un Machiavel Moderne.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697285", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9697304", "ece-9697285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:47:03Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVous restez avec nous, on va parcourir la presse \u00e0 pr\u00e9sent Val\u00e9rie Droux est de retour et Ruag doit \u00eatre plus transparente, c'est ce qu'estiment des parlementaires la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sait rien des chiffres d'affaires des succursales de l'entreprise d'armement \u00e0 l'\u00e9tranger alors que cette m\u00eame entreprise appartient \u00e0 cette m\u00eame Conf\u00e9d\u00e9ration les commissions de gestion des 2 chambres du parlement veulent les conna\u00eetre ces chiffres, elles ont \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ont appris la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote le courrier et le Journal du Jura la Conf\u00e9d\u00e9ration comme propri\u00e9taire doit conna\u00eetre ses r\u00e9sultats pour d\u00e9fendre correctement ses int\u00e9r\u00eats et d'autre part, explique l'article Berne doit s'assurer que RUAG remplit ses objectifs strat\u00e9giques, elle doit notamment coller \u00e0 la politique ext\u00e9rieure de la Suisse en mati\u00e8re de commerce des armes par exemple et puis en plus, souligne un parlementaire, dans le contexte de l'affaire CarPostal h\u00e9 bien, la transparence est indispensable \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [91%] :\r\nOui, oui, dans l'affaire de milite peut-\u00eatre en faveur d'une privatisation, je sais pas, parce que quand des parlementaires veulent conna\u00eetre le d\u00e9tail des chiffres d'affaires des filiales, ceux qui sont vraiment des donn\u00e9es hyper- strat\u00e9gique, on n'a pas dans les entreprises cot\u00e9es public \u00e7a devient peut-\u00eatre un petit peu d\u00e9licat en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que la pression monte pour les entreprises en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nPolitique f\u00e9d\u00e9rale encore mais autour des cr\u00e8ches cette fois Val\u00e9rie dans le Tages-Anzeiger et le Bund, on lit que l'enjeu dans ce dossier, ce n'est pas tellement le manque de place mais plut\u00f4t le prix de ces places de cr\u00e8che, c'est ce que dit un rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, paru fin 2017, sur lequel les journaux se sont pench\u00e9s, rapport qui conclut l'air du financement de nouvelles places est r\u00e9volue commence celle de faire baisser les prix, dit l'article, et pour cela il faudra ratisser large au Parlement l'\u00e9ditorial r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique : \u00e0 quoi Servent les cr\u00e8ches, si les gens n'ont pas les moyens, la question, au fond, poursuit l'\u00e9dito est de savoir si la prise en charge des enfants par un tiers est vraiment une affaire priv\u00e9e, ou s'il y a un int\u00e9r\u00eat public \u00e0 permettre au plus grand nombre possible de femmes de travailler et sur ce m\u00eame sujet des gardes d'enfants, comme en \u00e9cho ou tagu\u00e9s au Bund, qui soulignaient aussi que ce sont en g\u00e9n\u00e9ral les grands- parents qui remplacent les cr\u00e8ches, trop cher, un grand dossier dans l'arc avoir Zeitung sur ces initiatives qui mettent sous le m\u00eame toit, des personnes \u00e2g\u00e9es qui ne peuvent plus vivre seules avec des enfants \u00e0 garder faire cohabiter ces 2 mondes est b\u00e9n\u00e9fique pour tout le monde constate le journal et on va parler in\u00e9galit\u00e9 maintenant in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes face aux assurances compl\u00e9mentaires, les femmes qui sont discrimin\u00e9es dans la compl\u00e9mentaire, la plus courue disent 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, s'appuyant sur un constat du comparateur en ligne comparis cette compl\u00e9mentaires, c'est l'hospitalisation dans la division commune suisse enti\u00e8re la prime est en moyenne 25 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 pour les femmes, une diff\u00e9rence qui s'explique parce que certains assureurs incluent la maternit\u00e9 dans cette assurance des surco\u00fbts qui concernent principalement les trentenaires pr\u00e9cise aussi Comparis certaines assurances expliquent aussi inclure des prestations de m\u00e9decine alternative plus pris\u00e9es des femmes, les diff\u00e9rences en terme de facture alors son modeste c'est vrai, quelques dizaines de francs alors ce que veut d\u00e9noncer Comparis une nouvelle fois, c'est plut\u00f4t le manque de transparence, expliquent les 2 quotidiens, le manque de transparence autour des assurances hospitali\u00e8res des produits jug\u00e9s obsol\u00e8tes depuis 2012 quand le libre choix de l'h\u00f4pital a commenc\u00e9 \u00e0 s'appliquer \u00e0 l'ensemble de la Suisse m\u00e9decine encore avec une enqu\u00eate du temps sur les th\u00e9rapies de la derni\u00e8re chance des th\u00e9rapies qui s'adresse \u00e0 des patients tr\u00e8s malades et qui ne r\u00e9pondent pas aux traitements qui marchent habituellement contre leur pathologie ces traitements de la derni\u00e8re chance, peuvent se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s efficaces, on peut lire d'ailleurs le r\u00e9cit de l'un d'eux dans l'article et l'enqu\u00eate se penche aussi sur un point central, l'encadrement \u00e9thique de ces th\u00e9rapies, les m\u00e9decins doivent d\u00e9montrer, par exemple, qu'ils n'ont pas mis la pression sur leur passion pour qu'il accepte le traitement pour des raisons autres que son bien, les malades doivent \u00eatre conscients aussi que les traitements propos\u00e9s ne reposent pas forc\u00e9ment sur des \u00e9vidences scientifiques mais davantage sur en n'espoir fond\u00e9 et que leur succ\u00e8s n'est donc pas assur\u00e9, on dit que l'espoir fait vivre 2 portraits pour terminer, Val\u00e9rie, celui d'une esp\u00e8ce rare : la femme commentatrice de matchs et celui de l'homme qui a chang\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer dans la Libert\u00e9 un article qu'on a pu lire aussi dans le Courrier sur les rares commentatrice de matchs notamment de football bien s\u00fbr, coupe du monde oblige, l'une d'elles, l'Allemande Claudia Neumann raconte les attaques qu'elle subit, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux tout en sexisme et on misogynie les critiques estiment que les femmes ne sont pas \u00e0 leur place dans le commentaire de foot et qu'elles ne sont de toute fa\u00e7on plus pas comp\u00e9tentes, l'homme qui a chang\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer lui on le trouve dans le suppl\u00e9ment week- end de la NZZ, il s'agit de l'am\u00e9ricain Edward Barney s, il a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 industrialiser la psychologie du subconscient pour persuader l'opinion publique dans des domaines aussi vari\u00e9s que le soutien \u00e0 l'entr\u00e9e en guerre des \u00c9tats-Unis en 1917 ou encore l'invention du petit d\u00e9jeuner \u00e0 l'am\u00e9ricaine brouill\u00e9 Ebikon via une campagne financ\u00e9e par l'industrie agroalimentaire, la promotion aussi de marques de cigarettes ou encore le renversement du gouvernement du Guatemala en 1954 le ma\u00eetre de la manipulation, l'appel NZZ un Machiavel moderne \u00e0 mon Dieu Caroline Abou Sada je vous vois sourire, vous \u00eates une une consommatrice captive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [85%] :\r\nC'est pas probablement comme tout le monde, je ne mange pas de brouiller et de b\u00e9canes le matin, si jamais \u00e7a, vous aurez un patient voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, je ne suis, je n'ai jamais mis les pieds au Guatemala et vous suivez la Coupe du monde de football alors quand j'ai le temps oui bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est difficile de pas la suivre ce facteur avec les cl\u00e9s seront aid\u00e9s et tout \u00e7a, donc \u00e7a, \u00e7a s'entend, en tout cas, \u00e7a c'est s\u00fbr 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FF54D1C-0DC8-445F-8B5B-A3535D2F345A", "internalArchiveId": "4FF54D1C-0DC8-445F-8B5B-A3535D2F345A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sylvain Jaccard, directeur pour la Suisse romande de Switzerland Global Enterprise;Julien Eggenberger, pr\u00e9sident du syndicat SSP-Vaud;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(08/OTAN/ALLEMAGNE CONCESSION PA) Le conclave annuel de l'Alliance atlantique s'est termin\u00e9 hier apr\u00e8s 48 heures pass\u00e9es sous tension. \r\nApr\u00e8s avoir martel\u00e9 que les Europ\u00e9ens ne payaient pas assez pour la D\u00e9fense, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est apparu tout sourire hier pour assurer qu'il \u00e9tait \u00ab content des r\u00e9sultats \u00bb.\r\nLe pr\u00e9sident americain qui exige donc de ses partenaires europ\u00e9ens, et particuli\u00e8rement de l'Allemagne, qu'ils augmentent leurs d\u00e9penses militaires pour parvenir \u00e0 2% du PIB en 2024. \r\nDonald Ttrump a affirm\u00e9 hier que Berlin s'\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 parvenir \u00e0 cet objectif en 2028 ou 2030. \r\nUn porte parole d'Angela Merkel a refus\u00e9 de commenter, mais Blandine Milcent, la chanceli\u00e8re a, de fait, ouvert une porte.\r\n  0'59''\r\n((Ce n'est pas une annonce mais c'est une concession entre les lignes qu'Angela Merkel a faite hier au cours de sa conf\u00e9rence de presse: \u00e0 la question de savoir si, pour ses d\u00e9penses militaires, elle pouvait faire pluss que son objectif de 1,5% du PIB en 2024, la chanceli\u00e8re a r\u00e9pondu: \"il va falloir que nous en discutions, et voir si nous pouvons en faire pluss pour l'\u00e9quipement militaire, et elle a pr\u00e9cis\u00e9: \"j'ai bien dit \u00e9quipement et non pas armement\"; La chanceli\u00e8re a utilis\u00e9 le seul argument possible pour convaincre ses compatriotes : augmenter le budget de la d\u00e9fense permettra de moderniser la Bundeswehr, dont les \u00e9quipements sont pour une grande part au bout du rouleau. c'est donc une concession \u00e0 Donald Trump mais elle va devoir faire encore beaucoup de travail de persuasion dans son pays: selon un r\u00e9cent sondage, seuls 15% des Allemands approuvent une hausse des d\u00e9penses militaires sup\u00e9rieure \u00e0 1,5% du PIB en 2024. Et 60% sont contre.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(09/WHITE PAPER DEVANT PARLEMENT PA) *** Et durant ce sommet de l'OTAN, Donald Trump a aussi critique hier la strat\u00e9gie sur le Brexit de Theresa May, juste avant de se rendre au Royaume Uni... \r\nLa premi\u00e8re ministre britannique pour qui la semaine se termine comme elle a commenc\u00e9, de mani\u00e8re tr\u00e9s agit\u00e9...\r\nApr\u00e9s les demissions de 2 des ses ministres...Elle esperait hier discuter d'un accord de libre-\u00e9change avec le pr\u00e9sident americain... \r\nMais Donal Trump a aussitot douch\u00e9 les espoirs de Theresa May...\r\nSon plan de sortie de l'UE, qui pr\u00e9voit le maintien des liens commerciaux \u00e9troits, \u00ab tuera \u00bb probablement toute perspective d'accord commercial avec Washington, estime Donald Trump, dans un entretien accord\u00e9 au Sun.\r\nUn plan de sortie d\u00e9voil\u00e9 hier dans un Livre Blanc d'une centaine de pages... Et qui a suscite la col\u00e8re des partisans d'un brexit dur.\r\nLe tout nouveau ministre du Brexit, Dominic Raab a lui d\u00e9fendu cette approche en parlant d'un plan ambitieux et innovant. Catherine Ilic\r\n  0'59''\r\n((Au cour de ce document se trouve un engament important : la promesse de Londres de s'aligner sur toutes les r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour ce qui est des biens et des produits agricoles. Les services, quant \u00e0 eux, qui repr\u00e9sentent 80% de la richesse du pays, seraient exclus de cette nouvelle zone de libre-\u00e9change. Il s'agit donc de rester dans le march\u00e9 unique pour les biens mais par pour les services, au grand d\u00e9sarroi de la City. Londres souhaite par ailleurs \u00eatre libre d'\u00e9tablir ses propres droits de douanes, sans toutefois avoir besoin d'introduire des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res pour les \u00e9changes de marchandises. La libre circulation des personnes serait supprim\u00e9e, bien que le document laisse la porte ouverte \u00e0 des am\u00e9nagements pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les citoyens europ\u00e9ens. Le gouvernement reconna\u00eet par ailleurs que lors de diff\u00e9rents, la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne pourrait avoir son mot \u00e0 dire, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elle est charg\u00e9e de faire appliquer le droit europ\u00e9en pour toutes les r\u00e8gles en provenance de Bruxelles. CI, RTS-info, Londres))\r\nLondres ou quelques centaines de personnes ont manifest\u00e9 hier soir dans un vacarme assourdissant pour signifier au pr\u00e9sident am\u00e9ricain qu'il n'\u00e9tait pas le bienvenu au Royaume-Uni. \r\nPendant pr\u00e8s d'une heure de demie, \u00e9quip\u00e9s de casseroles, sifflets, m\u00e9gaphones, ils ont fait le maximum de bruit possible pour d\u00e9noncer les politiques de Donald Trump.\r\n(TF4/PME SUISSES OPTIMISTES PI) *** Et vous venez de l'entendre avec le Brexit,ou encore les taxes americaines, les tensions commerciales sont au plus haut, mais les petites et moyennes entreprises suisses restent tr\u00e8s optimistes concernant leurs exportations. \r\n60% d'entre-elles tablent m\u00eame sur une hausse du volume durant le trimestre en court. \r\nC'est ce qui ressort de la dernier enq\u00eate publi\u00e9e par Switzerland Global Enterprise, une organisation financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour aider les PME exportatrices. \r\nUn optmimisme affich\u00e9 qui peut donc sembler paradoxal Romain Bardet.\r\n  1' 35''\r\n((Etonnant, car l'orage commercial qui gronde donne quelques sueurs froides \u00e0 l'\u00e9conomie mondiale. La Commission europ\u00e9enne vient par exemple d'abaisser sa pr\u00e9vision de croissance pour 2018 sur fond de tensions Chine-Etats-Unis. \r\nSylvain Jaccard est le directeur pour la Suisse romande de Switzerland Global Enterprise. Il rappelle qu'aujourd'hui l'Europe est le principal march\u00e9 d'exportation. Et les signaux restent positifs.\r\nJACCARD 1\r\nMalgr\u00e9 la temp\u00eate sur le front du commerce mondial, les PME suisses, rappelle Sylvain Jaccard, ont une strat\u00e9gie \u00e0 moyen terme. Et leur rapport \u00e0 l'\u00e9tranger se fait de partenaire \u00e0 partenaire.\r\nJACCARD 2\r\nPour lui, les entreprises suisses font preuve d'agilit\u00e9 et d'une grande capacit\u00e9 d'adaptation. Elles semblent ainsi bien arm\u00e9es face aux difficult\u00e9s qui pourraient se pr\u00e9senter. \r\nContact\u00e9e la faiti\u00e8re EconomieSuisse, elle, se montre plus prudente. L'inqui\u00e9tude est notamment r\u00e9elle concernant l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne alors que plusieurs sujets politques sensibles sont sur la table.\r\nAutre incertitude: quelle va \u00eatre la r\u00e9action de Bruxelle face aux taxes am\u00e9ricaines? L'Europe a annonc\u00e9 des mesures de sauvegarde et cela  pourrait p\u00e9naliser les exportations suisses vers son principal partenaire commercial.))\r\n(01/PS SERVICE PUBLIC PA) L'affaire Car Postal est r\u00e9v\u00e9latrice d'une \"d\u00e9rive\" au sein des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. \r\nC'est l'avis du parti socialiste. Il a pr\u00e9sent\u00e9 hier  ses revendications pour le service public, th\u00e8me qui sera tr\u00e8s pr\u00e9sent pour la rentr\u00e9e politique. \r\nLe PS plaide pour que l'Etat reprenne le contr\u00f4le et que les entreprises de service public s'\u00e9loignent de la logique du profit, pour mieux remplir leur mission. Alexandra Richard:\r\n  0'50''\r\n((La Poste qui donne des passe-droits \u00e0 Amazon, Swisscom qui licencie malgr\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices, Car Postal qui va jusqu'\u00e0 d\u00e9tourner ill\u00e9galement le syst\u00e8me de subventionnement... Pour le PS, la logique du profit guide les choix au d\u00e9triment des prestations et du respect des lois et des employ\u00e9s. \r\nL'Etat doit reprendre le contr\u00f4le. A commencer par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le PS lui reproche d'en appeler constamment \u00e0 l'autonomie de l'entreprise, alors qu'il a le pouvoir d'agir via les objectifs strat\u00e9giques et les mandats de prestations qu'il donne aux entreprises de service public. \r\nLe parlement devrait aussi \u00eatre consult\u00e9 sur les d\u00e9cisions importantes comme la r\u00e9cente attribution des concessions pour le trafic grandes lignes. \r\nLes \u00e9lus socialistes poursuivront leur combat pour le service public \u00e0 la rentr\u00e9e politique, apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9. Ce sera un th\u00e8me d\u00e9battu au parlement. Et aussi entre partenaires sociaux du c\u00f4t\u00e9 des CFF en particulier qui n\u00e9gocient les salaires en septembre.))\r\n(Bve SKYGUIDE) Une conciliation pour \u00e9viter la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve... \r\nL'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail... une r\u00e9union doit se tenir mardi entre l'entreprise et le syndicat de contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui a d\u00e9pos\u00e9 ce pr\u00e9avis.\r\n(02/VD/ASSISTANTS A L'INTEGRATION ITV EGGENBERGER) *** Un contrat de dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.... Pour les 650 personnes -surtout des femmes- qui aident les \u00e9l\u00e8ves ayant des besoins particuliers \u00e0 s'int\u00e9grer \u00e0 l'\u00e9cole.\r\nApr\u00e9s de longues negociatiosn entre l'Etat et les syndicats de la fonction publique, leur revedication a abouti... \r\nLe Conseil d'Etat vaudois reconna\u00eet le statut d'assistants \u00e0 l'int\u00e9gration. \r\nLeur contrat sera fond\u00e9 sur la loi sur le personnel. \r\nLe SSP-Vaud se dit globalement satisfait de cette premi\u00e8re \u00e9tape. \r\nLa prochaine consiste \u00e0 d\u00e9cider du niveau de r\u00e9mun\u00e9ration des postes, selon Julien Eggenberger, pr\u00e9sident du syndicat: \r\n  0'32''\r\nPropos recueillis par Julie Liardet\r\nLe Conseil d'Etat pr\u00e9cise que cette op\u00e9ration co\u00fbtera 1,9 millions de francs par ann\u00e9e, qu'il faut rajouter au co\u00fbt effectif actuel, \u00e0 savoir 9,3 millions de francs.\r\n(Bve Tour de France) L'Irlandais Dan Martin a remport\u00e9 la 6e \u00e9tape du Tour de France. Le Belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune. \r\nAu programme aujourd'hui de la 7e \u00e9tape: 231 kilom\u00e8tres entre Foug\u00e8res et Chartres", "durationSec": 556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697271", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-13T06:30:14_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-13T06:30:14_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9697287", "ece-9697271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:44:32Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari bonjour, bonjour \u00e0 l'issue du sommet de l'Otan, Donald Trump s'est f\u00e9licit\u00e9 d'avoir obtenu des alli\u00e9s qu'ils acc\u00e9l\u00e8rent la cadence pour augmenter leurs d\u00e9penses militaires, une avanc\u00e9e pour la Maison Blanche face \u00e0 Berlin, notamment dans sa ligne de mire depuis des mois l'affaire Car Postal est r\u00e9v\u00e9latrice d'une d\u00e9rive, estime le parti socialiste, ces \u00e9lus contre Andres ces entreprises moins opaque et les \u00e9loigner de la logique du profit pour garantir un meilleur service public et puis moins de pr\u00e9carit\u00e9 pour les assistants Vaudois \u00e0 l'int\u00e9gration des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers avec un accord sur un vrai statut professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nLe conclave annuel de l'Alliance Atlantique s'est termin\u00e9 hier apr\u00e8s 48 heures pass\u00e9es sous tension \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s avoir martel\u00e9 que les Europ\u00e9ens ne payaient pas assez pour la d\u00e9fense, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est apparu tout sourire hier pour assurer qu'ils \u00e9taient qu'il \u00e9tait content des r\u00e9sultats, Donald Trump, qui exige donc de ses partenaires europ\u00e9ens et particuli\u00e8rement de l'Allemagne, qu'ils augmentent leurs d\u00e9penses militaires pour parvenir \u00e0 2 pourcent du PIB en 2024 Donald Trump, qui affirmait hier que Berlin s'\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 parvenir \u00e0 cet objectif en 2000 28 ao\u00fbt 2030, un porte- parole d'Angela Merkel a refus\u00e9 de commenter mais Blandine Milcent, la chanceli\u00e8re a de fait ouvert une porte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [96%] :\r\nCe n'est pas une annonce, mais c'est une concession entre les lignes qu'Angela Merkel a fait hier au cours de sa conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles \u00e0 la question de savoir si pour ses d\u00e9penses militaires, elle pouvait faire plus que son objectif de1,5 pourcent du PIB en 2024, la chanceli\u00e8re a r\u00e9pondu : il va falloir que nous en discutions et voir si nous pouvons en faire plus pour l'\u00e9quipement militaire et elle a pr\u00e9cis\u00e9, j'ai bien dit \u00e9quipement et non pas armement, la chanceli\u00e8re a utilis\u00e9 le seul argument possible pour convaincre ses compatriotes augmenter le budget de la d\u00e9fense permettra de moderniser la Bundeswehr dont les \u00e9quipements sont pour une grande part au bout du rouleau, c'est donc une concession faite \u00e0 Donald Trump mais Angela Merkel va devoir faire encore beaucoup de travail de persuasion dans son pays, selon un r\u00e9cent sondage, seuls 15 pourcent des Allemands approuvent une hausse des d\u00e9penses militaires sup\u00e9rieure \u00e01,5 pourcent du PIB en 2024 et 60 pourcent sont contre, Blandine Milcent RTS Info Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [92%] :\r\nDurant, sommet de l'Otan, Donald Trump a aussi critiqu\u00e9 hier la strat\u00e9gie sur le Brexit de Theresa May et c'\u00e9tait juste avant de se rendre au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique pour qui, la semaine se termine comme \u00e0 la a commenc\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s agit\u00e9e, apr\u00e8s les d\u00e9missions de 2 de ses ministres l'esp\u00e9raient hier discuter d'un accord de libre- \u00e9change avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain mais Donal Trump a aussit\u00f4t douch\u00e9 les espoirs de Theresa May son plan de sortie de l'UE, qui pr\u00e9voit le maintien de Liens commerciaux \u00e9troits avec l'UE tuera probablement toute perspective d'accord commercial avec Washington, c'est ce que dit Donald Trump, dans un entretien accord\u00e9 au Sun, un plan de sortie d\u00e9voil\u00e9 hier dans un Livre blanc d'une centaine de pages et qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des partisans d'un Brexit dur, le tout nouveau ministre du Brexit, Dominic Raab a lui d\u00e9fendu cette approche en parlant d'un plan ambitieux et innovant Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [94%] :\r\nAu coeur de ce document se trouve un engagement important, la promesse de Londres de s'aligner sur toutes les r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour ce qui est des biens et des produits agricoles, les services, quant \u00e0 eux, qui repr\u00e9sentent 80 pourcent de la richesse du pays seraient exclus de cette nouvelle zone de libre \u00e9change, il s'agit donc de rester dans le march\u00e9 unique pour les biens mais pas pour les services au grand d\u00e9sarroi de la City Londres souhaite par ailleurs \u00eatre libre d'\u00e9tablir ses propres droits de douane, sans toutefois avoir besoin d'introduire des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res pour les \u00e9changes de marchandises, la libre circulation des personnes seraient supprim\u00e9s, bien que le document laisse la porte ouverte \u00e0 des am\u00e9nagements pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les citoyens europ\u00e9ens, le gouvernement reconna\u00eet par ailleurs que, lors de diff\u00e9rents : la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne pourrait avoir son mot \u00e0 dire, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est charg\u00e9 de faire appliquer le droit europ\u00e9en pour toutes les r\u00e8gles en provenance de Bruxelles : Catherine Ilic, rtsinfo long. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [94%] :\r\nVous venez de l'entendre avec le Brexit ou encore les taxes am\u00e9ricaines les tensions commerciales sont au plus haut, sauf que les petites et moyennes entreprises suisses elle reste tr\u00e8s optimiste concernant les exportations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [95%] :\r\n60 pourcent d'entre elles tablent m\u00eame sur une hausse des volumes durant le trimestre en cours, c'est ce qui ressort de la derni\u00e8re enqu\u00eate publi\u00e9e par Switzerland Global entreprise et l'organisation financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour aider les PME exportatrices un optimisme affich\u00e9, qui peut donc sembler paradoxal Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [96%] :\r\n\u00e9tonnant car l'orage commercial qui gronde donne quelques sueurs froides \u00e0 l'\u00e9conomie mondiale, la Commission europ\u00e9enne vient par exemple d'abaisser sa pr\u00e9vision de croissance pour 2018 sur fond de tensions Chine- \u00c9tats-Unis Sylvain Jaccard et le directeur pour la Suisse Romande Switzer Global Enterprise, il rappelle qu'aujourd'hui l'Europe est le principal march\u00e9 d'exportation et les signaux restent positifs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:52) [89%] :\r\nQuand on voit que l'industrie notamment m\u00eame donc des machines \u00e9lectroniques et autres biens d'\u00e9quipement, a le vent en poupe, c'est r\u00e9jouissant parce que \u00e7a veut dire que l'industrie qui commentent les machines l\u00e0 se porte bien, alors quand on voit l'industrie allemande qui apparemment se se porte bien ou l'industrie fran\u00e7aise qui se porte mieux, h\u00e9 ben souhaite que r\u00e9jouissant pour les PME suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [97%] :\r\nMalgr\u00e9 la temp\u00eate sur le front du commerce mondial, les PME suisses rappelle Sylvain Jaccard ont une strat\u00e9gie \u00e0 moyen terme et le rapport \u00e0 l'\u00e9tranger se fait de partenaire \u00e0 partenaire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:21) [88%] :\r\nPour l'instant, nous ce qu'on observe aupr\u00e8s des PME suisses c'est qu'elle parle le m\u00eame langage que leur interlocuteur dans les diff\u00e9rents pays o\u00f9 cela pourrait \u00e9ventuellement un jour est plus compliqu\u00e9, pour l'instant de cas il y a pas de diff\u00e9rence, disons d'interpr\u00e9tation sur l'Ovi et de continuer \u00e0 faire du commerce ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [94%] :\r\nPour lui, les entreprises suisses font preuve d'agilit\u00e9 et d'une grande capacit\u00e9 d'adaptation, elle semble ainsi bien arm\u00e9es face aux difficult\u00e9s qui pourraient se pr\u00e9senter, contact\u00e9e la fa\u00eeti\u00e8re \u00c9conomie Suisse elle se montre plus prudente, l'inqui\u00e9tude est notamment r\u00e9elle concernant l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne, alors que plusieurs sujets politiques sensibles sont sur la table, autre incertitude, quelle va \u00eatre la r\u00e9action de Bruxelles face aux taxes am\u00e9ricaines, l'Europe a annonc\u00e9 des mesures de sauvegarde et cela pourrait p\u00e9naliser les exportations suisses vers son principal partenaire commercial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [92%] :\r\nL'affaire Car Postal est r\u00e9v\u00e9latrice d'une d\u00e9rive au sein des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'avis du Parti socialiste, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses revendications pour le service public, th\u00e8me qui sera tr\u00e8s pr\u00e9sent pour la rentr\u00e9e politique, le PS plaide pour que l'\u00c9tat reprenne le contr\u00f4le et que les entreprises de service public s'\u00e9loignent de la logique du profit pour mieux remplir leur mission, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:28) [95%] :\r\nLa Poste, qui donne des passe- droits \u00e0 Amazon Swisscom qui licencie malgr\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices Car Postal qui va jusqu'\u00e0 d\u00e9tourner ill\u00e9galement le syst\u00e8me de subventionnement pour le PS, la logique du profit, guide les choix au d\u00e9triment des prestations et du respect des lois et des employ\u00e9es, l'\u00c9tat doit reprendre le contr\u00f4le, \u00e0 commencer par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le PS, lui reprochent d'en appeler constamment \u00e0 l'autonomie de l'entreprise, alors qu'il a le pouvoir d'agir via les objectifs strat\u00e9giques et les mandats de prestations qu'il donne aux entreprises de service public, le Parlement devrait aussi \u00eatre consult\u00e9 sur les d\u00e9cisions importantes, comme la r\u00e9cente attribution des concessions pour le trafic grandes lignes, les \u00e9lus socialistes poursuivront leur combat pour le service public \u00e0 la rentr\u00e9e politique apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, ce sera un th\u00e8me d\u00e9battu au Parlement et aussi entre partenaires sociaux, du c\u00f4t\u00e9 des CFF en particulier qui n\u00e9gocient les salaires en septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [97%] :\r\nUne conciliation pour \u00e9viter la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve l'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail, une r\u00e9union doit se tenir mardi entre l'entreprise et les syndicats de contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui a d\u00e9pos\u00e9 ce pr\u00e9avis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [98%] :\r\nUn contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e pour les 650 personnes, surtout des femmes qui aide les enfants qui ont des besoins particuliers pour s'int\u00e9grer \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [91%] :\r\nApr\u00e8s de longues n\u00e9gociations entre l'\u00c9tat et les syndicats de la fonction publique, h\u00e9 bien l'revendications abouti, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, reconna\u00eet le statut d'assistants \u00e0 l'int\u00e9gration leur contrat sera fond\u00e9 sur la loi sur le personnel, le SSP Vaud se dit globalement satisfait de cette premi\u00e8re \u00e9tape, la prochaine consistera \u00e0 d\u00e9cider du niveau de r\u00e9mun\u00e9ration des postes selon Julien eigen Berger, pr\u00e9sident du syndicat. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:06) [89%] :\r\nNous demande que le personnel qui en fonction danser l\u00e0 une r\u00e9mun\u00e9ration qui soit \u00e9quivalente au personnel qui fait le m\u00eame type de t\u00e2ches, par exemple dans le domaine de la sant\u00e9, donc c'est ce qu'on a demand\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat et puis ce qui est en train d'\u00eatre examin\u00e9e actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:21) [91%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat, indique que la mise en oeuvre va se faire en 2 phases : une premi\u00e8re phase, au 1er janvier et puis une 2\u00e8me en 2020, \u00e7a vous convient. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:29) [89%] :\r\nOn voit pas tr\u00e8s bien, qu'est ce qui justifie que certaines personnes restent jusqu'en 2020 en l'absence de statuts mais disons, on se rend compte que la volont\u00e9 elle est quand m\u00eame que tout le monde soit stabilis\u00e9 \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [94%] :\r\nLa d\u00e9coupe, propos recueillis par Julie l'IRD, le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9cise que cette op\u00e9ration co\u00fbtera1,9 millions de francs par ann\u00e9e, qu'il faut rajouter au co\u00fbt effectif actuel, \u00e0 savoir9,3 millions de francs, un mot de cyclisme pour terminer l'Irlandais Dan Martin qui a remport\u00e9 hier la 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, le belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune au programme aujourd'hui de la 7\u00e8me \u00e9tape 231 kilom\u00e8tres entre Foug\u00e8res et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [88%] :\r\nIl para\u00eet que c'est l'\u00e9tape la plus longue de cette \u00e9dition 2018 du Tour de France, merci mais non merci, vous confirmez, c'est sympa, merci frais Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-406841A2-96FD-48BA-9D8B-B00F0F6BD32C", "internalArchiveId": "406841A2-96FD-48BA-9D8B-B00F0F6BD32C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Capt, avocat genevois, sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies;Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Arnaud Favre, travailleur social;C\u00e9dric Bonnebault, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal \u00e0 la jeunesse valaisanne;Kolinda Grabar-Kitarovic, pr\u00e9sidente croate;Serena Williams, joueuse de tennis professionnelle;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/HERITAGE NUMERIQUE 7h) Des photos, des \u00e9crits, des conversations...parfois tr\u00e8s priv\u00e9es...\r\nQue doivent les nos donn\u00e9es personnelles sur les r\u00e9seaux sociaux...lorsqu'une personne meurt?\r\nPeuvent-elles \u00eatre l\u00e9gu\u00e9es pour laisser un souvenir ou des informations? \r\nOu faut-il les emporter dans sa tombe?\r\nLa plus haute juridiction allemande a rendu hier (un verdict tr\u00e8s attendu sur \"l'h\u00e9ritage num\u00e9rique\". \r\nLes juges donn\u00e9 raison aux parents d'une jeune fille d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, ils voulaient acc\u00e8der aux donn\u00e9es de son compte Facebook.  \r\nNatacha Van Cutsem. \r\n  1'32''\r\n((Les contenus Facebook sont juridiquement identiques \u00e0 des journaux intimes ou des lettres, comme pour un h\u00e9ritage classique, c'est ce que revendiquait la famille. La Cour f\u00e9d\u00e9rale de justice de Karlsruhe leur a donn\u00e9 raison. Le r\u00e9seau social consid\u00e9raient pour sa part qu'autoriser l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es de l'adolescente violaient les contenus des utilisateurs qui avaient \u00e9chang\u00e9s avec elle. \r\nCette affaire ne r\u00e9soudra pas tout mais pourrait faire jurisprudence. Nicolas Capt, avocat genevois, sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies\r\nDIGAS 18'' capt jurisprudence\r\nPour la justice, la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es n'est pas affect\u00e9e car les r\u00e8gles prot\u00e8gent les personnes vivantes. Quant au contrat d'utilisateur, il passe dans l'escarcelle de la succession universelle. \r\nComme pour le don d'organe, une des solutions serait, selon Nicolas Capt, de demander aux utilisateurs des directives anticip\u00e9es.\r\nDIGAS 23'' directive anticip\u00e9e \r\nEn cherchant dans les \u00e9crits Facebook, les parents de cette jeune fillle vont tenter de comprendre si elle s'est suicid\u00e9e dans le m\u00e9tro berlinois en 2012.))\r\n(15/ UK - TRUMP CRITIQUE UN BREXIT MOU) A peine arriv\u00e9 au  Royaume-Uni, Donald Trump n'h\u00e9site pas \u00e0 torpiller le projet Brexit de Theresa May.\r\nDans un entretien paru ce matin dans la presse britannique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain critique l'option d'une sortie en douceur de l'Union europ\u00e9ene... \r\nA tel point qu'il remet en cause lui l'accord de libre \u00e9change entre Londres et Washigton, Alexandre Habay \r\n---DIRECT\r\nC'est dans le tablo\u00efd pro-Brexit The Sun que Donald Trump se l\u00e2che, quelques heures avant une rencontre avec Theresa May. \"S'ils font un tel accord\" dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 propos du projet de la 1ere ministre britannique, \"nous traiterions avec l'Union europ\u00e9enne au lieu de traiter avec le Royaume-Uni\". Et il ajoute: \"Cela tuera probablement l'accord de libre \u00e9change entre les deux pays.\" Voil\u00e0 la mise en garde cinglante de Trump contre un soft-Brexit. \r\n SON TRUMP\r\n\"Je l'aurais fait tr\u00e8s diff\u00e9remment, je lui ai dit comment le faire mais elle ne m'a pas \u00e9cout\u00e9. Elle a choisi un autre chemin\", explique tr\u00e8s simplement Trump, dans cet audio publi\u00e9 sur le site du Sun.\r\nTrump qui n'h\u00e9site donc pas \u00e0 se m\u00ealer des affaires internes britanniques en disant aussi de son \"ami\" Boris Johnson, qu'il ferait un grand premier ministre\". Johnson, partisan d'un \"hard-Brexit\" a claqu\u00e9 la porte du gouvernement en d\u00e9but de semaine.  \r\n*** Et \u00e0  Washington, la porte-parole de la Maison Blanche a tent\u00e9 de minimiser l'impact des d\u00e9clarations de Donald Trump.\r\nSarah Sanders a du assurer le service apr\u00e8s-vente. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \"aime et respecte beaucoup\" Mme May, 'il n'a jamais rien dit de m\u00e9chant \u00e0 son encontre, a-t-elle estim\u00e9. Reste que ce dynamitage de tous les codes de la diplomatie est une claque pour Theresa May qui pas plus tard qu'hier soir a vant\u00e9 la force du lien transatlantique, y voyant une opportunit\u00e9 \"sans pr\u00e9c\u00e9dent\". Les Etats-Unis et le Royaume-Uni sont \"les plus proches alli\u00e9s, et les amis les plus chers\", avait-elle d\u00e9clar\u00e9 pour accueillir le couple pr\u00e9sidentiel . Des discussions bilat\u00e9rales et un d\u00e9jeuner commun sont pr\u00e9vu aujourd'hui de m\u00eame qu'une rencontre avec la Reine Elizabeth. Il reste quelques heures pour, peut-\u00eatre, arrondir les angles.\r\n(Otan - Trump) Donald Trump....qui s'est aussi...dit hier \"tr\u00e8s content\"...de l'issue du sommet de l'OTAN, \u00e0 Bruxelles.\r\nIl a affirm\u00e9 avoir obtenu l'engagement de ses alli\u00e9s \u00e0 aumgenter leurs d\u00e9penses militaires.\r\n4% du produit int\u00e9rieur brut....pour la d\u00e9fense...c'est ce que souhaite le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nMais au del\u00e0 du triomphalisme...pas s\u00fbr que les 28 autres Etats membre ne c\u00e8dent.\r\nL'Allemagne a confirm\u00e9...un objectif d'1,5%...\u00e0 l'horizon....2025.\r\n(Sommet UE migrations - R\u00e9ac Somamruga) ***\"L'Union europ\u00e9enne a des id\u00e9es...mais encore plus de questions...\" sur le dossier migratoire...\r\nD\u00e9claration sign\u00e9e Simonnetta Sommaruga...hier soir...dans Forum...\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tait hier en Autriche......au c\u00f4t\u00e9 des dirigeants europ\u00e9ens...en charge de la politique migratoire....\r\nAu sein de l'UE...une projet  fait son chemin :  faire d\u00e9barquer les migrants secourus en mer...sur des plateformes en AFrique.\r\nMais la mise en oeuvre s'annonce d\u00e9licate...L'Egypte...a par exemple...d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle refuserait de telles plateformes.\r\n(Primes maladie) Une petite lueur d'espoir pour les assur\u00e9s...\r\nLes hausse des primes maladies devraient \u00eatre...un peu moins fortes ...en 2019...\r\nL'une des fa\u00eeti\u00e8res des assureurs....Sant\u00e9 Suisse...pr\u00e9voit une augmentation...3%....tout de m\u00eame...mais c'est moins que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes...\r\nUne hausse limite\u00e9...gr\u00e2ce au recul des co\u00fbts hospitaliers...\r\nLe site comparis...pr\u00e9voit lui...une hausse de 4%.\r\n(04/NE/VERDICT EXCISION PA) ***Huit mois de prison avec sursis...Dans le canton de Neuch\u00e2tel...une ressortissante Somalienene est coupable d'avoir fait exciser ses deux filles...dans son pays....\r\nJugement rendu hier par le Tribunal de Bouudry...et il fera....date\r\nC'est la premi\u00e8re condamnation du genre en Suisse.... depuis l'adoption en 2012 d'une norme p\u00e9nale pour punir l'excision. \r\nElle consacre le principe de l'universalit\u00e9, Alain Arnaud.\r\n  0'53''\r\n((Juger en Suisse des faits qui n'ont pas eu lieu sur son territoire. Et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s depuis la Suisse. La r\u00e9fugi\u00e9e somalienne n'avait jamais mis les pieds dans notre pays lorsqu'elle a fait mutiler ses deux filles. Dans son pays, o\u00f9 98% des femmes sont excis\u00e9es, cette maman analphab\u00e8te a agi comme toutes les autres, pour \u00e9viter que ses filles ne passent pour des prostitu\u00e9es, \u00e0 en croire ses explications. Elle ignorait \u00e9videmment qu'en arrivant en Suisse par regroupement familial, elle s'exposerait \u00e0 des poursuites, d\u00e9nonc\u00e9e par son mari dont elle est depuis s\u00e9par\u00e9e. Circonstances att\u00e9nuantes, oui, mais pas un motif d'acquittement, comme le plaidait la d\u00e9fense. Le verdict pr\u00e9voit 8 mois avec sursis, plus les frais d'instruction. La Cour a tenu compte de la situation personnelle difficile de l'accus\u00e9e, et parle d'un jugement avant tout symbolique. Mais l'infraction n'en est pas moins jug\u00e9e grave, et la sanction se veut aussi un avertissement \u00e0 celles et ceux qui dans notre pays envisageraient de faire exciser leurs filles.))\r\n(Br\u00e8ve Skyguide) A Gen\u00e8ve, la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport...sera peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une conciliation...\r\nL'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail...\r\nUne r\u00e9union doit se tenir mard prochain....entre les direigants.... et le syndicat des contr\u00f4leurs a\u00e9riens\r\nL'information du journal Le Temps nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.\r\nComme le veut la proc\u00e9dure, les parties s'abstiennent de tout commentaire.\r\n(TF3/VS / APPLICATION TRAVAILLEURS SOCIAUX PI) ***On en parlait en titre...Une application mobile permettra bient\u00f4t aux jeunes Valaisans....de dialoguer avec le travailleur social le plus proche. \r\nLa plateforme....est est phase finale de d\u00e9veloppement...\r\nElle sera t\u00e9l\u00e9chargeable gratuitement sur les smartphones, d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre. \r\nYves Terrani, ce sont les accteurs du terrain....qui ont sohait\u00e9....cr\u00e9er....cet outil....\r\n((. Et notamment Arnaud Favre, travailleur social fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Conthey. Le principe de l'application est simple: une mappe o\u00f9 le jeune sera g\u00e9olocalis\u00e9. De quoi lui permettre de trouver l'interlocuteur dont il a besoin dans la r\u00e9gion du canton o\u00f9 il se trouve. Et une possibilit\u00e9 de \u00abchat\u00bb anonyme s'il entend \u00e9voquer avec cette personne ses soucis ou probl\u00e8mes. Au besoin, le travailleur social pourra alors l'aiguiller vers les structures ad\u00e9quates... Arnaud Favre.\r\nSon DIGAS 0'20''\r\n. Maintenant, la volont\u00e9 de cr\u00e9er une telle application t\u00e9moigne-t-elle d'une recrudescence des difficult\u00e9s chez les adolescents valaisans? Question pos\u00e9e \u00e0 C\u00e9dric Bonnebault, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal \u00e0 la jeunesse.\r\nSon DIGAS 0'24''\r\n. A noter encore que des discussions ont lieu actuellement entre les initiateurs de ce projet et plusieurs villes romandes int\u00e9ress\u00e9es par le concept. Concept qui permet en outre de valoriser le travail social en instaurant notamment un climat de confiance avec les jeunes en difficult\u00e9s momentan\u00e9es.))\r\n(fra -  Mobilisation polici\u00e8re avant la finale) ***7h....La France et la Croatie...retiennent leur souffle...\u00e0 trois jours de la Grande finale de la Coupe du Monde....de football...\r\nEt fasse \u00e0 l'engouement populaires, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises veulent garnatir un week-end sous haute s\u00e9curit\u00e9...\r\n12 mille policiers seront mobilis\u00e9s \u00e0 Paris...d'abord pour la f\u00eate du nationale du 14 juillet....puis dimanche...pour la finale...et une possible mar\u00e9e humaine...sur les Champs Elys\u00e9es...\r\n(TF8/CROATIE PRESIDENTE CROATE PI 7h) ***Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron...sera lui....au stade...\u00e0 Moscou...pour encourager les Bleus...\r\nEt il aura de la concurrence en tribune...puisque non de lui...se trouvera...la pr\u00e9sidente croate...Grabar-Kitarovic.\r\nUne cheffe d'Etat...qui fait le buzz depuis le d\u00e9but du mondial.\r\nC\u00e9dric Guigon nous explique pourquoi...\r\n  1'05''\r\n((SON\r\nAmbiance de vestiaire. La pr\u00e9sidente croate, porte le maillot \u00e0 damiers rouge et blanc, elle tombe dans les bras du s\u00e9lectionneur, avant d'\u00e9treindre les joueurs l'un apr\u00e8s l'autre... La victoire a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e samedi \u00e0 la Russie en quarts de finale. Et la vid\u00e9o fait d\u00e9j\u00e0 le tour du monde... \r\nLe magazine Forbes la classe parmi les 40 femmes les plus puissantes au monde, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas Kolinda Grabar-Kitarovic de s'\u00e9loigner de son r\u00f4le protocolaire... \r\nUn avion charter rempli de fans, une place dans le stade au milieu des supporters, qui multiplient les selfies avec une cheffe d'Etat, \u00e0 l'image souriante, spontan\u00e9e et d\u00e9cid\u00e9ment proche de son peuple...\r\nEt quand le sommet de l'OTAN l'\u00e9loigne du stade, elle utilise les r\u00e9seaux sociaux...\r\nSON ---\r\nMalheureusement je ne peux pas assister au Match ce soir depuis Moscou... parce que je suis au sommet de L'OTAN \u00e0 Bruxelles...mais je serai avec l'\u00e9quipe croate chaque seconde de tout mon cour... \r\nSon enthousiasme ne fait pourtant pas l'unanimit\u00e9 en Croatie... certains l'accusent de m\u00ealer football et politique... ils lui reprochent la pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, de dirigeants tr\u00e8s controvers\u00e9s du football national ... ))\r\nEXTRO .\r\nET la finale France-Croatie...c'est donc dimanche...\u00e0 17h...en images sur RTS 2...et \u00e0 \u00e9couter...sur la Premi\u00e8re...\r\n(12/TENNIS ITV SERENA WILLIAMS) ***Et autre rendez-vous sportif du week-end...du tennis....avec peut-\u00eatre un nouveau record...lors de la finale f\u00e9minine de Wimbledon...\r\nL'Allemande Ang\u00e9lique Kerber...affrontera...Serena Williams...\r\nL'Am\u00e9ricaine...qualifi\u00e9e pour la finale...dix mois \u00e0 peine...apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance \u00e0 son premier enfant...\r\nA 36 ans, elle pourrait conqu\u00e9rier...demain son....24e titre du Grand Chelem...\r\nElle \u00e9galiserait alors le record supr\u00eame...de tout l'histoire du tennis......homme et femmes...confues....d\u00e9\u00e9tenu par la l\u00e9gendaire Margaret Court...\r\nSerena Williams....dit pourtant...ne pas penser \u00e0 ce record...\r\n  0'40''\r\n((Pour \u00eatre parfaitement honn\u00eate, je n'ai pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a dans ce tournoi. Pas m\u00eame une fois, en fait, je l'ai probablement oubli\u00e9. \r\nJe pense que c'est une bonne chose parce que, vous savez, je me suis mis  tellement de pression quand j'essayais d'arriver \u00e0 18, et apr\u00e8s c'est beaucoup.. Mais comme je l'ai dit dans au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es, je ne veux pas me limiter. Je faisais \u00e7a dans le pass\u00e9, je me limitais moi-m\u00eame. C'est juste un num\u00e9ro. Je veux en avoir autant que possible, J'ai encore un match \u00e0 gagner, donc je n'en suis pas encore l\u00e0..))\r\nSerena Williams...au micro d'Herv\u00e9 Boriser...\r\nFinale demain...\u00e0 15 heures\r\nAujourd'hui les demi-finales masculines...avec John Isner - Kevin Anderson et un classique Nadal-Dojokovic au programme des demi-finales hommes d\u00e9s 14h...\r\n(Bve Shaqiri) Et puis Xherdan Shaqiri tout proche de Liverpool...\r\nLe club anglais a accept\u00e9 de payer la clause de d\u00e9part du joueur suisse.\r\nUne close fix\u00e9e \u00e0 un peu plus de 18 millions de francs par son club Stoke City. \r\nSelon le \"Telegraph\", le B\u00e2lois de 26 ans est attendu aujourd'hui au centre d'entra\u00eenement des Reds \u00e0 Melwood, passer sa visite m\u00e9dicale et finaliser ce transfert.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF3/VS / APPLICATION TRAVAILLEURS SOCIAUX PI) Une application mobile permettra prochainement aux jeunes du Valais de dialoguer avec le travailleur social le plus proche. En phase finale de d\u00e9veloppement, elle sera t\u00e9l\u00e9chargeable gratuitement sur les smartphones, d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre. Yves Terrani, l'id\u00e9e de cet outil et la volont\u00e9 de le cr\u00e9er viennent des gens du terrain.\r\n  1'27''\r\n((. Et notamment Arnaud Favre, travailleur social fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Conthey. Le principe de l'application est simple: une mappe o\u00f9 le jeune sera g\u00e9olocalis\u00e9. De quoi lui permettre de trouver l'interlocuteur dont il a besoin dans la r\u00e9gion du canton o\u00f9 il se trouve. Et une possibilit\u00e9 de \u00abchat\u00bb anonyme s'il entend \u00e9voquer avec cette personne ses soucis ou probl\u00e8mes. Au besoin, le travailleur social pourra alors l'aiguiller vers les structures ad\u00e9quates... Arnaud Favre.\r\nSon DIGAS 0'20''\r\n. Maintenant, la volont\u00e9 de cr\u00e9er une telle application t\u00e9moigne-t-elle d'une recrudescence des difficult\u00e9s chez les adolescents valaisans? Question pos\u00e9e \u00e0 C\u00e9dric Bonnebault, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal \u00e0 la jeunesse.\r\nSon DIGAS 0'24''\r\n. A noter encore que des discussions ont lieu actuellement entre les initiateurs de ce projet et plusieurs villes romandes int\u00e9ress\u00e9es par le concept. Concept qui permet en outre de valoriser le travail social en instaurant notamment un climat de confiance avec les jeunes en difficult\u00e9s momentan\u00e9es.))\r\n(13/TOUR DE FRANCE PA) En cyclisme, l'irlandais Dan Martin a remport\u00e9 hier ((JEU)) la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France entre Brest et Mur de Bretagne. Le Belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune de Leader.  Et le Fran\u00e7ais Romain Bardet a fait la mauvaise affaire de la journ\u00e9e Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  0'58''\r\n((Comme depuis le d\u00e9but de ce tour, les leaders sont tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s et m\u00eame la tentative de l'\u00e9quipe Quick Step de dynamiter la course, profitant du vent, n'a pas port\u00e9 ses fruits. Nombre de coureurs, n'ont pas non plus l'autorisation de tenter de s'\u00e9chapper, devant \u00eatre tout d'abord au service de leur leader. \r\n D\u00e8s lors il \u00e9tait clair qu'il faudrait attendre la deuxi\u00e8me ascension de Mur de Bretagne pour voir la course se jouer..  Mais sans Tom Dumoulin et Romain Badet qui ont connu des ennuis m\u00e9caniques. Le Fran\u00e7ais a \u00e9chang\u00e9 son v\u00e9lo avec un co\u00e9quipier, est revenu dans le peloton mais n'a pas pu suivre les plus rapides dans le dernier kilom\u00e8tre. Cons\u00e9quence au classement Bardet perd 31 secondes.  \u00c7a reste serr\u00e9 mais il va falloir user un peu plus d'\u00e9nergie pour combler cet \u00e9cart. \r\nQuant au vainqueur : Dan Martin. il remporte une deuxi\u00e8me \u00e9tape dans le Tour de France, il prend sa revanche aussi avec Mur de Bretagne, o\u00f9 il avait termin\u00e9 deuxi\u00e8me il y a trois ans.\r\nLe Tour reprend son train-train de la premi\u00e8re semaine avec une \u00e9tape r\u00e9serv\u00e9e au sprinter tout \u00e0 l'heure entre Foug\u00e8res et Chartres.  \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Mur de Bretagne.))", "durationSec": 830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-13T07:00:07_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-13T07:00:07_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9697302", "ece-9697284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:51:13Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:00) [93%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [87%] :\r\nAu programme ce matin, les bureaux du futur en Suisse 20 pourcent des employ\u00e9es, donc plus de postes de travail attribu\u00e9 pour eux, fini le bureau personnel, vive le nomadisme, le t\u00e9l\u00e9travail, option de plus en plus r\u00e9pandue, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier : alors, question : sommes -nous condamn\u00e9s \u00e0 devenir des travailleurs nomades avec quelle productivit\u00e9 que restera -t-il de l'esprit d'entreprise dans ce monde- l\u00e0, Alexandre des Isnard, auteur de l'Open Space a tu\u00e9 nous \u00e9clairera dans une vingtaine de minutes puisqu'on parle de travail vir\u00e9 mais avec un avocat, tous frais pay\u00e9s, les entreprises offrent un avocat aux employer qu'elles licencient des cols blancs non syndiqu\u00e9s pratique r\u00e9cemment observ\u00e9s chez Nestl\u00e9, explications \u00e0 7 heures 42 et puis la migration sommaire de cette matinale \u00e9galement Caroline Abou Saada, directrice de l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e en Suisse, est l'invit\u00e9 de Pietro Bugnon sont l'ONG affr\u00e8te l'Aquarius ce fameux navire dont l'Italie et Malte n'ont pas voulu toute l'actualit\u00e9, et dans le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nJulien Bangerter, bonjour, bonjour, que faire de nos donn\u00e9es Facebook apr\u00e8s la mort, un jugement en Allemagne pourrait faire jurisprudence jusqu'en Suisse, les parents d'une jeune fille d\u00e9c\u00e9d\u00e9e pourront acc\u00e9der au contenu qu'elle avait laiss\u00e9 sur le r\u00e9seau social rencontre sous haute tension aujourd'hui en Grande-Bretagne, Donald Trump doit rencontrer la Premi\u00e8re ministre, Theresa May et fait d\u00e9j\u00e0 monter la pression, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain juge sa version du Brexit trop douce et menace d'annuler un accord de libre- \u00e9change \u00e0 suivre dans ce journal le Valais qui lance une application pour contacter le travailleur social le plus proche en cas d\u00e9tresse et un exploit de plus pour S\u00e9r\u00e9na Williams 10 mois \u00e0 peine apr\u00e8s son accouchement, elle se qualifie \u00e0 36 ans, pour la finale de Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [94%] :\r\nDes photos des \u00e9crits des conf\u00e8re sation parfois tr\u00e8s priv\u00e9es que faire des donn\u00e9es personnelles sur les r\u00e9seaux sociaux, lorsqu'une personne meurt peuvent -elles \u00eatre l\u00e9gu\u00e9es pour laisser un souvenir ou d\u00e9sinformation ou faut -il les emporter dans sa tombe, la plus haute juridiction allemande a rendu hier un verdict tr\u00e8s attendu sur l'h\u00e9ritage num\u00e9rique, les juges donnent raison aux parents d'une jeune fille d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, ils voulaient acc\u00e9der aux donn\u00e9es de son compte Facebook Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [96%] :\r\nLes contenus Facebook sont juridiquement identiques \u00e0 des journaux intimes ou \u00e0 des lettres comme pour un h\u00e9ritage classique, c'est ce que revendiquait la famille la Cour f\u00e9d\u00e9rale de justice de Karlsruhe et leur a donc donn\u00e9 raison, le r\u00e9seau social consid\u00e9raient pour sa part qu'autoriser l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es de l'adolescente violaient les contenus des utilisateurs qui avaient \u00e9chang\u00e9s avec elle, cette affaire ne r\u00e9soudra pas tout mais pourrait faire jurisprudence, Nicolas Capt, avocat Genevois sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:40) [94%] :\r\nTechniquement, elle va faire jurisprudence, en tout cas en Allemagne et puis pour les autres pays et je pense en particulier \u00e0 la Suisse, \u00e7a va \u00eatre une source une source d'inspiration, donc je dirais qu'il y a pas d'application automatique mais c'est une source d'inspiration, \u00e7a montre un petit peu le le la direction du nord, si on veut, \u00e7a donne un petit peu la tendance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [97%] :\r\nPour la justice, la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es n'est pas affect\u00e9e, car les r\u00e8gles prot\u00e8gent les personnes vivantes quant au contrat d'utilisateur, il passe dans l'escarcelle de la succession universelle comme pour le don d'organes, une des solutions serait selon Nicolas Capt, de demander aux utilisateurs des directives anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [91%] :\r\nDonner le choix \u00e0 la personne, c'est la chose la plus l\u00e9gitime, et finalement qui permettrait de surmonter les diff\u00e9rences de r\u00e9gime juridique d'un territoire \u00e0 l'autre alors qu'au fond les r\u00e9gimes juridiques sont diff\u00e9rents, mais le probl\u00e8me c'est exactement les m\u00eames, vous avez le m\u00eame probl\u00e8me en Oklahoma, puis \u00e0 Payerne, enfin il y a aucune diff\u00e9rence pour moi, il doit vraiment y avoir une solution unifi\u00e9e globale et des travaux en ce sens, qui permettent de respecter les droits de chacun et la volont\u00e9 de chacun. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [96%] :\r\nEn cherchant dans les \u00e9crits Facebook, les parents de cette jeune fille vont tenter de comprendre si elle s'est suicid\u00e9e dans le m\u00e9tro berlinois en 2012 \u00e0 peine arriv\u00e9 au Royaume-Uni, Donald Trump n'h\u00e9site pas \u00e0 torpiller le projet Brexit de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [95%] :\r\nDans un entretien paru ce matin dans la presse britannique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain critique l'option d'une sortie en douceur de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 telle point qu'il remet en cause l'accord de libre- \u00e9change entre Londres et Washington Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [93%] :\r\nC'est dans le tablo\u00efd pro- Brexit de Sun que Donald Trump se l\u00e2che quelques heures avant une rencontre avec Theresa May s'ils font -t-elle accord, dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 propos du projet Brexit de la Premi\u00e8re ministre britannique nous traiterions avec l'Union europ\u00e9enne, au lieu de traiter avec le Royaume-Uni et il ajoute : cela tuera probablement l'accord de libre- \u00e9change entre les 2 pays, voil\u00e0 la mise en garde cinglante de Trump contre un soft- Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [60%] :\r\nAlors le dernier match cavalerie \u00e0 avec Georges monsieur les 2 moiti\u00e9s de aussi d'\u00eatre moi Center si on des Gorillaz falloir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [91%] :\r\nJe leur ai fait tr\u00e8s diff\u00e9remment, je lui ai dit : comment le faire, mais \u00e7a ne m'a pas \u00e9cout\u00e9, elle a choisi un autre chemin, explique tr\u00e8s simplement : Donald Trump dans cet Audio publi\u00e9 sur le site du Sun trop qui n'h\u00e9site donc pas \u00e0 se m\u00ealer des affaires internes britanniques en disant aussi de son ami Boris Johnson qu'il ferait un grand Premier ministre Johnson, partisan d'un Brexit, a claqu\u00e9 la porte du gouvernement en d\u00e9but de semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [94%] :\r\nEt \u00e0 Washington, la porte- parole de la Maison Blanche a tent\u00e9 de minimiser l'impact des d\u00e9clarations d'Donald. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [96%] :\r\nAlors, comme d'habitude, Sarah Sanders a du assurer le service apr\u00e8s- vente, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aime et respecte beaucoup Madame la preuve, il n'a jamais rien dit de m\u00e9chant \u00e0 son encontre, a -t-elle estim\u00e9, reste que ce dynamitage de tous les codes de la diplomatie est une claque pour Theresa May qui, pas plus tard qu'hier soir, a vant\u00e9 la force du lien transatlantique, y voyant une opportunit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent : les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni sont les plus proches alli\u00e9s et les amis les plus chers, avait -elle d\u00e9clar\u00e9, pour accueillir le couple pr\u00e9sidentiel des discussions bilat\u00e9rales et un d\u00e9jeuner commun sont pr\u00e9vu aujourd'hui, de m\u00eame qu'une rencontre avec la reine Elizabeth, il reste quelques heures pour peut-\u00eatre arrondir les angles en mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [92%] :\r\nSi Alexandre Habay de notre rubrique International Donald Trump, qui s'est aussi dit hier tr\u00e8s content de l'issue du sommet de l'Otan \u00e0 Bruxelles, il a affirm\u00e9 avoir obtenu l'engagement de ses alli\u00e9s \u00e0 augmenter leurs d\u00e9penses militaires, 4 Pors s'4 pourcent du produit int\u00e9rieur brut pour la d\u00e9fense, c'est ce que souhaite le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais au del\u00e0 du triomphalisme, pas s\u00fbr que les 28 autres \u00c9tats-membres ne c\u00e8dent, l'Allemagne a confirm\u00e9 un objectif d'un virgule 5 pourcent \u00e0 l'horizon 2020. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne, qui a des id\u00e9es, mais encore plus de questions sur la migration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est la d\u00e9claration sign\u00e9e Simonetta Sommaruga hier soir dans Forum, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tait hier en Autriche, au c\u00f4t\u00e9 des dirigeants europ\u00e9ens en charge de la politique migratoire au sein de l'UE en projet fait son chemin : faire d\u00e9barquer les migrants secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e sur des plateformes en Afrique, mais la mise en oeuvre s'annonce d\u00e9licate, l'\u00c9gypte a par exemple d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle refuserait de telles plateformes une petite lueur d'espoir pour les assur\u00e9s, les hausses de primes maladies devraient \u00eatre un peu moins forte en 2019, l'une des fa\u00eeti\u00e8res des assureurs sant\u00e9suisse pr\u00e9voit une augmentation de 3 pourcent tout de m\u00eame, mais c'est moins que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, une hausse limit\u00e9e gr\u00e2ce au recul des co\u00fbts hospitaliers, le site comparis pr\u00e9voit, lui, une hausse de 4 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:53) [96%] :\r\n8 mois de prison avec sursis dans le canton de Neuch\u00e2tel, une ressortissante somalienne a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait exciser ses 2 filles dans son pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [96%] :\r\nUn jugement rendu hier par le Tribunal de Boudry et il fera date, c'est la premi\u00e8re condamnation du genre en Suisse depuis l'adoption en 2012 d'une norme p\u00e9nale pour punir l'excision, elle consacre le principe de l'universalit\u00e9, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [90%] :\r\nJug\u00e9 en Suisse des faits qui n'ont pas eu lieu sur son territoire et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 depuis la Suisse, la r\u00e9fugi\u00e9e somalienne n'avait jamais mis les pieds dans notre pays, lorsque la femme utile et ses 2 filles dans son pays o\u00f9 98 pourcent des femmes sont excis\u00e9es, cette maman analphab\u00e8te agit comme toutes les autres, pour \u00e9viter que ces films passent pour des prostitu\u00e9es, \u00e0 en croire ses explications, elle ignorait \u00e9videmment qu'on arrive temps Suisse par regroupement familial, elle s'exposerait \u00e0 des poursuites, d\u00e9nonc\u00e9 par son mari, dont elle est depuis s\u00e9par\u00e9 circonstances att\u00e9nuantes mais pas un motif d'acquittement comme le plaidait la d\u00e9fense le verdict pr\u00e9voit 8 mois avec sursis, plus les frais d'instruction, la cour a tenu compte de la situation personnelle difficile de l'accus\u00e9 et pas d'un jugement avant tout symbolique, mais l'infraction n'en est pas moins jug\u00e9 grave et la sanction se veut aussi un avertissement \u00e0 celles et ceux qui dans notre pays, envisagerait de faire exciser leurs filles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport sera peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une conciliation, l'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail, une r\u00e9union doit se tenir mardi prochain entre les dirigeants et le syndicat des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, l'information du journal Le Temps nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 comme le veut la proc\u00e9dure : les parties s'abstiennent de tout comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [92%] :\r\nVous le disiez en titre : Une application mobile permettra bient\u00f4t aux jeunes Valaisans de dialoguer avec le travailleur social le plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [96%] :\r\nProchain la plateforme est en phase finale de d\u00e9veloppement, elle sera t\u00e9l\u00e9chargeable gratuitement sur les smartphones d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre, Yves Terrani, ce sont les acteurs du terrain qui ont souhait\u00e9 cr\u00e9er cet outil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [93%] :\r\nEt notamment Arnaud Favre, travailleur social fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de compter le principe de l'application est simple : une mappe o\u00f9 le jeune sera g\u00e9olocalis\u00e9, de quoi lui permettre de trouver l'interlocuteur dont il a besoin, dans la r\u00e9gion du canton o\u00f9 il se trouve et une possibilit\u00e9 de 4 anonyme s'il entend \u00e9voquer avec cette personne, ses soucis ou probl\u00e8mes au besoin le travailleur social pourra alors l'aiguiller vers les structures ad\u00e9quates, Arnaud Favre le but. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [90%] :\r\nCette s'entourer de professionnels, donc le travail en r\u00e9seau c'est tr\u00e8s important dans le tr\u00e8s social et on va se retourner vers des autres institutions comme Addiction Valais Stop Suicide ou ciao Point CH pourquoi cette volont\u00e9 d'anonymat, alors on a remarqu\u00e9 en \u00e9tant sur le terrain que les jeunes ne vont pas forc\u00e9ment dire leurs probl\u00e8mes en face \u00e0 face, il passe soit par des applications comme Snapchat ou WhatsApp et on a vu qu'anonymement, c'\u00e9tait encore plus facile pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:28) [96%] :\r\nMaintenant, la volont\u00e9 de cr\u00e9er une telle application t\u00e9moigne -t-elle d'une recrudescence des difficult\u00e9s chez les adolescents valaisans Question pos\u00e9e \u00e0 C\u00e9dric Bonnebault, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal \u00e0 la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [88%] :\r\nNon, je pense que c'est plut\u00f4t li\u00e9 au fait que les situations sont de plus en plus complexes et que je dirais les zones de fracture des diff\u00e9rents jeunes, sociale, familiale, professionnelle sont importantes et les situations doivent \u00eatre r\u00e9solus de mani\u00e8re plus graduelle laisse penser \u00e7a, l'int\u00e9r\u00eat de l'application r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le lien avec le jeune oui le lien existe, o\u00f9 il est, de mani\u00e8re plus invisibles et il faut essayer de reconnecter jeune finalement \u00e0 des institutions qui peuvent l'appuyer au-del\u00e0 du travailleur social. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:02) [98%] :\r\n\u00e0 noter encore que des discussions ont lieu actuellement entre les initiateurs de ce projet et plusieurs villes romandes int\u00e9ress\u00e9es par le concept concept qui permet en outre de valoriser le travail social en instaurant notamment un climat de confiance avec les jeunes en difficult\u00e9 momentan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:13) [91%] :\r\n7 heures 10, la tension est \u00e0 son comble : la France \u00e0 la Croatie retiennent leur souffle \u00e0 2 jours de la finale de la Coupe du monde de football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [95%] :\r\nFace \u00e0 l'engouement populaire, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises veulent garantir un week- end sous haute s\u00e9curit\u00e9 12000 policiers seront mobilis\u00e9s \u00e0 Paris d'abord pour la f\u00eate nationale du 14 juillet puis dimanche pour la finale et une possible mar\u00e9e humaine sur les Champs \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:36) [97%] :\r\nEmmanuel Macron, lui, sera au stade \u00e0 Moscou pour encourager les Bleus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [94%] :\r\nEt il aura de la concurrence en tribune puisque non loin de lui, se trouvera la pr\u00e9sidente croate Grabar-Kitarovic une chef d'\u00c9tat qui fait le depuis le d\u00e9but du Mondial, C\u00e9dric Guigon nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:58) [96%] :\r\nAmbiance de vestiaire la pr\u00e9sidente croate porte le maillot \u00e0 damier rouge et blanc, elle tombe dans les bras du s\u00e9lectionneur avant d'\u00e9treindre les joueurs apr\u00e8s l'autre, la victoire a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e samedi \u00e0 la Russie en quart de finale et la vid\u00e9o fait d\u00e9j\u00e0 le tour du monde, le magazine Forbes cela la classe parmi les 40 femmes les plus puissantes au monde, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas Kolinda Grabar-Kitarovic de s'\u00e9loigner de son r\u00f4le protocolaire, un avion charter rempli de fans une place dans le stade au milieu des supporters qui multiplient les selfies avec une cheffe d'\u00c9tat \u00e0 l'image souriante, spontan\u00e9e et d\u00e9cid\u00e9ment proche de son peuple et quand le sommet de l'Otan, l'\u00e9loigne du stade, elle utilise les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:34) [89%] :\r\nAnne potch en Irak, malheureusement je ne peux pas assister au match ce soir depuis Moscou, parce que je suis au sommet de l'Otan \u00e0 Bruxelles mais je serai avec l'\u00e9quipe croate chaque seconde de tout mon coeur \u00e0 Cannes what my. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:45) [94%] :\r\nSon enthousiasme ne fait pourtant pas l'unanimit\u00e9 en Croatie, certains fans l'accusent de m\u00ealer football et politique, ils lui reprochent la pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s de dirigeants tr\u00e8s controvers\u00e9s du football national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [95%] :\r\nLa finale France- Croatie c'est donc dimanche \u00e0 17 heures en images sur RTS 2 et puis bien s\u00fbr aussi \u00e0 \u00e9couter en Direct sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:02) [92%] :\r\nAutre rendez- vous sportif du Week end, la finale f\u00e9minine \u00e0 Wimbledon, avec peut-\u00eatre un nouveau record. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [95%] :\r\nL'Allemande Ang\u00e9lique Kerber affrontera S\u00e9r\u00e9na Williams l'Am\u00e9ricaine qualifi\u00e9e pour la finale 10 mois \u00e0 peine apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance \u00e0 son premier enfant \u00e0 36 ans, elle pourrait conqu\u00e9rir demain son 24\u00e8me titre du Grand Chelem, elle l\u00e9galiserait alors le record supr\u00eame de toute l'histoire du tennis, hommes et femmes confondus, d\u00e9tenu par la l\u00e9gendaire Margaret S\u00e9r\u00e9na Williams dit pourtant ne pas penser \u00e0 ce record. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:31) [90%] :\r\nUn petit peu le fait que regarderS. Avantage pour \u00eatre parfaitement honn\u00eate, je n'ai pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a dans ce tournoi, pas m\u00eame une fois, en fait, je l'ai probablement oubli\u00e9 et je pense que c'est une bonne chose parce que vous savez, je me suis mis tellement de pression quand j'essayais d'arriver \u00e0 18 et apr\u00e8s c'est beaucoup parce qu'il un peu, c'\u00e9tait \u00e7a : match \u00e0 pr\u00e9sent Essen et n'a pas, mais comme je l'ai dit, au cours des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, je ne veux pas me limiter je faisais \u00e7a dans le pass\u00e9, je me limiter moi- m\u00eame, c'est juste un num\u00e9ro, je veux en avoir autant que possible, j'ai encore un match \u00e0 gagner, donc je ne suis pas encore l\u00e0, \u00e0 Stowe, match sa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [92%] :\r\nS\u00e9r\u00e9na Williams au micro d'Herv\u00e9 Borsier finale demain \u00e0 15 heures aujourd'hui les demi- finales masculines avec John Isner Kevin Anderson et un classique Nadal- Djokovic au programme donc de ces demi- finales qui d\u00e9bute \u00e0 14 heures et puis, il en est d\u00e9sormais tout proche, Pierre, Dan Shaqiri, tout proche de Liverpool, le club anglais a accept\u00e9 de payer la clause de d\u00e9part du joueur suisse une clause fix\u00e9e \u00e0 un peu plus de 18 millions de francs par son club Stoke City, selon le journal Telegraph, le B\u00e2lois de 26 ans, est attendu aujourd'hui au centre d'entra\u00eenement des Reds pour passer sa visite m\u00e9dicale et donc finaliser ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:45) [81%] :\r\nTransfert : \u00e7a va vite merci Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8474EDF3-CE7A-4405-948E-9A8E581B32CB", "internalArchiveId": "8474EDF3-CE7A-4405-948E-9A8E581B32CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le festival Japonismes, \u00e0 Paris, illustre la passion des Nippons pour la France", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Le festival Japonismes 2018 s'est ouvert jeudi \u00e0 Paris. Jamais le Japon n'avait organis\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement de cette ampleur hors de son archipel. Cet amour de la France se traduit aussi par la cote incroyable et parfois surr\u00e9aliste qu'atteignent l\u00e0-bas la langue et l'\u00e9criture fran\u00e7aises.\r\n\r\n* * Le festival Japonismes, \u00e0 Paris, illustre la passion des Nippons pour la France 12h30: Passion Japonais france CORTHAY\r\nCulture \u00e0 pr\u00e9sent... avec... l histoire d'amour... entre la France et le Japon... qui vit un nouvel \u00e9pisode... depuis hier. \r\nUne saison culturelle.... de huit mois... s'ouvre \u00e0 Paris.... et en province. \r\nSimon Corthay.... \r\nCe festival... baptis\u00e9...  \"Japonismes 2018\"... est la plus grande manifestation du genre... jamais organis\u00e9e... hors de l'archipel.\r\nC'est ce que d\u00e9clare Korehito Masuda, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette manifestation dont le budget, une bonne trentaine de millions de francs, est assur\u00e9 par Tokyo. Japonismes aurait \u00e9t\u00e9 convoit\u00e9 par d'autres pays, comme la Russie ou l'Espagne, mais c'est la France qui a remport\u00e9 la mise et qui aura droit \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements qui vont des expositions aux concerts, en passant par la mise aux couleurs japonaises des monuments de sa capitale, Tour Eiffel et pyramide du Louvre... La France est ravie, on l'imagine - et elle veut rendre la politesse au pays du soleil levant en y organisant \u00e0 son tour une saison culturelle fran\u00e7aise dans trois ans. Renvoi d'ascenseur!\r\n*** Et la France \u00e0 Tokyo... elle va cartonner!\r\nEncore davantage que vous ne le pensez! Car l'amour des Japonais pour tout ce qui provient de l'hexagone \r\n*** Et jusqu'o\u00f9... va cet attrait... de la langue fran\u00e7aise Simon?", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697311", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le festival Japonismes, \u00e0 Paris, illustre la passion des Nippons pour la France / 12H30_2018-07-13T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le festival Japonismes 2018 s'est ouvert jeudi \u00e0 Paris. Jamais le Japon n'avait organis\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement de cette ampleur hors de son archipel. Cet amour de la France se traduit aussi par la cote incroyable et parfois surr\u00e9aliste qu'atteignent l\u00e0-bas la langue et l'\u00e9criture fran\u00e7aises."], "variantIds": ["ece-9697311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T10:41:38Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRelations internationales et culture \u00e0 pr\u00e9sent avec l'histoire d'amour entre la France et le Japon, qui vit un nouvel \u00e9pisode depuis hier une saison culturelle de 8 mois s'ouvre \u00e0 Paris et en province, Simon Corthay, ce festival, baptis\u00e9 Japonismes 2018 et la plus grande manifestation du genre jamais organis\u00e9e hors de l'archipel, oui, en tout cas, c'est ce que d\u00e9clare qu'Aur\u00e9lie Thomas soudain, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette manifestation, dont le budget, une bonne trentaine de millions de francs et pris en charge presque int\u00e9gralement par Tokyo Japonismes aurait \u00e9t\u00e9 convoit\u00e9 par d'autres pays comme la Russie ou l'Espagne, mais c'est la France qui a remport\u00e9 la mise et qui aura droit \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, qui vont des expositions, concerts, en passant par la mise aux couleurs japonaises des monuments de Paris, comme la tour Eiffel, la France est ravie, on l'imagine, et elle veut rendre la politesse au pays du soleil levant, on y organisant \u00e0 son tour une saison culturelle fran\u00e7aise dans 3 ans, renvoi d'ascenseur le Simon la France \u00e0 Tokyo, elle va cartonner encore davantage que vous ne le pensez Car l'amour des Japonais pour tout ce qui provient de l'hexagone va bien au-del\u00e0 de l'affluence dans les boutiques de luxe, les expressions, les mots fran\u00e7ais ont une incroyable cote dans le quotidien des Japonais qui adulent notre \u00e9criture notre typographie et jusqu'o\u00f9 Simon \u00e0 cet attrait de la langue fran\u00e7aise alors il d\u00e9passe l'imagination dans les rues d'Osaka ou de Sapporo, vous voyez des clients ressortir des grands magasins avec des cabas de papier o\u00f9 sont imprim\u00e9s des vers de Baudelaire, en version originale, j'ai aussi vu un sachet en plastique o\u00f9 est inscrit qu'il est beau le la, Cl\u00e9ment il y a aussi des d\u00e9rapages savoureux, vous tombez sur des boutiques au nom surr\u00e9aliste comme le mus\u00e9e de Pau pour un magasin de cosm\u00e9tiques ou la boulangerie cocu ou encore le restaurant la touffe des enseignes soigneusement recens\u00e9es par les internautes sur des sites d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cette langue m\u00e9tiss\u00e9e qu'ils ont baptis\u00e9 le franc poney Simon Corthay merci magnifique la boulangerie cocu et tout, on va garder \u00e7a en m\u00e9moire, on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T10:48:10Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E136E6FF-9285-44D1-9CA7-3B418A0E3538", "internalArchiveId": "E136E6FF-9285-44D1-9CA7-3B418A0E3538", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'audit de l'H\u00f4pital de Fribourg pointe une mauvaise gestion financi\u00e8re", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "La gestion financi\u00e8re de l'H\u00f4pital fribourgeois (HFR) est mise en cause par un audit r\u00e9alis\u00e9 par l'Inspection des finances. Le Conseil d'Etat fribourgeois demande qu'on lui pr\u00e9sente des mesures d'ici \u00e0 fin ao\u00fbt.\r\n\r\n* * L'audit de l'H\u00f4pital de Fribourg pointe une mauvaise gestion financi\u00e8re 12h30: HFR personnel trop pay\u00e9 GAUDIANO\r\nLa \"gestion.. financi\u00e8re\".... de \"l'H\u00f4pital fribourgeois\".... point\u00e9e du doigt.\r\nDeux audites.... men\u00e9s... par \"l'inspection des finances\"... r\u00e9v\u00e8lent... des manquements importants... et remettent en cause... les comp\u00e9tences ... \"du Conseil d'administration\"... et les anciens.. \"dirigeants-cl\u00e9\"... de l'institution. \r\nFabrice Gaudiano... ces rapports ... ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce matin... par le Conseil d'Etat.\r\nIls montrent... notamment... des lacunes graves... en mati\u00e8re... de \"comptabilit\u00e9... analytique\".\r\nCes audits r\u00e9v\u00e8lent un \"important potentiel d'am\u00e9lioration dans la gestion financi\u00e8re de l'HFR\"... l'H\u00f4pital fribourgeois: \u00e7a... c'est la version diplomatique du Conseil d'Etat...\r\nToutefois... ces 2 rapports mettent en lumi\u00e8re un r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus brutale. Notamment une utilisation \"laxiste ou incomp\u00e9tente\" de la comptabilit\u00e9 analytique. La comptabilit\u00e9 analytique... c'est l'outil indispensable \u00e0 toute entreprise s\u00e9rieuse... pour anticiper ses besoins financiers... pr\u00e9voir ses budgets... ou encore planifier ses investissments. Eh bien... l'utilisation de cet important outil de gestion est un fiasco. \r\nBref... sur la base de l'enqu\u00eate financi\u00e8re... on peut l\u00e9gitimement se demander comment... ces derni\u00e8res ann\u00e9es... l'H\u00f4pital a d\u00e9termin\u00e9 son cap. On peut aussi l\u00e9gitiment se demander s'il y a avait une \u00e9quipe de timoniers \u00e0 bord.\r\n*** Et ce n'est pas tout Fabrice...\r\nNon... l'autre audit porte sur les salaires pratiqu\u00e9s \u00e0 l'H\u00f4pital. Il s'agit d'un coup de sonde sur environ 160 de dossiers d'embauche. Et l\u00e0... les investigations d\u00e9voilent que les cahiers des charges sont soit manquants... soit inad\u00e9quats. \r\nPar ailleurs... en fonction des tarifs de l'Etat... les salaires octroy\u00e9s dans les domaines adminstratif et technique - comprenez certains m\u00e9decins... les salaires... donc... sont trop \u00e9lev\u00e9s.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9.... les r\u00e9sultats... de ces 2 audites... sont peu reluisants.... pour l'H\u00f4pital fribourgeois...\r\nCe sont des constats catastrophiques... raison pour laquelle l'inspection des finances a \u00e9mis pr\u00e8s de 70 recommandations... ce qui est \u00e9norme ! \r\nDe son c\u00f4t\u00e9... le gouvernement fribourgeois demande au nouveau directeur de l'H\u00f4pital de prendre des mesures urgentes... et sans d\u00e9lai. Et il donne au conseil d'administration jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt... pour pr\u00e9senter des mesures de correction... et un calendrier d'application.\r\nPour m\u00e9moire... l'HFR cumule les d\u00e9ficits depuis 2 ans: 7 millions de perte en 2016... - 14 millions et demi de francs en 2017... et un trou pr\u00e9vu au budget de pr\u00e8s de 22 millions... pour l'ann\u00e9e en cours.\r\nFabrice.... Est-ce les audites... pointent... des responsables... dans cette gestion financi\u00e8re.... chaotique?\r\nM\u00eame s'ils ne nomment personne... les rapports chargent essentiellement le conseil d'administration... l'ancienne directrice du HFR... et son ex-responsable des finances. Cela dit... des membres du conseil d'administration contact\u00e9s estiment servir de boucs \u00e9missaires.\r\nMais quoiqu'il en soit... ces audits auront forc\u00e9ment des r\u00e9percussions politiques. Il s'agira notamment d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s... jusqu'au gouvernement. \r\nEn particulier... les responsabilit\u00e9s de la conseill\u00e8re d'Etat Anne-Claude Demierre... directrice de la Sant\u00e9... et membre du conseil d'administration de l'H\u00f4pital fribourgeois.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697313", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'audit de l'H\u00f4pital de Fribourg pointe une mauvaise gestion financi\u00e8re / 12H30_2018-07-13T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["La gestion financi\u00e8re de l'H\u00f4pital fribourgeois (HFR) est mise en cause par un audit r\u00e9alis\u00e9 par l'Inspection des finances. Le Conseil d'Etat fribourgeois demande qu'on lui pr\u00e9sente des mesures d'ici \u00e0 fin ao\u00fbt."], "variantIds": ["ece-9697313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T10:39:59Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGestion financi\u00e8re de l'h\u00f4pital fribourgeois point\u00e9e du doigt 2 audits men\u00e9s par l'inspection des finances, r\u00e9v\u00e8lent des manquements importants et remettent en cause les comp\u00e9tences du conseil d'administration et les anciens dirigeants cl\u00e9s de l'institution Fabrice Gaudiano ces rapports ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce matin par le Conseil d'\u00c9tat, ils montrent notamment des lacunes graves en mati\u00e8re de comptabilit\u00e9 analytique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, ces auditeurs r\u00e9v\u00e8lent un important potentiel d'am\u00e9lioration dans la gestion financi\u00e8re de l'HFR, l'h\u00f4pital fribourgeois, \u00e7a c'est la version diplomatique du Conseil d'\u00c9tat toutefois ces 2 rapports mettent en lumi\u00e8re une r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus brutale, notamment une utilisation laxiste ou incomp\u00e9tente, de la comptabilit\u00e9 analytique, la comptabilit\u00e9 analytique, c'est l'outil indispensable \u00e0 toute entreprise s\u00e9rieuse pour anticiper ses besoins financiers pr\u00e9voir ses Budgets ou encore planifier ses investissements, h\u00e9 bien, l'utilisation de cet important outil de gestion est un fiasco, bref, sur la base de l'enqu\u00eate financi\u00e8re, on peut l\u00e9gitimement se demander comment ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'h\u00f4pital a d\u00e9termin\u00e9 son cap, on peut aussi l\u00e9gitimement se demander s'il y avait aussi, il y a une \u00e9quipe de t\u00e9moigner \u00e0 bord, mais ce n'est pas tout : Fabrice Monod l'autre audits portent sur les salaires pratiqu\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, il s'agit d'un coup de sonde sur environ 160 dossiers d'embaucher et l\u00e0 les investigations d\u00e9voilent que les cahiers des charges sont soit manquants soit inad\u00e9quats, par ailleurs, en fonction des tarifs de l'\u00c9tat, les biens, les salaires octroy\u00e9s dans les domaines administratif et technique, comprenez : certains m\u00e9decins ces salaires donc sont trop \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [90%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, les r\u00e9sultats de ces 2 auditeurs sont peu reluisants pour l'h\u00f4pital fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [95%] :\r\nCe sont des constats m\u00eame alarmant, raison pour laquelle l'inspection des finances a \u00e9mis pr\u00e8s de 70 recommandations, ce qui est \u00e9norme, de son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement fribourgeois demande au nouveau directeur de l'h\u00f4pital, fra\u00eechement nomm\u00e9 de prendre des mesures urgentes et sans d\u00e9lai, et il donne au conseil d'administration jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, pour pr\u00e9senter des mesures de correction et un calendrier d'application pour m\u00e9moire l'HFR cumule les d\u00e9ficits depuis 2 ans 7 millions de pertes en 2016 moins 14 millions et demi en 2017 et un tout \u00e0 trou pr\u00e9vu au budget de pr\u00e8s de 22 millions de francs pour l'ann\u00e9e en cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [89%] :\r\nEn cons\u00e9quence, Fabrice est -ce que ces audits pour des responsables dans cette gestion financi\u00e8re chaotique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [95%] :\r\nAlors m\u00eame s'il ne nomment personne les rapports chargent essentiellement le conseil d'administration, l'ancienne directrice du HFR et son ex- responsable des finances cela dit des membres du conseil d'administration contact\u00e9s estiment servir de bouc \u00e9missaire mais quoiqu'il en soit, ces audits auront forc\u00e9ment des r\u00e9percussions politiques, il s'agira notamment d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s jusqu'au gouvernement, en particulier les responsabilit\u00e9s de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne-Claude Demierre, directrice de la Sant\u00e9 et membre du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [98%] :\r\nDe l'h\u00f4pital fribourgeois vos explications Fabrice Gaudiano dans le Jura. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T10:46:27Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-149557DF-6A3E-4290-B579-FBD56B15BA1B", "internalArchiveId": "149557DF-6A3E-4290-B579-FBD56B15BA1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Nasa pourrait ne plus avoir de fus\u00e9e d\u00e8s l'automne 2019", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Il pourrait bien ne plus y avoir d'astronautes am\u00e9ricains dans l'espace \u00e0 partir de l'automne 2019. Les deux sous-traitants de la Nasa, l'avionneur Boeing et la soci\u00e9t\u00e9 d'Elon Musk SpaceX, ne pourront pas lui livrer les syst\u00e8mes de lancement dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n* * La Nasa pourrait ne plus avoir de fus\u00e9e d\u00e8s l'automne 2019 12h30: Nasa sans fus\u00e9e SCHORDERET\r\nJe vous le disais en titres... la NASA tire... la sonnette d'alarme:\r\nIl pourrait bien... ne plus y avoir... d'astronautes am\u00e9ricains... dans l'espace.... \u00e0 partir.... de l'automne 2019. \r\nEt ce.... pour une dur\u00e9e.... ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nLa faute..... \u00e0 ses deux... sous-traitants: \r\nl'avionneur... Boeing... et SpaceX... la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e... du milliardaire.... Elon Musk. \r\nLes partenaires... de l'agence spatiale am\u00e9ricaine... ont du retard dans leur calendrier: \r\nils ne pourront pas.... lui livrer.... les syst\u00e8mes de lancement... dans les d\u00e9lais. \r\nEt Olivier Schorderet....la NASA... n'a pas... de plan B. \r\nLe dernier vol d'une navette 100% made in USA remonte au 9 juillet 2011. Il y a quasiment sept ans jour pour jour. La NASA avait en effet d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater son programme spatial, pour deux raisons. Des co\u00fbts de lancement faramineux -jusqu'\u00e0 1 milliard de dollars- et ces terribles accidents qui ont marqu\u00e9 l'opinion am\u00e9ricaine: Challenger en 1986 et Columbia en 2003. \r\n*** Depuis  2011.... les Etats-Unis.... volaient donc.... sur du mat\u00e9riel... russe...\r\nOui, en achetant des si\u00e8ges \u00e0 82 millions la place sur des lanceurs de type Soyouz, qui emm\u00e8nent leurs astronautes depuis le Kazhakstan jusqu'\u00e0 l'ISS,la station spatiale internationale. Probl\u00e8me: ce contrat arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine. Et puis, les relations se sont tendues ces derni\u00e8res ann\u00e9es entre Washington et Moscou, poussant la NASA \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de la Russie. Elle charge donc en 2014 Boeing et SpaceX de d\u00e9velopper de nouveaux syst\u00e8mes de lancement.\r\n*** C'est donc... un partenariat .... public-priv\u00e9...\r\nCens\u00e9 \u00eatre op\u00e9rationnel \u00e0 l'automne 2019, permettant ainsi \u00e0 la NASA de disposer de plus de temps pour d\u00e9velopper son propre lanceur afin d'envoyer des hommes non seulement dans l'espace, mais aussi potentiellement vers d'autres plan\u00e8tes du syst\u00e8me solaire.\r\n*** Mais voil\u00e0 Olivier.... aujourd'hui.... ce calendrier... est chamboul\u00e9...\r\nLa faute \u00e0 un rapport d'audit ind\u00e9pendant de 47 pages qui met le doigt sur les lacunes en mati\u00e8re de gestion des risques. De s\u00e9curit\u00e9. De sauvetage de l'\u00e9quipage en cas d'explosion ou d'incendie, par exemple. Or, pas question de revivre les tragiques accidents du pass\u00e9. Ces nouveaux lanceurs pourraient donc ne pas \u00eatre op\u00e9rationnels avant fin 2020 voire d\u00e9but 2021. Un vrai coup d'arr\u00eat pour la politique spatiale des Etats-Unis, bas\u00e9e sur une pr\u00e9sence ininterrompue de leurs astronautes sur l'ISS. O\u00f9 ils sont trois actuellement, accompagn\u00e9s d'un Allemand et de deux Russes.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697314", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Nasa pourrait ne plus avoir de fus\u00e9e d\u00e8s l'automne 2019 / 12H30_2018-07-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["Il pourrait bien ne plus y avoir d'astronautes am\u00e9ricains dans l'espace \u00e0 partir de l'automne 2019. Les deux sous-traitants de la Nasa, l'avionneur Boeing et la soci\u00e9t\u00e9 d'Elon Musk SpaceX, ne pourront pas lui livrer les syst\u00e8mes de lancement dans les d\u00e9lais."], "variantIds": ["ece-9697314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T10:39:59Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVitres, la Nasa tire la sonnette d'alarme : il pourrait bien ne plus y avoir d'astronautes am\u00e9ricains dans l'espace, \u00e0 partir de l'Automne 2019, et ce pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, la faute \u00e0 ces 2 sous- traitants : l'avionneur Boeing et SpaceX, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e du milliardaire Elon Musk, les partenaires de l'agence spatiale am\u00e9ricaine ont eu retard dans leur calendrier, ils ne pourront pas lui livrer les syst\u00e8mes de lancement dans les d\u00e9lais, Olivier Schorderet, la Nasa n'a pas de plan B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nDans le dernier vol d'une navette 100 pourcent mais in USA remonte d\u00e9j\u00e0 au 9 juillet 2011, c'\u00e9tait il y a quasiment 7 ans jour pour jour, la Nasa avait d\u00e9cid\u00e9 en effet d'arr\u00eater son programme spatial pour 2 raisons : des co\u00fbts de lancement faramineux, jusqu'\u00e0 un milliard de dollars et c'est terrible accident qui ont marqu\u00e9 l'opinion am\u00e9ricaine Challenger en 1986 et Columbia en 2003. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [95%] :\r\nDepuis 2011 : les \u00c9tats-Unis veulent donc sur du mat\u00e9riel russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nOui, en achetant des si\u00e8ges \u00e0 82 millions la place sur des lanceurs de type Soyouz qui emm\u00e8nent leurs astronautes depuis le Kazakhstan, jusqu'\u00e0 l'ISS, la Station spatiale internationale, le probl\u00e8me ce contrat arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine et puis les relations se sont tendues ces derni\u00e8res ann\u00e9es entre Washington et Moscou, poussant la Nasa \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de la Russie, raison pour laquelle elle finit par charg\u00e9 Boeing et SpaceX en 2014, de d\u00e9velopper de nouveaux syst\u00e8mes de lancement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [96%] :\r\nC'est donc un partenariat public- priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nEst cens\u00e9 \u00eatre op\u00e9rationnel \u00e0 l'Automne 2019 pour permettre ainsi \u00e0 la Nasa de disposer de plus de temps pour d\u00e9velopper son propre lanceur avec pour objectif l'envoi de passagers non seulement dans l'espace mais aussi potentiellement vers d'autres plan\u00e8tes du Syst\u00e8me sol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [94%] :\r\nMais voil\u00e0, Olivier, on l'a dit aujourd'hui ce calendrier est chamboul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nOui, la faute \u00e0 un rapport ind\u00e9pendant d'une agence f\u00e9d\u00e9rale de 47 pages qui met le doigt sur les lacunes en mati\u00e8re de gestion des risques de s\u00e9curit\u00e9 de sauvetage de l'\u00e9quipage en cas d'explosion ou d'incendie, par exemple, or, pas question de revivre les tragiques accidents du pass\u00e9, ces nouveaux lanceurs pourraient donc ne pas \u00eatre op\u00e9rationnel avant fin 2020, voire d\u00e9but 2021, un vrai coup d'arr\u00eat pour la politique spatiale des \u00c9tats-Unis qui repose sur une pr\u00e9sence ininterrompue de leurs astronautes sur l'ISS, 3 Am\u00e9ricains, il r\u00e9side actuellement, accompagn\u00e9s de 2 Russes et d'en allemand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [99%] :\r\nOlivier Schorderet merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T10:47:51Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E3551E3-99D5-47D7-913E-AD7108341378", "internalArchiveId": "7E3551E3-99D5-47D7-913E-AD7108341378", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9moignage d'une \"voyageuse du Djihad\", ag\u00e9e de 29 ans originaire de la r\u00e9gion lausannoise, intern\u00e9e en Syrie. Elle est partie en juin 2015 sur la route du djihad avec son compagnon. Le couple a depuis eu une petite fille. Avec son enfant elle est retenues par les Kurdes depuis janvier 2018 ", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Trois Suissesses radicalis\u00e9es, parties vivre en Syrie dans les territoires occup\u00e9s par le groupe Etat islamique, sont actuellement aux mains des forces kurdes dans le nord du pays. Rencontre avec l'une de ces femmes, originaire de la r\u00e9gion lausannoise.\r\n\r\n* * T\u00e9moignage d'une \"voyageuse du djihad\" suisse intern\u00e9e en Syrie 18h Menichini\r\nLes services de renseignement suisses les appellent les voyageurs et les voyageuses du djihad, ces Suisses partis vers la zone irako-syrienne, rejoindre le califat du groupe terroriste Etat islamique.\r\nSur les quelques 90 cas recens\u00e9s \u00e0 ce jour, seule une petite dizaine est rentr\u00e9e en Suisse. Et quelques autres sont d\u00e9tenus par les forces kurdes au Nord de la Syrie. Notamment trois femmes, des Suissesses, dont une Romande (nous vous en parlions il y a deux semaines). \r\nMarc Menichini, l'\u00e9mission 10 vor 10 de SRF et le journal Tages Anzeiger, ont pu rencontrer cette jeune femme partie sur la route du djihad, voil\u00e0 trois ans, depuis la r\u00e9gion lausannoise...  \r\nCes journalistes sont all\u00e9s dans un des camps de d\u00e9tention sous contr\u00f4le des forces kurdes au Nord de la Syrie. L\u00e0 o\u00f9 se trouvent des femmes de nationalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, certaines avec enfants, toutes soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir rejoint le groupe terroriste Etat islamique. \r\nComme Selina, un pr\u00e9nom d'emprunt, cette femme \u00e2g\u00e9e de 29 ans originaire de la r\u00e9gion lausannoise, .\r\nElle est partie en juin 2015 sur la route du djihad avec son compagnon. Le couple a depuis eu une petite fille. \r\nL'enfant et sa m\u00e8re sont depuis le mois de janvier dernier retenues par les Kurdes.\r\nEcout\u00e9 Selina, sa voix a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e, interrog\u00e9e par nos confr\u00e8res de 10vor10 et du Tages Anzeiger:\r\n((SON1 20 sec))\r\nDeux autres femmes originaires de Bienne sont dans une situation similaire.\r\nPourquoi, \u00e0 la base, la jeune romande et son compagnon sont-ils all\u00e9s dans les territoires sous contr\u00f4le de l'Etat islamique?\r\nSelina plaide entre autre la na\u00efvet\u00e9, la stupidit\u00e9, le d\u00e9sir d'aider un peuple opprim\u00e9 par le r\u00e9gime de Bachar Al Assad. \r\n((SON2 17 sec))\r\nVous l'entendez le couple se radicalise ici en Suisse en regardant des vid\u00e9os, Monsieur distribue aussi des corans avec l'organisation Lies dans les rues de Lausanne. \r\nIl entretiendrait des contacts avec quelques personnes d\u00e9j\u00e0 radicalis\u00e9es, notamment avec un Yverdonnois. Il a depuis \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en novembre 2017 sur territoire fran\u00e7ais, o\u00f9 il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir pr\u00e9par\u00e9 des actes violents. \r\nMarc ce r\u00e9cit de Selina et de son ami, au fond c'est celui d'une radicalisation j'ai envie de dire \"ordinaire\". Concr\u00e8tement sait-on ce que le couple a fait sur place, en Syrie?\r\nL\u00e0 le r\u00e9cit de leurs trois ann\u00e9es en zone irako-syrienne se fait un peu plus trouble... Selina reste \u00e0 la maison, regarde des vid\u00e9os de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9, et ne r\u00eave que d'une chose: rentrer en Suisse. Idem pour son compagnon, dit-elle. \r\nLui a quand meme suivi un camp d'entrainement, mais il aurait refus\u00e9 plusieurs fois d'aller combattre. Ce qui lui a valu, selon S***, de faire de la prison. Des faits impossibles \u00e0 v\u00e9rifier de sources ind\u00e9pendantes. Mais voil\u00e0 ce que Selina d\u00e9clare:\r\n((SON3  12sec))\r\nSelina refuse leur syst\u00e8me...certes... mais interrog\u00e9e sur les attentats de Paris...elle regrette de tels actes mais ne les condamne pas: les Fran\u00e7ais aussi tuent des gens en Syrie, estime-t-elle...A ses yeux, une vie syrienne est aussi pr\u00e9cieuse qu'une vie fran\u00e7aise.\r\nAujourd'hui Selina veut \u00eatre rapatri\u00e9e en Suisse avec sa fille. \r\n((SON4 20 sec))\r\nOn l'entend des regrets.\r\n****Mais pour l'heure pas de rapatriement en vue pour elle et sa fille. \r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale, et lanc\u00e9 un mandat d'arr\u00eat international, contre elle et son partenaire. \r\nMais tout d'abord pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9: la Suisse, comme de nombreux autres pays, n'est pas vraiment int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 reprendre ces nationaux potentiellement dangereux. Car difficile de savoir s'ils sont r\u00e9ellement repentis, ou pas.  \r\nEt puis il y a cet enjeu politique de taille: rapatrier des ressortissants d\u00e9tenus par des Kurdes, reviendrait \u00e0 reconnaitre la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce groupe sur le Nord de la Syrie. Berne refuse de le faire.\r\nAu grand dam des forces kurdes... qui invitent d'ailleurs plusieurs Etats europ\u00e9ens et la Suisse, \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, et faire comme la Russie ou l'Indon\u00e9sie en venant chercher leurs citoyens...les Kurdes n'ayant pas l'intention de les juger.", "durationSec": 302, "genres": ["Reportage", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697333", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Syrie"], "thematicThemes": ["radicalisme", "terrorisme", "islam"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["T\u00e9moignage d\u2019une \u201cvoyageuse du djihad\u201d suisse intern\u00e9e en Syrie / FOR_2018-07-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["Trois Suissesses radicalis\u00e9es, parties vivre en Syrie dans les territoires occup\u00e9s par le groupe Etat islamique, sont actuellement aux mains des forces kurdes dans le nord du pays. Rencontre avec l\u2019une de ces femmes, originaire de la r\u00e9gion lausannoise."], "variantIds": ["ece-9697333"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:52Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes services de renseignement suisses les appellent les voyageurs et les voyageuses du Djihad ces Suisses partis vers la zone irako- syrienne rejoindre le califat du groupe terroriste \u00c9tat islamique sur les quelque 90 cas recens\u00e9s \u00e0 ce jour, seule une petite dizaine est rentr\u00e9e en Suisse et quelques autres sont d\u00e9tenus par les forces kurdes au nord de la Syrie notamment 3 femmes des Suissesses dont une Romande nous vous en parlions il y a 2 semaines, Marc Menichini, l'\u00e9mission c'est une forte ces nains de de SRF et le journal Tages-Anzeiger ont pu rencontrer cette jeune femme partie sur la route du Djihad voil\u00e0 3 ans depuis la r\u00e9gion lausannoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nOui, ces journalistes de ces 2 m\u00e9dias sont all\u00e9s dans un camp de d\u00e9tention sous contr\u00f4le des forces kurdes au Nord Est de la Syrie, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent des femmes de nationalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res certaines avec enfants, toutes soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir rejoint le groupe terroriste \u00c9tat islamique comme Selina un pr\u00e9nom d'emprunt, \u00e2g\u00e9 de 29 ans, elle est originaire de la r\u00e9gion lausannoise parti en juin 2015, sur la route du Djihad avec son compagnon, le couple a depuis eu une petite fille depuis le mois de janvier dernier, l'enfant et sa m\u00e8re sont retenus retenu par les Kurdes \u00e9coutez C\u00e9line hein, sa voix a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e, elle est interrog\u00e9e par nos confr\u00e8res de forte, saine et du Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [82%] :\r\nUne femme partie du territoire d'un \u00c9tat islamique pour rentrer en Suisse, et nous avons trouv\u00e9 un passeur pour qui nous fasse sortir de projet, c'\u00e9tait partir en Turquie et malheureusement, ben on s'est fait donner au kurdes qui nous ont ramen\u00e9s dans les mois qui me ramenait dans le camp et mon mari dans en prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [99%] :\r\n2 autres femmes originaires de Bienne sont dans une situation similaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [97%] :\r\nMais pourquoi la base la jeune romande et son compagnon sont -ils all\u00e9s dans les territoires sous contr\u00f4le du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nSelina plaide, entre autres, la na\u00efvet\u00e9, la stupidit\u00e9 le d\u00e9sir d'aventure ou encore d\u00e9fendre un peuple opprim\u00e9 par le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [83%] :\r\nFranchement, avec le recul si c'\u00e9tait Maliphant pens\u00e9 vivre comme des musulmans dit avoir une maison gratuite en second dans leur vid\u00e9os, il nous appelle \u00e0 rejoindre une utopie, on a voulu y croire b\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [93%] :\r\nVous l'entendez un, le couple se radicalise ici en Suisse, en regardant des vid\u00e9os Monsieur est connu pour avoir distribu\u00e9 des corans avec l'organisation Lies dans les rues de Lausanne, il aurait entretenu des contacts tr\u00e8s inquiets des contacts avec quelques personnes d\u00e9j\u00e0 radicalis\u00e9es, notamment avec un Yverdonnois, ce dernier a depuis \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en novembre 2017 c'\u00e9tait sur territoire fran\u00e7ais o\u00f9 il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir pr\u00e9par\u00e9 des actes violents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [91%] :\r\nOui, Marc ce r\u00e9cit de Selina et de son ami, au fond, c'est celui d'une radicalisation, j'ai envie de dire ordinaire concr\u00e8tement est -ce qu'on sait ce que le couple a fait sur place en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [94%] :\r\nAlors l\u00e0, le r\u00e9cit de leurs 3 ann\u00e9es en zone irako- syrienne se fait un peu plus trouble Selina explique dans l'interview qu'elle reste \u00e0 la maison, regarde des vid\u00e9os de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 et pense \u00e0 rentrer en Suisse, idem pour son compagnon, dit -elle, lui a quand m\u00eame suivi un camp d'entra\u00eenement mais il aurait refus\u00e9 plusieurs fois d'aller combattre ce qui lui a valu, toujours selon sa compagne des s\u00e9jours en prison des faits impossibles \u00e0 v\u00e9rifier de source ind\u00e9pendante mais voil\u00e0 ce que C\u00e9line hein d\u00e9clare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [91%] :\r\nOn peut dire que j'ai rejoint une organisation terroriste, mais sur place, donc je ne faisais pas du tout partie d'une organisation terroriste, je n'ai pas adh\u00e9rer \u00e0 heure comme on peut dire leur leur syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [96%] :\r\nVous l'entendez, elle refuse d'adh\u00e9rer \u00e0 leur syst\u00e8me certes mais interrog\u00e9e sur les attentats de Paris un peu plus loin dans l'interview, elle regrette de tels actes, mais ne les condamne pas les Fran\u00e7ais aussi tuent des gens en Syrie, estime -t-elle, \u00e0 ses yeux une vie syrienne est aussi pr\u00e9cieuse qu'une vie fran\u00e7aise alors apr\u00e8s 3 ans dans le califat de l'\u00c9tat islamique Selina aujourd'hui veut \u00eatre rapatri\u00e9e en Suisse avec sa fille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [90%] :\r\nSi je suis rapatri\u00e9 je j'imagine qu'une proc\u00e9dure judiciaire s'engagera contre moi et une fois que j'aurais pay\u00e9 ma dette \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ben je je vais reprendre une vie normale, j'aimerais commencer une formation certes j'ai commis une erreur que je fait am\u00e8rement : c'est ce que je demande c'est c'est retourner dans mon pays, reprendre une vie normale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [94%] :\r\nVous l'aurez compris hein aujourd'hui Selina regrette ce d\u00e9part vers la Syrie, mais pour l'heure, pattes Rapatriement en vue pour elle et sa fille, non certes le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale est lanc\u00e9e : \u00e0 priori un mandat d'arr\u00eat international contre elle et son partenaire mais tout d'abord, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la Suisse, comme de nombreux autres pays n'est pas vraiment int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 reprendre ces nationaux potentiellement dangereux, d'autant plus qu'il est difficile de savoir s'ils sont r\u00e9ellement repentis ou pas, et puis il y a cet enjeu politique de taille rapatrier des ressortissants d\u00e9tenus par des Kurdes, reviendrait \u00e0 reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce groupe sur le nord de la Syrie Berne refuse de le faire, au grand dam des forces kurdes qui invitent d'ailleurs plusieurs \u00c9tats europ\u00e9ens et la Suisse \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s et faire comme la Russie ou l'Indon\u00e9sie en venant chercher leurs citoyens les Kurdes n'ayant aucune intention de juger ces gens merci Marc Menichini, les 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnus", "role": "collaborateurs de SRF et Tages-Anzeiger ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "suissesse, \"voyageuse de Djihad\" ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF8D5438-30E4-4AF2-B3F9-AE714D29431A", "internalArchiveId": "FF8D5438-30E4-4AF2-B3F9-AE714D29431A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-07-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on commence par parler d'\u00e9galit\u00e9 salariale...\r\nUne grande enqu\u00eate du Nouvelliste, en 3 \u00e9pisodes, commenc\u00e9e hier. Le quotidien sonde aujourd'hui les pratiques de quelques ex\u00e9cutifs.\r\nCertains ont sign\u00e9 la Charte de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, lanc\u00e9e en septembre 2016 par le Conseiller F\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\nMais la signer ne suffit pas... la ville de Sion, par exemple, a attendu avant de le faire, se laissant le temps d'analyser ses salaires, et de pointer les in\u00e9galit\u00e9s. \r\nA Sierre aussi, on fait des contr\u00f4les: c'est naturel, et une municipalit\u00e9 doit montrer l'exemple, estime le pr\u00e9sident de la ville, Pierre Berthod. \r\nA Martigny, Anne-Laure Couchepin-Vouilloz se montre plus critique avec la charte, que la ville a quand m\u00eame sign\u00e9: elle semdeand si vouloir d\u00e9montrer \u00e0 tout prix l'\u00e9galit\u00e9 avec des tests et des certificats a du sens. \r\nEgalit\u00e9 encore, dans le Tages Anzeiger cette fois-ci; cette fois, il s'agit d'\u00e9ducation. Une grande interview de Margrit Stamm, professeur \u00e9m\u00e9rite de sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\nLes hommes, dit-elle, devraient arr\u00eater d'imiter leurs conjointes. \r\nEt celles-ci, doivent aussi apprendre \u00e0 les laisser faire. Le titre de son dernier ouvrage r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique: \"les nouveaux p\u00e8res ont besoin de nouvelles m\u00e8res\".\r\n*** On parle famille encore... famille et politique...\r\nAvec une grande interview de Magdalena Martullo-Blocher, dans la NZZ. Et c'est en parlant de famille que commence l'interview, quand la journaliste lui demande si ce n'est pas difficile d'\u00eatre sans cesse compar\u00e9e \u00e0 son p\u00e8re. \r\nTout le monde fait partie d'une famille, r\u00e9pond-elle. Mais nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s pour \u00eatre ind\u00e9pendants.\r\nAu sein du parti, elle apporte son exp\u00e9rience, dit-elle, et ne refait pas ce que son p\u00e8re a fait. Elle veut oeuvrer \u00e0 la professionalisation du parti. Utiliser davantage les comp\u00e9tences des membres. \r\nElle lance aussi des piques au PLR. Elle est frustr\u00e9e de perdre, sur certains sujets au national, \u00e0 cause de membres dissidents des lib\u00e9raux-radicaux, des PLR romands ou de femmes.\r\nElle parle d'europe aussi bien s\u00fbr. Si l'Union se lance dans la confrontation, nous devons avoir des sanctions sous la main, et les appliquer. \r\n*** La NZZ nous d\u00e9voile ce matin la gen\u00e8se de l'Affaire Stettbacher, m\u00e9decin-chef de l'arm\u00e9e, dont les d\u00e9penses avaient d\u00e9fray\u00e9 la chronique...\r\nEt tout a commenc\u00e9 par une pr\u00e9sentation power-point, \u00e9crit le journal. Il a obtenu 3 rapports d'enqu\u00eate que le D\u00e9partement de la d\u00e9fense avait men\u00e9es. Des documents qui montrent que Guy Parmelin avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de mani\u00e8re incompl\u00e8te sur l'affaire.\r\nUne affaire dans laquelle un autre haut grad\u00e9 a aussi soulev\u00e9 des soup\u00e7ons r\u00e9v\u00e8lent pour leur part ce matin la Libert\u00e9 et le Courrier.\r\nLe commandant de corps Daniel Baumgartner a lui aussi valid\u00e9 des d\u00e9penses parfois suspectes; de couteux cadeaux en or ont \u00e9t\u00e9 offerts, lit-on aussi, dont un \u00e0 l'officier Baumgartner en personne. Il y aurait aussi eu des achats de tabac au frais de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nAu final, un verdict peu s\u00e9v\u00e8re, notent la Libert\u00e9 et le Courrier: de nombreux actes sont prescrits, Daniel Baumgarnter n'a pas viol\u00e9 ses devoirs. Il se montre d\u00e9sormais plus \u00e9conome. Et Guy parlemin n'y est pas \u00e9tranger, c'est lui qui a induit un changement de culture \u00e0 ce niveau. \r\n*** Changement de culture dans les d\u00e9pense \u00e0 l'arm\u00e9e, changement de culture aussi, peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de Migros...\r\nC'est la question que se posent ce matin la Berner zeitung, le Bund et le Tages Anzeiger.\r\nMigros est-elle en train de devenir une entreprise comme une autre ?\r\nLes indices relev\u00e9s par les journaux: des licenciements pour augmenter le profit, de l'alcool et du tabac vendus dans les \"migrolinos\", les \"shops\" de Migros, ouverts 7 jours su 7; et aussi du commerce en ligne en Chine. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Migros est toujours une institution, fid\u00e8le aux valeurs de son fondateur, Gottlieb D\u00fcttweiler: un restaurant migros, \u00e7a reste toujours un concentr\u00e9 de ce qu'est la population suisse, on y rencontre toujours les personnes \u00e2g\u00e9es du coin, les jeunes, les familles.\r\nMais au-del\u00e0 de l'image idyllique du restaurant, Migros change, et n'est de loin plus seulement une marque de supermarch\u00e9s. \r\nCha\u00eene de pizzerias, magasins en ligne, sant\u00e9, fitness, magasins de sport... Migros est devenu un empire. Orange dehors, gris \u00e0 l'int\u00e9rieur, titrent les journaux. \r\n*** Apr\u00e8s un empire, un empereur, pour terminer Val\u00e9rie... vous nous parler du dernier empereur d'Autriche...\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 l'Echo Magazine, qui commence cette semaine une  s\u00e9rie intitul\u00e9e \"Les Rois en Suisse\", autrement dit, les rois exil\u00e9s. Et \u00e7a se lit comme un roman. \r\nPremier \u00e9pisode avec Charles 1er, dernier empereur d'Autriche donc, mais aussi roi de Hongrie et de Boh\u00e8me. Petit neveux de Sissi et Fran\u00e7ois-Joseph.\r\nIl s'est r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse de 1919 \u00e0 1921, suite \u00e0 la proclamation de la r\u00e9pulique en Autriche en 1918. \r\nIl s'installera avec son \u00e9pouse, Zita, et leurs cinq enfants \u00e0 Prangins, pr\u00e8s de Nyon; puis dans le canton de Lucerne. Apr\u00e8s une tentative de retour au pouvoir rat\u00e9e, la Suisse lui fermera ses portes, et il mourra d'une pneumonie, sur l'\u00eele portugaise de Mad\u00e8re, au Portugal, en 1922. \r\nZita reviendra, elle, en Suisse, aux Grisons, au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, dans une r\u00e9sidence de l'Ev\u00eaque de Coire, et y restera jusqu'\u00e0 sa mort, en 1989, \u00e0 96 ans.\r\nSuivant une vieille coutume, Zita avait demand\u00e9 que son cour, conserv\u00e9 dans une urne, rejoigne celui de son mari, dans l'abbaye de Muri.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9694913", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9694931", "ece-9694913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-18T04:51:42Z", "speechToTexts": ["18.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa Matinale C\u00e9line Vara, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous aurez l'occasion de commenter la presse notamment avec Val\u00e9rie Droux qui est de retour et on commence Val\u00e9rie par parler d'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nUne grande enqu\u00eate du Nouvelliste en 3 \u00e9pisodes, commenc\u00e9e hier le quotidien sonde aujourd'hui les pratiques de quelques ex\u00e9cutifs valaisan, certains ont sign\u00e9 la charte de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, lanc\u00e9e en septembre 2016 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset mais la signer ne suffit pas \u00e0 la ville de Sion, par exemple, a attendu avant de le faire, se laissant le temps d'analyser ses salaires et de pointer les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 Sierre aussi, on fait des contr\u00f4les, c'est naturel, et une municipalit\u00e9 doit montrer l'exemple, estime le pr\u00e9sident de la ville, Pierre Berthod \u00e0 Martigny Anne-Laure Couchepin Vuillot se montre plus critique avec cette charte que la ville a quand m\u00eame sign\u00e9 et elle se demande si vouloir d\u00e9montrer \u00e0 tout prix l'\u00e9galit\u00e9 avec des tests et des certificats a vraiment du sens et puis \u00e9galit\u00e9 encore dont taxant Tiger, cette fois, et l\u00e0 il s'agit d'\u00e9ducation, une grande interview de Margrit Stamm, professeur \u00e9m\u00e9rite de sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, les hommes, dit -elle, devraient arr\u00eater d'imiter leurs conjointes et celles -ci doivent aussi apprendre \u00e0 les laisser faire \u00e0 la maison, le titre de son dernier ouvrage, r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique : les nouveaux p\u00e8res ont besoin de nouvelles m\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [88%] :\r\nC\u00e9line Vara sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, vous \u00eates avocate, est ce que, en tant qu'avocate, vous gagnez moins que vos confr\u00e8res avocats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [92%] :\r\nAlors en ce qui me concerne, avocate ind\u00e9pendante, je travaille pour moi donc cette s\u00e9rie voil\u00e0 c'est c'est il y a pas de diff\u00e9rence, par contre, je d\u00e9fends des femmes qui sont pay\u00e9s moins que leurs homologues masculins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [88%] :\r\nEt justement c'est charte par exemple que l'administration valaisanne tente de faire signer, vous y croyez ou ce pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [86%] :\r\nOui, j'y crois d'ailleurs dans le canton de Neuch\u00e2tel le canton et la \u00e0 la Ville de Neuch\u00e2tel ont sign\u00e9 cette charte, j'ai entendu que la ville de Neuch\u00e2tel, de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te, faisait une \u00e9tude \u00e0 l'interne pour appliquer cette charte concr\u00e8tement voir si effectivement il y avait un probl\u00e8me d'\u00e9galit\u00e9 salariale dans Laurent puisque, finalement, c'est la 1\u00e8re \u00e9tape 1 c'est de faire le bilan de la situation et puis de regarder si, si, il y a pas des in\u00e9galit\u00e9s puis facteurs, on a fait, on fait quoi, on punit non on \u00e9quilibres on repart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [94%] :\r\nEt si -ci justement spontan\u00e9ment, \u00e7a ne se fait pas, quelle est votre position. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [93%] :\r\nEh bien, vous avez vu ce qui se passe en, je le disais juste avant, aujourd'hui on a une majorit\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite au Parlement au Conseil des \u00c9tats a r\u00e9cemment, il a fallu s'y reprendre \u00e0 2 fois pour faire passer une maigre mais une \u00e9volution en ce sens au Conseil des \u00c9tats qui qui qui a aucune force contraignante, hein, vous le savez, donc on encourage les entreprises de plus de sauf erreur 4500 je crois que c'est ce 4500 emplois \u00e0 faire un bilan tous les 4 ans de la situation et puis que si peut-\u00eatre \u00e9ventuellement il y a un probl\u00e8me, envisager de faire quelque chose, donc dans ce domaine, clairement, on voit bien qu'aujourd'hui, les parlementaires ont pas du tout envie de s'attaquer \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [88%] :\r\nC\u00e9line Vara on poursuit la lecture de la presse et on parle famille encore famille politique Val\u00e9rie et on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\nOn parle famille politique en Suisse, on parle souvent de la famille Blocher h\u00e9 bien justement, grande interview de Magdalena marteau Blocher dans la NZZ et c'est en parlant de famille que commence l'interview quand la journaliste lui demande si ce n'est pas difficile d'\u00eatre sans cesse compar\u00e9e \u00e0 son p\u00e8re, tout le monde fait partie d'une famille, r\u00e9pond-elle, mais nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s pour \u00eatre ind\u00e9pendants et au sein du parti, elle apporte son exp\u00e9rience, dit -elle, et ne refait pas ce que son p\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 fait, elle veut oeuvrer \u00e0 la professionnalisation de l'UDC utiliser davantage les comp\u00e9tences des membres, elle lance aussi des piques au PLR elle est frustr\u00e9e de perdre sur certains sujets au national \u00e0 cause de membres dissidents des lib\u00e9raux- radicaux des PLR romands ou des femmes, elle parle d'Europe aussi, bien s\u00fbr, si l'Union se lance dans la confrontation avec nous, nous devons dit -elle avoir des sanctions sous la main et les appliquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [87%] :\r\nC\u00e9line Vara votre position sur le dossier europ\u00e9en, la Suisse d'affaires faire quoi montrer les muscles au profil bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [89%] :\r\nNi l'un ni l'autre, elle doit continuer ce qu'elle fait aujourd'hui c'est-\u00e0-dire n\u00e9gocier la Suisse a toujours eu une tr\u00e8s bonne position par rapport aux dossiers europ\u00e9ens, dans le sens o\u00f9 elle cherche vraiment les soutiens, elle cherche aussi \u00e0 apporter ce qu'elle fait de mieux, c'est-\u00e0-dire sa neutralit\u00e9, son ind\u00e9pendance, elle est tr\u00e8s bonne n\u00e9gociatrice, la Suisse, elle doit absolument continuer, continuer d'encens, il serait tr\u00e8s mal venu aujourd'hui de, de, de faire un \u00e0 Cuba ou de jouer vous disait : il a montr\u00e9 les muscles, je crois que l'Europe, c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien dans quelle cour la Suisse joue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [92%] :\r\nLa Suisse n\u00e9gociatrice selon vous et qui doit donc continuer \u00e0 le faire, la NZZ nous d\u00e9voile ce matin la gen\u00e8se de l'affaire Barrere, m\u00e9decin- chef de l'arm\u00e9e dans les d\u00e9penses avaient d\u00e9fray\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [93%] :\r\nEt tout a commenc\u00e9 par une pr\u00e9sentation PowerPoint, \u00e9crit le journal, il a obtenu 3 rapports d'enqu\u00eate que le d\u00e9partement de la d\u00e9fense avait men\u00e9 des documents qui montrent que Guy Parmelin avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de mani\u00e8re incompl\u00e8te sur l'affaire, une affaire dans laquelle un autre haut grad\u00e9 a aussi soulev\u00e9 des soup\u00e7ons r\u00e9v\u00e8lent, pour leur part la libert\u00e9, le courrier, le commandant de corps Daniel Baumgartner a lui aussi valid\u00e9 des d\u00e9penses parfois suspectes de co\u00fbteux cadeaux en or ont \u00e9t\u00e9 offerts, lit -on aussi dont un \u00e0 l'officier Baumgartner en personne, il y aurait aussi eu des achats de tabac aux frais de la Conf\u00e9d\u00e9ration au final un verdict peu s\u00e9v\u00e8re notent la libert\u00e9 et le courrier de nombreux actes sont prescrits Daniel Baumgartner n'a pas viol\u00e9 ses devoirs, il se montre d\u00e9sormais plus \u00e9conome en tout cas, et Guy Parmelin n'y est pas \u00e9tranger, c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a induit un changement de culture \u00e0 ce niveau, dans son d\u00e9partement, changement de culture dans les d\u00e9penses de l'arm\u00e9e, changement de culture aussi peut-\u00eatre chez Migros h\u00e9 oui c'est la question que se posent, ce matin -l\u00e0, Bernard Zeitung le Bund et le TagesAnzeiger Migros est -elle en train de devenir une entreprise comme une autre, les indices relev\u00e9s par les journaux des licenciements pour augmenter le profit de l'alcool et du tabac vendus dans les Migros Lino hein les shops de Migros ouverts 7 jours sur 7, et puis aussi du commerce en ligne en Chine alors d'un c\u00f4t\u00e9, Migros est toujours une institution un fid\u00e8le aux valeurs de son fondateur Gottlieb Duttweiler en restaurant migros \u00e7a reste toujours un concentr\u00e9 de ce qu'est la population suisse, on y rencontre toujours les personnes \u00e2g\u00e9es du coin avec une p\u00e2tisserie, les jeunes et les familles, mais au-del\u00e0 de l'image idyllique du restaurant Migros change et n'est de loin plus seulement une marque de supermarch\u00e9s, cha\u00eene de pizzerias magasins en ligne sant\u00e9 fitness, magasins de sport Migros est devenu un empire orange dehors gris \u00e0 l'int\u00e9rieur, titrent les journaux Fr\u00e9d\u00e9ric Nihous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [88%] :\r\nOui, un empire qui qui n'osent pas s'affirmer comme telles aussi, l\u00e0 on pourrait faire une petite comparaison alors c'est un petit peu d\u00e9licat mais on peut faire une comparaison avec le groupe href Harrison, l\u00e0 aussi, on a 2 entreprises qui bat sur le papier et sur le terrain, cultive cette image d'entreprise solidaire, proche des consommateurs ou des peuples et puis entre les 2, mais vous avez la couche du management \u00e0 Z\u00fcrich qui le ce qu'management qui lui lit attentivement les chiffres de rentabilit\u00e9 Val\u00e9rie l'a dit, les am\u00e9liore fait des licenciements et s'\u00e9loigne beaucoup m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment, dit : principe de Gotlib Duttweiler je crois qu'il y a un art d'ailleurs chez Migros dans le management, c'est de comment contourner les principes Duttweiler l'alcool, et toutes ces choses -l\u00e0, donc on va dire, plut\u00f4t que de continuer dans cette esp\u00e8ce de, de, de, de non- dit peut-\u00eatre que Migros devra faire comme Coop, c'est \u00e0 dire un jour assumer qu'elle n'est plus une entreprise solidaire mais entreprise c\u00f4t\u00e9 avec un patron, un management. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [92%] :\r\nApr\u00e8s un empire un empereur, pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous parlez du dernier empereur d'Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [93%] :\r\nEt c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00c9cho Magazine qui commence cette semaine une s\u00e9rie intitul\u00e9e Les Rois en Suisse, autrement dit les rois exil\u00e9s chez nous et \u00e7a se lit comme un roman, alors premi\u00e8re \u00e9pisode avec Charles Ier, dernier empereur d'Autriche, donc, mais aussi roi de Hongrie et de Boh\u00e8me petit neveux de Sissi et Fran\u00e7ois-Joseph, il s'est r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse de 1919 \u00e0 1921 suite \u00e0 la proclamation de la R\u00e9publique en Autriche en 1918 il s'installera avec son \u00e9pouse Zita et leurs 5 enfants \u00e0 Prangins pr\u00e8s de Nyon, puis dans le canton de Lucerne et apr\u00e8s une tentative de retour au pouvoir rat\u00e9e la Suisse lui fermera ses portes et il mourra d'une pneumonie, sur l'\u00eele portugaise de Mad\u00e8re, au Portugal, donc en 1922 Zita reviendra elle en Suisse aux Grisons au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 dans une r\u00e9sidence de l'\u00e9v\u00eaque de Coire et elle y restera jusqu'\u00e0 sa mort en 1989 \u00e0 96 ans, et suivant une vieille coutume Zita avait demand\u00e9 que son coeur conserv\u00e9 dans une urne rejoigne celui de son mari dans l'abbaye suisse de mourir, elle est toujours Saturn merci Val\u00e9rie 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-12T06:01:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-866602E7-58DF-4C6E-A589-05CB563765A1", "internalArchiveId": "866602E7-58DF-4C6E-A589-05CB563765A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'info 6 : L'\u00e9t\u00e9 au cin\u00e9ma (9/20): \"Les randonneurs\"", "publicationDate": "2018-07-12T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9t\u00e9 a inspir\u00e9 les cin\u00e9astes de toutes les \u00e9poques, de toutes les nationalit\u00e9s: du blockbuster am\u00e9ricain au cin\u00e9ma vietnamien contemplatif, tous les genres cin\u00e9matographiques ont mis en image cette saison. Neuvi\u00e8me \u00e9pisode avec \"Les randonneurs\", r\u00e9alis\u00e9 par Philippe Harel et sorti en 1997.\r\n\r\n* * L'\u00e9t\u00e9 au cin\u00e9ma (9/20): \"Les randonneurs\" *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on commence par parler d'\u00e9galit\u00e9 salariale...\r\nUne grande enqu\u00eate du Nouvelliste, en 3 \u00e9pisodes, commenc\u00e9e hier. Le quotidien sonde aujourd'hui les pratiques de quelques ex\u00e9cutifs.\r\nCertains ont sign\u00e9 la Charte de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, lanc\u00e9e en septembre 2016 par le Conseiller F\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\nMais la signer ne suffit pas... la ville de Sion, par exemple, a attendu avant de le faire, se laissant le temps d'analyser ses salaires, et de pointer les in\u00e9galit\u00e9s. \r\nA Sierre aussi, on fait des contr\u00f4les: c'est naturel, et une municipalit\u00e9 doit montrer l'exemple, estime le pr\u00e9sident de la ville, Pierre Berthod. \r\nA Martigny, Anne-Laure Couchepin-Vouilloz se montre plus critique avec la charte, que la ville a quand m\u00eame sign\u00e9: elle semdeand si vouloir d\u00e9montrer \u00e0 tout prix l'\u00e9galit\u00e9 avec des tests et des certificats a du sens. \r\nEgalit\u00e9 encore, dans le Tages Anzeiger cette fois-ci; cette fois, il s'agit d'\u00e9ducation. Une grande interview de Margrit Stamm, professeur \u00e9m\u00e9rite de sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\nLes hommes, dit-elle, devraient arr\u00eater d'imiter leurs conjointes. \r\nEt celles-ci, doivent aussi apprendre \u00e0 les laisser faire. Le titre de son dernier ouvrage r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique: \"les nouveaux p\u00e8res ont besoin de nouvelles m\u00e8res\".\r\n*** On parle famille encore... famille et politique...\r\nAvec une grande interview de Magdalena Martullo-Blocher, dans la NZZ. Et c'est en parlant de famille que commence l'interview, quand la journaliste lui demande si ce n'est pas difficile d'\u00eatre sans cesse compar\u00e9e \u00e0 son p\u00e8re. \r\nTout le monde fait partie d'une famille, r\u00e9pond-elle. Mais nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s pour \u00eatre ind\u00e9pendants.\r\nAu sein du parti, elle apporte son exp\u00e9rience, dit-elle, et ne refait pas ce que son p\u00e8re a fait. Elle veut oeuvrer \u00e0 la professionalisation du parti. Utiliser davantage les comp\u00e9tences des membres. \r\nElle lance aussi des piques au PLR. Elle est frustr\u00e9e de perdre, sur certains sujets au national, \u00e0 cause de membres dissidents des lib\u00e9raux-radicaux, des PLR romands ou de femmes.\r\nElle parle d'europe aussi bien s\u00fbr. Si l'Union se lance dans la confrontation, nous devons avoir des sanctions sous la main, et les appliquer. \r\n*** La NZZ nous d\u00e9voile ce matin la gen\u00e8se de l'Affaire Stettbacher, m\u00e9decin-chef de l'arm\u00e9e, dont les d\u00e9penses avaient d\u00e9fray\u00e9 la chronique...\r\nEt tout a commenc\u00e9 par une pr\u00e9sentation power-point, \u00e9crit le journal. Il a obtenu 3 rapports d'enqu\u00eate que le D\u00e9partement de la d\u00e9fense avait men\u00e9es. Des documents qui montrent que Guy Parmelin avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de mani\u00e8re incompl\u00e8te sur l'affaire.\r\nUne affaire dans laquelle un autre haut grad\u00e9 a aussi soulev\u00e9 des soup\u00e7ons r\u00e9v\u00e8lent pour leur part ce matin la Libert\u00e9 et le Courrier.\r\nLe commandant de corps Daniel Baumgartner a lui aussi valid\u00e9 des d\u00e9penses parfois suspectes; de couteux cadeaux en or ont \u00e9t\u00e9 offerts, lit-on aussi, dont un \u00e0 l'officier Baumgartner en personne. Il y aurait aussi eu des achats de tabac au frais de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nAu final, un verdict peu s\u00e9v\u00e8re, notent la Libert\u00e9 et le Courrier: de nombreux actes sont prescrits, Daniel Baumgarnter n'a pas viol\u00e9 ses devoirs. Il se montre d\u00e9sormais plus \u00e9conome. Et Guy parlemin n'y est pas \u00e9tranger, c'est lui qui a induit un changement de culture \u00e0 ce niveau. \r\n*** Changement de culture dans les d\u00e9pense \u00e0 l'arm\u00e9e, changement de culture aussi, peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de Migros...\r\nC'est la question que se posent ce matin la Berner zeitung, le Bund et le Tages Anzeiger.\r\nMigros est-elle en train de devenir une entreprise comme une autre ?\r\nLes indices relev\u00e9s par les journaux: des licenciements pour augmenter le profit, de l'alcool et du tabac vendus dans les \"migrolinos\", les \"shops\" de Migros, ouverts 7 jours su 7; et aussi du commerce en ligne en Chine. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Migros est toujours une institution, fid\u00e8le aux valeurs de son fondateur, Gottlieb D\u00fcttweiler: un restaurant migros, \u00e7a reste toujours un concentr\u00e9 de ce qu'est la population suisse, on y rencontre toujours les personnes \u00e2g\u00e9es du coin, les jeunes, les familles.\r\nMais au-del\u00e0 de l'image idyllique du restaurant, Migros change, et n'est de loin plus seulement une marque de supermarch\u00e9s. \r\nCha\u00eene de pizzerias, magasins en ligne, sant\u00e9, fitness, magasins de sport... Migros est devenu un empire. Orange dehors, gris \u00e0 l'int\u00e9rieur, titrent les journaux. \r\n*** Apr\u00e8s un empire, un empereur, pour terminer Val\u00e9rie... vous nous parler du dernier empereur d'Autriche...\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 l'Echo Magazine, qui commence cette semaine une  s\u00e9rie intitul\u00e9e \"Les Rois en Suisse\", autrement dit, les rois exil\u00e9s. Et \u00e7a se lit comme un roman. \r\nPremier \u00e9pisode avec Charles 1er, dernier empereur d'Autriche donc, mais aussi roi de Hongrie et de Boh\u00e8me. Petit neveux de Sissi et Fran\u00e7ois-Joseph.\r\nIl s'est r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse de 1919 \u00e0 1921, suite \u00e0 la proclamation de la r\u00e9pulique en Autriche en 1918. \r\nIl s'installera avec son \u00e9pouse, Zita, et leurs cinq enfants \u00e0 Prangins, pr\u00e8s de Nyon; puis dans le canton de Lucerne. Apr\u00e8s une tentative de retour au pouvoir rat\u00e9e, la Suisse lui fermera ses portes, et il mourra d'une pneumonie, sur l'\u00eele portugaise de Mad\u00e8re, au Portugal, en 1922. \r\nZita reviendra, elle, en Suisse, aux Grisons, au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, dans une r\u00e9sidence de l'Ev\u00eaque de Coire, et y restera jusqu'\u00e0 sa mort, en 1989, \u00e0 96 ans.\r\nSuivant une vieille coutume, Zita avait demand\u00e9 que son cour, conserv\u00e9 dans une urne, rejoigne celui de son mari, dans l'abbaye de Muri.", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9694914", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9t\u00e9 au cin\u00e9ma (9/20): \"Les randonneurs\" / LME_2018-07-12T07:55:00_les-series-d-ete-de-l-info-6", "La Matinale du 12.07.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9t\u00e9 a inspir\u00e9 les cin\u00e9astes de toutes les \u00e9poques, de toutes les nationalit\u00e9s: du blockbuster am\u00e9ricain au cin\u00e9ma vietnamien contemplatif, tous les genres cin\u00e9matographiques ont mis en image cette saison. Neuvi\u00e8me \u00e9pisode avec \"Les randonneurs\", r\u00e9alis\u00e9 par Philippe Harel et sorti en 1997."], "variantIds": ["ece-9694914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-18T04:46:43Z", "speechToTexts": ["18.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nUne com\u00e9die pour terminer Bertrand nous la raconte, ce matin je vous emm\u00e8ne en Corse pour une petite balade ou plut\u00f4t un peu plus que \u00e7a, nous allons marcher m\u00eame beaucoup aux c\u00f4t\u00e9s des bien nomm\u00e9s Les randonneurs comment se pratiquement est rien de plus simple et puis suffit d'\u00e9couter les recommandations du guide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [70%] :\r\nVous avec est bien le seul avec votre talon la vieille et vous proposez avec la France au march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [88%] :\r\nL'homme qui marche en fait marcher les autres sur le chemin du GR20 c'est \u00c9ric Beno\u00eet Paul wordt qui accompagne tant bien que mal, un groupe de quatre parisien il y a, Matthieu Vincent Elbaz, toujours \u00e0 la recherche de l'id\u00e9e g\u00e9niale pour gagner sa vie en travaillant, dernier projet en date : vendre des frites l'\u00e9t\u00e9 sur les plages, il y a Louis jou\u00e9e par Philippe Harel, le r\u00e9alisateur du film Louis partage sa vie avec une femme, maladivement jalouse qui l'a laiss\u00e9e \u00e0 Paris il y a, Coralie car Viard une com\u00e9dienne qui peine tout autant \u00e0 trouver des r\u00f4les qu'un mari et puis il y a Nadine G\u00e9raldine, ce qui est la ma\u00eetresse du guide, elle attend depuis des mois qu'il quitte sa femme mais patience, le maire de la cocue \u00e9tant soudainement malade du coeur, tiens, tiens, la rupture est report\u00e9e \u00e0 l'Automne, le tournage des randonneurs a dur\u00e9 2 mois au d\u00e9part des visera une bourgade Corse d'\u00e0 peine 200 \u00e2mes l'ann\u00e9e d'autres sc\u00e8nes se retourner \u00e0 Ajaccio, Cort\u00e9 et Calvi \u00e0 noter une prestigieuse \u00e9quipe de tournage pour une com\u00e9die \u00e0 petit budget, avec le chef op\u00e9rateur de Maurice Pialat, rien que \u00e7a, l'ing\u00e9nieur sont de Desplechin et la scripte de Jean-Pierre Malguy au d\u00e9part, c'est G\u00e9rard Lanvin, qui avait \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 pour jouer le r\u00f4le du guide, mais le r\u00e9alisateur ayant d\u00e9couvert durant la pr\u00e9paration du film Beno\u00eet Paul Voorde dans son one-man-show mod\u00e8le d\u00e9pos\u00e9, il a finalement d\u00e9cid\u00e9 de lui confier ce 1er r\u00f4le capital vers 20 on a d\u00e9coll\u00e9 oh jusqu'au bout, on ira jusqu'au bout, quoi qu'il arrive et c'est la premi\u00e8re ici du film apr\u00e8s que le public le d\u00e9couvert dans c'est arriv\u00e9 pr\u00e8s d'chez vous voici Beno\u00eet Paul Voorde dans son 1er film fran\u00e7ais parfaitement comique dans son r\u00f4le de guide paternaliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [87%] :\r\nOn est parti \u00e0 ce on arrivera oui tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [92%] :\r\nIl y a aussi Vincent Al-Baas, dont c'\u00e9tait le d\u00e9but de carri\u00e8re, c'est son 5\u00e8me film et Karin Viard pour l'un de ses premiers grands r\u00f4les absolument remarquables, mal dans sa peau d'une fille un peu perdu qui craque litt\u00e9ralement au beau milieu de la randonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [73%] :\r\nMais moi, j'aurais, j'aurais pu \u00eatre la M\u00e9diterran\u00e9e qui aurait rencontr\u00e9 quelqu'un accord et B\u00e9ziers bien gentils avec moi, avec qui j'fait dire avec qui je r\u00eavais de la plong\u00e9e sous- marine honneur en crois r\u00eaver que les jours de tr\u00e8s propre, \u00e7a je vous l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [90%] :\r\nElle se retrouve l\u00e0, en effet, dans ce film ce qu'il y aura tout de m\u00eame permis d'\u00eatre nomm\u00e9 aux C\u00e9sar pour le meilleur second r\u00f4le nomination aussi pour Vincent Elbaz pour le C\u00e9sar du meilleur espoir masculin, l'autre grande qualit\u00e9 du film, ces dialogues dr\u00f4les percutants et vif bien quand m\u00eame qu'on m'explique comment on peut perdre quelqu'un chemin dans ce film, c'est l'\u00e9t\u00e9, des vacances qui est d\u00e9crit l'\u00e9t\u00e9 espoirs de solutionner les probl\u00e8mes accumul\u00e9s tout au long de l'ann\u00e9e, c'est l'\u00e9t\u00e9, d'une tentative de retour \u00e0 la nature aussi \u00e0 celle des personnages et la r\u00e9elle la belle nature de l'\u00eele de beaut\u00e9, c'est aussi l'\u00e9t\u00e9 de la croyance que la rupture qu'il propose, aboutir \u00e0 l'\u00e9mergence d'un nouveau d\u00e9part, digne h\u00e9ritier de l'esprit des Bronz\u00e9s, le film r\u00e9alis\u00e9 un joli succ\u00e8s public avec un 1000000 5 d'entr\u00e9e en France, \u00e0 sa sortie, alors oui on peut le voir ou le revoir, car m\u00eame en le connaissant les randonneurs, \u00e7a marche toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-12T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94F26E82-54B3-43E5-AFDD-093D5D31E487", "internalArchiveId": "94F26E82-54B3-43E5-AFDD-093D5D31E487", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses", "publicationDate": "2018-07-12T00:00:00Z", "summary": "Vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, C\u00e9line Vara est pr\u00e9sent\u00e9e par la presse comme l'\u00e9toile montante de l'\u00e9cologie en Suisse romande. Elle veut aussi verdir, rajeunir et f\u00e9miniser le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. L'avocate neuch\u00e2teloise ne cache pas ses ambitions mais son app\u00e9tit fait grincer des dents, notamment au POP. Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***Et Pietro Bugnon nous a rejoint... Bonjour...\r\nCe matin, votre invit\u00e9e...est la nouvelle vice-pr\u00e9sidente des verts suisses C\u00e9line Vara.\r\nPr\u00e9sent\u00e9e comme l'\u00e9toile montante de l'\u00e9cologie politique en Suisse romande. Encens\u00e9e par la presse ces derniers mois. \"C\u00e9line Vara, la nouvelle carte verte\", \u00e9crivait le Courrier. \"Convaincue et convaincante\", pour la Tribune de Gen\u00e8ve. Le Temps a m\u00eame os\u00e9: \"C\u00e9line Vara, le printemps des Verts\". L'avocate neuch\u00e2teloise ne cache pas ses ambitions. \"J'ai ma place \u00e0 Berne\", d\u00e9clarait-elle \u00e0 Arcinfo en mai dernier. Elle veut verdir, rajeunir et f\u00e9miniser le Parlement suisse. Oui mais voil\u00e0, il y a des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9lectorales. Pour parvenir ses fins, C\u00e9line Vara devra ravir un si\u00e8ge au POP. Alli\u00e9 historique des Verts. Son app\u00e9tit fait grincer des dents. Y-compris dans son propre parti. o\u00f9 on n'aime pas forc\u00e9ment les t\u00eates qui d\u00e9passent. C\u00e9line Vara, star montante ou \u00e9toile filante... la vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses sera mon invit\u00e9e dans quelques minutes...\r\n***On vous retrouvez juste apr\u00e8s le rappel des titres....et la m\u00e9t\u00e9o:", "durationSec": 839, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9710071", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses", "L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses", "L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses / LME_2018-07-12T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses / LME_2018-07-12T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, C\u00e9line Vara est pr\u00e9sent\u00e9e par la presse comme l\u2019\u00e9toile montante de l\u2019\u00e9cologie en Suisse romande. Elle veut aussi verdir, rajeunir et f\u00e9miniser le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. L'avocate neuch\u00e2teloise ne cache pas ses ambitions mais son app\u00e9tit fait grincer des dents, notamment au POP. Son interview.", "Vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, C\u00e9line Vara est pr\u00e9sent\u00e9e par la presse comme l\u2019\u00e9toile montante de l\u2019\u00e9cologie en Suisse romande. Elle veut aussi verdir, rajeunir et f\u00e9miniser le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. L'avocate neuch\u00e2teloise ne cache pas ses ambitions mais son app\u00e9tit fait grincer des dents, notamment au POP. Son interview.", "Vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, C\u00e9line Vara est pr\u00e9sent\u00e9e par la presse comme l\u2019\u00e9toile montante de l\u2019\u00e9cologie en Suisse romande. Elle veut aussi verdir, rajeunir et f\u00e9miniser le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. L'avocate neuch\u00e2teloise ne cache pas ses ambitions mais son app\u00e9tit fait grincer des dents, notamment au POP. Son interview.", "Vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, C\u00e9line Vara est pr\u00e9sent\u00e9e par la presse comme l\u2019\u00e9toile montante de l\u2019\u00e9cologie en Suisse romande. Elle veut aussi verdir, rajeunir et f\u00e9miniser le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. L'avocate neuch\u00e2teloise ne cache pas ses ambitions mais son app\u00e9tit fait grincer des dents, notamment au POP. Son interview."], "variantIds": ["ece-9694924", "ece-9694907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-18T04:55:04Z", "speechToTexts": ["18.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures 33 Pietro Bugnon c'est \u00e0 vous, C\u00e9line Vara bonjour, bonjour, qui dit tout \u00e0 l'heure vous \u00eates selon la presse, je cite le printemps des Verts, la nouvelle carte verte convaincue et convaincante C\u00e9line Vara, comment vivez -vous ce moment de gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez, moi j'aime beaucoup le printemps donc \u00e7a parle bien c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t positif un de voir que finalement c'est relay\u00e9 dans la presse, mon arriv\u00e9e \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence des Verts suisses aussi positivement c'est : c'est \u00e9vident que je pr\u00e9f\u00e8re cette version voil\u00e0 qui version n\u00e9gative, c'est mieux de partir bien votre \u00e9go se porte bien, \u00e7a va, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [86%] :\r\nQu'est -ce qui vous avez finalement si particuli\u00e8re chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez alors je je suis pas s\u00fbr que ce soit, accessoirement qu'il fallait poser la question mais je, je suis arriv\u00e9 chez les Verts, tr\u00e8s jeune, \u00e0 18 ans, \u00e7a fait plus de 15 ans que je suis chez les Verts dans le canton de Neuch\u00e2tel, j'y suis pass\u00e9 par le l\u00e9gislatif, les ex\u00e9cutifs respectifs au niveau communal, maintenant je suis \u00e0 la d\u00e9putation je pr\u00e9side aussi donc le les Verts neuch\u00e2telois, donc je connais vraiment bien la politique, Verts, je connais bien les Verts et puis c'est c'est ce sont souvent des amis, des coll\u00e8gues de la famille, je je ne sais pas si c'est ce qui fait que je suis particuli\u00e8res ou pas particuli\u00e8rement en tout cas je suis une vraie verte sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [90%] :\r\nVous voulez aussi cass\u00e9 peut-\u00eatre cette image que seront certains des Verts pulls en laine Birkenstock guillemets je caricature un peu mais c'est aussi \u00e7a votre id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [90%] :\r\nC'est pas une id\u00e9e, c'est en fait en l'occurrence c'est c'est une image, un clich\u00e9 qui aujourd'hui n'a, n'a plus lieu d'\u00eatre, et c'est clair que quand on voit arriver souvent aussi du fait que j'ai, j'ai une profession lib\u00e9rale, on dit souvent : ouais, c'est pas possible que c\u00f4t\u00e9 verte as pas \u00e0 la t\u00eate des Verts alors j'ai j'ai toujours pas su, 15 ans apr\u00e8s, c'\u00e9tait quoi, une t\u00eate de verte, mais, mais ce qui est certain par compte, c'est que dans ma politique, je suis verte alors \u00e7a c'est c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nOn a parl\u00e9 de cette \u00e9tiquette hein qui vous colle \u00e0 la peau depuis quelques semaines, l'\u00e9tiquette de 2 Stars montantes, elle est, elle est difficile \u00e0 porter chez les verts on imagine, \u00e7a fait des jaloux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [90%] :\r\nJe ne sais pas si \u00e7a fait des jaloux, mais c'est vrai que chez les Verts, on n'aime pas les personnes dans ce carri\u00e9riste on on sert le parti et face \u00e0 un principe fondamental, on travaille en \u00e9quipe aussi, et puis on a toujours un petit peu de la peine \u00e0 ma\u00eetre certaines personnalit\u00e9s en amont, ce qui fait que souvent on nous dit on nous reproche en fait \u00e7a, on nous dit : mais vous avez pas personnalit\u00e9 vous avez pas ben justement de figures, on a eu un Fernand Cuche, qui \u00e9tait vraiment une vraie figure qui est charismatiques et puis derri\u00e8re, qui sait qu'il a donc d'un c\u00f4t\u00e9, on nous reproche que on a, on n'a pas ses figures et puis dans un autre, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on nous dit : voil\u00e0, il y a, il y a des gens qui qui cherchent vraiment \u00e0 aller plus loin, qui cherche \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 certains mandats et puis c'est peut-\u00eatre pas si bien l'affiche est aussi ouvertement et puis en ce qui me concerne, ben, je suis une femme, je suis une jeune femme et puis compte en politique, on est une jeune femme et qu'on a a certaines ambitions rapidement les vieux loups disent qu'on est des opportunistes ou des arrivistes, voil\u00e0 c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [94%] :\r\nEn termes d'ambition en politique c'est plus compliqu\u00e9 d'\u00eatre une femme on est on est on est mal vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [93%] :\r\nOn est pas mal vu, mais c'est plus compliqu\u00e9, oui, \u00e7a c'est clair, mais alors si les gens ont vot\u00e9 pour les femmes, \u00e7a serait un, on n'en aurait plus dans dans les parlements, aujourd'hui encore, les femmes ont de la peine \u00e0 acc\u00e9der dans le priv\u00e9 \u00e0 des postes importants avant des entreprises par exemple \u00e0 des postes de cadres mais en politique, c'est encore plus flagrant et notamment quand vous \u00eates sur la droite de de l'\u00e9chiquier politique, ce qui veut dire que les femmes qui font de la politique aujourd'hui, elles doivent presque un peu surjou\u00e9, \u00eatre beaucoup plus forte, beaucoup plus charismatiques et pr\u00e9sente sur la la, c'est ce que vous faites, que \u00e7a vous cache faire politique c'est pas une tactique, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, et je pense que si vous posez la question \u00e0 m'importe quelle femme qui fait de la politique aujourd'hui, elle vous r\u00e9pondra la m\u00eame chose, on doit faire plus que les hommes pour \u00eatre pris au s\u00e9rieux quand on fait de la politique, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [95%] :\r\nAlors c'est vrai que vous avez montr\u00e9 tr\u00e8s vite vos ambitions, vous d\u00e9clariez en mai dernier, j'ai ma place \u00e0 Berne pourquoi vis\u00e9 le Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [91%] :\r\nFinalement, c'est un peu une suite logique dans mon parcours politique je j'ai fait le tour de la de la politique neuch\u00e2teloise aujourd'hui je je suis d\u00e9put\u00e9, je me pla\u00eet beaucoup \u00e0 la d\u00e9putation neuch\u00e2teloise mais \u00e7a fait maintenant des ann\u00e9es que je collabore avec les autres cantons romands normal, notamment avec la direction des Verts suisses les parlementaires aussi hein actuel \u00e0 Berne et puis je suis passionn\u00e9 de politique, \u00e7a fait partie de ma vie et je j'ai vraiment cette hargne et cette envie d'aller d\u00e9fendre le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 Berne, on a, on en a plus besoin aujourd'hui que jamais, on a une toute petite d\u00e9l\u00e9gation hein, je rappelle que ces 4 parlementaires au conseil neuch\u00e2telois au Conseil national, pardon pour les Neuch\u00e2telois, donc on a besoin de, de, de gens qui sont pr\u00eats \u00e0 remonter les manches et puis a fonc\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [89%] :\r\nEt ceux qui directement en sortant le EPOP. Denis de la Russie logiquement aussi, si vous \u00eates candidate, h\u00e9 bien il y aura une bataille finalement entre entre vous 2, si lui aussi se se repr\u00e9sente, il a fait part de son m\u00e9contentement dans la presse, c'est mal parti pour qui, pour longtemps, pour les Verts pour le POPB, vous avez toujours travaill\u00e9 ensemble et puis aujourd'hui on voit que qu'il y a des frictions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [90%] :\r\nNon, il n'y a pas de frictions, on travaille ensemble, seulement, je suis all\u00e9 encore v\u00e9rifi\u00e9 juste avant d'arriver dans dans vos studios, l'\u00e2ge moyen des parlementaires au Conseil national, ses 52 ans au Conseil des \u00c9tats ses 58 ans, majoritairement, on a des hommes qui font une politique de droite, donc je pense que l'arriv\u00e9e aussi d'une jeune femme verte qui fait de la politique de gauche pour les gens pour les petites gens, \u00e7a peut r\u00e9tablir un certain \u00e9quilibre et puis ce qui est aussi important de se rappeler, c'est que, dans le canton de Neuch\u00e2tel l'ann\u00e9e pass\u00e9e dans les aux \u00e9lections cantonales, les Verts ont fait une progression incroyable, on a gagn\u00e9 5 si\u00e8ges, on est 17 l'EPO pays ils sont plus que 6 P O P qui a refus\u00e9 un de partir avec la gauche unique a refus\u00e9 cet apparentement, ce qui fait qu'aujourd'hui, clairement, les orangers en quelque sorte : oh l\u00e0 l\u00e0, bah oui, je crois qu'on ne peut pas dire \u00e7a, c'est pas du tout une vengeance, c'est simplement le reflet aujourd'hui la repr\u00e9sentation politique au niveau cantonal et puis les Verts ont une carte \u00e0 jouer \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que le bilan de Denis de la Russie, il il y a pas si bon que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [83%] :\r\nAlors je pense qu'\u00e0 cette question, seul, vous pouvez y r\u00e9pondre, hein, et puis les \u00e9lecteurs vous aviez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [88%] :\r\nVous connaissez tr\u00e8s bien la politique f\u00e9d\u00e9rale, donc j'imagine que vous avez aussi m\u00e9diter sur le bilan de donner de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [90%] :\r\nJ'ai une id\u00e9e parce qu'en plus c'est en ligne, vous pouvez aller voir le nombre d'un d'intervention qu'on fait les 4 parlementaires neuch\u00e2telois et puis vous pouvez constater vous- m\u00eame, quel est le bilan de monsieur Denis la r\u00e9ussite, c'est-\u00e0-dire, dites -nous, h\u00e9 bien \u00e9coutez le nombre d'interventions, finalement, il est tr\u00e8s peu \u00e9lev\u00e9, hein, la derni\u00e8re fois que je suis all\u00e9 voir, je crois qu'il est \u00e0 14 interventions, c'est, c'est le 4\u00e8me, il est en en queue de liste parmi les 4 parlementaires et puis la question qui se pose aussi aujourd'hui, c'est de savoir comment cette d\u00e9l\u00e9gation va se porter puisque vous le savez aussi, hein, il y a une bonne partie de cette d\u00e9l\u00e9gation qui qui s'en va, avec notamment un parlementaire Brion Jacques-Andr\u00e9 Maire qui \u00e9tait vraiment une locomotive qui a fait un travail gigantesque pour le canton de Neuch\u00e2tel et puis aujourd'hui, la question qui se pose c'est quelle est cette rel\u00e8ve qui va pouvoir vraiment aller se se battre \u00e0 Berne, ce qui est important aussi, et on le dit souvent, mais on sous- estime l'importance de ce de ce r\u00e9seau que les gens doivent avoir \u00e0 Berne c'est les d\u00e9cisions se prennent dans les couloirs et puis Denis, la Russie et le le c'est le seul POP, certes il est dans le groupe des verts mais il lesP.O. P, et puis \u00e7a je pense que vraiment \u00e7a joue un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [91%] :\r\nOn entend bien que vous souhaitez attaquer frontalement ce si\u00e8ge du du POPB, Denis de la Russie, la politique C\u00e9line Vara, c'est aussi des fois attende son tour, pourquoi ne pas attendre 4 ont laiss\u00e9 Denis de la Russie repartir pour un mandat et puis construire aussi avec le PUP, l'avenir de de ce si\u00e8ge de la gauche de la gauche dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas nous qu'on qu'on choisit un seul \u00e9lecteur les lectrices qui va, qui va choisir vous me soigner attendait pas 4 ans, ce qui veut dire que les Verts ne pr\u00e9senterait personne mais ce serait absolument pas cr\u00e9dible, aujourd'hui on a la possibilit\u00e9 d'pour bronzer 4 candidats absolument comp\u00e9tent, les Verts encore, je le rappelle, une fois on 17 si\u00e8ges hein, c'est le 3\u00e8me groupe le enfin, le 3\u00e8me, parti le plus fort au Grand Conseil neuch\u00e2telois, les Verts ont fait une progression incroyable dans toute la Suisse romande, il serait absolument incompr\u00e9hensible pour nos \u00e9lectrices pour nos \u00e9lecteurs que les Verts ne pr\u00e9sente pas une liste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [91%] :\r\nEt si Denis de la Russie est candidat, vous aussi, on peut l'imaginer, qu'est ce qui va se passe il y aura bien une primaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [85%] :\r\nNon, parce que le EPO P pr\u00e9sentera une liste, nous pr\u00e9senterons une liste solidarit\u00e9 pr\u00e9sentera une liste, j'esp\u00e8re bien que nous repartirons apparent\u00e9s comme il y a 3 ans, avec un sous- apparentement avec le PS, on ne sait pas forc\u00e9ment bien parti Jean-Louis dire h\u00e9 bien \u00e9coutez 6 le calcul, il est, il est simplement une question de strat\u00e9gie si le POPB par 100, les Verts et sans solidarit\u00e9, ils ont aucune chance de garder leur si\u00e8ge, donc ils ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 partir apparent\u00e9e avec nous de m\u00eame en ce qui nous concerne, il serait vraiment dommage que POP personne n'arrive pas \u00e0 s'entendre puisque, il se pourrait qu'on perde le si\u00e8ge du coup aux d\u00e9pens des enfin en faveur plut\u00f4t du Parti socialiste qui prendraient les 2 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [89%] :\r\nVous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 le le canton de Neuch\u00e2tel vit une p\u00e9riode un peu particuli\u00e8re par rapport \u00e0 cette d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Berne, il aura un gros renouvellement l'ann\u00e9e prochaine, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que c'est pas aussi un peu risqu\u00e9 en termes de de suivi des dossiers d'exp\u00e9rience. \r\nVous dites de, de, de conseiller aux \u00c9tats qui partent en tout cas un conseiller national qui s'en va sur 4, peut-\u00eatre que la la d\u00e9l\u00e9gation perdra en influence \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [89%] :\r\nC'est possible qu'elle perde en influence en m\u00eame temps je dirais que, on l'a aussi constat\u00e9 \u00e7a, il faut se r\u00e9f\u00e9rer aux exemples qu'on a des des comptes en voisin, on a aussi constat\u00e9 que des jeunes parlementaires qui arrive \u00e0 Berne, en quelques ann\u00e9es, deviennent des parlementaires, tr\u00e8s influent, je ne peux pas m'emp\u00eacher de citer l'exemple de Lisa Mazzone, hein, qui, 3 ans apr\u00e8s, on arrive \u00e0 Berne, fait partie des des parlementaires les plus influentes voil\u00e0 de de Suisse romande notamment, mais de Suisse tout court, hein, je crois qu'elle \u00e9tait dans le top 10 des parlementaires les les plus influents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [89%] :\r\nEn terme de, de, de, d'id\u00e9es et d'id\u00e9es nouvelles qu'est -ce que qu'est -ce qu'un jeune \u00e9lu peut apporter dans dans le Parlement actuel vous vous avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 l'heure les, les, moyenne d'\u00e2ge des \u00e9lus qui sont relativement \u00e9lev\u00e9s, la cinquantaine, la soixantaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:12) [91%] :\r\nOui alors en terme d'id\u00e9es, c'est peut-\u00eatre un peu un peu vaste, parce que c'est pas des id\u00e9es, c'est les th\u00e9matiques qui sont aujourd'hui sur la table \u00e0 la question aux gens regardent encore hier, je me souvenais plus quand est -ce que le les Verts lib\u00e9raux avaient par d\u00e9poser leur initiative parlementaire pour le mariage civil pour tous et puis ces 2013, voil\u00e0, il a fallu 5 ans pour que le Parlement prenne en main cette initiative, c'est extr\u00eamement long et aujourd'hui la rel\u00e8ve je dirais les les jeunes un parlementaire qui vont arriver sur la sc\u00e8ne politique f\u00e9d\u00e9rale doivent absolument ma\u00eetre l'accent sur ces dossiers qui sont en cours, on n'a pas la possibilit\u00e9 aujourd'hui, maintenant de continuer \u00e0 tra\u00eener et je pense que c'est d'autant plus important pour le canton de Neuch\u00e2tel, qui est dans une situation particuli\u00e8rement difficile et qui a besoin absolument de soutien \u00e0 Bertin dans ce sens -l\u00e0, je pense que vraiment les jeunes ont la n\u00e9cessit\u00e9 le devoir de davantage les pousser et chercher des soutiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [93%] :\r\nVous plaidez pour un rajeunissement mais aussi pour une f\u00e9minisation du Parlement suisse qu'est ce qu'il faut faire et ce qu'il faut des cotas et ce qu'il faut imposer aux partis de pr\u00e9senter des davantage de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:19) [90%] :\r\nAlors les quotas, on voit bien que \u00e7a, \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne mais c'est un terme qui qui rend malade, la droite, il supporte pas aller \u00e0 l'id\u00e9e de de mettre des quotas, quand bien m\u00eame, effectivement, et puis on l'a vu, \u00e7a fait 60 ans que certains pays nordiques ont instaur\u00e9 des des quotas, aujourd'hui ils en ont plus besoin parce que \u00e7a fonctionne et puis qu'\u00e0 une repr\u00e9sentation f\u00e9minine qui est pratiquement \u00e9gale \u00e0 la repr\u00e9sentation masculine, donc c'est difficile d'imaginer aujourd'hui avec la la majorit\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite du Parlement qu'on arrive \u00e0 instaurer des des quotas, il faut des figures, il faut des mod\u00e8les aussi bien s\u00fbr, alors voil\u00e0 la la la, l'alternative, c'est que les partis eux- m\u00eames mettent en avant des femmes et puis surtout \u00e0 la direction des, des, des partis, un parti socialiste, par exemple en 100 ans d'existence, a eu que 2 pr\u00e9sidente, on s'entend, les socialistes aujourd'hui maintenant, et d'ailleurs ils ont chang\u00e9 r\u00e9cemment le leur statut en ce sens doit viser une meilleure repr\u00e9sentation f\u00e9minine pour montrer l'exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:20) [86%] :\r\nEt votre mod\u00e8le avoue C\u00e9line Vara, pour terminer, c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:23) [88%] :\r\nBon mod\u00e8le f\u00e9minin \u00e9coutez je me souviendrais quand m\u00eame toute ma vie de cette rencontre que j'ai avec Micheline Calmy-Rey au Parlement qu'\u00e9tait venu nous parler, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait la la probl\u00e9matique avec la Libye, il \u00e9tait venu nous parler cette preuve de cette probl\u00e9matique de mani\u00e8re tr\u00e8s naturelle de mani\u00e8re tr\u00e8s professionnelle, j'ai trouv\u00e9 cette femme accessible charismatiques, elle m'a fait, elle m'a vraiment ben vous voyez, je ne trouve pas les mots,M. \u00e0 extrait m'a beaucoup impressionn\u00e9 et pour moi, oui, \u00e7a c'est vraiment un mod\u00e8le merci C\u00e9line Vara. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-12T06:35:27Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}