{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1150&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1175&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1125&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-F3D25261-AB2F-45D4-9C89-F6F92F955DD7", "internalArchiveId": "F3D25261-AB2F-45D4-9C89-F6F92F955DD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une association de soutien \u00e0 Pierre Maudet fait des remous \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-10-13T00:00:00Z", "summary": "Des campagnes de Pierre Maudet ont \u00e9t\u00e9 en partie financ\u00e9es par deux associations, longtemps inconnues de la direction du PLR, affirme samedi la Tribune de Gen\u00e8ve. L'une \u00e9tait au nom du magistrat. Et selon le journal, la pr\u00e9sidence du PLR a refus\u00e9 l'argent qui en provenait.\r\n\r\n* * Une association de soutien \u00e0 Pierre Maudet fait des remous \u00e0 Gen\u00e8ve ***Les campagnes politiques de Pierre Maudet en partie financ\u00e9es pendant des ann\u00e9es par deux associations dont les hautes instances du PLR ignoraient l'existence...\r\nC'est la Tribune de Gen\u00e8ve qui l'affirme ce matin (sam). Guillaume Rey, le journal \u00e9voque notamment une association de soutien au nom du magistrat.\r\nCette association, la pr\u00e9sidence du PLR genevois n'en a eu connaissance qu'en juillet, indique la Tribune de Gen\u00e8ve, au moment o\u00f9 Pierre Maudet r\u00e9v\u00e8le l'existence de cette association au tr\u00e9sorier du parti ainsi qu'au pr\u00e9sident, Alexandre de Senarclens... cette association dispose d'un fonds que le conseiller d'Etat veut \u00e0 ce moment-l\u00e0 reverser au parti. Mais la direction du PLR refuse, car elle n'a jamais entendu parler de cette association et ignore tout de ses donateurs... Quelque mois plus tard, Pierre Maudet et sa femme proc\u00e8dent \u00e0 un don au parti de 50'000 francs, selon le journal. Le pr\u00e9sident Alexandre de Senarclens nous l'a confirm\u00e9, se refusant toutefois \u00e0 commenter le montant de ce don.\r\nSur cette association, la Tribune de Gen\u00e8ve pr\u00e9cise qu'elle a servi \u00e0 financer un sondage pour le compte de Pierre Maudet, il y a quelques mois, sur les pr\u00e9coccupations de genevois avant l'\u00e9lection au Conseil d'Etat. Pr\u00e8s de 35'000 francs ont \u00e9t\u00e9 recueillis notamment par l'ami du magistrat, Antoine Daher, qui est un des organisateurs du voyage \u00e0 Abu Dhabi de 2015.\r\n***De quoi poser, plus globalement, la question de recours \u00e0 des dons priv\u00e9s, Guillaume \r\nEffectivement... sur ce point, le journal pr\u00e9cise que le recours \u00e0 une cagnotte priv\u00e9e n'a rien d'ill\u00e9gal... Alexandre de Senarclens se refuse \u00e0 faire de commentaire sur l'association de soutien de Pierre Maudet, mais il souligne qu'il \"est assez classique pour un candidat \u00e0 l'Ex\u00e9cutif, quel que soit le parti, d'avoir un comit\u00e9 de soutien, sous forme d'association\". Contact\u00e9 ce matin, l'avocat de Pierre Maudet s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9897149", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une association de soutien \u00e0 Pierre Maudet fait des remous \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2018-10-13T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 13.10.2018"], "alternativeSummary": ["Des campagnes de Pierre Maudet ont \u00e9t\u00e9 en partie financ\u00e9es par deux associations, longtemps inconnues de la direction du PLR, affirme samedi la Tribune de Gen\u00e8ve. L\u2019une \u00e9tait au nom du magistrat. Et selon le journal, la pr\u00e9sidence du PLR a refus\u00e9 l\u2019argent qui en provenait. "], "variantIds": ["ece-9897149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-23T16:55:45Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est la Tribune de Gen\u00e8ve, qui l'affirme ce matin les campagnes politiques de Pierre Maudet auraient \u00e9t\u00e9 en partie financ\u00e9es pendant des ann\u00e9es par 2 associations d'ond\u00e9es hautes des instances du PLR ignoraient l'existence Guillaume Rey, le journal \u00e9voque notamment une association de soutien au nom du magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nEt cette association, la pr\u00e9sidence du PLR Genevois n'en a eu connaissance qu'en juillet, indique la Tribune de Gen\u00e8ve, au moment o\u00f9 Pierre Maudet, r\u00e9v\u00e8le l'existence de cette association au tr\u00e9sorier du parti, ainsi qu'au pr\u00e9sident Alexandre de Senarclens, cette association dispose d'un fonds que le Conseil d'\u00c9tat veut \u00e0 ce moment -l\u00e0 reverser au parti, mais la direction du PLR refuse car elle n'a jamais entendu parler de cette association et ignore tout de ses donateurs, quelques mois plus tard, le couple Maudet proc\u00e8de \u00e0 un don au parti de 50000 francs selon le journal, le pr\u00e9sident Alexandre de Senarclens, nous l'a confirm\u00e9, se refusant toutefois \u00e0 commenter le montant de ce don. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [98%] :\r\nDe quoi se poser plus globalement la question du recours \u00e0 des dons priv\u00e9s Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nEffectivement, et sur ce point, le journal pr\u00e9cise que le recours \u00e0 une cagnotte priv\u00e9e n'a rien d'ill\u00e9gal, Alexandre de Senarclens se refuse \u00e0 faire tout commentaire sur l'association de soutien de Pierre Maudet, mais il souligne plus globalement qu'il est assez classique pour un candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif, quel que soit le parti d'avoir un comit\u00e9 de soutien, sous forme d'association, contact\u00e9 ce matin Pierre Maudet nous a lui indiqu\u00e9 qu'il n'a jamais cach\u00e9 l'existence de son comit\u00e9 de soutien, il estime que c'\u00e9tait une structure, on ne peut plus classique pour une personnalit\u00e9 politique, une structure qui s'est surtout montr\u00e9e active selon lui en 2012, 2013 au moment de sa premi\u00e8re \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, selon le ministre, il appara\u00eet logique que le solde soit revers\u00e9e au parti quand cette association cesse son activit\u00e9 Pierre Maudet pr\u00e9cise avoir inform\u00e9 de mani\u00e8re transparente, le parti que ce solde provenait de son comit\u00e9 de soutien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [99%] :\r\nGuillaume. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-13T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8153165-BA9F-44DB-81A7-FDAEDE14F7D9", "internalArchiveId": "C8153165-BA9F-44DB-81A7-FDAEDE14F7D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts affichent leurs ambitions en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019", "publicationDate": "2018-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Choffat, Pablo;Choffat, Pierre Han\r\nLes Verts, qui disposent actuellement de onze si\u00e8ges au National, souhaitent gagner au moins quatre si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019, a fait savoir la pr\u00e9sidente Regula Rytz.\r\n\r\n* * Les Verts affichent leurs ambitions en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 ***Les ambitions des Verts \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nPourquoi pas un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9cologiste?....\r\nL'hypoth\u00e8se s\u00e9duit Regula Rytz...la pr\u00e9sidente du parti. \r\nPierre-Han Choffat...dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la Neue Z\u00fcrcher Zeitung ce matin, la conseill\u00e8re nationale bernoise affiche en tout cas des ambitions tr\u00e8s claires pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nDIR\r\nUne Regula Rytz offensive oui, mais qui reste malgr\u00e9 tout prudente sur l'entr\u00e9e potentielle des Verts au gouvernement. Offensive, car elle veut au moins regagner une part \u00e9lectorale de 9% en 2019, avec le gain d'en tout cas quatre si\u00e8ges au Conseil national. Et les diff\u00e9rentes \u00e9lections cantonales depuis les derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales peuvent lui donner des raisons d'esp\u00e9rer, puisque les Verts ont progress\u00e9 de 18 si\u00e8ges, alors que le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien en a perdu 29 dans le m\u00eame temps... Mais attention tout de m\u00eame, le PDC d\u00e9tient encore 421 si\u00e8ges dans les grands conseils, contre 193 seulement pour les Verts... \r\n***Et c'est pour \u00e7a que Regula Rytz reste prudente sur le conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nNon pas vraiment, puisque dans notre syst\u00e8me de concordance, c'est la force des partis lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui est d\u00e9terminante. C'est plus par pragmatisme politique. Gagnons d'abord ces si\u00e8ges avant de parler du gouvernement et d'imaginer de potentielles alliances, avec les Verts lib\u00e9raux, par exemple, eux qui progressent \u00e9galement...\r\n***N'emp\u00eache que l'id\u00e9e lui trotte bien dans la t\u00eate...\r\nSi l'\u00e9lectorat du PDC continue \u00e0 se r\u00e9duire et que nous progressons, cela deviendra difficile pour les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tien. Le message est clair. Aussi \u00e0 l'attention de ses propres troupes. La perspective de bousculer le rapport de force au conseil f\u00e9d\u00e9ral est asur\u00e9ment un argument mobilisateur en campagne \u00e9lectorale.\r\n...verdict en octobre 2019....", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9897148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts affichent leurs ambitions en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 / 12H30_2018-10-13T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 13.10.2018"], "alternativeSummary": ["Les Verts, qui disposent actuellement de onze si\u00e8ges au National, souhaitent gagner au moins quatre si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019, a fait savoir la pr\u00e9sidente Regula Rytz."], "variantIds": ["ece-9897148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-23T16:52:16Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes ambitions des Verts \u00e0 pr\u00e9sent pourquoi pas un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9cologiste, h\u00e9 bien l'hypoth\u00e8se s\u00e9duit Regula Rytz, la pr\u00e9sidente du parti, Pierre Enchoffa dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, ce matin, la conseill\u00e8re nationale bernoise affiche en tout cas des ambitions tr\u00e8s claires pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, une Regula Rytz offensive mais qui reste malgr\u00e9 tout prudente sur l'entr\u00e9e potentielle des Verts au gouvernement offensive car elle veut au moins regagner une part \u00e9lectorale de 9 pourcent en 2019 avec le gain d'en tout cas quatre si\u00e8ges au conseil national et les diff\u00e9rentes \u00e9lections cantonales depuis les derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales peuvent lui donner des raisons d'esp\u00e9rer, puisque les Verts ont progress\u00e9 de 18 si\u00e8ges alors que le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, on a perdu 29 dans le m\u00eame temps maison dont sont tout de m\u00eame le PDC d\u00e9tient encore 421 si\u00e8ges dans les grands conseils contre 193 seulement pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que Regula Rytz reste prudente sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nBen disons pas vraiment puisque dans notre syst\u00e8me de concordance, c'est la force des partis lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui est d\u00e9terminante, c'est plus par pragmatisme politique gagnons d'abord ces si\u00e8ges avant de parler du gouvernement et d'imaginer de potentielles alliances avec les Verts, lib\u00e9raux, par exemple, eux qui progressent \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [93%] :\r\nUn, n'emp\u00eache que l'id\u00e9e lui trotte bien dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [95%] :\r\nSi l'\u00e9lectorat du PDC continue \u00e0 se r\u00e9duire et que nous progressons, cela deviendra difficile pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, le message est clair, aussi, \u00e0 l'attention de ses propres troupes la perspective de bousculer le rapport de force au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est assur\u00e9ment un argument mobilisateur encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [82%] :\r\nAnnie \u00e9lectorale verdict donc en octobre 2019. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-13T10:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81F9CDFC-54C0-458F-B415-9C752686A5FC", "internalArchiveId": "81F9CDFC-54C0-458F-B415-9C752686A5FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Luc Meier, directeur des r\u00e9sidences La Becque", "publicationDate": "2018-10-13T00:00:00Z", "summary": "Depuis peu, les bords du L\u00e9man \u00e0 la Tour-de-Peilz accueillent les r\u00e9sidences La Becque pour artistes, musiciens, danseurs, th\u00e9oriciens. Un endroit idyllique avec 4 lieux de vie, un b\u00e2timent commun et des ateliers. Pens\u00e9 comme un lieu de cr\u00e9ation international o\u00f9 synergie et r\u00e9seaux sont les ma\u00eetres mots, la premi\u00e8re vol\u00e9e de r\u00e9sidents sera s\u00e9lectionn\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Florence Grivel s'est rendue sur place, elle visite le site en compagnie du directeur des lieux, Luc Meier.", "durationSec": 1598, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9879228", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["La Tour-de-Peilz"], "thematicThemes": ["politique culturelle"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 13.10.2018", "Nez \u00e0 nez du 13.10.2018", "Luc Meier / NEZ_2018-10-13T10:03:00_nez-a-nez", "Luc Meier / NEZ_2018-10-13T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Depuis peu, les bords du L\u00e9man \u00e0 la Tour-de-Peilz accueillent les r\u00e9sidences La Becque pour artistes, musiciens, danseurs, th\u00e9oriciens. Un endroit idyllique avec 4 lieux de vie, un b\u00e2timent commun et des ateliers. Pens\u00e9 comme un lieu de cr\u00e9ation international o\u00f9 synergie et r\u00e9seaux sont les ma\u00eetres mots, la premi\u00e8re vol\u00e9e de r\u00e9sidents sera s\u00e9lectionn\u00e9e \u00e0 la fin de l\u02b9ann\u00e9e. Florence Grivel s\u02b9est rendue sur place, elle visite le site en compagnie du directeur des lieux, Luc Meier.", "Depuis peu, les bords du L\u00e9man \u00e0 la Tour-de-Peilz accueillent les r\u00e9sidences La Becque pour artistes, musiciens, danseurs, th\u00e9oriciens. Un endroit idyllique avec 4 lieux de vie, un b\u00e2timent commun et des ateliers. Pens\u00e9 comme un lieu de cr\u00e9ation international o\u00f9 synergie et r\u00e9seaux sont les ma\u00eetres mots, la premi\u00e8re vol\u00e9e de r\u00e9sidents sera s\u00e9lectionn\u00e9e \u00e0 la fin de l\u02b9ann\u00e9e. Florence Grivel s\u02b9est rendue sur place, elle visite le site en compagnie du directeur des lieux, Luc Meier."], "variantIds": ["ece-9879229", "ece-9879228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T12:09:56Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nN\u00e9 \u00e0 Nice, Nicolas Julliard bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on va rencontrer aujourd'hui Luc Meyer, le directeur d'un lieu de r\u00e9sidence artistique tout beau tout 9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [92%] :\r\nDepuis peu, les bords du lez ment \u00e0 la Tour-de-Peilz accueillent les r\u00e9sidences La Becque pour artistes, musiciens, danseurs th\u00e9oriciens un endroit idyllique avec 4 lieux de vie, un b\u00e2timent commun et des ateliers, un dispositif pens\u00e9 comme un lieu de cr\u00e9ation international o\u00f9 synergie et r\u00e9seaux sont les ma\u00eetres mots la premi\u00e8re vol\u00e9e de r\u00e9sidents sera s\u00e9lectionn\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Florence Grivel, s'est rendu sur place, elle nous offre une visite comment\u00e9e du site en compagnie du directeur des lieux, Luc Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [94%] :\r\nD'embl\u00e9e, moi je propose qu'on a jet\u00e9 un coup d'oeil \u00e0 la vue au bord du lac. \r\nAu sein de son petit Chalet qui \u00e9tait la maison, la fondatrice du lieu Fran\u00e7ois Siegfried mani\u00e8re venait se reposer durant ces \u00e9t\u00e9s br\u00fblants et qui \u00e9tait vraiment la la la seule construction pr\u00e9existantes sur ce site sur lequel on a aujourd'hui, avec l'aide des architectes lausannois de ponts 12 construit toute une infrastructure de r\u00e9sidence qui comporte une 8 appartements \u00e0 disposition des artistes corps allong\u00e9s sur le site et aussi des ateliers d'artistes, plus encore des, des petites chambres qui permettent des s\u00e9jours plus ou moins avec lesquels on va donner des coups de main \u00e0 des institutions locales des festivals, d'autres des Liens institutions partenaires exactement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:46) [79%] :\r\nOh l\u00e0 l\u00e0, vous avez le sens du timing parce que l'on fait 700 100, traduction et bam \u00e0 son on voit sur la gauche, cet adorable petit Chalet oh l\u00e0 qui donne vraiment enfin, voil\u00e0 qui dire un seul pleureur devant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:02) [86%] :\r\nCe qui est compl\u00e8tement incongrue, quelque part, on a l'impression qu'il a \u00e9t\u00e9 de caf\u00e9 sur une des montagnes alentour et ce qui s'est gliss\u00e9 tranquillement la proie atterrit au bord de l'eau et voil\u00e0 donc c'est c'est vraiment le seul b\u00e2timent qui existait sur ce sur ce site \u00e0 mon qu'ne construisait les r\u00e9sidences, le reste du terrain \u00e9tait simplement un grand verger laiss\u00e9e dans un \u00e9tat assez sauvage, un esprit qu'on a, on peut essayer de pr\u00e9server, en fait, on la sent aussi tous les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs sont sont encore prairies sauvages voil\u00e0 avec toute une s\u00e9rie de semences qui qui pousse sur des cycles qui se renouvelle toute l'ann\u00e9e, c'est vraiment assez c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [78%] :\r\nPour mais voil\u00e0, on peut peut-\u00eatre d\u00e9tailler cette cette vue renversante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:41) [85%] :\r\nAlors on a le le Grammont un tout petit peu \u00e0 notre droite, qui nous fait face avec sa masse imposante et puis apr\u00e8s, je pense qu'on a probablement le meilleur point de fuite de de toute cette c\u00f4te de la de la Riviera sur le val avec le Carlton, on en prend Mir et puis vraiment des 2 c\u00f4t\u00e9s, c'est ces cha\u00eenes de montagne qui se pose l\u00e0 comme comme un peu des rideaux de th\u00e9\u00e2tre et puis qui ne change d'accord, 10, 15 fois par jour, c'est un endroit assez incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [93%] :\r\nParce que \u00e7a c'est une des choses qui vous a attir\u00e9 dans ce qu'on vous a propos\u00e9 le job. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [88%] :\r\nC'est vrai que le le projet de r\u00e9sidences La Becque pour moi comme pour la la plupart des gens qui en ont pris connaissance au moment o\u00f9 il y avait eu un appel \u00e0 candidatures pour un poste de direction ici qui sortait vraiment peu de un peu de nulle part, \u00e7a a surpris beaucoup de monde et forc\u00e9ment une fois qu'on voit le site c'est clair qu'on commence \u00e0 prendre la chose tr\u00e8s au s\u00e9rieux, parce qu'on se dit : c'est incroyable que que cet endroit existait il y a d\u00fb y avoir une une force particuli\u00e8re la derri\u00e8re pour que cet endroit se fasse pour qu'il fasse l\u00e0 sur un terrain \u00e9videmment qui \u00e9tait extr\u00eamement d\u00e9sirable que beaucoup de gens, beaucoup d'institutions aussi s'il voulait voulait acheter alors le, le fait que c'ce terrain et r\u00e9sister \u00e0 ces, \u00e0 ces app\u00e9tits que l'id\u00e9e d'y faire une r\u00e9sidence en projet d\u00e9di\u00e9 aux artistes et tenu le coup face \u00e0 tous ces autres d\u00e9sir c'est incroyable et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, on se dit voil\u00e0 c'est c'est un projet s\u00e9rieux, il faut, il y a, il y a une discussion tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 avoir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [90%] :\r\nEt pendant que vous parlez, il y a le gros bateaux qui passent devant nous dans cette lumi\u00e8re de de d\u00e9but d'Automne que dire moi je me pose la question justement Luc Meyer est ce que r\u00e9ellement les artistes lorsqu'ils sont dans un cadre aussi idyllique aussi calme aussi peu chaotique qu'est -ce que c'est r\u00e9ellement des bonnes conditions de cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [88%] :\r\nAlors s'encadre naturel qui je pense va les int\u00e9resser les inspirer parce que ce c'est aussi un cas naturel qui a \u00e9t\u00e9 maintes fois reproduit \u00e0 travers l'histoire de l'art \u00e9videmment les, les, les r\u00e9f\u00e9rences et plus \u00e9vidente Hodler d\u00e9pend maintes fois toutes ces paysages, mais il y en a beaucoup d'autres, il a aussi toutes les pr\u00e9sences artistique plus discr\u00e8te finalement au bord de la CAM on pense \u00e0 David Bowie \u00e0 Lausanne en pense \u00e0 Freddie Mercury avec sa maison et son Chalet de bord du lac \u00e0 \u00e0 mon truc qu'on voit en 7 d'ici l\u00e0, ben toubib plus loin Nabokov sur Les auteurs voil\u00e0 donc il y a, il y a tout \u00e7a 10 ans cet \u00e9crin naturel avec ce genre de pr\u00e9sence artistique, je pense que \u00e7a va les faire travailler, mais apr\u00e8s ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que, alors oui, on est face \u00e0 un voil\u00e0 un paysage qui hallucinant mais c'est en m\u00eame temps on leur regarde depuis une zone qui est tr\u00e8s urbanis\u00e9, m\u00eame si elle refuse toujours un peu de se le dire, voil\u00e0, en Suisse, on refuse un peu d'accepter le fait qu'on habite dans une grande ville avec quelques tr\u00e8s grands parcs au au milieu et puis justement, alors pour moi, l'int\u00e9r\u00eat pour les artistes ici \u00e7a va \u00eatre leur dire oui, vous avez ici de la place et du calme pour pouvoir avancer sans d'extraction externe sur votre travail et \u00e7a \u00e9videmment le but principal de toute r\u00e9sidences artistiques, mais en m\u00eame temps on a aussi cette autre \u00e9l\u00e9ment qui est qu'on est tr\u00e8s connect\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau de de tr\u00e8s proches, Lausanne, 7 \u00e0 20 minutes de train, Gen\u00e8ve, c'est pas si loin que \u00e7a non plus, un peu plus d'une heure et puis tout le reste de la Suisse aussi pour un artistes venus de l'\u00e9tranger, ici, il va aussi venir ici simplement parce qu'il peut faire une fois un projet en Suisse et l\u00e0 vraiment, le but pour nous, c'est de dire : OK, vous pouvez travailler ici au calme, mais en m\u00eame temps si vous avez d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9 des contacts particuliers avec lesquels vous voudriez \u00e9laborer votre travail ici, on va vous aider \u00e0 faciliter ses contacts parce que, pour la plupart, peut-\u00eatre qu'on les conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 et aussi pour ce qu'on conna\u00eet pas, on est pr\u00eat \u00e0 faire l'effort avec eux d'aller chercher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:40) [88%] :\r\nQuels sont les crit\u00e8res de s\u00e9lection pour ces artistes, je crois savoir que l\u00e0 il y a candidature qui sont en train de rentrer, je crois que c'est jusqu'au 12 octobre c'est \u00e7a ou 14. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [88%] :\r\nJusqu'au 14 octobre en en premi\u00e8re appel \u00e0 candidature qui a ouvert pour notre programme de r\u00e9sidences principales, c'est vraiment le programme qui est enti\u00e8rement coordonn\u00e9e par la Becque, pour laquelle nous avons mis en place un jury sp\u00e9cifiques qui prendra ses d\u00e9cisions courant voil\u00e0 fin octobre d\u00e9but novembre de cette ann\u00e9e dans ce programme l\u00e0 on commencera \u00e0 accueillir les artistes s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 partir du printemps prochain, \u00e7a leur laissera le temps de organiser leur voyage nous encore d'\u00e9quiper les lieux qui pour l'instant son corps pour la plupart vides et on attend \u00e9videmment de voir quel type de projet on on accepte pour ensuite \u00e9quiper les locaux aussi les artistes, les ateliers d'artistes, avec de l'\u00e9quipement de base qui leur facilitera le travail dans le cadre de ce programme principal qui sera compl\u00e9t\u00e9e par des programmes de r\u00e9sidence en partenariat notamment avec prol vestiaire et les c'est le 1er partenariat qu'on n'a pu annoncer, il y a 2 semaines, on n'a pas vraiment de limite en terme de discipline artistique, on a simplement choisi de, de, de laisser de c\u00f4t\u00e9 pour l'instant des disciplines plus sp\u00e9cialis\u00e9s comme la la litt\u00e9rature par exemple qui sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s, ce qui est tout va bien, on a exactement avec Montricher par exemple, on a une r\u00e9sidence d'artistes qui s'occupent tr\u00e8s bien de ce de cette discipline sp\u00e9cifique ici, on sera orient\u00e9 sur les arts visuels, la musique, les arts de la sc\u00e8ne en th\u00e9\u00e2tre, danse que performances et puis aussi quand m\u00eame des aspects d'\u00e9criture mais quand en plus orient\u00e9 sur l'\u00e9criture critique le le l'\u00e9criture d'un essai exactement pour aussi finalement avoir apport\u00e9 le grain \u00e0 moudre, th\u00e9oriquement, qui sera sur place pour aider aussi les autres artistes qui qui oeuvreront ici, de notre c\u00f4t\u00e9 en fait la la limite, enfin c'est pas vraiment limite, c'est plus une orientation qu'on a choisi de donner \u00e0 ces r\u00e9sidences, on va s'int\u00e9resser particuli\u00e8rement \u00e0 des projets artistiques qui explore les intersections entre nature et technologie, \u00e7a nous semble \u00eatre un th\u00e8me fondamental alors voil\u00e0 c'est l'air, enfin l'anthropoc\u00e8ne : voil\u00e0 l'homme devenu la premi\u00e8re force d'influence sur les milieux naturel qu'est ce que \u00e7a a comme impact sur la nature, comment \u00e7a peut \u00eatre per\u00e7u cris critiqu\u00e9 forc\u00e9ment par des positions artistique, l\u00e0 c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 on peut partir autant sur des projets qui, par exemple, document, c'est-\u00e0-dire de l'anthropoc\u00e8ne qui prend, quelle d\u00e9cision qui d\u00e9cide de d'aller exploiter quelles ressources naturelles qui d\u00e9cide d'en prot\u00e9ger d'autres, et ainsi de suite, je pense \u00e0 Armin ligne qui a, par exemple, avec son observatoire de l'anthropoc\u00e8ne projet a de longue haleine filmiques et photographiques je pense aussi aux travaux plus pr\u00e8s d'chez nous d'un Julian Charri\u00e8re, le jeune artiste suisse qui vient d'ouvrir une magnifique Exposition \u00e0 la berline chez galeries qui \u00e0 Berlin donc exactement, exactement, o\u00f9 il vit, voil\u00e0 qui qui a aussi fait un superbe vernissage d'un projet filmique, il a r\u00e9alis\u00e9 r\u00e9cemment montrait ardoise cette ann\u00e9e et puis au Mus\u00e9e de Bagnes par par Jean-Paul Felley, nouveau directeur de la cave des en g\u00e9n\u00e9ral Charriere voil\u00e0 fait d\u00e8s que des travaux de de grande envergure qui montrent des milieux naturels qui sont souvent des milieux naturels d\u00e9j\u00e0 pervertie en fait ces films r\u00e9cents, alors soit, film une rave Party dans une jungle indon\u00e9sienne qui n'en est pas une qui s'av\u00e8re \u00eatre une une for\u00eat de palmiers plant\u00e9s l\u00e0 pour faire de l'huile de palme donc qui s'aventure dans une jungle qui affr\u00e8tent construite en greed tous droits ou alors le film qui vient de pr\u00e9senter \u00e0 Berlin, l\u00e0 c'est vraiment un film au long cours, film\u00e9 dans le de l'atoll de Bikini zone rendu compl\u00e8tement inhabitables par les nombreux tests nucl\u00e9aires am\u00e9ricains qui se sont d\u00e9roul\u00e9s des paysages paradisiaques, mais qui en fait voil\u00e0, refl\u00e9tant pour radioactif relativement infernal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:34) [87%] :\r\nBon, pendant qu'il y a ce magnifique bateau l\u00e0 qui, depuis 6 ans, ce qui est, qui fait des vagues, est ce qu'on peut visiter un petit ami ses appartements, on peut parce que sinon le choix, on peut dire : ah ben non, j'allais bien s\u00fbr avec joie parce que cette femme justement cette cette m\u00e9c\u00e8ne Madame Sickl de Meier c'est \u00e7a exactement, donc c'est une violoniste qui rencontre au cours de sa carri\u00e8re, beaucoup de d'artistes, pas seulement des musiciens et c'est la raison pour laquelle elle a tr\u00e8s envie de l\u00e9guer en fait sa fortune ou ses bien pour la la pluralit\u00e9 fait des arts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [82%] :\r\nExactement donc elle- m\u00eame \u00e9tait violoniste professionnel, elle jouait dans l'orchestre de la Tonhalle \u00e0 Z\u00fcrich, pourquoi la que France oui oui elle parcourait l'Europe aussi, au sein de plus petites formations pour jouer g\u00e9n\u00e9ralement de d\u00e9composition de ses contemporains, donc l\u00e0, l\u00e0, vraiment fait fr\u00e9quenter tous les, tous les milieux de la musique classique contemporaine de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:39) [90%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9 position statique relativement extr\u00eame pour leur \u00e9poque elle soutenait d\u00e9j\u00e0 discr\u00e8tement quantit\u00e9 de projets, surtout dans le domaine de la musique, et puis elle a choisi voil\u00e0 sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es de consacrer ce lieu qui \u00e9tait le domaine familial dont elle avait h\u00e9rit\u00e9 de l'd\u00e9di\u00e9e enti\u00e8rement \u00e0 des projets de soutien aux artistes et l\u00e0, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en \u00e2ge assez avanc\u00e9 en n\u00e9 en 1914 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2012 98 ans, c'est vraiment une id\u00e9e qu'il a eu pour ce lieu sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qu'elle a eu encore la force et la volont\u00e9 de d'imposer de de choisir, voil\u00e0 quelques amis proches qui, au sein d'une fondation ont r\u00e9ussi \u00e0 vraiment faire de ce projet, une r\u00e9alit\u00e9 qui ont tenu bon aussi face \u00e0 toutes les vell\u00e9it\u00e9s d'achat de ce terrain et qui ont fait, voil\u00e0 le le projet qu'on a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:29) [86%] :\r\nAlors dans ce petit Chalet chaque fen\u00eatre est un tableau d'un monde qui d\u00e9coupe comme \u00e7a le le paysage superbement beau alentour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:38) [86%] :\r\nSi on remonte un peu le le le cours de de l'histoire de de cette famille est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur ce terrain, \u00e0 une \u00e9poque, il poss\u00e9dait encore le terrain qui est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route cantonale o\u00f9 on trouve le manoir qu'on s'attend \u00e0 trouver en fait sur cette partie du terrain simplement cette partie, l'un n'a jamais vraiment int\u00e9ress\u00e9 Fran\u00e7ois Siegfried Meier, qui assez t\u00f4t quand elle est devenue la propri\u00e9taire des lieux, alors je crois que \u00e7a remonte aux ann\u00e9es 60, elle a vendu cette partie du terrain et quand elle revenait ici, c'\u00e9tait vraiment pour \u00eatre dans son verger dans ce petit Chalet tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 Pandore plus puis vous voyez, c'est un espace assez brute hein dans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:15) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est clair, c'est du bois par enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:17) [87%] :\r\nC'est vraiment le le le petit Chalet de montagne qui a bizarrement migrer la voil\u00e0 et dans lequel, mais enfin la compar\u00e9 \u00e0 ce qu'on y voit, aujourd'hui, il y avait encore simplement \u00e0 Marc la simplicit\u00e9 dans lequel elle dormait et puis voil\u00e0, elles venaient l\u00e0 elle jouait du violon sur la petite terrasse alliant vitesse, ses amis de de la Tour-de-Peilz Vevey environ voil\u00e0 alors \u00e7a \u00e9videmment, c'est un lieu magique on pr\u00e9server aussi qui risque de bien int\u00e9resser certains des r\u00e9sidents, je ne serais pas \u00e9tonn\u00e9 non plus que l'un ou l'autre me me demande r\u00e9sider ici plut\u00f4t que dans un, dans un des appartements neufs qui ont \u00e9t\u00e9 construits en fait pour eux et puis, \u00e9videmment, c'est aussi un lieu o\u00f9 les artistes beaucoup se croiser, vous verrez tout \u00e0 l'heure que les appartements sont enti\u00e8rement \u00e9quip\u00e9s pour \u00eatre ind\u00e9pendant, chacun dans sa cuisine, chacun sa machine \u00e0 laver, etc, donc on me demande aussi, mais est ce que tu crois que les artistes vont encore vouloir se croiser sur ce terrain, puisqu'ils seront tellement bien dans leur appartement puis justement je montre aux gens le le la vue incroyable ici au bord du lac, ce petit Chalet 500 \u00eatre des lieux de rencontres incroyables, j'ai pas l'impression qu'on a d'avoir beaucoup forcer les gens pour qu'ils se rencontrent, qui chang\u00e9 peut-\u00eatre qui cr\u00e9e aussi ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:19) [88%] :\r\nParce que on fait Luc Meyer le les autres, ceux qui viennent ici sont donc invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper un projet pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:27) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 on n'exige pas de ces artistes qui produisent par exemple une oeuvre disons qu'il voil\u00e0 physiquement identifiable et qui, par exemple, laisse une trace ici sur le terrain, on peut accueillir des r\u00e9sidences de production mais la production n'atterrira pas chez nous, l'artiste peut arriver et dire : voil\u00e0, j'aimerais travailler sur une Exposition \u00e0 laquelle je participe qui se d\u00e9roulera dans un horizon de en 2 ans, j'aimerais avancer sur ces pi\u00e8ces -l\u00e0 pendant ma r\u00e9sidence avec tr\u00e8s bien, \u00e7a peut \u00eatre la m\u00eame chose dans le cas d'une compagnie de th\u00e9\u00e2tre de performeurs qui me disent : on va venir ici, on a d\u00e9j\u00e0 une proposition, je sais pas, du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, Lausanne pour y pr\u00e9senter une oeuvre \u00e0 nouveau sur les m\u00eames horizons temporels, on aimerait avancer l\u00e0- dessus tr\u00e8s bien la production va se faire, elle va pas se faire chez nous, on sera content de l'avoir accompagn\u00e9 un bout, et puis il y a \u00e9videmment on restera en contact \u00e9troit avec les institutions qui l'accueilleront enfin voil\u00e0 comment \u00e7a s'est encha\u00een\u00e9 et puis apr\u00e8s il y a aussi tout ce qu'on appelle les r\u00e9sidences de recherche des des artistes qui ont travail au cours plus long, qui est en cours de route qui nous contacter nous disant pour avancer dans mon travail, je suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 venir dans cette r\u00e9gion parce que peut-\u00eatre il y a des points d'inspiration naturelle, il y a des points de d'inspiration historique, il y a aussi des points d'interaction avec des personnes ou des institutions, dans la r\u00e9gion, qui peuvent \u00eatre des personnes ou des institutions culturelles, mais aussi par exemple le scientifique autrement techniques avec lesquels il souhaiterait interagir et l\u00e0 aussi on \u00e9tait un dans r\u00e9seau extr\u00eamement dense sur cette sur cette dr\u00f4le de la de la Riviera entre entre l'EPFL \u00e0 Lausanne, si on regarde un peu plus loin en bout du lac le CERN, une densit\u00e9 d'universit\u00e9 aussi et puis des d\u00e9saccord d'art aussi qui sont d'une qualit\u00e9 exceptionnelle, on a Lausanne les caves en Valais la \u00e0 Gen\u00e8ve tous les conservatoires, la manufacture pour les arts de la sc\u00e8ne, on est vraiment dans un environnement privil\u00e9gi\u00e9 avec une densit\u00e9 qui avec un nul part et donc \u00e9videmment pour nous, on veut mettre en activit\u00e9 c'est c'est ces Liens qui existent d\u00e9j\u00e0 en fait avec la Becque, les mettre en activit\u00e9, autant que possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:34) [90%] :\r\nDonc on peut imaginer aussi ces endroits comme une sorte de d'incubateurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:39) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait oui, oui, c'est clair qu'il y a une logique, disons, voil\u00e0, on parle toujours d'incubateur technologique voil\u00e0 pour des Start-Up qui sont dans un dans le Business de dans la technologie, je crois qu'il y a beaucoup \u00e0 prendre quand m\u00eame de la mani\u00e8re dont s'est dans ces structures fonctionnent voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:54) [81%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:55) [91%] :\r\nEn se donnant voil\u00e0 un temps limit\u00e9 de pr\u00e9sence dans un espace particulier d\u00e9bute aussi qui sont sur lesquels on se met d'accord en d\u00e9but de projet, des moments r\u00e9guliers durant lesquelles on s'fait des mises au point avec les artistes sur l'avanc\u00e9e du projet et puis aussi cette notion de coaching, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les incubateurs qui est aussi valable pour les r\u00e9sidences artistiques, on n'accueille pas ici des gens qu'on parachute dans un inconnu total d\u00e8s la r\u00e9ception des candidatures des les processus de jury, on regarde o\u00f9 ces gens pourraient s'enserr\u00e9s dans un r\u00e9seau local, r\u00e9gional et national et on les aide \u00e0 faire ces contacts et concr\u00e9tiser des projets via ses contacts tout au long de r\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:50) [89%] :\r\nLuc Meyer, qu'en est -il, par exemple d'un artiste veveysan tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s impliqu\u00e9, tr\u00e8s engag\u00e9 sur la sc\u00e8ne et qui postule pour une r\u00e9sidence ici c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:00) [88%] :\r\nRisque d'habiter un tout petit peu trop pr\u00e8s quand m\u00eame de la r\u00e9sidence, donc on est plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 accueillir des artistes du monde entier et aussi de Suisse, mais vraiment sur un horizon national, donc le fait apr\u00e8s d'habiter vers la Tour-de-Peilz montre ou \u00e0 Lausanne va quand m\u00eame pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 une candidature par contre on a extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er du lien avec ces artistes, par exemple, si je prends simplement \u00e0 Vevey le le collectif rate accueille avec avec grande joie, la pr\u00e9sence de cette r\u00e9sidence, ils me disent, c'est superbe, qu'on puisse avoir, via avec tous ces artistes venus d'ailleurs qui viennent nourrir en fait le paysage culturel Veveysan y d\u00e9velopper des activit\u00e9s d'avoir ces artistes pr\u00e9sents ici, et de leur offrir une plateforme ici, \u00e7a nous ouvre aussi des plateformes similaires pour des artistes veveysan et par de la Suisse qui, peut-\u00eatre, pourront aller plus facilement Argentine en Chine n'importe o\u00f9, en fait, \u00e7a c'est extr\u00eamement important, et puis c'est aussi des institutions qui nous ouvrent parfois le oeil \u00e9veill\u00e9 des portes de leurs infrastructures de production qui nous dit voil\u00e0, si vous avez des travaux qui ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s sur place \u00e0 la Becque, peut-\u00eatre qu'on peut s'arranger pour que vous venez d'utiliser nos ateliers, on a des machines \u00e0 disposition, peut-\u00eatre encore plus d'espace, etc, les m\u00eames discussions avec laquelle par exemple sur l'imprimerie de \u00e9cole qui demande qui travail fantastique donc de quoi il a voil\u00e0, il y a ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 maintenant aussi pour une pr\u00e9sence des artistes locaux sur le site de La Becque je dirais qu'il y a 2 canaux principaux nous avons dans dans l'infrastructure Barty 6 4 ateliers d'artistes qui font 30 m\u00e8tres carr\u00e9s chacun quasiment 4 m\u00e8tres de plafond, on les verra tout \u00e0 l'heure, c'est assez beaux espaces et puis en m\u00eame temps on a des appartements qui pour beaucoup d'artistes suffiront d\u00e9j\u00e0 largement fait comme espace de travail donc suivant les les fluctuations suivant les les espaces les occupations les, les, les artistes et les r\u00e9sidents, on aura aussi la libert\u00e9 aussi au niveau de ces ateliers qui pourront du coup aussi accueillir des, des, des travaux plus locaux, voil\u00e0 alors \u00e7a, ce sera aussi les d\u00e9cisions vraiment faite au cas par cas, sur les projets et apr\u00e8s l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on compte quand m\u00eame faire vivre ce site aussi via des \u00e9v\u00e9nements publics qui ne seront pas non plus d'une fr\u00e9quence super danse parce qu'\u00e0 nouveau il faut quand m\u00eame laisser le calme se passe le temps aux artistes r\u00e9sidents ici de d'avancer sur leur travail, mais on n'a pas envie que ce site se transforme en une esp\u00e8ce de, de, voil\u00e0 de r\u00e9sidents super cloisonn\u00e9 dans laquelle on ne sait plus ce qui se passe ce ne sait pas quels sont les artistes qui sont l\u00e0, donc on veut vraiment r\u00e9guli\u00e8rement ouvrir le site, par le biais de d'\u00e9v\u00e9nements publics divers pr\u00e9sentation du travail des artistes qui sont ici des conf\u00e9rences etc accueillir toute ou partie de workshops ou de de symposium qui se tiendrait habituellement dans les \u00e9coles d'art des environs que celle -ci souhaiterait d\u00e9placer peut-\u00eatre ici parce que voil\u00e0 le le cadre \u00e0 nouveau \u00eatre attirant et puis aussi par exemple des formats d'Exposition, il y a pas vraiment de lieu d'Exposition \u00e0 la Becque par compte le site dans son entier, lui, est un superbe lieu d'activation, on a d\u00e9j\u00e0 pu le tester pendant l'inauguration qu'on a fait ici, il y a 2 semaines, on a propos\u00e9 toute une s\u00e9rie de, de, de, de projets qui allait vraiment de concert acoustique intimiste, musique classique guitare solo avec Robin Girod d\u00e9tracteurs Corail doc dans les appartements, jusqu'\u00e0 des prestations de musique \u00e9lectronique sur une somme qu'on avait install\u00e9 dans le jardin, compl\u00e9t\u00e9 par des installations de milliards dans certains des autres appartements etc tout \u00e7a fonctionne merveilleusement bien, il y a un \u00e9norme potentiel de retour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:33) [84%] :\r\nOn va voir si ces ateliers, \u00e7a part, \u00e7a, c'est un lieu de vie hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:37) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un lieu de vie et un lieu de travail, tous ces tous ces appartements, donc voil\u00e0, on a, on a sur le site 4 pavillons qui comporte 2 appartements chacun, chacun de ses appartements et d'une surface totale d'environ 8 ans m2 un grand s\u00e9jour qui lui fait d\u00e9j\u00e0 35 \u00e0 40 m\u00e8tres carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:58) [75%] :\r\nQuelle vitr\u00e9s enfin voil\u00e0 c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:00) [87%] :\r\nYves donc baies vitr\u00e9es, face au lac \u00e7a donne sur une petite terrasse depuis laquelle on a vraiment les pieds directement dans l'herbe aussi terre \u00e0 ce qu'on peut, qu'on peut tr\u00e8s bien moduler aussi on assez Parnell coulissant qui nous permettent, voil\u00e0 de masquer un peu la la la lumi\u00e8re du jour et puis apr\u00e8s, sur les c\u00f4t\u00e9s, on n'a pas une petite chambre stressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:22) [64%] :\r\nJe peux, je voulais avoir en retrait, \u00e7a oui, avec ma petit \u00e9clairage z\u00e9nithale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:25) [78%] :\r\nVoil\u00e0 et puis du puits de lumi\u00e8re par des cas va devenir la chambre \u00e0 coucher, maintenant si on r\u00e9sidents veut d\u00e9placer le match il est bienvenu de le faire, mais je pense, voil\u00e0, on sera l\u00e0, norme donc quelque chose d'assez standard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:39) [66%] :\r\n\u00e7a de marin et tralala. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:44) [76%] :\r\nNous, \u00e0 l'italienne, c'est parfait ainsi que moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:46) [81%] :\r\nLes architectes sur ce projet ont vraiment pu faire plaisir \u00e7a vu de l'ext\u00e9rieur est sur des structures de b\u00e9ton relativement brut qui rappelle peut-\u00eatre le le le travail dans Tadao Ando par exemple ce ce b\u00e9ton tr\u00e8s Poli des formes tr\u00e8s brut captain et puis \u00e0 int\u00e9r\u00eat en toujours l'impression de me retrouver plus dans dans dans des pavillons californien des ann\u00e9es 50 60 avec cette boiseries \u00e9pic\u00e9es, ces petits amende de, de, de, un peu de r\u00e9tro- clairement qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s charmant fait et puis on de ces 2 espaces donc une crise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:16) [82%] :\r\nCompl\u00e8tement oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:20) [89%] :\r\nChaque r\u00e9sidant aussi \u00e0 sa machine \u00e0 laver son s\u00e9choir qui sont encastr\u00e9s dans les armoires qui sont derri\u00e8re nous, donc voil\u00e0, on a vraiment tout pour vivre ici en grande ind\u00e9pendance et puis apr\u00e8s, cet espace de de de ce salon 2 il ment, voil\u00e0, avec ses 35 40 m\u00e8tres carr\u00e9s et quand m\u00eame, il y a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 2 m\u00e8tres 50 plafond, on est d\u00e9j\u00e0 dans un espace qui peut servir, quelle que soit la discipline d\u00e9j\u00e0 pas mal de travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:49) [80%] :\r\nMais son succ\u00e8s Airbus comment puis on tombe sur carte tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:01) [99%] :\r\nAh oui d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:02) [58%] :\r\nLuc carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:03) [82%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a se passe, qui aujourd'hui sont encore brut qui sont \u00e9videmment tr\u00e8s clean pour ceux qui ont pas encore \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, \u00e7a fait peur \u00e0 certains clients mais ce que je vais pouvoir faire du travail \u00e7a ici on l\u00e0, mais c'est ce que nous ont dit : c'est, c'est fait pour \u00e7a et puis c'est tr\u00e8s clean, mais c'est \u00e9quip\u00e9 pour faire un bon nombre de travail si on regarde le plafond n'y trouve alors d\u00e9raille sur le c\u00f4t\u00e9 qui permettent autant d'accrocher des cas, il faut des cimaises suite qui permettent d'accrocher des rideaux coupe- sont aussi pour du travail sont qui sera fait ici la m\u00eame chose en travers des des plafonds des rails qui aujourd'hui a pris des Barney on mais qui pourra abriter des spots sur lesquels on peut aussi fixer des c\u00e2bles Institut et puis apr\u00e8s au sol alors on a tout ce qu'il faut une connexion \u00e9lectrique donn\u00e9e et puis il y a un parc qui est peut-\u00eatre tr\u00e8s beau mais qui a un parc industriel telle qu'on trouve dans, dans, dans, dans la plupart des ateliers avec une \u00e9paisseur prend m\u00eame en une quinzaine de centim\u00e8tres, donc l\u00e0, on peut vraiment y aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:55) [82%] :\r\nC'est quoi pour vous, le ma\u00eetre mot en terminant avec \u00e7a Luc Meyer, le ma\u00eetre mot de r\u00e9sidences La Becque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:03) [86%] :\r\nCr\u00e9ation en r\u00e9seau, pour moi c'est tr\u00e8s important justement de de briser un peu les barri\u00e8res des sp\u00e9cialit\u00e9s au niveau de la r\u00e9sidence elle- m\u00eame qui se tr\u00e8s ouverte de briser les barri\u00e8res, disons de la r\u00e9sidence isolation dire il y a quelque chose derri\u00e8re les murs de la propri\u00e9t\u00e9, on y est bien, mais il faut aller voir ailleurs, on a une, pour cause, partie de ces r\u00e9seaux, on les met \u00e0 disposition, allez les \u00e9tablir avec concr\u00e9tis\u00e9 briser les barri\u00e8res aussi entre les artistes vraiment et, \u00e0 nouveau, je crois que \u00e7a peut se faire sans \u00eatre des esp\u00e8ces de ma\u00eetre d'\u00e9cole qui viennent perturber le travail certains de la discipline, faut vraiment les mettre en contact faire r\u00e9aliser les les bon cocktail en fait de de r\u00e9sidents pour qu'il y a eu aussi des des initiatives communes qui, en sorte que ce c'est \u00e7a qui est important pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:05) [89%] :\r\nLa musique d'Avisha\u00ef Cohen pour illustrer les propos de Luc Meyer, directeur des r\u00e9sidences la Becque \u00e0 la tour de paix dans le canton de Vaud, on vient de les visiter, en compagnie de Florence Grivel merci \u00e0 G\u00e9rald tant pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, merci \u00e0 \u00e9va colons notre attach\u00e9 de production, je vous souhaite un excellent week- end \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de je vous retrouve lundi \u00e0 midi dans nectar allez tchao. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:30) [77%] :\r\nSoeur Mittelland Jean-Marc Richard Odin \u00e0 Hans Marcus en vivez les tribulations d'un roman. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-13T08:44:01Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meier, Luc", "role": "chef du projet Under one roof \u00e0 l'EPFL, directeur de La Becque", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A73ABBB7-E29B-4B69-A543-FACFCCFB184B", "internalArchiveId": "A73ABBB7-E29B-4B69-A543-FACFCCFB184B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pape d\u00e9froque deux \u00e9v\u00eaques chiliens pour des agressions sexuelles: interview de Olivier Bobineau", "publicationDate": "2018-10-13T00:00:00Z", "summary": "Le pape Fran\u00e7ois a rendu \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc deux \u00e9v\u00eaques chiliens pour des agressions sexuelles sur mineurs, au moment o\u00f9 l'Eglise catholique de ce pays est plong\u00e9e dans un scandale sans pr\u00e9c\u00e9dent. Interview d'Olivier Bobineau, sociologue des religions.\r\n\r\n* * Le pape d\u00e9froque deux \u00e9v\u00eaques chiliens pour des agressions sexuelles: interview de Olivier Bobineau 18h Le pape d\u00e9froque deux \u00e9v\u00eaques chiliens\r\nLe pape Fran\u00e7ois a d\u00e9froqu\u00e9 deux \u00e9v\u00eaques chiliens...\r\nIls sont impliqu\u00e9s dans le scandale de p\u00e9dophilie qui secoue l'Eglise catholique dans ce pays d'Am\u00e9rique du Sud et au niveau mondial...\r\nLa d\u00e9cision du pape est d\u00e9finitive et n'est pas susceptible d'appel, a pr\u00e9cis\u00e9 le Vatican, en invoquant une loi canonique portant sur les abus sexuels contre les mineurs.\r\nJ'ai joint cet apr\u00e8s-midi Olivier Bobineau... sociologue des religions... auteur d'une vaste enqu\u00eate sur la p\u00e9dophilie dans l'Eglise catholique...\r\nIl est co-auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 \"Le Sacr\u00e9 incestueux\" et d'une bande dessin\u00e9e, \"L'Empire. Une histoire politique du christianisme.\"\r\nPremi\u00e8re question que je lui ai pos\u00e9e... Le \"d\u00e9frocage\" d'un pr\u00eatre est la sanction la plus \u00e9lev\u00e9e pr\u00e9vue par l'Eglise catholique contre un membre du clerg\u00e9... Est-ce que cette sanction marque un tournant dans la gestion par le Vatican des scandales de p\u00e9dophilie ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Olivier Bobineau... sociologue des religions... auteur d'une vaste enqu\u00eate sur la p\u00e9dophilie dans l'Eglise catholique... co-auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 \"Le Sacr\u00e9 incestueux\" et d'une bande dessin\u00e9e \"L'Empire. Une histoire politique du christianisme.\"", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9897132", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pape d\u00e9froque deux \u00e9v\u00eaques chiliens pour des agressions sexuelles: interview de Olivier Bobineau / FOR_2018-10-13T18:02:00_developpement-3", "Forum du 13.10.2018"], "alternativeSummary": ["Le pape Fran\u00e7ois a rendu \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc deux \u00e9v\u00eaques chiliens pour des agressions sexuelles sur mineurs, au moment o\u00f9 l'Eglise catholique de ce pays est plong\u00e9e dans un scandale sans pr\u00e9c\u00e9dent. Interview d'Olivier Bobineau, sociologue des religions."], "variantIds": ["ece-9897132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:05:21Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois a d\u00e9froqu\u00e9 deux \u00e9v\u00eaques chiliens, ils sont impliqu\u00e9s dans le scandale de p\u00e9dophilie qui secouent l'\u00c9glise catholique dans ce pays d'Am\u00e9rique du Sud et au niveau mondial, la d\u00e9cision du pape est d\u00e9finitive, il n'est pas susceptible d'appel, a pr\u00e9cis\u00e9 le Vatican en invoquant une loi canonique portant sur les abus sexuels contre les mineurs, alors j'ai joint cet apr\u00e8s- midi, Olivier Bobineau il est sociologue des religions, auteur d'une vaste enqu\u00eate sur la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise catholique, il est le coauteur d'un ouvrage intitul\u00e9 Le Sacr\u00e9 incestueux et d'une bande dessin\u00e9e l'Empire une histoire politique du christianisme, alors premi\u00e8re question : je vais poser le d\u00e9froque \u00e2ge d'un pr\u00eatre, la sanction la plus \u00e9lev\u00e9e, pr\u00e9vue par l'\u00c9glise catholique contre un membre du clerg\u00e9, est ce que cette sanction annonc\u00e9e aujourd'hui marque un tournant, selon vous, dans la gestion par le Vatican des scandales de p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [91%] :\r\nAlors c'est un tournant dans le sens o\u00f9 le fait de dire qu'il a commis un Crime, une telle gravit\u00e9 il est r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc, l'expression d'ailleurs r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc ou d\u00e9froqu\u00e9 me semble inappropri\u00e9e dans les 2 cas, il s'agit de consid\u00e9rer soit le La\u00efka comme un statut inf\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc ou choix d'humilier en parlant de d\u00e9froqu\u00e9 mais ind\u00e9pendamment de la formulation qui me semble incorrect, c'est s\u00fbr que c'est un tournant, c'est la premi\u00e8re chose, mais la 2\u00e8me chose il faudrait pas oublier que ce n'est pas parce que le pr\u00eatre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc qu'il ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre accompagn\u00e9 et y compris par l'\u00e9glise, dans la mesure o\u00f9 on le sait, ceux qui ont commis les crimes de p\u00e9dophilie sont soit fix\u00e9s, c'est-\u00e0-dire \u00e7a ne changera jamais, ou soit r\u00e9gressif et en fonction d'un environnement il pourrait repasser \u00e0 l'acte de mani\u00e8re nouvelle, par cons\u00e9quent, il ne faut pas se contenter simplement de r\u00e9duire \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [95%] :\r\nOn a l'impression qu'il ne se passe pas une semaine sans qu'on ait affaire \u00e0 un scandale de p\u00e9dophilie soit une d\u00e9mission soit maintenant le d\u00e9froque \u00e2ge pourquoi finalement les r\u00e9v\u00e9lations sont -elles si si importante aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [89%] :\r\nPour me sentais seul unique raison depuis la circulaire de Beno\u00eet XVI de 2011 qui peut, mais 2011, dans laquelle il est \u00e9crit que l'\u00c9glise catholique en mati\u00e8re de p\u00e9dophilie s'en remet \u00e0 la justice civile \u00e0 la justice des \u00c9tats, au fond, en faisant cette circulaire en \u00e9crivant et en la diffusant \u00e0 l'\u00e9chelle universelle son institution, l'\u00e9glise catholique, elle a ouvert la br\u00e8che pour les d\u00e9clarations c'est-\u00e0-dire que il est possible que les victimes, h\u00e9 bien soit leur soit rendu justice et nous sommes quolibets d'une \u00e9volution de d\u00e9clarations de crimes de p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [91%] :\r\nVous \u00eates l'auteur Olivier Bobineau, d'un ouvrage r\u00e9cemment publi\u00e9, qui s'appelle Le Sacr\u00e9 incestueux, alors en quoi la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise, rel\u00e8ve, \u00e0 vos yeux en tout cas de l'inceste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [84%] :\r\nVaste question qu'est -ce que \u00e7a reste l'inceste, c'est la prohibition que L\u00e9vi-Strauss et notre anthropologue ont observ\u00e9 dans toutes les civilisations prohibition qui consiste \u00e0 consid\u00e9rer comme non admissibles la conjonction entre des parents notamment un papa, une maman et leurs enfants, bien qu'est ce que c'est que la paternit\u00e9 de fait, ce n'est pas qu'on pas bien \u00e9t\u00e9 biologique qu'une part qualit\u00e9s morales, sociales et juridiques, cela nous vient de la pater familias, les Romains de Lacan, ouf, le p\u00e8re est celui qui a l'autorit\u00e9 sur les enfants, l'autorit\u00e9 morale \u00e9ducative juridique bien, or ce que nous avons observ\u00e9 avec les co- auteurs Joseph Marie et constance qu'allons nous avons observ\u00e9 que tout le lait tout le lexique de l'\u00e9glise catholique depuis le 5\u00e8me si\u00e8cle c'est un lexique paternel paternaliste, le pape. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [88%] :\r\nPas comment appelle -t-on un pr\u00eatre, mon p\u00e8re, comment appelle -t-on un abb\u00e9 justement habite, c'est-\u00e0-dire pas pas encore et toujours pas par les p\u00e8res de l'\u00c9glise, les p\u00e8res du Concile perdu des Verts, il y a toujours de la fraternit\u00e9, par cons\u00e9quent, nous avons consid\u00e9r\u00e9 qu'il y a une paternit\u00e9 premi\u00e8re dans la tradition catholique et celle de la paternit\u00e9 spirituelle en or qu'est ce qui se passe quand il y a un Crime de p\u00e9dophilie entre un enfant et un pr\u00eatre, il y a un abus de pouvoir, d'une personne auquel on a confi\u00e9 la paternit\u00e9 spirituelle et morale en ce sens c'est un incessant et par ailleurs c'est un Sacr\u00e9 incestueux puisque le pr\u00eatre, se dit -il not\u00e9 depuis, notamment le 16\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9cole de spiritualit\u00e9 fran\u00e7aises se dit imiter le Christ se dit homme de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [92%] :\r\nOlivier Bobineau comment scandales de p\u00e9dophilie sont -ils v\u00e9cu \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise et surtout aussi chez les fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [94%] :\r\nEh bien, les langues se d\u00e9lient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [88%] :\r\nEnfin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:02) [91%] :\r\nLe silence devient de plus en plus insupportable et notamment des puits de l'ouverture et la remise dans les mains de la justice civile, la justice des \u00c9tats depuis la circulaire de Beno\u00eet XVI aujourd'hui et nous sommes des d\u00e9clarations des crimes qui ont eu lieu ant\u00e9rieurement nous sommes et c'est d'autant plus quand le pour tout vous dire que dans la tradition chr\u00e9tienne, d\u00e8s lors que vous portez atteinte \u00e0 l'enfant, vous portez atteinte \u00e0 J\u00e9sus il est marqu\u00e9 dans l'Evangile de Marc que celui qui a port\u00e9 le scandale, c'est celui qui fait perdre la foi qui les plus petits \u00e9tant des enfants mais aussi ceux qui commence dans la foi, or dans notre enqu\u00eate, nous avons bien vu que beaucoup d'enfants, de victimes, h\u00e9 bien on avait perdu la foi, ceci est \u00e0 proprement parler, pour prendre les phrases du fondateur du christianisme un scandale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [92%] :\r\nOui, le pape a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9unir en f\u00e9vrier prochain, les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales du monde entier pour \u00e9tudier les moyens de de justement prot\u00e9ger les enfants et les adultes vuln\u00e9rables contre c'est ces agressions sexuelles, que faut -il en attendre selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [94%] :\r\nJe n'en ai aucune id\u00e9e, personne ne capable aujourd'hui d'appr\u00e9cier \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de pays asiatiques de pays d'Afrique noire centrale m\u00eame de l'Autriche, qu'en est -il du c\u00f4t\u00e9 des Chinois, qu'en est -il du c\u00f4t\u00e9 de l'Am\u00e9rique du Nord, de l'Irlande, tout ceci est tr\u00e8s variable et dans notre enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:38) [91%] :\r\nCe qui nous a impressionn\u00e9, c'est qu'en fonction des \u00e9v\u00eaques on avait diff\u00e9rentes th\u00e8ses, je pense que celui qui dirait : il va se passer \u00e7a, il va se passer \u00e7a, il est un faux proph\u00e8te, pourrait -on dire, dans l'Evangile dans la mesure o\u00f9 il y a une telle diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:55) [91%] :\r\n\u00e0 la fois d'abord des situations catholique \u00e0 l'\u00e9chelle universelle mondiale et d'autre part, en fonction des responsables, l'enjeu, on l'a bien vu un \u00e9v\u00eaque dira des choses et \u00e0 un autre \u00e9v\u00eaques en dira bien d'autres, il y a une telle disparit\u00e9 sur cette question- l\u00e0 qui justement ne fait l'objet v\u00e9ritablement d'aucune ligne directrice, celle qui est aujourd'hui distanc\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois et notamment depuis sa lettre du 20 ao\u00fbt lettre au peuple de Dieu condamne d\u00e9finitivement et il est le 1er \u00e0 le faire le cl\u00e9ricalisme et ses \u00e9lus, pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [98%] :\r\nMais alors comment lutter contre la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:36) [89%] :\r\nNous proposons d'abord sur le plan de la formation des s\u00e9minaristes de leur permettre de se comprendre eux- m\u00eames de leur 3 m\u00e8tres de s'approprier une sexualit\u00e9 cuisses jusqu'alors ne fait l'objet d'aucun l'enseignement en sciences humaines \u00e0 d'abonn\u00e9s psychologique, un point de vue sociologique et par ailleurs, toujours dans le cas de la formation ce s\u00e9minariste \u00e9galement que la direction spirituelle, puisque chaque s\u00e9minariste \u00e0 un directeur spirituel, les questions sexuelles ne soit plus tabou, \u00e7a permettrait de diagnostiquer et de faire le point et y compris de voir \u00e0 la fois les p\u00e9dophiles fix\u00e9 mais aussi ceux qui ont des attirances et qu'ils en parlent et qu'ils ont par premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments d'information 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, nous proposons la cr\u00e9ation d'un ni myst\u00e8re des victimes, vous savez que dans l'\u00e9glise d'ailleurs les \u00c9tats modernes s'en inspire, \u00e0 partir du XIIe si\u00e8cle, il y a ce qu'on appelle un minist\u00e8re, c'est-\u00e0-dire une administration au service une mission et ce myst\u00e8re des victimes auraient des repr\u00e9sentations dans chaque dioc\u00e8se qui permettrait \u00e0 la fois de collecter les d\u00e9clarations de rassembler et d'\u00e9couter et d'\u00eatre une instance qui \u00e9couterait ces personnes qui ont souffert, qui ont perdu la foi et \u00e9galement qui les aideraient en justice 3\u00e8me proposition, il s'agit pas de consid\u00e9rer que les pr\u00eatre criminels, une fois qu'ils ont fait leur peine en justice aille, c'est fini, d'abord ils ont une triple peine non seulement faire qu'ils ont fait leur peine en prison, c'est une chose, deuxi\u00e8mement il rompu ce travail plus de travail, plus de m\u00e9tier plus de revenus, et troisi\u00e8mement, socialement, ils sont condamn\u00e9s, il nous semble important pour \u00e9viter des d\u00e9rives ou des retomb\u00e9es des r\u00e9cidives qu'soient \u00e9galement accompagn\u00e9s, enfin, nous proposons de changer le lexique paternel puisque, au fond, c'est quoi la p\u00e9dophilie c'est un abus de pouvoir, d'une autorit\u00e9 abus de pouvoir, d'une autorit\u00e9 qui passe par l'acte sexuel, il nous semble que le lexique paternaliste de l'\u00c9glise catholique, \u00e0 force de d\u00e9cliner \u00e0 toutes les \u00e9chelles, la paternit\u00e9, la paternit\u00e9, l'autorit\u00e9 du p\u00e8re h\u00e9 bien favorise ce passage \u00e0 l'acte de l'abus de pouvoir, favorise le pouvoir du clair, comme l'a rappel\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Olivier Bobineau, sociologue des religions, auteur d'une vaste enqu\u00eate sur la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise catholique et co- auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 Le Sacr\u00e9 incestueux et d'une bande dessin\u00e9e L'Empire une histoire politique du christianisme, il est 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-13T16:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3ACD7282-3EC8-4D7A-935B-B4DF14642958", "internalArchiveId": "3ACD7282-3EC8-4D7A-935B-B4DF14642958", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forte augmentation des violences contre les forces de l'ordre romandes: interview de Jean-Philippe Rochat", "publicationDate": "2018-10-13T00:00:00Z", "summary": "Les violences \u00e0 l'encontre des forces de l'ordre augmentent de fa\u00e7on inqui\u00e9tante selon l'Union syndicale des polices romandes (USPRO). 3000 cas de violences et menaces contre les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s l'an dernier. Interview de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident de l'USPRO.\r\n\r\n* * Forte augmentation des violences contre les forces de l'ordre romandes: interview de Jean-Philippe Rochat 18h Violence contre les forces de l'ordre : le ras-le-bol des policiers romands\r\nLes violences \u00e0 l'encontre des forces de l'ordre augmentent de fa\u00e7on inqui\u00e9tante: c'est le cri l'alarme... que lancent les Sections de l'Union Syndicale des Polices Romandes.\r\n3000 cas de violences et menaces contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s l'an dernier... Et cet automne, pas moins de 3 tentatives d'homicides contre des gendarmes ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9es dans le canton de Vaud.\r\n***\r\nJean-Philippe Rochat, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez l'USPRO, l'Union Syndicale des Polices Romandes...\r\nDIRECT TEL ** 12\r\n- Vous dites que la situation est grave pour les policiers, expliquez-nous...\r\n- Aujourd'hui, \u00e0 quoi sont expos\u00e9es les forces de l'ordre ?\r\n- L'an dernier, plus de 3000 cas \u00e0 l'encontre des forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s... et encore, car selon vos informations, il y a plein d'autres violences que les agentes et agents taisent...\r\n- Vous fustigez un climat social qui a chang\u00e9... un climat o\u00f9 le non-respect de l'autorit\u00e9 est devenu la r\u00e8gle... \u00e7a ne date pas d'hier, \u00e7a., non ?...\r\n- Concr\u00e8tement, que demandez-vous aux autorit\u00e9s politiques ?\r\n- A vos yeux, les individus qui agressent les forces de l'ordre ne sont pas assez s\u00e9v\u00e8rement punis...\r\n- Pensez-vous que quelqu'un susceptible d'agresser un policier ou un gendarme en serait dissuad\u00e9 par peur de la punition ?\r\n- Ce n'est pas dans l'habitude de la police de manifester... Or si votre cri d'alarme n'est pas entendu, vous envisagez un rassemblement national... \r\n- etc.", "durationSec": 371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9897131", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forte augmentation des violences contre les forces de l'ordre romandes: interview de Jean-Philippe Rochat / FOR_2018-10-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.10.2018"], "alternativeSummary": ["Les violences \u00e0 l'encontre des forces de l'ordre augmentent de fa\u00e7on inqui\u00e9tante selon l'Union syndicale des polices romandes (USPRO). 3000 cas de violences et menaces contre les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s l'an dernier. Interview de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident de l'USPRO."], "variantIds": ["ece-9897131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:05:21Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes violences \u00e0 l'encontre des forces de l'ordre augmentent de fa\u00e7on inqui\u00e9tante, c'est le cri d'alarme que lancent les Sections de l'Union Syndicale des Polices Romandes 3000 cas de violences et menaces contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans dernier et cet Automne, pas moins de 3 tentatives d'homicide contre des gendarmes ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9es dans le canton de Vaud Jean-Philippe Rochat bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [89%] :\r\nOui bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [90%] :\r\nVous pr\u00e9sidez l'USPRO, l'Union Syndicale des Polices Romandes vous dites que la situation est grave pour les, pour les policiers, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [85%] :\r\nOui, absolument, elle aggrave depuis longtemps en fait depuis 2010, la F\u00e9d\u00e9ration fa\u00eeti\u00e8re la FSFP alerter les autorit\u00e9s, on voyait qu'en 2000, on avait 774 plaintes de policiers victimes de violences en 2017 nous avons parce est \u00e0 plus de 3000 donc c'est une lamentation par 4, c'est plus qu'inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [90%] :\r\nOui, mais comment vous l'expliquer cette augmentation de 2 cas de violence d'agression. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez en fait soci\u00e9tal, c'est qu'aujourd'hui les gens ou les jeunes peut-\u00eatre respectent de moins en moins les r\u00e8gles respectent de moins en moins d'autorit\u00e9, elle n'h\u00e9site pas du tout s'en prendre \u00e0 leurs repr\u00e9sentants que sont les forces de l'ordre dans la rue en se prenant aux forces de l'ordre et s'en prennent directement le pain et il est n\u00e9cessaire que l'\u00c9tat r\u00e9agisse afin que le politique prenne conscience que c'est un vrai probl\u00e8me actuellement, depuis qu'on ne peut plus accepter des policiers se fasse \u00e9craser pour le moins, d'une caravane par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [95%] :\r\nQuand vous dites : ce sont les jeunes, \u00e7a veut dire c'est eux surtout qui sont les auteurs de ces agressions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [86%] :\r\nNon bien s\u00fbr que non, c'est pas que des gens, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui a chang\u00e9, qui \u00e9volue en le point c'est sur ces derni\u00e8res dizaines d'ann\u00e9es que la violence augmente est c'est les jeunes, en partie, mais c'est pas seulement les jeunes parce que de tout temps et toutes \u00e9poques, les gens lui par des jeunes alors qu'il y a quand m\u00eame toute une cat\u00e9gorie de la soci\u00e9t\u00e9 qui se porte bien, on va dire \u00e7a comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [97%] :\r\nMais \u00e0 quoi sont expos\u00e9es au juste les forces de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [91%] :\r\nEh ben, sont, elles sont expos\u00e9es, principalement aux auteurs qui n'ont plus aucun scrupule qui visent les forces de l'ordre sans se poser de questions et puis qui \u00e9crase nos coll\u00e8gues dans la rue, Chraz nos coll\u00e8gues sur la route, prennent la fuite pour des raisons diverses, parfois parce qu'ils ont bu un peu d'alcool, donc on a des situations qui devient dramatique parce que les gens sont pr\u00eats \u00e0 tout pour \u00e9viter de d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9s, d'\u00eatre interpell\u00e9 d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [94%] :\r\nOui, alors je le disais, l'an dernier plus de 3000 cas \u00e0 l'encontre de des forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s et encore car, selon vos informations il y aurait plein d'autres violences que les agentes et les agents taisent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [86%] :\r\nMais absolument, en fait, c'est c'est un esp\u00e8ce d'aveux de ronde quelque part de, de, de pouvoir dire qu'on \u00e9t\u00e9 victime de violences et beaucoup de policiers se disent finalement, \u00e7a fait un peu partie du m\u00e9tier, je pense que c'est absolument faux de dire \u00e7a, il y a rien qui excuse en une violence, quelle que soit l'peut-\u00eatre verbales, physiques et on ne peut pas accepter d'\u00eatre victime de violence parce qu'on porte un uniforme parce qu'on compte autorit\u00e9s, bien au contraire puisqu'on repr\u00e9sente autorit\u00e9s on est l\u00e0 aussi pour faire respecter certaines r\u00e8gles, des 2 c\u00f4t\u00e9s, les gens doivent comprendre des r\u00e8gles, donc c'est pour \u00e7a qu'on r\u00e9agit vraiment un beau justement cette fois parce que \u00e7a suffit, il y a de plus en plus de cas graves et on va pas compte que des coll\u00e8gues morts sur la route pour que l'autorit\u00e9 se rendent compte que le probl\u00e8me est vraiment existant que tiennent augmentation qui ajuste inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [96%] :\r\nAlors concr\u00e8tement, justement, que demandez -vous \u00e0 l'autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [88%] :\r\nAlors, les autorit\u00e9s ont pris le taureau par les cornes, on peut dire, puisqu'il y a eu diff\u00e9rentes motions qui pour eux n'a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Parlement, et puis des initiatives qui sont actuellement en cours de signature des initiatives parlementaires que nous suivons \u00e9videmment notamment par le doping bient\u00f4t faire notre f\u00e9d\u00e9ration fait fait faire aupr\u00e8s de ses parlementaires pour un durcissement des peines pour que les auteurs de d\u00e9lits soient punis en cons\u00e9quence, alors \u00e9videmment que la loi pour tout ce qui est les c'est tout ce qui est au quartier d'homicides, elle est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue, oui, mais il y a pour les cas mineurs de r\u00e8gles qui doivent \u00eatre cadr\u00e9 et de mani\u00e8re beaucoup plus strictes, pris des sanctions qui doivent \u00eatre l'\u00e9quivalent de la l'acte qui a \u00e9t\u00e9 commis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [96%] :\r\nEst ce que vous pensez que quelqu'un qui est susceptible d'agresser un policier ou un gendarme en serait dissuad\u00e9 par par peur de la punition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [88%] :\r\nHomme certainement j'imagine si on durcit certaines r\u00e9actions durcit les sentences si l'autorit\u00e9 politique respectivement l'autorit\u00e9 judiciaire de faire syst\u00e9matiquement les auteurs de violences, donc les autorit\u00e9s parce que les policiers sont \u00e9videmment la cible principale, celle tout le tout tout le le sujet qui m'occupe mais il y a aussi d'autres autorit\u00e9s qui repr\u00e9sente l'\u00c9tat qui sont aussi la cible de violences, donc quand les auteurs sortie finalement crach\u00e9 sur un policier en uniforme, bah c'est finalement pas tr\u00e8s grave de l'insulter tous les mois de le frapper, hein, \u00e7a arrive, h\u00e9 bien, \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment dissuad\u00e9 a commenc\u00e9, donc si on a des r\u00e8gles et que les gens sont syst\u00e9matiquement d\u00e9f\u00e9r\u00e9s devant la justice avec des peines planchers sont \u00e7a peut donner enfreint une certaine cat\u00e9gorie de gens, c'est une certitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [97%] :\r\nJean-Philippe Rochat ce n'est pas dans l'habitude de la police de manifester Or si votre cri d'alarme n'est pas entendu vous envisagez un rassemblement national. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [86%] :\r\nOui, mais c'est tout \u00e0 fait \u00e7a en fait, vous le dites tr\u00e8s justement pour un policier manifester c'est finalement profit\u00e9 du d\u00e9sordre dans la rue et on est plut\u00f4t appel\u00e9 par exemple le d\u00e9sordre pr\u00e8s au travers du service d'ordre, mais par contre, si on se rend compte que notre mois n'est toujours pas entendu, un rassemblement est imagin\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration suisse hier \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police cette le tout c'est de savoir combien on peut rassembler monde dans quelle dans quel cadre et puis \u00e0 quel moment, mais en tout cas la la r\u00e9flexion, elle est en cours, \u00e7a c'est une certitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [97%] :\r\nC'est la m\u00eame r\u00e9flexion du c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique \u00e0 votre connaissance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:37) [86%] :\r\nPour les Suisses allemands sont tout aussi touch\u00e9 clou\u00e9 \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de cas de violences \u00eatre policier qui ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s cette ann\u00e9e des gens du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich de B\u00e2le et de Berne, il y a des cas tr\u00e8s inqui\u00e9tant, donc il n'aura pas peine \u00e0 suivre, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la f\u00e9d\u00e9ration dans son ensemble, donc tous les policiers suisses feront encore s'il est un rassemblement \u00e0 faire, c'est pas moi, parler au nom de la pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse mais j'imagine que beaucoup de nos policiers, nos coll\u00e8gues suivront le mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [86%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Philippe Rochat vous pr\u00e9sidez l'USPRO, l'Union syndicale des polices romandes bonne soir\u00e9e monsieur merci \u00e0 vos bonnes merci le bras. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-13T16:17:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Jean-Philippe", "role": "pr\u00e9sident de l'USPRO, l'Union Syndicale des Polices Romandes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A849D0D0-CB27-4622-A553-1D5154ACCED7", "internalArchiveId": "A849D0D0-CB27-4622-A553-1D5154ACCED7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 7000 personnes selon les organisateurs, ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion de la 4\u00e8me Marche pour le climat : interview de Myriam Roth, co-pr\u00e9sidente de l'Association suisse pour la protection du climat", "publicationDate": "2018-10-13T00:00:00Z", "summary": "La Marche pour le climat a rassembl\u00e9 samedi entre 3500 et 7000 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve. Les manifestants ont exig\u00e9 des changements imm\u00e9diats de la part des gouvernements pour faire face \u00e0 la crise climatique. Interview de Myriam Roth, co-pr\u00e9sidente de l'Association suisse pour la protection du climat.\r\nUne marche organis\u00e9e par une vingtaine d'associations... pour appeler les autorit\u00e9s \u00e0 prendre des mesures en vue de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\nApr\u00e8s la publication, lundi dernier, du rapport alarmant du GIEC, le Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat,  qui estime que le monde doit prendre des mesures \u00absans pr\u00e9c\u00e9dent\u00bb s'il veut limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1 degr\u00e9 et demi... on aurait pu s'attendre \u00e0 un nombre plus important de participants \u00e0 cette marche... Vous \u00eates d\u00e9\u00e7ue ?\r\n- C'\u00e9tait aujourd'hui la 4\u00e8me \u00e9dition de cette manifestation... C'est en soi un constat d'\u00e9chec... Il faut encore se mobiliser pour appeler les autorit\u00e9s \u00e0 agir pour le climat ?\r\n- La premi\u00e8re marche pour le climat \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait en 2015, ann\u00e9e de la COP21... Est-ce que vous observez tout de m\u00eame une \u00e9volution, une prise de conscience ?\r\n- Il a fait 24\u00b0 degr\u00e9s en ce 13 octobre... C'\u00e9tait un signe \u00e0 vos yeux du d\u00e9r\u00e9glement climatique ?!!!\r\n- Vous avez l'impression que la prise de conscience tarde \u00e0 se faire ? \r\n--> au niveau individuel, dans nos habitudes quotidiennes? \r\n--> au niveau politique: on a beaucoup entendu cette semaine que la Suisse n'en fait pas assez... qu'est-ce qu'elle doit faire de pluss \u00e0 vos yeux?\r\n- Votre association suisse pour la protection du climat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9... en 2 semaines vous aviez d\u00e9j\u00e0 1'500 membres... vous pr\u00e9parez une initative appel\u00e9e \"pour les glaciers\", qui vise \u00e0 r\u00e9duire massivement les \u00e9missions de CO2... Rappelez-nous le sens de votre initiative ?\r\n--> il faut des taxes, c'est la seule solution? \r\n((l'initiative stipule qu'au plus tard en 2050 il ne pourra plus \u00eatre fait usage d'un combustible fossile. Une exigence qui fait r\u00e9f\u00e9rence aux objectifs de l'Accord de Paris. Des exceptions seraient toutefois autoris\u00e9es, notamment quand il n'est technologiquement pas possible de faire autrement.\r\nL'initiative populaire est n\u00e9cessaire du point de vue des initiants, car les politiciens n'ont aucune politique environnementale s\u00e9rieuse et les engagements pris \u00e0 Paris ne sont pas correctement mis en oeuvre.\r\nLes dispositions transitoires pr\u00e9voient qu'en cas d'acceptation de l'initiative, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit la mettre en oeuvre dans un d\u00e9lai de cinq ans. Pour r\u00e9duire la quantit\u00e9 d'\u00e9missions de CO2, la Conf\u00e9d\u00e9ration peut introduire des taxes d'incitation ou des contingents d'importation. Si les entreprises suisses venaient \u00e0 \u00eatre d\u00e9savantag\u00e9es par rapport aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, l'initiative pr\u00e9voit une compensation financi\u00e8re.))\r\n--> Ou en est votre d\u00e9marche? A quand le lancement officiel de cette initiative?\r\n- Myriam Roth, derni\u00e8re question, c'\u00e9tait aujourd'hui la 4\u00e8me marche pour le climat \u00e0 Gen\u00e8ve...il vous faudra d\u00e9filer encore combien d'ann\u00e9e?!", "durationSec": 338, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9897130", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "climat", "r\u00e9chauffement climatique", "protection de l'environnement", "\u00e9cologie"], "alternativeTitle": ["Marche contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Myriam Roth / FOR_2018-10-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.10.2018"], "alternativeSummary": ["La Marche pour le climat a rassembl\u00e9 samedi entre 3500 et 7000 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve. Les manifestants ont exig\u00e9 des changements imm\u00e9diats de la part des gouvernements pour faire face \u00e0 la crise climatique. Interview de Myriam Roth, co-pr\u00e9sidente de l\u2019Association suisse pour la protection du climat."], "variantIds": ["ece-9897130"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:05:21Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPlus de 7000 personnes selon les organisateurs, de 3000 \u00e0 3500 selon la police, ont donc d\u00e9fil\u00e9 cet apr\u00e8s- midi dans les rues de Gen\u00e8ve l\u00e0 ce \u00e0 l'occasion de la 4\u00e8me marche pour le climat, une marche organis\u00e9e par une vingtaine d'associations pour appeler les autorit\u00e9s \u00e0 prendre des mesures en vue de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique myriam Roth bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la co- pr\u00e9sidente de l'Association suisse pour la protection du climat partenaire donc de cette marche, alors apr\u00e8s la publication, lundi dernier, un du rapport alarmant du GIEC, le groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat, qui estimait que le monde doit prendre des mesures sans pr\u00e9c\u00e9dent s'il veut limiter le r\u00e9chauffement climatique, \u00e0 un degr\u00e9 et demi, on aurait pu s'attendre \u00e0 un nombre plus important de participants \u00e0 cette marche aujourd'hui est ce que vous \u00eates quelque peu d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [91%] :\r\nMoi je suis pas d\u00e9\u00e7u, je pense que enfin moi j'\u00e9tais plut\u00f4t \u00e9tonn\u00e9 du nombre de personnes qui \u00e9taient l\u00e0, enfin pour moi c'est incroyable de voir autant de de gens qui qui se mobilisent pour le climat, qui sont l\u00e0, qui ont \u00e9t\u00e9, qui crie et tout ce qu'il faudrait faire en fait et moi j'\u00e9tais aussi surtout \u00e9tonn\u00e9 de de l'\u00e2ge des gens, il y a beaucoup de gens jeunes qui \u00e9taient pr\u00e9sents et qui ont envie de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait aujourd'hui la 4\u00e8me \u00e9dition de cette manifestation de cette marche est ce que ce n'est pas en soi un constat d'\u00e9chec, il faut encore se mobiliser pour appeler les autorit\u00e9s \u00e0 agir pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [92%] :\r\nMoi j'ai pas envie de parler d'\u00e9chec, je trouve que c'est, ce serait un peu dommage, je pense que la mobilisation, il faut qu'elle qu'elle continue, il faut qu'elle se fasse, on voit avec avec le temps justement que que le changement il fait pas autant qu'on aimerait et et les march\u00e9s, elle continue aussi pour pour qu'on qu'on puisse aussi montrer qu'il y a des choses qui fait qu'il faut qu'on, qu'on continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [93%] :\r\nOui, alors la premi\u00e8re marche pour le climat, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait en 2015 ann\u00e9e de la COP 21 est ce que vous observez tout de m\u00eame une une \u00e9volution, une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [91%] :\r\nMoi, j'ai l'impression qu'enfin dans mon quotidien et aussi au niveau des gens qui m'entourent, il y a quand m\u00eame une prise de conscience, il faut expliquer aux gens en fait que les les petits pas individuel, \u00e7a sert quand m\u00eame \u00e0 quelque chose du genre, du genre : r\u00e9duire sa consommation de viande r\u00e9duire ses d\u00e9chets manger de mani\u00e8re plus locale, plus 16 au nal, en fait il oui il faut une prise de conscience, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont on consomme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [91%] :\r\nEt au niveau politique, parce que c'est au niveau individuel, au niveau politique, on a beaucoup entendu cette semaine que la Suisse n'en fait pas assez, qu'est ce qu'elle devrait faire de plus, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [90%] :\r\nIl y a, il y a plusieurs aspects en fait o\u00f9 la politique, elle a un gros impact, enfin, que ce soit au niveau des transports du monde des finances au niveau de du b\u00e2timent, enfin je pense qu'il y a beaucoup de tout ce qui pourrait se faire comme pas prioriser la mobilit\u00e9 douce, il faudrait aussi am\u00e9liorer aussi la transparence de l'impact climatique des investissements que la Suisse fait il y a \u00e9norm\u00e9ment d'en fait de petites choses qu'au niveau politique, ne sont pas et et on peut en fait hein s'inscrire \u00e7a dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [92%] :\r\nMyriam Roth vous \u00eates, je le disais, la copr\u00e9sidente, hein, de l'Association suisse pour la protection du climat, une association qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 en en 2 semaines, vous aviez d\u00e9j\u00e0 1500 membres fait rare et vous pr\u00e9parez un une initiative appel\u00e9e pour les glaciers qui vise \u00e0 r\u00e9duire massivement les \u00e9missions de CO2 de CO2 rappelez -nous le sens de votre initiative, qu'est ce qu'elle propose concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [91%] :\r\nEn fait, l'initiative pour les glaciers, elle va dans le sens de d\u00e9saccord de Paris qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s par la Suisse, on se rend compte en fait que ces accords, ils ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s ben par par plus de 120 pays mais que, au niveau suisse la politique qu'on la politique on pr\u00f4ne en fait elle est pas, elle va pas dans ce sens -l\u00e0, cette initiative, elle, elle vise justement \u00e0 r\u00e9duire \u00e0 0 les les \u00e9missions de ou 2 \u00e0 se s\u00e9parer des \u00e9nergies fossiles d'ici \u00e0 2050, ou voire avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [99%] :\r\nAvec des exceptions tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [94%] :\r\nOui, avec des exceptions, on ne peut pas non plus tout r\u00e9duire parce qu'on est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme des extr\u00e9mistes, donc il faut aussi savoir faire des concessions, mais pas trop non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [93%] :\r\nOui, ce serait quoi des exceptions, notamment quand il n'est technologiquement pas possible de faire autrement, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [94%] :\r\nOui, voil\u00e0, oui, c'est ce qu'on sait ce qu'on dit dans le texte justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nQue vous consid\u00e9rez aujourd'hui que l'instrument de l'initiative et la seule qui est susceptible d'\u00eatre efficace dans ce domaine est ce que \u00e7a veut dire que les les politiques d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ne prennent pas suffisamment de mesures et il faut ces initiatives lent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [93%] :\r\nJe pense qu'on l'a vu d\u00e9j\u00e0 avec avec d'autres sujets qui concernent la population, en fait, si on l'inscrive pas dans la Constitution, il se passait pas grand- chose, \u00e7a c'est quelque chose qu'on a qu'on a beaucoup discut\u00e9 dans le comit\u00e9 directeur et puis on s'est dit qu'on pouvait justement mobiliser les citoyens par cette initiative, on a des gens qui viennent de de beaucoup de d'horizons et de corps de m\u00e9tiers de milieux politiques diff\u00e9rents et on pense que c'est comme \u00e7a qu'il faudrait faire oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [80%] :\r\nAlors je l'ai dit, hein, pr\u00e9parez a lanc\u00e9 cette initiative, ce que vous en \u00eates o\u00f9, \u00e0 quand le lancement officiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [90%] :\r\nAlors, en janvier, on va faire la premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et puis, au printemps, on pense lancer la la r\u00e9colte des signatures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans cette \u00e9dition du Forum Myriam Roth merci vous co- pr\u00e9sidez l'Association suisse pour la protection du climat que vous participiez donc vous \u00e9tiez partenaire de cette, de cette marche pour le climat, qui je le rappelle, donc, a r\u00e9uni 7000 personnes selon les organisateurs, et de 3 \u00e0 3500 selon la police, \u00e7a s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, ainsi que, en France, dans plusieurs villes de France, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci les violences \u00e0 long. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-13T16:11:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roth, Myriam", "role": "co-pr\u00e9sidente de l'Association suisse pour la protection du climat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40EC14BD-8A63-4646-85B6-C992BB7F077B", "internalArchiveId": "40EC14BD-8A63-4646-85B6-C992BB7F077B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Karima Lazali, psychanalyste : A propos de son ouvrage  \"Le trauma colonial\" (Ed. de la D\u00e9couverte, 2018)", "publicationDate": "2018-10-13T00:00:00Z", "summary": "Qui suis-je, que suis-je et qui tue qui? Des questions graves qui traversent l'essai de Karima Lazali, \"le trauma colonial, une enqu\u00eate sur les effets psychiques et politiques contemporains de l'oppression colonial en Alg\u00e9rie\". \r\nKarima Lazali est psychanalyste, elle exerce entre Paris et Alger mais son enqu\u00eate d\u00e9passe le cadre de sa discipline pour former une r\u00e9flexion globale qui englobe l'histoire, le politique et la litt\u00e9rature alg\u00e9rienne de langue fran\u00e7aise pour tenter de comprendre ce que les \"blancs de m\u00e9moire\" individuels et collectifs doivent \u00e0 l'extr\u00eame violence de la colonisation, violence et terreur reproduites depuis et \u00e0 plusieurs reprises, au cours de l'histoire Alg\u00e9rienne jusqu'\u00e0 aujourd'hui.", "durationSec": 3394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9879243", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["France", "Alg\u00e9rie"], "thematicThemes": ["colonialisme", "histoire", "psychanalyse"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 13.10.2018", "Sous les pav\u00e9s du 13.10.2018", "Karima Lazali: le trauma colonial / SLP_2018-10-13T17:03:00_sous-les-paves", "Karima Lazali: le trauma colonial / SLP_2018-10-13T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Qui suis-je, que suis-je et qui tue qui?\nDes questions graves qui traversent l\u02b9essai de Karima Lazali, \"le trauma colonial, une enqu\u00eate sur les effets psychiques et politiques contemporains de l\u02b9oppression colonial en Alg\u00e9rie\". \nKarima Lazali est psychanalyste, elle exerce entre Paris et Alger mais son enqu\u00eate d\u00e9passe le cadre de sa discipline pour former une r\u00e9flexion globale qui englobe l\u02b9histoire, le politique et la litt\u00e9rature alg\u00e9rienne de langue fran\u00e7aise pour tenter de comprendre ce que les \"blancs de m\u00e9moire\" individuels et collectifs doivent \u00e0 l\u02b9extr\u00eame violence de la colonisation, violence et terreur reproduites depuis et \u00e0 plusieurs reprises, au cours de l\u02b9histoire Alg\u00e9rienne jusqu\u02b9\u00e0 aujourd\u02b9hui.\nA lire: \"Le trauma colonial\", Karima Lazali, \u00e9ditions La D\u00e9couverte, 2018\nPar Anik Schuin, avec la collaboration de Nicole Corpataux", "Qui suis-je, que suis-je et qui tue qui?\nDes questions graves qui traversent l\u02b9essai de Karima Lazali, \"le trauma colonial, une enqu\u00eate sur les effets psychiques et politiques contemporains de l\u02b9oppression colonial en Alg\u00e9rie\". \nKarima Lazali est psychanalyste, elle exerce entre Paris et Alger mais son enqu\u00eate d\u00e9passe le cadre de sa discipline pour former une r\u00e9flexion globale qui englobe l\u02b9histoire, le politique et la litt\u00e9rature alg\u00e9rienne de langue fran\u00e7aise pour tenter de comprendre ce que les \"blancs de m\u00e9moire\" individuels et collectifs doivent \u00e0 l\u02b9extr\u00eame violence de la colonisation, violence et terreur reproduites depuis et \u00e0 plusieurs reprises, au cours de l\u02b9histoire Alg\u00e9rienne jusqu\u02b9\u00e0 aujourd\u02b9hui.\nA lire: \"Le trauma colonial\", Karima Lazali, \u00e9ditions La D\u00e9couverte, 2018\nPar Anik Schuin, avec la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9879244", "ece-9879243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:47Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSous les pav\u00e9s Anik qui suit je que suis -je et qui tue qui, des questions graves qui traversent l'essai de Karima Lazali, paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, le trauma colonial, une enqu\u00eate sur les effets psychiques et politiques contemporains de l'oppression coloniale en Alg\u00e9rie, Karina Lazali est psychanalyste elle exerce entre Paris et Alger, mais son enqu\u00eate d\u00e9passe le cadre de sa discipline pour former une r\u00e9flexion globale en entrant dans l'histoire, le politique et la litt\u00e9rature sur ce que les blancs de m\u00e9moire individuels et collectifs doivent \u00e0 l'extr\u00eame violence de la colonisation, violence et terreur reproduites depuis et \u00e0 plusieurs reprises au cours de l'histoire alg\u00e9rienne contemporaine Karima Lazali est notre invit\u00e9 nous la retrouverons tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 G\u00e9rald est temps qui a r\u00e9uni quelques grandes voix de la litt\u00e9rature alg\u00e9rienne de langue fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [86%] :\r\nPour \u00e9crire vraiment en fran\u00e7ais pour s'adresser aux ports fran\u00e7ais, il fallait avoir une grande confiance en lui, on est forc\u00e9ment s'en faire une id\u00e9e \u00e7a peut \u00e9galiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\nEt je suis d'origine kabyle, je suis de p\u00e8re et m\u00e8re kabyle c'est-\u00e0-dire berb\u00e8re, je suis n\u00e9 il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es dans la vall\u00e9e de la Soummam de p\u00e8re et m\u00e8re chr\u00e9tien dans une famille tr\u00e8s \u00e9tendu, qui est demeur\u00e9 une famille. \r\nEn bonne note les faits actuellement par la wilaya de Djaza\u00efr tout Saubade la coule Nawaz par a sa vie acheter Malia Sciascia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [89%] :\r\nCe sont pendant longtemps battu pour essayer de faire une Alg\u00e9rie moderne, d\u00e9mocratique, qui respecte toutes les libert\u00e9s fort malheureusement ces gens -l\u00e0 ont d\u00e9cid\u00e9 que ceux qui s'exprimait par la plume m\u00e9rit\u00e9 de mourir, j'ai d\u00fb quitter l'Alg\u00e9rie pour aller au Maroc, parce qu'on a menac\u00e9 de mort applique, \u00e2g\u00e9 de 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [92%] :\r\nLes voies de Kateb-Yacine Tahar Djaout Rachid Mimouni, vous les avez sans doute reconnu bonjour Karima Lazali on Shore, vous \u00eates, je le disais tout \u00e0 l'heure en introduction, un psychologue clinicienne et psychanalyste vous exercez entre Paris, depuis 2002 et Alger 2006, ce n'est pas banal qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 au d\u00e9part a effectu\u00e9 ce va-et-vient, l'envie de garder un lien avec ces 2 pays vaut de pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [94%] :\r\nCe qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 aller travailler \u00e0 Alger \u00e9tait une question un peu lancinante qui tournait autour de, de la guerre civile, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qui fait qu'une population enti\u00e8re bascule comme \u00e7a dans une guerre civile qui a \u00e9t\u00e9 assez abominable comment s'est d\u00e9clench\u00e9 cette guerre civile comme on peut penser la bascule dans une guerre civile et quels sont les effets sur les subjectivit\u00e9s, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 Alger avec cette question l\u00e0 en 2006. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [89%] :\r\nVous avez vous- m\u00eame v\u00e9cu en Alg\u00e9rie que vous avez quitt\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment pendant la guerre civile dans les ann\u00e9es 90, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, donc j'en fait, je suis retourn\u00e9 travailler \u00e0 Alger avec la question que j'avais laiss\u00e9 au moment de quitter Alger et vous exercez dans les le langage donc ou peut-\u00eatre heures en Alg\u00e9rie devrait -on ajouter dans les langues les diff\u00e9rentes langues, oui c'est \u00e7a atteint les 10. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [85%] :\r\nFerrante Song, alors je ne parle pas le kabyle, mais la la langue amazighe peut \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 travers les patients, mais c'est une langue que je ne parle pas, donc le le le va-et-vient se fait beaucoup en arabe et en fran\u00e7ais, et les patients qui parle le le kabyle ou le lait M\u00e9zi\u00e8res peuvent parler dans cette langue qui me traduire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [91%] :\r\nIl y a un jeu de langue qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, on passe d'une langue \u00e0 une autre, alors \u00e7a c'est une question tr\u00e8s forte qui emm\u00e8ne \u00e0 \u00e0 se demander si c'est pas une fa\u00e7on comme \u00e7a de r\u00e9sister \u00e0 une langue nationale qui serait dict\u00e9e en tout cas en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [93%] :\r\nEt qui a \u00e9t\u00e9 dict\u00e9e une fois pendant le colonialisme, on y reviendra, et puis encore une fois et peut-\u00eatre d'autrefois, aujourd'hui aussi, encore une fois apr\u00e8s la la guerre d'ind\u00e9pendance lors de la lib\u00e9ration ou l'arabe est devenue une langue nationale, on y reviendra, Karima Lazali alors vous avez une pratique je vais appeler plurielle qui vous a certainement donn\u00e9 l'id\u00e9e de ce livre le trauma colonial, une enqu\u00eate sur les effets psychiques et politiques contemporains de l'oppression coloniale en Alg\u00e9rie, un livre qui para\u00eet aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte quelqu'un qui arrive dans votre cabinet, j'imagine qu'il n'arrive pas en disant : J'ai un probl\u00e8me \u00e0 ma m\u00e9moire, j'ai un probl\u00e8me dans mon identit\u00e9 alg\u00e9rienne alors comment tout \u00e7a en fait, je vais reprendre vous vous non, vous dites \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [90%] :\r\n\u00e7a sort qu'est -ce qui sort, bien entendu, la personne qui arrive enfin la, la, si on parle de ma pratique \u00e0 Alger, mais jusqu'\u00e0 un certain point c'est identique avec celle de Paris, quelqu'un arrive, parce qu'il est aux prises avec un ou des sympt\u00f4mes qui invalide son existence parce qu'il est aux prises avec une souffrance, une douleur assez forte qui le pr\u00e9occupe et dont il veut se sortir ou en tout cas, construire quelque chose d'autre \u00e0 partir de l\u00e0, jusque l\u00e0, c'est tout \u00e0 fait est identique, que \u00e7a soit un bon travail \u00e0 Paris ou Alger, c'est-\u00e0-dire que c'est une pratique un par un, avec une demande et tr\u00e8s souvent une d\u00e9tresse, hein, parce qu'on ne va pas voir un analyste comme \u00e7a, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s particulier et qu'il y a encore dans ma pratique, \u00e0 Alger, c'est qu'au-del\u00e0 des demandes singuli\u00e8re au-del\u00e0 des parcours singuliers de ces femmes de ces sommes, j'ai rep\u00e9r\u00e9 une esp\u00e8ce de constantes qui revenait \u00e0 une esp\u00e8ce de sentiment d'accablement d'asphyxie l'impression d'\u00eatre immobilis\u00e9 l'impression de ne pas pouvoir mener sa vie comme on l'entend comme la personne l'entend comme elle le souhaite, la difficult\u00e9, voire l'interdit d'\u00eatre diff\u00e9rent, de se sentir diff\u00e9rent et de vivre en ad\u00e9quation avec sa propre diff\u00e9rence et donc toute une s\u00e9rie d'interdictions et de diktat auquel le sujet finit par ob\u00e9ir, donc \u00e7a se mat\u00e9rialise en tout cas \u00e7a se concr\u00e9tise tr\u00e8s simplement par une difficult\u00e9 \u00e0 parler librement, qui a \u00e9t\u00e9 une constante qui est une constante de ma pratique \u00e0 Alger et qui a impos\u00e9 la question de finalement comment exercer la psychanalyse lorsque le pr\u00e9alable m\u00eame l'invitation analytique de dire tout ce qui passe par l'esprit est entrav\u00e9 par des injonctions, on va dire, sociale, politique, religieuse, en tout cas, il ne manque pas de figure de l'ext\u00e9rieur pour dicter cet interdit \u00e0 dire mais c'est interdit \u00e0 \u00eatre donc il fallait un petit peu, enfin, j'avais besoin d'essayer de d'entrer dans l'histoire de ces interdits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [93%] :\r\nAvec en toile de fond, cette ce questionnement que le v\u00f4tre d'ailleurs sur la violence en Alg\u00e9rie, on verra aussi que la violence est peut-\u00eatre un mot trop doux pour exprimer tout ce qui s'est pass\u00e9, vous parlez m\u00eame de terreur et l\u00e0 \u00e9videmment on entre encore une fois dans le cabinet de la psychanalyste terreur qui ne se gu\u00e9rit et qui ne passe pas comme \u00e7a qu'on ne peut pas surpasser peut-\u00eatre le trauma colonial a donc ah mais j'ai envie de lire quelques lignes que vous citez d'ailleurs d'Amin Maalouf, elles sont \u00e9clairantes dans votre livre, il dit \u00e7a, il \u00e9crit cela dans les identit\u00e9s meurtri\u00e8res, vous pourriez lire 10 gros volumes sur l'histoire de l'Islam depuis les origines, vous ne comprendriez rien \u00e0 ce qui se passe en Alg\u00e9rie, lisez 10 pages sur la colonisation et la d\u00e9colonisation, vous comprendrez beaucoup mieux \u00e0 vous partagez totalement ces quelques phrases, Karima Lazali. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:23) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que dans un 1er temps, je m'\u00e9tais plus concentr\u00e9 sur les effets de la guerre civile, c'est-\u00e0-dire ce que je vous ai d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure, je pensais que c'\u00e9tait uniquement li\u00e9 \u00e0 ce que les individus avaient travers\u00e9 de catastrophe subjective social politique linguistique etc h\u00e9 bien plus r\u00e9cente compte que \u00e7a voil\u00e0 r\u00e9cemment, sauf que je me suis rendu compte assez rapidement que \u00e7a ne suffisait pas pour penser cette basculent dans la barbarie et qu'il fallait reconstituer les fils de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [90%] :\r\nAlors le trauma colonial, tr\u00e8s vite, on se dit : ben voil\u00e0, c'est la colonisation on accuse beaucoup les blancs la colonisation c'est pas tout \u00e0 fait cela \u00e0 votre d\u00e9marche, ah oui, pas du tout, alors au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [90%] :\r\nContraire et du fait qu'en Alg\u00e9rie, r\u00e9guli\u00e8rement dans les discussions dans les d\u00e9bats, revenez \u00e0 chaque fois, quand il est question d'interroger un petit peu les responsabilit\u00e9s des uns et des autres revenus tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, l'id\u00e9e de dire c'est li\u00e9 \u00e0 la colonisation, c'est li\u00e9 \u00e0 la colonisation toutes ces destructions et tout, et du coup je me suis rendu compte que c'est une esp\u00e8ce de bouchon pour la pens\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que je sortais de la sans savoir de quoi \u00e7a parle et qui et quels \u00e9taient ses effets de la colonisation et la donn\u00e9 l'impression d'un esp\u00e8ce de trou dans le tout, puisque si tout ce qui est n\u00e9gative et li\u00e9e \u00e0 la colonisation, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, quelle est la part de responsabilit\u00e9, quelle est la part d'h\u00e9ritage et un h\u00e9ritage est quelque chose qu'on construit, c'est pas quelque chose qu'on re\u00e7oit comme \u00e7a passivement et donc qu'est ce qu'on avait construit de cet h\u00e9ritage l\u00e0 fait j'avais besoin de penser les effets de la colonisation, sur le plan des subjectivit\u00e9s, sur le plan du collectif \u00e9galement pour essayer d'en sortir, d'ailleurs, c'est \u00e0 dire pour essayer, \u00e0 partir de l\u00e0, d'envisager autrement ce qu'il en \u00e9tait de nos responsabilit\u00e9s en tant qu'alg\u00e9rien dans la construction du collectif mais d'un d'un homme, \u00e9galement dans la mani\u00e8re dont chacun souhaite mener sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [92%] :\r\nVoil\u00e0 et cela concerne la France, vous dites alg\u00e9rien mais la France revient souvent : alors, d'abord parce que en France il y a beaucoup d'Alg\u00e9riens et aussi parce que c'est une histoire qui concernent les Fran\u00e7ais \u00e9galement, on le sait tr\u00e8s bien, Karima Lazali, alors histoire lourde, peut-\u00eatre on s'arr\u00eate juste quelques secondes pour rappeler aux auditeurs suisses qui sont peut-\u00eatre moins familiers avec l'histoire de l'Alg\u00e9rie que que les Fran\u00e7ais, on commence par quoi on dit les \u00e9tapes, les grandes \u00e9quitable, c'est quoi, c'est la colonisation, bien s\u00fbr, et l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 en fait dans les ann\u00e9es 1830 donc c'est une occupation tr\u00e8s tr\u00e8s longue et apr\u00e8s quelles sont les grandes \u00e9tapes l'ind\u00e9pendance en 1962. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:16) [90%] :\r\nD'abord on a tendance \u00e0 assez rapidement, aller vers la guerre de lib\u00e9ration 54 62, or la guerre de conqu\u00eate, \u00e9t\u00e9 une guerre absolument sanglante \u00e0 partir de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:28) [91%] :\r\nConqu\u00eate en 1830 et toute cette partie entre 1830 et en les ann\u00e9es 60 et 11 jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 les historiens nous disent qu'il y a un tiers de la population qui a disparu et les plus grandes destruction du tissu social de la structure traditionnelle du rapport \u00e0 la langue, le projet d'\u00e9liminer l'indig\u00e8ne et d'\u00e9liminer tout ce qui pouvait rappeler que le territoire alg\u00e9rien avait d'autres histoires c'est fait pendant ces ann\u00e9es l\u00e0, donc le pire des destructions en quelque sorte, c'est fait, entre 1830 et la fin des ann\u00e9es 70 en fait, sauf qu'on en parle tr\u00e8s tr\u00e8s peu, on en parle tr\u00e8s peu, que \u00e7a soit en Alg\u00e9rie ou en France, hein, et tr\u00e8s rapidement, on met en avant la violence de la guerre de lib\u00e9ration avec la torture etc, mais la question de la torture \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente avant le rapport au corps et surtout ce qu'on retrouve dans dans dans certains courriers de militaires qui dit qu'on \u00e9tait consign\u00e9 dans dans certains travaux, le projet d'\u00e9limination de l'indig\u00e8ne qui est tr\u00e8s clair : c'est le sens m\u00eame de la colonie de peuplement, c'est-\u00e0-dire que l'Alg\u00e9rie \u00e9tait une colonie de peuplement, ce qui signifie qu'il fallait inverser le nombre de naissances d'Europ\u00e9ens par rapport au nombre de naissances d'indig\u00e8nes et aussi bien des Alg\u00e9riens que les Europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 pris l\u00e0- dedans, c'est-\u00e0-dire qu'on a tendance \u00e0 voil\u00e0 la la la colonial IT est un syst\u00e8me extr\u00eamement pr\u00e9cis dans dans son d\u00e9roulement, la colonial IT pour moi c'est c'est le syst\u00e8me qui fonctionne avec des m\u00e9canismes, ce n'est pas le fait historique, c'est le syst\u00e8me qui fonctionne avec des m\u00e9canismes extr\u00eamement pr\u00e9cis des m\u00e9canismes qui tourne autour d'un refus de la diversit\u00e9 d'une qu\u00eate de la puret\u00e9 qu'il fallait \u00eatre europ\u00e9enne, hein, un syst\u00e8me totalitaire et un syst\u00e8me qui fonctionne par le Crime, mais surtout l'effacement du Crime le le le gros probl\u00e8me quand on on entre dans l'histoire colonial et d'ailleurs c'est ce qui explique que la difficult\u00e9 dans laquelle nous sommes, pour en parler, c'est que cet effacement du Crime cet effacement des destructions faisaient partie du syst\u00e8me colonial et c'est cet effacement qui nous met la difficult\u00e9 en difficult\u00e9 quant \u00e0 essayer de construire un travail de m\u00e9moire et \u00e7a c'est valable pour les 2 pays, parce qu'on est aux prises avec un effacement et une difficult\u00e9 d'archivage qui fait qu'on ne sait plus quelle est la part du qui revient \u00e0 la destruction li\u00e9 au syst\u00e8me, quelle est la part qui revient au temps qui passe pas, tout se m\u00e9lange, tout se brouille et le le brouillage et la confusion, font partie de cette colonial IT. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:29) [92%] :\r\nAlors j'ai envie de citer le pr\u00e9sident Macron votre pr\u00e9sident aussi \u00e0 la mi- septembre, il a bon d'abord il a comment dire salu\u00e9 il a honor\u00e9 une vingtaine de harkis mais il a aussi demand\u00e9 pardon \u00e0 la veuve du militant communiste, qui \u00e9tait un farouche partisan de l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, Maurice Audin, qui est mort sous la torture est un tout jeune, il avait 25 ans, il est mort sous la torture \u00e0 Alger en 1957 et sa veuve depuis demande non pas r\u00e9paration mais au moins d'abord d\u00e9j\u00e0 le corps, on ne l'a jamais retrouv\u00e9e, et puis elle demande que ce soit dit enfin que sa mort soit admise et donc Emmanuel Macron excusez -moi, j'ai un peu tout l\u00e0 et ma cure Emmanuel Macron a parl\u00e9 de ce militant mort sous la torture, victime du syst\u00e8me dont vous nous parliez pr\u00e9cis\u00e9ment du syst\u00e8me colonial institu\u00e9 alors en Alg\u00e9rie par la France, c'est un pas en avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:31) [89%] :\r\nOui, c'est un pas en avant pour la population fran\u00e7aise qui est tr\u00e8s importante parce que, pour la premi\u00e8re fois de sa place de chef d'\u00c9tat, il ne tient pas \u00e0 l'\u00e9cart, la population fran\u00e7aise d'une partie de sa propre histoire, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s important, dire que jusqu'\u00e0 maintenant, la population fran\u00e7aise \u00e9tait soigneusement tenus \u00e0 l'\u00e9cart d'une partie de son histoire, ce qui ce qui s'est retrouv\u00e9 tout au long de la colonisation ou la m\u00e9tropole \u00e9taient tenus \u00e0 l'\u00e9cart de ce que la R\u00e9publique fran\u00e7aise mettait en place dans la colonie dans l'Alg\u00e9rie comme colonie et d'o\u00f9 d'ailleurs l'essence sur vous, vous savez, l\u00e0 comment est -ce que les les publications les, les, les \u00e9crits ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gravement censur\u00e9 en pleine r\u00e9publique autour de, de, de l'Alg\u00e9rie en m\u00e9tropole, c'est-\u00e0-dire que la censure et le clivage font partie du syst\u00e8me, ce qui est tr\u00e8s important \u00e9galement autour de, de, de, de l'affaire de ce qui est appel\u00e9 l'affaire Maurice Audin, c'est ce qui est important d'avoir en t\u00eate, c'est que la pratique de la disparition est un projet de la colonisation et que cette pratique de la disparition qui s'adresse essentiellement aux indig\u00e8nes, il y a un moment o\u00f9 elle s'est r\u00e9pandue et les Europ\u00e9ens, qui \u00e9tait pro- r\u00e9publicain parce que l\u00e0, la question la la la colonne qualit\u00e9 r\u00e9sulte d'une haine du pacte r\u00e9publicain et de la diff\u00e9rence, donc les Europ\u00e9ens qui \u00e9tait pour une Alg\u00e9rie ind\u00e9pendante en tout cas pour que s'arr\u00eate ces destructions aussi a face \u00e0 commencer par l\u00e0, ils ont fini m\u00eame par faire les frais de cette pratique de 10. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:21) [88%] :\r\nApparition et on voit bien comment ensuite \u00e7a s'est r\u00e9pandu, c'est-\u00e0-dire que les Europ\u00e9ens en 62, il y a eu de grandes disparition d'europ\u00e9en au moment de passer ind\u00e9pendance alors les les uns accusant les autres FLN ne pourrait s'vous connaissez cette question en tout cas le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:41) [91%] :\r\nPolitique fran\u00e7ais, c'est au d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question colonial des d\u00e8s le d\u00e9but quasiment de la colonisation autour de la question du pacte r\u00e9publicain, mais peu \u00e0 peu ce qui relevait du clivage ce qui faisait tenir par le clivage ce syst\u00e8me -l\u00e0 c'est effondr\u00e9 et donc la disparition, la pratique de l'disparition comme arme politique s'est r\u00e9pandu \u00e0 l'\u00e9chelle de toute la population et que la le clivage entre les indig\u00e8nes et les Europ\u00e9ens ne tenait plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:16) [92%] :\r\nVous dites, Karima Lazali mais enfin, vous parlez du silence des tabous qui subsistent et en m\u00eame temps et peut-\u00eatre vu de l'ext\u00e9rieur, j'ai envie de dire, mais on ne parle que de \u00e7a, de l'Alg\u00e9rie, notamment en France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:34) [93%] :\r\nOui, alors \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dans les journaux, dans les films mais de quoi parle -t-on quand on ne parle que de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on retrouve la m\u00eame chose en Alg\u00e9rie, on a l'impression qu'on ne parle que de la colonisation et en fait on n'en parle pas, on peut avoir l'impression de ne parler que de \u00e7a aussi au sens de la passion, il y a une passion colonial qui lie les 2 pays et cette passion colonial fait que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, il y a ce que Franz Fanon a appel\u00e9 le pacte colonial et on a une grande difficult\u00e9 pour quitter ce pacte colonial, c'est bien entendu un pacte autour du silence, silence autour des responsabilit\u00e9s silence autour en permanence autour de la colonial IT on observe une confiscation de l'histoire par le politique, les, les, les historiens font un immense travail depuis des ann\u00e9es et leurs travaux, ne porte pas \u00e0 cons\u00e9quence ne permettent pas que le d\u00e9bat s'ouvre dans les 2 pays et voil\u00e0, il y a, il y a, il y a encore une mainmise du politique sur l'histoire qui se d\u00e9cline diff\u00e9remment dans les 2 pays pour que perdure, alors \u00e7a c'est une hypoth\u00e8se, quelque chose de cette passion colonial pour lance \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:56) [90%] :\r\nPour poursuivre, mais ma question, je vous cite : vous parlez de, de, d'exc\u00e8s de traces pr\u00e9cis\u00e9ment fait il y a, il y a trop de traces \u00e0 la surface, y compris des traces dans l'Alg\u00e9rie contemporaine dans la ville par l'architecture etc, presque comme si cet exc\u00e8s \u00e9taient l\u00e0 pour masquer le reste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:15) [92%] :\r\nExactement, y a trop de traces qui ne font pas trop de traces qui indiquent une certaine carence de traces, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait assez visible et en m\u00eame temps \u00e7a ne permet pas d'entrer dans un nouveau rapport \u00e0 l'histoire, c'est en cela qu'il n'y a pas assez trace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:34) [92%] :\r\nKarima Lazali et votre r\u00e9flexion votre enqu\u00eate vous intitulez ainsi votre livre, hein, c'est une enqu\u00eate d\u00e9passe le cadre de la psychanalyse, je rappelle donc que vous \u00eates psychologue clinicienne et psychanalyse et vous vous appuyez, alors on l'a entendu bien s\u00fbr sur les historiens, vous connaissez l'histoire de c'est de pays vous vous appuyez, en particulier sur la litt\u00e9rature alg\u00e9rienne de langue fran\u00e7aise, on a entendu tout \u00e0 l'heure des auteurs comme Kateb-Yacine Tahar Djaout Rachid Mimouni, il y en a bien d'autres ont ils ont su dire \u00e0 travers le roman ce que le r\u00e9cit pr\u00e9cis\u00e9ment historique et que les traces, l'exc\u00e8s de traces occultes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:13) [91%] :\r\nAlors les \u00e9crivains oui pour faire ce travail- l\u00e0, je me suis rendu compte que la psychanalyse ne suffisait pas, j'\u00e9tais bien bien d\u00e9muni avec mais mes petits outils habituels Freud aux lacaniens, la psychanalyse ne suffisait pas pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que ce dont je vous ai parl\u00e9 au au d\u00e9but de notre entretien, du c\u00f4t\u00e9 de cette ce malaise ce d\u00e9sarroi \u00e0 partir du moment o\u00f9 je me suis rendu compte que ce d\u00e9sarroi, chacune de ces personnes \u00e9taient le m\u00eame d\u00e9sarroi dans le collectif et que, finalement, chacune de ces femmes et de ces hommes avec qui, au-del\u00e0 de sa petite histoire de de sa souffrance, venez, porter la part malade du collectif en fait et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que je me suis dit que finalement, h\u00e9 bien je peux plus penser tout simplement penser uniquement dans dans mon petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:08) [88%] :\r\nCabinet avec la personne que j'avais en face mais que si je ne rentrait pas dans cette par malade du collectif, alors m\u00eame que je suis tout \u00e0 fait impuissant quant \u00e0 la traiter, hein, puisque \u00e7a, \u00e7a ne rel\u00e8ve m\u00eame pas de mon travail fait je je ne sais m\u00eame pas comment font comme on traite le collectif quand on est psychanalyste, ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:26) [91%] :\r\nPossible, mais que si je n'en connais pas compte, si je ne cherchais pas \u00e0 rep\u00e9rer cette maladie du collectif, h\u00e9 bien \u00e7a ne servira \u00e0 rien, le travail que je faisais avec ses analyses, en voil\u00e0 un petit peu comment \u00e7a se d\u00e9roule alors pour rentrer dans cette Parmalat du collectif que chacun d'entre nous porte et la psychanalyse \u00e9tant tr\u00e8s insuffisante, j'ai donc \u00e9t\u00e9 chercher du c\u00f4t\u00e9 de l'histoire, mais l'effet d'histoire malgr\u00e9 \u00e0 nouveau le grand travail des historiens, essentiellement en France, hein, d'ailleurs, h\u00e9 bien les faits historiques ne parlent pas seul et que quand on est psychanalyste, l'effet d'histoire sont tr\u00e8s importants, mais en m\u00eame temps c'est fait d'histoire ne nous disent rien sur la mani\u00e8re dont ils se sont inscrits chez et ces femmes et ces hommes, et surtout ne dit rien sur comment cette affaire se transmet dans un contexte o\u00f9 l'histoire fonctionne par des effacements alors j'ai eu recours \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:26) [87%] :\r\nDes ratures, d'abord parce que la litt\u00e9rature est une passion et litt\u00e9rature, c'est justement le lieu du hors fronti\u00e8res et du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:34) [91%] :\r\nOr tant mais de travailler plus s\u00e9rieusement la litt\u00e9rature alg\u00e9rienne essentiellement de langue fran\u00e7aise, parce qu'\u00e0 cette \u00e9poque, l'enseignement pendant la colonisation de ces \u00e9crivains qui ont \u00e9t\u00e9 des enfants \u00e9taient en langue fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 source d'une mine d'informations et je me suis rendu compte que cette litt\u00e9rature contenaient un savoir absolument extraordinaire et, surtout, un savoir qui portait plusieurs directions : d'une part cette litt\u00e9rature est un t\u00e9moignage sur ce qu'il se passait, d'autre part, cette litt\u00e9rature est \u00e0 mon sens, peut-\u00eatre le seul lieu o\u00f9 on trouve une pens\u00e9e de l'histoire, une pens\u00e9e sur ce que ces \u00eatres humains, femmes et hommes \u00e9taient en train de vivre et d'autre part, cette litt\u00e9rature, elle est n\u00e9e pendant la colonisation comme un refus d'asservissement et donc il y a une dimension politique extr\u00eamement forte, extr\u00eamement importante, qui n'est pas une dimension militante qui est une pens\u00e9e du politique, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents et, alors, \u00e0 travers cela, je il me semblait, comme \u00e7a, que finalement cette litt\u00e9rature, elle s'est constitu\u00e9e quasiment comme un rem\u00e8de \u00e0 travers le rapport \u00e0 la langue et aux langues et c'est dans cette litt\u00e9rature que j'ai pu retrouver de la parole, c'est-\u00e0-dire que c'est utiliser le texte litt\u00e9raire un peu en le tordant comme pourraient \u00eatre les paroles de patients dans ce livre- l\u00e0 je commence par me r\u00e9f\u00e9rer au au 1er \u00e9crivain mais je tout on travaille sur la partie contemporaine en Alg\u00e9rie, continuer \u00e0 se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des \u00e9crivains contemporains, il y a encore je jusqu'\u00e0 aujourd'hui, les \u00e9crivains continue \u00e0 se situer dans cette filiation, du refus de l'asservissement dans ce souci de fabriquer de la trace de fabriquer de l'archivage et leurs Oeuvres, continue \u00e0 \u00eatre travers\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 de penser \u00e0 Anvers et qu'on rentre toutes les injonctions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:46) [94%] :\r\nKarima Lazali on va prendre dans un instant, un exemple tr\u00e8s concret pour mieux comprendre votre enqu\u00eate et la direction de de votre, de vos recherches, mais nous allons tout d'abord \u00e9couter un artiste engag\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 Matouba Loun\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:45) [69%] :\r\nEt il chercherait serait les doigts de CRS viennent ainsi qu'il allait faire, et qui est le meilleur des mecs de l'\u00e9thique du Trentin Toros de Medellin que mais elle d\u00e9tiendra l'ann\u00e9e \u00e7a va quand m\u00eame au MoDemD.O.C. mais il est fort, hein, vous avez dit fera r\u00e9guler \u00e7a va avoir beau r\u00f4le, quelle mis\u00e8re et allez Senghor si les le malade cette heure et Diaye une langouste avec nous, Europ\u00e9ens, \u00e9galit\u00e9 et Moritz, parce que les guin\u00e9enne je tiens TFC fixe de ce m\u00e9decin Rasle l'air vis\u00e9s et ben chez les de m\u00eame et ajoute doivent se meurt, je prends, vous, un des derniers Lionel, vous allez -y \u00c9ric Gerets en entendant \u00e7a se quand m\u00eame je crains elle et du nouveau o\u00f9 elle est inadmissible guerre keyn\u00e9sien et au au, dessus, alors c'est peut-\u00eatre nord et Est dignement, mesure qui nous dans la rigueur et Moritz, vous avez Annecy vous pouvez lundi des gardiens Arawak celle ville situ\u00e9e de cin\u00e9 de Molson vol l'Inde, elle n'a vraiment la chute est exil\u00e9 SIDA il est, de ce qui est une rame bien 10000 d\u00e9c\u00e8s et douce, c'est oui vraiment \u00e0 pas quelle mis\u00e8re et 120 \u00e9vinc\u00e9 de Mardin, c'est l\u00e0 le nord et dialoguer et qui une News et vous vous roads ou son vivier Mouna Diego et et \u00eatre Verdez ce mec Zik tiennent, j'ai la cl\u00e9 sera des galettes des 20 milli\u00e8mes de mauvaises Ferrero-Waldner \u00eatre ce n'est l'et ainsi que des bovins est d'autres Ferrero-Waldner ets B\u00e9nouville n'est ce qui est de l'\u00eele, le avec une mis\u00e8re il n'aime et Venditti pour nous \u00e9blouir, mais c'est plus ne non, regardez, c'est une des nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:39) [90%] :\r\nKenza, une chanson de 1993 interpr\u00e9t\u00e9e par Matoub Loun\u00e8s, je crois que c'est une chanson qui l'a d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire de Tarare Djaout tous nous naissent, assassin\u00e9 en 1998, il avait 42 ans, Karima Lazali vous \u00eates avec nous pour parler de ce livre magnifique le trauma colonial, une enqu\u00eate sur les effets psychiques et politiques contemporains de l'oppression coloniale en Alg\u00e9rie et un livre paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, h\u00e9 bien on a promis aux auditeurs avant la chanson, un exemple concret, alors il y en a un qui en tout cas pour moi a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lumineux, c'est l'exemple, on parle l\u00e0 de silence de disparition de blanc de l'histoire, c'est l'exemple des noms et de la filiation, alors comment peut -on aborder \u00e7a, qu'est-ce que c'est que cette histoire des noms en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:29) [88%] :\r\nEh bien dans cette politique d'\u00e9limination et d'effacement, il a \u00e9t\u00e9 question, enfin, a \u00e9t\u00e9 mis en place le fait d'instaurer ce qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 l'\u00e9tat civil, auparavant les nominations fonctionn\u00e9 sur un syst\u00e8me traditionnel, c'est-\u00e0-dire qu'on \u00e9tait, on se r\u00e9f\u00e9rer en tant que fille ou fils un p\u00e8re lui- m\u00eame fils d'un autre p\u00e8re est lui- m\u00eame fils d'un notre p\u00e8re et ont remont\u00e9 comme \u00e7a jusqu'au au chef de la tribu, c'est un fonctionnement tribales et pour faciliter les expropriations de Terres puisque les Terres \u00e9taient en indivision au niveau appartenir tribus aux familles, donc c'\u00e9tait des familles qui \u00e9taient extr\u00eamement large, et beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 mises en place pour organiser les expropriations alors parfois, c'\u00e9tait des expropriations en arracher les termes mais d'autrefois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus subtile, c'est-\u00e0-dire qu'il fallait casser le syst\u00e8me collectif tribal en individuel, 10 ans ce qui permettait d'une part, d'acc\u00e9der \u00e0 un meilleur pour l'administration fran\u00e7aise d'acc\u00e9der \u00e0 un meilleur contr\u00f4le de la population puisque ici perdez Alain dans le syst\u00e8me de de nomination parce que certains pr\u00e9noms revenir enfin \u00e7a \u00e7a et \u00e7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce de, de confusion et l\u00e0 \u00e7a permettait d'identifier individuellement les personnes pour pouvoir les contr\u00f4ler, mais \u00e7a permettait de casser la propri\u00e9t\u00e9 collective et du coup, de faciliter ces expropriations, donc les, les, les, les gens s'il a alors \u00e0 \u00e7a s'est pass\u00e9 en 1880 1881 code de l'indig\u00e9nat et les, les, les, les, les, les personnes se retrouver renomm\u00e9 mais plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est \u00e0 nommer puisque le nom qu'on vous donne n'avait plus aucun lien avec votre syst\u00e8me d'appartenance, donc c'est quand m\u00eame une fa\u00e7on de d\u00e9truire, c'est une fa\u00e7on extr\u00eamement claire pour d\u00e9truire le syst\u00e8me d'ancrage des Alg\u00e9riens et 7 des il y a une volont\u00e9 extr\u00eamement forte de destruction de tout ce qui pouvait faire lieu d'ancrage pour la population, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 elle m\u00eame pouvaient s'y reconna\u00eetre le le le fameux trou comme \u00e7a identitaire, alors c'est c'est j'emploie ces mots pour aller vite, vient de l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que si votre lieu d'ancrage historique, linguistique, on va dire, culturel et d\u00e9truit, h\u00e9 bien, quitte venez alors dans un syst\u00e8me patriarcal, donc ce qui am\u00e8ne par exemple Mohamed Dib \u00e0 agir, l'Alg\u00e9rien et fils de personne, ce qui emm\u00e8ne Jean Obam rouge \u00e0 dire l'Alg\u00e9rien et frapp\u00e9 au niveau de son ascendance et de cette descendre, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s fort parce que c'est la question de l'avenir, la descendance, ce qui am\u00e8ne Nabil Far\u00e8s \u00e0 n'\u00e9crire qu'autour de la question de la disparition du p\u00e8re, ce qui emm\u00e8ne Kateb-Yacine \u00e0 faire de neige Nedjma, cette esp\u00e8ce de de d'\u00e9toiles qui relate que depuis la conqu\u00eate fran\u00e7aise il n'y a que des faux p\u00e8re et que s'il n'y a que des faux p\u00e8re si on ne sait plus de qui est ton l'enfant h\u00e9 bien le risque majeur, ce que ce que Kateb-Yacine d\u00e9roule merveilleusement bien, c'est l'inceste, c'est-\u00e0-dire l'entre soi, puisqu'on ne sait plus qui est qui, alors, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et l'administration fran\u00e7aise savait qui \u00e9tait qui, mais de l'Int\u00e9rieur, on ne sait plus qui est qui, et c'est cette esp\u00e8ce de, comment vous dire de troubles majeurs de troubles extr\u00eamement graves, qui va continuer \u00e0 perdurer et a travers\u00e9 toute l'histoire contemporaine de l'Alg\u00e9rie, mais c'est aussi ce qui est clair, l'immense sentiment du pouvoir politique d'ill\u00e9gitimit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est ces hommes toujours au pouvoir, on fait les frais de ce sentiment d'ill\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 ne plus savoir de qui on est le fils, \u00e7a donne un pouvoir politique tout \u00e0 fait ill\u00e9gitime et un sentiment d'exiger Timit\u00e9 extr\u00eamement fort qui est majeure ce ce sentiment imit\u00e9, je crois que c'est un Crime terrible, mais c'est la pire des offenses qui s'est produite l\u00e0 puisque l'offense, c'est quelque chose qui a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:11) [92%] :\r\nTraverser les rapports entre la France et l'Alg\u00e9rie et que l'offense, comment vous dire quelque chose qui est rest\u00e9, malgr\u00e9 le temps qui passe, ce sentiment terrible d'avoir \u00e9t\u00e9 offens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:27) [86%] :\r\nEst- ce qui a pouss\u00e9, vous citiez tout-\u00e0-l'heure en rouge et il a fait quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s particulier dans dans son journal, il s'est envoy\u00e9 une lettre \u00e0 lui- m\u00eame, peut -on dire, je crois que c'est non c'est elle l'amour oui pas parce que en rouge s'appelle donc on a, on a tendance d'ailleurs souvent \u00e0 dire Jean Hamon Routches hein, ces gens elle mourut ben il avait donc une identit\u00e9 plurielle et d'ailleurs il d\u00e9fendait la pluralit\u00e9 du territoire des langues et des religions, donc je crois que c'est elle, Moon qui a \u00e9crit \u00e0 Jean ou le contraire, je ne me souviens plus il s'est \u00e9crit une lettre \u00e0 lui- m\u00eame \u00e0 ses 2 pr\u00e9noms \u00e0 ces 2 identit\u00e9s c'est int\u00e9ressant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:05) [88%] :\r\nElle Mouroux c'est son pr\u00e9nom kabyle Jean et son pr\u00e9nom chr\u00e9tien oui parce que c'est une famille alg\u00e9rienne devenue chr\u00e9tienne c'est \u00e7a exactement devenue chr\u00e9tienne exil des il y fait plus dans une grande pauvret\u00e9 en Kabylie, d'o\u00f9 l'exil en en Tunisie et c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement engag\u00e9 dans le combat contre la colonisation, mais surtout quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 dans la n\u00e9cessit\u00e9 et l'urgence de penser cette partie de l'histoire et de penser la suite, c'est-\u00e0-dire d'essayer de penser dans le pr\u00e9sent de la destruction, l'avenir de cette affaire, c'est en cela qu'il \u00e9tait, d\u00e9fenseur de la pluralit\u00e9 du territoire et donc Jean Almog au bas mot rouge s'\u00e9crit \u00e0 lui- m\u00eame lettre absolument terrible et tr\u00e8s clair, c'est-\u00e0-dire que, dans cette lettre, elle m'au bas mot couche \u00e9crit une lettre \u00e0 l'autre de lui- m\u00eame ce qu'il appelle l'de lui- m\u00eame pour dire que le meurtre, il est en Libye que chaque jour elle au groupe traque Jean que chaque jour, Jean, tu es le mot et ce qui est fabuleux dans ce geste de gens Elmo ben \u00e0 Montrouge, c'est de nous emmener directement \u00e0 d\u00e9placer la sc\u00e8ne du Crime et que le Crime le meurtre devient \u00e0 l'int\u00e9rieur, il la sc\u00e8ne du meurtre, elle se d\u00e9roule \u00e0 l'int\u00e9rieur, je trouve que c'est extr\u00eamement important, c'est-\u00e0-dire que la guerre elle est dedans et qu'elle est la question que \u00e7a pose, c'est finalement comment c'est, comment arr\u00eater une guerre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on s'est un peu moins comment arr\u00eater une guerre qui devient int\u00e9rieur, \u00e7a c'est vraiment fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:48) [91%] :\r\nAlors nomm\u00e9 donner un nom \u00e0 voir surtout un nom qui suis -je, que suis -je Karima Lazali nomm\u00e9, c'est ce que fait Kamel Daoud dans Meursault contre- enqu\u00eate il nomme enfin la victime de Meursault, l'\u00c9tranger de Camus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:04) [88%] :\r\nAbou Bouygues exactement et puis en nommant et en redonnant une filiation qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est comme \u00e7a qu'il le pense, c'est-\u00e0-dire qu'il r\u00e9inscrit quelque chose des filles de l'histoire, Kamel Daoud, il va nous emmener dans dans Meursault contre- enqu\u00eate \u00e0 d\u00e9couvrir comment Albert Camus nous donner \u00e0 lire ces m\u00e9canismes, l'un de la colonial IT, c'est-\u00e0-dire que dans les marges des textes de Camus, mais en particulier dans l'\u00e9tranger m'on le retrouve aussi dans le 1er rames nous lisons comment fonctionnait la colonial IT parraine dessaisissement de l'identit\u00e9 de cet art et par le fait que finalement le meurtre, il y avait une il y avait une loi du Crime d'par exemple dans le premier Rome Albert Camus fait dire des colons puisque juste, c'\u00e9tait \u00e0 la veille de l'ind\u00e9pendance, le colon dit puisque ce que nous avons fait, itsi est un Crime alors, effa\u00e7ons -le, je crois que \u00e7a c'est vraiment, on retrouve des choses tr\u00e8s \u00e9clairante chez Albert Camus que Kamel Daoud a tr\u00e8s tr\u00e8s bien su mettre au travail, mais j'ai envie de dire par l'envers c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9claire un peu la zone obscure qui existe dans l'\u00e9tranger d'Albert Camus ou on a acc\u00e8s \u00e0 la colonial IT sans le savoir, voil\u00e0 alors que Kamel Daoud Varaut positionn\u00e9 cette affaire dans le syst\u00e8me de la colonial IT et en Rh\u00f4ne Mans les choses en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:46) [88%] :\r\nAlors, effacement des noms Rh\u00f4ne nomination transformation des noms aussi dites -vous parce que cela aussi cela perdure, vous parlez de l'\u00e9poque coloniale, et puis dans votre livre, vous expliquez bien que h\u00e9 bien au moment de l'ind\u00e9pendance, il y a eu r\u00f4le nomination de nouveau, et puis \u00e7a \u00e7a mais enfin bon j'ai j'ai souri, mais parce qu'on n'y pense pas, vous avez parl\u00e9 de la transcription aussi pour les passeports biom\u00e9triques qui ont un peu saccag\u00e9 les noms, vous parlez du nouveau train apparemment vous vous appelez Lazali mais vous avez des membres de votre famille qui sont devenus je prononce mal Lazali je sais pas comment on prononce avec \u00e0 Lazali la de lit et tout \u00e7a, c'est c'est vraiment int\u00e9ressant parce que vous vous expliquez bien que finalement le nom qui doit, en particulier dans vos pays r\u00e9unir h\u00e9 bien en fait il il disloque la famille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:37) [91%] :\r\nAh oui il disloque la famille et surtout ils fabrique de la confusion et du brouillage alors j'ai pris l'exemple de mon nom, parce que pour des raisons de confidentialit\u00e9, je ne pouvais pas prendre d'autres non, mais c'est une affaire qui est tr\u00e8s s\u00e9rieuse, en Alg\u00e9rie, beaucoup, beaucoup, enfin je sais pas combien \u00e7a se chiffre mais quasiment toute la population a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par \u00e7a devant \u00e0 nouveau aller au tribunal administratif, r\u00e9clamer la bonne \u00e9criture de son nom qui est elle- m\u00eame n'est pas si bonne que \u00e7a puisque elle- m\u00eame est issue du nom qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 par le syst\u00e8me colonial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:12) [89%] :\r\nAlors, on l'entend, en filigrane, peut-\u00eatre, on va le dire plus clairement, Karima Lazali pour les auditeurs qui ne vous ont pas encore lu, vous parlez de la colonisation de la peau, au d\u00e9part de la guerre colonial ensuite de la guerre de lib\u00e9ration de l'ind\u00e9pendance de cette guerre que vous appelez de l'entre- soi entre fr\u00e8res peut-\u00eatre ce sont les ann\u00e9es 90 et puis si vous \u00e9voquez cette peur qui m\u00eame une terreur aujourd'hui alors ce syst\u00e8me colonial dont a h\u00e9rit\u00e9 l'Alg\u00e9rie en fait c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de de retournement par exemple pour mais restons dans la violence et dans la terreur pratiqu\u00e9e au temps des colonies, elle s'est pratiqu\u00e9 \u00e9galement apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, par la m\u00eame si on toute toute jeune, qui elle- m\u00eame avait combattu tout ce qu'elle a fait finalement existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:05) [92%] :\r\nC'est moi, il y a, il y a, il y a une reconduction de de certains grands traits de la colonial IT dans l'Alg\u00e9rie ind\u00e9pendante mais en m\u00eame temps \u00e7a n'a pas commenc\u00e9 l'ind\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s l'\u00e9mergence des mouvements nationaux quand on reprend le les les travaux des historiens, on se rend compte qu'il y avait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:27) [92%] :\r\nEn parall\u00e8le de guerre, une guerre contre la France, mais il y avait une guerre int\u00e9rieure au sein des combattants nationalistes mais \u00e7a ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : le politique fran\u00e7ais lui- m\u00eame \u00e9tait en guerre \u00e0 plusieurs reprises avec ce qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 des guerres civiles ou des risques de guerre civile, c'est-\u00e0-dire qu'il y a quelque chose qui a travers\u00e9 la colonisation du territoire alg\u00e9rien du c\u00f4t\u00e9 de guerre int\u00e9rieure de part et d'autre, alors on ne le dit pas assez souvent, mais l\u00e0- dessus il y a des des travaux extr\u00eamement pr\u00e9cis sur la mani\u00e8re dont le politique fran\u00e7ais en permanence fr\u00e9quent\u00e9 la guerre civile autour de la question Alg\u00e9rie pendant ces ann\u00e9es l\u00e0, alors, pour revenir \u00e0, \u00e0 ce que je traite et essentiellement dans dans dans ce livre- l\u00e0, c'est que les combattants nationalistes n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre divis\u00e9e et en guerre le la partie la plus connue, c'est la guerre du FLN contre le MNA l'\u00e9vacuation de masse \u00e0 l'Irak, le p\u00e8re fondateur du nationalisme alg\u00e9rien qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9vacu\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant des m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:35) [90%] :\r\nMais \u00e7a ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'au sein m\u00eame du Front de lib\u00e9ration nationale, les combattants \u00e9taient en guerre, il y a eu plusieurs assassinats politiques le plus connu et l'assassinat de Rome Ben et on va dire qu'il y a l\u00e0 une constante qui structure le politique alg\u00e9rien du c\u00f4t\u00e9 de guerre entre fr\u00e8res guerre entre combattants et donc une esp\u00e8ce de guerre int\u00e9rieure qui finalement m'a emmen\u00e9 \u00e0 penser que le les termes de guerre int\u00e9rieure \u00e9tait beaucoup plus ad\u00e9quat pour penser ce que l'Alg\u00e9rie a travers\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:13) [88%] :\r\nQue de parler de guerre civile, c'\u00e9tait beaucoup plus clair, oui c'est un on dit que la fin, on dit la r\u00e9volution et alg\u00e9rienne, la guerre d'ind\u00e9pendance est pr\u00e9sent\u00e9 comme un groupement de frais pour, on voit bien que ce sont des fr\u00e8res qui en permanence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:31) [94%] :\r\nSe font la guerre, alors on pense que c'est une guerre pour acc\u00e9der au pouvoir, c'est pas si s\u00fbr, ce qui importe dans cette guerre, c'est de dessaisir l'autre d'une quelconque vell\u00e9it\u00e9 de pouvoir, c'est beaucoup plus fort que de penser que c'est une guerre juste pour acc\u00e9der au pouvoir, c'est-\u00e0-dire que ce geste de dessaisir l'autre je crois que c'est un geste un peu archives de l'histoire coloniale c'est-\u00e0-dire que ce qui compte c'est d'\u00f4ter d'enlever \u00e0 l'autre, toute possibilit\u00e9 d'inscription dans la dur\u00e9e, on a tendance, alors je vais peut-\u00eatre le dire beaucoup plus clairement, on a tendance \u00e0 penser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:14) [91%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, dans l'Alg\u00e9rie contemporaine, vous savez que c'est le m\u00eame r\u00e9gime depuis l'ind\u00e9pendance, lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 un r\u00e9gime avec des d\u00e9s issue donc de de la guerre de lib\u00e9ration, le combat continue, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas eu de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au pouvoir, et pour cause, rien ne permet qu'il y ait de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, mais vous voyez \u00e7a, on reste dans un esp\u00e8ce d'entre soi et il y a des guerres internes \u00e0 ce pouvoir qui sont d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:47) [92%] :\r\nTr\u00e8s obscurs, on ne sait pas tr\u00e8s bien ce qui se passe, mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est de voir qu'\u00e0 chaque fois, c'est pas tant le fait de d'\u00eatre au pouvoir que le fait de ne laisser personne d'autre, il guettera qui important, c'est \u00e7a le Dead le dessaisissement qui continue \u00e0 structurer la vie politique alg\u00e9rienne mais quand je vous parle de, de, de politique, c'est aussi ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de la t\u00eate de chacun, c'est-\u00e0-dire une difficult\u00e9 \u00e0 sortir de de de cette esp\u00e8ce de pacte c'est c'est pas il y a pas, il y aurait pas d'un c\u00f4t\u00e9, le pouvoir politique et de l'ozone et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les individus, c'est-\u00e0-dire que c'est une interaction permanente, on porte chacun d'entre nous porte une part du fonctionnement politique et on y contribue, quand bien m\u00eame on le d\u00e9non\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:38) [90%] :\r\nQuand vous parlez de cette guerre de l'entre- soi, ce qui est aussi frappant, j'aime bien les questions que vous posez, qui sont aussi toute simple : on l'a dit qui, qui suis -je \u00e0 que suis -je, et il y a aussi qui est qui, on l'a bien compris \u00e0 travers les les non et puis qui tue qui, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien montr\u00e9, et vous le faites aussi dans le livre La mal\u00e9diction, de Rachid Mimouni ou un fr\u00e8re dispara\u00eet, l'autre qui est m\u00e9decin, tout d'un coup, pour sch\u00e9matiser, r\u00e9alise qu'il travaille au service des islamisme \u00e0 son insu, au fond, finalement, il est emprisonn\u00e9, et se retrouve au tribunal devant son propre fr\u00e8re, et puis il y a une une autre petite histoire la l\u00e0 je crois que c'est juste une petite histoire, genre rumeur c'est un p\u00e8re qui apprend l'arrestation de son fils oui d'office et il croit que c'est l'autre fils qui est arr\u00eat\u00e9, donc on voit bien l\u00e0 qui a un brouillage aussi sur le, sur le qui est qui et qui tue qui et qui perdure aujourd'hui peut-\u00eatre oui, alors le le qui est qui le qui tue qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:41) [88%] :\r\nOn atteint un esp\u00e8ce de dimension tr\u00e8s tr\u00e8s folle durant ces ann\u00e9es de guerre int\u00e9rieure a -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:51) [89%] :\r\nPoint que les familles cette division traverser le FMI avec quelquefois un fils policier et un fils islamiste et on voit bien comment la la guerre l\u00e0 elle est int\u00e9rieure ce ce n'est pas une m\u00e9taphore la guerre int\u00e9rieure, c'est du litt\u00e9ral alors pour comprendre un petit peu la la mani\u00e8re dont s'est fabriqu\u00e9 cette guerre int\u00e9rieure au historiquement le fratricide a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour accentuer l'\u00e9limination de l'indig\u00e8ne, hein, \u00e7a c'est quelque chose qui se retrouver, c'est-\u00e0-dire que le fratricide permet justement une \u00e9limination sans trace, sans trace de responsabilit\u00e9 et alors ce fratricide, l\u00e0 on va continuer \u00e0 s\u00e9vir a d\u00e9chir\u00e9 les familles, mais alors il y a aussi la il y a, il y a quelque chose qui est, je vous le disais li\u00e9es aux effets de la colonisation, mais pas uniquement, puisqu'on voit bien que chez les jeunes, j'ai dit \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup frapp\u00e9 en vivant en France, les jeunes djihadistes, on retrouve la question d'une implication des fratries qui elles-m\u00eames ne sont pas forc\u00e9ment divis\u00e9s, on voit qu'il y a eu souvent des fr\u00e8res islamistes qui ont pratiqu\u00e9 des attentats, il y a quelque chose l\u00e0 au niveau d'une forme de fraternit\u00e9 fratricide dans un cas \u00e7a se renversant fratricide, c'est-\u00e0-dire que les 2 fr\u00e8res s'entre- tuent dans l'autre cas, les 2 fr\u00e8res se lit contre pour tuer d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:25) [92%] :\r\nDisparition brouillage fratricide Karima Lazali on va terminer sur un point, un peu rapidement, pardon, le temps passe vite, mais il y a tout un livre \u00e0 disposition des auditeurs qui voudront creuser 2005, charte pour la paix et la r\u00e9conciliation qui a \u00e9t\u00e9 par la population, \u00e7a ne marche pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:46) [89%] :\r\nAh ben c'est c'est c'est encore une loi pour effacer le Crime voil\u00e0 sans cela qui a jamais il y a, il y a une fid\u00e9lit\u00e9 avec le la colonial IT qui se poursuit, dites de l'amnistie \u00e0 l'amn\u00e9sie, il n'y a qu'un pas, oui, oui, c'est-\u00e0-dire que les les les lits comment dire l'les \u00e9tale le pouvoir politique continue \u00e0 organiser l'effacement des crimes continuent \u00e0 demander \u00e0 la population d'\u00eatre interdit d'enterrer ses morts, de les honorer, alors du coup, quand vous perdez enfin compte un de vos proches a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 disparus, comment vous pouvez entrer dans son travail de m\u00e9moire, c'est-\u00e0-dire comment vous pouvez un petit peu, vous en s\u00e9parer le laisser mourir lorsqu'il na\u00eet par le Crime n'est pas reconnue, \u00e7a n'est pas possible, \u00e7a fabrique quelque chose de terrible pour les, les, ces femmes et ces hommes qui est un emp\u00eachement Auteuil et et donc ils vivent avec des disparus et cette ordonn\u00e9 politiquement et il n'y a, il y a, il y a eu tr\u00e8s tr\u00e8s peu de proc\u00e8s d'islamistes, il n'y a quasiment pas eu \u00e0 ma connaissance de proc\u00e8s concernant ce qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 les assassinats cibl\u00e9s d'intellectuels po\u00e8te journaliste caetera et on donc on laisse la population comme \u00e7a, d\u00e9soeuvr\u00e9s, livr\u00e9s \u00e0 nouveau assez disparus, alors m\u00eame que c'est ce drame -l\u00e0 qui est constitutif de l'histoire de l'Alg\u00e9rie depuis 1830. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:31) [96%] :\r\nKarima Lazali merci, je rappelle le titre de cet ouvrage, le trauma colonial, une enqu\u00eate sur les effets psychiques et politiques contemporains de l'oppression coloniale en Alg\u00e9rie \u00e0 lire absolument, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous et on termine en chanson avec le tr\u00e8s regrett\u00e9 Rachid Taha et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:01) [77%] :\r\nEt avait atteint qu'est -ce que je vais avoir des souvenirs, je revois ma plong\u00e9e voir des \u00e9coles et je t -on pas chang\u00e9. \r\nDocteur modernes tient je vais garder leur manque oublier la ob\u00e8se Ankara o\u00f9 les enfants de football pour vous partagez Mauroy. \r\nDans la joie ou la Hewlett et \u00e7a soleil mots caus\u00e9s lointains voyages la base sur votre si\u00e8ge paient \u00e0 g\u00e9rer leur fr\u00e8re ciel et son patron, Barry bien le moment de tendresse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:02) [86%] :\r\nSous les pav\u00e9s, s'ach\u00e8ve et vous \u00e9tait propos\u00e9, avec la collaboration de G\u00e9raldy assistant Alexandre Lemierre et Jos\u00e9 Moreno \u00e0 la r\u00e9alisation et la technique \u00e0 Nicole corps pataud et notre attach\u00e9 de production au micro Anik je suis un rendez- vous la semaine prochaine avec Martine B\u00e9guin et son invit\u00e9, Jean-Claude Carri\u00e8re, qui signe aux \u00e9ditions Odile Jacob, un ouvrage tr\u00e8s personnel sur ce rien peut-\u00eatre plus plein qu'on ne le pense, il y a t'elle rien dans ce rien, se demandait Chateaubriand h\u00e9 bien, cet ouvrage intitul\u00e9 la vall\u00e9e du n\u00e9ant et paru chez Odile Jacob, nous le dira sans doute donc en compagnie de Jean-Claude Carri\u00e8re, merci de nous suivre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:42) [96%] :\r\nDu 2 au 25 novembre les plus grands artistes et amateurs de musique ancienne se retrouvent \u00e0 Lausanne pour la 21\u00e8me \u00e9dition du festival. \r\nInterpr\u00e8te Star des cantates de bar le contre- t\u00e9nor Damien Guillon nous fait d\u00e9couvrir le temps d'une soir\u00e9e les splendides vers d'op\u00e9ra vers les bars grand compositeur de l'Allemagne du Centre. \r\nUn concert exceptionnel avec l'ensemble Le banquet c\u00e9leste \u00e0 vivre \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Laurent ou en Direct sur Espace 2 vendredi 23 novembre \u00e0 20 heures le festival de Lausanne, un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 ne pas manquer du 2 au 25 novembre plus d'informations sur festival penser \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:24) [79%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan et cher, esp\u00e8ce de il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-13T16:19:03Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lazali, Karima", "role": "psychologue, clinicienne, psychanalyste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D73A20A2-14D5-4CAF-A6CA-AAE5C307CE66", "internalArchiveId": "D73A20A2-14D5-4CAF-A6CA-AAE5C307CE66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas - Metin Arditi, \"l'\u00e9criture me sauve de la solitude\"", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "Le podcast \"Sur les pas\" propose une promenade en compagnie d'une personnalit\u00e9. En mouvement, la parole et l'esprit se lib\u00e8rent. Karine Vasarino brosse le portrait de diverses personnalit\u00e9s du monde du spectacle, de la politique ou du sport. Elle les accompagne sur un parcours qui les inspire et au travers de lieux qui leur parlent.", "durationSec": 2010, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9894351", "imageURL": "http://www.rts.ch/10028937.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas du 12.10.2018", "Sur les pas / SUP_2018-10-12T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas du 12.10.2018", "Sur les pas / SUP_2018-10-12T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Karine Vasarino marche sur les pas de Metin Arditi de Lausanne \u00e0 Lutry (podcast)", "Karine Vasarino marche sur les pas de Metin Arditi de Lausanne \u00e0 Lutry (podcast)"], "variantIds": ["ece-9894352", "ece-9894351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-06T07:44:08Z", "speechToTexts": ["27.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [97%] :\r\nPoint je continue d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nParce que l'\u00e9criture me sauve de la solitude et j'\u00e9cris tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\nUne solitude qu'il continue d'explorer dans l'\u00e9criture, Metin Arditi vient de signer son 13\u00e8me roman carnaval noir et publi\u00e9s dans une prestigieuse maison d'\u00e9dition parisienne cet auteur suisse reconnue est n\u00e9 en Turquie, \u00e0 7 ans, il est envoy\u00e9 en Suisse dans la r\u00e9gion lausannoise plac\u00e9 pendant 11 ans dans un internat dans les ann\u00e9es 50, homme de lettres au parcours atypique, dipl\u00f4m\u00e9 en physique et en g\u00e9nie atomique install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis plus de 40 ans, il a fait fortune dans l'immobilier philanthrope, il cr\u00e9e la Fondation Arditi il y a 30 ans et il y a 5 ans, il est nomm\u00e9 envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour le dialogue inter- culturel \u00e0 l'Unesco, mais c'est l'\u00e9criture de son prochain roman qui occupe ses nuits et ses jours Metin Arditi d\u00e9cide de me donner rendez- vous au centre de Lausanne, l\u00e0 o\u00f9 sa passion pour la litt\u00e9rature, a commenc\u00e9 \u00e0 73 100, les souvenirs de son enfance sont intactes de Lausanne \u00e0 Lutry, je vous emm\u00e8ne sur les pas de Metin Arditi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [92%] :\r\nMoi, je pensais que nous nous arr\u00eaterons un petit moment ici parce que, ici, \u00e0 cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [88%] :\r\nQuelque chose s'est pass\u00e9 dans ma vie qui \u00e9tait tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [92%] :\r\nAlors un jour mon p\u00e8re vient d'Istanbul et je me demande ce qu'il y a comme course que nous devons faire ensemble, alors je lui dis : voil\u00e0 il y a d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:44) [85%] :\r\nAllez chez Schaeffer sport parce que je voudrais que tu m'ach\u00e8tes une tenue de hockey sur glace, l'\u00e9quipement de voter sur place ah c'\u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9cole, on avait commenc\u00e9 le hockey sur place, j'\u00e9tais un tr\u00e8s mauvais patineur mais je tes absolument obnubil\u00e9e par cet \u00e9quipement qui comme \u00e7a donne des d\u00e9serts de de puissance n'est -ce pas assez d'\u00e9quipements qui prot\u00e8ge des chocs, et puis ensuite nous devons aller chez Payot, parce que j'ai des livres achet\u00e9s alors voil\u00e0, nous venons chez Schaeffer sport aux Jeux de les avoir 11 ou 12 ans, nous achetons l'\u00e9quipement et je me rends compte que c'\u00e9tait \u00e9quipement et horriblement cher, c'\u00e9tait tonnes achat ridicule \u00e0 l'\u00e9poque, mon p\u00e8re travaillait en Turquie la livre turque s'effondrer un petit peu comme maintenant et il devait payer un Nicolas j'en France, Suisse, je n'avais pas la moindre chance d'\u00eatre pris dans l'\u00e9quipe de hockey, de l'\u00e9cole c'\u00e9tait ridicule et c'\u00e9tait cher sortant du magasin. \r\nEt je dis \u00e0 mon p\u00e8re, nous avons d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent n'est -ce pas, il me dit : oui, c'est vrai. \r\nJe lui dis : on laisse tomber les livreurs et il me r\u00e9pond : ces mots, les livres, c'est autre chose. \r\nEt ces mots sont rest\u00e9es grav\u00e9es et ses mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [89%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [84%] :\r\nContinue de m'accompagner dans ma vie et les la litt\u00e9rature d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de la culture, mais en particulier l'\u00e9crit au-dessus de. \r\nC'est, du reste, en racontant c'\u00e9tait histoire un ami \u00e9diteur \u00e0 Paris. \r\nQue j'ai commenc\u00e9 l'\u00e9criture du livre mon p\u00e8re sur mesure pour. \r\nParce que j'ai compris en la racontant qu'il s'agissait v\u00e9ritablement d'un tournant dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [89%] :\r\nPour mes souvenirs sont l\u00e0, et du fait de l'\u00e9criture, je ne les ai pas oubli\u00e9, voyez par exemple ici, j'ai dans un de mes romans, loin des bras. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [86%] :\r\nJ'ai plusieurs sc\u00e8nes de cours de danse, j'ai au 5 place \u00e0 Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et puis dans dans dans d'autres livres, il y a, il y a les cours de danse qui reviennent, soit dans des essais, soit dans des romans, donc je n'ai le, le fait d'\u00e9crire vous am\u00e8ne \u00e0 vous pencher sur l'enfance et du coup on se r\u00e9approprie l'enfance une toute autre mani\u00e8re sur n'\u00e9crivez pas \u00e7a c'est certain. \r\nC'est un miel de Lausanne sont absolument d\u00e9licieuse \u00e0 la rue Saint-Fran\u00e7ois moi il faut l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0 alors c'est c'est c'\u00e9tait et du reste, \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir non pas \u00e0 l'\u00e9criture parce que j'\u00e9tais encore bien trop petit, mais \u00e0 la lecture, une relation particuli\u00e8re, ce qu'il y a d'extraordinaire avec la lecture, c'est que son inconv\u00e9nient est en quelque sorte le plus grand d\u00e9savantage, elle vous oblige \u00e0 la solitude. \r\nNous souffrions tous 2 solitude en internat et chacun avait ses propres stratag\u00e8mes pour soulager la douleur. \r\nLa lecture \u00e9tait le mien en ce sens que lorsque l'on lit, on est seul, mais cette solitude et disons glorieuse, elle n'est plus honteuse alors que fondamentalement la solitude d\u00e9clenche des sentiments de honte, si l'on est seul, cela veut dire que, ben on n'est pas avec les autres qu'on a rat\u00e9 quelque chose, c'est qu'il y a, il y a une il y a un couac dans la relation \u00e0 autrui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [89%] :\r\nAvec la lecture plus tard avec l'\u00e9criture, et aussi \u00e0 l'\u00e9poque de l'internat avec le terroir, c'\u00e9tait tous les stratag\u00e8mes au fond pour m\u00e9tamorphoser la solitude, la transformer, au moment de gloire. \r\n\u00e7a et l\u00e0, c'\u00e9tait un endroit o\u00f9 j'allais avec ma m\u00e8re et ma m\u00e8re, je me souviens de cela m'amener acheter mes habits ici parce que moi je ne rentrais pas en Turquie pas rester ici et en particulier incomplets ou de je me souviens pas par an. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [97%] :\r\nIl y avait toujours le m\u00eame monsieur qui \u00e9tait responsable des du rayon confection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [82%] :\r\nEt ce monsieur me voyez venir, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et ah, le petit monsieur pour qu'ils veulent et complets bleu ou gris et c'est vrai que, durant toute mon enfance ce ce ce c\u00f4t\u00e9 accroch\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:03) [89%] :\r\nC'est quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 autistique je ne, je ne pouvais pas imaginer porter autre chose que du bleu ou du Crime uni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:11) [63%] :\r\nAlors c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [92%] :\r\nVoil\u00e0 il m'en est rest\u00e9 quelque chose que vous voyez aujourd'hui et aujourd'hui, je porte une unit\u00e9 du noir et tr\u00e8s souvent du noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [89%] :\r\nConsid\u00e9rable le gris d\u00e9j\u00e0 comme une fantaisie, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de se rassurer et lorsque j'ai \u00e9crit. \r\nL'enfant qui mesure le monde dans le personnage principal est un enfant qui a des traits autistiques j'ai repris, je pris contact avec ses petites habitudes et je me souviens que, un jour, j'\u00e9tais en signature \u00e0 \u00e0 Annecy, j'avais une pr\u00e9sentation pr\u00e9alable qu'il y a un monsieur qui vient me demande de d\u00e9dicac\u00e9 le roman, il me dit : oui, je suis p\u00e9dopsychiatre je pense que vous \u00e9tiez dans une certaine mesure, dans une certaine forme un enfant qui avaient des traits autistiques sur tout \u00e0 fait possible, tu as fait possible parce que je, je retrouve dans mon personnage forc\u00e9ment un certain nombre de, de crainte d'angoisse que j'avais quand j'\u00e9tais enfant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [88%] :\r\nDes angoisses dans ce qui repr\u00e9sentait un changement je m'accrochais \u00e0 l'\u00e9cole dans l'internat quasiment toute l'ann\u00e9e, j'avais beaucoup de difficult\u00e9s sociales, j'\u00e9tais 1er de classe et \u00e7a posait des probl\u00e8mes vraiment \u00e9norme et en plus c'\u00e9tait pas bon en sport, en particulier, hockey, comme je le dis ce qui exacerbe encore plus le probl\u00e8me, donc j'\u00e9tais en quelque sorte le le l'intello, le philosophe de l'affaire, et \u00e7a c'est terrible dans sur le plan des des rapports sociaux, avec les autres enfants et sur le plan de de ma propre construction c'\u00e9tait Terry donc, voil\u00e0, j'ai, j'ai d\u00fb. \r\nRattraper en quelque sorte les failles, les colmater comme j'ai pu je, je les ai colmater comme j'ai pu et c'est s\u00fbr que, aujourd'hui, l'\u00e9criture si je m'y accroche avec tellement de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:28) [89%] :\r\nPassion 2 fois d'\u00e9nergie j'\u00e9cris tout le temps, j'ai 73 ans, je suis avec mes personnages et mes personnages sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:44) [71%] :\r\nLe colmatage de Mepha, c'est le personnage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [87%] :\r\nJe les r\u00e9serve peut-\u00eatre il me l\u00e2che pas la la, il y a 3 personnages qui sont des adolescents ou des pr\u00e9adolescents, en 1917 \u00e0 Jaffa en Palestine qui me pose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:05) [87%] :\r\nToutes sortes de probl\u00e8mes qui se cachent les coquins maison je suppose, j'ai vraiment je suis pris ailleurs c'est c'est exactement comme si j'\u00e9tais tr\u00e8s amoureux d'une d'une femme qui qui occupent tous mes esprits mais qui \u00e9tait \u00e0 ce stade \u00e0 cette seconde insaisissable et qui a une tr\u00e8s jolie fille qui passe, je ne vais pas regarder la jolie fille ni m\u00eame une seconde parce que je suis ailleurs, et l\u00e0 c'est exact. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [85%] :\r\nDans la m\u00eame chose, non je suis pas l\u00e0 ici \u00e0 il y a je suis dedans dans mon truc, je suis avec vous, mais sinon, je suis dans mon truc, c'est comme \u00e7a, c'est les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:50) [98%] :\r\nC'est le prix \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:46) [84%] :\r\nMais ici, vraiment je suis inond\u00e9 de souvenirs. \r\nVoyez un peu plus loin l\u00e0- bas, sur la gauche, bon il y a eu beaucoup de modifications dans les les affectations des des arcades, mais il y avait juste la la, ce qu'on voit les pierres de taille, il y avait un fleuriste et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai achet\u00e9 ma premi\u00e8re fleur c'\u00e9tait pour ma maman qui elle habitait un peu plus haut, \u00e0 l'h\u00f4tel de la paix, le fleuriste vous voyez, il est toujours l\u00e0, pas le m\u00eame fleurissent et je me souviens que ce fleuriste avait un petit caniche gris qui s'appelait Qa\u00eeda avec lequel je venais ensuite jouer souvent et il y avait un night-club s'appelait le tabac. \r\nQui \u00e9tait la preuve du 1er night-club o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e9videmment. \r\nBon, aujourd'hui, il n'y a pratiquement pas d'odeur, il a pas le m\u00eame bruit il y a plus de bruit, \u00e7a c'est s\u00fbr, a plus maintenant beaucoup plus de circulation. \r\nC'est vrai qu'on disait de Lausanne, lorsque je suis venu ici au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 que c'\u00e9tait une paysanne qui a fait ses humanit\u00e9s cette expression \u00e9tait magnifique, elle \u00e9tait tr\u00e8s juste aussi, il y avait un petit c\u00f4t\u00e9 paysan n'oublions pas que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:24) [82%] :\r\nToute cette activit\u00e9 viticole qui peut qui qui venaient jusqu'aux portes de Lausanne jusqu'\u00e0, et m\u00eame peut-\u00eatre jusque puis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:38) [89%] :\r\nPourquoi j'ai ce besoin de devenir, \u00e0 Lausanne, peut-\u00eatre est -ce tout simplement pour me convaincre que que c'\u00e9tait bien que c'\u00e9tait de belles ann\u00e9es malgr\u00e9 l'\u00e9loignement de la famille malgr\u00e9 la solitude c'est vraiment c'est un grand plaisir de faire cette promenade, c'est, c'est \u00e0 la fois charmant et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [97%] :\r\nJe suis g\u00e2t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:30) [87%] :\r\nOui, mais elle s'est dit d\u00e9\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:39) [79%] :\r\nVoil\u00e0 ce pas exist\u00e9, il a probablement \u00e9t\u00e9 repeint mais s'\u00e9tait ici que j'entrais voir mes parents ou habiter ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:52) [86%] :\r\nVoil\u00e0, nous habitions au 2\u00e8me \u00e9tage, donc il y a maintenant un institut de physioth\u00e9rapie, je vois que vraiment les massages ont ont pris la venait juste Olivier en otage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:03) [98%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re ne pas entrer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:05) [77%] :\r\nOui. \r\nJe serais d\u00e9\u00e7u, on va aller peut-\u00eatre chez W\u00fcthrich si vous \u00eates d'accord, acheter de quoi se sustenter et puis ensuite. \r\nPetit jeu le souvenir sandwich Aubry avec des morceaux d'abricots secs coup\u00e9 dedans, \u00e7a doit \u00eatre d\u00e9licieux et de petits bretzels aux amandes, je suis impatient, des joueurs et tout \u00e7a. \r\nEn fait, on va peut-\u00eatre nous s'arr\u00eater \u00e0 peu d'id\u00e9es non pas la route du lac, mais la parall\u00e8le qui est l\u00e9g\u00e8rement dessus traverser le village qui charmant. \r\nEt puis ensuite aller vers le la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:32) [90%] :\r\nAlors nous sommes ici sur la route du l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:44) [91%] :\r\n\u00e0 100 m\u00e8tres il y a l'ancienne \u00e9cole o\u00f9 j'ai pass\u00e9 11 ann\u00e9es de ma vie \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans Miami, j'y suis rest\u00e9 interne jusqu'\u00e0 18 ans, en face il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:59) [86%] :\r\nLe tennis interne Basket un petit terrain de football. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:02) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:04) [87%] :\r\nEt l'\u00e9cole jardin avec puisque maintenant, ce n'est plus une \u00e9cole, ce sont des appartements de luxe, un jardin qui descendait jusqu'au bord du lac, alors on va retrouver si long. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:15) [91%] :\r\nCe chemin, on va retrouver l'\u00e9cole par le sud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:24) [87%] :\r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a c'est, c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait chez moi, bonsoir, j'ai pass\u00e9 11 ann\u00e9es il y avait une habitude \u00e0 l'\u00e9cole tous les jours, quel que soit le temps qu'il pleuve, qu'il neige, qu'il vente, \u00e9t\u00e9 comme hiver, on faisait le tour de poney au courant, on \u00e9tait oblig\u00e9 de courir au lever ans en petite culotte et donc on remont\u00e9 ici ont travers\u00e9, prenez le plus le petit chemin que vous voyez l\u00e0- bas au fond et ont compl\u00e9t\u00e9 le le Tour de Pob\u00e9 c'est une affaire de je ne sais pas, peut-\u00eatre 10 minutes mais enfin il fallait, il fallait le faire en cours. \r\nCes moments du du de la course du Tour de peau d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 difficile parce qu'on avait \u00e0 peine le temps de quitter le lit de s'habiller \u00e0 toute vitesse et, selon le professeur qui nous surveiller si certains jours on a entra\u00een\u00e9, on n'avait pas nounours de basket, h\u00e9 bien on le faisait, pieds nus, \u00e7a ne rigolait pas le concept du droit des \u00e9l\u00e8ves n'\u00e9taient pas encore n\u00e9, voil\u00e0 le bras de l'acteur pour vraiment charmant avec devant bien s\u00fbr le lac et puis les Alpes voil\u00e0 la mort c'est idyllique ici. \r\nEt si on est il s'approche de l'\u00e9cole, si on fait quelques pas. \r\nVoil\u00e0, alors on arrive \u00e0 un endroit qui \u00e9tait tr\u00e8s important lorsque j'\u00e9tais enfant, parce que nous avions le droit de venir au bord du lac l'expression, il est au bord du lac faisait partie des expressions phare de l'internat. \r\nL'int\u00e9r\u00eat, ne donnez pas de nombreuses occasions d'exprimer une \u00e9motion dans la mesure o\u00f9 cette \u00e9motion n'\u00e9tait pas \u00e9clatante de joie la on pouvait s'il s'agissait de quelque chose de douloureux, ce n'\u00e9tait pas dans les habitudes ont gard\u00e9 \u00e7a pour soi et il y avait le bord du lac alors si quelqu'un voulait verser quelques larmes, il venait ici, et si on lui ficher une paix royale, l'expression, il est au bord du lac sanctuariser l'\u00e9l\u00e8ve et aucun professeur jamais ne se serait permis de venir interrompre le moment de solitude, de tristesse que l'\u00e9l\u00e8ve n'est cach\u00e9 ici, voil\u00e0, vous pouvez imaginer si Rozanez \u00e9videmment souvent. \r\nSe situer le ponton de l'\u00e9cole, ce n'\u00e9tait pas ce ponton mais c'\u00e9tait exactement \u00e0 cet endroit, on faisait des des concours de ricocher voil\u00e0 ah oui pas s\u00fbr essayer, je suis pas l\u00e0 qu'on va arriver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:02) [68%] :\r\nUn caillot qui est plut\u00f4t plat, \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:08) [78%] :\r\n2, 3, 4, 5, 6, notamment \u00e0 savoir et de j'ai gard\u00e9 quelque chose des coups de main texte une activit\u00e9 assez assez r\u00e9guli\u00e8re, tiens, voil\u00e0 un autre donc un triangle plut\u00f4t plat plut\u00f4t beau et on essaye. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:30) [90%] :\r\nQuelques-uns. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:33) [85%] :\r\nC'est rigolo, on a gard\u00e9 la main, on a perdu la main, il y a perte de 2 sur 11 ann\u00e9es il y a forc\u00e9ment des moments de tristesse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:43) [67%] :\r\nPour moi, je ne suis pas int\u00e9ressant et qui ont \u00e9t\u00e9 il y a, il y a, c'est pas comme \u00e7a, il y a 3 mois pour voir qu'il va perdre 4 qui ne r\u00e9sident pas toujours sans voiture, RFI, donc je vous le rappelle, par le c'est une vari\u00e9t\u00e9 point c'est est plus important que \u00e7a pour bien comprendre, au revoir pas ce parti ne traite pas alors pas et au caract\u00e8re donc ceux qui sont l\u00e0, donc voil\u00e0 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:21) [86%] :\r\nNe sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Lutry pire que lorsque nous avons tourn\u00e9 \u00e0 droite on remontant du chemin du bord du lac, nous sommes sur la commune de Lutry. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:34) [93%] :\r\nJe me souviens de la pr\u00e9cision parce que lorsque je suis devenu suisse que j'ai pass\u00e9 toutes sortes d'examens de naturalisation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:43) [81%] :\r\nLe syndic de poser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:47) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Monsieur Henri de La Mure, hein, le p\u00e8re de Jean-Pascal Delamuraz m'avait pos\u00e9 la question : quelles sont les limites de poser voil\u00e0 et je m'\u00e9tais tromp\u00e9, je pensais que c'\u00e9tait la passerelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:03) [100%] :\r\nJe n'ai plus commis la m\u00eame erreur depuis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:08) [95%] :\r\nVoil\u00e0, et l\u00e0 nous avons \u00e0 notre droite, le 2\u00e8me, le nouveau port. \r\nJ'ai particip\u00e9 comme \u00e9tant l'un des premiers participants et l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:23) [84%] :\r\nCon\u00e7u et dessin\u00e9 par l'architecte, qui \u00e9tait l'urbaniste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:31) [86%] :\r\nDu projet immobilier qui m'a occup\u00e9 durant tant d'ann\u00e9es, qui \u00e9tait le projet de Duqu\u00e9 dor\u00e9e \u00e0 Lutry alors je dirais que, sans l'ombre d'un doute, ce qui m'a le plus aid\u00e9, c'est que je travaille \u00e9norm\u00e9ment mes dossiers et et je respecte et je je n'ai jamais eu dans mes activit\u00e9s, un jour ou un franc de retard dans mes obligations jamais et, du coup, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire du mobilier jet\u00e9 40 ans, j'avais une exp\u00e9rience du commerce, j'avais des r\u00e8gles. \r\nEt je dois dire que tant en Suisse romande, o\u00f9 j'ai beaucoup travaill\u00e9 qu'\u00e0 Paris, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 parce que je manquais d'exp\u00e9rience dans la branche tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de l'accueil que leur r\u00e9servent les banquiers et j'ai compris, par la suite. \r\nQue. \r\nCe qui \u00e9tait important \u00e0 leurs yeux, c'\u00e9tait quand m\u00eame la relation que l'on entretient avec ses propres obligations plus que la comp\u00e9tence. \r\nDonc je j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chanceux dans les affaires. \r\nIl peut pas dire que l'on m\u00e9rite ce que l'on gagne toujours, dans certains cas, on m\u00e9rite moins dans d'autres cas, on m\u00e9rite plus dans mon cas, certainement que je m\u00e9ritais beaucoup moins c'est \u00e9vident. \r\nMais voil\u00e0, donc j'ai. \r\nJ'ai beaucoup travaill\u00e9 tout le temps, on peut dire, \u00e0 chaque fois que ne atteler \u00e0 quelque chose, voil\u00e0, vous voyez le d\u00e9but la pointe sud- ouest du projet que j'ai construit, c'est pas mal, peut objectivement quand on le voit d'ici, ce b\u00e2timent, je trouve qu'il est bien. \r\nJe voudrais m'approcher, voire le flanc sud pour me prononcer de mani\u00e8re plus syst\u00e9matique, mais enfin \u00e7a c'est pas mal du tout, j'ai une r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:48) [88%] :\r\nC'est de l'histoire ancienne, et puis c'\u00e9tait un compromis, il fallait faire avec, mais j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que tout soit blanc et que les toits soit l\u00e0 et que \u00e7a marque v\u00e9ritablement la cassure, tout en respectant le parcellaire et la volum\u00e9trie que sa marque la diff\u00e9rence avec ce qui a \u00e9t\u00e9 construit il y a longtemps, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un geste non seulement plus audacieux et plus honn\u00eate sur le plan, architecture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:21) [88%] :\r\nSi l'on veut faire quelque chose, il faut pouvoir dialoguer et il faut pouvoir dans ce dialogue, avoir une cr\u00e9dibilit\u00e9 et on n'a pas une cr\u00e9dibilit\u00e9 en brandissant des menaces ou en jetant en l'air des, des, des piles de dollars on a une cr\u00e9dibilit\u00e9 lorsqu'on sait \u00e9cout\u00e9 lorsqu'on demande qu'on a une culture, une sensibilit\u00e9, une connaissance du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:46) [81%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:47) [86%] :\r\nDisons une exp\u00e9rience urbanistiques, architecturales que l'on peut acqu\u00e9rir pour partie en tout cas sur les bandes, \u00e9coles, universit\u00e9s et puis \u00e9videmment la grande culture sur la litt\u00e9rature et ma fille a fait \u00e0 Stanford, un master en litt\u00e9rature fran\u00e7aise voil\u00e0 pour venir ici ensuite travailler tr\u00e8s, tr\u00e8s bien avec moi ch\u00e2ssis tr\u00e8s, tr\u00e8s fier d'abord tr\u00e8s fier aussi et tr\u00e8s heureux pour elle et pour moi tr\u00e8s soulag\u00e9s parce que gr\u00e2ce \u00e0 elle, elle travaille de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse et moi je me comporte un peu comme un adolescent de 14 ans qui qui fait joujou avec l'\u00e9criture avec le avec leur offre voil\u00e0 quoi, oui, bien s\u00fbr, je suis tr\u00e8s heureux. \r\nOn a pass\u00e9 de Lausanne a pos\u00e9 de \u00e0 Lutry. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:44) [90%] :\r\nEt l\u00e0, je continue, je vais \u00e0 Vevey, o\u00f9 je vous parle, ce soir, la biblioth\u00e8que municipale Vevey qui \u00e9tait la ville de mon 1er grand amour qui \u00e9tait G\u00e9raldine. \r\nDonc c'est encore un retour aux sources, au revoir, Karim, merci beaucoup, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:23) [89%] :\r\nNous \u00e9tions sur les pas de Metin Arditi, l'\u00e9crivain reprend la route sur ce morceau de Richard Wagner, la chevauch\u00e9e des Valkyrie retrouvez l'appeler Liste de sa balade de Lausanne \u00e0 Lutry ainsi que les photos sur la page internet de l'\u00e9mission RTS Point CH barres obliques sur les pas ce Podcast de la RTS vous est propos\u00e9 par Karine Vasari. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-11T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "id": "C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "name": "Sur les pas [podcast original]"}}, {"id": "sound-8FCCD3DC-0914-472D-9630-DEDB7381E0C2", "internalArchiveId": "8FCCD3DC-0914-472D-9630-DEDB7381E0C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 existe-elle encore?", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "Est-ce que la \"soci\u00e9t\u00e9\" existe toujours dans nos pays occidentaux? Les crises politiques, la communautarisation, la dissolution des mouvements sociaux sont autant de signes que notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 s'\u00e9puise. Allons-nous vire la fin de la classe moyenne occidentale? Nous en parlons avec Christophe Guilluy, auteur de l'ouvrage \"No Society\" paru chez Flammarion.\r\n\r\n* * Est-ce que la \"soci\u00e9t\u00e9\" existe toujours dans nos pays occidentaux? Les crises politiques, la communautarisation, la dissolution des mouvements sociaux sont autant de signes que notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 s'\u00e9puise. Allons-nous vire la fin de la classe moyenne occidentale? Nous en parlons avec Christophe Guilluy, auteur de l'ouvrage \"No Society\" paru chez Flammarion.", "durationSec": 1614, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9876897", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 12.10.2018", "Tribu du 12.10.2018", "La soci\u00e9t\u00e9 existe-elle encore? / TRI_2018-10-12T11:04:15_tribu", "La soci\u00e9t\u00e9 existe-elle encore? / TRI_2018-10-12T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Est-ce que la \"soci\u00e9t\u00e9\" existe toujours dans nos pays occidentaux? Les crises politiques, la communautarisation, la dissolution des mouvements sociaux sont autant de signes que notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 s\u02b9\u00e9puise. Allons-nous vire la fin de la classe moyenne occidentale? Nous en parlons avec Christophe Guilluy, auteur de l\u02b9ouvrage \"No Society\" paru chez Flammarion.", "Est-ce que la \"soci\u00e9t\u00e9\" existe toujours dans nos pays occidentaux? Les crises politiques, la communautarisation, la dissolution des mouvements sociaux sont autant de signes que notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 s\u02b9\u00e9puise. Allons-nous vire la fin de la classe moyenne occidentale? Nous en parlons avec Christophe Guilluy, auteur de l\u02b9ouvrage \"No Society\" paru chez Flammarion."], "variantIds": ["ece-9876898", "ece-9876897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:17Z", "speechToTexts": ["24.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [83%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu un peu partout dans le monde en observe une mont\u00e9e du populisme une grogne compte les classes dirigeantes qui se traduit dans les urnes, pays apr\u00e8s pays, et pour notre invit\u00e9 du jour, h\u00e9 bien cette grogne t\u00e9moigne de la rupture entre ceux d'en bas et ceux d'en haut, il enjoint d'ailleurs Sedrot \u00e0 \u00e9couter Sedan, ils ne veulent pas dispara\u00eetre les \u00e9couter, y compris sur des th\u00e8mes, peut-\u00eatre qu'ils ne veulent pas aborder ch\u00f4mage migrations ou n\u00e9olib\u00e9ralisme bonjour Christophe Guilluy, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin vous \u00eates g\u00e9ographe, auteur de plusieurs essais, notamment sur la question de la p\u00e9riph\u00e9rie et votre dernier livre s'appelle No Society, la fin de la classe moyenne occidentale c'est paru chez chez Flammarion alors Christophe Guilluy, vous vous faites d'abord ce ce ce constat vous remontez \u00e0 Margaret Thatcher, c'est pas tout \u00e0 fait, hier, mais quand m\u00eame pas si loin que \u00e7a, pour dire qu'on est entr\u00e9 dans l'aire de la soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire de avec un A privatif a donc pas L apostrophe, donc on est il y a plus de soci\u00e9t\u00e9 et c'est elle qui aurait -elle donc Margaret Thatcher qui auraient instaur\u00e9 cette nouvelle \u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [90%] :\r\nAlors qu'qui r\u00e9installent instaur\u00e9 n'exag\u00e9rons rien, mais en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que je reprends finalement cette cette expression de Margaret Thatcher qui, qui disait donc dans dans les \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 de with No Society avec avec cette id\u00e9e finalement que les les individus n'avait plus besoin d'un \u00e9tat notamment d'un \u00c9tat-providence parce que c'\u00e9tait la la la la grande \u00e9poque de l'affaissement de l'\u00c9tat providence, en Grande-Bretagne et et finalement bah on est all\u00e9 beaucoup plus loin que ce qu'imaginait Margaret Thatcher Thatcher et on est all\u00e9 vers un processus, un processus de s\u00e9cession, s\u00e9cession alors des \u00e9lites, hein, qui avait d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9 l'Am\u00e9ricain Christopher Lasch, eux aussi, dans les ann\u00e9es 80 en fait, on est all\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la s\u00e9cession des \u00e9lites et puis c'est devenu la la la s\u00e9cession des bourgeoisies, bref du monde en haut donc quelque chose de beaucoup plus large et \u00e7a cette \u00e0 la base, j'allais dire d'une d'une rupture fondamentale qui une rupture historique, hein, puisque le, je le rappelle toujours une soci\u00e9t\u00e9 fonctionne une fonction, une soci\u00e9t\u00e9 saine quand le haut par au bas et historiquement vous avez toujours eu des cat\u00e9gories sup\u00e9rieures qui ont pris en charge les, les, les, les int\u00e9r\u00eats, notamment des cat\u00e9gories modestes des des cat\u00e9gories populaires et c'est ce qui \u00e9tait vertueux, j'allais dire, jusqu'aux ann\u00e9es 80, c'est que vous aviez effectivement alors des in\u00e9galit\u00e9s une une lutte des classes aussi qu'il faut d'ailleurs s'exprimer politiquement via le Parti communiste etc mais vous aviez des intellectuels, des journalistes, des, des, des politiques qui parlait au nom, au nom du peuple, c'\u00e9tait dans ce sens -l\u00e0 que la la la soci\u00e9t\u00e9 arrivent \u00e0 un comment dire \u00e0 avancer et il y avait l\u00e0 une finalement quelque chose d'assez vertueux, un mod\u00e8le \u00e9conomique qui int\u00e9grait le plus grand nombre dans ce qu'on appelait historiquement la classe moyenne alors classe moyenne, c'est vraiment le le l'expression tiroir, tout le monde a sa d\u00e9finition de la classe moyenne, mais j'allais dire que moi je, je, j'essaie de, de, de, de parler de la classe moyenne telle que, telle que Val\u00e9ry Giscard d'Estaing en en parlait, c'est-\u00e0-dire ces 2 Fran\u00e7ais sur 3 ans, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a r\u00e9unissait tout le monde hein de, de, de l'ouvrier au cadre sup\u00e9rieur, tout le monde avait l'impression, finalement non seulement d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s \u00e9conomiquement donc politiquement donc culturellement avec cette id\u00e9e que voil\u00e0, m\u00eame si on a des revenus inf\u00e9rieurs aux autres on est finalement dans une dynamique positive d'ascension sociale pour soi -m\u00eame et pour ses enfants, donc cette rupture si vous comprend bien dysfonctionne depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [84%] :\r\nEt si je vous comprends, Pastore Ulysse c'est que la cette rupture, elle est avant tout \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire qu'il a l'\u00e9lite a d\u00e9cid\u00e9 de, de dire \u00e0 ceux qui sont en dessous, d\u00e9brouillez -vous, on s'occupe plus de vous, et cette scission est d'abord \u00e9conomique, en tout cas, \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que le le le disque dur, c'est, c'est c'est l'\u00e9conomique et le social c'est mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e9videmment alors quand vous dites des \u00e9lites qui sont r\u00e9unies, alors je crois pas du tout \u00e0 la l'id\u00e9e du complot, il y a personne ne s'est r\u00e9uni autour d'une table en disant : voil\u00e0, nous allons faire soci\u00e9t\u00e9 nous seul monde d'en haut et nous allons abandonner la classe ouvri\u00e8re, les cat\u00e9gories populaires, non \u00e7a c'est pas produit comme \u00e7a, nous avons l\u00e0 un processus lent, c'est \u00e7a que j'inscris tout cela dans le temps long, imaginez que la vague populiste d'aujourd'hui est conjoncturel, \u00e0 mon avis est une erreur absolue le la vague populiste, par exemple en Grande-Bretagne, puisqu'on parlait de la Grande-Bretagne, il y a quelques instants, elle est inscrite dans les dans les, dans les mesures \u00e9conomiques de Margaret Thatcher, donc dans les ann\u00e9es 80 Trump et et la et la la r\u00e9sultant de la financiarisation de de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine sous Clinton, vous voyez, on est on est on est bien l\u00e0, sont quelque chose de, de, de, qui s'inscrit dans le temps long, qui est ce temps o\u00f9 finalement toutes les \u00e9conomies occidentales se sont adapt\u00e9s aux normes bah de l'\u00e9conomie mondialis\u00e9e, avec cette id\u00e9e \u00e9videmment d'une division internationale du travail je fais travailler l'ouvrier chinois et indiens et bien \u00e9videmment B\u00e2le ouvriers europ\u00e9ens ou am\u00e9ricains, il va avoir montre \u00e0 mon travail, alors au d\u00e9but, on s'\u00e9tait dit : bon, finalement, les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9volue, la technique \u00e9volue, finalement c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s grave, on va sacrifier la classe ouvri\u00e8re mais avec un peu de formation finalement \u00e0 la fin tout le monde a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette transformation de la soci\u00e9t\u00e9, or ce qu'on observe aujourd'hui, c'est que ce qu'on imaginait \u00eatre une crise sociale des marges, alors quand je dis par exemple des marges, \u00e7a peut \u00eatre les r\u00e9gions industrielles justement la classe ouvri\u00e8re, petit \u00e0 petit, c'est une crise qui a gagn\u00e9 d'autres territoires d'autres cat\u00e9gories sociales et c'est \u00e7a que je parle bien d'un temps particulier, nous sommes dans le temps de la sortie de la classe moyenne en d'abord les ouvriers et puis les paysans, les petits employ\u00e9 et quand on met bout \u00e0 bout, ces marges ben on arrive \u00e0 un tout et ce tout il est potentiellement majoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [86%] :\r\nMais d'ailleurs \u00e7a se confirme dans les urnes, effectivement, \u00e7a se confirme dans les urnes ou dites c'est pas seulement les marches les marges y a toujours eu des marges qui \u00e9taient m\u00e9contents tout ce qu'qui faisait savoir maintenant de notamment des urnes ma\u00eetre voil\u00e0 on vote le Brexit on vote Donald Trump juste ce qu'il a pas chang\u00e9 aussi parce que vous \u00eates tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute justement du peuple, vous le dites, vous, vous vous revendiquez a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 peu populaire, ce qu'il a pas chang\u00e9 peut-\u00eatre c'est os\u00e9 aussi parler oser s'exprimer peut-\u00eatre qu'on pouvait moins le faire m\u00eame techniquement avant et pas les r\u00e9seaux sociaux, c'\u00e9tait moins facile, vous dites il y a toujours ce syst\u00e8me d'eau ou vers le bas, bah, peut-\u00eatre que simplement les gens en ont eu ras-le-bol et maintenant \u00e7a s'exprime ouvertement, ils savent qu'ils peuvent le dire tant qu'avant ils osaient pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [90%] :\r\nOui, alors ce qui ce qui avait de avant ce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est que les les classes populaires avaient des relais, des relais dans le monde en des relais intellectuel des relais, des relais politiques je comprenais, par exemple, le Parti communiste, le Parti communiste, c'est pas seulement la classe au c'\u00e9tait pas seulement la classe ouvri\u00e8re, c'\u00e9tait aussi des intellectuels, des, des, des gens qui venaient du monde en haut qui parlait au nom du peuple, or aujourd'hui et c'est \u00e7a le processus de s\u00e9cession, nous avons un monde d'en haut, d'ailleurs, l\u00e0 encore, on revient \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 la polarisation de l'emploi ce qu'aujourd'hui l'emploi aujourd'hui, c'est vraiment de l'emploi tr\u00e8s tr\u00e8s qualifi\u00e9s, d'un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et puis de l'autre une grosse masse de de cat\u00e9gories modestes qui vont avoir des emplois alors pas forc\u00e9ment qui vont pas forc\u00e9ment tomber dans la pauvret\u00e9, tout d\u00e9pend des contextes d'ailleurs Nassim nationaux, mais qui vont avoir des difficult\u00e9s finalement \u00e0 boucler les fins droit donc on voit bien que quelque chose se clive \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la classe moyenne c'est pour \u00e7a que je parle d'une implosion de la classe moyenne de disparition de la classe moyenne, avec une nouvelle structuration sociale d'un c\u00f4t\u00e9 des cas n'immenses classes populaires des nouvelles cat\u00e9gories populaires et de l'autre des cat\u00e9gories sup\u00e9rieures mais le le le le dialogue entre le haut et le bas ne se fait plus et vous avez un monde d'en haut, de plus en plus ferm\u00e9 et l\u00e0 je reviens \u00e0 la g\u00e9ographie, puisque c'est, c'est c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de voir, moi j'arrive \u00e0 la si vous voulez \u00e0 territoire par les cat\u00e9gories populaires, hein, c'est pas, c'est pas, c'est dans ce sens -l\u00e0 que je, je, je, j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9, ce qu'on observe aujourd'hui, c'est un monde d'en haut qui vit dans une esp\u00e8ce de bulle, alors on peut, on peut dire que c'est aussi une bulle g\u00e9ographique parce quand on regarde ce que deviennent les grandes villes, les grandes m\u00e9tropoles aujourd'hui ces grands espaces concentre finalement l'essentiel des prescripteurs d'opinion, l'essentiel des cat\u00e9gories populaires sup\u00e9rieur pardon et vous avez l\u00e0 un monde qui se ferme de plus en plus et qui oublient que de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'allais dire des, des, des, des grandes villes, il y a encore des cat\u00e9gories modestes qui sont majoritaires, et \u00e7a, c'est un processus tr\u00e8s particulier, vous avez finalement des grandes, des grandes villes des grandes m\u00e9tropoles que qui deviennent des, des, des, des, ce que j'appelle les nouvelles citadelle du du du XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [87%] :\r\nVous entendez, il faut plus \u00e9couter le peuple un peu pour pour reconnecter peut-\u00eatre le haut et le bas maintenant voil\u00e0 on l'a vu il y a plein d'\u00e9lection, il y a des discours nationalistes fort il y a aussi une certaine x\u00e9nophobie qui s'exprime, \u00e7a veut dire qu'il faut faire quoi, il faut dire voil\u00e0 bah, vous avez raison, il faut se m\u00e9fier des \u00e9trangers, il faut reb\u00e2tir des fronti\u00e8res, comment est ce qu'il faut, voil\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [91%] :\r\nAlors, l\u00e0 encore, il y a, il y a 2 2 \u00e9l\u00e9ments, il y a la question sociale et \u00e9conomique, et puis nous avons quelque chose de de fondamental dans les soci\u00e9t\u00e9s occidentales qui et l'\u00e9mergence d'une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, \u00e7a c'est tr\u00e8s nouveau aussi, hein, c'est, c'est la mondialisation a son corollaire qui est le le multiculturalisme, donc on a bien chang\u00e9 d'\u00e9poque, changer de mod\u00e8le, et il se trouve qu'aujourd'hui vous avez toute cette question du rapport \u00e0 l'autre qui est pos\u00e9e dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s occidentales, ce qui est vraiment frappant c'est quand on regarde la vague, ce qu'on appelle la vague populiste elle \u00e9merge partout hein, par exemple en France, on a longtemps pens\u00e9 alors c'est aussi parce qu'on est, on est fran\u00e7ais on est forc\u00e9ment les les plus intelligents au monde, donc on avait un mod\u00e8le qui \u00e9tait le mod\u00e8le assimilationniste r\u00e9publicain qu'on pensait tr\u00e8s nettement sup\u00e9rieur au mod\u00e8le anglo- saxon, par exemple, or on se voit que on observe aujourd'hui m\u00eame cause, m\u00eames effets, la m\u00eame vague populiste en France qu'aux \u00c9tats-Unis ou en Grande-Bretagne, mais je, je pourrais m\u00eame aller plus loin, par exemple, on a mis beaucoup en avant le mod\u00e8le scandinave, la Su\u00e8de aujourd'hui enregistre aussi cette cette vague populiste, donc on a bien une nouvelle question, une question, c'est parce que la question est difficile aujourd'hui, c'est qu'elle est tout autant, social, \u00e9conomique, culturel, opposer les 2 choses est absurde, tout n'est pas identitaire et culturelle et tout n'est pas social et \u00e9conomique, les individus se d\u00e9terminent tous \u00e0 partir d'une complexit\u00e9 qui est \u00e9conomique mais aussi culturelle et \u00e7a vous avez aujourd'hui une question fondamentale qui est la d\u00e9finition m\u00eame de la de la de la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle qu'est ce qu'une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, l\u00e0 encore, nous avons tous une d\u00e9finition qui peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9s mais si si je la d\u00e9finis comme une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'autre ne devient pas soit effectivement la question du de combien va \u00eatre l'autre dans mon village, dans mon immeuble, dans ma ville devient fondamental et et l\u00e0 et vous voulez si vous voulez tout \u00e7a se clive tr\u00e8s tr\u00e8s fortement socialement, hein, vous avez en gros des cat\u00e9gories modestes qui vont \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gulation des flux migratoires et des cat\u00e9gories sup\u00e9rieures qui vont plut\u00f4t affich\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9 ouverte or quand on regarde dans les dans les, dans l'est, dans le d\u00e9tail ce qui se produit en r\u00e9alit\u00e9, les choses ne se clive pas autour de la question x\u00e9nophobe pas x\u00e9nophobe, elle, ce qui veut autour de la question : as -tu ou non les moyens de la fronti\u00e8re invisible lorsque ce que j'appelle la fronti\u00e8re invisible, c'est ce qui fait que quand on est notamment dans les cat\u00e9gories sup\u00e9rieures, on a la possibilit\u00e9 de d'\u00e9riger des fronti\u00e8res invisibles la fronti\u00e8re invisible, c'est par exemple avoir le chou, un choix r\u00e9sidentiel, le choix de r\u00e9sider dans telle ou telle en droit de choisir 500 son son son lieu de r\u00e9sidence de la m\u00eame mani\u00e8re quand on est quand on en a les moyens, on a la possibilit\u00e9 aussi de contourner la carte scolaire, on le voit par exemple dans les grandes villes, \u00e0 Paris, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s Net, vous avez des cat\u00e9gories qui affiche l'Open Society, mais qui dans le m\u00eame temps, cherchent \u00e0 contourner le coll\u00e8ge du coin quand il y a un pourcentage important de d'enfants issus de l'immigration, donc on voit bien qu'en r\u00e9alit\u00e9 tout le monde et c'est plus ou moins de se prot\u00e9ger de l'\u00e9mergence de ces soci\u00e9t\u00e9s multiculturelles alors l\u00e0 encore, \u00e7a ne veut pas dire \u00eatre contre l'autre ou contre l'\u00e9tranger, \u00e7a veut dire qu'effectivement, personne au monde ne souhaite \u00eatre ou devenir minoritaire mais en m\u00eame temps \u00e7a c'est quelque chose de de fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [88%] :\r\nMais Christophe Guilluy, vous dites \u00e7a et en m\u00eame temps quelque chose qui para\u00eet un peu contraire, c'est-\u00e0-dire que si on regarde les cartes \u00e9lectorales, en tout cas en Suisse et je pense en France \u00e0 une chose, et les endroits o\u00f9 on voit que le plus pro- multikulti a multipli\u00e9 par l'accueil d'\u00e9trangers etc c'est les villes bien s\u00fbr c'est pas la campagne de c'est l\u00e0 qu'il a eu, et c'est l\u00e0 aussi les villes, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a plus d'\u00e9trangers, en tout cas en Suisse, c'est comme \u00e7a, c'est pas \u00e0 la campagne, donc l\u00e0 \u00e7a \u00e7a frotte de non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [95%] :\r\nNon, non, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e7a et et et et on il faut le lire \u00e0 partir \u00e0 partir des cat\u00e9gories sociales, c'est-\u00e0-dire que quand vous videz vivaient dans une grande ville multiculturelle, si vous avez les moyens effectivement du choix r\u00e9sidentiel de votre immeuble je dire quand on ach\u00e8te un un appartement \u00e0 500000 euros ou \u00e0, ou \u00e0 600000 euros, vous \u00eates \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr de votre voisinage, vous \u00eates \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr de ne pas cohabiter avec des nouveaux arrivants des nouveaux migrants de la m\u00eame mani\u00e8re, vous avez la possibilit\u00e9 de rester dans une ville multiculturelle quand vous avez aussi la possibilit\u00e9 de contourner la carte scolaire, ce qui fait que les cat\u00e9gories modestes sont beaucoup plus dans la demande d'une r\u00e9gulation, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elles n'ont pas les moyens n'ont pas les moyens de d\u00e9m\u00e9nager n'ont pas les moyens de contourner la carte scolaire et c'est ce qui va amener une demande de r\u00e9gulation et c'est bien pourquoi ce tout \u00e7a se clive tr\u00e8s tr\u00e8s fortement en fonction des cat\u00e9gories sociales et en fonction des revenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [88%] :\r\nChristophe Guilluy, nous parlons de votre livre un No Society on va \u00e9couter \u00e0 Cyril Mokaiesh chez Bernard Lavilliers, on retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:19) [87%] :\r\nOn vous laisse la tribune les honneurs du pouvoir, on vous laisse voler la victoire, on vous laisse le soin de bien d'ingurgiter notre part de votre march\u00e9, on vous laisse la mise sur le bas-c\u00f4t\u00e9 endetter, endetter en endetter pr\u00eats \u00e0 genoux de chagrin d'avoir fait le baisemain \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9, son altesse pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:40) [90%] :\r\nOuais, on vous laisse de quoi vous distraire l'h\u00e9misph\u00e8re tombe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:52) [79%] :\r\nAu bout, l\u00e8ve lib\u00e9ral d\u00e9mocratiser ch\u00f4mage on vous laisse tomber, \u00e7a s'ouvrir les veines en commission europ\u00e9enne bout sans OGM, la peur dans notre ligne de faut pas toujours croire ce qu'on a atteint trop long \u00e0 raison de son fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:12) [77%] :\r\nOn vous laisse, on voulait sinon \u00e7a \u00e9t\u00e9 de quoi vous distraire et nous faire tomber, on voulait s'et l'autre vie de Cointe rustre. \r\nVous laisse ArcelorMittal \u00e0 Florange, lors de la acier on vous laisse cette \u00e9trange capitaliser sur la pr\u00e9carit\u00e9 Moulinsart aussi peut arriver. \r\nAu temps d'apprendre \u00e0 nager, on vous laisse nos fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:51) [88%] :\r\nLa loi du march\u00e9, c'est Cyril Moka chez Bernard Lavilliers, on vous retrouve Christophe Guy lui, nous parlons de votre livre No Society avec vous ce matin, Laurent, on l'a vu, hein, \u00e0 l'origine de cette sorte de dissolution de la soci\u00e9t\u00e9, l'origine elle et \u00e9conomique pour vous, comment expliquer maintenant que la que les tensions sont souvent sur la question le domaine identitaire passe dans le fond, Brice dira Tiens est -ce que c'est parce que les \u00e9trangers piquent le travail des gens que \u00e7a cr\u00e9\u00e9 tensions mais si on prend l'exemple de la Suisse par exemple, on a un ch\u00f4mage extraordinairement bas, on a des des dizaines de milliers de personnes qui viennent parfois de France mais de plus \u00e0 travailler en Suisse et on a quand m\u00eame un parti souverainiste, anti autre \u00e9trangers qui est le plus important de Suisse, donc pourquoi est -ce que finalement cette dissolution de la soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 ben, elle s'on le, on la voit s'exprime surtout sur des questions identitaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:41) [89%] :\r\nAlors oui surtout et en m\u00eame temps je parle comme macron et en m\u00eame temps il y a aussi cette dimension sociale socio- \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire que, quel que soit le pays riches, moins riches, quand vous regardez l'Allemagne ou ou la France, on admire des \u00e9conomies compl\u00e8tement diff\u00e9rente des, des, des raids et d'un c\u00f4t\u00e9 on aide un exc\u00e9dent commercial de l'autre un d\u00e9ficit, bref, on est bien s\u00fbr des contextes \u00e9conomiques tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents et pourtant, et c'est bien \u00e7a le point commun de l'ensemble des de la vague populiste qu'on va retrouver, y compris en Su\u00e8de, c'est que, \u00e0 chaque fois cette vague par des m\u00eames territoires des m\u00eames cat\u00e9gories alors donc, il y a bien une g\u00e9ographie essentiellement les espaces les plus \u00e9loign\u00e9es des grandes villes, donc vous allez retrouver des petites villes des villes moyennes des villes des d\u00e9sindustrialis\u00e9 mais aussi des zones rurales, donc tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, j'allais dire des des territoires les plus dynamiques, alors ce ne sont pas l\u00e0 des cat\u00e9gories pour c'est mon p\u00f4vre hein, mais ce sont des cat\u00e9gories plut\u00f4t issus de milieux populaires, ouvrier et employ\u00e9 paysan cat\u00e9gories modestes, donc ce qui est bien le socle de l'ancienne classe moyenne et donc vous avez bien partout dans le dans le monde ces m\u00eame dynamique sociale, \u00e9conomique mais aussi culturel et c'est, c'est c'est tr\u00e8s important d'insister sur sur ce ce point la demande aujourd'hui de r\u00e9gulation des chimie fine grattoir \u00e9mane essentiellement de ces couches de la population des cat\u00e9gories modestes, enfin qui sont, je le rappelle, majoritaire, majoritaire en France, majoritaire aux \u00c9tats-Unis majoritaire partout en Europe et elles \u00e9manent de tous les milieux populaires, quelles que soient leurs origines, moi je travaille tous les jours en banlieue parisienne, en Seine-Saint-Denis, etc aujourd'hui la demande de r\u00e9gulation des flux migratoires, elle n'\u00e9mane plus du petit blanc, entre guillemets, aujourd'hui la demande de r\u00e9gulation en r\u00e9gion parisienne, elle \u00e9mane de m\u00e9nages, essentiellement d'origine maghr\u00e9bine qui volent bas et essentiellement ce que ce que veulent toutes les cat\u00e9gories modestes depuis la nuit des temps vivre tranquillement, \u00e7a ne veut pas dire l\u00e0 encore rejet\u00e9 l'autre mais \u00e7a veut dire vivre dans un dans des territoires \u00e0 peu pr\u00e8s stable, \u00e0 peu pr\u00e8s stable d\u00e9mographiquement pour pouvoir simplement bah, avoir une vie tranquille c'est c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:19) [76%] :\r\nVoil\u00e0 menace elle elle pos\u00e9e, elle est \u00e9conomique, pour vous, c'est \u00e7a l'inqui\u00e9tude qu'il g\u00e9n\u00e8re \u00e7a o\u00f9 c'est une maladie elle identitaire Goldberg par son aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:28) [90%] :\r\nLes 2, les 2, les 2 le le le point fondamental en milieu populaire c'est la pr\u00e9servation d'un capital social, le capital social, c'est le lien social dans les solidarit\u00e9s et qu'on peut exercer avec avec des voisins, des amis, un entourage etc mais aussi un capital culturel, c'est-\u00e0-dire partager un fonds commun des valeurs communes, \u00e7a c'est tr\u00e8s important et c'est cette demande -l\u00e0, elle n'est pas ethnies 6 et elle n'est pas elle, elle touche toutes les cat\u00e9gories modestes, hein, le petit blanc le petit noir le petit maghr\u00e9bins, le petit juif, le petit musulman, etc, tous sont dans la m\u00eame demande, \u00e0 savoir ne pas vivre dans un environnement qui \u00e9volue tout le temps avec cette id\u00e9e que nous allons ou, ou, peut-\u00eatre, nous risquons de devenir minoritaire et \u00e7a c'est tr\u00e8s important et \u00e7a concerne tous les milieux populaires, quelles que soient leur origine et on le voit d'ailleurs, quel que soit le pays aujourd'hui cette demande -l\u00e0 elle est archi majoritaire dans l'ensemble des milieux populaires dans le monde, c'est-\u00e0-dire que \u00e9videmment que c'est une question qui est difficile \u00e0 prendre en charge parce qu'il est, on voit bien, on voit bien le le le risque le le le risque, c'est l'a dit et effectivement la la la la la la la bascule x\u00e9nophobe etc, mais c'est une question qui est sur la table, on ne peut pas faire autrement, et moi ce que j'observe aussi c'est aujourd'hui des des gens choquant quand le je, je, je, je, je regarde souvent beaucoup ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, vous voyez quelqu'un comme Bernie Sanders banquier par l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine qui aujourd'hui a pris une position tr\u00e8s claire sur la r\u00e9gulation des flux migratoires sur la pr\u00e9servation de l'\u00c9tat nation etc etc pourquoi, parce que il est n\u00e9cessaire d'apaiser, aujourd'hui les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:09) [79%] :\r\nQu'il va dire : il y a 13 \u00c9lections am\u00e9ricaines : il veut faire un peu monter sa cote qui l'a vu que \u00e7a marchait aussi je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:15) [88%] :\r\nNon mais oui, non mais je non, mais je crois qu'il y a, il y a l\u00e0 la question c'est est -ce que je, moi je, moi je pense qu'il y a un mouvement r\u00e9el de la soci\u00e9t\u00e9, le mouvement r\u00e9el de la soci\u00e9t\u00e9, il se jouent en dehors des id\u00e9ologies, hein, je je les d\u00e9bats byzantins id\u00e9ologie entre id\u00e9ologues de droite et id\u00e9ologues de gauche ne m'int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:34) [82%] :\r\nDonc ces pr\u00e9occupations viennent du peuple et a pris une captation peut-\u00eatre parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:37) [90%] :\r\nMerci, c'est-\u00e0-dire que le peuple ne pense peut-\u00eatre pas comme vous le souhaitez, mais le peuple et la et le peuple est majoritaire, c'est-\u00e0-dire que m'envoyer quand quand j'ai commenc\u00e9, bon, je viens de la gauche, etc, au d\u00e9but je ne je n'allais pas sur ces questions- l\u00e0, culturel, identitaire, c'\u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s simple, hein, j'\u00e9tais j'\u00e9tais \u00e9tais peut-\u00eatre les, les, les, les d\u00e9bats \u00e9taient tr\u00e8s consensuel, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, quand on travaille sur ces milieux -l\u00e0, ces questions surgissent que vous le vouliez ou non, donc elles sont sur la table la question est est -ce que nous allons nous faisons comme si \u00e7a n'existait pas au risque d'accentuer finalement ces tensions ou est -ce que nous prenons en charge et ce que nous prenons en charge les aspirations, les demandes des cat\u00e9gories populaires, c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'il faut donc \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:20) [78%] :\r\nSur ce site haussi\u00e8re et quoi moi de le N\u00e9erlandais Ali. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:23) [92%] :\r\nJe me bats c'est-\u00e0-dire qu'\u00e9videmment la question de la r\u00e9gulation du n\u00e9o- Loeb lib\u00e9ralisme, elle se pose aujourd'hui, elle est, elle est, elle est la demande tr\u00e8s majoritaire des cat\u00e9gories populaires, l\u00e0 encore, je le r\u00e9p\u00e8te, quelles que soient leurs origines, c'est une demande donc de 2 choses l'une : ou nous consid\u00e9rons que nous avons la v\u00e9rit\u00e9 que nous sommes l\u00e0 pour \u00e9duquer le peuple et et que nous allons les, les, les, les, les changer, o\u00f9 nous consid\u00e9rons que nous montant au politique, etc, nous sommes l\u00e0 pour servir les int\u00e9r\u00eats du plus grand nombre et et c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'il faut penser les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:01) [82%] :\r\nMais dans le fond, le programme de masse enferm\u00e9s, il voit dans le fond, cela dit sans jugement vraiment que vous posez la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:08) [86%] :\r\nOui, mais si vous posez la question comme \u00e7a, vous me, me, comment dire, mais j'ai beaucoup \u00e0 se replacer sur le Champ id\u00e9ologique mais oui bien s\u00fbr et et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:16) [83%] :\r\nTu le d\u00e9bat oui mais elle Raymond, elle r\u00e9pond : c'est non, mais c'\u00e9tait pas une accusation, c'est une, elle r\u00e9pond \u00e0 ses attentes, l\u00e0 elle dit attention, lorsque de lin\u00e9aire qui lib\u00e9ralise \u00e7a va pas et puis fronti\u00e8re il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:26) [91%] :\r\nLa les Verts, la question est toujours la m\u00eame si Marine Le Pen dit il fait beau, quand il fait beau, je vais pas dire il pleut alors c'est c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est stupide, ce qui est ce qui est vraiment frappant aujourd'hui, c'est quand vous regardez -les, ce qu'on appelle les populistes dans le monde, qu'est ce qu'ils ont fait, ils ont cherch\u00e9 \u00e0 adapter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:41) [90%] :\r\nIls ont fait du marketing, ils ont cherch\u00e9 \u00e0 adapter leur leur programme \u00e0 une demande populaire, vous prenez par exemple l'A. Salvini en Italie en Catalogne il c'est oui, alors c'est fini, c'est un c'est un c'est un type qui \u00e9tait reaganien ultralib\u00e9ral Ligue du Nord donc s\u00e9cessionniste tr\u00e8s anti- italien du Sud et se dit bah finalement pour arriver en haut, il va falloir que je je je modifie, mais \u00e0 mon programme en fonction de la demande des cat\u00e9gories populaires, y compris du sud et donc \u00e7a devient un type qui tient aujourd'hui un discours \u00e9tatiste unitaire par rapport \u00e0 l'Italie du Sud, mais vous voyez, il y a une adaptation et c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'il faut aller, mais l'ensemble des partis politiques doivent aller dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:23) [86%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir Christophe Guilluy sa mani\u00e8re et je rappelle que vous \u00eates donc g\u00e9ographe, rappelle le titre de votre ouvrage No Society, la fin de la classe moyenne occidentale c'est paru chez Flammarion, merci beaucoup, Igor Imhoff Alexandr Lemierre \u00e0 la technique et \u00e0 C\u00e9line Dupr\u00e9 pour la Suisse, la production Jean-Baptiste romance pour la programmation musicale bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous Christophe Delay, merci, au revoir, \u00e0 la semaine prochaine, c'est Catherine erreur qui sera aux commandes de tribus mais l\u00e0 11 heures 30 place ou dit Kader, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent week- end apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T09:46:04Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guilluy, Christophe", "role": "g\u00e9ographe, auteur de l'ouvrage \"No Society\" ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A05FDB4-E456-4DE2-AA50-1D6D5F3071B6", "internalArchiveId": "0A05FDB4-E456-4DE2-AA50-1D6D5F3071B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La famine en Cor\u00e9e du Nord accentu\u00e9e par un manque d'aide financi\u00e8re humanitaire", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ojardias\r\nLe Programme alimentaire mondial (PAM) tire la sonnette d'alarme \u00e0 propos de l'aide financi\u00e8re humanitaire en baisse en Cor\u00e9e du Nord. Il manque d'argent pour venir en aide \u00e0 la population du pays, n'ayant re\u00e7u ces derniers mois que 27% des donations dont il a besoin.\r\n\r\n* * La famine en Cor\u00e9e du Nord accentu\u00e9e par un manque d'aide financi\u00e8re humanitaire 12h30: Cor\u00e9e du nord: moins de sous humanitaires OJARDIAS:\r\nOn se rend... dans la p\u00e9ninsule... cor\u00e9enne... \r\n\"Le Programme... Alimentaire... Mondial\"... \"le PAM.\".. tire... la sonnette d'alarme:\r\nIl manque... drastiquement... d'argent... pour... venir en aide... \u00e0 la population... de Cor\u00e9e du Nord.\r\nLe PAM...  n' a re\u00e7u... ces derniers mois... que 27%... des donations... dont il a besoin.\r\nOr... des millions... de Nord-Cor\u00e9ens... souffrent... toujours... de malnutrition.\r\nF\u00e9d\u00e9ric... Ojardias...\r\nvous \u00eates \u00e0 S\u00e9oul.\r\nComment... expliquer... cette baisse... importante... de donations?\r\n ((((C'est sans doute un effet de la m\u00e9fiance croissante vis \u00e0 vis de la Cor\u00e9e du Nord des pays donateurs, depuis des ann\u00e9es. L'un des probl\u00e8mes, c'est que le r\u00e9gime limite fortement l'acc\u00e8s des travailleurs humanitaires \u00e0 sa population, ce qui aggrave cette m\u00e9fiance.\r\nMais cette baisse des donations est pour le moins paradoxale, alors qu'un processus de d\u00e9tente est en cours. Et surtout, cette baisse est probl\u00e9matique, puisque 4 Nord-Cor\u00e9ens sur 10 souffrent de malnutrition, et un enfant sur cinq souffre de rachitisme, selon le PAM. L'organisation a besoin de 15 millions de dollars d'ici les cinq prochains mois pour ses programmes d'aide.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Fond de lutte contre la tuberculose et la malaria a annonc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e la fin de son assistance aux patients nord-cor\u00e9ens... alors que les besoins sont, l\u00e0 aussi, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. Le pays souffre d'une \u00e9pid\u00e9mie de tuberculose, aggrav\u00e9e par la malnutrition chronique.\r\nEt c'est dans ce contexte... que les Etats-Unis... ont interdit.... \u00e0 des repr\u00e9sentants... de cinq ONG.... de se rendre en Cor\u00e9e du Nord.\r\nTout \u00e0 fait. Selon ces ONG am\u00e9ricaines, interview\u00e9es par le quotidien Wall Street Journal, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le secr\u00e9taire d'Etat Mike Pompeo, qui entend ainsi faire pression sur Pyongyang et punir le r\u00e9gime pour le manque de progr\u00e8s sur le dossier nucl\u00e9aire. \r\nLa pratique n'est pas nouvelle\u00a0: dans le pass\u00e9, les Etats-Unis ont souvent li\u00e9 assistance alimentaire et n\u00e9gociations nucl\u00e9aires en Cor\u00e9e du Nord. \r\nMais cette instrumentalisation de l'aide humanitaire pose probl\u00e8me. Tout d'abord, elle punit des Nord-Cor\u00e9ens en d\u00e9tresse qui sont d\u00e9j\u00e0 victimes des politiques de leur propre gouvernement. \r\nEt surtout, cette pratique n'a jamais \u00e9t\u00e9 efficace, le r\u00e9gime ayant toujours fait passer sa survie et son programme nucl\u00e9aire avant le bien-\u00eatre de sa population... Il faut d'ailleurs noter que, de leur c\u00f4t\u00e9, l'Union Europ\u00e9enne et la Suisse refusent de lier leur assistance aux Nord-Cor\u00e9ens \u00e0 des questions politiques.))))", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895920", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La famine en Cor\u00e9e du Nord accentu\u00e9e par un manque d'aide financi\u00e8re humanitaire / 12H30_2018-10-12T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 12.10.2018"], "alternativeSummary": ["Le Programme alimentaire mondial (PAM) tire la sonnette d'alarme \u00e0 propos de l'aide financi\u00e8re humanitaire en baisse en Cor\u00e9e du Nord. Il manque d'argent pour venir en aide \u00e0 la population du pays, n\u2019ayant re\u00e7u ces derniers mois que 27% des donations dont il a besoin."], "variantIds": ["ece-9895920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-23T16:32:27Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn se rend dans la p\u00e9ninsule comme cor\u00e9enne, le Programme alimentaire mondial, le PAM tire la sonnette d'alarme : il manque drastiquement d'argent pour venir en aide \u00e0 la population de Cor\u00e9e du Nord, le PAM n'a re\u00e7u ces derniers mois que 27 pourcent des donations dont il a besoin, or des millions de Nord-Cor\u00e9ens souffrent toujours de malnutrition Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias ce vous \u00eates vous en Direct de S\u00e9oul, comment expliquer cette baisse importante de donations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [93%] :\r\nEh bien, Nadine c'est c'est sans doute un effet de la m\u00e9fiance croissante vis-\u00e0-vis de la Cor\u00e9e du Nord du TPI donateurs et depuis des ann\u00e9es, l'un des probl\u00e8mes, c'est que le r\u00e9gime limite fortement l'acc\u00e8s des travailleurs humanitaires \u00e0 sa population, ce qui aggrave cette m\u00e9fiance, mais cette baisse des donations l'est pour le moins paradoxale parce que, h\u00e9 bien un processus de d\u00e9tente est en cours, et puis cette baisse elle est probl\u00e9matique puisque 4 Nord-Cor\u00e9ens sur 10 souffrent de malnutrition et un enfant sur 5 souffre de rachitisme, selon le PAM, l'organisation a besoin de 15 millions de dollars d'ici les 5 prochains mois pour ses programmes d'aide, de son c\u00f4t\u00e9, le fonds de lutte contre la tuberculose et la malaria a annonc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la fin de son assistance aux patients nord- cor\u00e9en, alors que les besoins sont l\u00e0 aussi tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, le pays souffre d'une \u00e9pid\u00e9mie de tuberculose aggrav\u00e9e par cette malnutrition chronique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nEt c'est dans ce contexte, Fr\u00e9d\u00e9ric, que les \u00c9tats-Unis ont interdit \u00e0 des repr\u00e9sentants de cinq ONG de se rendre en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [96%] :\r\nOui Nadine selon ces ONG am\u00e9ricaines interview\u00e9es par le quotidien Wall Street Journal, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo qui entend ainsi faire pression sur Pyongyang et punir le r\u00e9gime pour le manque de progr\u00e8s sur le dossier nucl\u00e9aire, alors cette pratique, elle est pas nouvelle dans le pass\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont souvent li\u00e9 assistance alimentaire et n\u00e9gociations nucl\u00e9aires en Cor\u00e9e du Nord mais cette instrumentalisation de l'aide humanitaire, pose probl\u00e8me : tout d'abord elle punit des Nord-Cor\u00e9ens en d\u00e9tresse qui sont d\u00e9j\u00e0 victimes des politiques de leur propre gouvernement et puis surtout, cette pratique n'a jamais \u00e9t\u00e9 efficace le r\u00e9gime et ayant toujours fait passer sa survie et son programme nucl\u00e9aire avant le bien- \u00eatre de sa population, il faut d'ailleurs noter que de leur c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne et la Suisse refusent de lier leur assistance aux Nord-Cor\u00e9ens \u00e0 des questions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [90%] :\r\nFabriqu\u00e9 Ojardias notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1EA467E-2AF0-4E78-B394-E796681A8B96", "internalArchiveId": "F1EA467E-2AF0-4E78-B394-E796681A8B96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La ville de Vevey emp\u00eatr\u00e9e dans une temp\u00eate politique", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La ville de Vevey emp\u00eatr\u00e9e dans une temp\u00eate politique (Traitement L'histoire du jour) 5H07 HISTOIRE DU JOUR\r\n*** Notre histoire du jour se penche sur la ville de Vevey, emp\u00eatr\u00e9e dans une temp\u00eate politique depuis pr\u00e8s de deux ans. Les tensions se sont accentu\u00e9es depuis la suspension de Lionel Girardin, municipal socialiste suspendu de ses fonctions depuis l'ouverture d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 son encontre. C'\u00e9tait en juin dernier. \r\n  HISTOIRE DU JOUR 1 \r\n*** Mais voil\u00e0 que deux autres \u00e9lus sont sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale...pour violation du secret de fonction. Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, les deux municipaux du parti Vevey Libre. Ils auraient transmis des informations confidentielles \u00e0 la commission de gestion, notamment en lien avec l'affaire Girardin. R\u00e9sultat: une demande de suspension de ces deux \u00e9lus. C'\u00e9tait hier soir, lors de la s\u00e9ance du Conseil communal. Martine Clerc nous exposait les enjeux \u00e0 Forum. \r\n  HISTOIRE DU JOUR 2 \r\n*** Un postulat qui ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 Pierre Chiffelle, ancien conseiller d'Etat vaudois et avocat de Michel Agnant.\r\n  HISTOIRE DU JOUR 3\r\n*** Absolument pas r\u00e9torque Philippe ERMIN-JAR, pr\u00e9sident du PLR de Vevey. Ce postulat r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9quit\u00e9. \r\n  HISTOIRE DU JOUR 4\r\n*** Un d\u00e9bat qui a eu lieu quelques heures avant le vote fatidique, \u00e0 Froum. Car le postulat a fini par pass\u00e9 la rampe. Le vote a eu lieu \u00e0 bulletin secret : 43 oui, 35 non et 5 abstentions... Sarah Cl\u00e9ment \u00e9tait sur place. \r\n  HISTOIRE DU JOUR 5 \r\n*** Une affaire \u00e0 suivre donc...\u00e0 7h15 d\u00e9j\u00e0 puisque Romaine Morard recevra Claudine Wyssa, pr\u00e9sidente de l'Union des Communes Vaudoises et syndique de Bussigny pour en parler. \r\nEXTRAIT MUSICAL - L'essap\u00e2 et Chanson du For\u00e7a (10'' sans paroles) (fini avec une petite r\u00e9sonnance)\r\n(1) L'essap\u00e2 et Chanson du For\u00e7a de la valaisanne Laurence Revey...\r\n(2) L'essap\u00e2 et Chanson du For\u00e7a...Laurence Revey...elle est en concert ce soir au Caf\u00e9 Th\u00e9\u00e2tre \"les Faux Nez\". C'est \u00e0 Lausanne. \r\nRC: 5H11 FIN HISTOIRE DU JOUR\r\n(L'essap\u00e2 & Chanson Du For\u00e7at) \r\n(L'essap\u00e2 & Chanson Du For\u00e7at)", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9896111", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La ville de Vevey emp\u00eatr\u00e9e dans une temp\u00eate politique / LMA_2018-10-12T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.10.2018", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.10.2018"], "variantIds": ["ece-9896111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T00:52:07Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nCoraline Pauchard notre histoire du jour se penche sur la ville de Vevey, emp\u00eatr\u00e9e dans une temp\u00eate politique depuis pr\u00e8s de 2 ans, les tensions se sont accentu\u00e9es avec l'affaire Lionel Girardin municipal socialiste suspendu de ses fonctions depuis l'ouverture d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 son encontre, c'\u00e9tait en juin dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nC'est une d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent, le Conseil d'\u00c9tat est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 suspendre un \u00e9lu, le conseiller municipal socialiste de Vevey Lionel Girardin c'est la commune en crise depuis plusieurs semaines, qui avait demand\u00e9 au gouvernement de prendre cette d\u00e9cision, de quoi est -il soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale d'abus de confiance et d'escroquerie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [95%] :\r\nMais voil\u00e0 que 2 autres \u00e9lus sont sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen les deux municipaux du parti Vevey Libre, ils auraient transmis des informations confidentielles \u00e0 la commission de gestion, notamment en lien avec l'affaire il Girardin, r\u00e9sultat, une demande de suspension de ces 2 \u00e9lus, c'\u00e9tait hier soir lors de la s\u00e9ance du conseil communal Martine Clerc nous exposait les enjeux \u00e0 Forum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [94%] :\r\nLes \u00e9lus doivent se prononcer sur le postulat d\u00e9pos\u00e9 par le Parti lib\u00e9ral radical, les socialistes et l'UDC, le texte demande \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'\u00e9tudier la suspension de ces 2 magistrats de Vevey Libre, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen pour ces 3 partis, c'est une question de confiance plusieurs les \u00e9lus se disent \u00e9coeur\u00e9s par les fuites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans la presse ou sur les r\u00e9seaux sociaux orchestr\u00e9e, selon eux, par ces 2 municipaux, c'est la marque d'un manque de respect du fonctionnement des institutions, disent -ils, c'est aussi une question d'\u00e9quit\u00e9 puisque la suspension de Lionel Girardin en juin dernier avait \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale \u00e0 son encontre, il est normal, \u00e0 leurs yeux, donc de faire de m\u00eame pour les 2 \u00e9lus de Vevey Libre \u00e9galement sous enqu\u00eate, on l'a dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [99%] :\r\nUn postulat qui ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 Pierre Chiffelle, ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois et avocat de Michel Agnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [93%] :\r\nC'est d'abord de la poudre aux yeux, et ensuite c'est un \u00e9cran de fum\u00e9e, c'est de la poudre aux yeux, parce qu'il ne sert \u00e0 rien, la municipalit\u00e9 a la comp\u00e9tence, de par la loi d\u00e9j\u00e0 de demander cette suspension au Conseil d'\u00c9tat qui reste enti\u00e8rement souverain pour estimer c'est opportun ou pas et c'est surtout un \u00e9cran de fum\u00e9e parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 le gros accus\u00e9s dans cette affaire, c'est Lionel Girardin et puis ce qu'on essaye maintenant d'ennuyer en essayant de faire cet \u00e9cran de fum\u00e9e, c'est justement, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, qui ont contribu\u00e9 \u00e0 ce que la v\u00e9rit\u00e9 triomphe enfin dans cette affaire, de telle sorte que les agissements de Girardin se donc c'est un peu l'h\u00f4pital qui se moque de la charit\u00e9 en esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [95%] :\r\nAbsolument pas, r\u00e9torque Philippe Hermenjat, pr\u00e9sident du PLR de Vevey ce postulat r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9quit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [89%] :\r\nOn agit par \u00e9quit\u00e9 parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque de la demande de suspension de Lionel Girardin, nous ne savions pas non plus ce pourquoi il est t\u00eate accus\u00e9 aujourd'hui pour les Dolly, on n'en sait pas plus et par \u00e9quit\u00e9 pour pr\u00e9venir tout souci futur h\u00e9 bien nous demandons leur suspension de fonction afin qu'ils puissent eux- m\u00eames mieux se d\u00e9fendent d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [96%] :\r\nUn d\u00e9bat qui a eu lieu quelques heures avant le vote fatidique \u00e0 Forum car le postulat a fini par passer la rampe 43 oui 35 non et 5 abstentions, Sarah Cl\u00e9ment \u00e9taient sur place. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:09) [94%] :\r\nLa d\u00e9cision de suspendre ou pas les deux municipaux passe donc aux mains de la municipalit\u00e9, mais comme le rappelait Elina Leimgruber la syndic de Vevey en pr\u00e9ambule du conseil communal de ce soir, l'ex\u00e9cutif attend les informations du minist\u00e8re public, avant de prendre une d\u00e9cision et il sera donc intransigeant avec le respect du cadre l\u00e9gal, la pression est donc bien pr\u00e9sente, les conseillers communaux attendent un signal fort de la part de la municipalit\u00e9, mais il faudra encore attendre un peu pour que la lumi\u00e8re soit faite du c\u00f4t\u00e9 de la justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [94%] :\r\nUne affaire \u00e0 suivre donc \u00e0 7 heures 15 d\u00e9j\u00e0 puisque Romaine Morard recevra Claudine vit sa pr\u00e9sidente de l'Union des communes vaudoises et syndique de Bussigny pour en parler. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roumens, Jean-Baptiste", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E13A014-39EB-415F-8273-57A066612A89", "internalArchiveId": "1E13A014-39EB-415F-8273-57A066612A89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Une publicit\u00e9 projet\u00e9e sur l'Op\u00e9ra de Sidney suscite l'indignation", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Une publicit\u00e9 projet\u00e9e sur l'Op\u00e9ra de Sidney suscite l'indignation (PHOTO 12.10 OPERA SYDNEY PUB) 6H13 SI LA PHOTO EST BONNE Titre web: \"Une publicit\u00e9 projet\u00e9e sur l'Op\u00e9ra de Sidney suscite l'indignation\" Cr\u00e9dit: Getty Images\r\n*** \"Si la photo est bonne\" croque le clich\u00e9 d'une indignation ce matin. Imaginez le mythique Op\u00e9ra de Sydney d\u00e9guis\u00e9 en panneau publicitaire. Celui-ci vente une course de cheveaux. La controverse a dur\u00e9 des jours. Elle  a abouti cette semaine \u00e0 une vague de protestation. Immortalisation sign\u00e9e Pierre-Etienne Joy. \r\n  1'48 \r\n((On les voit bien ces fameuses structures en ellipse qui ont fait la r\u00e9putation du c\u00e9l\u00e8bre op\u00e9ra de Sydney. Pour certains elles repr\u00e9sentent  un immense volier, d'autres imaginent un coquillage g\u00e9ant. Mais...voile ou coquilles, on ne touche pas \u00e0 ce symbole national  que plusieurs millions de personnes venus de tous les coins du monde visitent chaque ann\u00e9e. Or sur cette image, non seulement les voiles sont color\u00e9es d'une projection de rose et de bleu, mais surtout, une immense affiche plublicitaire prend la place de toute une coquille. Un cheval encercl\u00e9 sur un montagne, avec l'inscription Everest. La coupe Everest en l'occurence, une des courses de chevaux les plus dot\u00e9es du monde. Des num\u00e9ros de tirage au sort d\u00e9filent sur les pans du monument...En bas des lumi\u00e8res... Des milliers d'habitants de Sydney sont indign\u00e9s. Ils tentent de brouiller l'\u00e9clair lumineux de la pub avec des projections de faisceaux provenant de torches \u00e9lectriques ou directement de la lampe de leur smartphone. Ils s'offusquent aussi verbalement\r\nson\r\nNot for sale, shame,  scandent les manifestants. L'op\u00e9ra n'est pas \u00e0 louer, c'est une honte...le gouvernement n'a pas \u00e0 autoriser la promotion d'un \u00e9v\u00e9nement commercial sur les murs sacr\u00e9s de l'op\u00e9ra.  Un v\u00e9ritable toll\u00e9, \u00e0 tel point que l'affaire est devenu politique. Accusation, demande de d\u00e9mission, r\u00e9tractation...visuellement et moralement, le verdict du plus grand nombre est tomb\u00e9: transformer un chef d'oeuvre de l'architecture internationale en panneau d'affichage n'est pas du go\u00fbt de la majorit\u00e9. En revanche, l'ultilisation du b\u00e2timent class\u00e9 au patrimoine de l'Unesco depuis 2007 \u00e0 des fins artistiques pose moins de probl\u00e8me. R\u00e9guli\u00e8rement, l'Op\u00e9ra de Sidney est le th\u00e9atre d'une transformation hors du commun. Sculptures digitales ou rev\u00eatement multicolores travestissent le lieu patrimonial. La pub est alors report\u00e9e sur l'artiste.))\r\nEXTRO : apr\u00e8s l'imagination, le concret : la photo est \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch.\r\nEVT. PROMO\r\nVIRGULE INVITE PARTIE 2\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9896116", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Une publicit\u00e9 projet\u00e9e sur l'Op\u00e9ra de Sidney suscite l'indignation", "Si la photo est bonne - Une publicit\u00e9 projet\u00e9e sur l'Op\u00e9ra de Sidney suscite l'indignation / LMA_2018-10-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Une publicit\u00e9 projet\u00e9e sur l'Op\u00e9ra de Sidney suscite l'indignation / LMA_2018-10-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9896124", "ece-9896116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T02:00:03Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi la photo est bonne Croque le clich\u00e9 \u00e0 6 heures 13 d'une indignation ce matin, imaginez le mythique Op\u00e9ra de Sydney d\u00e9guis\u00e9 en panneau publicitaire celui -ci vente une course de chevaux, la controverse a dur\u00e9 des jours elle a abouti cette semaine \u00e0 une vague de protestations immortalisa Sion sign\u00e9 Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOn les voit bien \u00e0 ces fameuses structures en ellipse qui ont fait la r\u00e9putation du c\u00e9l\u00e8bre op\u00e9ra de Sydney pour certains, elle repr\u00e9sente un immense voilier d'autres imaginent un coquillage g\u00e9ant mais voile ou coquilles, on ne touche pas \u00e0 ce symbole national que plusieurs millions de personnes venues de tous les coins du monde visitent chaque ann\u00e9e, or sur cette image, non seulement les voiles sont color\u00e9es d'une projection de rose et de bleu, mais surtout une immense affiche publicitaire prend la place de toute une coquille un cheval encercl\u00e9 sur une montagne avec l'inscription Everest la coupe Everest en l'occurrence l'une des courses de chevaux les plus dot\u00e9es du monde des num\u00e9ros de tirage au sort, d\u00e9filent sur les pans du monument en bas des lumi\u00e8res, des milliers d'habitants de Sydney sont indign\u00e9s, il tente de brouiller l'\u00e9clair lumineux de la pub avec des projections de faisceaux provenant de torches \u00e9lectriques ou directement de la lampe de leur smartphone il s'offusque aussi verbalement. \r\nNotre force est -il sch\u00e8me, scandent les manifestants l'op\u00e9ra n'est pas \u00e0 louer, c'est une honte, le gouvernement n'a pas \u00e0 autoriser la promotion d'un \u00e9v\u00e9nement commercial sur les murs sacr\u00e9s de l'Op\u00e9ra un v\u00e9ritable toll\u00e9 \u00e0 telle point que l'affaire est devenue politique accusation demande de d\u00e9mission r\u00e9tractation visuellement et moralement le verdict du plus grand nombre est tomb\u00e9 : transformer un chef-d'oeuvre de l'architecture internationale en panneau d'affichage n'est pas du go\u00fbt de la majorit\u00e9, en revanche, l'utilisation du b\u00e2timent class\u00e9 au Patrimoine de l'UNESCO depuis 2007 \u00e0 des fins artistiques pose moins de probl\u00e8mes, r\u00e9guli\u00e8rement, en effet, l'Op\u00e9ra de Sydney est le th\u00e9\u00e2tre d'une transformation hors du commun, sculptures digitales ou rev\u00eatement multicolores travestissent le lieu patrimonial, la pub est alors report\u00e9e sur l'artiste a pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D598CA8D-32D3-4B15-B292-88CC6135CB46", "internalArchiveId": "D598CA8D-32D3-4B15-B292-88CC6135CB46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Laure Chappuis-Sandoz, \u00e9crivaine, professeure de latin \u00e0 l'UniNE", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chappuis-Sandoz , Laure \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Laure Chappuis-Sandoz, \u00e9crivaine, professeure de latin \u00e0 l'UniNE (INVITEE 12.10 6H15 LAURE CHAPPUIS-SANDOZ Deuxi\u00e8me partie)  \r\n06h15 COURTE VIRGULE\r\n*** Ce matin on accueille une personnalit\u00e9 qui conna\u00eet la langue sur le bout des doigts. Ecrivaine et professeure de latin \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, elle aime d\u00e9cortiquer les mots, r\u00e9v\u00e9ler leur puissance puis les transmettre...surtout. Cette mise \u00e0 disposition de la connaissance, elle le poursuit avec son nouveau poste. \u00c0 47 ans, elle est d\u00e9sormais la nouvelle directrice de l'Universit\u00e9 du troisi\u00e8me \u00e2ge de l'arc jurassien. La deuxi\u00e8me femme, depuis la naissance de l'institution, \u00e0 obtenir ce poste. \r\nNotre invit\u00e9e, c'est vous Laure Chappuis-Sandoz. \r\n*** Plus de 40 ans d'histoire et seulement deux femmes \u00e0 la t\u00eate de l'Universit\u00e9 du troisi\u00e8me \u00e2ge. Dont vous. C'est une petite r\u00e9volution ? \r\nC'est un signal fort. Car 70% des membres de l'Universit\u00e9 du troisi\u00e8me \u00e2ge sont des femmes. Mais au-del\u00e0 du genre, ma \u00ab\u00a0jeunesse\u00a0\u00bb fait aussi d\u00e9bat. Il faut savoir s'imposer. Certains membres de l'Universit\u00e9 du troisi\u00e8me \u00e2ge m'appellent encore mademoiselle.\r\n*** Justement, qu'est-ce que vous voulez apporter \u00e0 l'Universit\u00e9 du troisi\u00e8me \u00e2ge ? Quels sont vos projets ?\r\nIl me semble qu'il faut d'avantage valoriser le savoir que d\u00e9tiennent ces personnes. Une horizontalit\u00e9 plut\u00f4t qu'une verticalit\u00e9. Aujourd'hui, nous n'organisons que des conf\u00e9rences. Mais la mise en place d'ateliers par exemple pourrait faire du bien \u00e0 l'institution et la dynamique de celle-ci. \r\nLes membres de l'U3 ont besoin de pouvoir poser des questions. Et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. Ils sont aussi tr\u00e8s reconnaissants de l'offre propos\u00e9e. \r\n> L'Universit\u00e9 du troisi\u00e8me \u00e2ge, c'est aussi une mani\u00e8re d'ouvrir les portes de l'Universit\u00e9. De la rendre un peu plus accessible ? \r\n*** Et est-ce qu'on a vraiment envie d'apprendre davantage qu'on arrive \u00e0 la retraite?\r\n> \"Osez la curiosit\u00e9\". C'est le titre du premier cycle de conf\u00e9rence de l'U3a comme on la surnomme. Un appel, justement? \r\nEXTRAIT SONORE : Patricia Dubois, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Connaissance 3, dans le canton de Vaud. Elle r\u00e9pondait \u00e0 Manuela Salvi en mars dernier dans notre chronique Futur Ant\u00e9rieur. On \u00e9coute...\r\n*** Votre r\u00e9action Laure Chappuis-Sandoz...difficile de faire valoir l'int\u00e9r\u00eat d'une formation pour les s\u00e9niors?\r\n*** La retraite, c'est un mot qui fait un peu peur dans notre soci\u00e9t\u00e9. Elle est synonyme d'arr\u00eat, parfois brusque, de l'activit\u00e9 professionnelle et m\u00eame sociale. Vous ressentez aussi cette peur ?\r\nCela se v\u00e9rifie. Rien que le libell\u00e9 \"Universit\u00e9 du troisi\u00e8me \u00e2ge\" fait peur. Car beaucoup de retrait\u00e9s (jeunes souvent) estiment que cela n'est pas fait pour eux. C'est pour les vieux et eux, ne sont pas vieux. Il faut changer l'image de ce type d'offre.\r\n> Est-ce que \u00e7a n'est pas aussi une mani\u00e8re de maintenir le lien social entre ces personnes, parfois isol\u00e9es ?\r\n*** On parle beaucoup de la vague de Baby-boomers bient\u00f4t ou d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite. Et des questions politiques que cela pose, notamment en termes d'encadrement...de soins. Quel regard portez-vous sur la mani\u00e8re dont on traite nos a\u00een\u00e9s aujourd'hui ? \r\n*** Et vous Laure Chappuis-Sandoz, quelle retrait\u00e9e souhaitez-vous \u00eatre ?\r\nEXTRO : Laure Chappuis-Sandoz vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6h30, en compagnie de nos chroniqueuses et chroniqueurs...\r\nRC : 06h21 fin de l'interview", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9896117", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Laure Chappuis-Sandoz, \u00e9crivaine, professeure de latin \u00e0 l'UniNE / LMA_2018-10-12T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.10.2018", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.10.2018"], "variantIds": ["ece-9896117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T02:58:16Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\nL'invit\u00e9, ce matin, on accueille une personnalit\u00e9 qui conna\u00eet la langue sur le bout des doigts, \u00e9crivaine et professeure de latin \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, elle aime d\u00e9cortiquer les mots r\u00e9v\u00e9ler leur puissance, puis les transmettre surtout cette mise \u00e0 disposition de la connaissance, elle le poursuit avec son nouveau poste \u00e0 47 ans, elle est d\u00e9sormais la nouvelle directrice de l'Universit\u00e9 Du 3\u00e8me \u00e2ge de l'Arc jurassien la 2\u00e8me femme depuis la naissance de l'institution \u00e0 obtenir ce poste, notre invit\u00e9 c'est vous Laure Chappuis Sandoz, plus de 40 ans d'histoire et seulement 2 femmes \u00e0 la t\u00eate de l'Universit\u00e9 Du 3\u00e8me \u00e2ge, dont vous, c'est une petite r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [95%] :\r\nEn tout cas c'est un signal fort donn\u00e9 par Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel qui de toute fa\u00e7on depuis de nombreuses ann\u00e9es, cherche \u00e0 promouvoir autant les carri\u00e8res f\u00e9minines que masculines mais par rapport \u00e0 l'Universit\u00e9 Du 3\u00e8me \u00e2ge \u00e0 proprement parler, c'est aussi un signal fort pour les membres qui sont majoritairement des femmes, et c'est vrai que cette ce ce choix de ma personne, a suscit\u00e9 des r\u00e9actions tr\u00e8s positives parmi les membres et parmi les conf\u00e9renciers conf\u00e9renci\u00e8re invit\u00e9e qui disent chic, une femme alors \u00e7a veut pas dire que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs masculins avaient pas une sensibilit\u00e9 qui leur permettait de concevoir un programme \u00e9quilibr\u00e9 mais symboliquement c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [90%] :\r\nOui, parce qu'au-del\u00e0 de la au-del\u00e0 du, du genre : vous \u00eates aussi une nouvelle directrice avec un programme qu'est -ce que qu'est -ce que vous voulez changer ou ou peut-\u00eatre am\u00e9liorer dans cette Universit\u00e9 Du 3\u00e8me \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que je suis assez impatient d'amener des modifications depuis les 2 ou 3 mois o\u00f9 je suis en fonction je remarque aussi qu'il faut d'abord rencontrer les gens \u00e0 travailler avec les gens, actuellement je fais des visites dans les diff\u00e9rentes antennes qui sont donc pas seulement Neuch\u00e2tel mais aussi la Chaux-de-Fonds Bienne pourront oui et Fleurier pour rencontrer les responsables d'antennes et libell\u00e9 b\u00e9n\u00e9voles les membres sur place et \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute aussi de leur demander de leurs besoins, parce que, il faut aussi savoir temp\u00e9rer l'enthousiasme de la nouveaut\u00e9 de la jeunesse pour travailler avec les gens, dans l'est, \u00e0 part \u00e7a, dans les d\u00e9veloppements que j'avais en t\u00eate, c'est ce que je mets en place actuellement, c'est d'abord am\u00e9liorer la communication et puis je dirais pas d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9, mais disons changer un peu l'image qui est attach\u00e9e au nom Universit\u00e9 Du 3\u00e8me \u00e2ge qui peut effrayer, \u00e0 la fois par le l'appellation Universit\u00e9 puisqu'il y a pas la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir fait soi -m\u00eame des \u00e9tudes ou des titulaires d'un titre universitaire pour \u00eatre membre, et puis l'\u00e9tiquette troisi\u00e8me \u00e2ge \u00e0 laquelle bien des ne s'identifie pas forc\u00e9ment, elle fait s'\u00e9tait fait peur parce qu'on se dit c'est pour les vieux, moi j'ai pas encore du troisi\u00e8me \u00e2ge et c'est vrai qu'on n'a pas l'impression d'avoir devant soi des petits vieux, j'ai un coll\u00e8gue qui dit toujours comment \u00e7a va avec des petits vieux, \u00e7a m'\u00e9nerve, c'est pas mes petits vieux, et puis c'est pas des petits vieux CD retrait\u00e9s qui sont curieux qui sont ouverts qui ont envie de rester en mouvement et justement pas de se scl\u00e9roser dans une vieillesse avant le comment il faudrait l'appeler alors cette universit\u00e9, alors \u00e7a c'est une bonne question parce qu'historiquement, c'est le nom en Suisse allemande, \u00e7a s'appelle seniors nous Universit\u00e9, donc c'est plut\u00f4t les seigneurs ou en France, \u00e7a s'appelle l'Universit\u00e9 libre moi je pense qu'une appellation vitamin\u00e9 60 plus les et des choses qui sont pas faciles \u00e0 changer puisque il y a un arri\u00e8re- fond historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [90%] :\r\nOui, et d'ailleurs dans le canton de Vaud ont, \u00e7a s'appelle Connaissance 3 oui et d'ailleurs, je vais vous faire \u00e9couter \u00e0 un extrait de la de sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Patricia Dubois, elle r\u00e9pondait \u00e0 Manuela Salvi justement en mars dernier dans notre chronique Futur ant\u00e9rieur, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [92%] :\r\nNous, on essaye de d\u00e9fendre une formation tout au long de la vie en disant l'information continue, ne s'arr\u00eate pas et la vie non plus d'ailleurs, avec la fin de la vie professionnelle et c'est \u00e7a qui est tellement difficile \u00e0 apporter comme message aussi au niveau des politiques, c'est que on a une grande compr\u00e9hension de la formation continue, m\u00eame la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale mais dans le pr\u00e9ambule, formation tout au long de la vie, donc ce concept existe mais apr\u00e8s quand il faut le mettre en musique, dans la r\u00e9alit\u00e9, il y a plus personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [96%] :\r\nLaure Chappuis sans doute difficile de faire valoir l'int\u00e9r\u00eat d'une formation pour les seniors, vous vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [91%] :\r\nJe suis d'accord mais pas d\u00e9faitiste, c'est vrai que cette notion de langue Life Learning a \u00e9t\u00e9 reconnu d\u00e9velopper au plan europ\u00e9en, apr\u00e8s le rencontre aussi des r\u00e9sistances aupr\u00e8s des membres des Universit\u00e9 Du 3\u00e8me \u00e2ge qui parfois s'effraye de l'id\u00e9e qu'on puisse vouloir valider ou contr\u00f4ler leurs acquisitions souvent les les membres disent mais maintenant que je ne travaille plus, je veux \u00eatre libre, libre de mon temps libre, d'apprendre et je veux pas qu'on contr\u00f4le qu'on valide l'apprentissage, mais l\u00e0 c'est vrai que la valorisation au plan politique, elle passe aussi par une bonne communication d'expliquer ce qu'on fait, ce sont pas des programmes qui sont l\u00e0 pour distraire les retrait\u00e9s, mais bien pour les maintenir au mouvement intellectuellement et socialement Manuela Salvi, mais la validation au niveau politique, c'est aussi en budget pour que les b\u00e9n\u00e9voles puissent \u00eatre minimum reconnu alors le la question des Budgets du financement des universit\u00e9s du 3\u00e8me \u00e2ge est assez variables d'un canton \u00e0 l'autre, puisqu'en fait chaque Universit\u00e9 Du 3\u00e8me \u00e2ge un fonctionnement sp\u00e9cifique Lausanne c'est une fondation Neuch\u00e2tel en d\u00e9pend directement des services de l'universit\u00e9, donc c'est assez difficile d'avoir une unification au niveau du financement et des structures alors pour \u00e7a, il y a une f\u00e9d\u00e9ration des Universit\u00e9 Du 3\u00e8me \u00e2ge au niveau suisse qui essaye de porter des projets une une validation au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [91%] :\r\nJustement, Laure Chappuis Sandoz, ce sera Maderna, derni\u00e8re question, on parle beaucoup de baby-boomers qui arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, avec tous les enjeux en toutes les difficult\u00e9s aussi politique que \u00e7a va susciter en terme de, de, de, de soins d'accompagnement et compagnie vous comment est -ce que vous percevez la mani\u00e8re dont on traite nos a\u00een\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [89%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend un petit peu la tranche d'\u00e2ge pensent que ceux qui sont entre 60 et 75 ans, c'est un public qui est r\u00e9quisitionn\u00e9 par sollicit\u00e9 par de tr\u00e8s nombreuses offres autant culturelle, que sportive, c'est une client\u00e8le sont souvent trait\u00e9s comme une client\u00e8le et puis dans un 2\u00e8me temps bon \u00e7a nous am\u00e8nerait \u00e0 des discussions plus \u00e9pineuse mais parfois on leur laisse un peu passer le message que, ils ont fait leur temps, leur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T05:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29E00665-F20D-47B3-A65D-19D2F197EADA", "internalArchiveId": "29E00665-F20D-47B3-A65D-19D2F197EADA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC;Jean-Raphael Fontannaz, porte parole d'UBS pour la suisse romande;Laurent Terlinchamp, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des cafetiers restaurateurs genevois;Yann Sommer, Joueur de football, gardien \u00e9quipe suisse;Ojardias\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/VEVEY BILAN SITUATION DI) DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 76 **)\r\nLa Municipalit\u00e9 de Vevey devra s\u00e9rieusement envisager la suspension de deux de ses municipaux.\r\nLe conseil communal a valid\u00e9 hier soir le postulat interpartis d\u00e9pos\u00e9 par le PLR, le PS et l'UDC, avec 43 oui, 35 non et 5 abstentions. Un vote \u00e0 bulletin secret. \r\nPas d'obligation donc de suspendre J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, les deux \u00e9lus de Vevey Libre, soupconn\u00e9 de violation du secret de fonction...\r\nLa pression se renforce \u00e0 pr\u00e9sent sur l'ex\u00e9cutif veveysan. \r\nSarah Cl\u00e9ment, vous \u00e9tiez pr\u00e9sente hier, lors de cette s\u00e9ance agit\u00e9e.\r\nTout avait pourtant bien commenc\u00e9. Autour d'un th\u00e9 chaud, d'une sangria et d'un petit chocolat. Une vingtaine de citoyens s'\u00e9taient rassembl\u00e9s avant le conseil communal pour adresser un message \u00e0 leurs \u00e9lus, leur demandant d'arr\u00eater les querelles politiques. \r\nEn vain. les piques ont fus\u00e9 hier soir \u00e0 l'int\u00e9rieur de la salle. L'UDC, le PLR et le PS ont parl\u00e9 de confiance rompue et de violation du secret de fonction. Mais aussi d'une baisse de la qualit\u00e9 du travail administratif, et image n\u00e9gative pour la ville.\r\n*** RELANCE :  L'extr\u00eame gauche est quand \u00e0 elle plus radicale ...\r\nPour D\u00e9croissance alternative, les soi-disants secrets ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s et le postulat ne fait qu'aggraver les choses\r\nPour eux, la solution passe par une d\u00e9mission en bloc de la Municipalit\u00e9 et la tenue de nouvelles \u00e9lections.\r\nLes Verts et le PDC ont, de leur c\u00f4t\u00e9, tenter d'apaiser la situation. En vain. \r\n*** RELANCE : De son c\u00f4t\u00e9, la Municipalit\u00e9 a aussi tenter de calmer le jeu\r\nEn d\u00e9but de s\u00e9ance, la syndique Elina Leimgruber a reconnu qu'il \u00e9tait difficile de rester impartial dans une telle situation. Mais elle a aussi rappel\u00e9 les enjeux \u00e0 venir. Notamment la validation du budget et la f\u00eate des Vignerons.\r\nMais il y aussi la gestion, au quotidien, d'une ville de plus de 20'000 habitants.\r\nDans ce cadre, la suspension de deux municipaux suppl\u00e9mentaires, sur les quatre restants n'apparait pas comme la meilleure des solutions. \r\nPour l'heure, la Municipalit\u00e9 attend les informations officielles du Minist\u00e8re public, avant de prendre une d\u00e9cision et d'envisager une demande de suspension, aupr\u00e8s du Conseil d'Etat vaudois.\r\n*** MERCI Sara Clement pour ces pr\u00e9cisons en direct\r\n(Bve surveillance assur\u00e9s) L'opposition grandit contre la surveillance des assur\u00e9s. \r\nUn comit\u00e9 lib\u00e9ral lanc\u00e9 par des Jeunes Vert'lib\u00e9raux et de repr\u00e9sentants des Jeunes PLR a aussi d\u00e9nonc\u00e9 hier la trop grande libert\u00e9 donn\u00e9e aux compagnies d'assurance. \r\nUn autre comit\u00e9 de citoyens, soutenu par la gauche, a lanc\u00e9 la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire le 17 septembre... Alors que les Suisses se prononceront sur la question le 25 novembre.\r\nEt selon un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin, 67% des votant seraient en faveur de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s.\r\nAlors qu'une une majorit\u00e9 de 53% rejette l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination. \r\nTandis que l'initiative pour les vaches \u00e0 cornes recueille le soutien de 53% des citoyens.\r\n(08/UK/BREXIT ACCORD A LA CARTE ITV LEUTHARD) *** Doris Leuthard \u00e0 rencontr\u00e9 hier \u00e0 Londres des membres du gouvernement de Theresa May...\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pu discuter des cons\u00e9quences du brexit sur les relations entre la Suisse et le Royaume-Uni, et s'assurer du maintien d'un bon partenariat entre les deux pays. \r\nCette visite de travail \u00e9tait a \u00e9galement permis d'\u00e9changer les points de vue sur les n\u00e9gociations que Londres et Berne m\u00e8nent respectivement avec Bruxelles... \r\nLa Grande-Bretagne qui tente de r\u00e9gler son divorce et la Suisse qui doit boucler un accord institutionnel... \r\nPour Doris Leuthard, il n'est pas posssible dans une n\u00e9gociations de gagner sur tous les points... \r\n  39''\r\n(15/UBS PROCES ITV FONTANNAZ) *** Le proc\u00e8s d'UBS \u00e0 Paris se poursuivra jusqu'au 15 novembre... \r\nLa justice fran\u00e7aise a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas l'interrompra. \r\nLes clarifications constitutionnelles demand\u00e9es par les d\u00e9fenseurs de la banque ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es hier.\r\nUBS qui s'attaque \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la validit\u00e9 juridique des d\u00e9clarations du t\u00e9moin 119...\r\nUn t\u00e9moin anonyme, ancien charg\u00e9 d'affaire bas\u00e9 en Suisse... \r\nEcoutez Jean-Raphael Fontannaz, porte parole d'UBS pour la suisse romande...\r\n  38'' \r\nDes propos recuillis par Ariane Hasler\r\n(22/PASTEUR USA TURQUIE PA) *** Le Pasteur americain, retenu en Turquie depuis 1 an et demi pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 dans les prochaines heures... \r\nAndrew Brunson est poursuivi depuis deux ans pour activit\u00e9s terroristes et espionnage.\r\nSon sort a empoisonn\u00e9 jusqu'ici les relations entre Washington et Ankara. \r\nMais selon le Washington Post et la chaine NBC, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. \r\nSimon Corthay, une partie des charges retenues contre le pasteur pourraient \u00eatre abandonn\u00e9es ce matin lors de l'audience...\r\n--- \r\nRendez-vous \u00e0 9 heures au nord de la ville d'Izmir, o\u00f9 Andrew Brunson, assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence depuis cet \u00e9t\u00e9, compara\u00eet une nouvelle fois devant la justice. Depuis son arrestation il y a deux ans, dans le sillage du coup d'Etat manqu\u00e9 contre le pr\u00e9sident Erdogan, le pasteur est aussi bien accus\u00e9 de liens avec des adversaires du r\u00e9gime d'Ankara, les Kurdes du PKK ou le pr\u00e9dicateur Fetullah G\u00fclen. Andrew Brunson a toujours rejet\u00e9 ces accusations. \"J'aime la Turquie, je prie pour elle\", se d\u00e9fend l'Am\u00e9ricain install\u00e9 dans le pays depuis 25 ans. \r\nDeux ans de prison et de r\u00e9sidence surveill\u00e9e pourraient donc, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, trouver un \u00e9pilogue ce matin. Epilogue politique, puisque le Washington Post croit savoir que les Etats-Unis ont offert la lev\u00e9e de sanctions \u00e9conomiques contre Ankara en \u00e9change d'une r\u00e9ductions des charges qui p\u00e8sent contre le pasteur. On n'en sait bien s\u00fbr pas davantage... C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, on d\u00e9ment ou on ne fait pas de commentaire. Et c\u00f4t\u00e9 turc, les d\u00e9p\u00eaches rappellent que le pr\u00e9sident Erdogan, dans cette affaire, a toujours invoqu\u00e9 la s\u00e9paration des pouvoirs en affirmant que le sort du religieux ne d\u00e9pendait pas de lui, mais des juges.\r\n(Bve Ouragan USA) Le bilan de l'ouragan Michael s'est alourdi hier... dans le sud est des Etats-Unis\r\nAu total.. la temp\u00eate a fait 6 morts... en Floride, G\u00e9orgie et Caroline du Sud\r\nDes centaines de millirs de personnes sont toujours priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9... dans ces Etats.\r\n(12/MALAISIE FIN PEINE DE MORT PA) *** La Malaisie va abolir la peine de mort... \r\nLe gouvernement a confirm\u00e9 hier les d\u00e9clarations du ministre malaisien de la justice. \r\nLa mesure concerne tout type de crimes.\r\nLe gouvernement affirme avoir tenu compte de l'opinion publique, majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 la peine capitale dans le pays. \r\nIl s'agit C\u00e9dric Guigon de la concr\u00e9tisation des promesses \u00e9lectorales du nouveau premier ministre malaisien. \r\n  50'' \r\n((\"Fabuleux\", dit Human Rights Watch, \"Encourageant\" dit Amnesty International... \r\nLes deux ONGs se r\u00e9jouissent d'une abolition qui aurait pu, et du \u00eatre annonc\u00e9e depuis longtemps...\r\nSur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, 35 personnes ont \u00e9x\u00e9cut\u00e9es en Malaisie par pendaison... pour toute une s\u00e9rie de crimes, allant du meurtre \u00e0 l'enl\u00e8vement, en passant par la possession d'armes \u00e0 feu et le trafic de drogue.\r\nPlus de 1'200 prisonniers se trouvent actuellement dans les couloirs de la mort. Le gouvernement a annonc\u00e9 hier que leur ex\u00e9cution serait suspendue, et que l'amendement supprimant la peine de mort serait soumis lundi au parlement pour approbation.\r\nLe 10 mai dernier, en prenant le pouvoir, le nouveau premier ministre Mahatir Mohamad avait promis de renforcer les droits humains, dans un pays souvent \u00e9pingl\u00e9 par les ONGs.\r\nDes associations qui esp\u00e8rent que la Malaisie serve d'exemple... mais surtout qu'elle agisse d\u00e9sormais aupr\u00e8s de ses voisins pour extrader leurs compatriotes emprisonn\u00e9s...\r\nSingapour, la Chine, la Tha\u00eflande, l'Indon\u00e9sie ou le Vietnam font partie des pays qui appliquent encore la peine capitale.))\r\nEt aux Etats-Unis.. La peine de mort a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e hier inconstitutionnelle dans l'Etat de Washington, situ\u00e9 dans le nord-ouest du pays. Il devient ainsi le vingti\u00e8me Etat americain o\u00f9 la peine capitale est interdite.\r\n(06/GE/MENACE FERMETURES BISTROTS ITV TERLINCHAMP) *** A Gen\u00e8ve, 280 caf\u00e9s et restaurants seront fem\u00e9s lundi prochain, s'ils ne satisfont pas d'ici l\u00e0 aux exigences de la nouvelle loi sur la restauration, le d\u00e9bit de boissons, l'h\u00e9bergement et le divertissement. \r\nUne loi entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2016. \r\nCette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par Mauro Poggia, conseiller d'Etat en charge du dossier.\r\nPour Laurent Terlinchamp, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des cafetiers restaurateurs genevois, cet ultimatum met tout le monde sur un pied d'\u00e9galit\u00e9:\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(16/FOOT SUISSE-BELGIQUE ITV SOMMER) Belgique-Suisse.. Un match de football tr\u00e8s int\u00e9ressant ce soir (VE) \u00e0 Bruxelles pour le compte de la Ligue des Nations... Et une rencontre sans doute difficile pour les Suisses, face \u00e0 l'actuelle meilleure \u00e9quipe du monde et trosi\u00e8me de la derni\u00e8re Coupe du Monde.. Le gardien Yann Sommer pense pourtant que son \u00e9quipe poss\u00e8de les qualit\u00e9s pour r\u00e9ussir une bonne performance\r\n  53''\r\nYan Sommer avec Jo\u00ebl Robert..Ce match d\u00e9bute \u00e0 20h45. Il est \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re \u00e0 partir de 20h00 et en image sur RTS 2\r\n(21/REALITE VIRTUELLE COREE) *** Direction enfin la Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 le premier op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique local vient de commercialiser aujourd'hui un nouveau service de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle...\r\nIl permet de \u00ab rencontrer des amis \u00bb, de voir un spectacle avec eux, et m\u00eame d'avoir des \u00ab rendez-vous amoureux \u00bb virtuels... sans quitter sa chambre.\r\nIl suffit pour cela d'avoir un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle... et une bonne liaison Internet... \r\nExplications \u00e0 S\u00e9oul de FO\r\n----  \r\n(([musique Oksusu]\r\nCe nouveau service s'appelle \u00ab Oksusu \u00bb. Coiff\u00e9s d'un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, ses utilisateurs peuvent se r\u00e9unir jusqu'\u00e0 8 personnes dans une m\u00eame cyber-pi\u00e8ce pour discuter, ou regarder un film ensemble.\r\nParmi les cinq pi\u00e8ces virtuelles disponibles pour le moment se trouvent une salle de cin\u00e9ma, un salon, ou encore une salle de concert... \r\n\u00ab M\u00eame si vous restez en pyjama chez vous, vous pourrez toujours avoir un rendez-vous amoureux parfait, en utilisant l'avatar que vous avez personnalis\u00e9 \u00bb, se f\u00e9licite Jeon Ji-soon, chef du projet chez l'op\u00e9rateur SK Telecom.\r\nLes images sont en ultra-haute d\u00e9finition, et Oksusu b\u00e9n\u00e9ficiera bient\u00f4t de l'internet mobile ultra-rapide 5G, que la Cor\u00e9e du Sud sera la premi\u00e8re au monde \u00e0 commercialiser en mars prochain. \r\nAvec ce service, le monde virtuel \u00ab Oasis \u00bb, imagin\u00e9 dans le film de Steven Spielberg Ready Player One, pourrait bient\u00f4t devenir r\u00e9alit\u00e9...))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895956", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-10-12T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-10-12T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9895978", "ece-9895956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T16:16:57Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nM\u00eame si d'ailleurs il est 7 heures sur la premi\u00e8re \u00e0 la une ce matin la gabegie \u00e0 Vevey, de membres de la Municipalit\u00e9 sous enqu\u00eate p\u00e9nale pourraient \u00eatre suspendues en 3\u00e8me l'd\u00e9j\u00e0 potentiellement donc Vevey pourrait se retrouver avec seulement 2 magistrats actif sur 5 \u00e7a fait ch ni comme on dit en Pays de Vaud alors faut -il une d\u00e9mission en bloc une mise sous tutelle de la commune re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, Claudine VISA, elle est pr\u00e9sidente de l'Union des communes vaudoises avec elle, nous \u00e9voquerons les solutions possibles et puis dans cette matinale, nous serons aussi en Direct d'Erevan, capitale de la francophonie pour 2 jours, le sommet qui s'y tient, permet \u00e0 de nombreux chefs d'\u00c9tat de se rencontrer pour Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est l'occasion de mesurer la r\u00e9putation de la Suisse et de mettre en avant notre talent de m\u00e9diateur, vous entendrez Alain Berset tout \u00e0 l'heure et puis \u00e0 7 heures et demi on va recevoir Jean Catremer correspondant historique \u00e0 Bruxelles du quotidien Lib\u00e9ration, celui qui conna\u00eet les arcanes europ\u00e9ennes Parker n'a pas la langue dans sa poche, c'est rien de le dire, il publie il faut achever l'Euro, il nous dira pourquoi Jean Catremer r\u00e9pond \u00e0 Romain Clivaz d'ici une petite demi- heure, voil\u00e0 pour le sommaire de cette matinale tout de suite le journal journal de Houphou\u00ebt Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [93%] :\r\nVevey s'enfonce dans la crise politique apr\u00e8s le conseil communal mouvement\u00e9e hier soir Cl\u00e9ment il \u00e9tait vous entendrez son r\u00e9cit dans un instant, Washington et Ankara aurait trouv\u00e9 un accord pour la lib\u00e9ration du Pasteur Bronson apr\u00e8s 21 mois de d\u00e9tention en Turquie, il pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 d\u00e8s ce matin et puis pour \u00e9chapper au monde r\u00e9el, il suffira dans un futur proche, de mettre un casque sur ses yeux et se r\u00e9fugier dans un univers virtuel, Steven Spielberg a imagin\u00e9 l'id\u00e9e dans son dernier film une entreprise sud- cor\u00e9enne vient de l'annoncer. \r\nLa Municipalit\u00e9 de Vevey devra s\u00e9rieusement envisager la suspension de 2 de ses municipaux le conseil communal a valid\u00e9 hier soir le postulat interpartis d\u00e9pos\u00e9 par le PLR, le PS et l'UDC avec 43 oui 35 non et 5 abstentions, un vote \u00e0 bulletin secret, pas d'obligation donc de suspendre J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, les 2 \u00e9lus de Vevey Libre soup\u00e7onn\u00e9 de violation du secret de fonction la pression qui se renforce sa pr\u00e9sence sur l'ex\u00e9cutif veveysan Sarah Cl\u00e9ment vous \u00e9tiez pr\u00e9sente hier lors de cette s\u00e9ance agit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [95%] :\r\nOui, tout avait pourtant bien commenc\u00e9 autour d'un th\u00e9 chaud d'une sangria et d'un petit chocolat une vingtaine de citoyens s'\u00e9taient rassembl\u00e9s avant le conseil communal pour adresser un message \u00e0 leurs \u00e9lus, leur demandant d'arr\u00eater les querelles politiques, en vain, les flics ont fus\u00e9 hier soir \u00e0 l'int\u00e9rieur de la salle, l'UDC le PLR et le PS ont parl\u00e9 de confiance rompue et de violation du secret de fonction mais aussi d'une baisse de la qualit\u00e9 du travail administratif et une image n\u00e9gative pour la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [86%] :\r\nL'extr\u00eame gauche est quant \u00e0 elle plus radicale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [95%] :\r\nPour D\u00e9croissance alternative les soi-disant secrets ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s et le postulat ne fait qu'aggraver les choses pour eux la solution passe par une d\u00e9mission en bloc de la municipalit\u00e9 et la tenue de nouvelles \u00e9lections, les Verts et le PDC ont de leur c\u00f4t\u00e9, essayer d'apaiser la situation sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [91%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la municipalit\u00e9 a aussi tent\u00e9 de calmer le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [95%] :\r\nEn d\u00e9but de s\u00e9ance, la syndique Elina Leimgruber a reconnu qu'il \u00e9tait difficile de rester impartial dans une telle situation, mais elle a aussi rappel\u00e9 les enjeux \u00e0 venir, notamment la validation du budget, la F\u00eate des Vignerons, mais il y a aussi la gestion au quotidien d'une ville de pr\u00e8s de 20000 habitants, alors dans ce contexte, la suspension de deux municipaux suppl\u00e9mentaires sur les quatre restants n'appara\u00eet pas comme la meilleure des solutions pour l'heure la Municipalit\u00e9 attend les informations du minist\u00e8re public, avant de prendre une d\u00e9cision et d'envisager ou pas une demande de suspension aupr\u00e8s du Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [96%] :\r\nLes pr\u00e9cisions en Direct de Sarah Cl\u00e9ment l'opposition grandit contre la surveillance des assur\u00e9s un comit\u00e9 lib\u00e9ral lanc\u00e9 par des Jeunes Verts, lib\u00e9raux et des repr\u00e9sentants des Jeunes PLR a aussi d\u00e9nonc\u00e9 hier la trop grande libert\u00e9 donn\u00e9e aux compagnies d'assurances \u00e0 notre comit\u00e9 de citoyens, soutenu par la gauche, a lanc\u00e9 la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire, le 17 septembre alors que les Suisses se prononceront sur la question le 25 novembre et selon un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin, 67 pourcent des votants seraient en faveur de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s, alors qu'une majorit\u00e9 de 53 pourcent rejette l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, tandis que l'initiative pour les vaches \u00e0 cornes recueille le soutien de 53 pourcent des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [95%] :\r\nDoris Leuthard, a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Londres, des membres du gouvernement de Theresa m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [93%] :\r\nConseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a pu discuter des cons\u00e9quences du Brexit sur les relations entre la Suisse et le Royaume-Uni et s'assurer du maintien d'un bon partenariat entre les 2 pays, cette visite de travail \u00e9tait \u00e9galement, elle a \u00e9galement permis d'\u00e9changer sur des points de vue des n\u00e9gociations que Londres et Berne m\u00e8nent respectivement avec Bruxelles, la Grande-Bretagne, qui tente de r\u00e9gler son divorce et la Suisse, qui doit boucler \u00e2me accord institutionnel pour Doris Leuthard, il n'est pas possible dans une n\u00e9gociation de gagner sur tous les points. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [87%] :\r\nJe pense, la Grande-Bretagne est d\u00e9couvert aussi, on peut pas toujours \u00e0 avoir des exceptions, il faut aussi respecter les r\u00e8gles du c'c'est un march\u00e9 commun, il faut aussi accepter les r\u00e8gles du Chai Gourmand et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre pour un peu diff\u00e9rent par certains grands pays, nous sommes toujours comme petits payent toujours un peu sous pression et pour cela, je pense, nous avons 2 pourront n\u00e9gociateur, nous faisons notre travail de mani\u00e8re intensive fait et nous d\u00e9fendant les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, mais quand m\u00eame, finalement, il faut accepter cette un grand march\u00e9, hein, et il faut aussi accepter qu'on fait par la discrimination mais non pas aussi tiss\u00e9 exemption. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Catherine Ilic le proc\u00e8s d'UBS \u00e0 Paris se poursuivra jusqu'au 15 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [93%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas l'interrompre les clarifications constitutionnelles demand\u00e9es par les d\u00e9fenseurs de la banque ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, hier, UBS, qui s'attaque \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la validit\u00e9 juridique des d\u00e9clarations du t\u00e9moin 119 un t\u00e9moin anonyme, ancien charg\u00e9 d'affaires bas\u00e9 en Suisse, \u00e9coutez Jean Raphael Fontannaz, porte- parole d'UBS pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [89%] :\r\nLes conditions qui sont pr\u00e9vues par la loi fran\u00e7aise pour requ\u00e9rir l'anonymat ne sont en nylon quinqua rempli dans le cas de cette personne, et en plus, pire, il appara\u00eet selon sa d\u00e9monstration que Monsieur c'est puisqu'il n'a pas donn\u00e9 son nom, monsieurC. a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Suisse, et c'est justement l'un des crit\u00e8res qui ferait qu'on ne devrait pas pouvoir lui au coeur et l'anonymat, puis il y a une question d'\u00e9galit\u00e9 des armes entre l'accusation et la d\u00e9fense parce que finalement on nous soumet des faits dont on ne sait pas d'o\u00f9 ils viennent de quelle nature sont -ils, qui les d\u00e9fend qu'il est pr\u00e9tend et la l\u00e9galit\u00e9 des armes les plus respect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [95%] :\r\nJean Raphael Fontannaz, porte- parole d'UBS, interrog\u00e9 par Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:29) [95%] :\r\nLe Pasteur am\u00e9ricain retenu en Turquie depuis un an et demi, pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 dans les prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [94%] :\r\nAndrew Bronson est poursuivi depuis 2 ans pour activit\u00e9s terroristes et espionnage son sort empoisonn\u00e9 jusqu'ici les relations entre Washington et Ankara mais, selon le Washington Post et la cha\u00eene NBC, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, Simon Corthay une partie des charges retenues contre le Pasteur pourraient donc \u00eatre abandonn\u00e9es ce matin lors d'une audience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:51) [93%] :\r\nRendez- vous \u00e0 9 heures au nord de la ville d'Izmir o\u00f9 Andrew Branson compara\u00eet une nouvelle fois devant la justice depuis son arrestation, il y a 2 ans, dans le sillage du coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 contre le pr\u00e9sident Erdogan le pr\u00eat, le Pasteur est accus\u00e9 de Liens avec des adversaires du r\u00e9gime d'Ankara, les Kurdes du PKK ou le pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen andrew Bronson a toujours rejet\u00e9 ces accusations, j'aime la Turquie, je prie pour elle se d\u00e9fend l'Am\u00e9ricain install\u00e9 dans le pays depuis 25 ans, 2 ans de prison et de r\u00e9sidence surveill\u00e9e pourraient donc trouver un \u00e9pilogue ce matin les m\u00e9dias am\u00e9ricains croient savoir que les \u00c9tats-Unis ont offert la lev\u00e9e de sanctions \u00e9conomiques contre Ankara, on \u00e9change de l'abandon des charges qui p\u00e8sent contre le Pasteur officiellement, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, c'est du no comment- ou du d\u00e9menti et c\u00f4t\u00e9 turc dans cette affaire, le pr\u00e9sident Erdogan a toujours invoqu\u00e9 la s\u00e9paration des pouvoirs, en affirmant que le sort du religieux ne d\u00e9pendait pas de lui mais des juges, rendez- vous donc \u00e0 9 heures merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:54) [98%] :\r\nSimon Corthay la Malaisie va abolir la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [95%] :\r\nLe gouvernement a confirm\u00e9 hier les d\u00e9clarations du ministre malaisien de la justice, la mesure concerne tout type de crimes, le gouvernement affirme avoir tenu compte de l'opinion publique majoritairement oppos\u00e9s \u00e0 la peine capitale dans le pays, il s'agit, C\u00e9dric Guigon de la concr\u00e9tisation des promesses \u00e9lectorales du nouveau 1er ministre malaisien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [96%] :\r\nFabuleux, dit Human Rights Swatch encourageant dit Amnesty International, les 2 ONGs se r\u00e9jouissent d'une abolition qui aurait pu et d\u00fb \u00eatre annonc\u00e9e depuis longtemps sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, 35 personnes ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9es en Malaisie par pendaison pour toute une s\u00e9rie de crimes allant du meurtre \u00e0 l'enl\u00e8vement, en passant par la possession d'armes \u00e0 feu et le trafic de drogue, plus de 1200 personnes se trouvent actuellement dans les couloirs de la mort, le gouvernement a annonc\u00e9 hier que leur ex\u00e9cution serait suspendue et que l'amendement supprimant la peine de mort serait soumis lundi au Parlement le 10 mai dernier en prenant le pouvoir, le nouveau 1er ministre Mahatir Mohamad avait promis de renforcer les droits humains dans un pays souvent \u00e9pingl\u00e9 par les ONG, des associations qui esp\u00e8rent que la Malaisie serve d'exemple mais surtout qu'elle agisse d\u00e9sormais aupr\u00e8s de ses voisins pour extrader leurs compatriotes emprisonn\u00e9s, Singapour, la Chine, la Tha\u00eflande, l'Indon\u00e9sie ou le Vietnam, font partie des pays qui appliquent encore la peine capitale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:06) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, 280 caf\u00e9s et restaurants seront ferm\u00e9s lundi prochain s'ils ne satisfont pas d'ici l\u00e0, aux exigences de la loi nouvelle loi sur la restauration, d\u00e9bit de boissons, l'h\u00e9bergement et le divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [93%] :\r\n\u00e0 une loi entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2016, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par Mauro Codjia, conseiller d'\u00c9tat en charge du dossier pour Laurent Terlinchamp, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des cafetiers restaurateurs Genevois cet ultimatum, mais tout le monde sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:31) [91%] :\r\nLa loi est suffisamment clair et se fait rarement \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9e aux restaurateurs \u00e0 Gen\u00e8ve d'ailleurs 2500 d'entre eux s'y sont pli\u00e9s, aid\u00e9e par des associations telles que les n\u00f4tres, j'ai \u00e9t\u00e9 surtout \u00e9tonn\u00e9 par le nombre de 180 c'est quand m\u00eame beaucoup, et il serait int\u00e9ressant de savoir pourquoi ces gens -l\u00e0 n'ont pas r\u00e9pondu aux exigences l\u00e9gales en tout cas que le d\u00e9partement rappelle que la loi est applicable, \u00e7a va dans le sens \u00e7a donne aussi du cr\u00e9dit au travail que nous avons effectu\u00e9s au niveau de l'association, on peut se r\u00e9jouir de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, on peut se r\u00e9jouir que la loi est appliqu\u00e9e \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re certainement les cas de quelques personnes qui devait le faire, et puis qui se sont dits on le fera demain, c'est aujourd'hui, maintenant il faut le faire, et puis pour les autres, bah \u00e9coutez, vous avez un secteur \u00e9conomique est r\u00e9gie par une loi qu'a \u00e9t\u00e9 soutenue par la Soci\u00e9t\u00e9 des cafetiers, si vous ne pouvez pas y r\u00e9pondent : vous n'avez rien \u00e0 faire, amorce mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie de belles heures, Belgique, Suisse, un match de foot \u00e0 suivre ce soir \u00e0 Bruxelles pour le compte de la Ligue des nations, une rencontre sans doute difficile pour la suisse face \u00e0 l'actuelle meilleure \u00e9quipe du monde et 3\u00e8me de la derni\u00e8re Coupe du monde, Yann Sommer sera notamment dans le lors du match, pr\u00e9sent au match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 45 \u00e0 suivre en Direct sur La Premi\u00e8re \u00e0 partir de 20 heures il y en image sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:45) [93%] :\r\nEt puis, direction maintenant la Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 le premier op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique local vient de commercialiser aujourd'hui un nouveau service de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [94%] :\r\nService qui permet de rencontrer des amis, de voir un spectacle avec eux et m\u00eame d'avoir des rendez- vous amoureux tout \u00e7a virtuellement sans quitter sa chambre, il suffit pour cela d'avoir un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et une bonne liaison Internet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:09) [94%] :\r\nCe nouveau service s'appelle Oksusu coiff\u00e9 d'un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ses utilisateurs peuvent se r\u00e9unir jusqu'\u00e0 8 personnes dans une m\u00eame cyber- pi\u00e8ce pour discuter ou regarder un film ensemble parmi les cinq pi\u00e8ces virtuelles disponibles pour le moment se trouvent une salle de cin\u00e9ma, un salon ou encore une salle de concert, m\u00eame si vous restez en pyjama, chez vous, vous pourrez toujours avoir un rendez- vous amoureux, parfait en utilisant l'avatar que vous avez personnalis\u00e9 se f\u00e9licite JohnJ. soon, chef du projet chez l'op\u00e9rateur SK Telecom, les images sont en ultra- haute d\u00e9finition et Oksusu sous b\u00e9n\u00e9ficiera bient\u00f4t de l'internet mobile ultra- rapide 5 G que la Cor\u00e9e du Sud sera la premi\u00e8re au monde \u00e0 commercialiser en mars prochain, avec ce service, le monde virtuel Oasis imagin\u00e9 dans le film de Steven Spielberg, Ready Player One. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:02) [96%] :\r\nPourrait bient\u00f4t devenir r\u00e9alit\u00e9. \r\nUn univers enti\u00e8rement virtuel, les gens vont dans l'oasis pour pouvoir faire ce qu'ils veulent Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge jardinage pour rtsinfo S\u00e9oul, mais il reste pour pouvoir \u00eatre ce qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [88%] :\r\n\u00e0 la l'excellent Ready Player One de Steven Spielberg, sorti en mars dernier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:22) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci beaucoup Foued il est 7 heures 12 sur la premi\u00e8re tr\u00e8s bon d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 vous la Matinale \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8 heures chroniqueur invit\u00e9, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9ADDBDA2-D976-45CE-8E31-6272A4F59A9E", "internalArchiveId": "9ADDBDA2-D976-45CE-8E31-6272A4F59A9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... avec une superstar, ce matin... Guy Parmelin...\r\nOnze journaux ! onze !!! \u00e7a manquerait presque de diversit\u00e9, ce matin...\r\nGuy Parmelin est en interview dans les 4 titres al\u00e9maniques de Tamedia: Tages Anzeiger, Bund, Berner Zeitung, Basler Zeitung.\r\nC\u00f4t\u00e9 romand: la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le journal du Jura, le quotidien jurassien et le Courrier. \r\n*** Et qu'est-ce qu'il dit, alors, dans ces 11 journaux ??\r\nQue sa strat\u00e9gie ne change pas concernant les avions de combat: un arr\u00eat\u00e9 de principe et de planification, contenant les avions et une d\u00e9fense sol-air, ouvrant la porte \u00e0 un vote populaire en 2020, pou 8  milliards de francs. \r\nEt ceci, m\u00eame si les partis politiques sont loin d'\u00eatre unanimes. \r\nMais ce projet ne sera adopt\u00e9e qu'apr\u00e8s les \u00e9lections au conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 5 d\u00e9cembre. Et s'il change de d\u00e9partement - un sujet sur lequel il s'exprime, mais sans rien dire  - le dossier pourrait passer \u00e0 son ou sa successeur. Les journaux al\u00e9maniques insistent d'ailleurs sur ce point, titrant que Guy Parmelin retarde le dossier, pour le laisser \u00e0 un nouveau ministre de la d\u00e9fense. \r\nEt ce sera peut-\u00eatre Karine Keller Sutter, cette nouvelle ministre... elle aussi, difficile de la rater.. mais elle fait un score plus bas: 5 quotidiens, tous romands. 11 \u00e0 5, le vaudois l'emporte, ce matin. \r\n*** Une possible candidate continue aussi d'\u00eatre sous les projecteurs: la haut-valaisanne Viola Amherd.\r\nAvec sa proc\u00e9dure civile, pour une histoire de loyers trop \u00e9lev\u00e9s, qu'elle aurait encaiss\u00e9 pendant 8 ans.\r\nL'\u00e9ditorial de l'Aargauer Zeitung prend sa d\u00e9fense, et explique qu'il ne s'agit pas d'une vraie \"affaire\", rien \u00e0 voir avec Pierre Maudet, par exemple. En revanche, cela met en lumi\u00e8re les milieux politiques valaisans : c'est un bassin remplis de requins. \r\nUn Valais ti\u00e8de, derri\u00e8re la conseill\u00e8re nationale, \u00e9crit le Nouvelliste. Son c\u00f4t\u00e9 premi\u00e8re de classe peut avoir aga\u00e7\u00e9, et ses positions trop \u00e0 gauche sur certains dossiers aussi.\r\nPour le Blick, il n'y a pas qu'avec Alpiq qu'elle a un contentieux: avec les hommes du PDC national, aussi. Ils pr\u00e9f\u00e8reraient \u00eatre avec une autre femme sur le ticket pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, des candidates qui n'auraient par exemple pas l'exp\u00e9rience de l'ex\u00e9cutif de Madame Amherd. Avec des coll\u00e8gues de parti pareils, plus besoin \u00ab d'affaire Alpiq \u00bb, conclut le journal.\r\n*** La NZZ se demande ce matin pourquoi le public ne fait plus confiance ni aux faits, ni aux experts...\r\nLe philosophe danois Vincent Hendricks lui r\u00e9pond: les th\u00e8mes \u00e9conomiques et politiques sont devenus tellement complexes, que presque personne ne les comprends plus parfaitement. Alors, les politiciens se basent sur des id\u00e9ologies et des faits erron\u00e9s, c'est la raison pour laquelle poursuit-il, les gens se m\u00e9fient toujours plus des policitiens, des experts ou des journalistes. \r\nNous vivons dans un monde riche en information; mais cette richesse a un c\u00f4t\u00e9 obscur: elle provoque le manque d'attention. Nous croulons sous les informations, mais nous les balayons d'un mouvement du doigt. Il faut donc attirer, l'attention du public, et tout les moyens sont bons, et les m\u00e9dias ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par cette \"course \u00e0 l'attention\". \r\n*** Encore une question de soci\u00e9t\u00e9 dans la presse: jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge peut-on \u00eatre soign\u00e9 ?\r\nElle est pos\u00e9e dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nCet \u00e9t\u00e9, une dame de 90 ans, vivant dans un home, devait subir un traitement des yeux, n\u00e9cessaire \u00e0 sa vue; des injections pour 15 mille francs par an. Or son assurance maladie a demand\u00e9 \u00e0 son m\u00e9decin de justifier la pertinence dudit traitement, vu l'\u00e2ge de la patiente. L'association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve n'en croit pas ses yeux, et d\u00e9nonce une d\u00e9rive dramatique et cruelle de notre syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\nLe conseiller d'Etat genevois en charge de la sant\u00e9, Mauro Poggia n'y voit, lui, pas de scandale, tant que l'\u00e2ge de la patient n'est pas le seul crit\u00e8re. Les assureurs doivent jouer ce r\u00f4le de contr\u00f4le. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, le portrait d'un homme dont la mission est pour le moins originale: inventer un nouvel alphabet.\r\nOn le d\u00e9couvre dans le Tages Anzeiger. Il s'appelle Erden Kazhybek. Il est linguiste. \r\nSa mission: trouver un nouvel alphabeth pour son pays, le Kazakhstan. \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est l'alphabe(t) cyrillique qui est utilis\u00e9. Mais le pr\u00e9sident autoritaire Noursoultan Nazar-bayef veut passer \u00e0 des lettre latines. Un tournant, pour le pays. Une rupture avec l'h\u00e9ritage sovi\u00e9tique. Une \u00e9mancipation.\r\nCe n'est donc pas qu'une question de graphie, mais aussi d'identit\u00e9. \r\nQuand Staline a impos\u00e9 le russe et donc le cyrillique, en 1940, les lettres russes ont simplement \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e dans la langue kazakhe. Une ab\u00e9ration, pour le linguiste. \r\nUn premier essai s'est sold\u00e9 par un \u00e9chec: des lettres latines, mais avec une nu\u00e9e d'apostrophes et un verdict imparable: impossible \u00e0 utiliser dans Google. \r\nIdentit\u00e9, linguistique, certes... mais le tout-puissant Google a aussi son mot \u00e0 dire, indirectement...", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895963", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-10-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-10-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9895984", "ece-9895963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T16:16:57Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMais restez avec nous pour la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, une superstar ce matin dans nos journaux, Guy Parmelin 11 journaux onze presque de diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [82%] :\r\nEt ce matin, Guy Parmelin en interview dont 4 titres al\u00e9maniques de Tamedia Tages Anzeiger Bund Bernard Zeitung et basent leur Zeitung c\u00f4t\u00e9 Romand La Libert\u00e9 Arc Info le Nouvelliste la C\u00f4te Le Journal du Jura le Quotidien jurassien et le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [88%] :\r\nIl a int\u00e9r\u00eat \u00e0 dire des choses int\u00e9ressantes dans 11 journaux alors il y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [94%] :\r\nSa strat\u00e9gie ne change pas concernant les avions de combat, un arr\u00eat\u00e9 de principe et de planification contenant les avions et une d\u00e9fense sol-air ouvrant la porte \u00e0 un vote populaire en 2030 pour 8 milliards de francs et ceci, m\u00eame si les partis politiques sont loin d'\u00eatre unanimes derri\u00e8re lui, mais ce projet ne sera adopt\u00e9e qu'apr\u00e8s les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 5 d\u00e9cembre et s'il change de d\u00e9partement, un sujet sur lequel il s'exprime, mais sans rien dire, s'il change de d\u00e9partement, le dossier pourrait passer \u00e0 son ou sa successeur les journaux al\u00e9maniques insistent d'ailleurs sur ce point, titrant que Guy Parmelin retarde le dossier pour le laisser \u00e0 un nouveau ministre de la D\u00e9fense et ce sera peut-\u00eatre Karine Keller sous terre, cette nouvelle ministre elle aussi difficile de la rater ce matin grande interview mais elle fait un score plus bas que Guy Parmelin 5 quotidiens tous romands 11 \u00e0 5 le Vaudois l'emporte donc cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [90%] :\r\nDans la presse : Jean Catremer ces probl\u00e9matiques \u00e7a dans les arcanes bruxelloises ce Tournus qu'on a au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [88%] :\r\nBen vous, \u00e7a vous fait, c'est Gentilly, \u00e7a me fait rire parce que c'est vrai que nous on a faim dans tous les autres syst\u00e8mes politiques il y a une majorit\u00e9, une opposition clairement identifi\u00e9s, et c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois qu'on est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse, qu'on qu'on pense que tout le monde, gouverne en Suisse, moi je pense que \u00e7a \u00e9vite vraiment la confrontation d'id\u00e9es, Lyon le r\u00e9sultat de \u00e7a sans doute de cette absence de confrontation politique d'id\u00e9es etc, c'est le recours au r\u00e9f\u00e9rendum, le d\u00e9bat politique est paralys\u00e9 on a \u00e7a en Belgique, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'en Belgique, tout le monde et tout le monde se retrouve \u00e0 tous les niveaux de pouvoir et le r\u00e9sultat c'est que tout le monde se tient par la barbichette, donc en r\u00e9alit\u00e9, rien ne change jamais, les chiffres sont pour le moment les avec la Belgique, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [94%] :\r\nOn parle personne si on va pas faire le match, Suisse, Belgique ce soir Romain exactement comment ce matin une possible candidate continue \u00e0 \u00eatre sous les feux des des projecteurs dans la presse ce matin, c'est \u00e9videmment la haut- valaisanne Viola Amherd. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [93%] :\r\nAvec sa proc\u00e9dure civile pour une histoire de loyers trop \u00e9lev\u00e9s, qu'elle aurait encaiss\u00e9 pendant 8 ans, l'\u00e9ditorial de l'ARC avoir Zeitung prend sa d\u00e9fense et explique qu'il ne s'agit pas d'une vraie affaire, rien \u00e0 voir avec Pierre Maudet, par exemple, l'on revanche cela met en lumi\u00e8re les milieux politiques valaisans c'est un bassin remplis de requins un Valais ti\u00e8de derri\u00e8re la conseill\u00e8re nationale, \u00e9crit le Nouvelliste son c\u00f4t\u00e9 premi\u00e8re de classe peut avoir agac\u00e9 ses positions trop \u00e0 gauche sur certains dossiers aussi et pour le Blick, il n'y a pas qu'avec Alpiq, elle a un contentieux avec les hommes du PDC national aussi il pr\u00e9f\u00e9reraient \u00eatre avec une autre femme sur le ticket pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des candidates qui n'auraient par exemple pas l'exp\u00e9rience de l'ex\u00e9cutif de Madame Amherd avec des coll\u00e8gues de parti pareils, plus besoin d'affaire Alpiq, conclut le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [95%] :\r\nComment on dit avec des ennemis avec des amis comme \u00e7a, pas besoin d'ennemis, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame pour Viola Amherd la NZZ se demande ce matin pourquoi le public ne fait plus confiance ni aux faits, ni aux ex-. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [95%] :\r\nLe philosophe danois Vincent Hendricks lui r\u00e9pond les th\u00e8mes \u00e9conomiques et politiques sont devenus tellement complexes que presque plus personne ne les comprends parfaitement alors les politiciens se basent sur des id\u00e9ologies et des faits erron\u00e9s, c'est la raison pour laquelle, poursuit -il, les gens se m\u00e9fient toujours plus des politiciens, des experts ou des journalistes, nous vivons aussi dans un monde riche en informations, poursuit -il, mais cette richesse a un c\u00f4t\u00e9 obscur, elle provoque le manque d'attention nous croulons sous les informations mais nous les balayons d'un mouvement du doigt, il faut donc attirer cette attention du public et tous les moyens sont bons, les m\u00e9dias ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par cette course \u00e0 l'attention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [82%] :\r\nJean Catremer quand on est correspondant \u00e0 Bruxelles, c'est difficile de faire passer ses papiers, c'est, c'est c'est c'est complexes et lourds la l'actualit\u00e9 bruxelloise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [87%] :\r\nNon, mais comme le rappelait tout \u00e0 l'heure, Romain, \u00e7a fait tellement longtemps que je suis, je suis \u00e0 Bruxelles, on dit des choses qu'on confuse pas au vieux parce que sinon c'est de la maltraitance, donc je maintenant j'ai plus grande difficult\u00e9 \u00e0 les faire passer, mais c'est vrai que \u00e7a suscite un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat dire que chaque fois qu'on parle d'Europe, l'rue premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 Paris, c'est dire c'est ennuyeux, enfin nous on va plut\u00f4t parler d'une catastrophe qui s'est pass\u00e9 sur Mars, parce que \u00e7a s'int\u00e9ressera non plus sans doute, plus nous nous Lecteurs et moi ce qui me fascine dans, dans, dans cette affaire, d\u00e8s ce moment -l\u00e0 le de la Fekih News du refus de la complexit\u00e9 de l'attirance des des peuples justement des citoyens pour des d\u00e9magogues qui propose des solutions simples \u00e0 des probl\u00e8mes complexes, c'est qu'on nous rappelle au d\u00e9but des ann\u00e9es dominent, vous \u00e9tiez pas encore n\u00e9, Romain, mais au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on nous expliquait qu'on allait entrer dans la soci\u00e9t\u00e9 de la connaissance gr\u00e2ce \u00e0 Internet, parce que la connaissance serait accessible \u00e0 tout le monde ce quelqu'un, accessible \u00e0 tout le monde, or qu'est ce que fait tout le monde, ce pas \u00e0 la recherche de la connaissance, c'est Instagram c'est Facebook c'est l'Afrique News etc, c'est le refus de savoir le refus de voir et moi \u00e7a me fait et c'est comme dans les ann\u00e9es 20, 30, sauf que dans les ann\u00e9es 20, 30, on n'avait pas acc\u00e8s \u00e0 la connaissance et donc moi je suis tr\u00e8s inquiet au jour \u00e7a mal finir les ann\u00e9es 20, \u00e7a oui, des ann\u00e9es 20 mal fini et aujourd'hui on voit cette des d\u00e9magogues, pas de la m\u00eame nature, les choses ont chang\u00e9 mais les d\u00e9magogues des x\u00e9nophobes qui accuse toujours l'autre d'\u00eatre responsable de nos propres probl\u00e8mes qui r\u00e9ussissent sa perc\u00e9e de la m\u00eame fa\u00e7on que dans les ann\u00e9es 20 30 en montant, mais l\u00e0, aujourd'hui, le citoyen, si les responsables, a les moyens de savoir qu'on lui raconte D comme on dit des carabistouilles en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [90%] :\r\nUne autre question de soci\u00e9t\u00e9 dans la presse, au-del\u00e0 des carabistouilles : jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge, je r\u00eavais de dire carabistouille mais je vous cache pas que c'\u00e9tait un pari que j'avais fait j'jamais r\u00e9ussi \u00e0 placer carabistouille donc autre question de soci\u00e9t\u00e9 dans la presse, jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge peut -on \u00eatre soign\u00e9 Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [92%] :\r\nElle est pos\u00e9e dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve cet \u00e9t\u00e9, une dame de 90 ans vivant dans un homme devait subir un traitement des yeux n\u00e9cessaire \u00e0 sa bonne vue des injections pour 15000 francs par an, or son assurance maladie \u00e0 demander \u00e0 son m\u00e9decin de justifier la pertinence dudit traitement, vu l'\u00e2ge de l'Adam, l'association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve n'en croit pas ses yeux et d\u00e9nonce une d\u00e9rive dramatique et cruelle de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat Genevois en charge de la sant\u00e9 justement maroco- voit, lui, pas de scandale, donc l'\u00e2ge de la patiente n'est pas le seul crit\u00e8re : les assureurs doivent jouer ce r\u00f4le de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [98%] :\r\nEt on termine votre revue de presse Val\u00e9rie avec le portrait d'un homme dont la mission est pour le moins originale inventer un nouvel alphabet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [92%] :\r\nOn le d\u00e9couvre dans le Tages-Anzeiger, il s'appelle Erden quasi Beck il est linguiste, sa mission : trouver un nouvel alphabet pour son pays, le Kazakhstan, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est l'alphabet cyrillique \u00e9taient utilis\u00e9 mais le pr\u00e9sident autoritaire Noursoultan Nazarba\u00efev veut passer \u00e0 des lettre latines en tournant pour le pays, une rupture avec l'h\u00e9ritage sovi\u00e9tique une \u00e9mancipation, ce n'est donc pas qu'une question de graphie mais aussi d'identit\u00e9 quand Staline a impos\u00e9 le russe et donc le cyrillique en 1940 les lettres russes ont simplement \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es dans la langue kazakhe, une aberration pour le linguiste alors au premier essai a \u00e9t\u00e9 fait il s'est sold\u00e9 par un \u00e9chec, c'est-\u00e0-dire \u00eatre latines, mais avec une nu\u00e9e d'apostrophes et un verdict imparable, impossibles \u00e0 utiliser dans Google identit\u00e9 linguistique, bien s\u00fbr, tout \u00e7a c'est bien joli, mais le tout-puissant Google a aussi son mot \u00e0 dire, indirectement, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [91%] :\r\nLa revue de presse de Val\u00e9rie Droux et je salue donc notre invit\u00e9 Jean Catremer, correspondant de du quotidien Lib\u00e9ration, \u00e0 Bruxelles, merci \u00e0 vous, merci d'avoir, de m'avoir invit\u00e9 en tous les cas avec nous dans ce Studio ce matin, je sais que vous devez aller prendre votre train donc Alesi tr\u00e8s bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T06:28:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B6EF52D-F4F6-4B53-AC9B-AF7553A8CCCD", "internalArchiveId": "5B6EF52D-F4F6-4B53-AC9B-AF7553A8CCCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 par la Turquie", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "La justice turque a prononc\u00e9 vendredi la lib\u00e9ration du pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson, qui \u00e9tait d\u00e9tenu dans le pays depuis bient\u00f4t deux ans pour des soup\u00e7ons de terrorisme. L'affaire avait provoqu\u00e9 une grave crise entre Ankara et Washington.\r\n\r\n* * Le pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 par la Turquie 18h Turquie : lib\u00e9ration du pasteur am\u00e9ricain\r\nApaisement en vue dans les relations turco-am\u00e9ricaines. La justice turque a prononc\u00e9 aujourd'hui la lib\u00e9ration du pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson, qui \u00e9tait d\u00e9tenu dans le pays depuis bient\u00f4t deux ans pour des soup\u00e7ons de terrorisme.\r\nAnne Andlauer, vous \u00eates en direct d'Istanbul...\r\nRappelez-nous d'abord les grandes lignes de cette affaire qui a provoqu\u00e9 une crise entre la Turquie et les Etats-Unis...\r\nAndrew Brunson est un pasteur \u00e9vang\u00e9lique qui vivait depuis plus de 20 ans dans la ville d'Izmir. En octobre 2016, trois mois apr\u00e8s la tentative de putsch contre le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, Andrew Brunson est arr\u00eat\u00e9. La justice le soup\u00e7onne d'\u00eatre li\u00e9 aux r\u00e9seaux du pr\u00e9dicteur Fethullah G\u00fclen, le cerveau d\u00e9sign\u00e9 de ce putsch manqu\u00e9. Depuis avril dernier, le pasteur \u00e9tait jug\u00e9 non seulement pour des liens pr\u00e9sum\u00e9s avec le coup d'\u00c9tat, mais aussi avec le terrorisme kurde, et pour des soup\u00e7ons d'espionnage. Les Etats-Unis n'ont cess\u00e9 de r\u00e9clamer sa lib\u00e9ration, de mani\u00e8re de plus en plus ferme. Son assignation \u00e0 r\u00e9sidence en juillet n'avait pas apais\u00e9 les tensions : elle avait au contraire attis\u00e9 la col\u00e8re de Washington.\r\n- On se souvient en effet que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 des sanctions \u00e9conomiques contre Ankara, ce qui avait provoqu\u00e9 une chute brutale de la monnaie turque... Andrew Brunson a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 aujourd'hui. Y a-t-il eu un accord politique entre Ankara et Washington ?\r\nTout porte \u00e0 le croire \u00e0 la fa\u00e7on dont l'audience s'est d\u00e9roul\u00e9e ce vendredi. Un \u00e0 un, trois des plus importants t\u00e9moins \u00e0 charge se sont r\u00e9tract\u00e9s devant le juge, alors qu'ils avaient toujours maintenu leur version jusqu'ici. Le procureur a donc revu son r\u00e9quisitoire et les juges ont d\u00e9cid\u00e9 de condamner le pasteur \u00e0 une peine bien inf\u00e9rieure - un peu plus de trois ans contre les 35 ans qu'il risquait. Gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9tention d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9e, Andrew Brunson est d\u00e9sormais libre - et libre de rentrer aux Etats-Unis. ce qu'il a fait quasiment une heure apr\u00e8s le verdict, \u00e0 bord d'un avion priv\u00e9. Ce d\u00e9part rapide renforce la th\u00e8se d'un accord politique entre Ankara et Washington.\r\nCet accord pourrait entra\u00eener la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques contre la Turquie, et \u00e9viter \u00e0 Ankara une nouvelle chute de sa monnaie en ces temps difficiles pour l'\u00e9conomie turque. La lib\u00e9ration du pasteur Brunson devrait aussi remettre sur les rails les relations turco-am\u00e9ricaines. Sans oublier, toutefois, que Washington r\u00e9clame toujours la lib\u00e9ration d'autres citoyens am\u00e9ricains incarc\u00e9r\u00e9s en Turquie, et qu'Ankara r\u00e9clame toujours l'extradition du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, install\u00e9 en Pennsylvanie.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895939", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 par la Turquie / FOR_2018-10-12T18:02:00_developpement-6", "Forum du 12.10.2018"], "alternativeSummary": ["La justice turque a prononc\u00e9 vendredi la lib\u00e9ration du pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson, qui \u00e9tait d\u00e9tenu dans le pays depuis bient\u00f4t deux ans pour des soup\u00e7ons de terrorisme. L'affaire avait provoqu\u00e9 une grave crise entre Ankara et Washington."], "variantIds": ["ece-9895939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:05:19Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nApaisement en vue dans les relations turco- am\u00e9ricaines la justice turque a prononc\u00e9 aujourd'hui la lib\u00e9ration du Pasteur am\u00e9ricain Bronson qui \u00e9taient d\u00e9tenu dans le pays depuis bient\u00f4t 2 ans pour des soup\u00e7ons de terrorisme Anne Andlauer, vous \u00eates en Direct d'Istanbul, rappelez -nous peut-\u00eatre tout d'abord les grandes lignes de cette affaire qui a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable crise entre la Turquie et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:19) [91%] :\r\nAlors, Andrew Branson est un Pasteur \u00e9vang\u00e9lique qui vivait depuis plus de 20 ans dans la ville d'Izmir en octobre 2016, 3 mois apr\u00e8s la tentative de putsch contre le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, on s'en est arr\u00eat\u00e9, la justice le soup\u00e7onne d'\u00eatre li\u00e9s au r\u00e9seau du pr\u00e9dicateur Fethullah viennent le cerveau d\u00e9sign\u00e9 de ce coach manqu\u00e9 depuis avril dernier, le Pasteur \u00e9tait jug\u00e9 non seulement pour des Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec ce coup d'\u00c9tat, mais aussi avec le Parti des travailleurs du Tir distant et pour des soup\u00e7ons d'espionnage mais \u00e9tait n'ont cess\u00e9 de r\u00e9clamer sa lib\u00e9ration de mani\u00e8re de plus en plus ferme son optimisme r\u00e9sident qui lui n'avait pas apais\u00e9 d\u00e9tention elle avait au contraire attis\u00e9 la col\u00e8re de Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [95%] :\r\nOui on on se souvient en effet que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un des sanctions \u00e9conomiques contre Ankara, ce qui avait provoqu\u00e9 une chute brutale de la monnaie turque Andrew Branson a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 aujourd'hui et ce qu'il y a eu un accord politique entre Ankara et Washington. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:13) [86%] :\r\nEh bien tout porte \u00e0 le croire \u00e0 la fa\u00e7on dont l'audience et \u00c9ric ce vendredi un an 3 petites les intestins t\u00e9moin change, ce sont ces tracts devant le juge alors qu'il est toujours maintenu leur version ici, le procureur a donc revu son acquis soient et le juge ont d\u00e9cid\u00e9 de condamner le Pasteur \u00e0 une tonne Pierre Notte faire your qui, 3 ans, contre les 35 ans, qui devait se qui gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9tention, qui a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9e, ce n'est d\u00e9sormais libre et libre de rentrer aux \u00c9tats-Unis d'ailleurs, c'est quasiment une heure apr\u00e8s le verdict, le corps d'un avion priv\u00e9 ce d\u00e9part rapide renforce la th\u00e8se d'un accord politique entre Ankara et Washington, cet accord pourrait entra\u00eener la Belgique et l'onction islamique contre la Turquie, Ankara une nouvelle chute de sa monnaie en anticipe pour l'\u00e9cole turque et la lib\u00e9ration de 35 devrait aussi remettre sur les rails les relations qu'il a qu'am\u00e9ricaines Suzuki, mais toutefois que Washington r\u00e9clame toujours la lib\u00e9ration d'autres citoyens am\u00e9ricains incarc\u00e9r\u00e9s en Turquie et c'\u00e9tait voir r\u00e9clame toujours l'extradition du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen qui est install\u00e9 en Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [97%] :\r\nMerci Anne Andlauer, vous \u00e9tiez en Direct d'Istanbul et on trouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5E43236-F6CF-4E66-93B6-B7ED68FBABE8", "internalArchiveId": "D5E43236-F6CF-4E66-93B6-B7ED68FBABE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Berne, contre l'avis de la commission d'\u00e9thique de la recherche sur l'\u00eatre humain, a autoris\u00e9 un groupe de chercheurs \u00e0 utiliser des donn\u00e9es de patients pour mener une \u00e9tude en rhumatologie. Ou mettre les limites pour l'usage des donn\u00e9es m\u00e9dicales ? interview de Bernard Hirschel, pr\u00e9sident de la Commission cantonale d'\u00e9thique de la recherche", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "C'est le quotidien bernois Der Bund qui nous l'apprenait ce matin. \r\nLa commission supporte mal d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9e par la direction cantonale de la sant\u00e9.\r\nLe cantonde Berne, contre l'avis de la commission, a autoris\u00e9 un groupe de chercheurs \u00e0 utiliser des donn\u00e9es de patients pour mener une \u00e9tude en rhumatologie.\r\nLa commission a saisi la justice, mais le tribunal administratif bernois l'a d\u00e9bout\u00e9e. Elle fait maintenant appel au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nCette affaire inqui\u00e8te les milieux de l'\u00e9thique, qui y voient une menace pour leurs pr\u00e9rogatives.\r\n***\r\nBernard Hirschel, bonsoir... Vous \u00eates professeur de m\u00e9decine et pr\u00e9sident de la Commission cantonale d'\u00e9thique de la recherche du canton de Gen\u00e8ve.\r\n- Une instance politique qui s'oppose \u00e0 une d\u00e9cision de la commission d'\u00e9thique, et d\u00e9cide \u00e0 sa place. C'est du jamais vu, est-ce qu'il y a de quoi s'en inqui\u00e9ter ?\r\n- On ne conna\u00eet pas les d\u00e9tails de l'affaire bernoise. Mais diriez-vous que la sacro-sainte protection des donn\u00e9es va trop loin, et entrave le travail des chercheurs ?\r\n- Est-ce que les principes de protection des donn\u00e9es sont tellement restrictifs qu'ils contraignent les commissions d'\u00e9thique \u00e0 prononcer parfois des interdictions dict\u00e9es par la loi, et qui ne correspondent pas forc\u00e9ment au bon sens ou aux convictions des membres des commissions ?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas aussi parfois de la part des \u00e9thiciens une interpr\u00e9tation trop rigide de la loi (relative \u00e0 la recherche sur l'\u00eatre humain) ? C'est bien ce qu'estiment certains chercheurs .\r\n- A trop prot\u00e9ger les donn\u00e9es, on emp\u00eache la recherche d'avancer. Est-ce que ce sont des consid\u00e9rations dont vous tenez compte au sein de votre commission ?\r\n- La pr\u00e9sidente de Swissethics, Susanne Driessen, exprime ses inqui\u00e9tudes dans le Bund. Si la justice d\u00e9savoue la commission d'\u00e9thique bernoise, si le TF confirme les premiers jugements, l'effet sera national, les commissions d'\u00e9thique y perdront en influence. Elles passeront d'organe de d\u00e9cision \u00e0 un organe consultatif. Vous partagez ces craintes ?", "durationSec": 375, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895944", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9thique m\u00e9dicale", "jurisprudence", "recherche m\u00e9dicale"], "alternativeTitle": ["Quelles limites \u00e9thiques pour l'usage des donn\u00e9es m\u00e9dicales? Interview de Bernard Hirschel  / FOR_2018-10-12T18:02:00_developpement-11", "Forum du 12.10.2018"], "alternativeSummary": ["Le canton de Berne, contre l\u2019avis de la commission d'\u00e9thique de la recherche sur l'\u00eatre humain humain, a autoris\u00e9 des chercheurs \u00e0 utiliser des donn\u00e9es de patients pour une \u00e9tude. Interview de Bernard Hirschel, pr\u00e9sident de la Commission cantonale d'\u00e9thique de la recherche (GE)."], "variantIds": ["ece-9895944"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:05:20Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi Guillaume Rey, la commission d'\u00e9thique de la recherche sur l'\u00eatre humain du canton de Berne a saisi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est le quotidien bernois Der Bund, qui nous l'apprenait ce matin la commission supporte mal d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9e par la direction cantonale de la sant\u00e9, le canton, contre l'avis de la Commission a autoris\u00e9 un groupe de chercheurs \u00e0 utiliser des donn\u00e9es de patients pour mener une \u00e9tude en rhumatologie, la commission a saisi la justice, mais le tribunal administratif bernois l'a d\u00e9bout\u00e9e, elle fait maintenant appel donc au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et cette affaire inqui\u00e8te les milieux de l'\u00e9thique, qui y voient une menace pour leurs pr\u00e9rogatives Bernard Hirschel bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [97%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [96%] :\r\nProfesseur de m\u00e9decine et pr\u00e9sident de la Commission cantonale d'\u00e9thique de la recherche du canton de Gen\u00e8ve, Bernard Hirschel, une instance politique qui s'oppose \u00e0 une d\u00e9cision de la commission d'\u00e9thique et d\u00e9cide \u00e0 sa place, c'est du jamais vu et ce qu'il y a de quoi s'en inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [91%] :\r\nAlors je ne sais pas s'il faut un an s'en inqui\u00e9ter puisque c'est quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement unique en 4 ans d'existence de la loi sur la recherche, c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a que cela arrive, mais c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant parce que je r\u00e9p\u00e8te ici ce qu'a dit tr\u00e8s justement Madame Drissen qui \u00e0 la pr\u00e9sidente de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'autre des les commissions d'\u00e9thique, elle a dit que \u00e7a semble contrevenir \u00e0 l'esprit de la loi sur la recherche, qui statue clairement que les d\u00e9cisions sont des d\u00e9cisions d'experts et et puis que dans les commissions d'\u00e9thique, il faut avoir il faut y avoir des gens qui. \r\nUn peu quelque chose dans la m\u00e9decine, l'essai clinique. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:33) [99%] :\r\nMieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [80%] :\r\nEt donc de boire simplement une d\u00e9cision balay\u00e9e par une instance politique, c'est, c'est c'est c'est \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [92%] :\r\nOn ne conna\u00eet pas les d\u00e9tails, hein, de l'affaire bernoise et vous est -ce que vous diriez que la sacro-sainte protection des donn\u00e9es va trop loin et entrave le travail des chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [89%] :\r\nBon, je vais \u00eatre prudent parce que je connais pas les des m\u00e9dailles, je connais que ce que le journal a \u00e9crit, mais je ne suis pas trop \u00e9tonn\u00e9 que cette controverse \u00e9clate autour de la protection des donn\u00e9es, parce que l'opinion parmi les chercheurs, c'est que parfois on prot\u00e8ge plus les donn\u00e9es que que les patients en fait pas par exemple la distinction entre des donn\u00e9es sensibles des donn\u00e9es non sensibles en effet Palin et le peu de distinction entre des donn\u00e9es ouvertes des \u00e9cho des des donn\u00e9es anonymes etc, donc il y a peut-\u00eatre mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9vision. \r\nCertains sens mais encore une fois, je ne connais pas les d\u00e9tails de la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [98%] :\r\nEst-ce que les principes de protection des donn\u00e9es sont tellement restrictifs qu'ils contraignent les commissions d'\u00e9thique \u00e0 prononcer, parfois des interdictions dict\u00e9es par la loi et qui ne correspondent pas forc\u00e9ment au bon sens aux convictions des membres des commissions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [94%] :\r\nOui, alors \u00e7a, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu de telles d\u00e9cisions prises et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [87%] :\r\nContre leur gr\u00e9, quoi, en quelque sorte oui contre le leur gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [88%] :\r\nEt contre leur opinion de citoyen Alameda n'est -ce pas je, je crois que \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [88%] :\r\nOui, et ce qu'il y a aussi, parfois, de la part des est ici une interpr\u00e9tation peut-\u00eatre trop rigide de la loi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [91%] :\r\nJe ne pense pas, la loi est l\u00e0, elle est \u00e9videmment nouvelle, il faut s'attendre \u00e0 \u00e0 ce qu'il y a des modifications et il y a un processus en fait de r\u00e9vision tr\u00e8s compl\u00e8te de la loi qui est en cours et qui va aboutir, d'ici 2 ans environ, avec une nouvelle avec les r\u00e9visions, une nouvelle d\u00e9cision du parlement, etc, la protection des donn\u00e9es, ces d\u00e9tails -l\u00e0 sont il y a un chantier l\u00e0 autour, mais je je peux rien dire sur l'avanc\u00e9e des, des, des, des travaux et l'aboutissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [96%] :\r\n\u00e0 trop prot\u00e9ger les donn\u00e9es on emp\u00eache la recherche d'avancer est -ce que ce sont des consid\u00e9rations dont vous tenez compte au sein de votre commission. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [87%] :\r\nAlors je la, dire que le conflit est exceptionnelle, je crois que il faut prot\u00e9ger les donn\u00e9es il y a des mani\u00e8res de le faire, si on fait, c'est ceci : on, on, la, la recherche avanc\u00e9e, mais il y a des situations particuli\u00e8res, ou en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des chercheurs, faudrait peut-\u00eatre poser la question aussi, mais du c\u00f4t\u00e9 des chercheurs et informe ressenti de cons de complications inutiles et de retards pris par par la par la loi, je crois que \u00e7a, c'est un sentiment tr\u00e8s clairement exprim\u00e9e encore dans une enqu\u00eate o\u00f9 j'ai vu les les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires faites cette ann\u00e9e parmi les chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [90%] :\r\nBernard Hirschel, vous disiez ne pas vous inqui\u00e9ter de cette d\u00e9cision mais il n'emp\u00eache, la pr\u00e9sidente de Suisse \u00e9thique Susanne Drissen exprime ses inqui\u00e9tudes dans le Bund, si la justice d\u00e9savoue la commission d'\u00e9thique bernoise si le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme les premiers jugements l'effet dit elle sera national, les commissions d'\u00e9thique y perdront en influence, elles passeront d'organe de d\u00e9cision \u00e0 un organe consultatif elle exag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:01) [91%] :\r\nMais c'est, c'est c'est je, je comprends, c'est \u00e7a serait la cons\u00e9quence mais la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a pas \u00e9t\u00e9 prise la d\u00e9cision du tunnel administratif de Berne assez particuli\u00e8re aussi parce qu'elle ne se porte pas sur le fond, mais elle dit la commission d'\u00e9thique n'a pas le droit n'a pas la possibilit\u00e9 de s'opposer \u00e0 cette d\u00e9cision politique et \u00e7a me semble curieux parce que quand m\u00eame dans une controverse, il y a un vieux principe vieux de 2011, ce qu'il faut entendre et de Paris. \r\nCe qui, s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, donc il faut voir comment, comment \u00e7a va se terminer, L \u00e0, si, si vraiment le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme la chose, il faudrait peut-\u00eatre dans la r\u00e9vision de la loi, \u00eatre plus pr\u00e9cis, sur comment est -ce qu'on proc\u00e8de quand il y a objection \u00e0 une d\u00e9cision. \r\nLa nouvelle d\u00e9cision est -ce qu'on nomme des nouveaux experts comme on fait dans des zones situation promet une 2\u00e8me opinion est -ce qu'on applique une autre commission d\u00e8s qu'il y a plusieurs possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:03) [92%] :\r\nMais la simple d\u00e9cision politique ne sont pas la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [98%] :\r\nMerci beaucoup Bernard Hirschel d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates professeur de m\u00e9decine et pr\u00e9sident de la Commission cantonale d'\u00e9thique de la recherche du canton de Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hirschel, Bernard", "role": "pr\u00e9sident de la Commission cantonale d'\u00e9thique de la recherche", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C146828-A875-4675-9B78-E0DEC16AA96F", "internalArchiveId": "0C146828-A875-4675-9B78-E0DEC16AA96F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Fonds Mon\u00e9taire International (FMI) en perte de vitesse: interview de Charles Wyplosz", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle du Fonds Mon\u00e9taire International (FMI) se tient en ce moment \u00e0 Bali. L'institution financi\u00e8re cr\u00e9\u00e9e en 1944 semble en perte de vitesse. Interview de Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Le Fonds Mon\u00e9taire International (FMI) en perte de vitesse: interview de Charles Wyplosz 18h FMI : une institution en perte de vitesse ?\r\n** 93 (ou en cas de probl\u00e8me ** 67)\r\nLe FMI, le Fonds mon\u00e9taire international, tient en ce moment \u00e0 Bali son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle.\r\nUne r\u00e9union sur fond de mont\u00e9e du protectionnisme, de l'unilat\u00e9ralisme et des nationalismes.\r\nBref, tout ce qui va \u00e0 l'encontre de sa doxa, lui qui pr\u00f4ne l'ouverture des march\u00e9s et des fronti\u00e8res.\r\nL'institution financi\u00e8re, cr\u00e9\u00e9e en 1944, semble donc en perte de vitesse.\r\nBonsoir Charles Wyplosz... Vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n- On s'en souvient, le FMI \u00e9tait craint dans les ann\u00e9es 1** et m\u00eame encore 2000. Il a perdu de sa superbe aujourd'hui ?\r\n- Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Donald Trump, \u00e9gratigne l'id\u00e9ologie du FMI. Mais au-del\u00e0 des mots, les Etats-Unis pourraient faire du mal \u00e0 cette institution : ils en sont les plus importants contributeurs financiers...\r\n- Que deviendrait le FMI si Donald Trump lui coupait les vivres ?\r\n- Autre \u00e9l\u00e9ment qui met sur la touche le FMI : des sortes de mini-FMI r\u00e9gionaux sont n\u00e9s (en Am\u00e9rique du Sud, en Asie, en Europe avec le M\u00e9canisme de stabilit\u00e9 europ\u00e9en)...\r\n- Encore des autres concurrents : les banques centrales qui octroient elles-m\u00eames des lignes de cr\u00e9dit aux autres. Quels sont les risques de ce type d'interventions ?\r\n- Auparavant le FMI \u00e9tait le seul endroit au monde o\u00f9 un pays en difficult\u00e9 pouvait recevoir un pr\u00eat, la fin de ce monopole n'est-elle pas saine ?\r\n- Quel est le probl\u00e8me avec l'\u00e9mergence de ces nouveaux acteurs ?\r\n- Comment voyez-vous l'avenir du FMI ? Est-il condamn\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre ?\r\nL'OMC aussi souffre de ce climat. Et pourtant, la Suisse et les nations en g\u00e9n\u00e9ral sont bien contentes d'avoir un organisme pour arbitrer les conflits. Ces organisations ne sont donc pas totalement obsol\u00e8tes ?\r\n((Le FMI a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1944 sur la notion de multilat\u00e9ralisme. Le credo \"America First\" fait planer une menace sur les ressources financi\u00e8res de l'institution. Les Etats-Unis en sont les principaux contributeurs. Que d\u00e9cidera Washington quand il faudra renouveler le budget ? \r\nPar ailleurs, on voit de plus en plus d'arrangements financiers r\u00e9gionaux qui viennent concurrencer le FMI : le M\u00e9canisme de stabilit\u00e9 europ\u00e9en qui a pr\u00eat\u00e9 \u00e0 certains pays pendant la crise par exemple, mais il existe aussi de telles structures en Am\u00e9rique du Sud et en Asie. Le FMI est donc de plus en plus mis sur la touche, alors qu'auparavant il \u00e9tait le seul au monde \u00e0 pouvoir octoyer des pr\u00eats aux Etats en difficult\u00e9.\r\nAutre m\u00e9canisme qui entre en comp\u00e9tition avec le FMI : les swaps. Ce sont des lignes de cr\u00e9dit que les Banques centrales peuvent ouvrir pour d'autres. Seules la Fed, la BCE, la BNS et la Banque d'Angleterre ont les capacit\u00e9s financi\u00e8res de pouvoir le faire. Elles d\u00e9cident unilat\u00e9ralement \u00e0 qui elles accordent les pr\u00eats, et sur quels crit\u00e8res.\r\nLes risques de la fin du multilat\u00e9ralisme : la politisation des aides, la cacophonie, la loi du plus riche, la poursuite de ses propres int\u00e9r\u00eats au lieu de penser aux pays en difficult\u00e9 d'abord.\r\nOn aura toujours besoin du FMI, m\u00eame avec un r\u00f4le diminu\u00e9))", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895942", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Fonds Mon\u00e9taire International (FMI) en perte de vitesse: interview de Charles Wyplosz / FOR_2018-10-12T18:02:00_developpement-9", "Forum du 12.10.2018"], "alternativeSummary": ["L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle du Fonds Mon\u00e9taire International (FMI) se tient en ce moment \u00e0 Bali. L'institution financi\u00e8re cr\u00e9\u00e9e en 1944 semble en perte de vitesse. Interview de Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9895942"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:05:17Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe FMI, le Fonds mon\u00e9taire international tient en ce moment \u00e0 Bali, son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle, une r\u00e9union sur fond de mont\u00e9e du protectionnisme de l'unilat\u00e9ralisme et des nationalismes, bref tout ce qui va \u00e0 l'encontre de sa doxa lui qui pr\u00f4ne l'ouverture des march\u00e9s et des fronti\u00e8res, l'institution financi\u00e8re cr\u00e9\u00e9e en 1944 semble donc quelque peu en perte de vitesse, bonsoir Charles Wyplosz, bonsoir, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut d'et hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, alors on s'en souvient le le FMI \u00e9tait craint quelque part, hein, dans les ann\u00e9es 80 90 et m\u00eame encore 2000, on a l'impression qu'aujourd'hui, ma foi, il a perdu de sa superbe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [92%] :\r\nC'est en train de se produire, on n'est pas arriv\u00e9 au bout de du processus de r\u00e9duction de du pouvoir du du FMI mais oui, il y a un risque que que le FMI, qui est, par d\u00e9finition, comme vous l'avez dit, une organisation multinationale voit son r\u00f4le r\u00e9duit \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [92%] :\r\nSurtout si le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui a \u00e9gratign\u00e9 l'id\u00e9ologie du FMI devait devait d\u00e9cider que les \u00c9tats-Unis cessent d'\u00eatre un importants contributeurs financiers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [92%] :\r\nAlors oui, voil\u00e0 le ce qui est ce qui est, ce qui n'est pas bien connu, c'est que les ressources du FMI viennent pour moiti\u00e9 de de 2 de ses propres ressources, enfin des d\u00e9p\u00f4ts faits par les gouvernements et pour une autre moiti\u00e9 par des accords d'emprunt avec un certain nombre de pays dont les \u00c9tats-Unis, or ces accords d'emprunt, arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 partir de 2020 et toute la question est est -ce qu'ils seront renouvel\u00e9s pour qu'il soit renouvel\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il faut que le pr\u00e9sident demande l'autorisation du Congr\u00e8s et c'est pas du tout dans l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:41) [64%] :\r\nJo\u00eblle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [88%] :\r\nAlors, c'est le risque, c'est que la moiti\u00e9 des enfin si \u00c9tats-Unis refusent souvent \u00e0 savoir ce que font les autres pays mais, potentiellement, c'est la moiti\u00e9 des ressources qui pourraient dispara\u00eetre dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [94%] :\r\nEt puis, autre \u00e9l\u00e9ment qui met sur la touche, le FMI, ce sont les les sortes de mini- FMI r\u00e9gionaux qui sont n\u00e9s en. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [90%] :\r\nAlors c'est pas toujours, mais n'y a, il y en a un certain nombre qui sont mini- mais le le dernier-n\u00e9, qui est le m\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au moment de la grande crise europ\u00e9enne a maintenant des ressources et les utilisent d\u00e9j\u00e0 utiliser activement qui sont \u00e9quivalentes \u00e0 la moiti\u00e9 de de des ressources du FMI et si le FMI n'a plus que la moiti\u00e9 qui lui reste le m\u00e9canisme europ\u00e9en sera pratiquement aussi lourd que que le FMI. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [92%] :\r\nOui, est ce que cette d\u00e9centralisation est une mauvaise chose parce qu'auparavant le FMI \u00e9tait le seul endroit au monde o\u00f9 un pays en difficult\u00e9 pouvait recevoir un pr\u00eat est ce que la fin de ce monopole n'est n'est pas saine quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [89%] :\r\nC'est absolument vous avez raison, si vous voulez, le FMI et multilat\u00e9rale, par d\u00e9finition, le m\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 et par d\u00e9finition r\u00e9gional et donc c'est un retrait de 2 syst\u00e8mes qui \u00e9tait multilat\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 mis en place apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale qui a relativement bien march\u00e9, qui a \u00e9norm\u00e9ment de justification et c'est une glissade qui est un peu inqui\u00e9tante, alors il a l'oeil \u00e0 l'Europe et puis il y a l'Asie avec ce qu'on appelle les accords de Tchiang qui sont de plus en plus domin\u00e9 par la Chine, qui est aussi un accord r\u00e9gional avec un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s gros partenaire au milieu de tout \u00e7a qui la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [91%] :\r\nEst ce qu'on aura toujours besoin du FMI, m\u00eame avec un r\u00f4le diminuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [93%] :\r\nAlors c'est des m\u00e9canismes r\u00e9gionaux, donc les seuls qui sont pas dans ces r\u00e9gions sont exclus et donc l'Afrique, l'Am\u00e9rique latine auront toujours besoin du FMI. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [90%] :\r\nMerci beaucoup pour votre \u00e9clairage Charles Wyplosz, bonne soir\u00e9e, bonsoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyplosz, Charles", "role": "professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9velopppement, au Graduate institute \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03F963D2-C0EE-4237-B021-479D9386CCF8", "internalArchiveId": "03F963D2-C0EE-4237-B021-479D9386CCF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pol\u00e9mique autour d'ONG \u00e9trang\u00e8res suite au s\u00e9isme en Indon\u00e9sie: interview de Rony Brauman", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "Suite au s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 l'Indon\u00e9sie fin septembre, plusieurs ONG \u00e9trang\u00e8res se plaignent d'avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es par les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes alors que ces derni\u00e8res avaient fait appel \u00e0 l'assistance ext\u00e9rieure. Interview de Rony Brauman, co-fondateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n* * Pol\u00e9mique autour d'ONG \u00e9trang\u00e8res suite au s\u00e9isme en Indon\u00e9sie: interview de Rony Brauman 18h Indon\u00e9sie : quand les ONG \u00e9trang\u00e8res deviennent un fardeau\r\nApr\u00e8s la catastrophe.la pol\u00e9mique. \r\nLes ONG \u00e9trang\u00e8res ont-elles commis une erreur en allant porter secours en Indon\u00e9sie, apr\u00e8s le s\u00e9isme et le tsunami qui ont frapp\u00e9 l'\u00eele des C\u00e9l\u00e8bes fin septembre ?\r\nDepuis quelques jours, plusieurs ONGs \u00e9trang\u00e8res se plaignent d'avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es par les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes alors que ces derni\u00e8res avaient fait appel \u00e0 l'assistance ext\u00e9rieure..\r\nMais pour Jakarta, il y a \u00e0 pr\u00e9sent assez de secouristes sur place, un r\u00e9seau local efficace et donc beaucoup d'ONGs \u00e9trang\u00e8res n'ont plus rien \u00e0 y faire.\r\nAlors faut-il s'en offusquer ou au contraire admettre que les organisations \u00e9trang\u00e8res peuvent devenir un fardeau ?\r\nPour en parler, Rony Braumann est en ligne avec nous, bonsoir... Co-Fondateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 la fondation MSF...\r\n+33 6 23 01 53 51\r\n- Les ONGs \u00e9trang\u00e8res, plusss un fardeau qu'une aide ?\r\n- La faut \u00e0 qui ? Est-ce que les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes n'ont pas une part de responsablilit\u00e9... en acceptant l'aide dans un premier temps. avant de d\u00e9clarer \u00ab non, merci \u00bb \u00e0 de petites associations avaient d\u00e9j\u00e0 fait le voyage ?\r\n- Jakarta aurait-elle d\u00fb accepter mais limiter l'aide ? \r\n- 48 heures apr\u00e8s le tsunami, nous avons re\u00e7u sur cette antenne Manuel Bessler, chef du Corps suisse d'aide humanitaire qui nous disait qu'ils avaient justement attendu le feu vert des autorit\u00e9s indon\u00e9siennes avant de partir sur place. et qu'une fois obtenu ce feu vert, ils \u00e9taient partis. Qu'ont-ils fait de faux alors ? \r\n- Lors de telles catastrophes, les premiers secours sont souvent assur\u00e9s par les forces locales (militaires, religieuses, politiques.) Mais il est parfois difficile de savoir dans les premi\u00e8res heures si c'est VRAIMENT le cas..alors que le temps compte. N'est-il pas normal et sain de vouloir envoyer de toute urgence de l'aide ext\u00e9rieure ?\r\n- On a l'impression qu'on a rien appris de 2004 (tsunami en Asie) et de Ha\u00efti en 2010.. Le probl\u00e8me va se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 chaque catastrophe ?\r\n- Certaines ONGs ont-elles int\u00e9r\u00eat \u00e0 se rendre, coute que coute sur place ? \r\n[but de s'assurer un cr\u00e9dit en terme d'image, voire pour certaines de r\u00e9colter des dons importants en jouant sur le catastrophisme de la situation]\r\n- Quelle solution pr\u00e9conisez vous ? \r\n[un syst\u00e8me d'accr\u00e9ditation des organisations pour les situations d'urgence, qui serait bas\u00e9e sur des crit\u00e8res d'exp\u00e9rience, de logistique et d'autonomie mat\u00e9rielle totale]\r\n- Risque qu'on privil\u00e9gie toujours les grosses m\u00eame ONG ? par ex MSF !", "durationSec": 400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895938", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pol\u00e9mique autour d'ONG \u00e9trang\u00e8res suite au s\u00e9isme en Indon\u00e9sie: interview de Rony Brauman / FOR_2018-10-12T18:02:00_developpement-5", "Forum du 12.10.2018"], "alternativeSummary": ["Suite au s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 l'Indon\u00e9sie fin septembre, plusieurs ONG \u00e9trang\u00e8res se plaignent d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es par les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes alors que ces derni\u00e8res avaient fait appel \u00e0 l\u2019assistance ext\u00e9rieure. Interview de Rony Brauman, co-fondateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res."], "variantIds": ["ece-9895938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:05:17Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nApr\u00e8s la catastrophe, la pol\u00e9mique, les ONG \u00e9trang\u00e8res ont -elles commis une erreur en allant porter secours en Indon\u00e9sie apr\u00e8s le s\u00e9isme et le tsunami qui ont frapp\u00e9 l'\u00eele des C\u00e9l\u00e8bes fin septembre depuis quelques jours, en tout cas, plusieurs ONG \u00e9trang\u00e8res se plaignent d'avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es par les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes alors que cette derni\u00e8re avaient fait appel \u00e0 l'assistance ext\u00e9rieure mais pour Jakarta, il y a \u00e0 pr\u00e9sent assez de secouristes sur place un r\u00e9seau local efficace et donc beaucoup d'ONGs \u00e9trang\u00e8res n'ont plus rien \u00e0 y faire, alors faut -il s'en offusquer, ou au contraire admettre que les organisations \u00e9trang\u00e8res peuvent devenir parfois un fardeau pour en parler, Rony Brauman, est en ligne avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates cofondateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 la fondation MSF alors les ONG \u00e9trang\u00e8res plus un fardeau qu'une aide. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [90%] :\r\nCe n'est pas syst\u00e9matique, mais \u00e7a peut se produire, on a vu, par exemple, en particulier lors du tsunami de 2004 2005 o\u00f9 la presqu'\u00eele de Banda acc\u00e8s accueillait plusieurs milliers environ 5000 volontaires \u00e9trangers dont la plupart d'ailleurs avec des intentions parfaitement louable mais qui encombraient Les les, les, les appartements, les maisons qui tournaient en rond \u00e0 la recherche de l'activit\u00e9 pour s'occuper, justifier leur pr\u00e9sence et elles n'ont vraiment pas beaucoup aid\u00e9 vous rappeler parce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 eu une controverse assez fort sur la base sur la r\u00e9alit\u00e9 des 2 voies urgent et donc c'est bien souvent le cas, si vous voulez on on se fait beaucoup d'id\u00e9es fausses sur ce qui se passe sur les, les, les, les cons\u00e9quences des catastrophes naturelles, c'est tr\u00e8s impressionnant, \u00e7a produit \u00e7a, \u00e7a met en difficult\u00e9 d\u00e9sormais bien souvent ce qui est n\u00e9cessaire, ce sont des moyens logistiques de tr\u00e8s grande ampleur des engins de travaux publics pour d\u00e9sencombrer pour des encastr\u00e9s des moyens de t\u00e9l\u00e9communications pour r\u00e9tablir les Liens entre la zone sinistr\u00e9e et le reste, bref, ce ne sont pas des des choses que des ONG, souvent d'ailleurs de sa petite taille, sont \u00e0 m\u00eame d'apporter finalement donc elle que je sois plus encombrante que utile dans ce genre de situation, \u00e7a n'est pas toujours le cas et ce n'est pas le cas pendant tr\u00e8s longtemps, mais juste apr\u00e8s la catastrophe au moment le plus aigu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [93%] :\r\nEh bien, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 qu'il faut au contraire savoir s'abstenir \u00e0 bon escient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nAlors vous dites, elles peuvent devenir encombrante, j'ai envie de dire, la faute \u00e0 qui est ce que, par exemple, les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes en l'occurrence, non pas une part de responsabilit\u00e9 en acceptant l'aide dans un 1er temps avant d'd\u00e9clarer non merci \u00e0 de petites associations, vous l'avez dit, qui avait d\u00e9j\u00e0 fait le voyage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [87%] :\r\nOui, sans doute, mais enfin, ce type d'association n'avait pas tellement confiance semble -t-il que l'Indon\u00e9sie est un pays structur\u00e9e avec une soci\u00e9t\u00e9, une administration et qui on n'y entre pas comme dans un square, beaucoup d'entre elles, apr\u00e8s ce que je suis, je ne suis pas sur le terrain, je n'ai pas eu d'informations tr\u00e8s Direct, mais indirectement, je sais qu'elle n'avait pas demand\u00e9 d'autorisation, donc elles sont arriv\u00e9es comme cela et puis elles sont presque en demande elles-m\u00eames d'indications de possibilit\u00e9s de se loger de de d'information sur les endroits o\u00f9 aller, bref, elles prennent du temps \u00e0 une administration qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pris\u00e9e m\u00eame par l'organisation des secours, \u00e7a explique donc sans doute cette cette Inter'il est vrai que probablement les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes ont \u00e9t\u00e9 ont insuffisamment communiqu\u00e9, elles ont, sous la pression, lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'aide et puis ensuite, sont revenus l\u00e0- dessus et on sait que, sur place, hein, il y a des t\u00e9moignages tr\u00e8s clair sur le fait que, sur place, les gens manquent d'informations, ce qui cr\u00e9e de l'emploi et et des d\u00e9placements de population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [88%] :\r\nAlors certaines ONGs diriez -vous et ce qu'ils ont aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 se rendre, co\u00fbte que co\u00fbte sur place. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [87%] :\r\nOui bien s\u00fbr parce que int\u00e9r\u00eat entendons -nous sur le mois de tous ces soucis : l'int\u00e9r\u00eat pour justifier son existence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [98%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [79%] :\r\nPendant int\u00e9r\u00eat pas n\u00e9cessairement un int\u00e9r\u00eat vicieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [88%] :\r\nNon, non, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:52) [90%] :\r\nPour engendrer mais pour justifier, disons, le fait d'exister en tant que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [88%] :\r\nJ'ai bien une catastrophe naturelle, peut-\u00eatre le moment o\u00f9, pr\u00e9cis\u00e9ment, on va se ruer dans ce ambiance d'urgence en rassemblant tous les moyens, tous les gens n\u00e9s cette esp\u00e8ce de de d'affolement ou tout plut\u00f4t cet empressement \u00e0 l'affolement, je retire le mot de cet empressement peut-\u00eatre tout ainsi tr\u00e8s mauvais conseiller vous savez dans le dans les catastrophes naturelles ou qu'ils se produisent, quels que soient les circonstances, l'essentiel des besoins imm\u00e9diats, ce qu'il qui rel\u00e8ve par exemple trouver un abri, trouver de quoi manger et trouver de quoi soigner est assur\u00e9e par les structures locales, la soci\u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame des de les secouristes auto improvis\u00e9e et aussi les institutions religieuses administratives et surtout l'arm\u00e9e en quoi l'arm\u00e9e un r\u00f4le absolument primordial, c'est ce que l'on voit partout et le r\u00f4le des ONG, contrairement \u00e0 une id\u00e9e bien ancr\u00e9e mais tr\u00e8s discutable, le r\u00f4le des ONG \u00e9toffe est plut\u00f4t secondaire, voire m\u00eame plus que secondaire dans ce genre de situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [92%] :\r\nAlors quelle solution pr\u00e9conisez -vous justement pour \u00e9viter que cet empressement des ONG bah constitue parfois effectivement quelque chose d'embarrassant pour les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [92%] :\r\nMais il y a une r\u00e9flexion en cours depuis longtemps, je ne sais pas, je crois pas qu'elle ait beaucoup progress\u00e9, mais enfin elle est pr\u00e9sente, il faut savoir la saisir sur un dispositif d'accr\u00e9ditation que l'ONU pourrait engager de mani\u00e8re \u00e0 ce que des institutions priv\u00e9es \u00e9trang\u00e8res ONG ou autres, soit ne sont enregistr\u00e9s au vu de leurs capacit\u00e9s logistiques, de leur capacit\u00e9 de mobilisation et de leur exp\u00e9rience dans le domaine des catastrophes naturelles parce que les situations d'urgence sont des situations dans lesquelles les professionnels doit savoir le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [92%] :\r\nSelon les professionnels de l'urgence et les professionnels par exemple de la logistique de l'indignation de certaines ressources particuli\u00e8res, \u00e7a n'est pas un terrain de choix pour des petites ONG qui sont plus alors pour le coup, plus souvent un fardeau qu'une qu'une accalmie peuvent avoir leur place dans un 2\u00e8me temps donc il s'agit pas d'\u00e9liminer, de laisser de, de, de, d'avoir des approches exclusive au profit, si j'ose dire, les grandes ONG ou des grandes institutions, mais au moment disons dans les semaines qui suivent la catastrophe, il est vraiment nettement pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir un nombre limit\u00e9 d'intervenants disposant de gros moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Rony Brauman, avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants pour nous \u00e9clairer sur donc la difficult\u00e9 qu'ont parfois les ONG \u00e9trang\u00e8res \u00e0 apporter de l'aide, merci, vous \u00eates, je le rappelle, cofondateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et directeur d'\u00e9tudes \u00e0 la fondation MSF belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brauman, Rony", "role": "ancien pr\u00e9sident MSF, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 la Fondation MSF", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE53DF7C-38B9-418C-9501-B206F42FA391", "internalArchiveId": "CE53DF7C-38B9-418C-9501-B206F42FA391", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Louise Mushikiwabo, ministre rwandaise des Affaires \u00e9trang\u00e8res, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Organisation internationale de la Francophonie (OIF): interview d'Antoine Glaser, \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "La Rwandaise Louise Mushikiwabo a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e vendredi secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Organisation internationale de la Francophonie (OIF), au dernier jour du sommet \u00e0 Erevan en Arm\u00e9nie. Sa nomination a suscit\u00e9 des critiques d\u00e9j\u00e0 en amont. Interview d'Antoine Glaser, \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais.\r\nUne nomination qui a suscit\u00e9 des critiques : le Rwanda est-il le bon choix, l'OIF est-elle trop proche de l'agenda de politique ext\u00e9rieure de la France ?\r\nAntoine Glaser est \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais, auteur de plusieurs ouvrages sur l'Afrique. \r\nJe lui ai demand\u00e9 pourquoi ce poste revenait au Rwanda ? Pourquoi la France avait-elle soutenu la candidate rwandaise ?", "durationSec": 338, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895937", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Rwanda", "France"], "thematicThemes": ["francophonie", "organisation internationale"], "thematicPersons": ["Mushikiwabo, Louise"], "alternativeTitle": ["La Francophonie nomme \u00e0 sa t\u00eate la Rwandaise Louise Mushikiwabo: interview d'Antoine Glaser / FOR_2018-10-12T18:02:00_developpement-4", "Forum du 12.10.2018"], "alternativeSummary": ["La Rwandaise Louise Mushikiwabo a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e vendredi secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Organisation internationale de la Francophonie (OIF), au dernier jour du sommet \u00e0 Erevan en Arm\u00e9nie. Sa nomination a suscit\u00e9 des critiques d\u00e9j\u00e0 en amont. Interview d'Antoine Glaser, \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-9895937"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:05:19Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa francophonie institutionnelle s'est trouv\u00e9 une nouvelle figure Louise Mushikiwabo la ministre rwandaise des Affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e, aujourd'hui secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation internationale de la francophonie, r\u00e9unie \u00e0 Erevan, en Arm\u00e9nie, une nomination qui a suscit\u00e9 des critiques, le Rwanda est -il le bon choix, l'OIF est -elle trop proche de l'agenda de politique ext\u00e9rieure de la France Antoine Glaser est \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais, auteur de plusieurs ouvrages sur l'Afrique, je lui ai demand\u00e9 pourquoi ce poste revenait au Rwanda, pourquoi la France avait -elle soutenu la candidature de la Rwandaise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [86%] :\r\nEn fait, on est, on est toujours, vous savez, d'abord il faut quand m\u00eame toujours appeler qui le l'OIF a toujours \u00e9t\u00e9 un peu la sorte variante d'ajustement de la politique africaine de la France d\u00e9but de rien, vous aviez avec Boutros Boutros Rallye, qui \u00e9tait sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies qui avait avait toujours bien d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais aux Nations unies, il a pas pu faire un 2\u00e8me mandat \u00e0 cause des Am\u00e9ricains, il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la Francophonie Diouf et le pr\u00e9sident Diouf qui avait succ\u00e9d\u00e9, c'\u00e9tait aussi \u00e9tait un petit peu dans le dispositif des pr\u00e9sidents \u00e0 des de la France est un peu le petit rapporteur aupr\u00e8s de ses h\u00f4tes, 13 ni dans du temps de Jacques Chirac et c'est vrai qu'avec Michael Jean avait chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nDonc la canadienne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [90%] :\r\nMais, mais, mais en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi une sorte de deal de, de, de, de, de Fran\u00e7ois Hollande avec le Canada, et l\u00e0, on est toujours un peu quand m\u00eame le fait que l'OIF ou la francophonie est toujours dans une sorte de strat\u00e9gie de la politique africaine de la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [89%] :\r\nAvec Emmanuel Macron a choisi finalement le le le Rwanda et Louise qui, qui vous a beau surtout parce que \u00e7a paye ses Codol \u00e7a permet d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la France qui a tout qui n'a toujours pas d'ambassadeur \u00e0 Kigali, au Rwanda, \u00e7a permet \u00e0 la France de se rapprocher de d\u00e9passer le le le conflit depuis le g\u00e9nocide de 1994 et des reproches. \r\nContre l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, \u00e7a permet \u00e0 la France de d\u00e9passer ce ce t\u00eate \u00e0 t\u00eate France- Rwanda et en m\u00eame temps \u00e7a super, mais aussi la vraie, c'est un message aurait \u00e0 en disant voyez, moi je sors de la Fran\u00e7afrique, c'est fini le pr\u00e9 carr\u00e9, et vous voyez, la preuve je Soisy de soutenir un pays qui est quand m\u00eame qui \u00e9tait un pays francophone, le Rwanda comme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [100%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [87%] :\r\nDonc que la ligne belge et je choisis la la la Rwanda de soutenir le Rwanda qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 au Commonwealth de pizzas, de 2005, mais en m\u00eame temps pour montrer qu'on est plus dans la p\u00e9riode fran\u00e7africaine de pr\u00e9 carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [90%] :\r\nMais le le fait le mal, le fait majeur quand m\u00eame, c'est que ce soir, c'est quand m\u00eame un choix politique et c'est quand m\u00eame un choix encore une fois, de g\u00e9opolitique strat\u00e9gique de Paris vis-\u00e0-vis de l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nMais en m\u00eame temps, le Rwanda, effectivement, c'est un pays qui se tourne de plus en plus vers l'anglais n'est -ce pas une bonne chose que de l'encourager, si j'ose dire, \u00e0 \u00e0 revenir aux Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [88%] :\r\nOui, absolument, mais c'est une bonne chose et l'encourager \u00e0 revenir aux Fran\u00e7ais, mais faut pas se leurrer sur pourquoi le choix du du Rwanda leur faut pas quand vous \u00eates journaliste, lui, vous voyez un peu comment ces strat\u00e9gies, vous voyez un petit peu comment \u00e7a s'est pass\u00e9, \u00e7a s'est vraiment pass\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e m\u00eame les Rwandais \u00e9tait un peu g\u00ean\u00e9, parce qu'en fait \u00e9tat, c'est un peu ce que j'appellerais l'\u00e9cho des savanes, \u00e7a veut dire, c'est la France qui a dit et qui a demand\u00e9 \u00e0 l'Union africaine quasiment de choisir la candidate du Rwanda. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [89%] :\r\n\u00e7a permettait aussi \u00e0 \u00e0 Paris de se rapprocher de Kagam\u00e9 et c'est vrai que Paul Kagam\u00e9 \u00e9tant pr\u00e9sident de l'Union africaine, Emmanuel Macron, a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9sormais de sortir de ce t\u00eate \u00e0 t\u00eate France- Afrique en s'adressant \u00e0 l'Union africaine, donc pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [89%] :\r\nEt c'est pour c'est un un marqueur de la fin d'une p\u00e9riode historique et donc \u00e0 la francophonie, bien s\u00fbr, \u00e9videmment, on peut dire \u00e7a, bien que de nom, Rwanda revienne finalement \u00e0 sa langue d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps, la francophonie, \u00e7a monte, que \u00e7a reste quand m\u00eame celle que je dose de politique et g\u00e9opolitique et franchement si la Francophonie l'OIF d\u00e9fendait et l'enclave vernaculaires africaines et vraiment l'\u00e9ducation etc ou l'enseignement, mais l\u00e0 on est quand m\u00eame l'OIF a un un levier politique de la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [92%] :\r\nEt ce changement \u00e0 la t\u00eate de l'OIF se fait aussi d'autant plus ais\u00e9ment que la sortante, la Canadienne Micha\u00eblle Jean \u00e9tait discr\u00e9dit\u00e9e Style trop bling-bling trop d\u00e9pensi\u00e8res gouvernance maladroite que doit faire au fond l'OIF pour redorer son blason. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:46) [87%] :\r\nAlors qu'est -ce que certain, c'est que c'est vrai que Michael, c'est surtout parce qu'elle a jamais \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9. \r\n\u00e0 IBM \u00e0 l'a jamais \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e r\u00e9ellement comme africaine par le l'ensemble des pays africains qui pensait avoir perdu un poste qui leur qui leur revenait mais il faudrait d\u00e9j\u00e0 que l'OIF sort de sortes de la politique de la g\u00e9opolitique reviennent \u00e0 2 mais des probl\u00e8mes de du du du fran\u00e7ais \u00e0 la base, mais pas simplement d'enseignement du fran\u00e7ais surtout s'int\u00e9resser puisque la majorit\u00e9 des locuteurs sont africains de s'int\u00e9resser \u00e0 l'histoire africaine \u00e0 s'int\u00e9resser au \u00e0 toutes les Landes vernaculaire, le Rwanda, les gens entre eux ils parlaient kinyarwanda au Rwanda avant de parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [97%] :\r\nLaurent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:30) [85%] :\r\nVous avez les Fran\u00e7ais, il faut quand m\u00eame toujours le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est Antoine Glaser, \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais, auteur de plusieurs ouvrages sur l'Afrique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glaser, Antoine", "role": "\u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AE1AFC5-2B5C-4B08-BD1B-389556F4F694", "internalArchiveId": "4AE1AFC5-2B5C-4B08-BD1B-389556F4F694", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Meurtre de la journaliste bulgare Victoria Marinova. Crime crapuleux ou assassinat politique ? : interview d'Atanas Tchobanov, co-fondateurs du site pour journalistes d'investigation Bivol", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "L'enqu\u00eate avance concernant le meurtre de la journaliste bulgare, Victoria Marinova. La d\u00e9funte \u00e9tait l'une des rares \u00e0 donner la parole \u00e0 des journalistes d'investigation du site Bivol, qui enqu\u00eatait sur le d\u00e9tournement de fonds europ\u00e9ens\r\nPlusieurs centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Rouss\u00e9, en Bulgarie, pour les obs\u00e8ques de la journaliste Viktoria Marinova... dont le meurtre, samedi dernier, a suscit\u00e9 une vive \u00e9motion en Europe.\r\nL'enqu\u00eate avance et le suspect, un bulgare de 21 ans qui s'est enfui en Allemagne, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et sera extrad\u00e9 vers la Bulgarie.\r\nLes autorit\u00e9s bulgares excluent \u00e0 ce stade que le motif du meurtre soit politique, li\u00e9 \u00e0 la profession de la victime. Mais peu avant sa mort, Viktoria Marinova avait \u00e9t\u00e9 l'une des rares \u00e0 donner la parole \u00e0 des journalistes d'investigation du site Bivol, qui enqu\u00eatait sur le d\u00e9tournement de fonds europ\u00e9ens. \r\nNous sommes en direct avec l'un des co-fondateurs de ce site d'investigation, Atanas Tchobanov, bonsoir !\r\n- Que pensez-vous de l'avanc\u00e9e de l'enqu\u00eate ? Peut-on faire confiance aux autorit\u00e9s ?\r\n- Les zones d'ombres restent nombreuses. le suspect parle d'une dispute avec la victime dans le parc o\u00f9 on l'a retrouv\u00e9 morte, mais il nie l'avoir viol\u00e9e ou tu\u00e9e. \r\n- Comment est-ce que l'affaire a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e dans les m\u00e9dias en Bulgarie ? Est-ce qu'on \u00e9voque toutes les hypoth\u00e8ses ?\r\n(selon lui, les m\u00e9dias bulgares contr\u00f4l\u00e9s par le gouvernement ont pr\u00e9sent\u00e9 la victime davantage comme une femme d'affaire que comme une journaliste)\r\n- Est-ce que Viktoria Marinova enqu\u00eatait elle-m\u00eame sur des sujets sensibles ?\r\n- La pression sur les journalistes s'est-elle accentu\u00e9e ces derniers temps en Bulgarie ? A quel type d'intimidations, pression \u00eates-vous expos\u00e9 ?\r\n(il parle de campagne de d\u00e9nigrement des journalistes, de \u00ab visites \u00bb du fisc, d'arrestations, etc..)\r\n- Vous habitez maintenant en France, mais enqu\u00eatez depuis plusieurs ann\u00e9es sur une grande affaire d'escroquerie aux fonds europ\u00e9ens dans votre pays... De quoi s'agit-il exactement ?\r\n- Est-ce que vos r\u00e9v\u00e9lations ont eu des r\u00e9percussions politiques, entra\u00een\u00e9 des d\u00e9missions ou des condamnations ?", "durationSec": 299, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895941", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Bulgarie"], "thematicThemes": ["journalisme d'investigation", "homicide"], "thematicPersons": ["Marinova, Victria"], "alternativeTitle": ["Nouvelles pistes concernant le meurtre de la journaliste bulgare: interview d'Atanas Tchobanov / FOR_2018-10-12T18:02:00_developpement-8", "Forum du 12.10.2018"], "alternativeSummary": ["L'enqu\u00eate avance concernant le meurtre de la journaliste bulgare, Victoria Marinova. La d\u00e9funte \u00e9tait l'une des rares \u00e0 donner la parole \u00e0 des journalistes d\u2019investigation du site Bivol, qui enqu\u00eatait sur le d\u00e9tournement de fonds europ\u00e9ens. Interview avec l'un de ses co-fondateurs, Atanas Tchobanov."], "variantIds": ["ece-9895941"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:05:19Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPlusieurs centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Rouss\u00e9 en Bulgarie pour les obs\u00e8ques de la journaliste Viktoria Marinova, dont le meurtre samedi dernier, a suscit\u00e9 une vive \u00e9motion en Europe, l'enqu\u00eate avance et le suspect, un bulgare de 21 ans qui s'est enfui en Allemagne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et sera extrad\u00e9 vers la Bulgarie, les autorit\u00e9s bulgares excluent \u00e0 ce stade que le motif du meurtre soit politique, c'est-\u00e0-dire li\u00e9e \u00e0 la profession de la victime, mais peu avant sa mort, Viktoria Marinova avait \u00e9t\u00e9 l'une des rares \u00e0 donner la parole \u00e0 des journalistes d'investigation du site Bivol, qui enqu\u00eatait sur le d\u00e9tournement de fonds europ\u00e9ens et nous sommes en Direct avec l'un des co- fondateurs de ce site d'investigation Atanas Tchobanov bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [87%] :\r\nAlors que pensez -vous de l'avanc\u00e9e, la part de l'enqu\u00eate, est ce qu'on peut faire confiance vraiment aux autorit\u00e9s en disant : voil\u00e0, c'est \u00e7a ressemble plus \u00e0 un Crime crapuleux qu'un assassinat politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, la vaccination officiel l'\u00e9poque et qui sont r\u00e9unis, indique qu'une crapule une terrible co\u00efncidence parce qu'effectivement on peut Drenica Marinova \u00e9tait une, 2, une, 2, seul bras journaliste en Bulgarie et donn\u00e9 qui a donn\u00e9 par la possibilit\u00e9 de parler en public de cette affaire, je voudrais saluer sa m\u00e9moire et \u00e7a \u00e7a bravo pour pour pour cela maintenant le niveau de confiance dans les autorit\u00e9s bulgares est telle que, il y a beaucoup de gens qui doute et qui est, qui est s'attendent, avoir une une enqu\u00eate avec l'aide des pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [80%] :\r\nComme c'\u00e9tait le cas \u00e0 Malte comme c'\u00e9tait comme c'\u00e9tait le cas en Slovaquie est ce que ce r\u00eave, cela se fera bon ayant pour l'instant, Nestor \u00c9tat bulgare ne non pas question que qu'ils accepteraient une telle position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nOui, parce qu'il y a, il y a des zones d'ombre en le suspect parle d'une dispute avec la victime dans le parc o\u00f9 on l'a retrouv\u00e9e morte mais il nie l'avoir viol\u00e9e ou tu\u00e9e, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [85%] :\r\nC'est bien \u00e7a, par contre, les preuves ADN indique le contraire, c'est, c'est c'est c'est une qui \u00e9tait qui m\u00e9rite le plus grand niveau de dans est dans est dans le rythme pour r\u00e9unir les preuves solides qui peuvent tenir de devant, bon les assises parce que sinon, on aura toujours toujours des doutes, il y aura toujours les gens qui vont qui vont consid\u00e9rer qu'il s'agit effectivement d'une d'un autre mafieux pour montrer l'exemple aux autres journalistes qui est en jeu. \r\nMa\u00eetre leur nez dans les affaires de grande corruption parce qu'il faisait vraiment de grandes courses, corruption et je viens d'apprendre que le 1er ministre bulgare a ordonn\u00e9 que la compagnie du pire, groupe qui est vis\u00e9 dans cette enqu\u00eate soit soit dirait de tous les projets europ\u00e9ens dans lesquels elle participe, il s'agit de projets de plusieurs centaines de millions d'euros quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [92%] :\r\nOui, comment est -ce que l'affaire a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e dans les m\u00e9dias, en Bulgarie et ce qu'on \u00e9voque toutes les hypoth\u00e8ses dans, dans, dans, dans ce dans l'histoire de ce Crime. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [86%] :\r\nTout d'abord, il y avait un un refus de consid\u00e9rer que V\u00e9ronika, tu es journaliste, parce que c'est le travail dans un petit m\u00e9dias inconnu de on sait on l\u00e0 on a d\u00e9crivait comme une femme d'affaires quand combien administratrice et il y avait, il y avait pas de solidarit\u00e9 journalistique, si vous voulez pas du tout, donc, donc il a pris \u00e7a a pris du temps pour que les m\u00e9dias s'aper\u00e7oivent que qu'elle \u00e9tait effectivement une pr\u00e9sentatrice et que que qu'elle avait fait une des annonces pour monter, on m'appelle Zynga investigation qui est qui et qui traite de de faire tr\u00e8s tr\u00e8s sensible et qui sont quasiment interdit ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [90%] :\r\nOui, Atanas Tchobanov, vous habitez maintenant France mais enqu\u00eatez depuis plusieurs ann\u00e9es sur une grande affaire d'escroquerie un au fond europ\u00e9ens dans votre pays, de quoi s'agit -il exactement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:45) [82%] :\r\nAlors il s'agit, il s'agit de de de du d'un r\u00e9seau de ta sophistiqu\u00e9, 2 compagnies de 2 firmes qui qui s'fondre ou litt\u00e9ralement l'argent europ\u00e9en \u00e0 travers de de la \u00e0 travers de commandes de Massieux manipulait tout d'abord, ensuite, pas avec des sous- traitants qui qui sont pay\u00e9s une mis\u00e8re alors que l'argent est embauch\u00e9 en 2 dans la totalit\u00e9 et \u00e0 la fin, on a de monter des projets de Mo\u00ebt ce qu'elle \u00e9tait T\u00e9l\u00e9foot d\u00e9pendait de maisons qui qui tombera ruine au bout de quelques ann\u00e9es parce que, justement, l'argent a servi \u00e0 enrichir un petit groupe de businessman avec des connexions politiques tr\u00e8s haut la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [92%] :\r\nEt visiblement, cette enqu\u00eate comment \u00e7a a port\u00e9 ses fruits puisque m\u00eame contenu oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [85%] :\r\nLe continue, nous n'avons pas termin\u00e9 l'enqu\u00eate, il tient un grand volume de documents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [93%] :\r\nEt j'ai donc nous esp\u00e9rons ni ailleurs, il va au bout, et avoir avoir l'intervention des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes. \r\nDehors la finalement que le le parquet bulgare serait parce que pour l'instant nous n'avons aucun signe de tangible de, de, de, de, du sang qui habitait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Atanas Tchobanov, cofondateur du site de journalisme d'investigation Bivol souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tchobanov, Atanas", "role": "co-fondateurs du site pour journalistes d'investigation Bivol", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DE96864-8F6E-41A2-AC8F-06C6724FE493", "internalArchiveId": "3DE96864-8F6E-41A2-AC8F-06C6724FE493", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pression se renforce sur la Municipalit\u00e9 de Vevey: interview de Michel Renaud", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs \u00e9lus se sont prononc\u00e9s en faveur de la suspension de deux de ses municipaux: Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, soup\u00e7onn\u00e9s de violation de secret de fonction. Interview de Michel Renaud, ex-d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois et \u00e0 la Municipalit\u00e9 d'Ollon.\r\n\r\n* * La pression se renforce sur la Municipalit\u00e9 de Vevey: interview de Michel Renaud 18h Scandale au municipal de Vevey : le point de vue du m\u00e9diateur\r\nLa pression se renforce sur la Municipalit\u00e9 de Vevey... suite \u00e0 la d\u00e9cision hier soir du conseil communal...\r\nPlusieurs \u00e9lus se sont prononc\u00e9s en faveur de la suspension des deux Municipaux, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, soup\u00e7onn\u00e9s de violation de secret de fonction.\r\nLa Municipalit\u00e9 doit donc envisager cette option, m\u00eame si pour l'heure, elle attend les conclusions du Minist\u00e8re public, avant de se prononcer.\r\nC'est la deuxi\u00e8me fois que la ville est confront\u00e9e \u00e0 une suspension. On le rappelle, en juin dernier, le Conseil d'Etat vaudois d\u00e9cidait de suspendre Lionel Girardin jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Le Municipal socialiste \u00e9tant sous le coup d'une plainte p\u00e9nale pour soup\u00e7ons de gestion d\u00e9loyale...\r\nEt pour pallier cette situation de crise, le gouvernement vaudois avait nomm\u00e9 un Municipal ad hoc, en la personne de Michel Renaud. Avec une mission cruciale : tenter de ramener la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 !\r\nMichel Renaud qui est en direct avec nous, bonsoir...\r\n- Vous \u00eates un fin connaisseur de la politique vaudoise, vous avez pass\u00e9 20 ans \u00e0 la Municipalit\u00e9 d'Ollon et 27 ans au Grand Conseil vaudois, en tant que PS... Quel regard portez-vous sur le fonctionnement de la Municipalit\u00e9 de Vevey ? A-t-on affaire \u00e0 une guerre des clans ?\r\n- En quoi consiste votre travail au quotidien ? Vous \u00eates un m\u00e9diateur ? Un arbitre ? Ou alors vous mettez le poing sur la table ?\r\n(Pour fonctionner la Municipalit\u00e9 de Vevey doit voter \u00e0 trois minimum. Ce qui pose probl\u00e8me si deux des 4 municipaux restants tombent malades ou se r\u00e9cusent. D'o\u00f9 sa nomination par le Conseil d'Etat. Pour info, il ne reprend pas les dicast\u00e8res de Lionel Girardin )\r\n- Cela fait maintenant pr\u00e8s de 4 mois que vous assistez, chaque semaine, aux s\u00e9ances de Municipalit\u00e9. La situation s'est-elle d\u00e9grad\u00e9e ? \r\n- Votre mission devrait normalement s'arr\u00eater au 31 d\u00e9cembre, mais pourrait se prolonger par la suite... Vous re-signez  ? \r\n- Pensez-vous que la Municipalit\u00e9 va demander au Conseil d'Etat vaudois de suspendre J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, les deux \u00e9lus de Vevey Libre ?\r\n- Si le Conseil d'Etat suspendait ces deux Municipaux, il ne resterait plus que 2 membres dans l'Ex\u00e9cutif.... \u00e7a devient ing\u00e9rable ? \r\n- Hier soir, il a aussi \u00e9t\u00e9 question d'une d\u00e9mission en bloc des quatre municipaux restants... Qu'en pensez-vous ?\r\n(pour lui c'est pas r\u00e9aliste, d'autant plus qu'il n'y a pas une foule de pr\u00e9tendants pour \u00eatre Municipal)\r\n- Quelles sont, selon vous, les solutions pour que la Municipalit\u00e9 de Vevey puisse fonctionner sereinement ?", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895936", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La pression se renforce sur la Municipalit\u00e9 de Vevey: interview de Michel Renaud  / FOR_2018-10-12T18:02:00_developpement-3", "Forum du 12.10.2018"], "alternativeSummary": ["Plusieurs \u00e9lus se sont prononc\u00e9s en faveur de la suspension de deux de ses municipaux: Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, soup\u00e7onn\u00e9s de violation de secret de fonction. Interview de Michel Renaud, ex-d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois et \u00e0 la Municipalit\u00e9 d'Ollon."], "variantIds": ["ece-9895936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:05:18Z", "speechToTexts": ["23.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa pression se renforce sur la Municipalit\u00e9 de Vevey, suite \u00e0 la d\u00e9cision hier soir du Conseil communal, plusieurs \u00e9lus se sont prononc\u00e9s en faveur de la suspension des deux municipaux, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen soup\u00e7onn\u00e9s de violation du secret de fonction la Municipalit\u00e9 doit donc envisager cette option, m\u00eame si pour l'heure, elle attend les conclusions du Minist\u00e8re public avant de se prononcer, c'est la 2\u00e8me fois que la ville est confront\u00e9e \u00e0 une suspension, on le rappelle, en juin dernier, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois d\u00e9cidait de suspendre Lionel Girardin jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le Municipal socialiste \u00e9tant sous le coup d'une plainte p\u00e9nale pour soup\u00e7on de gestion d\u00e9loyale et pour pallier cette situation de crise, h\u00e9 bien le gouvernement Vaudois avait nomm\u00e9 un Municipal ad hoc en la personne de Michel Renaud avec une mission cruciale : tenter de ramener la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 Michel Renaud \u00e9tait en Direct avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates un fin connaisseur, un v\u00e9t\u00e9ran, j'ai envie de lire, de la politique vaudoise, voyez, vous avez pass\u00e9 20 ans \u00e0 la Municipalit\u00e9 d'Ollon et 27 au Grand Conseil Vaudois en tant que PS alors, quel regard portez -vous Michel Renaud sur le fonctionnement de la Municipalit\u00e9 de Vevey, ce qu'on a affaire \u00e0 une guerre des clans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est pas tout \u00e0 fait une guerre des clans \u00e0 mon avis, c'est plus une affaire de personne et parce que les questions sont pas si solide que \u00e7a, ils font pas si d\u00e9montrable, que ce soit, oui, je crois qu'on a affaire \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait malheureux, mais qui, qui devrait, moi je continue \u00e0 croire qu'il doit \u00eatre r\u00e9solu parce que lorsqu'on entre en politique et qu'on prend une tache dans un ex\u00e9cutif au et dire qu'on est capable de n\u00e9gocier avec ceux qui, autour de la table sont pas forc\u00e9ment d'accord avec donc \u00e7a il faut absolument qu'on r\u00e9tablisse une situation qui ressemble \u00e0 \u00e7a Vevey et tout ira bien pour la fin de la l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [93%] :\r\nAlors cela fait maintenant pr\u00e8s de 4 mois que vous assistez chaque semaine aux s\u00e9ances de Municipalit\u00e9 est ce que la situation, l'atmosph\u00e8re s'est d\u00e9grad\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [82%] :\r\n\u00e0 pas que j'y suis non je pense pas classe, l'atmosph\u00e8re se d\u00e9grade Viadeo aider base c'est une tr\u00eave cosmos et \u00e0 d\u00e9jouer d\u00e9bat mais c'est c'est une n\u00e9gociation qui est qui est difficile, il faut quand m\u00eame prendre la temp\u00e9rature, essayer de commencer \u00e0 conna\u00eetre les gens, pour arriver \u00e0 parler avec eux, 2 choses qu'est leur for int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [90%] :\r\nOui, alors vous savez vous avez remplac\u00e9 un Lionel Girardin, mais vous n'avez pas repris son dicast\u00e8re quel est votre r\u00f4le au au fond vous \u00eates un m\u00e9diateur, un arbitre ou est -ce que temps en temps, vous mettez le poing sur la table. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [88%] :\r\nAlors, se met en votant le poing sur la table et je suis pas tout \u00e0 fait un m\u00e9diateur, je suis un Municipal ad-hoc, comme le Conseil d'\u00c9tat, la clef, \u00e7a veut dire : j'ai \u00e9t\u00e9 asserment\u00e9, je suis membre de la municipalit\u00e9, mais effectivement pas \u00e0 part enti\u00e8re puisque je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les mauvaises en puisque je : je suis un homme de l'ext\u00e9rieur, donc mon r\u00f4le est plut\u00f4t un r\u00f4le de, de, de, de, d'observer et de et de donner des conseils d'intervenir pour essayer d'assurer une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans les d\u00e9bats, mais aussi pour pour former encore \u00e0 la Municipalit\u00e9 parce que \u00e0 dos contre dos, on peut imaginer que lorsqu'une d\u00e9cision est trop difficile \u00e0 inacceptable, h\u00e9 bien allez eau dans des clans sort et \u00e0 partir de l\u00e0, on ne peut plus prendre de d\u00e9cisions, puisqu'il n'y a pas le quorum alors moi je suis aussi un esprit de piller qui assurent le quorum moi sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [90%] :\r\nOui, alors vous \u00eates, vous \u00eates, on l'a rappel\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Michel Renaud par le par le gouvernement Vaudois, le Conseil d'\u00c9tat, quelle est votre relation avec le conseiller d'\u00c9tat justement est -ce que vous rendez des comptes au non au Conseil d'\u00c9tat Vaudois pour dire voil\u00e0 l'atmosph\u00e8re, comment, comment, comment \u00e7a \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [90%] :\r\nJe suis pas oblig\u00e9 de rende des comptes au Conseil d'\u00c9tat, mais il va sans dire que si le Conseil d'\u00c9tat m'a aussi d\u00e9sign\u00e9 parce que moi j'entretiens de bonnes relations avec tous les membres du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a, \u00e7a vient de la dur\u00e9e de mon mandat voil\u00e0 croisade et et du fait que j'\u00e9tais justement un homme plut\u00f4t conciliant et qui cherche \u00e0 obtenir des r\u00e9sultats, alors il est \u00e9vident que de temps en temps, je m'adresse quand m\u00eame \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat responsable Madame M\u00e9traux pour lui dire un petit peu o\u00f9 on en est : est ce que je fais et ce qu'elle pense comment elle envisage la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nVoil\u00e0 mais sur quelle question par exemple pour illustrer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:19) [88%] :\r\nAh ben pas le probl\u00e8me qui va se poser, ce qui n'est pas s\u00fbr que les choses soient r\u00e9solus \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il y a \u00e7a, et puis je crois que tous les sc\u00e9narios qui ont \u00e9t\u00e9 en envieux envisag\u00e9 par exemple dans la brasse Ference Conseil communal d'hier au soir il y en a quand m\u00eame une partie qui font partie de la l\u00e9gende parce qu'imaginez que la solution c'est de demander, c'est de dire : les 5 municipaux d\u00e9missionnent pion au \u00e7a l'c'est s\u00fbr, c'est une solution qui pourrait peut-\u00eatre plus ou moins arrang\u00e9 les choses, moi je lui oppose 2 arguments 1er c'est je sais pas, bien qu'il se repr\u00e9senterait qui se repr\u00e9senterait pas et qu'il y a avec joie, essayer d'essuyer les pl\u00e2tres, et puis la dose Yann ce que j'ai alors la conviction qu'actuellement personne d'Iran il d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [89%] :\r\nOui, votre mission devrait normalement s'arr\u00eater, hein, on l'a dit au 31 d\u00e9cembre mais pourrait sauver long\u00e9e par la suite vous resign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [87%] :\r\nOh, je le dirai un peu plus tard, il y a des moments o\u00f9 c'est assez p\u00e9nible, quand m\u00eame, mais je dois quand m\u00eame dire qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 humain qui reste, moi j'ai \u00e9t\u00e9 bien accueilli \u00e0 gauche, j'ai quand m\u00eame en contact, ce qui est agr\u00e9able, toutes les personnes de la municipalit\u00e9 et je plus \u00e7a m'encourage \u00e0 pers\u00e9v\u00e9rer, \u00e0 essayer d'obtenir, en discutant avec eux aussi, de mani\u00e8re \u00e0 ind\u00e9pendante tous de nous, \u00e7a m'encourage \u00e0 penser que peut-\u00eatre quand m\u00eame d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e on aura fait des progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [94%] :\r\nOui, alors justement pour conclure Michel Renaud, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la question de la d\u00e9mission en bloc des quatre municipaux restants, vous n'y \u00eates pas tr\u00e8s favorable, on l'a compris, quelles sont selon vous les solutions pour que la Municipalit\u00e9 de Vevey puisse fonctionner sereinement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:04) [88%] :\r\nAlors il faut bien pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce que je vous ai dit avant, c'est-\u00e0-dire obtenir qu'ils arrivent \u00e0 trouver les Minimoys temps pour que \u00e7a dure, pour le reste de la l\u00e9gislature, parce que les probl\u00e8mes que soul\u00e8ve par exemple le fait de suspendre tout autre municipaux \u00e7a am\u00e8ne une situation absolument impossibles dans une ville comme Vevey qui est \u00e0 la veille de la f\u00eate des vignerons qui \u00e9tonne N\u00eemes \u00e9v\u00e9nement et il faut bien voir que si reste plut\u00f4t et municipaux, plus moi qui fonctionne un peu, on est dans des conditions o\u00f9 le Conseil d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire presque dans l'obligation de battre la commune sous r\u00e9gie et moi, je n'ose pas penser avec mon exp\u00e9rience de la politique vaudoise, que le Conseil d'\u00c9tat qui est prudent raisonnable et intelligent et imagine de mettre actuellement une commune aussi importante que Vevey sous r\u00e9agit, moi je ne, je ne vois pas \u00e7a comme une possibilit\u00e9 d'avenir, donc je dois continuer ma mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [94%] :\r\nMerci beaucoup et et bon courage pour la suite, Michel Renaud merci, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Renaud, Michel", "role": "Municipal ad-hoc de Vevey ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2611CB5D-462B-40F6-B29D-4B35B85CAE35", "internalArchiveId": "2611CB5D-462B-40F6-B29D-4B35B85CAE35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de C\u00e9line Fontannaz - Et si le PLR vaudois s'essayait \u00e0 la limitation des mandats?", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "Choisir la date de son d\u00e9part, c'est un privil\u00e8ge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on l'a vu, mais bien d'autres jouissent du m\u00eame avantage: \u00e0 commencer, dans le canton de Vaud, par les trois conseillers d'Etat PLR. Partir ou rester?\r\n\r\n* * Signature de C\u00e9line Fontannaz - Et si le PLR vaudois s'essayait \u00e0 la limitation des mandats? (SIGNATURE 12.10 ET SI LE PLR VAUDOIS S'ESSAYAIT A LA LIMITATION DES MANDATS)   ((DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***signature))\r\nBonjour C\u00e9line Fontannaz!\r\n\"Et si le PLR vaudois s'essayait \u00e0 la limitation des mandats?\", \r\nc'est votre commentaire\r\nChoisir la date de son d\u00e9part... C'est un privil\u00e8ge de Conseiller F\u00e9d\u00e9ral, les annonces successives de Johann Schneider Ammann et de Doris Leuthard l'ont rappel\u00e9 r\u00e9cemment... mais bien d'autres jouissent du m\u00eame avantage: \u00e0 commencer, dans le canton de Vaud, par les trois conseillers d'Etat PLR. Partir ou rester? Jacqueline De Quattro, 11 ans au gouvernement,  a tranch\u00e9, elle l\u00e2chera le Ch\u00e2teau  pour la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. Elle est candidate au Conseil national.\r\nCependant,  pas question pour elle de quitter le Canton avant l'heure qu'elle s'est fix\u00e9e.Par exemple en embo\u00eetant le pas du socialiste Pierre-Yves Maillard, aujourd'hui quasi certain d'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse fin novembre. Un d\u00e9part group\u00e9 permettrait pourtant d'ouvrir le jeu et d'\u00e9viter une double compl\u00e9mentaire aux Vaudois en l'espace de quelques mois.....\r\nMais il reste aussi les deux autres.... Pascal Broulis et Philippe Leuba. Faudra-t-il attendre 2022 et la prochaine \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale officielle pour parler \"d\u00e9part.\"? Le premier aura alors pass\u00e9 20 ans aux commandes du canton. Le second,15 ans...et encore, ils auront le droit de rempiler. Car le PLR ne connait pas la limitation des mandats.\r\n Au nom de la  sacro-sainte libert\u00e9 individuelle, le parti ne veut pas corsetter ses Conseillers d'Etat... alors que les membres du PLR ne se  plaignent pas de voir leurs \u00e9lus s'\u00e9terniser au pouvoir et compliquer la strat\u00e9gie pour renverser la majorit\u00e9 au gouvernement...  \r\nLes socialistes vaudois ont instaur\u00e9 la principe des  3 mandats. Ils octroient certes all\u00e9grement des d\u00e9rogations..  mais, quoi qu'on en dise, la restriction reste un bras de levier pour d\u00e9loger un ministre dont le parti ne voudrait plus. Et puis, la r\u00e8gle force les magistrats \u00e0 ne jamais oublier qu'il y a une vie apr\u00e8s celle de conseiller d'Etat. A se rappeler qu' ils sont aussi membre d'une formation politique, laquelle a une vision \u00e0 long terme et une rel\u00e8ve qu'il s'agit de ne pas d\u00e9courager.....", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9911882", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de C\u00e9line Fontannaz - Et si le PLR vaudois s'essayait \u00e0 la limitation des mandats?", "Signature de C\u00e9line Fontannaz (vid\u00e9o) - Et si le PLR vaudois s'essayait \u00e0 la limitation des mandats?", "Signature de C\u00e9line Fontannaz - Et si le PLR vaudois s'essayait \u00e0 la limitation des mandats? / LME_2018-10-12T07:25:00_signature", "Signature de C\u00e9line Fontannaz - Et si le PLR vaudois s'essayait \u00e0 la limitation des mandats? / LME_2018-10-12T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Choisir la date de son d\u00e9part, c'est un privil\u00e8ge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on l'a vu, mais bien d'autres jouissent du m\u00eame avantage: \u00e0 commencer, dans le canton de Vaud, par les trois conseillers d'Etat PLR. Partir ou rester?", "Choisir la date de son d\u00e9part, c'est un privil\u00e8ge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on l'a vu, mais bien d'autres jouissent du m\u00eame avantage: \u00e0 commencer, dans le canton de Vaud, par les trois conseillers d'Etat PLR. Partir ou rester?", "Choisir la date de son d\u00e9part, c'est un privil\u00e8ge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on l'a vu, mais bien d'autres jouissent du m\u00eame avantage: \u00e0 commencer, dans le canton de Vaud, par les trois conseillers d'Etat PLR. Partir ou rester?"], "variantIds": ["ece-9895975", "ece-9895960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T16:02:50Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors 27 c'est l'heure de signature ce matin avec vous, C\u00e9line Fontannaz, bonjour, bonjour, et si le PLR Vaudois s'essayait \u00e0 la limitation des mandats, c'est votre commentaire choisir la date de son d\u00e9part, c'est un privil\u00e8ge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral les annonces successives de Johann Schneider- Ammann et de Doris Leuthard l'ont rappel\u00e9 r\u00e9cemment mais bien d'autres jouissent du m\u00eame Avantage \u00e0 commencer dans le canton de Vaud par les trois, conseillers d'\u00c9tat PLR partir ou rester, Jacqueline quattro 11 au gouvernement, a tranch\u00e9 : elle l\u00e2chera le Ch\u00e2teau pour la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, elle est candidate au Conseil national, cependant, pas question pour elle de quitter le Canton avant l'heure, qu'elle s'est fix\u00e9e par exemple en embo\u00eetant le pas du socialiste Pierre-Yves Maillard aujourd'hui quasi certain d'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union Saint-Gall, Suisse, fin novembre, un d\u00e9part group\u00e9 permettrait pourtant d'ouvrir le jeu et d'\u00e9viter un double compl\u00e9mentaire aux Vaudois en l'espace de quelques mois, mais il reste aussi les 2 autres, Pascal Broulis et Philippe Leuba, faudra -t-il attendre 2 1000 22 et la prochaine \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale officielle pour parler, d\u00e9part le premier aura alors pass\u00e9 20 ans aux commandes du canton, le second 15 ans et encore ils auront le droit de rempiler, car le PLR ne conna\u00eet pas la limitation de mandats au nom de la sacro-sainte libert\u00e9 individuelle, le parti ne veut pas corseter ses conseillers d'\u00c9tat alors que les membres du PLR ne se plaignent pas de voir leurs \u00e9lus s'\u00e9terniser au pouvoir et compliquer la strat\u00e9gie pour renverser la majorit\u00e9 au gouvernement les socialistes Vaudois ont instaur\u00e9 le principe des 3 mandats ils octroient certes all\u00e8grement des d\u00e9rogations, mais quoi qu'on en dise, la restriction reste un bras de levier pour d\u00e9loger un ministre dont le parti ne voudrait plus et puis la r\u00e8gle force les magistrats ne jamais oublier qu'il y a une vie apr\u00e8s celle de conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 se rappeler qu'ils sont aussi membre d'une formation politique, laquelle a une vision \u00e0 long terme et une rel\u00e8ve qu'il ne faut pas d\u00e9courager. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T07:37:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37442DFE-D37B-4364-B8F9-99FE9452CE34", "internalArchiveId": "37442DFE-D37B-4364-B8F9-99FE9452CE34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Le dollar, arme de destruction massive", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "L'escalade continue dans la guerre commerciale entre P\u00e9kin et Washington, mais les Etats-Unis ont en leur possession l'arme ultime: le dollar. Le billet vert domine les transactions dans le monde et sa valeur influe grandement l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n* * Alter Eco - Le dollar, arme de destruction massive   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 12.10 - LE DOLLAR, ARME DE DESTRUCTION MASSIVE\r\n*****HYPERLINK \"x-apple-data-detectors://2\" 7h43\u00a0ALTER ECO - 12.10 - LE DOLLAR : UNE ARME DE DESTRUCTION MASSIVE\r\n7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est l'heure d'Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. C'est une semaine agit\u00e9e pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine : le pr\u00e9sident Trump a attaqu\u00e9 \u00e0 la fois sa R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale en la traitant de \u00ab folle \u00bb et continu\u00e9 \u00e0 lancer des menaces envers P\u00e9kin, sur fond de guerre commerciale. \r\n SON\r\nOn se reverra un jour. mais on n'est pas pr\u00eat. Entre la Maison-Blanche et P\u00e9kin, ce n'est pas le feu nucl\u00e9aire comme \u00e0 la fin du Docteur Folamour, mais la guerre commerciale n'est plus froide du tout.\r\nSi tu te venges, je me venge, si tu contre-attaques, j'attaquerai encore plus fort. ce petit jeu-l\u00e0 des repr\u00e9sailles interminables, on commence \u00e0 bien le conna\u00eetre. Les Etats-Unis mettent des tarifs, la Chine met des tarifs.\r\n\u00a8\r\nEt c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, le m\u00eame discours : nous avons trop longtemps laiss\u00e9 la Chine se d\u00e9velopper \u00e0 nos frais.\r\nA nouveau les Am\u00e9ricains accusent les Chinois de d\u00e9valuer leur yuan pour \u00eatre comp\u00e9titif. La guerre commerciale risque de se transformer en guerre des monnaies. Et justement, Donald Trump s'attaque ensuite \u00e0 la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\n***RELANCE : Il a d\u00e9clar\u00e9 que la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tait je cite \u00ab tomb\u00e9e sur la t\u00eate \u00bb.Pourquoi une telle invective?\r\nEt bien on le sait, la Fed a relev\u00e9 ses taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 trois reprises cette ann\u00e9e. Elle sort progressivement d'une longue p\u00e9riode de taux tr\u00e8s bas et de liquidit\u00e9s massives. La raison : l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine et l'inflation se portent suffisamment bien pour qu'il faille \u00e9viter la surchauffe.\r\nQuand les taux remontent, le dollar monte, notamment car cela provoque une arriv\u00e9e de fonds \u00e9trangers... Or, si les Chinois d\u00e9valuent pour \u00eatre plus comp\u00e9titifs, un dollar fort est un probl\u00e8me pour l'administration Trump. \r\nC'est l'une des raisons \u00ab ext\u00e9rieures \u00bb de cette critique contre la Fed.\r\n***RELANCE : D'accord, mais un dollar fort perturbe aussi d'autres \u00e9conomies en ce moment sur la plan\u00e8te.  \r\nDepuis dix ans, depuis que la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a inond\u00e9 les march\u00e9s de liquidit\u00e9s en dollars, l'endettement des 30 principaux pays \u00e9mergents est pass\u00e9 de 143 \u00e0 211% du produit int\u00e9rieur brut..  \r\nL'\u00e9norme stock de dette accumul\u00e9 sur la plan\u00e8te repose essentiellement sur la valeur du billet vert. \r\nEt cela malgr\u00e9 les tentatives de la Chine, de la Russie ou d'autres pays de s'en affranchir, le dollar est rest\u00e9 la devise de 63% des r\u00e9serves en monnaies \u00e9trang\u00e8res des banques centrales. \r\nMais la Fed retire le tapis depuis de nombreux mois, en fermant progressivement le robinet \u00e0 dollars.Ce qui faut augmenter sa valeur et affaiblir celle des autres, pour aller vite. \r\n***RELANCE : L'arme du dollar fait mal aux pays \u00e9mergents. \r\nLeur destin repose en partie sur les d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire am\u00e9ricaine. \r\nPour que les devises de ces \u00e9mergents, le yuan ou la roupie, rebondissent.. Il faut d'abord bien s\u00fbr que redescendent les tensions commerciales entre Washington et P\u00e9kin.\r\n SON EXTRAIT 2\r\nTrouver un terrain d'entente pourrait encore durer un moment.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9911903", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Le dollar, arme de destruction massive", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Le dollar, arme de destruction massive", "Alter Eco - Le dollar, arme de destruction massive / LME_2018-10-12T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Le dollar, arme de destruction massive / LME_2018-10-12T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["L\u2019escalade continue dans la guerre commerciale entre P\u00e9kin et Washington, mais les Etats-Unis ont en leur possession l\u2019arme ultime: le dollar. Le billet vert domine les transactions dans le monde et sa valeur influe grandement l'\u00e9conomie mondiale.", "L\u2019escalade continue dans la guerre commerciale entre P\u00e9kin et Washington, mais les Etats-Unis ont en leur possession l\u2019arme ultime: le dollar. Le billet vert domine les transactions dans le monde et sa valeur influe grandement l'\u00e9conomie mondiale.", "L\u2019escalade continue dans la guerre commerciale entre P\u00e9kin et Washington, mais les Etats-Unis ont en leur possession l\u2019arme ultime: le dollar. Le billet vert domine les transactions dans le monde et sa valeur influe grandement l'\u00e9conomie mondiale."], "variantIds": ["ece-9895982", "ece-9895962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T16:06:27Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous, on va passer tout de suite alter \u00e9co avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est une semaine agit\u00e9e pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, le pr\u00e9sident Trump a attaqu\u00e9 \u00e0 la fois sa R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale en la traitant de folle et a continu\u00e9 \u00e0 lancer des menaces envers P\u00e9kin sur fond de guerre commerciale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [72%] :\r\nLa guerre du North ouais non. \r\nOui pour ado \u00e9gal grand \u00e9ventail de Dada Berlin de Jutta reviennent c'est Borloo Lewis ah oui, elle \u00e9tait plaqu\u00e9 dans le vol une belle gueule d'armes cet acte Aigueperse et hors m\u00eame oui car il y a la locale en moins de ce mec \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [92%] :\r\nVoil\u00e0, on se reverra un jour mais on n'est pas pr\u00eat entre la Maison Blanche et P\u00e9kin, ce n'est pas le feu nucl\u00e9aire, comme \u00e0 la fin du Docteur Folamour, mais la guerre commerciale n'est plus froide du tout, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, le m\u00eame discours : nous avons trop longtemps laiss\u00e9 la Chine se d\u00e9velopper, \u00e0 nos frais, \u00e0 nouveau, Washington accuse les Chinois par exemple de d\u00e9valuer leur Yuan pour \u00eatre plus comp\u00e9titifs, la guerre commerciale risque de se transformer en guerre des monnaies et justement Donald Trump s'attaque ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [93%] :\r\n\u00e0 la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, il a d\u00e9clar\u00e9 que la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tait, je cite, tomb\u00e9e sur la t\u00eate, Fr\u00e9d\u00e9ric, pourquoi une telle invective. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [93%] :\r\nEh bien, on le sait, la Fed a relev\u00e9 ses taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 3 reprises cette ann\u00e9e, elle sort progressivement d'une longue p\u00e9riode de taux tr\u00e8s bas et de liquidit\u00e9s massives, la raison vers l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine se porte beaucoup mieux l'inflation aussi, alors il faut \u00e9viter la surchauffe, compte les taux remontent, le dollar monte, notamment car cela provoque une arriv\u00e9e de fonds \u00e9trangers, or, si les Chinois d\u00e9valuent pour \u00eatre comp\u00e9titif, un dollar fort est un probl\u00e8me pour l'administration Trump, c'est l'une des raisons ext\u00e9rieures de cette critique contre la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [94%] :\r\nBon d'accord, mais un dollar perturbe aussi d'autres \u00e9conomies en ce moment sur la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [94%] :\r\n\u00e7a oui : un dollar fort, depuis 10 ans, depuis que la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a inond\u00e9 les march\u00e9s bien l'endettement des 30 principaux pays \u00e9mergents est pass\u00e9 de 143 211 pourcent du produit int\u00e9rieur brut l'\u00e9norme stock de dette accumul\u00e9 sur la plan\u00e8te repose essentiellement sur la valeur du billet Vert, et cela malgr\u00e9 les tentatives de la Chine de la Russie ou d'autres pays de s'en affranchir le dollar est rest\u00e9 la devise de 63 pourcent des r\u00e9serves en monnaies \u00e9trang\u00e8res des banques mondiales, mais la Fed retire le tapis depuis de nombreux mois, en fermant progressivement le robinet \u00e0 dollars, ce qui fait augmenter sa valeur et affaiblir celle des autres pour aller tr\u00e8s vite, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a aussi commencer \u00e0 relever ses taux d'int\u00e9r\u00eat, on l'a dit, ce qui attire les capitaux \u00e9trangers et fait augmenter le dollar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [97%] :\r\nL'arme du dollar qui fait mal aux pays \u00e9mergents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [98%] :\r\nLeur destin repose donc en partie sur les d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire am\u00e9ricaine pour que les devises de ces \u00e9mergents le Yuan ou la roupie rebondissent Il faut d'abord bien s\u00fbr que redescendent aussi les tensions commerciales entre Washington et P\u00e9kin, trouver un terrain d'entente pourrait encore durer un bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [84%] :\r\nFaire \u00e9co, la chronique de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, Romain oui Jean Catremer on se dit, face \u00e0 Trump il aurait peut-\u00eatre pu \u00e9merger une Europe qui hyper et dire voil\u00e0, on va faire un bloc mais \u00e7a se passe pr\u00e9cis\u00e9ment comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [89%] :\r\nBen \u00e7a, c'est quand m\u00eame un peu pass\u00e9 comme \u00e7a sur le commerce, la comme commerce son commerce, l\u00e0, clairement, il y a une r\u00e9ponse : le probl\u00e8me fondamental de l'Union europ\u00e9enne, on l'a vu r\u00e9cemment au mois de, de juillet lorsque, il y a eu des menaces contre les l'automobile europ\u00e9enne, comprenez allemande hein qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, Jean-Claude Juncker, et son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral allemand, c'est le meilleur se sont pr\u00e9cipit\u00e9s \u00e0 Washington pour n\u00e9gocier une armistice commercial avec Donald Trump et en r\u00e9alit\u00e9, lui donner une victoire, sa premi\u00e8re victoire dans des conflits commerciaux qui l'a d\u00e9clench\u00e9e depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, o\u00f9 on a accept\u00e9 en gros de n\u00e9gocier ce qui est \u00e0 nous, et de ne pas n\u00e9gocier, ce qui est \u00e0 eux, parce que les Allemands voulaient \u00e9viter cette surtaxe de 12 pourcent exactement sur l'automobile allemande et donc on a capitul\u00e9, je dirais, \u00e0 4 mois des \u00e9lections de mid- term ce qui \u00e9tait du grand n'importe quoi et c'est l\u00e0 o\u00f9 est le probl\u00e8me europ\u00e9en, c'est l'Europe, elle est \u00e0 qui elle appartient \u00e0 qui elle est \u00e9lue par qui et l\u00e0, effectivement, on aurait aim\u00e9 avoir un gouvernement europ\u00e9en capable de r\u00e9pondre \u00e0 Trump Genk. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T07:41:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DEC76DC-0C7E-4B10-8F57-E2136A4812FF", "internalArchiveId": "4DEC76DC-0C7E-4B10-8F57-E2136A4812FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Claudine Wyssa commente la crise politique de la ville de Vevey", "publicationDate": "2018-10-12T00:00:00Z", "summary": "La municipalit\u00e9 de Vevey va \u00e9tudier la suspension de deux de ses membres sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction, alors qu'un troisi\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu, soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale notamment. Entretien avec Claudine Wyssa, pr\u00e9sidente de l'Union des communes vaudoises.\r\n\r\n* * Claudine Wyssa commente la crise politique de la ville de Vevey  Wyssa \r\nDIR ST LS\r\n** 78\r\nECLAIRGE\r\n***A 7h18.. \r\nOn s'arr\u00eate maintenant sur cette crise politique qui secoue la ville de Vevey... \r\nCrise politique.. c'est le pr\u00e9nom.. \r\nLa municipalit\u00e9 va \u00e9tudier la suspention de deux de ses membres - sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction .. alors qu'un troisi\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 susendu par le Conseil d'Etat - sous le coup d'une instuction p\u00e9nale lui, pour gestion d\u00e9loyale notamment.. \r\nPotentiellement, Vevey pourrait donc se retrouver avec 3 magistrats sur 5 sortis de leur mandat. \r\nBonjour Claudine Wyssa!\r\n******Vous pr\u00e9sidez l'Union des Communes Vaudoises, vous \u00eates \u00e9galement syndique de Bussigny...\r\n- vous avez-vous d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a? Une telle gabegie?\r\n-  vous \u00eates syndique de Bussigny, vous avez l'exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif, comment travailler avec des tensions aussi fortes, de la fuite organis\u00e9e permanente?\r\n- d\u00e9mission en bloc comme le demande une partir de la population via une p\u00e9tition, une piste.. responsabitli\u00e9 par rapport aux citoyens\r\n- Les \u00e9lus.. pas \u00e0 la hauteur de leur mandat? \r\n****Potentiellement 2 magistrats en fonction sur 5.. \u00e7a ne fait plus beaucoup de monde pour effectuer les taches.. Ce n'est pas tenable?\r\n- l'administration peut prendre le relais le temps que la justice fasse son travail? \r\n- c'est pas correct, envers la popuation non? \r\n****Mettre Vevey sous tutelle.. une option?\r\n - responsabilit\u00e9 du canton d'accepter de laisser un gouvernement d\u00e9plum\u00e9... risques?\r\n- en VS, selon le chef du service des communes Maurice Chevrier, cela ne pourrait pas arriver.... la loi pr\u00e9voit que les ex\u00e9cutifs sont oblig\u00e9s de fonctionner. Il faudrait changer la loi vaudoise?\r\n(nb en VS personne ne peut d\u00e9cider de suspendre des \u00e9lus d'un ex\u00e9cutif...m\u00eame si sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale...le canton peut en revanche d\u00e9cider une mise sous tutelle...comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Lo\u00e8che qui \u00e9tait en faillite...\"mise soeur r\u00e9gie pour dettes\"...mais situation tr\u00e8s diff\u00e9rente)\r\n*****pas rassurant, avec la F\u00eate des vignerons \u00e0 venir?\r\n- d\u00e9gat d'image?\r\n*****importance du canton de VD dans une telle affaire, vu les liens \u00e9troits entre canton et communes, le canton doit agir?\r\n- faire appel \u00e0 un m\u00e9diateur?", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9895959", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Claudine Wyssa commente la crise politique de la ville de Vevey / LME_2018-10-12T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 12.10.2018"], "alternativeSummary": ["La municipalit\u00e9 de Vevey va \u00e9tudier la suspension de deux de ses membres sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction, alors qu'un troisi\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu, soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale notamment. Entretien avec Claudine Wyssa, pr\u00e9sidente de l'Union des communes vaudoises."], "variantIds": ["ece-9895959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:35Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 de vous Claudine Wyssa bonjour madame, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Union des communes vaudoises \u00e9galement syndique de Bussigny, on va s'arr\u00eater sur cette crise politique qui secoue la la ville de Vevey puis crise politique c'est c'est que le pr\u00e9nom hein, la municipalit\u00e9 va donc \u00e9tudier, on disait dans le journal de 7 heures la suspension de 2 de ses membres sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction alors qu'un troisi\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu, c'\u00e9tait au mois de juin par le Conseil d'\u00c9tat, lui il est sous le coup d'une instruction p\u00e9nale pour notamment gestion d\u00e9loyale si on fait le calcul potentiellement donc Vevey pourrait se retrouver avec 3 magistrats sur 5 qui seraient sortis de leur mandat, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a \u00e0 Madame Wyss \u00e0 une telle gabegie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [92%] :\r\nAlors, en effet, c'est extr\u00eamement inqui\u00e9tant, je pense que c'est tr\u00e8s difficile pour la municipalit\u00e9 de Vevey, \u00e7a montre quelque part que le fonctionnement du municipalit\u00e9 pas toujours tr\u00e8s simple que le fait de faire travailler ensemble des gens qui ont des opinions fondamentalement diff\u00e9rentes et qui, quelque part, se combattent \u00e9tait une gageure et ce que j'aimerais relever quand m\u00eame avant de parler de Vevey, c'est que, heureusement, la grande grande majorit\u00e9 des municipalit\u00e9s fonctionne bien et que c'est vraiment un cas tr\u00e8s isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [90%] :\r\nEt vous le dites c'est compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de travailler quand on a des personnes autour d'une table qui forc\u00e9ment sont issus de politique, de partis politiques diff\u00e9rents au sein des opinions diff\u00e9rentes, mais quand on rajoute \u00e0 \u00e7a, la tension, la crainte des fuites, permanent, permanent, parce que c'est encore possible de travailler ensemble dans un Gr\u00e9miaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [91%] :\r\nAlors, visiblement, la, la situation s'est extr\u00eamement d\u00e9grad\u00e9e et on voit qu'on est pr\u00eat \u00e0 dire que c'est presque plus possible, il y a, il y a des situations dans toutes les municipalit\u00e9s o\u00f9 il y a des tensions mais en g\u00e9n\u00e9ral on les r\u00e8gles et je pense qu'on a un syst\u00e8me qui permet de r\u00e9gler \u00e7a relativement bien l\u00e0, on est arriv\u00e9 \u00e0 une situation extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [91%] :\r\nIl y a, il y a une p\u00e9tition qui demande une d\u00e9mission en bloc, il y a tr\u00e8s peu de gens qui le demande au sein du des, des partis politiques, on va dire, il y en a qu'un seul, est ce que cette id\u00e9e de de d\u00e9missionner, ce serait pas prendre ses responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 la population, qui vous a \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [90%] :\r\nQuelque part, on, on voit qu'il y a en tout cas, du point de vue l\u00e9gal quasiment aucune solution \u00e0 la \u00e0 la situation d'aujourd'hui, je pense que ce qu'a fait le Conseil d'\u00c9tat en mettant observateur m\u00e9diateur neutre dans la municipalit\u00e9 pour les aider \u00e0 fonctionner \u00e9tait une excellente id\u00e9e, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'in\u00e9dits mais aujourd'hui a, en effet, mais \u00e0 mon avis personnel, si le l'ensemble des membres de la municipalit\u00e9 de Vevey a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner de ce re\u00e7u mettre au peuple, \u00e7a pourrait \u00eatre une solution mais il faudrait alors que vraiment l'ensemble fasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [92%] :\r\n\u00e7a manque, il y a des responsabilit\u00e9s aussi que les \u00e9lus sont \u00e0 la hauteur de leur mandat, vous diriez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [91%] :\r\nComme \u00e7a, peut-\u00eatre, mais \u00e7a implique que, ils se mettent d\u00e9j\u00e0 d'accord sur le fait qu'il soit pas d'accord tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [89%] :\r\nEt est -ce que l'option de la tutelle existent, de mettre une commune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [91%] :\r\nTelle alors il y a, il y a une possibilit\u00e9 de mettre une commune sous tutelle, \u00e0 mon avis pas dans cette situation -l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t pour des questions financi\u00e8res, quand une si une commune est ob\u00e9r\u00e9e n'arrive plus \u00e0 faire face \u00e0 ses \u00e0 ses obligations financi\u00e8res, pour des questions de fonctionnement, la question est ouverte alors s'moi je, je peux pas dire que \u00e7a existe, je crois que c'est aussi pour le Conseil d'\u00c9tat, un peu un d\u00e9fi de savoir ce qu'il faudra faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [92%] :\r\nJustement parce que dans le canton de Vaud il y a des Liens tr\u00e8s \u00e9troits entre le l'\u00c9tat de Vaud entre le canton et les communes, est ce que la le Conseil d'\u00c9tat doit pas intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [91%] :\r\nAlors moi je suis toujours d'avis que les communes doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, elle- m\u00eame, et je pense que c'est pr\u00e9f\u00e9rable si la commune peut trouver une solution sans se remettra \u00e0 l'autorit\u00e9 sup\u00e9rieure, la loi pr\u00e9voit certaines dispositions l'a entendu pour monsieur Gerardin, c'est le Conseil d'\u00c9tat qui l'a suspendu la municipalit\u00e9 peut demander \u00e0 suspendre certains de ses membres, et c'est le Conseil d'\u00c9tat qui prend la liste la la la d\u00e9cision, c'est des dispositions qui existe dans la loi vaudoise mais dans la mesure o\u00f9 c'est possible, il faudrait toujours que ce soit la commune qui prennent d'abord ses propres responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [95%] :\r\nParce que tr\u00e8s concr\u00e8tement, on a une ville de plus ou moins 20000 habitants, qui plus est qui doit organiser une tr\u00e8s grosse manifestation au mois de juillet prochain, comment on peut travailler si seuls 2 municipaux sont sont aux affaires, c'est c'est tenable c'est jouable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [92%] :\r\nAlors c'est extr\u00eamement difficile, j'ose esp\u00e9rer que leur administration et \u00eatre efficace et tient la route, parce qu'on sait bien qu'une partie du travail est fait par la l'administration et que la municipalit\u00e9 est plut\u00f4t l\u00e0 pour prendre des options strat\u00e9giques et de pilotage \u00e9videmment je suis tr\u00e8s fort en pens\u00e9e avec la Sonic ma coll\u00e8gue qui doit assumer une charge qui est vraiment hors du commun, la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [92%] :\r\nParce qu'en plus, \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une commune c'est c'est une charge compliqu\u00e9, on a souvent, encore des, des gens qui ont un travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc c'est c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 \u00e0 la base de de g\u00e9rer des communes, vous diriez \u00e7a en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [91%] :\r\nAlors, dans le canton de Vaud en tout cas en Suisse je pense aussi, je connais pas aussi bien les autres cantons mais c'est vrai que c'est difficile, bon pour une ville comme Vevey, je pense que les municipaux ne travaille pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ou quasiment pas, donc ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 100 pourcent d\u00e9volue \u00e0 la \u00e0 la charge publique qui est tr\u00e8s lourde pour tous les, tous les \u00e9lus, c'est vrai Claudine Wyssa une derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [93%] :\r\nQuestion est -ce qu'on peut craindre un d\u00e9g\u00e2t d'image \u00e0 la fois pour la ville de Vevey aussi pour les \u00e9lus compte quand on voit je je disais le mot antitrust c'est pas tr\u00e8s joli mais \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [91%] :\r\nAlors le d\u00e9g\u00e2t d'image, il est, il est malheureusement d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, je pense, c'est vrai, c'est triste pour la ville de Vevey, comme vous le disiez aujourd'hui avec l'organisation de la f\u00eate des vignerons qui est pas organis\u00e9 par la ville, mais o\u00f9 elle va \u00eatre fortement impliqu\u00e9, \u00e7a tombe en plus, vraiment tr\u00e8s mal et je reviens \u00e0 votre \u00e0 votre question d'avant, peut-\u00eatre que de remet tout \u00e0 plat et puis de repartir sur de nouvelles bases pourrait quand m\u00eame \u00eatre une solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [93%] :\r\n\u00e0 vous entendre, l'id\u00e9e d'une d\u00e9mission en bloc, serait la meilleure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [92%] :\r\nPour moi, je pense que ce serait quand m\u00eame une solution que la municipalit\u00e9, mais l'ensemble de ses membres \u00e0 la fois tous ceux qui sont maintenant suspendus ou presque suspendu devrait prendre d'un commun accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [89%] :\r\nClaudine visage je rappelle que vous \u00eates syndique de Bussigny, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Union des communes vaudoises merci beaucoup \u00e0 vous d'\u00eatre venu ce matin dans nos studios pour merci Arlette, cette situation Vevey un un peu probl\u00e9matique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-12T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyssa, Claudine", "role": "Syndique de Bussigny", "type": "Participant"}]}]}