{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2025&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2050&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2000&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-61712C0F-7C6F-454B-9439-2049872ABB87", "internalArchiveId": "61712C0F-7C6F-454B-9439-2049872ABB87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le lobbying en Suisse (S\u00e9rie 4/4). Pr\u00e9paration aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Comment certains groupes de pression se pr\u00e9parent-ils aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 une ann\u00e9e du rendez-vous \u00e9lectoral ? : interview de Lukas Hupfer, directeur du Foraus, laboratoire d'id\u00e9es en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Forum propose cet \u00e9t\u00e9 une s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9s au lobbying en Suisse. A une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment les groupes de pression se pr\u00e9parent-ils au rendez-vous \u00e9lectoral? Interview de Lukas Hupfer, directeur du Foraus, un laboratoire d'id\u00e9es en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n* * Le lobbying en Suisse (4/4): interview de Lukas Hupfer LANCER A 48'15 AU PLUS TARD\r\n18h S\u00e9rie \"Le lobbying en Suisse\" : le Foraus\r\n18h48... Suite de notre s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9e au lobbying en Suisse...\r\nUn an avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment certains groupes de pression, qui tentent d'exercer une influence sur la conduite de la politique \u00e0 Berne, se pr\u00e9parent-ils \u00e0 ce rendez-vous \u00e9lectoral d'octobre 2019 ? Quels liens entretiennent-ils avec les \u00e9lus ? Et quel bilan tirent-ils de l'actuelle l\u00e9gislature ?...( Et qu'esp\u00e8rent-ils de la prochaine ?)\r\nApr\u00e8s Avenir Suisse, l'Association Transport et Environnement et la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, place ce soir au Foraus, un laboratoire d'id\u00e9es en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re...\r\nMehmet Gultas a re\u00e7u son directeur, Lukas Hupfer, \u00e0 qui il a tout d'abord demand\u00e9:  \u00e0 quoi sert au juste le Foraus ?\r\n  SON 10'13\r\nC'\u00e9tait Lukas Hupfer, directeur du Foraus, le laboratoire d'id\u00e9es en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, interrog\u00e9 par Mehmet Gultas. ", "durationSec": 664, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755480", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "groupe de pression", "l\u00e9gislatif national"], "alternativeTitle": ["Le lobbying en Suisse (4/4): interview de Lukas Hupfer / FOR_2018-08-12T18:16:00_developpement-9", "Forum du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Forum propose cet \u00e9t\u00e9 une s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9s au lobbying en Suisse. A une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment les groupes de pression se pr\u00e9parent-ils au rendez-vous \u00e9lectoral? Interview de Lukas Hupfer, directeur du Foraus, un laboratoire d'id\u00e9es en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9755480"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:19Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSuite de notre s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9s au lobbying en Suisse, un an avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales comment certains groupes de pression qui tentent d'exercer une influence sur la conduite de la politique \u00e0 Berne se pr\u00e9pare -t-il \u00e0 ce rendez- vous \u00e9lectoral d'octobre 2019 quel lien entretiennent -t-il avec les \u00e9lus et quel bilan tire -t-il de l'actuelle l\u00e9gislature qu'esp\u00e8re -t-il, de la prochaine apr\u00e8s Avenir Suisse l'Association transports et environnement et la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs place ce soir au fort, un laboratoire d'id\u00e9es en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, Mehmet Gultas \u00e7a a re\u00e7u son directeur, Lukas Hupfer \u00e0 qui il a tout d'abord demand\u00e9 \u00e0 quoi sert au juste le fera aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [89%] :\r\nNotre 5 7 1 forums de discussion une laboratoire d'id\u00e9es qui est ouverte \u00e0 tous ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re, notre ambition est de proposer des solutions concr\u00e8tes et innovantes \u00e0 nos d\u00e9fis Clopeau, tels que la migration le climat nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, notre ambition est elle aussi d'organiser partout en Suisse es d\u00e9bat public pour discuter d'une mani\u00e8re constructif de leur politique \u00e9trang\u00e8re, et troisi\u00e8mement, nous sommes en train de monter un r\u00e9seau mondial testing Tex qui se passent comme notre association sur un mod\u00e8le unique de participation de membres, le forain s'il est ouvert \u00e0 tous, il est ind\u00e9pendant, il est scientifique et il est pertinent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [85%] :\r\nD'accord, en quoi le forage cette \u00eele, comme on l'entend, hein, ou on le lit ici ou l\u00e0, un think tank progressiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [91%] :\r\nBah progressiste, en le sens que nous, on s'est cr\u00e9\u00e9 en 2009 sur 2 observations : la premi\u00e8re observation, c'\u00e9tait qu'on vit dans un monde complexe et il faut travailler ensemble et travers les fronti\u00e8res d'une mani\u00e8re transversale pour arriver \u00e0 des crocs Christian concr\u00e8te \u00e0 ces d\u00e9fis globaux 2\u00e8me observation, c'\u00e9tait que les jeunes d'aujourd'hui, ils sont toujours un fort int\u00e9r\u00eat de s'investir pour la politique, la politique \u00e9trang\u00e8re, mais pas tellement dans les structures traditionnelles de la politique parce que, jusqu'\u00e0, \u00e0 ce jour, les partis politiques qui sont organis\u00e9s, une mani\u00e8re assez hi\u00e9rarchique et les jeunes, il veut s'investir d'une mani\u00e8re Haddock et Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [90%] :\r\nQuand vous dites jeunes c'est c'est quelle cat\u00e9gorie d'\u00e2ge que vous visez -vous chez vous d'ailleurs, on travaille, quoi, entre 25 et 35 ans c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, donc Normand sont des \u00e9tudiants, ce sont des doctorants et sont des jeunes professionnels avec cette int\u00e9r\u00eat \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [94%] :\r\nD'accord, alors votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Hein disait l'objectif d'un think tank et de d\u00e9velopper de nouvelles id\u00e9es et non de faire du lobbyisme est ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [85%] :\r\nOui, je suis tout \u00e0 fait d'accord, parce que notre travail avec le Parlement, en fait, l\u00e0 ce qu'on nous en fait, c'est, on a m\u00eame les citer de noms manquent dans ce d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [91%] :\r\nOui non, mettez donc \u00e0 disposition, hein, c'est ce qu'elle disait aussi : vous mettez \u00e0 disposition des acteurs politiques vos id\u00e9es afin de faire avancer le d\u00e9bat de mani\u00e8re constructive, mais en m\u00eame temps est -ce que vous d\u00e9marcher pas tout de m\u00eame que les parlementaires, ce que vous essayez pas de les sensibiliser \u00e0 vos id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [86%] :\r\nBah, bien s\u00fbr, on essaie de les sensibiliser en les invite aussi et de participer \u00e0 Nantes \u00e9patante, l'id\u00e9e c'est de les consulter sur d'approfondir nos id\u00e9es avec eux mais on s'arr\u00eate l\u00e0, donc on fait pas des appels quand il s'assit de voter sur une voie propos\u00e9e dans de \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [96%] :\r\nVous avez pas dans les couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour essayer de convaincre encore quelques membres d'un groupe parlementaire, pour voter en faveur d'une telle loi ou d'une autre non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [88%] :\r\nNon, \u00e7a ne serait pas est ce que j'aimerais rajouter aussi ici, c'est que dans nos d\u00e9marches pour lancer des id\u00e9es et des d\u00e9parts en s'arr\u00eate pas aux membres des commissions parlementaires de politique \u00e9trang\u00e8re, bien s\u00fbr, mais il y a aussi le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il y a le Parlement dans son entier, il y a le monde acad\u00e9mique et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile qui sont tous impliqu\u00e9s d'une mani\u00e8re autre dans l'accord, mais c'est de de politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [91%] :\r\nMais ce qui nous int\u00e9resse ce soir \u00e9videmment, c'est le lobbying et donc c'est plut\u00f4t vaut votre interaction avec le monde politique, alors je le disais un d'ici un peu plus d'un an, il va y avoir les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment vous vous y pr\u00e9parez ce que vous scrutez la liste des candidats est ce que vous allez soutenir peut-\u00eatre certains, certains candidats, politique ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [91%] :\r\nMoi, comme j'ai expliquais on ne repr\u00e9sente pas un int\u00e9r\u00eat particulier, donc on n'est pas un acteur politique et on n'a surtout pas sortir des consignes de vote ce qu'on a fait en 2015 c'est qu'on avait lanc\u00e9 une s\u00e9rie de d\u00e9bats publics partout en Suisse on a invit\u00e9 les \u00e0, de se prononcer sur la politique \u00e9trang\u00e8re, on les a encourag\u00e9s de discuter d'une mani\u00e8re constructive ensembles et c'\u00e9tait une approche avec un grand succ\u00e8s \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 des mais on a aussi re\u00e7u des petites feedback tr\u00e8s positif de l'\u00e9lectorat thanks j'imagine qu'on va de nouveau lanc\u00e9 \u00e0 une telle s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements au Tour de Suisse pour mener la politique \u00e9trang\u00e8re dans les discussions lors de l'ann\u00e9e, \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [92%] :\r\nVous disiez : on ne s'int\u00e9resse pas seulement aux parlementaires un membre de la commission ou des commissions des Affaires \u00e9trang\u00e8res, mais vous vous y int\u00e9ressez tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [91%] :\r\nMoi je pensais important de suivre l'agenda politique mais nous, on s'oriente pas exclusivement \u00e0 cet agenda et au travail propres du Parlement tant qu'on essaie aussi des lancer des sujets qui ne sont pas encore sur l'agenda politique on m\u00e8ne des activit\u00e9s avec des parlementaires, mais au-del\u00e0 du Parlement par exemple les les derni\u00e8res 3 ans on a, on a men\u00e9 un projet sur le dialogue migratoire en Suisse et l'id\u00e9e, c'est aider r\u00e9unir les parlementaires mais aussi la population locale, les immigr\u00e9s, les employ\u00e9es les employeurs autour d'une table, autour d'un d\u00eener pour discuter justement de la migration du discours sur la migration en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [94%] :\r\nEst ce que vous estimez avoir orient\u00e9 la politique \u00e9trang\u00e8re du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nCe qu'on a fait pendant la l\u00e9gislature actuelle, c'est on a suivi de pr\u00e8s la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse et \u00e7a, c'\u00e9tait un d\u00e9fi \u00e0 la fois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais aussi pour le Parlement, et en d\u00e9pit de la l\u00e9gislature, c'est-\u00e0-dire en 2000 16 ans, se trouvait dans un v\u00e9ritable impasse et on savait pas si on va r\u00e9ussir \u00e0 sortir de cette impasse est ce qu'on a fait en printemps 2016 tanks pour vous donner un exemple concret, on a r\u00e9dig\u00e9 et lanc\u00e9 un contre- projet \u00e0 l'initiative Sortons de l'impasse contre- projet qui a \u00e9t\u00e9 soutenu par tous les partis politiques, sauf l'UDC et avec \u00e7a, on a pu d\u00e9montrer au Parlement \u00e0 la population qui est a une solution pour sortir de cette impasse et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [84%] :\r\nAlors il y a une autre hein parce que on est \u00e0 100 en ce moment, c'est \u00e9videmment les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, hein, sur l'accord institutionnel est -ce que la vous estimez contribue aussi \u00e0 ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui est positif, c'est qu'il y a une nouvelle dynamique quand m\u00eame dans ce dossier depuis cette ann\u00e9e et puis l\u00e0, dans les prochaines semaines ou concr\u00e8tement on va lancer un papier sur la question du r\u00e8glement des diff\u00e9rends, on a un accord un peu de principe entre les 2 parties entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne mais il reste quand m\u00eame des d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler, donc l\u00e0, de nouveau, on a une proposition tr\u00e8s concr\u00e8te pour les d\u00e9l\u00e9gations ont eu n\u00e9gociation, n\u00e9anmoins je pense le dossier europ\u00e9en et plus pr\u00e9cis\u00e9ment les questions autour du pr\u00eat de de nos relations bilat\u00e9rales, ils continueront \u00e0 prendre une place importante aussi dans l'avenir, et l\u00e0 on sera pr\u00eat avec nos experts, et aussi avec un partenariat avec un Tintin \u00e0 Londres pour continuer \u00e0 proposer des solutions et des propositions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [94%] :\r\nOui, alors les relations bilat\u00e9rales de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne vont \u00eatre au coeur de de l'agenda politique ces prochains mois l'a compris et puis fin novembre, le peuple va voter sur l'initiative 1 qui veut imposer la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international comment contribuer vous concr\u00e8tement \u00e0 ce d\u00e9bat- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [89%] :\r\nJe pense \u00e0 une question tr\u00e8s importante, \u00e7a va \u00eatre une compagnie tr\u00e8s chaud, donc les acteurs qui vont simplifier, et nous notre trop c'est pas de dire oui ou non \u00e0 cette initiative, mais l'id\u00e9e, c'est de nouveau, de permettre des d\u00e9parts ouverts et constructifs, tant qu'on va lancer des d\u00e9parts partout en Suisse et puis deuxi\u00e8mement on a aussi l'ambition d'amener des informations scientifiques dans ce d\u00e9bat, donc on aimerait d\u00e9montrer les cons\u00e9quences possibles de cette initiative pour la politique \u00e9trang\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [91%] :\r\nMais l\u00e0, on est d'accord, ce n'est pas notre vous allez combattre cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [86%] :\r\nNon, on a pas mener une campagne, donc on n'est pas un acteur politique qui m\u00e8ne des campagnes, on va pas d\u00e9finir une position propre il faut sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [90%] :\r\nVous n'avez pas donn\u00e9 un mot d'ordre, mais on est d'accord que vous \u00eates oppos\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 cette initiative l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [90%] :\r\nMoi je pense le droit international a un r\u00f4le important pour la Suisse, on est un petit pays sans puissance militaire oui c'est important que les d\u00e9fis globaux soient trait\u00e9s d'une mani\u00e8re multilat\u00e9rale et que les autres pays respecte le droit international et je pense qu'il est aussi important \u00e0 souligner, dans le contexte de cette initiative, c'est que le 3 international c'est c'est pas quelque chose qui est impos\u00e9 \u00e0 la Suisse, mais la Suisse en tant que pays a conclu des trait\u00e9s et puis donc c'est important pour notre politique \u00e9trang\u00e8re de suivre, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [88%] :\r\nLukas souffert en Suisse, le lobbying est assez mal per\u00e7u, hein, on ne voit dans lobbying le lobbying priv\u00e9 et professionnel, mais il y a aussi du lobbying citoyen comme on dit, hein, c'est-\u00e0-dire des ONG, des organisations non gouvernementales, des clubs de r\u00e9flexion au fond, pourquoi on a cette connotation p\u00e9jorative, selon vous, en Suisse, le lobbyiste per\u00e7u comme intrigant qui manipule qui payent m\u00eame vous parlementaires pour qu'ils d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s ou corporatiste et ce qu'il faudrait, par exemple, a, selon vous, faire comme aux \u00c9tats-Unis, r\u00e9glementer cette activit\u00e9, la rendre plus transparente pour que justement elle soit plus acceptable parce que de toute mani\u00e8re le lobbying existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait le lobbying existe et je pense l\u00e0, un ancien de la transparence, elle est tr\u00e8s importante, elle concerne l'acc\u00e8s des acteurs au Parlement, mais aussi le financement de la politique mais je pense, ce qui est aussi important, c'est d'inclure les citoyens, et \u00e7a on essaie vraiment avec notre approche innovante de notre think-tank de donner une voix \u00e0 la population de donner une plateforme, une opportunit\u00e9 aux citoyens de participer \u00e0 la formulation de la politique \u00e9trang\u00e8re de demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [94%] :\r\nC'est d'autant plus important que, contrairement \u00e0 d'autres pays, \u00e9videmment, on a ici en Suisse la la la d\u00e9mocratie semi- directe et que il s'agit pas seulement de faire du lobbying aupr\u00e8s des parlementaires, mais aussi en quelque sorte du lobbying aupr\u00e8s de l'opinion publique puisque l'opinion publique, vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [87%] :\r\nL'opinion publique bo\u00eete et elle doit pouvoir se baser sur des informations ind\u00e9pendantes et scientifique et l\u00e0 aussi notre Tintin, essayer de faire le pont entre si vous voulez, la recherche et la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:54) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Lukas Hupfer, directeur du fera ce laboratoire d'id\u00e9es en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, il \u00e9tait interrog\u00e9 par Mehmet Gultas on part maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hupfer, Lukas", "role": "directeur du Foraus, laboratoire d'id\u00e9es en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1702211", "internalArchiveId": "AA1808702418", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont, pr\u00e8s et sur la grande tour du Gros-Seuc.", "durationSec": 2100, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9771441", "imageURL": "http://www.rts.ch/9771440.image", "alternativeTitle": ["L\u00e9gumes \u00e0 la poubelle / Antisp\u00e9cistes / Vous prendrez bien la suite / Bundeshaus of cards", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["5 fruits et l\u00e9gumes par jour\u2026 \u00e0 la poubelle\nContre le sang dans le sang\nBundeshaus of cards : Alain Berset"], "variantIds": ["ece-10632616", "ece-9771441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-27T16:17:45Z", "subTitles": ["19:11:37:02  19:11:53:15\r\n...\r\n\r\n19:11:53:20  19:11:56:20\r\n-Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n19:11:57:01  19:11:59:12\r\nCet \u00e9t\u00e9, nous vous avons fait\r\n\r\n19:11:59:16  19:12:03:12\r\nd\u00e9couvrir diff\u00e9rentes tours\r\nde Suisse romande.\r\n\r\n19:12:03:17  19:12:07:19\r\nIci, nous sommes sur l'un\r\ndes plus hauts b\u00e2timents jurassiens,\r\n\r\n19:12:08:00  19:12:14:12\r\nla tour du Gros-Seuc, b\u00e2tie en 1973,\r\n\u00e0 Del\u00e9mont, le chef-lieu cantonal.\r\n\r\n19:12:14:17  19:12:17:06\r\nVoici notre sommaire:\r\n\r\n19:12:20:08  19:12:23:12\r\nActuellement,\r\ndes tonnes de l\u00e9gumes sont jet\u00e9s\r\n\r\n19:12:23:17  19:12:29:02\r\n\u00e0 cause des conditions m\u00e9t\u00e9o\r\net des consommateurs en vacances.\r\n\r\n19:12:32:02  19:12:35:21\r\nIls font parler d'eux\r\n\u00e0 travers des op\u00e9rations violentes.\r\n\r\n19:12:36:02  19:12:39:12\r\nNous avions tent\u00e9\r\nde comprendre les motivations\r\n\r\n19:12:39:17  19:12:42:05\r\ndes militants antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n19:12:42:10  19:12:46:17\r\nLeur mouvement n'est pas le seul\r\n\u00e0 choisir la m\u00e9thode forte.\r\n\r\n19:12:48:18  19:12:52:20\r\nNotre pr\u00e9sident, Alain Berset,\r\nbenjamin du gouvernement,\r\n\r\n19:12:53:01  19:12:57:12\r\nest le dernier \u00e0 \u00eatre croqu\u00e9 avec\r\nhumour et mordant par M.Rollman.\r\n\r\n19:12:57:16  19:13:00:12\r\nCe sera en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n19:13:01:13  19:13:05:12\r\nLa tour du Gros-Seuc\r\nfigure d\u00e9sormais dans un \u00e9coquartier\r\n\r\n19:13:05:17  19:13:10:12\r\nqui devrait accueillir 300 logements,\r\nproche de la Sorne r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e.\r\n\r\n19:13:10:17  19:13:14:05\r\nUne tendance pour rendre\r\nnos villes plus agr\u00e9ables\r\n\r\n19:13:14:10  19:13:19:08\r\net pour qu'elles n'\u00e9touffent pas\r\nen p\u00e9riode de grosses chaleurs.\r\n\r\n19:13:19:12  19:13:24:04\r\nCes temp\u00e9ratures tropicales\r\nont un peu trop profit\u00e9 aux cultures.\r\n\r\n19:13:24:09  19:13:30:13\r\nDes producteurs ont d\u00fb jeter leurs\r\nl\u00e9gumes, faute de consommateurs.\r\n\r\n19:13:35:01  19:13:38:22\r\n-Cet \u00e9t\u00e9, la tomate\r\nse porte bien... m\u00eame trop bien.\r\n\r\n19:13:39:03  19:13:42:14\r\nRoland Stoll en est\r\nle premier producteur en Suisse\r\n\r\n19:13:42:19  19:13:46:02\r\net il doit faire face\r\n\u00e0 une surproduction massive\r\n\r\n19:13:46:07  19:13:50:09\r\nqu'il n'arrive pas \u00e0 g\u00e9rer\r\ndonc il devra s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n19:13:51:22  19:13:56:17\r\n-Les tomates ne peuvent pas\r\nrester sur la plante trop longtemps.\r\n\r\n19:13:56:22  19:14:00:05\r\nOn est oblig\u00e9 de les r\u00e9colter.\r\n\r\n19:14:00:10  19:14:04:14\r\nSi \u00e7a ne se vend pas, on les jette\r\ndans des bennes et au compost.\r\n\r\n19:14:04:20  19:14:06:18\r\n-Vous nous montrez \u00e7a ?\r\n-Non.\r\n\r\n19:14:06:23  19:14:17:06\r\nCe n'est pas positif de voir\r\nqu'on jette de la marchandise.\r\n\r\n19:14:20:17  19:14:24:10\r\n-Il nous l'avoue,\r\ndepuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, en Suisse,\r\n\r\n19:14:24:14  19:14:29:19\r\ndix tonnes de tomates\r\nsont jet\u00e9es tous les jours.\r\n\r\n19:14:37:19  19:14:40:17\r\n-A Yverdon-les-Bains, Roland Stoll\r\n\r\n19:14:40:22  19:14:44:14\r\nproduit 6'000 tonnes\r\nde tomates par an.\r\n\r\n19:14:44:19  19:14:47:18\r\nLa serre num\u00e9ro 5,\r\nla plus grande de Suisse,\r\n\r\n19:14:47:23  19:14:51:08\r\npeut contenir\r\njusqu'\u00e0 260'000 plants de tomates.\r\n\r\n19:14:51:12  19:14:54:10\r\nIci, la tomate\r\nest une affaire de famille.\r\n\r\n19:14:54:14  19:14:58:14\r\nVisite, accompagn\u00e9e\r\nde son fils Julien, chef de culture.\r\n\r\n19:14:58:19  19:15:03:01\r\nPour eux, l'\u00e9t\u00e9,\r\nc'est toujours la m\u00eame rengaine.\r\n\r\n19:15:05:10  19:15:07:12\r\n-Ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:15:07:17  19:15:09:10\r\nc'\u00e9tait id\u00e9al.\r\n\r\n19:15:09:14  19:15:12:06\r\nIl y a tout pour que \u00e7a produise.\r\n\r\n19:15:12:11  19:15:14:23\r\nDu coup, c'est la catastrophe.\r\n\r\n19:15:17:00  19:15:21:04\r\n-Ironie du sort, c'est quand\r\nils produisent le plus de tomates\r\n\r\n19:15:21:09  19:15:24:01\r\nqu'il y a le moins de consommateurs.\r\n\r\n19:15:24:12  19:15:26:23\r\n-Les consommateurs sont en vacances.\r\n\r\n19:15:27:04  19:15:29:01\r\nLa consommation est faible.\r\n\r\n19:15:29:06  19:15:31:20\r\nOn fait des actions\r\net des promotions.\r\n\r\n19:15:32:01  19:15:34:16\r\nOn essaie d'activer la vente\r\npar le prix.\r\n\r\n19:15:34:21  19:15:36:21\r\nOn a essay\u00e9 d'exporter,\r\n\r\n19:15:37:02  19:15:39:06\r\nmais les pays environnants\r\n\r\n19:15:39:11  19:15:41:19\r\nont aussi beaucoup de production.\r\n\r\n19:15:42:00  19:15:46:11\r\nIls n'ont pas besoin\r\ndes tomates suisses.\r\n\r\n19:15:48:11  19:15:52:07\r\n-La vente de tomates et celle\r\ndes autres fruits et l\u00e9gumes\r\n\r\n19:15:52:12  19:15:55:00\r\na baiss\u00e9 de 20 % compar\u00e9 \u00e0 2017.\r\n\r\n19:15:55:05  19:15:59:09\r\nCet \u00e9t\u00e9 est le pire\r\nqu'ils aient connu depuis longtemps.\r\n\r\n19:16:01:04  19:16:05:16\r\n-Produire pour jeter,\r\nc'est d\u00e9motivant.\r\n\r\n19:16:05:21  19:16:09:07\r\n-Les employ\u00e9s se donnent de la peine.\r\n\r\n19:16:09:12  19:16:14:17\r\nQuand on jette les produits,\r\n\u00e7a les d\u00e9motive beaucoup.\r\n\r\n19:16:14:22  19:16:18:18\r\nC'est difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n19:16:20:16  19:16:24:00\r\n-Des l\u00e9gumes frais,\r\njet\u00e9s par dizaines de tonnes,\r\n\r\n19:16:24:05  19:16:27:14\r\ncela choque,\r\nsurtout les consommateurs.\r\n\r\n19:16:28:14  19:16:32:23\r\n-Le gaspillage, c'est pas normal.\r\n\r\n19:16:33:04  19:16:39:01\r\n-Il y aurait moyen de trouver\r\nautre chose \u00e0 faire que de jeter.\r\n\r\n19:16:39:06  19:16:43:10\r\n-C'est un probl\u00e8me de gestion,\r\nlogistique, subvention.\r\n\r\n19:16:43:14  19:16:46:17\r\n-Arr\u00eatons d'en importer\r\ndes autres pays !\r\n\r\n19:16:46:22  19:16:53:13\r\nFaisons nos propres confits\r\net sauces de tomates suisses !\r\n\r\n19:16:56:23  19:17:01:03\r\n-Un discours bien connu\r\npar l'Union Mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:17:01:08  19:17:05:12\r\ncoop\u00e9rative qui r\u00e9unit une\r\ntrentaine de producteurs suisses.\r\n\r\n19:17:05:16  19:17:10:07\r\nC'est ici, que sont g\u00e9r\u00e9s plus\r\nde 30'000 tonnes de l\u00e9gumes par an.\r\n\r\n19:17:10:20  19:17:14:17\r\n-Jeter de la nourriture,\r\nc'est choquant pour tout le monde.\r\n\r\n19:17:14:22  19:17:16:20\r\nMais la majorit\u00e9 des d\u00e9chets\r\n\r\n19:17:17:01  19:17:19:05\r\ndans le cycle alimentaire,\r\n\r\n19:17:19:10  19:17:21:10\r\nc'est chez le consommateur.\r\n\r\n19:17:21:14  19:17:25:15\r\nQuand le frigo est plein\r\net qu'on d\u00e9cide d'aller \u00e0 la piscine\r\n\r\n19:17:25:20  19:17:29:12\r\nplut\u00f4t que de manger chez lui,\r\non doit jeter des choses.\r\n\r\n19:17:29:17  19:17:33:18\r\nC'est le m\u00eame principe\r\nque nous, c'est choquant.\r\n\r\n19:17:33:23  19:17:39:20\r\nNous, on jette dans une grosse\r\npoubelle et \u00e7a part en biogaz.\r\n\r\n19:17:41:14  19:17:45:13\r\n-Mais transformer la surproduction\r\nen \u00e9nergie renouvelable,\r\n\r\n19:17:45:18  19:17:48:17\r\nl'Union mara\u00eech\u00e8re\r\ns'en passerait bien.\r\n\r\n19:17:49:07  19:17:53:02\r\n-On n'a pas encore trouv\u00e9\r\nle bouton on/off sur la plante,\r\n\r\n19:17:53:07  19:17:55:08\r\nmais on y travaille.\r\n\r\n19:17:55:12  19:17:59:14\r\nLa solution actuelle, c'est\r\nd'enlever un bouquet sur la plante\r\n\r\n19:17:59:19  19:18:04:09\r\npour qu'elle produise moins\r\ndans une certaine p\u00e9riode.\r\n\r\n19:18:06:16  19:18:11:05\r\n-Les principaux clients\r\nsont les grandes surfaces.\r\n\r\n19:18:11:10  19:18:14:00\r\nLa surproduction\r\nest donc in\u00e9vitable,\r\n\r\n19:18:14:05  19:18:18:03\r\nmais il est exclu ici\r\nd'employer le mot \"jeter\".\r\n\r\n19:18:19:15  19:18:22:07\r\n-Je n'utilise pas le mot \"jeter\".\r\n\r\n19:18:22:12  19:18:28:19\r\nValoriser diff\u00e9remment,\r\nc'est plus positif et porteur.\r\n\r\n19:18:31:01  19:18:34:10\r\n-Reste une option: celle de donner.\r\n\r\n19:18:34:14  19:18:38:11\r\nLa Fondation Partage\r\nest \"une banque alimentaire\"\r\n\r\n19:18:38:15  19:18:41:21\r\nqui lutte contre le gaspillage\r\net la pr\u00e9carit\u00e9\r\n\r\n19:18:42:02  19:18:45:09\r\nen r\u00e9cup\u00e9rant les invendus\r\ndes grandes surfaces.\r\n\r\n19:18:45:12  19:18:48:23\r\nMais m\u00eame ici,\r\nles stocks s'accumulent.\r\n\r\n19:18:50:20  19:18:52:20\r\n-On essaie de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:18:53:01  19:18:54:21\r\nsur la mani\u00e8re, \u00e0 terme,\r\n\r\n19:18:55:02  19:18:58:06\r\nqu'on pourrait valoriser\r\nces surproductions.\r\n\r\n19:18:58:11  19:19:03:06\r\nUne piste serait\r\nla d\u00e9shydratation de fruits.\r\n\r\n19:19:03:11  19:19:08:09\r\nPour ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient\r\nde nos produits,\r\n\r\n19:19:08:12  19:19:16:04\r\nce serait plus facile de se d\u00e9placer\r\navec 250 g de fruits secs.\r\n\r\n19:19:19:07  19:19:25:20\r\n-57 associations travaillent\r\navec la Fondation Partage.\r\n\r\n19:19:26:01  19:19:29:11\r\nMais cet \u00e9t\u00e9,\r\nla plupart sont en vacances.\r\n\r\n19:19:30:14  19:19:33:18\r\n-Il faut rencontrer\r\ntous les concern\u00e9s\r\n\r\n19:19:33:23  19:19:39:15\r\npar la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire\r\net s'organiser pour l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n19:19:39:20  19:19:41:20\r\nNous, on ne ferme pas.\r\n\r\n19:19:42:00  19:19:44:23\r\nMais d'autres institutions\r\nb\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n19:19:45:04  19:19:48:06\r\npourraient fermer\r\nles unes apr\u00e8s les autres,\r\n\r\n19:19:48:11  19:19:52:23\r\nafin de garder un canal\r\nde distribution r\u00e9gulier.\r\n\r\n19:19:55:01  19:20:00:19\r\n-Les Colis du Coeur ont leurs locaux\r\nen dessous de la Fondation Partage.\r\n\r\n19:20:01:00  19:20:03:23\r\nOuverts tous les mardis,\r\ndes b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n19:20:04:04  19:20:08:08\r\ncomposent des paniers alimentaires\r\npour ceux qui en ont besoin,\r\n\r\n19:20:08:12  19:20:11:08\r\nseulement pour 1 franc par mois.\r\n\r\n19:20:11:12  19:20:15:02\r\nAujourd'hui,\r\nils attendent 3'000 personnes.\r\n\r\n19:20:16:03  19:20:19:21\r\n-Nous sommes un d\u00e9pannage pour trois\r\n\r\n19:20:20:02  19:20:23:05\r\nou quatre repas hebdomadaires.\r\n\r\n19:20:23:10  19:20:27:22\r\nL\u00e0, ils auront plus\r\nde repas en l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:20:29:15  19:20:35:18\r\n-La composition du panier\r\nd\u00e9pend de l'offre.\r\n\r\n19:20:35:23  19:20:40:19\r\nCet \u00e9t\u00e9, plus que jamais,\r\nle l\u00e9gume est \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n19:20:42:09  19:20:45:12\r\n-Les gens sont tr\u00e8s satisfaits,\r\n\r\n19:20:45:16  19:20:48:23\r\ncar on n'a pas toujours\r\nautant de fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:20:49:04  19:20:51:10\r\nParfois, il y a peu de l\u00e9gumes\r\n\r\n19:20:51:14  19:20:53:16\r\net on doit en acheter.\r\n\r\n19:20:53:21  19:20:57:21\r\nAujourd'hui, on a \u00e9t\u00e9\r\nr\u00e9approvisionn\u00e9s par Partage.\r\n\r\n19:20:58:02  19:21:01:02\r\nC'est une p\u00e9riode favorable\r\npour nous.\r\n\r\n19:21:01:18  19:21:06:09\r\n-Reste que les fruits et l\u00e9gumes\r\nsont des denr\u00e9es p\u00e9rissables.\r\n\r\n19:21:06:13  19:21:12:13\r\nEn campagne genevoise, l'association\r\nLes Cueillettes de Landecy\r\n\r\n19:21:12:18  19:21:17:11\r\noffre pour 820 frs par an\r\nla possibilit\u00e9 de r\u00e9colter soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:21:17:15  19:21:23:13\r\nOn doit faire avec ce que la\r\nterre nous donne, ni plus ni moins.\r\n\r\n19:21:23:18  19:21:27:05\r\nPour Patrice Berclaz,\r\nen charge du projet,\r\n\r\n19:21:27:10  19:21:30:13\r\nc'est juste un retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:21:31:21  19:21:35:04\r\n-Si on revient\r\n\u00e0 une agriculture raisonn\u00e9e,\r\n\r\n19:21:35:09  19:21:38:10\r\navec des plus petites structures,\r\n\r\n19:21:38:13  19:21:41:19\r\nen vente direct, ou sous contrat,\r\n\r\n19:21:42:00  19:21:45:14\r\ndirectement avec des consommateurs.\r\n\r\n19:21:45:19  19:21:50:11\r\nOn peut peut-\u00eatre \u00e9viter\r\nce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:21:50:15  19:22:02:16\r\nComme on est beaucoup, cette ann\u00e9e,\r\n\u00e7a fait partie du cycle des saisons.\r\n\r\n19:22:07:21  19:22:12:06\r\n-Olivier et Ulriche sont membres\r\nde l'association depuis sept ans.\r\n\r\n19:22:12:11  19:22:16:08\r\nLes Cueillettes de Landecy,\r\nc'est un peu leur supermarch\u00e9.\r\n\r\n19:22:16:12  19:22:18:18\r\nIls y viennent toutes les semaines.\r\n\r\n19:22:19:06  19:22:21:20\r\n-On vient souvent avec les enfants.\r\n\r\n19:22:22:01  19:22:24:12\r\nDans l'assiette, c'est une chose,\r\n\r\n19:22:24:17  19:22:29:17\r\nmais de voir les feuilles\r\ndes carottes, des pommes de terre,\r\n\r\n19:22:29:22  19:22:32:20\r\nc'est aussi une d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:22:33:01  19:22:37:13\r\nDans les supermarch\u00e9s,\r\nc'est sous cellophane...\r\n\r\n19:22:39:18  19:22:41:21\r\n-Pour eux, c'est une mani\u00e8re\r\n\r\n19:22:42:02  19:22:45:18\r\nde ne plus prendre part\r\nau gaspillage alimentaire.\r\n\r\n19:22:46:20  19:22:49:18\r\n-Je ne veux plus voir \u00e7a.\r\n\r\n19:22:49:23  19:22:52:06\r\nC'est juste une partie\r\n\r\n19:22:52:11  19:22:57:18\r\nde ce qu'on peut voir actuellement\r\nau niveau \u00e9cologique.\r\n\r\n19:22:57:23  19:23:01:12\r\nC'est \u00e0 chacun\r\nde prendre l'initiative.\r\n\r\n19:23:02:15  19:23:05:17\r\n-A quelques m\u00e8tres de l\u00e0,\r\ndes jardins priv\u00e9s.\r\n\r\n19:23:05:22  19:23:10:05\r\nOn s'y active aussi pour cueillir\r\nce qui pousse trop vite.\r\n\r\n19:23:10:10  19:23:12:23\r\nFrancesco Mandra\r\ncultive des tomates,\r\n\r\n19:23:13:04  19:23:16:19\r\nmais aussi des courgettes\r\nde son pays natal, la Sicile.\r\n\r\n19:23:17:00  19:23:18:18\r\nCe petit carr\u00e9 de terre,\r\n\r\n19:23:18:23  19:23:21:21\r\ncet ex-grutier\r\nle poss\u00e8de depuis 30 ans.\r\n\r\n19:23:22:08  19:23:23:23\r\n-Quelles tomates !\r\n\r\n19:23:24:04  19:23:27:18\r\nIl y a des haricots,\r\net des courgettes siciliennes.\r\n\r\n19:23:27:23  19:23:35:05\r\n-C'est vous qui les avez plant\u00e9s ?\r\n-Oui, c'est moi !\r\n\r\n19:23:35:10  19:23:38:22\r\n-C'est beaucoup de travail ?\r\n-Oui.\r\n\r\n19:23:39:03  19:23:42:23\r\nSi tu n'as pas de passion,\r\n\u00e7a ne va pas.\r\n\r\n19:23:43:04  19:23:46:20\r\nOn va voir un ami portugais.\r\n\r\n19:23:52:04  19:23:54:10\r\n-Francesco et Luis, retrait\u00e9s,\r\n\r\n19:23:54:14  19:23:57:12\r\nmettent toute leur \u00e9nergie\r\ndans leur jardin.\r\n\r\n19:23:57:17  19:24:01:05\r\nPour eux,\r\nil est hors de question de jeter.\r\n\r\n19:24:01:15  19:24:04:02\r\n-Ce n'est pas normal de jeter.\r\n\r\n19:24:04:07  19:24:06:12\r\nOn peut les donner \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n19:24:07:23  19:24:12:00\r\n-Quand la terre est aussi g\u00e9n\u00e9reuse,\r\nMaria, la femme de Luis,\r\n\r\n19:24:12:05  19:24:15:02\r\na trouv\u00e9 la parade\r\npour ne rien jeter.\r\n\r\n19:24:15:12  19:24:17:19\r\n-C'est la sauce des tomates.\r\n\r\n19:24:18:00  19:24:24:00\r\nComme elles \u00e9taient un peu m\u00fbres,\r\non ne peut pas les faire en salade.\r\n\r\n19:24:24:05  19:24:27:19\r\nJe cong\u00e8le quand il y en a beaucoup.\r\n\r\n19:24:28:00  19:24:31:07\r\nAutrement, je donne aux enfants.\r\n\r\n19:24:36:06  19:24:40:06\r\n-Le retour \u00e0 la normale,\r\navec une m\u00e9t\u00e9o plus cl\u00e9mente\r\n\r\n19:24:40:10  19:24:43:17\r\net le retour des vacanciers,\r\nest pour bient\u00f4t.\r\n\r\n19:24:43:22  19:24:47:16\r\nEsp\u00e9rons que l'\u00e9t\u00e9 prochain\r\ndes solutions seront trouv\u00e9es\r\n\r\n19:24:47:21  19:24:51:06\r\npour \u00e9viter\r\nun tel gaspillage alimentaire.\r\n\r\n19:25:10:18  19:25:13:16\r\n-Les antisp\u00e9cistes\r\nont fait les gros titres\r\n\r\n19:25:13:21  19:25:17:04\r\nen s'attaquant notamment\r\naux boucheries.\r\n\r\n19:25:17:09  19:25:21:20\r\nIls sont souvent per\u00e7us comme\r\ndes extr\u00e9mistes un peu illumin\u00e9s.\r\n\r\n19:25:22:01  19:25:24:10\r\nIl y a un an, nous avions tent\u00e9\r\n\r\n19:25:24:14  19:25:28:04\r\nde comprendre leurs motivations\r\net leurs m\u00e9thodes.\r\n\r\n19:25:28:09  19:25:31:16\r\nNotre journaliste S\u00e9verine Chave\r\na \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e\r\n\r\n19:25:31:21  19:25:35:01\r\npar un Swiss Press Award\r\npour ce reportage.\r\n\r\n19:25:35:11  19:25:38:20\r\n-Derniers pr\u00e9paratifs\r\npour les militants lausannois\r\n\r\n19:25:39:01  19:25:41:09\r\nde 269 Life Lib\u00e9ration Animale.\r\n\r\n19:25:41:13  19:25:44:13\r\nLeur cible: McDonald qui, pour eux,\r\n\r\n19:25:44:18  19:25:48:04\r\na fait 37'000 victimes\r\nl'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:25:48:09  19:25:50:02\r\n37'000 boeufs.\r\n\r\n19:25:50:07  19:25:54:02\r\nA la t\u00eate de l'association,\r\nElisa Keller, 19 ans.\r\n\r\n19:25:54:06  19:25:59:03\r\n-La r\u00e9action des gens\r\nsera assez violente.\r\n\r\n19:25:59:08  19:26:05:03\r\nIls nous d\u00e9testent,\r\ndonc il ne faut pas parler.\r\n\r\n19:26:05:08  19:26:09:03\r\n-Vendredi soir,\r\nplace Saint-Laurent, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:26:09:08  19:26:13:04\r\nL'heure de pointe\r\npour l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:26:13:08  19:26:15:23\r\n-C'est des v\u00e9g\u00e9tariens !\r\n\r\n19:26:16:04  19:26:28:20\r\n...\r\n\r\n19:26:29:01  19:26:30:22\r\nDehors !\r\n\r\n19:26:31:03  19:26:36:11\r\n-Face \u00e0 la violence de l'intrusion,\r\nle ton monte vite.\r\n\r\n19:26:36:15  19:26:40:20\r\n-Ma fille vient de faire une chute.\r\n\r\n19:26:41:01  19:26:43:22\r\nC'est vous qui avez vers\u00e9 \u00e7a !\r\n\r\n19:26:44:03  19:26:46:11\r\n-Vous mangez des animaux morts.\r\n\r\n19:26:46:15  19:26:48:10\r\n-On s'en fout !\r\n\r\n19:26:48:14  19:26:52:22\r\nJe vais porter plainte contre vous !\r\n\r\n19:26:53:03  19:26:56:17\r\nN'importe quoi !\r\n\r\n19:26:56:22  19:26:59:18\r\nVous \u00eates des merdeux !\r\n\r\n19:26:59:23  19:27:05:12\r\n-C'est tellement impos\u00e9, jugeant,\r\nque \u00e7a n'a pas trop de sens.\r\n\r\n19:27:05:17  19:27:09:07\r\nJe pourrais partager leur avis\r\nun petit bout mais l\u00e0,\r\n\r\n19:27:09:12  19:27:14:08\r\nc'est impos\u00e9 sans discussion,\r\nde mani\u00e8re agressive.\r\n\r\n19:27:14:12  19:27:18:12\r\nCa me donne plut\u00f4t\r\nenvie de reprendre !\r\n\r\n19:27:18:17  19:27:23:18\r\n-Mais les consommateurs\r\nne sont pas les premi\u00e8res cibles.\r\n\r\n19:27:23:23  19:27:26:07\r\n-C'est en \u00e9tant pr\u00e9sent\r\n\r\n19:27:26:12  19:27:29:08\r\nque les gens assimileront\r\n\r\n19:27:29:12  19:27:31:23\r\nla souffrance des animaux\r\n\r\n19:27:32:04  19:27:34:12\r\n\u00e0 ces enseignes.\r\n\r\n19:27:34:16  19:27:37:06\r\nOn cherche \u00e0 salir leur image.\r\n\r\n19:27:37:11  19:27:40:11\r\nEnsemble\r\n-Justice pour les animaux !\r\n\r\n19:27:40:15  19:27:44:04\r\n-En revendiquant le recours\r\n\u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n\r\n19:27:44:09  19:27:47:10\r\nles militants de 269\r\nattaquent tout un syst\u00e8me.\r\n\r\n19:27:47:14  19:27:50:06\r\nApr\u00e8s 20 minutes,\r\nla police intervient,\r\n\r\n19:27:50:11  19:27:52:19\r\ncouronnant leur succ\u00e8s.\r\n\r\n19:27:59:14  19:28:04:00\r\nLe lendemain matin, nous retrouvons\r\nla cheffe du commando\r\n\r\n19:28:04:05  19:28:06:02\r\nau march\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:28:06:07  19:28:10:18\r\nV\u00e9gane depuis un an, elle lance\r\nl'antenne helv\u00e9tique de 269 Life\r\n\r\n19:28:10:23  19:28:15:16\r\nen d\u00e9cembre 2016 pour d\u00e9velopper\r\nla cause animaliste en Suisse.\r\n\r\n19:28:15:21  19:28:19:17\r\nSon patron est un ex-\u00e9leveur\r\nd\u00e9sormais mara\u00eecher.\r\n\r\n19:28:19:22  19:28:23:02\r\n-Je ne la suis pas du tout.\r\n\r\n19:28:23:07  19:28:25:11\r\nPour moi, c'est contraire\r\n\r\n19:28:25:15  19:28:27:07\r\n\u00e0 la logique.\r\n\r\n19:28:27:12  19:28:29:08\r\nL'homme est omnivore\r\n\r\n19:28:29:12  19:28:35:08\r\net ceux qui ne veulent pas, d'accord,\r\nmais je ne partage pas cet avis.\r\n\r\n19:28:35:12  19:28:39:08\r\nOn vit avec les animaux\r\net on travaille avec.\r\n\r\n19:28:39:12  19:28:45:17\r\nOn n'am\u00e8ne pas une vache\r\n\u00e0 l'abattoir de gaiet\u00e9 de coeur,\r\n\r\n19:28:45:22  19:28:50:03\r\nmais \u00e7a fait partie de la vie.\r\n\r\n19:28:50:08  19:28:53:12\r\n-Elisa a l'habitude\r\nde ce genre de commentaire,\r\n\r\n19:28:53:17  19:28:56:21\r\nmais elle choisit cette vie.\r\n\r\n19:28:57:02  19:28:59:01\r\n-Notre vie a un sens seulement\r\n\r\n19:28:59:06  19:29:01:08\r\nsi on se bat pour des valeurs\r\n\r\n19:29:01:12  19:29:04:15\r\net pour rendre ce monde\r\nun peu moins oppressif.\r\n\r\n19:29:04:20  19:29:08:10\r\nJ'ai mis en pause mes \u00e9tudes\r\npour me d\u00e9dier \u00e0 la cause,\r\n\r\n19:29:08:14  19:29:15:14\r\nparce qu'attendre que les choses\r\nse fassent n'est pas une option.\r\n\r\n19:29:15:19  19:29:21:11\r\n-Et 269 Life n'attend pas\r\nque les choses se fassent.\r\n\r\n19:29:21:15  19:29:26:19\r\nL'association\r\nest le Greenpeace des v\u00e9ganes.\r\n\r\n19:29:27:00  19:29:29:17\r\nUne m\u00e9thode qui repose\r\nsur la confrontation\r\n\r\n19:29:29:22  19:29:32:05\r\net les mises en sc\u00e8ne violentes.\r\n\r\n19:29:32:10  19:29:34:22\r\nTout commence en 2012, en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:29:35:02  19:29:38:23\r\nTrois militants se font marquer\r\nau fer rouge \u00e0 Tel-Aviv.\r\n\r\n19:29:39:04  19:29:45:12\r\nSasha Boojor, leader du mouvement,\r\ndonne \u00e0 l'association le num\u00e9ro\r\n\r\n19:29:45:16  19:29:51:02\r\nd'un veau enlev\u00e9 quelques temps\r\nauparavant dans une ferme laiti\u00e8re.\r\n\r\n19:29:51:07  19:29:55:07\r\nLe mouvement se propage vite\r\n\r\n19:29:55:12  19:29:57:22\r\net des antennes naissent\r\n\r\n19:29:58:03  19:30:00:16\r\nun peu partout dans le monde.\r\n\r\n19:30:00:21  19:30:02:20\r\nToutes combattent le sp\u00e9cisme,\r\n\r\n19:30:03:01  19:30:07:11\r\nsoit la sup\u00e9riorit\u00e9 des \u00eatres\r\nhumains sur les autres animaux.\r\n\r\n19:30:07:15  19:30:10:20\r\nEn France, c'est \u00e0 Lyon\r\nque 269 a pris racine.\r\n\r\n19:30:11:01  19:30:16:21\r\nLa t\u00eate pensante de l'association\r\na aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e au fer rouge.\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:21:18\r\nTiphaine Lagarde parle\r\nde d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n19:30:21:23  19:30:27:05\r\nElisa est venue s'inspirer des\r\nm\u00e9thodes des activistes fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:30:27:10  19:30:31:02\r\n-Les manifestations de rue,\r\nc'est bien gentil.\r\n\r\n19:30:31:07  19:30:35:20\r\nMais aujourd'hui, en France,\r\nil y a 7'000 manifestations par an.\r\n\r\n19:30:36:01  19:30:40:12\r\nSi vous voulez que votre probl\u00e8me\r\nsoit mis en avant,\r\n\r\n19:30:40:17  19:30:48:14\r\nl'utilisation des modes l\u00e9gaux\r\nne fera pas \u00e9merger cette cause.\r\n\r\n19:30:48:19  19:30:52:12\r\n-L'association\r\na donc chang\u00e9 de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:30:52:16  19:30:56:23\r\nDepuis six mois, elle occupe\r\ndes abattoirs et des si\u00e8ges sociaux\r\n\r\n19:30:57:04  19:30:58:20\r\nde grandes entreprises.\r\n\r\n19:30:59:01  19:31:04:01\r\nLe mois dernier, elle s'attaque\r\n\u00e0 l'usine de charcuterie Aoste.\r\n\r\n19:31:04:07  19:31:11:04\r\n-Tout le monde est pour une\r\nam\u00e9lioration de la condition animale.\r\n\r\n19:31:11:09  19:31:13:23\r\nPar contre, les gens ne trouvent pas\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:17:09\r\nque c'est un sujet d'importance.\r\n\r\n19:31:17:13  19:31:22:17\r\nLa d\u00e9sob\u00e9issance civile montre\r\nque c'est un sujet important.\r\n\r\n19:31:22:22  19:31:31:07\r\nC'est pour cela que des militants\r\ndoivent prendre de vrais risques.\r\n\r\n19:31:31:12  19:31:37:03\r\n-L'occupation de cet abattoir,\r\nproche de Lyon, a valu\r\n\r\n19:31:37:08  19:31:42:16\r\ndix heures de garde \u00e0 vue aux\r\ndeux copr\u00e9sidents de l'association.\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:45:17\r\nUne r\u00e9pression assum\u00e9e,\r\nm\u00eame souhait\u00e9e.\r\n\r\n19:31:45:22  19:31:49:15\r\nIls scandent\r\n-Justice pour les animaux !\r\n\r\n19:31:49:20  19:31:53:11\r\n-Si on s'en allait\r\nsans \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par la police,\r\n\r\n19:31:53:15  19:31:56:14\r\non n'a pas montr\u00e9\r\no\u00f9 \u00e9tait la violence.\r\n\r\n19:31:56:19  19:32:00:21\r\nEn montrant comment l'Etat\r\nr\u00e9agit \u00e0 ces actions,\r\n\r\n19:32:01:02  19:32:05:19\r\non montre aussi\r\nqu'il collabore \u00e0 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:32:06:00  19:32:12:14\r\n-Pour Tiphaine comme pour Elisa,\r\nle v\u00e9ganisme ne suffit pas.\r\n\r\n19:32:12:19  19:32:15:19\r\n-Je l'ai trouv\u00e9e super pertinente.\r\n\r\n19:32:16:00  19:32:21:03\r\nElle provoque\r\nune r\u00e9flexion de fond.\r\n\r\n19:32:21:08  19:32:31:11\r\nLes v\u00e9ganes ont besoin d'\u00eatre pouss\u00e9s\r\nplus fortement que d'habitude.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:35:02\r\n-Gonfl\u00e9e \u00e0 bloc\r\npar les arguments de Tiphaine,\r\n\r\n19:32:35:07  19:32:37:20\r\nElisa repart de plus belle.\r\n\r\n19:32:38:01  19:32:42:12\r\nCe jour-l\u00e0, elle part pour Berne,\r\n\u00e0 l'assaut de l'industrie du lait\r\n\r\n19:32:42:17  19:32:47:13\r\nqui abat les veaux\r\net exploite les vaches laiti\u00e8res.\r\n\r\n19:32:47:18  19:32:52:07\r\n-C'est la journ\u00e9e nationale du lait\r\norganis\u00e9e par Swissmilk.\r\n\r\n19:32:52:12  19:32:54:21\r\nOn ira devant leur stand\r\n\r\n19:32:55:02  19:32:59:20\r\npour s'opposer frontalement\r\n\u00e0 leur propagande.\r\n\r\n19:33:00:00  19:33:04:22\r\n-Les militants se sont donn\u00e9\r\nrendez-vous devant la gare.\r\n\r\n19:33:05:03  19:33:09:20\r\nOn pr\u00e9pare banderoles et faux sang\r\net on \u00e9tablit le plan de bataille.\r\n\r\n19:33:10:01  19:33:14:08\r\n-C'est du colorant\r\nalimentaire rouge v\u00e9gane.\r\n\r\n19:33:14:12  19:33:18:14\r\n-A 11h00, vingt militants sont l\u00e0.\r\n\r\n19:33:18:20  19:33:23:23\r\n-Le but est de rester l\u00e0-bas\r\nle plus longtemps possible.\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:28:13\r\nVous ne parlez pas aux personnes\r\nqui vous posent des questions.\r\n\r\n19:33:28:18  19:33:35:06\r\nA la fin, je vous indiquerai quand\r\nmettre le faux sang sur le stand.\r\n\r\n19:33:35:11  19:33:39:09\r\nVous avez tous\r\nvos cartes d'identit\u00e9 sur vous ?\r\n\r\n19:33:39:13  19:33:42:20\r\n-11h15, d\u00e9part\r\npour la Waisenhausplatz.\r\n\r\n19:33:43:01  19:33:46:06\r\n-Tout le long, l\u00e0.\r\n\r\n19:33:46:11  19:33:49:03\r\nTu aides \u00e0 tenir.\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:53:21\r\n-Difficile pour tous les militants\r\nde respecter le voeu de silence,\r\n\r\n19:33:54:02  19:33:56:16\r\nmais Elisa veille.\r\n\r\n19:33:56:21  19:34:00:06\r\n-Arr\u00eatez, c'est pas violent !\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:03:13\r\nCa, c'est pas normal, d'accord.\r\n\r\n19:34:03:18  19:34:07:21\r\n-Etre de mauvaise foi,\r\n\u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n19:34:08:02  19:34:10:15\r\nLes images parlent d'elles-m\u00eames.\r\n\r\n19:34:10:20  19:34:13:16\r\n-Vos accents\r\nne sont pas tr\u00e8s suisses.\r\n\r\n19:34:13:21  19:34:17:08\r\n-Parfois, les discussions\r\nsont plus constructives.\r\n\r\n19:34:17:12  19:34:20:02\r\n-Vous ne mangez pas de viande.\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:21:23\r\n-Non.\r\n\r\n19:34:22:03  19:34:25:08\r\n-C'est une philosophie\r\nqui n'est pas la mienne.\r\n\r\n19:34:25:12  19:34:28:12\r\nUne bonne entrec\u00f4te...\r\n\r\n19:34:28:16  19:34:31:17\r\nElles sont charmantes\r\net je les ai \u00e9cout\u00e9es.\r\n\r\n19:34:31:22  19:34:36:20\r\nPeut-\u00eatre qu'elles\r\nme feront changer quelques id\u00e9es.\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:39:15\r\n-Autour de midi,\r\nla police arrive:\r\n\r\n19:34:39:20  19:34:44:06\r\nbref conciliabule\r\net quelques poign\u00e9es de main.\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:49:02\r\n-Si on ne part pas \u00e0 13h00,\r\ntout le monde part au poste.\r\n\r\n19:34:49:07  19:34:55:09\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 ce que\r\nce ne soit que moi, mais...\r\n\r\n19:34:55:13  19:34:58:14\r\n-Alors \u00e0 13h00 pile,\r\nl'attaque est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:01:05\r\n-On y va !\r\n\r\n19:35:01:10  19:35:06:02\r\nExclamations en suisse-allemand\r\n\r\n19:35:06:07  19:35:11:13\r\nIls scandent\r\n-Justice pour les animaux !\r\n\r\n19:35:11:18  19:35:17:20\r\n-Un \u00e0 un, les militants\r\nsont \u00e9cart\u00e9s du stand,\r\n\r\n19:35:18:01  19:35:21:03\r\nmais personne n'ira au poste.\r\n\r\n19:35:21:08  19:35:23:18\r\nApr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 vingt noms,\r\n\r\n19:35:23:23  19:35:26:18\r\nles policiers\r\nrel\u00e2cheront tout le monde.\r\n\r\n19:35:26:23  19:35:33:00\r\nSwissmilk ouvrira une proc\u00e9dure\r\njudiciaire contre l'association.\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:37:02\r\nLes militants ne regrettent rien.\r\n\r\n19:35:37:07  19:35:40:09\r\n-Les animaux\r\nsont les vraies victimes.\r\n\r\n19:35:40:13  19:35:43:06\r\nLes amendes ne nous arr\u00eateront pas.\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:46:22\r\n-Ces moyens provocateurs\r\nne font pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:35:47:03  19:35:52:02\r\nEurydice Labaki est une pionni\u00e8re\r\ndu v\u00e9ganisme en Suisse.\r\n\r\n19:35:52:07  19:35:55:00\r\n-Je comprends qu'on veuille\r\n\r\n19:35:55:04  19:36:00:01\r\nsensibiliser, choquer la population\r\n\r\n19:36:00:06  19:36:04:02\r\npour all\u00e9ger la souffrance animale,\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:11:03\r\nmais je ne suis pas certaine que ce\r\nsoit la meilleure mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n19:36:11:08  19:36:14:21\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re changer ma fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n19:36:15:02  19:36:20:13\r\nJe n'ai pas tellement besoin\r\nde m'afficher et brandir.\r\n\r\n19:36:20:18  19:36:27:15\r\nPar contre, c'est vraiment\r\nimportant pour moi, le v\u00e9ganisme.\r\n\r\n19:36:27:20  19:36:33:06\r\n-Eurydice n'est pas la seule \u00e0 \u00eatre\r\noppos\u00e9e aux actions ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:37:17\r\nNous retrouvons\r\nles cousins de 269 \u00e0 Zurich\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:41:04\r\nqui ont fait le choix\r\nde la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:36:41:09  19:36:45:14\r\nIl est 04h00 du matin et les\r\nactivistes installent un dispositif,\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:50:13\r\nun m\u00e9morial pour les animaux\r\nqui seront tu\u00e9s ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:52:21\r\nmais rien d'interdit.\r\n\r\n19:36:53:02  19:36:55:06\r\n-Je n'ai pas de probl\u00e8me\r\n\r\n19:36:55:11  19:36:58:14\r\n\u00e0 aller en prison.\r\n\r\n19:36:58:19  19:37:04:11\r\nMais je n'ai pas envie d'y aller et\r\nde ne plus \u00eatre l\u00e0 pour les animaux.\r\n\r\n19:37:04:15  19:37:09:08\r\n-Le concept est de dire au revoir\r\naux animaux avant leur mort.\r\n\r\n19:37:09:12  19:37:14:19\r\n-Bitte hoeren Sie auf drei Minuten !\r\n\r\n19:37:15:00  19:37:17:03\r\nBitte !\r\n\r\n19:37:23:09  19:37:29:06\r\n-On demande qu'ils nous donnent\r\ntrois minutes pour dire au revoir.\r\n\r\n19:37:43:17  19:37:48:14\r\n-Salom\u00e9 reste pour rendre\r\ncompte de l'agonie des animaux\r\n\r\n19:37:48:19  19:37:53:06\r\nqu'elle partage en direct sur\r\nFacebook, comme tous les vendredis.\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:57:13\r\nOn entend des coups\r\net des cochons crier\r\n\r\n19:37:57:18  19:38:03:15\r\nCe d\u00e9vouement pour la cause\r\nn'est pas toujours bien re\u00e7u.\r\n\r\n19:38:03:20  19:38:07:20\r\nNous la retrouvons dans un caf\u00e9\r\net non chez ses parents.\r\n\r\n19:38:08:01  19:38:12:21\r\n-Ils ne sont pas vraiment au courant.\r\n\r\n19:38:13:02  19:38:16:06\r\nQuand \u00e7a prendra de l'ampleur,\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:20:01\r\nils seront plus au fait\r\nde ce que je fais.\r\n\r\n19:38:20:06  19:38:24:11\r\nMais je ne vais pas sacrifier\r\nla lutte pour quelques personnes,\r\n\r\n19:38:24:16  19:38:26:12\r\nm\u00eame si c'est ma famille.\r\n\r\n19:38:26:16  19:38:31:01\r\n-Pour les militants,\r\ncette lutte ne fait que commencer.\r\n\r\n19:38:44:23  19:38:48:11\r\n-Ces militants ne craignent pas\r\nde transgresser la loi.\r\n\r\n19:38:48:15  19:38:52:22\r\nUne d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\naussi pratiqu\u00e9e dans d'autres causes.\r\n\r\n19:38:53:03  19:38:55:21\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne s'amplifie, regardez.\r\n\r\n19:38:57:14  19:39:01:19\r\n-On retrouve Elisa chez elle,\r\navec son amie Virginia Markus,\r\n\r\n19:39:02:00  19:39:06:16\r\nles figures de proue incontournables\r\ndu mouvement antisp\u00e9ciste romand.\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:09:04\r\nL'action du McDonald\r\na \u00e9t\u00e9 fondatrice,\r\n\r\n19:39:09:09  19:39:14:00\r\nmalgr\u00e9 les r\u00e9actions tr\u00e8s vives\r\net souvent oppos\u00e9es aux militants.\r\n\r\n19:39:14:11  19:39:16:14\r\n-M\u00eame si cette action du McDo\r\n\r\n19:39:16:19  19:39:19:19\r\nn'a pas mis l'opinion publique\r\n\r\n19:39:20:00  19:39:22:16\r\nde notre c\u00f4t\u00e9,\r\n\u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une onde de choc\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:26:01\r\ndans le milieu m\u00e9diatique suisse.\r\n\r\n19:39:26:06  19:39:31:01\r\nSans cette action,\r\non aurait attendu une autre action\r\n\r\n19:39:31:06  19:39:36:13\r\nqui fasse du bruit\r\npour cr\u00e9er le d\u00e9bat incessant.\r\n\r\n19:39:36:18  19:39:41:14\r\nDepuis lors, chaque jour,\r\non parle du sujet des animaux.\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:45:13\r\n-Depuis cet \u00e9pisode, il y a un an,\r\n\r\n19:39:45:18  19:39:48:12\r\nles militantes\r\nont multipli\u00e9 les actions.\r\n\r\n19:39:48:16  19:39:51:09\r\nDiffusion d'images\r\ntourn\u00e9es en cam\u00e9ra cach\u00e9e\r\n\r\n19:39:51:13  19:39:55:15\r\ndans un abattoir en octobre,\r\noccupation d'un abattoir \u00e0 Vich\r\n\r\n19:39:55:20  19:39:59:09\r\nen d\u00e9cembre, manifestation nocturne\r\n\u00e0 Aubonne en mars.\r\n\r\n19:39:59:13  19:40:02:00\r\nLe but: susciter\r\nl'int\u00e9r\u00eat des medias,\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:05:01\r\nquitte \u00e0 se mettre\r\nl'opinion publique \u00e0 dos.\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:07:13\r\n-On peut tergiverser longtemps\r\n\r\n19:40:07:18  19:40:09:16\r\nsur les m\u00e9thodes militantes,\r\n\r\n19:40:09:21  19:40:13:10\r\nmais le v\u00e9ritable probl\u00e8me,\r\nc'est l'indiff\u00e9rence.\r\n\r\n19:40:13:14  19:40:17:15\r\nC'est ce qui fait qu'il y a toujours\r\n77 millions d'animaux\r\n\r\n19:40:17:20  19:40:20:12\r\nqui sont abattus\r\nchaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:40:20:17  19:40:23:07\r\nL'action n'est pas contre-productive,\r\n\r\n19:40:23:11  19:40:26:07\r\nc'est l'ignorance\r\net l'indiff\u00e9rence qui le sont.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:29:18\r\n-Combattre l'indiff\u00e9rence\r\nn'est pas leur monopole.\r\n\r\n19:40:29:23  19:40:33:09\r\nEn avril, des militants\r\nfranchissent symboliquement\r\n\r\n19:40:33:13  19:40:36:13\r\nla fronti\u00e8re italo-fran\u00e7aise\r\npr\u00e8s de Brian\u00e7on,\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:40:23\r\nen soutien aux migrants clandestins\r\nqui passent les Alpes.\r\n\r\n19:40:41:04  19:40:44:16\r\nL'arrestation de deux Suisses\r\nferont grand bruit.\r\n\r\n19:40:44:20  19:40:46:17\r\nD'autres mouvements citoyens\r\n\r\n19:40:46:22  19:40:50:05\r\nrevendiquent le recours\r\n\u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n19:40:50:10  19:40:53:15\r\nCertains organisent m\u00eame\r\ndes formations pratiques.\r\n\r\n19:40:53:20  19:40:56:05\r\nXavier Denou, ancien de Greenpeace,\r\n\r\n19:40:56:10  19:40:59:16\r\na fond\u00e9 le collectif fran\u00e7ais\r\n\"Les D\u00e9sob\u00e9issants\".\r\n\r\n19:40:59:21  19:41:02:05\r\nFin juin, Lausanne accueillait\r\n\r\n19:41:02:10  19:41:05:16\r\nl'un de ses stages\r\nde d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n19:41:05:20  19:41:09:00\r\nJeux de r\u00f4le, simulations\r\nd'actions militantes\r\n\r\n19:41:09:05  19:41:11:16\r\net meilleure r\u00e9sistance \u00e0 la police.\r\n\r\n19:41:12:08  19:41:15:07\r\n-Les policiers deviennent activistes.\r\n\r\n19:41:15:12  19:41:18:07\r\n-Parmi les participants:\r\nCl\u00e9mence Demay.\r\n\r\n19:41:18:12  19:41:21:05\r\nSes recherches\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:24:13\r\nciblent un enjeu crucial:\r\ndiff\u00e9rencier les actes\r\n\r\n19:41:24:18  19:41:28:08\r\nde vandalisme gratuits\r\ndes actions \u00e0 vis\u00e9e politique,\r\n\r\n19:41:28:13  19:41:33:04\r\npour que les intentions soient\r\nprises en compte dans les jugements.\r\n\r\n19:41:33:13  19:41:35:07\r\n-On peut se demander\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:37:11\r\nsi notre d\u00e9mocratie\r\n\r\n19:41:37:15  19:41:40:06\r\nest tellement parfaite et directe,\r\n\r\n19:41:40:11  19:41:44:01\r\net si chacun a vraiment une \u00e9galit\u00e9\r\nde voix et de poids\r\n\r\n19:41:44:06  19:41:46:04\r\ndans le jeu d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:50:11\r\nActuellement, pour acc\u00e9der\r\n\u00e0 l'espace de discussion politique\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:55:05\r\nou m\u00e9diatique, il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\nde groupes minoris\u00e9s ou minoritaires,\r\n\r\n19:41:55:10  19:41:58:08\r\nqui ont juste\r\nune impossibilit\u00e9 mat\u00e9rielle,\r\n\r\n19:41:58:12  19:42:02:06\r\ntant sociale que financi\u00e8re,\r\nd'acc\u00e9der \u00e0 cet espace.\r\n\r\n19:42:02:15  19:42:06:23\r\n-Comme d'autres militants, Virginia\r\nMarkus a d\u00e9sormais l'habitude\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:09:10\r\ndes auditions chez le procureur.\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:13:12\r\nCe jour-l\u00e0, elle est entendue\r\nau Minist\u00e8re public de La C\u00f4te\r\n\r\n19:42:13:17  19:42:17:21\r\npour avoir install\u00e9 des cam\u00e9ras\r\ncach\u00e9es \u00e0 l'abattoir de Rolle.\r\n\r\n19:42:18:02  19:42:21:01\r\nUn moyen efficace\r\nde rendre le d\u00e9bat public,\r\n\r\n19:42:21:06  19:42:24:18\r\nquitte \u00e0 risquer des peines\r\nde plus en plus lourdes.\r\n\r\n19:42:32:15  19:42:36:06\r\n-Durant tout l'\u00e9t\u00e9,\r\nl'humoriste suisse Marina Rollman\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:40:01\r\na croqu\u00e9 ceux et celles\r\nqui nous gouvernent\r\n\r\n19:42:40:06  19:42:44:20\r\ndans un pays o\u00f9 le respect\r\net la discr\u00e9tion sont lou\u00e9es.\r\n\r\n19:42:45:01  19:42:51:01\r\nCette ann\u00e9e, notre pr\u00e9sident,\r\nc'est le socialiste fribourgeois\r\n\r\n19:42:51:06  19:42:58:03\r\nAlain Berset,\r\nqui a inspir\u00e9 Marina Rollman.\r\n\r\n19:43:06:01  19:43:10:15\r\n-Alain Berset est le pr\u00e9sident\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique !\r\n\r\n19:43:10:20  19:43:12:04\r\nBravo, B\u00e9ber !\r\n\r\n19:43:15:01  19:43:20:12\r\nFais plut\u00f4t...\r\nje te mets des oreilles de chat...\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:24:06\r\nIl est notamment connu\r\npour avoir \u00e9t\u00e9 l'objet\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:27:23\r\nd'une chronique\r\nde Marina Rollman sur France Inter.\r\n\r\n19:43:28:04  19:43:30:22\r\nSon compte Instagram\r\nn'est pas trop honteux\r\n\r\n19:43:31:04  19:43:34:06\r\npour quelqu'un de plus de 35 ans.\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:38:18\r\nAlain Berset est jeune,\r\ndynamique, romand et de gauche.\r\n\r\n19:43:38:23  19:43:43:18\r\nIl a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de\r\nl'Association suisse des locataires.\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:49:06\r\nPour la Suisse lib\u00e9rale, c'est\r\nquasi communiste comme organisation !\r\n\r\n19:43:49:11  19:43:52:19\r\nIl pla\u00eet aux m\u00e9dias,\r\nil se fringue bien,\r\n\r\n19:43:53:00  19:43:55:19\r\nil a \u00e9tudi\u00e9\r\nles sciences politiques...\r\n\r\n19:43:56:00  19:43:59:23\r\nTu n'as rien \u00e0 faire\r\nen tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral !\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:06:04\r\nTu \u00e9tais seulement \u00e0 vingt voix\r\nde comptabiliser la totalit\u00e9,\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:08:18\r\nce qui est un score de dictateur !\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:13:12\r\nT'es bien \u00e0 l'Int\u00e9rieur, m\u00eame si\r\nc'est le d\u00e9partement un peu easy.\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:16:22\r\nLa protection des animaux,\r\nl'\u00e9galit\u00e9 homme-femme,\r\n\r\n19:44:17:03  19:44:20:01\r\nles handicap\u00e9s,\r\nla lutte contre le racisme...\r\n\r\n19:44:20:06  19:44:22:09\r\nC'est facile d'\u00eatre bon.\r\n\r\n19:44:22:12  19:44:26:21\r\nC'est un tr\u00e8s bon jeu de mot\r\n\"\u00e0 l'Int\u00e9rieur\"...\r\n\r\n19:44:27:02  19:44:31:23\r\nLe truc chiant avec l'Int\u00e9rieur,\r\nc'est la r\u00e9forme de l'AVS.\r\n\r\n19:44:32:04  19:44:35:04\r\nEt \u00e7a fait un peu six ans\r\nqu'il patauge...\r\n\r\n19:44:35:09  19:44:40:13\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9, il a remis\r\nla faute sur les m\u00e9decins.\r\n\r\n19:44:40:18  19:44:45:03\r\nIl dit des trucs genre:\r\n\"Il faut en finir avec ces m\u00e9decins\r\n\r\n19:44:45:08  19:44:50:01\r\nqui touchent un milliard de dollars\r\npour chaque consultation !\"\r\n\r\n19:44:50:06  19:44:52:01\r\nT'exag\u00e8res !\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:57:04\r\nL\u00e0, rien n'avance,\r\nmais c'est pas de ta faute.\r\n\r\n19:44:57:09  19:45:01:06\r\nCa se voit que tu es\r\nun professionnel de la communication.\r\n\r\n19:45:06:15  19:45:08:20\r\nAlain, son dada, c'est le sport.\r\n\r\n19:45:09:01  19:45:11:13\r\nIl aimerait bien\r\nqu'on en fasse aussi.\r\n\r\n19:45:11:18  19:45:14:08\r\nDes trucs chiants,\r\ncomme l'athl\u00e9tisme,\r\n\r\n19:45:14:12  19:45:16:18\r\nmais on n'a pas envie !\r\n\r\n19:45:16:23  19:45:21:00\r\nCeux qui sont en charge du Sport,\r\nils n'en font m\u00eame pas.\r\n\r\n19:45:21:05  19:45:23:20\r\nEn plus, c'est int\u00e9ress\u00e9,\r\n\r\n19:45:24:01  19:45:28:12\r\nparce que \u00e7a ferait\r\nbaisser les co\u00fbts de la sant\u00e9...\r\n\r\n19:45:28:16  19:45:33:13\r\nOn a envie d'\u00eatre gros chez nous et\r\nque tu nous paies des m\u00e9dicaments !\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:36:10\r\nLaisse-nous... faire du gras !\r\n\r\n19:45:36:14  19:45:43:18\r\nJe n'ai jamais dit que ce n'\u00e9tait pas\r\nimportant d'\u00eatre souple.\r\n\r\n19:45:43:23  19:45:50:01\r\nAlain Berset n'est pas un pr\u00e9sident\r\nsuisse comme les autres,\r\n\r\n19:45:50:06  19:45:53:06\r\nm\u00eame pas un politicien\r\ncomme les autres.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:56:10\r\nEst-ce vraiment un Suisse\r\ncomme les autres ?\r\n\r\n19:45:56:14  19:46:01:04\r\nIl s'int\u00e9resse \u00e0 la culture,\r\ntr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant...\r\n\r\n19:46:01:09  19:46:05:18\r\nIl est ambitieux, de mani\u00e8re\r\nun peu plus fine que les autres...\r\n\r\n19:46:05:23  19:46:09:08\r\nAu final, est-ce qu'on\r\nn'a pas cr\u00e9\u00e9 un monstre ?\r\n\r\n19:46:09:13  19:46:13:02\r\nCe mec va ne pas vouloir\r\nl\u00e2cher la pr\u00e9sidence !\r\n\r\n19:46:13:07  19:46:15:17\r\nIl n'est pas adapt\u00e9\r\nau syst\u00e8me suisse.\r\n\r\n19:46:15:22  19:46:19:15\r\nIl va peut-\u00eatre fonder\r\nla R\u00e9publique fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie.\r\n\r\n19:46:19:20  19:46:22:18\r\nIl voudra se faire r\u00e9\u00e9lire\r\ntous les cinq ans.\r\n\r\n19:46:22:23  19:46:25:03\r\nC'est pas \u00e7a, votre projet ?!\r\n\r\n19:46:25:08  19:46:28:11\r\nBravo, fin de tournage pour Alain !\r\n\r\n19:46:28:15  19:46:33:01\r\nCa nous fait plaisir\r\nque vous vous soyez pr\u00eat\u00e9 au jeu.\r\n\r\n19:46:38:15  19:46:44:00\r\nFais dodo, Alain mon petit fr\u00e8re,\r\nfais dodo, t'auras du g\u00e2teau\r\n\r\n19:46:57:12  19:46:59:20\r\n-C'est la fin de cette \u00e9mission\r\n\r\n19:47:00:01  19:47:02:23\r\net de notre tour\r\ndes tours en Suisse romande.\r\n\r\n19:47:03:04  19:47:05:14\r\nDimanche prochain,\r\nje vous retrouverai\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:07:13\r\ndans notre d\u00e9cor habituel.\r\n\r\n19:47:07:18  19:47:10:20\r\nExcellente soir\u00e9e et belle semaine !\r\n\r\n19:47:15:05  19:47:20:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041364\r\nDate de transcription : 14-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:01:41) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette nouvelle \u00e9mission de mise au point pendant tout l'\u00e9t\u00e9, nous vous avons fait d\u00e9couvrir diff\u00e9rents Tour de Suisse romande, pas forc\u00e9ment les plus impressionnantes ou les plus c\u00e9l\u00e8bres, ce soir, nous sommes sur l'un des b\u00e2timents les plus hauts du canton du Jura la tour du gros se construit en 1973 \u00e0 Del\u00e9mont, le chef- lieu du canton, que vous apercevez derri\u00e8re moi voil\u00e0 pour le d\u00e9cor de notre \u00e9mission de ce soir dans voici le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:43 > 0:01:52) [94%] : \r\nDes tonnes de bons l\u00e9gumes finissent actuellement \u00e0 la poubelle en cause des conditions m\u00e9t\u00e9o optimale et des consommateurs en vacances, une situation qui choque, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:55 > 0:02:09) [96%] : \r\nIls ont beaucoup fait parler d'eux ces derniers mois \u00e0 travers des op\u00e9rations violentes, nous avions suivi des militants antisp\u00e9cistes pour tenter de comprendre leur motivation, nous verrons que leur combat n'a pas faibli et que leur mouvement n'est pas le seul \u00e0 choisir la m\u00e9thode forte pour se faire entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:11 > 0:02:23) [89%] : \r\nIl est, cette ann\u00e9e, notre pr\u00e9sident, le socialiste Alain Berset Benjamin du gouvernement et le dernier \u00e0 \u00eatre croqu\u00e9e avec humour et mordant par Marina Man, c'est notre rubrique boum de South of cartes en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:24 > 0:02:31) [89%] : \r\nLa tour de grosses figure d\u00e9sormais dans un \u00e9co- quartier qui devrait accueillir \u00e0 terme 300 logements aux abords de la Sorne r\u00e9am\u00e9nag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:32 > 0:02:54) [92%] : \r\nRendre nos quartiers plus Vert c'est la tendance pour que nos villes soient bien s\u00fbr plus agr\u00e9able et qu'elle n'\u00e9touffe pas en p\u00e9riode de grosses chaleurs, comme nous l'avons v\u00e9cu il y a quelques jours encore, les temp\u00e9ratures tropicales qui ont profit\u00e9 aux cultures un peu trop d'ailleurs de nombreux producteurs ont \u00e9t\u00e9 contraints de jeter leurs l\u00e9gumes faute de consommateurs, c'est un reportage d'Anastasia rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:57 > 0:03:01) [98%] : \r\nLa tomate cet \u00e9t\u00e9, elle se porte bien m\u00eame trop bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:02 > 0:03:12) [91%] : \r\nRoland Stoll est le 1er producteur de tomates en Suisse et il aurait de quoi \u00eatre content, sauf qu'il doit faire face \u00e0 une surproduction massive qui n'arrive pas \u00e0 g\u00e9rer, r\u00e9sultat il va devoir s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:12 > 0:03:17) [81%] : \r\nOn ne peut pas laisser des tomates sur la plante trop rouge se d\u00e9graderaient \u00e0 papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:03:36) [78%] : \r\nPar des images qui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:49) [92%] : \r\nUn sujet tabou et pourtant il nous l'a vu, depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 en Suisse 10 tonnes de tomates sont jet\u00e9s tous les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:03 > 0:04:06) [98%] : \r\nC'est ici que Roland Stoll produit 6000 tonnes de tomates par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:28) [92%] : \r\nNous sommes dans la serre num\u00e9ro 5, la plus grande de Suisse, elle peut contenir jusqu'\u00e0 260000 plants de tomates ici la tomate, c'est une affaire de famille Roland Stoll nous fait la visite accompagn\u00e9e de son fils Julien, chef de culture et pour l'\u00e9t\u00e9, c'est chaque fois la m\u00eame rengaine, m\u00eame si cette ann\u00e9e, c'est particulier pour la tomate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:28 > 0:04:37) [82%] : \r\nCes derni\u00e8res semaines, cet id\u00e9al Hayatou pour qu'elle pousse bien pour que cela produise manque, du coup, c'est apr\u00e8s la catastrophe, du coup, c'est la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:39 > 0:04:44) [96%] : \r\nIronie du sort, c'est quand ils produisent le plus de tomates qu'il y a le moins de consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:05:09) [88%] : \r\nLes consommateurs sont pendant les consommateurs sont en vacances, la consommation vraiment faible, du coup, on fait des actions, on fait des promotions, celui d'activer la vente par le prix, on a cherch\u00e9 \u00e0 faire un peu d'exportation dans des pays qui nous entourent, mais il y a pas vraiment d'int\u00e9r\u00eat, ils ont aussi beaucoup de production, donc il a pas il y a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 paysage attendent pas acheter des tomates suisses quoi, ils ont les leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:11 > 0:05:21) [88%] : \r\nLa vente de tomates, ainsi que celle des autres fruits et l\u00e9gumes a baiss\u00e9 de 20 pourcent compar\u00e9 \u00e0 2017 la famille Stoll, doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence cet \u00e9t\u00e9 et le pire qui sont connus depuis non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:23 > 0:05:39) [84%] : \r\nBut c'est de produire de vente que ce soit consomm\u00e9 de produire pour jeter ce c'est pas tr\u00e8s motivant employ\u00e9 qui travaille \u00e0 faire des produits beaucoup de Perm, puis d'un coup que jeter produits sal\u00e9s, \u00e7a \u00e7a les motive beaucoup ils comprennent pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:41 > 0:05:42) [99%] : \r\nC'est difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:43 > 0:05:50) [92%] : \r\nDes l\u00e9gumes frais par dizaines de tonnes au lieu d'\u00eatre commercialis\u00e9, cela choque tout le monde, en particulier les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:06:19) [85%] : \r\nLe gaspillage c'est normal, il y a des gens qui en ont pas et on jette pas vraiment pas du tout normal toujours moyen de Brest trouver quand m\u00eame l\u00e0 autre chose \u00e0 faire que de jeter, c'est un probl\u00e8me de gestion, gestion logistique subventions et si on arr\u00eatait d'en importer des autres pays et puis qu'on faisait nos propres confie Thomas soupe de tomates tomates tomates suisses produit suspect fait en Suisse, mais peut-\u00eatre qu'on l'utiliserait non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:21 > 0:06:31) [92%] : \r\nUn discours bien connu par l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve coop\u00e9rative qui r\u00e9unit une trentaine de producteurs suisses c'est dans ces locaux que sont g\u00e9r\u00e9s, plus de 30000 tonnes de l\u00e9gumes par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:32 > 0:07:03) [86%] : \r\nDe jeter de la nourriture c'est choquant pour tout le monde, mais faut pas oublier que la majorit\u00e9 du d\u00e9chet dans le cycle alimentaire, il est chez le consommateur dans nos pays, donc le consommateur quand il quand il a son frigo qui est plein et qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 la piscine que de manger chez lui et qui doit jeter des choses ben \u00e7a le m\u00eame, c'est le m\u00eame principe que nous c'est choquant le consommateur il malm\u00e8ne dans une petite poubelle verte et il va l'amener au compost et sera tous contents, ben nous, on est dans une plus grosse poubelle c'est pas verte qui est blanche, \u00e9t\u00e9 \u00e7a part en biogaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:03 > 0:07:04) [95%] : \r\nChabal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:04 > 0:07:09) [87%] : \r\nMais transformer la surproduction en \u00e9nergies renouvelables, l'Union mara\u00eech\u00e8re, s'en passerait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:07:09 > 0:07:11) [67%] : \r\n\u00e0 Benz\u00e9ma notre \u00e0 500.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:11 > 0:07:29) [89%] : \r\nIl n'a pas encore trouv\u00e9 le bouton sur sur la plante donc on y travaille, mais voil\u00e0 le bouton et 9 aujourd'hui les solutions qu'on a c'est c'est d'enlever un bouquet sur la plante pour les dire, ben voil\u00e0, pendant cette p\u00e9riode-l\u00e0, s'il te pla\u00eet, prenez un tout petit peu moins de tomates donc on le fait mais \u00e7a suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:30 > 0:07:36) [97%] : \r\nAvec comme principaux clients, les grandes surfaces, le rendement est \u00e0 son comble la surproduction et donc in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:38 > 0:07:41) [87%] : \r\nIl est pourtant exclu ici d'employer le mot jet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:52) [86%] : \r\nMoi, je ne veux pas utiliser le mot jet\u00e9 si d'autres personnes l'utilisent, c'est leur foi mais je pense que valoriser diff\u00e9remment serait plus positif et plus porteur que d'utiliser le mot jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:54 > 0:07:56) [90%] : \r\nReste une option, celle de donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:58 > 0:08:09) [92%] : \r\nLa Fondation partager ce que l'on appelle une banque alimentaire, son r\u00f4le : lutter contre le gaspillage et la pr\u00e9carit\u00e9 en r\u00e9cup\u00e9rant les invendus des grandes surfaces mais m\u00eame si les stocks s'accumulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:11 > 0:08:42) [89%] : \r\nOn essaye de r\u00e9fl\u00e9chir sur la mani\u00e8re dont on pourrait \u00e0 terme valoriser ses produits valoriser surproduction, on peut parler de fruits, on peut parler de l\u00e9gumes, il y a, il y a des des pistes qui sont, qui sont envisag\u00e9s : peut-\u00eatre une piste de d\u00e9shydratation de fruits par exemple pour les pommes et les poires des des fruits qui se d\u00e9shydrate assez bien puis c'est vrai que pour les personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient de nos produits, c'est des gens qui sont souvent peu nomade, donc il est plus facile de se d\u00e9placer avec 250 grammes de fruits secs dans un sachet qui ont qui est pas au bout du bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:08:52) [94%] : \r\nUne musique d'avenir car pour l'instant la seule solution, c'est la coordination entre les associations, elles sont 57 \u00e0 travailler avec la Fondation partage mais cet \u00e9t\u00e9, la plupart sont en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:09:16) [90%] : \r\nC'est peut-\u00eatre n\u00e9cessaire \u00e0 un moment de se mettre autour d'une table avec tous les gens concern\u00e9s par la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire et dire voil\u00e0 comment ce qu'on organise l'\u00e9t\u00e9 prochain, est ce qu'on fermerait pas chacun les uns apr\u00e8s les autres, nous ferme pas parce que voil\u00e0, on ferme pas, mais toutes les institutions b\u00e9n\u00e9ficiaires pourraient-elles ferm\u00e9es les unes apr\u00e8s les autres, de mani\u00e8re \u00e0 garder en un circuit de distribution, un canal de distribution qui serait r\u00e9gulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:17 > 0:09:31) [90%] : \r\nParmi ces associations, les colis du coeur ont une place privil\u00e9gi\u00e9e leurs locaux se trouve juste en dessous de ceux de la Fondation partage ouvert tous les mardis, des b\u00e9n\u00e9voles qu'on pousse des paniers alimentaires pour ceux qui en ont besoin, le tout pour seulement 1 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:34 > 0:09:36) [98%] : \r\nAujourd'hui ils attendent 3000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:39 > 0:09:56) [87%] : \r\nEn fait nous sommes ind\u00e9pendance pour environ 3 3 repas par semaine, 3 ou 4 l\u00e0 comme on a beaucoup de l\u00e9gumes, ils auront r\u00e9ussi pour plus de redevance, donc ils en profitent, parce que nous distribuons maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:58 > 0:10:03) [88%] : \r\nLa composition du panier d\u00e9pend de l'offre et cet \u00e9t\u00e9, plus que jamais, l\u00e9gumes et talonneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:04 > 0:10:22) [88%] : \r\nAujourd'hui, ben les gens ils sont tr\u00e8s satisfaits avec les fruits et l\u00e9gumes par si on n'en a pas toujours autant, il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 on a tr\u00e8s peu de lagunes ou pas du tout, on doit en acheter et l\u00e0 aujourd'hui on a \u00e9t\u00e9 r\u00e9approvisionn\u00e9es par partage qui re\u00e7oit de la marchandise encore dans le Viagra 100 minutes donc c'est une p\u00e9riode vraiment favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:22 > 0:10:23) [86%] : \r\nPour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:24 > 0:10:46) [93%] : \r\nUne p\u00e9riode favorable, certes, reste que les fruits et l\u00e9gumes sont des denr\u00e9es p\u00e9rissables, alors la solution se trouve peut-\u00eatre ici nous sommes dans la campagne genevoise, l'association les cueillettes de Lancy of pour 820 francs par an, la possibilit\u00e9 de cueillir soi-m\u00eame ses l\u00e9gumes, ce qui oblige de faire avec ce que la terre nous donne pas plus pas moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:49 > 0:10:52) [93%] : \r\nPour Patrice Bergues l\u00e0 en charge du projet, c'est juste un retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:54 > 0:11:14) [89%] : \r\nSi, ben on revient un petit peu \u00e0 une agriculture raisonn\u00e9e, avec une production un peu plus r\u00e9duite : fin des plus petites structures, on va dire en vente directe ou sous contrat avec directement avec des consommateurs sans passer forc\u00e9ment par la la grande distribution, h\u00e9 ben on peut, on peut peut-\u00eatre \u00e9viter ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:15 > 0:11:27) [85%] : \r\nUne des meilleures solutions parce qu'effectivement, les gens ils viennent ici et il r\u00e9colte ce qu'il a r\u00e9colt\u00e9 alors qu'on est beaucoup, comme cette ann\u00e9e, ou s'il a peu d'un, \u00e7a fait partie du sud des saisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:30 > 0:11:38) [89%] : \r\nOlivier Ullrich et sont membres de l'association depuis 7 ans les cueillettes de Lancy, c'est un peu leur supermarch\u00e9, ils y viennent toutes les semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:41 > 0:12:01) [86%] : \r\nCes soins que les enfants puissent ben d\u00e9couvrir aussi un peu comment \u00e7a pousse parce quand on a dans l'assiette, c'est une chose, mais de voir d'o\u00f9 \u00e7a sort enfin les feuilles des carottes et pommes de terre fera ramasser tout \u00e7a, c'est, c'est c'est quand m\u00eame encore une d\u00e9couverte, quoi, parce que quand on achemine au supermarch\u00e9 c'est sous cellophane, enfin : rien \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:02 > 0:12:07) [99%] : \r\nMais venir ici, c'est surtout une mani\u00e8re pour eux de ne plus prendre part au gaspillage alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:07 > 0:12:08) [87%] : \r\nCe directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:08 > 0:12:24) [91%] : \r\nFonde moi je, je ne veux plus voir \u00e7a, parce que \u00e7a m'a min\u00e9 pendant longtemps de voir enfin c'est juste une partie de tout ce qu'on peut voir actuellement au niveau psychologique, mais je pensais \u00e0 chacun de de prendre l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:25 > 0:12:42) [92%] : \r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, des jardins priv\u00e9s, l'espace est bien plus petit mais ici aussi on s'active pour cuire les l\u00e9gumes qui pousse trop vite Francesco vendra cultivent des tomates mais aussi des courgettes de son pays natal, la Sicile ce petit carr\u00e9 de terre cet ancien grutier ne poss\u00e8de depuis 30 ans et il en est tr\u00e8s fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:43 > 0:13:14) [78%] : \r\nFace \u00e0 ce v\u00e9to, il y a la reco et \u00e7a c'est en esp\u00e8ces C\u00e9cilia Lean avez widgets et C\u00e9cilia, c'est trop long et tout \u00e7a, vous savez que c'est avait les vous Jet il y a rien \u00e0 financer la Paula et tout \u00e7a, c'est vous qui avez plant\u00e9 un taux moi il lui fallait prendre Neto, moi, \u00e7a demande beaucoup de travail, ben oui il avoir la passion et a pas d\u00e9passer un hasard ou pas, et l\u00e0 on va voir votre ami ah oui, c'est un ami, c'est un ami, un ami que Diablo dire ben c'est c'est important c'est pas oui c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:15 > 0:13:22) [91%] : \r\nFrancesco et lui sont retrait\u00e9s, ils mettent toute leur \u00e9nergie dans leur jardin, alors pour eux, hors de question de jeter le moindre l\u00e9gume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:22 > 0:13:28) [81%] : \r\nL'homme, et \u00e7a c'est pas normal, la galette sur la terrain quand, un peu comme \u00e7a, c'est pas normal les pour donner \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:30 > 0:13:37) [93%] : \r\nEt quand la terre est aussi g\u00e9n\u00e9reuse Maria, la femme de Lewis a trouv\u00e9 la parade pour ne rien jeter \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:37 > 0:13:57) [76%] : \r\n\u00e7a, c'est la sauce des tomates du jardin comme ils \u00e9taient un peu m\u00fbr Stop pas Lisieux \u00e9lys\u00e9en salade c'est trop molle qui profitent de faire \u00e7a et puis moi je cong\u00e8le comme c'est beaucoup qu'on g\u00e8re l'effet des petits sachets j'et autrement, il y a les enfants un petit peu pendant un petit propos autre tr\u00e8s people.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:59 > 0:14:04) [96%] : \r\nLe retour \u00e0 la normale est annonc\u00e9e pour bient\u00f4t, avec une m\u00e9t\u00e9o plus cl\u00e9mente et la fin des vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:05 > 0:14:12) [98%] : \r\nReste \u00e0 esp\u00e9rer que l'\u00e9t\u00e9 prochain, des solutions seront trouv\u00e9es pour \u00e9viter \u00e0 nouveau tels gaspillages alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:33 > 0:14:57) [91%] : \r\nCes derniers mois, les antisp\u00e9cistes ont souvent fait les gros titres en s'attaquant notamment aux boucheries combattants parfois violemment toute exploitation animale, ils sont souvent per\u00e7us comme des extr\u00e9mistes un peu illumin\u00e9, il y a un an, nous avions tent\u00e9 de comprendre leur motivation et leurs m\u00e9thodes, une immersion parmi ces militants qui avaient valu \u00e0 notre journaliste S\u00e9verine Chave d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 par un Swiss Press Award, on regarde ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:59 > 0:15:17) [86%] : \r\nDerniers pr\u00e9paratifs pour les militants lausannois de 269 Life lib\u00e9ration animale leurs cibles, c'est l'incarnation du Mal MacDonald qui, pour eux, a fait 37000 victimes l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse 37000 boeuf chaussure noire en plus \u00e0 la t\u00eate de l'association \u00c9lisa Keller 19 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:17 > 0:15:20) [96%] : \r\n4, 5, 6, 7, 8, 9, 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:20 > 0:15:29) [79%] : \r\nPour cela, va \u00eatre assez violents au travers expositions civisme test casque se conquiert, il faut pas dire dresse ultra pas parler tout tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:30 > 0:15:34) [98%] : \r\nNous sommes vendredi soir place Saint-Laurent \u00e0 Lausanne, l'heure de pointe pour l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:56 > 0:15:58) [97%] : \r\nFace \u00e0 la violence de l'intrusion, le ton monte vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:02 > 0:16:06) [72%] : \r\nCe qui est votre responsable ma fille vient de faire une chute, pensez-vous qu'il a des artistes commenter pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:23 > 0:16:24) [80%] : \r\nC'est tellement impos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:25 > 0:16:42) [85%] : \r\nTellement jugeant t\u00e9moin c'est pas \u00e7a, pas trop de sens pas pourtant je pourrais partager leur vie \u00e0 un petit mais la Vivendi s'est impos\u00e9 \u00e0 tout le monde comme \u00e7a un peu sans discussion plein air agressif, je trouve \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me fait plut\u00f4t envie de reprendre en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:43 > 0:16:46) [99%] : \r\nMais les consommateurs ne sont pas les premi\u00e8res cibles de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:46 > 0:17:02) [76%] : \r\n\u00e0 si on si on \u00e9tant pr\u00e9sent qu'apr\u00e8s les gens plus assimilant l'image justement de ces animaux du du sens de la souffrance \u00e0 ces enseignes \u00e0 pied ce qu'on cherche \u00e0 salir aussi leur image quoi T\u00e9l ou les il Yvan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:03 > 0:17:14) [95%] : \r\nEn revendiquant le recours \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, les militants de 269 veulent s'attaquer \u00e0 tout un syst\u00e8me, au bout de 20 Minutes la police intervient, couronnant le succ\u00e8s de leur op\u00e9ration commando.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:23 > 0:17:42) [91%] : \r\nLe lendemain matin, la chef du commando a chang\u00e9 de tablier, nous la retrouvons au march\u00e9 de Lausanne vegan depuis un peu plus d'un an, elle lance l'antenne helv\u00e9tique de 269 Life en d\u00e9cembre 2016 pour d\u00e9velopper la cause animale en Suisse une cause que son patron, ancien \u00e9leveur et d\u00e9sormais mara\u00eechers et loin de soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:44) [79%] : \r\nAlors moi, je ne peux pas la partage de cela, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:47 > 0:17:50) [91%] : \r\nPour moi, c'est contraire \u00e0 la logique, l'homme est fait pour museler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:54 > 0:18:02) [82%] : \r\nCeux qui veulent pas pas mais moi je peux pas partager, puis les animaux ben on dit avec moi, j'avais vu des animaux que j'\u00e9tais plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:14 > 0:18:18) [93%] : \r\n\u00c9lisa a l'habitude de ce genre de commentaire, mais c'est la vie qu'elle a choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:18 > 0:18:39) [89%] : \r\nDonc il y a un sens, je pense seulement si on se bat pour des valeurs et pour son plus moins oppressifs, donc j'ai j'ai mis en cause mes \u00e9tudes pour \u00e7a aussi rompre comme d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cause et je regrette pas du tout, parce que sinon, enfin voil\u00e0 attendre attendent que dans les mains dans les poches, que les choses se fassent n'est pas une option.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:40 > 0:18:53) [95%] : \r\nEt le moins qu'on puisse dire, c'est qu'on ne peut pas reprocher \u00e0 269 Life de rester les mains dans les poches, l'association est un peu le Greenpeace des vegan une m\u00e9thode qui repose sur la confrontation et l'esth\u00e9tique du choc, connu pour ses mises en sc\u00e8ne violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:55 > 0:19:01) [91%] : \r\nTout commence en 2012 en Isra\u00ebl 3 militants se font marqu\u00e9 au fer rouge en pleine rue \u00e0 Tel-Aviv.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:05 > 0:19:14) [88%] : \r\nParmi les activistes Sacha, le leader du mouvement, c'est lui qui donne \u00e0 l'association, le num\u00e9ro d'vous enlever quelque temps auparavant dans une ferme laiti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:16 > 0:19:29) [95%] : \r\nLe mouvement se propage vite et des antennes naissent un peu partout dans le monde, comme ici \u00e0 Buenos Aires, toutes ont le m\u00eame but : combattre le sp\u00e9cisme, c'est-\u00e0-dire la sup\u00e9riorit\u00e9 des \u00eatre humains sur les autres animaux et la justification de leur exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:30 > 0:19:51) [91%] : \r\nEn France, c'est \u00e0 Lyon que 269 a pris racine, c'est l'une des antennes les plus actifs du mouvement, la t\u00eate pensante de l'association a elle aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e au fer rouge dans un bar alternatif Typhaine Lagarde parle de d\u00e9sob\u00e9issance civile, donc c'est dans la salle, nous retrouvons \u00c9lisa qui vient s'inspirer des m\u00e9thodes, des activistes fran\u00e7ais sont des anarchistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:51 > 0:20:12) [90%] : \r\nLes manifestations de rue etc, c'est bien gentil mais, aujourd'hui, par exemple en France, j'ai \u00e9vit\u00e9 chez Via 7000 manifestations par an, vous vous doutez bien que si vous voulez que votre probl\u00e8me soit voil\u00e0 mis en avant et qui soient comme \u00e9tant un probl\u00e8me d'importance, il est \u00e9vident que si vous utilisez des modes l\u00e9gaux qui sont utilis\u00e9s par tous les mouvements, je ne vois pas comment on pourrait voil\u00e0 faire \u00e9merger cette cause l\u00e0 plus qu'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:13 > 0:20:27) [97%] : \r\nL'association a donc chang\u00e9 de strat\u00e9gie depuis 6 mois, elle a commenc\u00e9 \u00e0 occuper des abattoirs et envahir les si\u00e8ges sociaux de grandes entreprises, le mois dernier, elle s'attaque \u00e0 l'usine de charcuterie Aoste le but d\u00e9sob\u00e9ir aux lois pour les faire changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:28 > 0:20:56) [91%] : \r\nIl actuellement si vous allez dans la rue, vous demandez \u00e0 n'importe qui est ce que vous \u00eates pour une am\u00e9lioration de la condition animale, tout le monde vous dira oui par si vous demandez aux gens est-ce un sujet portance dans le monde dans lequel on vit tout le monde vous dira non, il y a des choses bien plus importantes dans le but de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est montrer que si c'est un sujet important et tant qu'il y aura pas des personnes, des militants qui prendront des vrais risques malheureusement le sujet n'arrivera pas \u00e9merger comme une question urgente et n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:56 > 0:21:05) [88%] : \r\nDes risques qui ont des cons\u00e9quences, l'occupation de l'abattoir de mon seul \u00e0 quelques km de Lyon a valu 10 heures de garde \u00e0 vue aux 2 copr\u00e9sidents de l'association.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:06 > 0:21:08) [89%] : \r\nMais cette r\u00e9pression est assum\u00e9e et m\u00eame souhait\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:09 > 0:21:10) [99%] : \r\nC'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:12 > 0:21:30) [89%] : \r\nSi on s'en aller sans \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par la police, il manque quelque chose \u00e0 l'acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile, parce qu'on n'a pas montr\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait la violence et en se faisant \u00e9vacuer en entrant \u00e0 la con, comment l'\u00c9tat r\u00e9agit finalement \u00e0 ces actions l\u00e0- bas on montre aussi qu'il va bah, qui collabore finalement \u00e0 ce syst\u00e8me et qu'on lutte aussi contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:30 > 0:21:36) [85%] : \r\nPour Typhaine comme pour \u00c9lisa le vegan isme ne suffit donc pas, il faut aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:36 > 0:21:55) [88%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 super pertinente, comme d'habitude \u00e0 la des mots qui peuvent \u00eatre complexes parfois mais qui sont vraiment tr\u00e8s important, je pense, pour Air France provoque une r\u00e9flexion de fond et en tant que voil\u00e0, voil\u00e0 les Bleus de jeunes qui sont venus \u00e0 cette conf\u00e9rence, par exemple, je pense qu'ils ont besoin d'\u00eatre un peu pouss\u00e9 plus fortement qu'ils ont l'habitude au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:56 > 0:22:04) [89%] : \r\nGonfl\u00e9 \u00e0 bloc par les arguments de Typhaine \u00c9lisa est pr\u00eate \u00e0 repartir de plus belle ce jour- l\u00e0, elle part pour Berne \u00e0 la source, cette fois-ci de l'industrie du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:05 > 0:22:10) [96%] : \r\nUne industrie montr\u00e9e du doigt par les militants pour l'abattage des veaux et l'exploitation des vaches laiti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:21 > 0:22:23) [84%] : \r\nLeur propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:23 > 0:22:32) [93%] : \r\nEt pour attaquer la grande f\u00eate hier des producteurs de lait, les militants se sont donn\u00e9s rendez- vous devant la gare de la capitale, on pr\u00e9pare banderole FO 100 avant d'\u00e9tablir le plan de bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:32 > 0:22:37) [86%] : \r\n\u00e7a c'est du colorant alimentaire Rouge fait gaines techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:37 > 0:22:42) [90%] : \r\n\u00e0 11 heures pile, une vingtaine de militants ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents pour \u00e9couter les instructions d'\u00c9lisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:42 > 0:23:01) [80%] : \r\nDonc le but c'est de rester l\u00e0- bas, le plus longtemps possible voil\u00e0 on vous parlez pas vous ce qui vous pose des questions, vous \u00eates silencieux que toutefois si vraiment voil\u00e0 c'est, on sent que c'c'est bon partir je vous dirai ce sera le d\u00e9part pour aller le faux sang sur le temps que moi, vous avez tous, dites-vous, camions de subventions vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:01 > 0:23:02) [70%] : \r\nOn va avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:02 > 0:23:05) [82%] : \r\n11 heures 15 d\u00e9part pour la Valaisanne Raos plate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:06 > 0:23:07) [84%] : \r\nOuais, tout le long l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:11 > 0:23:12) [85%] : \r\nTu tu aide \u00e0 tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:12 > 0:23:13) [88%] : \r\nTu as doit venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:14 > 0:23:19) [93%] : \r\nDifficile pour tous les militants de respecter le voeu de silence mais \u00c9lisa est l\u00e0 pour veiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:20 > 0:23:37) [81%] : \r\nLa non mais arr\u00eatez, violent, oui, \u00e7a c'est pas normal \u00e7a je suis d'accord avec vous, mais en Suisse, on est tranquille, si on avait mauvaise foi, \u00e7a marche pas, il faut juste face \u00e0 de m\u00eame je pense que les images tellement vous venez d'o\u00f9 l\u00e0, vous \u00eates tout son action portrait suisse et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:37 > 0:23:39) [88%] : \r\nEt parfois, les discussions se r\u00e9v\u00e8le plus constructive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:48 > 0:23:52) [78%] : \r\nJe c'est pas que la c\u00f4te, je peux pas le remplacer par des vous savez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:52 > 0:24:00) [89%] : \r\nMais elles sont charmantes et je les ai \u00e9cout\u00e9s ou pas, c'est \u00e7a qui est important dans la vie quoi, peut-\u00eatre que je me font changer quelques id\u00e9es et \u00e7a, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:01 > 0:24:07) [87%] : \r\nAutour de midi, la police entre en sc\u00e8ne, apr\u00e8s un bref conciliabule et quelques poign\u00e9es de main, \u00c9lisa est fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:07 > 0:24:08) [96%] : \r\nElle est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:08 > 0:24:18) [92%] : \r\nSi on part pas \u00e0 13 heures tout le monde part au poste et j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce que moi qui organise au nom de la station m\u00eame voil\u00e0 c'est en Suisse c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:19 > 0:24:21) [86%] : \r\n\u00e0 l'heure \u00e0 13 heures pile, l'attaque est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:21 > 0:24:23) [77%] : \r\nOk alors on dit pas prenait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:40 > 0:24:57) [87%] : \r\nEn an, les militants sont \u00e9cart\u00e9s du stand, mais personne n'ira au poste aujourd'hui, apr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 une vingtaine de noms, les policiers finiront par rel\u00e2cher tout le monde, contact\u00e9 suisse 1000 que n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir, mais l'organisation nous a confirm\u00e9 l'ouverture d'une proc\u00e9dure judiciaire contre l'association.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:58 > 0:25:00) [90%] : \r\nQuant aux militants, il ne regrette rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:00 > 0:25:05) [83%] : \r\nJe pense du ben voil\u00e0 il c'est les vraies victimes nous on peut tr\u00e8s bien avoir des amendes, \u00e7a ne peut pas s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:07 > 0:25:10) [93%] : \r\nReste que ces moyens provocateur ne font pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:12 > 0:25:19) [85%] : \r\nEurydice l\u00e0- bas, qui est une pionni\u00e8re du vegan isme en Suisse, mais elle ne partage pas les positions de 269 qu'elle juge trop extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:19 > 0:25:52) [89%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, je comprends qu'on veuille qu'on qu'on va y sensibiliser ou qu'on veut choquer la population pour all\u00e9ger la souffrance animale qui est une noble cause, mais en m\u00eame temps je suis pas certaine que ce soit la meilleure mani\u00e8re de faire moi je suis plut\u00f4t du Style \u00e0 a chang\u00e9 ma fa\u00e7on de de vivre, j'ai pas tellement besoin d'aller m'afficher sur la sc\u00e8ne publique et puis brandir quoi que ce soit mais par compte, c'est vraiment quelque chose qui est qui, c'est important pour moi, le v\u00e9g\u00e9talisme le Vega Nice mais c'est tr\u00e8s important pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:53 > 0:25:57) [97%] : \r\nEurydice n'est pas la seule \u00e0 \u00eatre oppos\u00e9 aux actions ill\u00e9gales au sein du mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:58 > 0:26:04) [95%] : \r\nCe matin-l\u00e0, nous retrouvons les cousins de 269 \u00e0 Z\u00fcrich, ici, on a fait le choix de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:05 > 0:26:15) [96%] : \r\nIl est 4 heures du matin, les activistes installe un dispositif de veille fun\u00e8bre devant l'abattoir de la ville, une sorte de m\u00e9morial pour les animaux qui seront tu\u00e9s ce jour- l\u00e0, mais rien d'interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:16 > 0:26:28) [90%] : \r\nJ'ai pas de probl\u00e8me, aller en prison : je suis franche mais j'ai pas envie je d'aller en prison, Eden n'est plus l\u00e0 pour les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:28 > 0:26:32) [98%] : \r\nLe concept dire un dernier au revoir aux animaux avant leur mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:33 > 0:26:38) [93%] : \r\nPlus tard \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:45 > 0:26:56) [94%] : \r\nCe que nous demandons, c'est qu'il nous donne au moins 3 minutes pour que nous pouvons dire au revoir, oui, c'est \u00e7a qui n'en tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:59 > 0:27:02) [88%] : \r\nLes Llopis il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:03 > 0:27:05) [76%] : \r\nFod\u00e9 DS l'en-t\u00eate Ima\u00e2d.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:07 > 0:27:16) [93%] : \r\nComme souvent, aucun camion ne s'arr\u00eate, Salom\u00e9 va n\u00e9anmoins rester pour rendre compte de l'agonie des animaux qu'elle partage en Direct sur Facebook comme tous les vendredis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:22 > 0:27:32) [91%] : \r\nCe d\u00e9vouement pour la cause, \u00c9lisa, le partage, mais il n'est pas toujours bien re\u00e7u par son entourage, si nous la retrouvons aujourd'hui dans un caf\u00e9 lausannois et non chez ses parents, ce n'est pas anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:32 > 0:27:48) [92%] : \r\nIls ne sont pas vraiment courant apr\u00e8s je doute pas qu'avec l'ampleur que \u00e7a, \u00e7a va prendre, comme je l'esp\u00e8re, ils vont \u00eatre beaucoup plus au fait de ce que je fais, mais voil\u00e0, je suis pas sacrifier la lutte pour quelques personnes m\u00eame si ces personnes sont ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:49 > 0:27:52) [99%] : \r\nEt \u00e0 en croire les militants cette lutte ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:52 > 0:27:53) [65%] : \r\n\u00e7a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:06 > 0:28:18) [94%] : \r\nNous venons de voir que les militants antisp\u00e9cistes ne craignent pas de transgresser la loi une d\u00e9sob\u00e9issance civile qui est \u00e9galement pratiqu\u00e9 dans d'autres causes, le ph\u00e9nom\u00e8ne prend de l'ampleur, comme l'explique S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:20 > 0:28:36) [92%] : \r\nCette fois-ci c'est dans son nouveau chez elle que nous retrouvons \u00c9lisa avec son ami Virginia Markus, elles sont d\u00e9sormais les figures de proue incontournable du mouvement antisp\u00e9ciste en Suisse romande et l'action du Donald a \u00e9t\u00e9 fondatrice malgr\u00e9 les r\u00e9actions qu'elle a suscit\u00e9es tr\u00e8s vive et souvent oppos\u00e9s aux militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:36 > 0:29:04) [86%] : \r\nJe pense vraiment que cette action du McDo, m\u00eame si sur le coup, \u00e7a n'a pas du tout mis l'opinion publique, de notre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un un une onde de choc dans dans le milieu suisse m\u00e9diatique, pardon, et \u00e7a je pense c'est depuis, s'il y avait pas eu cette action mais on aura attendu une autre action qui a, qui aurait fait beaucoup de bruit pour cr\u00e9er en fait le d\u00e9bat incessant qui a, depuis lors, et chaque jour, chaque semaine, on parle du sujet devenu animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:06 > 0:29:23) [90%] : \r\nDepuis l'\u00e9pisode du McDonald's, il y a un an, les militants ont multipli\u00e9 les actions diffusion d'images tourn\u00e9es en cam\u00e9ra cach\u00e9e dans un abattoir en octobre, occupation d'un abattoir \u00e0 vie qu'en d\u00e9cembre, manifestation nocturne \u00e0 Aubonne en mars, des d\u00e9marches forte qui vise clairement \u00e0 susciter l'int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias, quitte \u00e0 se mettre l'opinion publique \u00e0 dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:24 > 0:29:44) [91%] : \r\nMoi je pense qu'on peut tergiverser des heures et des semaines sur les m\u00e9thodes militante mais ce qui est v\u00e9ritablement un probl\u00e8me pour les animaux, aujourd'hui, c'est l'indiff\u00e9rence, c'est vraiment ce qui fait qu'il a toujours 77 millions d'animaux chaque ann\u00e9e qui sont tu\u00e9s en Suisse, donc, c'est pas telle telle action qui est contre- productive, c'est l'ignorance et dans diff\u00e9rences qui sont vraiment contre productif pour le mouvement, et \u00e7a c'est important pour moi de le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:45 > 0:29:46) [85%] : \r\nPas les journ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:46 > 0:30:29) [92%] : \r\nCombattre l'indiff\u00e9rence : ce n'est pas le monopole de l'anti- sp\u00e9cisme en avril, une centaine de militants franchi symboliquement la fronti\u00e8re entre l'Italie et la France du c\u00f4t\u00e9 de Brian\u00e7on en soutien aux migrants clandestins qui traversent les Alpes chaque jour de Suisse sont arr\u00eat\u00e9s suite \u00e0 cette action, ce qui fera grand bruit dans la presse helv\u00e9tique \u00e0 leur image, d'autres mouvements citoyens revendiquent le recours \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile en Suisse romande, aussi, au point que certains organise des formations pratiques tout cela alors approchez-vous, je vais vous dire un petit peu de quoi il retourne, Xavier de nous est un ancien de Greenpeace et le fondateur du collectif fran\u00e7ais les d\u00e9sob\u00e9issants fin juin Lausanne accueillait pour la premi\u00e8re fois l'un de ces stages de d\u00e9sob\u00e9issance civile 5 au menu, jeu de r\u00f4le mise en situation d'action militante et meilleure techniques pour r\u00e9sister \u00e0 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:29 > 0:30:37) [90%] : \r\nSc\u00e9nario ce qui a \u00e9t\u00e9 policier vous devenez activiste, vous ne bougez pas et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:37 > 0:30:55) [90%] : \r\nParmi les participants cl\u00e9mence Demay, chercheuse en droit public \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, ces recherches ciblent un enjeu crucial diff\u00e9rencier les actes de vandalisme gratuit des actions \u00e0 vis\u00e9e politique pour que les intentions soient prises en compte dans le jugement, en dernier recours pour des militants qui peine \u00e0 se faire entendre en usant des moyens institutionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:55 > 0:31:05) [86%] : \r\nG\u00e9rard, on peut se demander si notre d\u00e9mocratie, tellement parfaite et tellement Direct que chacun a vraiment une \u00e9galit\u00e9 de voix et de poids dans le jeu d\u00e9mocratique actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:07 > 0:31:24) [85%] : \r\nIl y a une pour acc\u00e9der \u00e0 la discussion, un espace de discussion m\u00e9diatique ou politique, finalement, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'minoris\u00e9e minoritaires qui ont juste une impassibilit\u00e9 mat\u00e9riel en termes de capacit\u00e9 tant sociale que financi\u00e8re acc\u00e9der \u00e0 cet espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:26 > 0:31:40) [92%] : \r\nComme d'autres militants Virginia Markus a d\u00e9sormais l'habitude des auditions chez le procureur, ce jour- l\u00e0, elle est entendue au minist\u00e8re public de la c\u00f4te pour avoir install\u00e9 des cam\u00e9ras cach\u00e9es \u00e0 l'abattoir de Rolle, un moyen efficace de rendre le d\u00e9bat public, quitte \u00e0 risquer des peines de plus en plus lourdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:55 > 0:32:24) [90%] : \r\nDurant tout l'\u00e9t\u00e9, nous avons confi\u00e9 \u00e0 l'humoriste suisse Marina Holman une mission hautement d\u00e9licate croquer les hommes et les femmes qui nous gouvernent, dans un pays o\u00f9 le respect et la discr\u00e9tion sont lou\u00e9s, savez-vous d'ailleurs qui est notre pr\u00e9sident, la r\u00e9ponse n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident pour tout le monde, h\u00e9 bien cette ann\u00e9e, c'est en 2018 Alain Berset le socialiste fribourgeois et visiblement, le Benjamin du gouvernement inspir\u00e9 Marina Roman c'est notre rubrique Bundestag sauf cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:29 > 0:32:38) [87%] : \r\nAlain Berset n'est nul autre que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique ah oui bravo vers \u00e7a ne fait plaisir dans c'est bien, c'est bien pour \u00e7a se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:39 > 0:32:40) [86%] : \r\nEt surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:40 > 0:32:44) [70%] : \r\nTu c'est pas faire pleuvoir Alstom des arr\u00eats de chars \u00e0 Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:46 > 0:32:55) [91%] : \r\nIl est notamment connu pour avoir \u00e9t\u00e9 l'objet d'une chronique de Marina Holman sur France Inter et poss\u00e8de un compte Instagram pas trop honteux pour quelqu'un de plus de 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:59 > 0:33:21) [89%] : \r\nLe Alain Berset, jeune, dynamique, roman et de gauche, il est tellement de gauche qu'il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'Asloca, l'Association suisse des locataires, ce qui, dans le climat plut\u00f4t lib\u00e9ral de la Suisse est quasi communiste comme organisation si Walid, il a du charme, du charisme, il pla\u00eet aux m\u00e9dias, il se fera correctement, il a \u00e9tudi\u00e9 les sciences politiques, bref tu n'as rien \u00e0 faire en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:24 > 0:33:50) [88%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tr\u00e8s forte \u00e9tait seulement \u00e0 20 voix de comptabiliser la totalit\u00e9 des voix, ce qui est plut\u00f4t un score des dictateurs pas tr\u00e8s commun en Suisse et depuis, c'est vrai que c'est bien \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est m\u00eame si, en vrai, c'est un peu le d\u00e9partement ici si la protection des animaux, la promotion culturelle, la m\u00e9t\u00e9o, l'\u00e9galit\u00e9 femme les personnes handicap\u00e9es, la lutte contre racisme c'est facile d'\u00eatre bon, enfin je veux dire c'est pas mais oui, c'est un tr\u00e8s bon jeu de mots \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais moi j'ai compris mais \u00e9videmment je ne sais pas s'il fallait se faire tatouer, mais moi je trouve \u00e7a dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:53 > 0:34:13) [89%] : \r\nDans le seul vrai truc chiant avec l'int\u00e9rieur, c'est la r\u00e9forme de l'AVS et \u00e7a, \u00e7a fait un peu 6 ans qui patauge, c'est \u00e7a, et les co\u00fbts de la sant\u00e9 mais ce dossier- l\u00e0, il a remis la faute sur les m\u00e9decins, il est dans une esp\u00e8ce de bras de fer populiste avec les professionnels de la sant\u00e9 oui 10 \u00e9toiles Jean un \u00e9l\u00e9phant en finir avec ce m\u00e9decin qui touche un milliard de dollars pour chaque consultation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:14 > 0:34:23) [87%] : \r\nDonc plainte chose facile et une zone un peu chiante l\u00e0 rien n'avance, mais c'est pas de ta faute, \u00e7a se voit un un professionnel de la communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:30 > 0:34:57) [87%] : \r\nAlain son dada c'est le sport, il adore, enfin, il est moins bien qu'on en fasse aussi, mais en plus d'\u00eatre plut\u00f4t tr\u00e8s chiant, Jean, l'athl\u00e9tisme, on n'a pas envie allant, personne n'a envie de faire du sport, je vais m\u00eame te dire dans tes copains, ceux qui sont en charge du sport, ils en font m\u00eame pas traite nous emmerder, en plus, je pense que c'est plus int\u00e9ress\u00e9 que alerte parce que \u00e7a ferait suppos\u00e9ment baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 et tout, mais on a, on a envie d'\u00eatre gros chez nous et que tu nous payent des m\u00e9dicaments nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:03 > 0:35:07) [92%] : \r\nMais non, mais je n'ai, je n'ai jamais je n'ai jamais mais bien, je n'ai jamais dit que c'est tr\u00e8s important de Tsoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:11 > 0:35:22) [89%] : \r\nNon, Alain Berset n'est pas un pr\u00e9sident suisse comme les autres ne c'est m\u00eame pas un politicien suisse comme les autres et je me demande m\u00eame si c'est vraiment un Suisse, comme les autres, parce qu'il est l\u00e0 comme \u00e7a, il s'int\u00e9resse \u00e0 la culture et les gants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:25 > 0:35:57) [86%] : \r\nIl est ambitieux, mais d'une mani\u00e8re un peu plus fine que les autres, je me dis au final est-ce qu'on n'a pas cr\u00e9\u00e9 un monstre est ce qu'on n'a pas mis \u00e0 la pr\u00e9sidence en mec qui va pas vouloir m'a l\u00e2ch\u00e9, qui n'est pas adapt\u00e9 au syst\u00e8me suisse qui va peut-\u00eatre vouloir fonder la R\u00e9publique fran\u00e7aise, voici un et apr\u00e8s il faudra rester il voudra se faire r\u00e9\u00e9lire tous les 5 ans, hein, on se demande, monsieur, c'est pas \u00e7a un peu votre projet, une femme tournage pour Alain c'est \u00e7a me fait plaisir, avoue que vous soyez pr\u00eat\u00e9 au jeu parce que c'est vrai que la base, on sait que vous avez un agenda hyper charg\u00e9 non c'est un p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:19 > 0:36:32) [92%] : \r\nVoil\u00e0 nous arrivons au terme de notre \u00e9mission et c'est ici aux grosses que s'ach\u00e8ve notre tour des tours en Suisse romande, la semaine prochaine je vous retrouve avec grand plaisir dans notre d\u00e9cor habituel, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T19:39:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705599050", "durationSec": 856, "title": "Trop b\u00eates", "excerpt": "Les antisp\u00e9cistes de l'association 269 Life Lib\u00e9ration animale Suisse, des vegans extr\u00e9mistes oppos\u00e9s \u00e0 la consommation de tout produit animal, n'h\u00e9sitent pas \u00e0 monter des op\u00e9rations parfois violentes pour se faire entendre. Rencontre avec la jeune Elisa Keller qui s'investit enti\u00e8rement dans ce mouvement.", "remarks": "Contient des s\u00e9quences Internet de l'association 269 Life.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON", "SUISSE"], "thematicThemes": ["V\u00c9G\u00c9TALISME", "MANIFESTATION POLITIQUE", "ASSOCIATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702430", "durationSec": 686, "title": "L'\u00e9t\u00e9 meurtrier", "excerpt": "L'\u00e9t\u00e9 chaud favorise la production de l\u00e9gumes, notamment des tomates. Mais \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e les consommateurs sont moins nombreux et les agriculteurs doivent parfois jeter leur surproduction. Des associations de bienfaisance r\u00e9cup\u00e8rent les l\u00e9gumes invendus. Mais d'autres personnes luttent contre le gaspillage alimentaire en produisant ou r\u00e9coltant eux-m\u00eames leur l\u00e9gumes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEBER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "GENEVE"], "thematicThemes": ["TOMATE", "L\u00c9GUME", "BIENFAISANCE", "CONSOMMATION", "AIDE ALIMENTAIRE", "PRODUCTION AGRICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702431", "durationSec": 232, "title": "Intro + sujet VPBLS Antisp\u00e9cistes", "excerpt": "Itw d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e suisse association 269 Lib\u00e9ration Animale Elisa Keller sur la r\u00e9percussion m\u00e9diatique de leur action dans un MacDonald. Itw de la militante antisp\u00e9ciste Virgina Markus sur l'indiff\u00e9rence envers les animaux. Lausanne a accueilli un stage de d\u00e9sob\u00e9issance civile donn\u00e9 par Xavier Renou, fondateur du collectifs Les D\u00e9sob\u00e9issants. Itw doctorante Cl\u00e9mence Demay.", "remarks": "Utilisation libre uniquement en usage interne SSR SRG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LUTTE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702433", "durationSec": 230, "title": "Bundeshaus of cards : Alain Berset", "excerpt": "Rubrique estivale avec l'humoriste Marina Rollman qui d\u00e9crypte les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Cette semaine Alain Berset.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ROLLMAN, Marina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1808708411", "durationSec": 292, "title": "Ville de Del\u00e9mont et Grande Tour du Gros-Seuc vues par drone en \u00e9t\u00e9"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812746302", "summary": "Yverdon-les-Bains : Cageots avec tomates en grappe. Employ\u00e9s triant puis d\u00e9pla\u00e7ant des caisses de tomates. \u00c9tendu de serres. Int serre, plants de tomates grappe. Itw Roland et Julien Stoll, directeur et chef culture Stoll Fr\u00e8res. Employ\u00e9s r\u00e9coltant des tomates. \nCarouge : Itw de rue. Ext b\u00e2timent Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve. Employ\u00e9s travaillant sur ordinateur int bureau open space. Itw Xavier Patry, directeur Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve. Centre de stockage et conditionnement de l\u00e9gumes. Plong\u00e9e sur nombreuses caisses de tomates.\nCarouge : centre de tri de la Fondation Partage. Itw Marc Nobs, directeur Fondation Partage. \nCarouge : ext b\u00e2timent Colis du coeur et Partage. B\u00e9n\u00e9voles composant des paniers alimentaires. Itw Marie-Claude, b\u00e9n\u00e9vole. Itw Charly Galley, vice-pr\u00e9sident Colis du coeur.\nLandecy, estival : cultures de l\u00e9gumes de Les cueillettes de Landecy. Itw Patrice Berclaz, agriculteur. Itw Olivier et Ulriche, membres association, r\u00e9coltant des l\u00e9gumes.  \nGen\u00e8ve, estival : jardin familial priv\u00e9. Itw Francesco Mandra, retrait\u00e9 jardinier. Itw Maria Baltazar pr\u00e9parant une sauce de tomates.", "id": "1746551", "visualThemes": ["ESTIVAL", "JARDIN POTAGER", "TOMATE", "L\u00c9GUME", "MARA\u00ceCHER", "SERRE", "AGRICULTEUR", "COMMERCE ET DISTRIBUTION", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "AIDE ALIMENTAIRE", "BUREAU (LOCAL)", "HORTICULTURE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "GENEVE", "CAROUGE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "ELISABETH, Logean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "FARGUES, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "PORTMAN, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1751862", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041364", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FBC25C78-4697-40C2-9FE3-4024BF9E6C05", "internalArchiveId": "FBC25C78-4697-40C2-9FE3-4024BF9E6C05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actualit\u00e9 des correspondants \u00e0 l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2018-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : choffat PH\r\nChaque samedi pendant l'\u00e9t\u00e9, l'actualit\u00e9 des correspondants \u00e0 l'\u00e9tranger propose un retour sur l'actualit\u00e9 internationale de la semaine \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 des correspondants \u00e0 l'\u00e9tranger 18h46'15'' (max) ... Voici le regard sur le monde de nos correspondants internationaux... pr\u00e9sent\u00e9, cette semaine, par Pierre-Han Choffat...\r\n  12'46''\r\n((TAPIS TITRES\r\nBienvenue dans notre rendez-vous estival avec nos correspondants \u00e0 l'\u00e9tranger... Cette semaine avec nous, Blandine Milcent, Laxmi Lota, Alexandre Billette et S\u00e9bastien Farcis\r\nEn Allemagne, la question des migrants fait toujours l'actualit\u00e9... A l'approche d'\u00e9lections locales, plusieurs bourdes des autorit\u00e9s dans le renvoi de requ\u00e9rants alimentent la pol\u00e9mique...\r\nPendant ce temps \u00e0 Bruxelles, la division entre les Etats membre est totale... La commission table sur une meilleure coop\u00e9ration avec les pays du Sud pour apaiser la question migratoire...\r\nEn Turquie, le pr\u00e9sident Erdogan l'a confirm\u00e9. Il va creuser un nouveau canal parall\u00e8le au Bosphore... Un m\u00e9gaprojet dont la rentabilit\u00e9 \u00e9conomique est plus qu'incertaine...\r\nAu Bengladesh, enfin, le gouvernement r\u00e9prime dans la violence un mouvement pacifique qui demande plus de rigueur contre les chauffards, responsables de la mort de milliers de pi\u00e9tons chaque ann\u00e9e...\r\nVIRGULE\r\nEn Allemagne, le tr\u00e8s conservateur ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, Horst Seehofer (Z\u00e9hofeur) avait promis d'acc\u00e9l\u00e9rer les expulsions de r\u00e9fugi\u00e9s. D\u00e9but juillet, il avait m\u00eame lanc\u00e9 cette blague malencontreuse: \"aujourd'hui, le jour de mes 69 ans, 69 r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s. Et je n'avais rien demand\u00e9!\". Une blague d'autant plus malvenue que, depuis, plusieurs expulsions se sont av\u00e9r\u00e9es dramatiques, Blandine Milcent...\r\nOui, il y a d'abord eu le cas de ce jeune Afghan, parmi ces 69 expuls\u00e9s, qui s'est suicid\u00e9 \u00e0 peine arriv\u00e9 \u00e0 Kaboul, la capitale de l'Afghanistan (ce que Horst Seehofer ne savait pas au moment o\u00f9 il a fait sa blague). Mais il y a aussi le cas rocambolesque d'un autre Afghan, expuls\u00e9 lui aussi le 3 juillet dernier, et qui revient vers l'Allemagne: il devrait revenir demain, depuis l'Afghanistan, pour reprendre sa vie dans le Brandebourg... Pourquoi? Tout simplement parce qu'il n'aurait jamais d\u00fb \u00eatre expuls\u00e9: ce jeune homme \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne en 2015, sa demande d'asile a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e deux ans plus tard, mais il avait fait appel de cette d\u00e9cision et devait repasser devant la justice le 11 juillet. Or les autorit\u00e9s allemandes l'ont mis dans l'avion pour Kaboul juste avant, le 3 juillet dernier. Et selon la loi, un demandeur d'asile dont la proc\u00e9dure est toujours en cours ne peut pas \u00eatre expuls\u00e9... Donc cet Afghan est rentr\u00e9, le temps que sa proc\u00e9dure soit achev\u00e9e.\r\n*** Et, Blandine, cette expulsion \"rat\u00e9e\", si l'on ose dire, est loin d'\u00eatre la seule...\r\nOui et on a m\u00eame l'impression que les pannes se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res semaines: on a eu aussi le cas de ce Tunisien, suppos\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 le garde du corps d'Oussama Ben Laden qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment expuls\u00e9 vers la Tunisie, mais dont la proc\u00e9dure, pour lui aussi, est encore en cours. Le tribunal de Gelsenkirchen a estim\u00e9 que son expulsion n'\u00e9tait pas conforme au droit, et ce Tunisien pourrait bien revenir lui aussi en Allemagne. Et puis, autre cas, cette fois dramatique, c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 un jeune homme Ou\u00efghour de 22 ans (les Ou\u00efghours constituent un minorit\u00e9 musulmane en Chine, pers\u00e9cut\u00e9e par les autorit\u00e9s chinoises). Il a \u00e9t\u00e9 mis dans l'avion pour P\u00e9kin d\u00e9but avril (l\u00e0 encore sa proc\u00e9dure \u00e9tait en cours) et depuis, son avocat dit n'avoir plus aucune nouvelle de lui, il suppose que le jeune homme qui \u00e9tait un militant actif se trouve aujourd'hui en prison en Chine.\r\n*** est-ce que ces pannes font d\u00e9bat en Allemagne?\r\nOui, m\u00eame si on compte \u00e0 peu pr\u00e8s 12 mille expulsions depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, et pour la plupart d'entre elles, on n'en entend pas parler. ce qui est s\u00fbr, c'est le ministre f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur Horst Seehofer avait visiblement d\u00e9cid\u00e9 de tenir un langage tr\u00e8s ferme sur le dossier migratoire (car son parti, la CSU, a des \u00e9lections en octobre en Bavi\u00e8re et redoute la concurrence du parti d'extr\u00eame droite l'AfD). Mais visiblement ces expulsions rat\u00e9es, ces postures de Horst Seehofer ne lui rapporte pas pluss d'\u00e9lecteurs: 56% des Bavarois estiment qu'il est devenu une charge pour son parti, et Angela Merkel en Bavi\u00e8re est plus populaire que Horst Seehofer!\r\nMerci Blandine Milcent... Bonjour Laxmi Lota...\r\nOn vous joint \u00e0 Bruxelles... La question migratoire reste donc un objet de tension au sein de la coalition au pouvoir \u00e0 Berlin... Au sein de l'Union europ\u00e9enne, on peut m\u00eame parler de d\u00e9chirure sur ce dossier... Cinquante-cinq mille migrants ont atteint les rivages europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, contre le double \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque en 2017... Des arriv\u00e9es qui sont donc en recul, Laxmi, mais sans apaisement du tout des dissensions internes entre les vingt-huit Etats membre...\r\n-Oui, si les Europ\u00e9ens reussissent a se montrer unis dans le domaine commercial : face aux Etats-Unis et a la taxe sur l'acier par exemple...En ce qui concerne la politique migratoire, ils affichent clairement leurs desaccords...\r\nLe mois dernier, les ministres de l'Interieur d'extreme-droite italien, et autrichien et leur homologue conservateur allemand se sont retrouves a 3, juste avant une rencontre a 28... !\r\nIls tenaient a dire qu'ils etaient totalement d'accord pour je cite \"fermer le plus possible les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne\"...\r\nLe 1er Ministre hongrois Victor Orban a recemment declare qu'il souhaitait \"une nouvelle Commission europ\u00e9enne...pour une nouvelle politique migratoire\"...Il a critique l'executif europeen qui ne doit pas, selon lui, punir les pays de l'UE qui prot\u00e8gent leurs fronti\u00e8res...\r\nLa Commission europ\u00e9enne a fait appel a la Cour de justice de l'UE pour statuer sur la nouvelle l\u00e9gislation hongroise qui criminalise le soutien aux demandeurs d'asile....\r\nLe 1er Ministre espagnol critique lui...l'Italie ! Rome qui a decide de fermer ses ports aux bateaux de migrants...\r\n*** Une belle cacophonie donc... Mais quelles sont les perspectives, Laxmi ? On parle d\u00e9sormais \u00e0 Bruxelles de \"plateformes de d\u00e9barquement des migrants hors de l'Union\" ?\r\n-La encore, aucune decision formelle n'a ete prise...C'est le flou sur la faisabilit\u00e9 et la legalite meme d'un tel projet...Il a ete evoque lors du dernier Sommet europ\u00e9en : il s'agirait pour des pays tiers d'accueillir des migrants secourus dans les eaux internationales en M\u00e9diterran\u00e9e...\r\nLe Maroc et la Tunisie ont deja fait savoir qu'ils etaient contre...\r\nL'Autriche, actuellement a la presidence de l'UE, sugg\u00e8re aussi de cr\u00e9er des centres hors de l'Union o\u00f9 pourraient \u00eatre renvoy\u00e9s les d\u00e9bout\u00e9s de l'asile...\r\n\"Est-ce que quelqu'un conna\u00eet des pays qui seraient pr\u00eats \u00e0 accueillir de tels camps? Moi je n'en connais pas\", a r\u00e9pondu le commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 des migrations...\r\n*** C'est tout de m\u00eame vers une coop\u00e9ration avec les pays du Sud qu'on se dirige?\r\n-Oui, la Commission a reconnu par exemple que le Maroc et la Tunisie avaient besoin de plus d'aide financiere...\r\nLa France propose une reunion UE/pays du Sud... \r\nProbleme, le fonds fiduciaire d'urgence pour l'Afrique a des moyens limit\u00e9s, car de nombreux Etats membres de l'UE n'ont pas vers\u00e9 leur contribution...\r\nVIRGULE\r\nDirection la Turquie maintenant. Pour parler de ce \u00ab m\u00e9ga-projet \u00bb, ce \u00ab projet fou \u00bb comme l'appelle lui-m\u00eame Recep Tayyip Erdogan. C'est le Canal Istanbul, un canal parall\u00e8le au Bosphore. qui devrait voir le jour d'ici cinq ans. Un chantier immense auquel tient beaucoup le pr\u00e9sident turc. Alexandre Billette. ce projet \u00e9tait dans les cartons depuis des ann\u00e9es. Personne ne semblait trop y croire. Mais d\u00e9sormais \u00e7a y est, c'est confirm\u00e9 : un canal de 45km de longueur va bel et bien sortir de terre en plein coeur d'Istanbul ?\r\nBlabla\r\n*** Bon, ce n'est pas le premier grand chantier d'infrastructure de l'\u00e8re Erdogan. Les ponts, les tunnels, le m\u00e9ga a\u00e9roport d'Istanbul, la mosqu\u00e9e gigantesque. Alors Alexandre, en quoi ce Canal est-il encore plus \u00ab fou \u00bb que ces autres projets ?\r\nBlabla\r\n*** Et puis ce futur canal suscite \u00e9norm\u00e9ment de critiques. Tant pour son impact environnemental que sur sa viabilit\u00e9 \u00e9conomique ?\r\nBlabla\r\n***Le canal Istanbul, un chantier dont vous ne manquerez pas de nous reparler, Alexandre Billette merci\r\nVIRGULE\r\nAu Bangladesh, les \u00e9tudiants de la capitale manifestent pour r\u00e9clamer des lois plus strictes contre les chauffards. Les accidents de la route connaissent en effet une progression inqui\u00e9tante dans ce pays. Avec \u00e0 la cl\u00e9, des milliers de pi\u00e9tons tu\u00e9s chaque ann\u00e9e. Ces manifestations viennent d'\u00eatre violemment r\u00e9prim\u00e9es par le gouvernement... Au grand dam de la soci\u00e9t\u00e9 civile. En fait, S\u00e9bastien Farcis, tout est parti d'un accident de la route, qui a cout\u00e9 la vie \u00e0 deux adolescents... \r\nOui, c'\u00e9tait le dimanche 29 juillet... deux jeunes \u00e9tudiants sont renvers\u00e9s par un bus qui roule \u00e0 grande vitesse, ce qui entraine la r\u00e9volte de la jeunesse bangladaise... et d\u00e8s le lendemain, des dizaines de milliers d'entre eux, \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 22 ans, commencent \u00e0 mainfester \u00e0 Dacca contre les violations flagrantes du code de la route et la tol\u00e9rance des autorit\u00e9s. 4200 personnes sont en effet mortes dans des accidents de la route l'ann\u00e9e derni\u00e8re, soit une augmentation de 25% en un an... ces jeunes entament alors des contr\u00f4les de v\u00e9hicules, pour montrer ces violations ... et trouvent par exemple des conducteurs de camions...\u00e2g\u00e9s d'\u00e0 peine 16 ans ! Ils paralysent le trafic de Dacca pendant toute la semaine derni\u00e8re. Leur objectif : pousser le gouvernement \u00e0 imposer des peines plus s\u00e9v\u00e8res aux chauffards. Celui ci propose alors une loi, selon laquelle un conducteur qui blesse un pi\u00e9ton pourrait \u00eatre puni de 5 ans de prison, contre 3 ans \u00e0 pr\u00e9sent. Et le chauffard encourrerait la peine de mort s'il tue quelqu'un d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment. \r\nEt pourtant, au bout d'une semaine, S\u00e9bastien, ce m\u00eame gouvernement lance une r\u00e9pression violente...\r\nEn effet, des milliers de policiers appuy\u00e9s par des miliciens attaquent ces jeunes manifestants pacifiques... Les agents \u00e0 coups de balles en caoutchouc, et les miliciens, proches du pouvoir, de mani\u00e8re beaucoup plus f\u00e9roce : ils sont \u00e9quip\u00e9s de casques et de batons, et tabassent tous ceux qu'ils trouvent et font des dizaines de bless\u00e9s. Ils s'en prennent aussi aux journalistes, dont ils brisent les \u00e9quipements pour \u00e9viter qu'ils enregistrent les sc\u00e8nes. Des militants en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re sont arr\u00eat\u00e9s, ainsi qu'un photojournaliste r\u00e9put\u00e9. Ce dernier est tortur\u00e9 par la police et envoy\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour 7 jours : son crime : avoir soi disant r\u00e9pandu de fausses informations quand il a donn\u00e9 une interview \u00e0 Al Jazeera\r\nUne violence telle que les chancelleries \u00e9trang\u00e8res se sont inqui\u00e9t\u00e9es de la situation...\r\nOui, les principaux pays de l'Union europ\u00e9enne ont condamn\u00e9 fermement cet exc\u00e8s de violence et demand\u00e9 une enqu\u00eate... Mais ce sont surtout les jeunes bangladais qui sont ahuris, choqu\u00e9s, par la r\u00e9ponse du gouvernement \u00e0 une campagne positive, pendant laquelle ils ont m\u00eame offert des solutions \u00e0 un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9. Cette r\u00e9pression inqui\u00e8te, alors que des \u00e9lections l\u00e9gistlatives se tiendront dans quelques mois au Bangladesh, et que ce scrutin est d\u00e9j\u00e0, en temps normal, l'occasion d'affrontements sanglants entre les deux principaux partis.\r\nMerci S\u00e9bastien Farcis...\r\nTAPIS\r\nVous \u00eates notre correspondant \u00e0 New Dehli... Rendez-vous dans d'autres r\u00e9gions du monde la semaine prochaine via notre r\u00e9seau de correspondants...\r\nVIRGULE))", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9754167", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 des correspondants \u00e0 l'\u00e9tranger / FOR_2018-08-11T18:16:00_developpement-9", "Forum du 11.08.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque samedi pendant l'\u00e9t\u00e9, l'actualit\u00e9 des correspondants \u00e0 l'\u00e9tranger propose un retour sur l'actualit\u00e9 internationale de la semaine \u00e9coul\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9754167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:17Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\n9 heures 18 heures 46 voici le regard sur le monde de nos correspondants internationaux, il est pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nBienvenue dans notre rendez- vous estival avec nos correspondants \u00e0 l'\u00e9tranger cette semaine avec nous, Blandine Milcent Laxmi Lota Alexandre Billette et S\u00e9bastien farcis en Allemagne, la question des migrants, fait toujours l'actualit\u00e9 \u00e0 l'approche d'\u00e9lections locales, plusieurs bourdes des autorit\u00e9s dans le renvoi de requ\u00e9rants alimentent la pol\u00e9mique pendant ce temps, \u00e0 Bruxelles, la division entre les \u00c9tats-membres et totale, la commission table sur une meilleure coop\u00e9ration avec les pays du Sud pour apaiser la question migratoire en Turquie, le pr\u00e9sident Erdogan l'a confirm\u00e9 : il va creuser un nouveau canal parall\u00e8le au Bosphore Un m\u00e9gaprojet dont la rentabilit\u00e9 \u00e9conomique est plus qu'incertaine au Bangladesh, enfin le gouvernement r\u00e9prime dans la violence, un mouvement pacifique qui demande plus de rigueur contre les chauffards, responsable de la mort de milliers de pi\u00e9tons chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [97%] :\r\nEn Allemagne, le tr\u00e8s conservateur ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, Horst Seehofer avait promis d'acc\u00e9l\u00e9rer les expulsions de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9but juillet, il avait m\u00eame lanc\u00e9 cette blague malencontreuse aujourd'hui le jour de mes 69 ans 69 r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s et je n'avais rien demand\u00e9 une blague d'autant plus malvenue, Blandine Milcent que depuis plusieurs expulsions se sont av\u00e9r\u00e9es dramatiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [95%] :\r\nOui, il y a d'abord eu le cas de ce jeune afghan parmi ces 69 expuls\u00e9s qui s'est suicid\u00e9 au lendemain de son arriv\u00e9e \u00e0 Kaboul, la capitale de l'Afghanistan ce que pour Seehofer ne savait pas quand m\u00eame, au moment o\u00f9 il a fait sa blague, mais il y a aussi le cas rocambolesque, on va dire d'un autre afghan expuls\u00e9 lui aussi le 3 juillet dernier mais qui revient vers l'Allemagne, il devrait revenir demain depuis l'Afghanistan pour reprendre sa vie dans le Brandebourg, pourquoi, tout simplement parce qu'il n'aurait jamais d\u00fb \u00eatre expuls\u00e9, ce jeune homme \u00e9tait arriv\u00e9 en 2015 en Allemagne, sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e mais il avait fait appel de cette d\u00e9cision et devait repasser devant la justice le 11 juillet, or les autorit\u00e9s allemandes n'ont mis dans l'avion pour Kaboul, juste avant le 3 juillet dernier et selon la loi, un demandeur d'asile dont la proc\u00e9dure est toujours en cours, ne peut pas \u00eatre expuls\u00e9, donc cet afghan revient le temps que sa proc\u00e9dure, soit achev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [97%] :\r\nEt Blandine cette expulsion rat\u00e9e, si l'on ose dire, est loin d'\u00eatre la seule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [94%] :\r\nOui, on a m\u00eame l'impression que les pannes se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res semaines, on a eu aussi le cas de ce Tunisien islamiste suppos\u00e9e avoir \u00e9t\u00e9 le garde du corps d'Oussama Ben Laden qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment expuls\u00e9 vers la Tunisie, mais dont la proc\u00e9dure pour lui aussi, est encore en cours, h\u00e9 bien, le tribunal de Galzain Kirchen a estim\u00e9 que son expulsion n'\u00e9tait pas conforme au droit et ce Tunisien pourrait bien revenir lui aussi en Allemagne et puis autre cas cette fois dramatique, c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 un jeune homme de 22 ans, les Ou\u00efgours constituent une minorit\u00e9 musulmane en Chine pers\u00e9cut\u00e9s par les autorit\u00e9s chinoises, h\u00e9 bien ce jeune homme a \u00e9t\u00e9 mis dans l'avion pour P\u00e9kin d\u00e9but avril, et l\u00e0 encore sa proc\u00e9dure \u00e9tait en cours et depuis son avocat dit n'avoir plus aucune nouvelle de lui, il suppose que ce jeune homme qui \u00e9tait un militant actif se trouvent aujourd'hui en prison en Chine est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [97%] :\r\nQue ces pannes font d\u00e9bat en Allemagne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [94%] :\r\nOui, absolument, m\u00eame si on compte \u00e0 peu pr\u00e8s 12000 expulsions depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et pour la plupart d'entre elles, on n'en entend pas parler, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le ministre f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur pour Seehofer avait visiblement d\u00e9cid\u00e9 il y a quelques mois, de tenir un langage tr\u00e8s ferme sur le dossier migratoire parce que son parti, la CSU \u00e0 des \u00e9lections en octobre en Bavi\u00e8re et redoutent la concurrence du parti d'extr\u00eame droite, l'AFD, mais visiblement, ces expulsions rat\u00e9es, ces postures devant Seehofer ne lui rapporte pas plus d'\u00e9lecteurs 56 pourcent des Bavarois estiment m\u00eame qu'il est devenu une charge pour son parti et Angela Merkel en Bavi\u00e8re est plus populaire que pour Seehofer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [96%] :\r\nMerci, Blandine Milcent Bonjour Laxmi Lota bonjour, on vous joint \u00e0 Bruxelles la question migratoire reste donc un objet de tension au sein de la coalition au pouvoir \u00e0 Berlin, mais au sein de l'Union europ\u00e9enne, on peut m\u00eame parler de d\u00e9chirure sur ce dossier, 55000 migrants ont atteint les rivages europ\u00e9ens de depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, contre le double \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque en 2017 des arriv\u00e9es qui sont donc en recul Laxmi mais sans apaisement du tout des dissensions internes entre les 28 \u00c9tats-membres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [94%] :\r\nOui, si les Europ\u00e9ens r\u00e9ussissent \u00e0 se montrer unie dans le domaine commercial face aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la taxe sur l'acier, par exemple en ce qui concerne la politique migratoire, ils affichent clairement leur d\u00e9saccord, le mois dernier, les ministres de l'int\u00e9rieur d'extr\u00eame- droite italiens et autrichiens et leur homologue conservateur allemand se sont retrouv\u00e9s \u00e0 3, juste avant une rencontre \u00e0 28 il tenait \u00e0 dire qu'ils \u00e9taient totalement d'accord pour, je cite : fermer le plus possible les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 qu'il souhaitait une nouvelle Commission europ\u00e9enne pour une nouvelle politique migratoire, il a critiqu\u00e9 l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en qui ne doit pas, selon lui, punir les pays de l'UE qui prot\u00e8gent leurs fronti\u00e8res, la Commission europ\u00e9enne a fait appel \u00e0 la Cour de justice de l'UE pour statuer sur la nouvelle l\u00e9gislation hongroise qui criminalise le soutien aux demandeurs d'asile le 1er ministre espagnol critique lui l'Italie Rome qui a d\u00e9cid\u00e9 de fermer ses ports aux bateaux de migrants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [92%] :\r\nOui, une nouvelle cacophonie donc, mais quelles sont les les perspectives Laxmi on parle d\u00e9sormais \u00e0 Bruxelles de 2 plateformes de d\u00e9barquement des migrants hors de l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [95%] :\r\nL\u00e0 encore aucune d\u00e9cision formelle n'a \u00e9t\u00e9 prise, c'est le flou sur la faisabilit\u00e9, la l\u00e9galit\u00e9 m\u00eame dentelle projet il a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 lors du dernier sommet europ\u00e9en, il s'agirait pour des pays tiers d'accueillir des migrants secourus dans les eaux internationales en M\u00e9diterran\u00e9e, le Maroc et la Tunisie ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'ils \u00e9taient contre l'Autriche, actuellement \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UE sugg\u00e8re aussi de cr\u00e9er des centres hors de l'Union o\u00f9 pourraient \u00eatre renvoy\u00e9s les d\u00e9bout\u00e9s de l'asile, est ce que quelqu'un conna\u00eet des pays qui seraient pr\u00eats \u00e0 accueillir de tels camps : Moi, je n'en connais pas, a r\u00e9pondu le commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 des migrations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [91%] :\r\nCela dit, Laxmi Lota, c'est tout de m\u00eame vers une coop\u00e9ration avec les, les pays du Sud qu'on se dirige. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:14) [91%] :\r\nAh oui, la Commission a reconnu par exemple que le Maroc et la Tunisie avaient besoin de plus d'aide financi\u00e8re, la France propose une r\u00e9union UE pays du Sud probl\u00e8me le fonds fiduciaire d'urgence pour l'Afrique, a des moyens limit\u00e9s, car de nombreux \u00e9tats membres de l'UE n'ont pas vers\u00e9 leur contribution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [94%] :\r\nDirection la Turquie maintenant pour parler de ce m\u00e9ga- projet ce projet fou, comme l'appelle lui- m\u00eame, Recep Tayyip Erdogan, c'est le Canal Istanbul un canal parall\u00e8le au Bosphore qui devrait voir le jour d'ici 5 ans, un chantier immense auquel tient beaucoup le pr\u00e9sident turc Alexandre Billette ce projet \u00e9tait dans les cartons depuis des ann\u00e9es, personne ne semblait trop y croire, mais d\u00e9sormais, \u00e7a y est, c'est confirm\u00e9 ce canal de 45 kilom\u00e8tres de long, va bel et bien sortis de terre en plein coeur d'Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on a annonc\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt que le cahier des charges sera officiellement publi\u00e9e d'ici son jour donc plus rien ne peut a priori ce ce projet ce chantier, vous l'avez dit 45 kilom\u00e8tres de longueur, une profondeur de 25 m\u00e8tres une largeur jusqu'\u00e0 un kilom\u00e8tre, un canal qui doit r\u00e9pondre, selon les autorit\u00e9s turques \u00e0 la saturation du Bosphore sur lequel transitent chaque ann\u00e9e plus de 40000 navires alors ce projet, ce n'est pas qu'un canal s'est aussi plusieurs quartiers, une ville nouvelle, ont fait que les autorit\u00e9s veulent d\u00e9velopper autour de ce lieu d'ailleurs, c'est aussi au coeur de ce projet, dont l'esprit de de Redjep Tayyip Erdogan urbaniser cette partie d'Istanbul, stimuler les investissements \u00e9conomiques et faire de cette r\u00e9gion autour du canal et bien des futurs coeur \u00e9conomique d'Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, Alexandr ce n'est pas le 1er grand chantier d'infrastructure de de l'\u00e8re Erdogan les ponts, les tunnels le m\u00e9ga a\u00e9roport de d'Istanbul, la mosqu\u00e9e g\u00e9ante en quoi est -ce que ce canal est un projet encore plus fou que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [95%] :\r\nEh bien, vous savez, c'est un vieux projet, cette id\u00e9e de de Canal, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque ottomane, on avait envisag\u00e9 de construire un un canal artificiel de la sorte donc pour Redjep Tayyip Erdogan, ce projet a une charge symbolique tr\u00e8s forte, ce sera en quelque sorte l'empreinte que Redjep Tayyip Erdogan ne veut laisser \u00e0 Istanbul pour l'histoire, vous savez qu'il \u00e9tait maire d'Istanbul, dans les ann\u00e9es 90, donc c'est pour lui extr\u00eamement symbolique, c'est aussi un projet pharaonique en raison des co\u00fbts puisque ce Canal devrait co\u00fbter plus de 10 milliards de dollars et c'est \u00e9galement un chantier qui va transformer plus encore que les autres projets le profil d\u00e9mographique, sociologique, g\u00e9ographique m\u00eame d'Istanbul, puisque je vous le disais, c'est toute une ville qui devrait sortir de terre dans les 5 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [94%] :\r\nEt puis ce futur canal lui il suscite tout de m\u00eame beaucoup de critiques, tant pour son impact sur l'environnement que sur sa viabilit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:57) [92%] :\r\nOui, d'abord sur le plan environnemental en effet plusieurs g\u00e9ographe hydrologue \u00e9cologistes implorent de ne pas lancer ce chantier puisque, selon eux, h\u00e9 bien, la construction du canal va bouleverser l'\u00e9cosyst\u00e8me de la mer Noire et de la mer de Marmara, autre probl\u00e8me soulev\u00e9, celui de l'urbanisation d'Istanbul, un qui est d\u00e9j\u00e0 une ville tr\u00e8s satur\u00e9, donc le d\u00e9veloppement de ce nouvel espace risque de d'amplifier ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne et enfin effectivement beaucoup de questions sur la viabilit\u00e9 \u00e9conomique, notamment parce que le passage par le Bosphore et gratuit pour les navires, selon le le droit international, selon la Convention de de Montreux, sign\u00e9e en 1936 donc, se pose la question de savoir qui va payer, qui va vouloir payer pour emprunter ce canal artificiel, alors qu'il existe une alternative gratuite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [92%] :\r\nOui, le canal Istanbul un chantier dont vous ne manquerez pas de nous reparler Alexandre Billette merci. \r\nAu Bangladesh, les \u00e9tudiants de la capitale manifestent pour r\u00e9clamer des lois plus strictes contre les chauffards, les accidents de la route connaissent en effet une progression inqui\u00e9tante dans ce pays, avec \u00e0 la cl\u00e9, des milliers de pi\u00e9tons tu\u00e9s chaque ann\u00e9e, ces manifestations viennent d'\u00eatre violemment r\u00e9prim\u00e9e par le gouvernement, au grand dam de la soci\u00e9t\u00e9 civile, en fait, S\u00e9bastien farcis, tout est parti d'un accident de la route qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 2 adolescents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:22) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait le le dimanche 29 juillet 2 jeunes \u00e9tudiants sont alors renvers\u00e9 par un bus qui roule \u00e0 grande vitesse et tout cela entra\u00eene la r\u00e9volte des \u00e9tudiants de Dacca d\u00e8s le lendemain de l'accident ont fait des dizaines de milliers d'entre eux, \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 22 ans commencent \u00e0 manifester dans la capitale contre les violations flagrantes du code de la route et la tol\u00e9rance g\u00e9n\u00e9rale des autorit\u00e9s 4200 personnes sont en effet mortes dans des accidents de la route, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce qui repr\u00e9sente une augmentation de 25 pourcent en un an, ces manifestants entament alors des contr\u00f4les de v\u00e9hicules spontan\u00e9 pour prouver ces violations et trouvent par exemple des conducteurs de camions \u00e2g\u00e9s d'\u00e0 peine 16 ans Ils paralysent ainsi le trafic de Dacca pendant toute la semaine derni\u00e8re, leur objectif : pousser le gouvernement \u00e0 imposer des peines plus s\u00e9v\u00e8res aux chauffards, celui -ci propose alors une loi selon laquelle un conducteur qui blesse un pi\u00e9ton pourrait \u00eatre puni de 5 ans de prison contre 3 ans \u00e0 pr\u00e9sent et le chauffard encouraient la peine de mort s'il tue quelqu'un, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [96%] :\r\nEt pourtant, au bout d'une semaine, S\u00e9bastien, ce m\u00eame gouvernement lance une r\u00e9pression violente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:27) [93%] :\r\nOui, en effet, oui, des milliers de policiers, appuy\u00e9s par des miliciens ont attaqu\u00e9 des jeunes manifestants pacifiques le week- end dernier, les agents \u00e0 coups de balles de caoutchouc, les miliciens proches du pouvoir, de mani\u00e8re beaucoup plus f\u00e9roce, ils seront \u00e9quip\u00e9s de casques de moto et de b\u00e2tons et tabassent tout ce qu'ils trouvent et font ainsi des dizaines de bless\u00e9s dans Dacca, ils s'en prennent aussi aux journalistes dont ils brisent les \u00e9quipements pour \u00e9viter qu'ils enregistrent les sc\u00e8nes des militants en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re sont alors arr\u00eat\u00e9s ainsi qu'un photojournaliste r\u00e9put\u00e9, ce dernier est tortur\u00e9 par la police et envoy\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour 7 jours son Crime : avoir soi disant r\u00e9pandu de se pose d'informations quand il a donn\u00e9 une interview \u00e0 la cha\u00eene Al-Jazira. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [98%] :\r\nUne violence telle que les chancelleries \u00e9trang\u00e8res se sont inqui\u00e9t\u00e9s de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:13) [95%] :\r\nOui, les principaux pays le l'Union europ\u00e9enne, par exemple, ont condamn\u00e9 fermement cet exc\u00e8s de violence et demand\u00e9 une enqu\u00eate, mais ce sont surtout, bien s\u00fbr, les jeunes bangladais, qui sont effar\u00e9s par la r\u00e9ponse du gouvernement \u00e0 une campagne positive pendant laquelle ils ont m\u00eame offert des solutions \u00e0 ce probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, cette r\u00e9pression inqui\u00e8te alors que des \u00e9lections l\u00e9gislatives se tiendront dans quelques mois, au Bangladesh et que ce scrutin est d\u00e9j\u00e0 en temps normal, l'occasion d'affrontements sanglants entre les 2 principaux partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [93%] :\r\nMerci beaucoup, S\u00e9bastien farcis, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 New Dehli, Rendez -vous dans d'autres r\u00e9gions du monde, la semaine prochaine, via notre r\u00e9seau de correspondants. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-11T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11F1B201-F5B4-4D12-8A82-3D4EC02F61AA", "internalArchiveId": "11F1B201-F5B4-4D12-8A82-3D4EC02F61AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Simon Corthay", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Simon Corthay (7h48 Revue de presse) 7h48 Revue de presse\r\n*** On commence cette revue de presse avec deux bottes de carottes...\r\nCelles des champs de Stefan S\u00fcss, un cultivateur argovien... A droite, des racines calibr\u00e9es et rectilignes; \u00e0 gauche celles de la s\u00e9cheresse, boursoufl\u00e9es et tordues par l'effort de la plante \u00e0 la recherche d'eau. Elles sont marrantes, ces carottes, explique l'Argauer Zeitung, mais pour Stefan S\u00fcss, l'histoire n'est pas dr\u00f4le: avec la m\u00e9t\u00e9o de cet \u00e9t\u00e9, plus de la moiti\u00e9 de ses carottes ne r\u00e9pondent pas aux crit\u00e8res esth\u00e9tiques de la grande distribution. Elles sont, comme on le dit, impropres \u00e0 la vente...\r\nPauvres paysans: dans le Blick, un article raconte ces \u00e9leveurs forc\u00e9s d'amener leurs b\u00eates avant l'heure \u00e0 l'abattoir, faute de fourrage... Les prix de la viande baissent et voil\u00e0 que Proviande, l'interprofession de la boucherie, vient d'autoriser l'importation de 800 tonnes de boeuf. De quoi acc\u00e9l\u00e9rer encore la chute des prix. Le Blick interroge le pr\u00e9sident de Proviande: je comprends l'amertume des paysans, dit Markus Zemp. Si nous avions imagin\u00e9 la situation actuelle, nous n'aurions pas fait ces importations...\r\n*** Des prix qui baissent - et pour le consommateur peut-\u00eatre des hausses!\r\nOui, les journaux r\u00e9gionaux romands comme la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, le Journal du Jura ou la C\u00f4te reviennent ce matin sur les deux initiatives en votation le 23 septembre prochain et qui concernent nos assiettes. Des initiatives qui entendent soutenir la production suisse. Le durable \u00e0 quel prix? demande la journaliste, qui explique que l'impact des deux propositions sur les tickets de caisse ne peut pas \u00eatre calcul\u00e9. Impossible: les Suisses voteront sur des initiatives constitutionnelles, des principes g\u00e9n\u00e9raux. \r\nSans transition ce dossier dans la NZZ introduit par le dessin d'un poisson qui avale les particules issues de ces plastiques qui flottent \u00e0 la surface. La suite de l'histoire: le poisson est p\u00each\u00e9 et comme le r\u00e9sume en titre le quotidien zurichois, \u00e0 la fin nous mangeons nos propres d\u00e9chets.\r\n*** A\u00efe a\u00efe !  Et puis nous consommons trop de sel!\r\nEt bien non, pas du tout. Le Tages Anzeiger et le Bund annoncent \u00e0 leurs lecteurs que nos di\u00e9t\u00e9ticiens ont tout faux. La limite de 5 grammes de sel par jour ne reposerait sur rien de s\u00e9rieux. On peut y aller gaiement avec 10 grammes par jour, sans danger pour la sant\u00e9. Conclusion d'une \u00e9tude canadienne qui a demand\u00e9 \u00e0 100'000 participants de vider des sali\u00e8res dans leur assiette...\r\n*** Dans la presse al\u00e9manique, alerte aux turbulences chez les socialistes...\r\nCe sont les suites du boycott par les syndicats des pourparlers sur les mesures d'accompagnement. Depuis deux jours, on parle de ces nouvelles menaces sur le projet d'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Et ce boycott syndical n'est pas du go\u00fbt de certains \u00e9lus socialistes. Dans la NZZ, le conseiller national Eric Nussbaumer critique les syndicats - et dans la Luzerner Zeitung, ce sont les conseillers aux Etats Claude Janiak et Pascale Bruderer qui critiquent le soutien du parti au boycott.\r\nEn une du Blick, voici carr\u00e9ment un appel au socialiste supr\u00eame, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset. Des \u00e9lus du centre droit demandent l'intervention du conseiller f\u00e9d\u00e9ral de gauche pour ramener ses camarades ent\u00eat\u00e9s des syndicats \u00e0 la table de n\u00e9gociations. \r\n*** Et maintenant des \u00e9lus de tous bords qui crient au scandale...\r\nDe gauche \u00e0 droite, l'expansion de CarPostal en France fait hurler le monde politique, constatent 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Alors qu'elle a annonc\u00e9 vouloir se retirer de ce march\u00e9, voici que la Poste a donc sign\u00e9 des contrats \u00e0 Marseille... Vous avez entendu le Pdc genevois Guillaume Barrazone dans le journal de 7 heures. Il n'avait pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 avertir le parlement sur les risques d'une expansion en France. 24Heures et la Tribune citent aussi le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, qui avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises: Heureusement que Car Postal n'a pas obtenu certains appels d'offres risqu\u00e9s... Imaginez une crise politique \u00e0 Marseille!!!\r\nEt puis en une du Temps, l'\u00e9ditorial porte ce titre... Un jour jaune. Rien \u00e0 voir avec la poste... Le jour jaune, c'est le vendredi pour El\u00e9onore Sulser, qui associe syst\u00e9matiquement lettres, chiffres, mois et jours \u00e0 des couleurs pr\u00e9cises. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle la synesth\u00e9sie - et il toucherait moins de 5% de la population. En derni\u00e8re page, le portrait d'une autre synesth\u00e8te. In\u00e8s ne fait pas que voir des couleurs teindre les chiffres et les lettres, mais elle arrive \u00e0 nuancer ces teintes. Par exemple dans la gamme des notes de musique, le r\u00e9 est vert et excit\u00e9 comme un gamin... La journaliste ne r\u00e9siste pas \u00e0 lui demander la couleur du Temps... Ce journal, r\u00e9pond In\u00e8s, c'est encore du vert, m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 du bleu p\u00e9trole. La couleur du lac en hiver...", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765546", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Simon Corthay", "La revue de presse - Par Simon Corthay  / LME_2018-08-10T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Simon Corthay  / LME_2018-08-10T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9765562", "ece-9765546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T16:56:48Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse et on commence, Simon Corthay pas avec, avec du vent, mais avec des bottes de carottes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOui, ce sont celles des champs de Stefan S\u00fcss, un cultivateur argovien \u00e0 droite, des racines calibr\u00e9es et rectilignes \u00e0 gauche, celle de la s\u00e9cheresse boursoufl\u00e9es et tordues par l'effort de la plante \u00e0 la recherche d'eau, elles sont marrantes ces carottes, explique L'Harga hors Zeitung mais pour Stefan S\u00fcss, l'histoire n'est pas dr\u00f4le avec la m\u00e9t\u00e9o de cet \u00e9t\u00e9, plus de la moiti\u00e9 de ses carottes ne r\u00e9pondent pas aux crit\u00e8res esth\u00e9tiques de la grande distribution, elles sont, comme on le dit impropres \u00e0 la vente pauvres paysans dans le Blick, un article raconte ces \u00e9leveurs forc\u00e9s d'amener leurs b\u00eates avant l'heure \u00e0 l'abattoir faute de fourrage, les prix de la viande baissent et voil\u00e0 que Proviande l'interprofession de la boucherie vient d'autoriser l'importation de 800 tonnes de boeuf, de quoi acc\u00e9l\u00e9rer encore la chute des prix, le Blick, interroge le pr\u00e9sident de Proviande, je comprends l'amertume des paysans dit Marcus si nous avions imagin\u00e9 la situation actuelle, nous n'aurions pas fait ces importations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [84%] :\r\nDes prix qui baissent et pour le consommateur, peut-\u00eatre de hausse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [94%] :\r\nOui, les journaux r\u00e9gionaux romands comme la Libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste, le Journal du Jura ou la C\u00f4te reviennent ce matin sur les 2 initiatives en votation le 23 septembre prochain et qui concernent nos assiettes des initiatives qui entendent soutenir la production suisse le durable, \u00e0 quel prix, demande la journaliste, qui explique que l'impact des 2 propositions sur les tickets de caisse ne peut pas \u00eatre calcul\u00e9 impossible les Suisses voteront sur des initiatives constitutionnelles des principes g\u00e9n\u00e9raux sans transition ce dossier dans la NZZ introduit par le dessin d'un poisson qui avale les particules issues de ces plastiques qui flottent \u00e0 la surface, la suite de l'histoire, le poisson est p\u00each\u00e9 et, comme le r\u00e9sume en titre le quotidien z\u00fcrichois \u00e0 la fin, nous mangeons nos propres d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [98%] :\r\nNon et puis nous mangeons trop de sel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [95%] :\r\nEh ben non, pas du tout le Tages-Anzeiger et le Bund annonce \u00e0 leurs Lecteurs que nos di\u00e9t\u00e9ticiens ont tout faux, la limite de 5 grammes de sel par jour ne reposerait sur rien de s\u00e9rieux, on peut y aller gaiement avec 10 grammes par jour, sans danger pour la sant\u00e9, conclusion d'une \u00e9tude canadienne qui a demand\u00e9 \u00e0 100000 participants de vider des salles dans leur assiette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [84%] :\r\nDavid Gaffino va sourire mais \u00e7a m'inspire une question est -ce que les francophones bernois et les les Bernois germanophone mangent diff\u00e9remment aussi : est ce que c'est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 leur culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on parle toujours de la barri\u00e8re des Rushdie mais on souligne aussi qu'on mange des tant du c\u00f4t\u00e9 francophone que du c\u00f4t\u00e9 germanophone tiendra bien on mange quoi \u00e9coutez, j'ai l'impression qu'au o\u00f9 j'ai pas le sentiment qu'on ait des habitudes culinaires tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il y en a quand m\u00eame et je pense, \u00e7a fait partie de, de, de la culture aussi, c'est ce qu'on rappelle tout le temps, Kant, on parle de bilinguisme, c'est pas seulement une question de de langue de ma\u00eetriser le vocabulaire et la grammaire, c'est aussi une question de culture et c'est \u00e7a qui est \u00e0 la fois plus compliqu\u00e9 parce qu'il faut \u00e7a, adapter, on peut \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 des fois de de la culture, de l'autre et et ou bien mal \u00e0 comprendre et en m\u00eame temps c'est aussi plus beau, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui qui enrichit et quand on, quand on fait le pas franchi le pas d'essayer de, de, de, de voir aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9 on comprend, on comprend mieux les r\u00e9actions moins fait faire un peu preuve de curiosit\u00e9 oui \u00e0 ce propos \u00e9coutez, si j'ai essay\u00e9 le temps pour une anecdote, le chancelier a racont\u00e9 r\u00e9cemment qu'il entendait r\u00e9guli\u00e8rement l'expression ce que les Romands sont des petits Calimero r\u00e9\u00e9crit, il avait pas compris \u00e7a, il y avait il avait cherch\u00e9 une fois sur internet pour essayer de comprendre et puis l'avait d'abord trouv\u00e9 un groupe le je crois, un groupe de rock ou un groupe musical Calimero, il prenait pas trop le dire, il a continu\u00e9 \u00e0 chercher et puis en fait repris \u00e0 dire j'ai enfin compris cette histoire de petits canards et maintenant je comprends donc oui c'est, c'est la culture francophone pour nous on dit Calimero on comprend tout de suite et puis chez les germanophones, il faut d'abord le faire le l'effort d'aller sur internet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [88%] :\r\nJe lis anecdotes merci David Gaffino va poursuivre avec la presse al\u00e9manique sujet plus s\u00e9rieux : alerte aux turbulences chez les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [95%] :\r\nCe sont les suites du boycott par les syndicats des pourparlers sur les mesures d'accompagnement depuis 2 jours, on parle de ces nouvelles menaces sur le projet d'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne et ce boycott syndical n'est pas du go\u00fbt de certains \u00e9lus socialistes dans la NZZ le conseiller national Eric Nussbaumer critique les syndicats et dans la Luzerner Zeitung, ce sont les conseillers aux \u00c9tats, Claude Janiak et Pascale Bruderer, qui critiquent le soutien du PS au boycott en une du Blick voici carr\u00e9ment un appel au socialiste supr\u00eame, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset des \u00e9lus du centre droit, demandent l'intervention du conseiller f\u00e9d\u00e9ral de gauche pour ramener ses camarades ent\u00eat\u00e9s des syndicats \u00e0 la table des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [94%] :\r\nEt maintenant, des \u00e9lus de tous bords qui crient au scandale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [93%] :\r\nDe gauche \u00e0 droite : l'expansion de CarPostal en France, fait hurler le monde politique constatent 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve alors qu'elle a annonc\u00e9 vouloir se retirer de ce march\u00e9, voici que la poste a donc sign\u00e9 des contrats, \u00e0 Marseille, vous avez entendu le PDC g\u00e9nevois Guillaume Barazzone dans le journal de 7 heures il n'avait pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 avertir le Parlement sur les risques d'une expansion en France 24 heures et la Tribune citent aussi le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat qui avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, heureusement que CarPostal n'a pas obtenu certains appels d'offres risqu\u00e9s, imaginez une crise politique \u00e0 Marseille et puis en une du temps l'\u00e9ditorial porte ce titre un jour jaune, rien \u00e0 voir avec la Poste le jour jaune c'est le vendredi pour \u00c9l\u00e9onore Sulser qui associe syst\u00e9matiquement lettres, chiffres mois et jours \u00e0 des couleurs pr\u00e9cises, ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle la synesth\u00e9sie et il toucherait moins de 5 pourcent de la population en derni\u00e8re page, le portrait d'une autre esth\u00e8tes Innes ne fait pas que voir des couleurs teindre les chiffres et les lettres, mais elle arrive \u00e0 nuancer ses tentes par exemple dans la gamme des notes de musique, l'heure est Vert et excit\u00e9 comme un gamin la journaliste ne r\u00e9siste pas \u00e0 lui demander la couleur du temps, ce journal r\u00e9pond Innes c'est encore du Vert m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 du bleu p\u00e9trole, la couleur du lac. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [86%] :\r\nEn hiver, c'est joli, si joli et politique Paul Les po\u00e9tique, Simon Corthay, je vais y arriver. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T06:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDFC6D49-FEC2-4146-B25F-B92A2664B17E", "internalArchiveId": "DDFC6D49-FEC2-4146-B25F-B92A2664B17E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Une premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "Une femme, Rashida Tlaib, entre dans l'histoire aux Etats-Unis en devenant la premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n* * RTSreligion - Une premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain (RTS RELIGION 10.08 USA:1ERE FEMME MUSULMANE AU CONGRES)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n----RTSreligion:  Une premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\n***On accueille maintenant Gabrielle Desarzens en studio...bonjour Gabrielle ! RTS religions avec vous ce matin... vous nous parlez d'une femme qui entre dans l'histoire aux Etats-Unis en devenant la premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\nGD: Fille de deux immigrants palestiniens, Rashida Tlaib (Tela\u00efb), 42 ans, a remport\u00e9 mercredi une primaire d\u00e9mocrate dans le Michigan. Sans opposant r\u00e9publicain en face d'elle, elle est assur\u00e9e de faire son entr\u00e9e \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, la chambre basse, compos\u00e9e de 435 membres. Et elle devient en effet la premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s, aux c\u00f4t\u00e9s d'un seul autre homme musulman. \r\nTr\u00e8s \u00e9mue \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, elle s'est jet\u00e9e dans les bras de sa m\u00e8re qui porte le hidjab, ce voile entourant la t\u00eate, et soulign\u00e9 que toute sa famille en Palestine avait suivi de pr\u00e8s la soir\u00e9e \u00e9lectorale \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n***Il y a quelque chose de symbolique, comme un message derri\u00e8re cette \u00e9lection Gabrielle... ?  \r\nGD: Selon Rashida Tlaib, son \u00e9lection envoie d'abord un message \u00e0 l'ensemble des Etats-Unis comme quoi les musulmans, qui repr\u00e9sentent environ 1,1% de la population am\u00e9ricaine, font partie int\u00e9grante de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nElle signifie ensuite un grand espoir dans un pays marqu\u00e9 par une augmentation de l'islamophobie. Et bat en br\u00e8che l'hostilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale envers l'immigration, hostilit\u00e9 qui prolif\u00e8re sous l'\u00e8re Trump. \r\nMaintenant\u00a0: jamais les femmes n'ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreuses \u00e0 postuler au Congr\u00e8s. Parmi elles, on compte plusieurs Am\u00e9rindiennes. Et cette belle mobilisation intervient, on peut le souligner, apr\u00e8s une ann\u00e9e marqu\u00e9e par le mouvement #MeToo. \r\n*** Maintenant qu'elle est au Congr\u00e8s... que va d\u00e9fendre cette am\u00e9ricano-palestinienne, quel est le programme de Rashida Tela\u00efb ? \r\nGD: Cette ancienne avocate d\u00e9fend un programme r\u00e9solument progressiste. Il va de l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre les hommes et les femmes \u00e0 l'universit\u00e9 gratuite, en passant par la sant\u00e9 publique, les droits des LGBT, l'abrogation du d\u00e9cret migratoire de Trump ou la protection de l'environnement. Elle se place donc \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, dont elle avait interrompu un meeting il y a deux ans, avant d'\u00eatre sortie de la salle par le service d'ordre. \r\n*** Une femme au caract\u00e8re bien tremp\u00e9, donc. Merci Gabrielle.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765885", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Une premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain", "RTSreligion - Une premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain / LMA_2018-08-10T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Une premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain / LMA_2018-08-10T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Une femme, Rashida Tlaib, entre dans l\u2019histoire aux Etats-Unis en devenant la premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain.", "Une femme, Rashida Tlaib, entre dans l\u2019histoire aux Etats-Unis en devenant la premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain.", "Une femme, Rashida Tlaib, entre dans l\u2019histoire aux Etats-Unis en devenant la premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain."], "variantIds": ["ece-9765887", "ece-9765885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:10:49Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on accueille maintenant Gabrielle de Stars en Studio, bonjour bonjour alors RTS religions avec vous ce matin vous nous parlez d'une femme qui entre dans l'histoire aux \u00c9tats-Unis en devenant la premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s am\u00e9ricain fi de deux immigrants palestiniens Rashida -t-elle Lahib 42 ans a remport\u00e9 mercredi une primaire d\u00e9mocrate dans le Michigan, sans opposant r\u00e9publicain en face d'elle, elle est assur\u00e9e de faire son entr\u00e9e \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, la chambre basse compos\u00e9e de 435 membres et elle devient en effet la premi\u00e8re femme musulmane au Congr\u00e8s, aux c\u00f4t\u00e9s d'un seul autre musulman, un homme tr\u00e8s \u00e9mue \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, elle s'est jet\u00e9e dans les bras de sa m\u00e8re, qui porte le hidjab ce voile entourant la t\u00eate et a soulign\u00e9 que toute sa famille en Palestine avaient suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s la soir\u00e9e \u00e9lectorale \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, alors il y a quelque chose de symbolique comme un message derri\u00e8re cette \u00e9lection Gabrielle selon Rashida Tlaib son \u00e9lection voit d'abord un message \u00e0 l'ensemble des \u00c9tats-Unis, comme quoi les musulmans qui repr\u00e9sentent environ1,1 pourcent de la population am\u00e9ricaine font partie int\u00e9grante de la soci\u00e9t\u00e9, elle signifie ensuite un grand espoir dans un pays marqu\u00e9 par une augmentation de l'islamophobie, h\u00e9 ben on br\u00e8che l'hostilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale envers l'immigration hostilit\u00e9 qui prolif\u00e8re sous l'\u00e8re Trump maintenant jamais les femmes ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreuses \u00e0 postuler au Congr\u00e8s et cette belle mobilisation intervient, on peut le souligner, apr\u00e8s une ann\u00e9e marqu\u00e9e par le mouvement hashtag metoo et maintenant qu'elle est au Congr\u00e8s qui que va d\u00e9fendre cette am\u00e9ricano- palestinienne, quel est le programme en fait de de Rashida Lahib alors cette ancienne avocate d\u00e9fend un programme r\u00e9solument progressiste, il va de l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre les hommes et les femmes \u00e0 l'universit\u00e9 gratuite en passant par la sant\u00e9 publique, les droits des LGBT l'abrogation du d\u00e9cret migratoire de Trump ou la protection de l'environnement, elle se place donc \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain dont elle avait interrompu un meeting il y a 2 ans avant d'\u00eatre sortie de la salle par le service d'or, c'est une femme au caract\u00e8re bien tremp\u00e9, merci beaucoup, Gabrielle \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B3DCCA2-4A2E-4DE1-9945-F68B47D49F04", "internalArchiveId": "5B3DCCA2-4A2E-4DE1-9945-F68B47D49F04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Stefanie Prezioso, membre de Solidarit\u00e9S Gen\u00e8ve;Natasha Stegmann, pr\u00e9sidente de l'\"Association Mille Sept Sans\";Favre, Cl\u00e9a;Olivier Feller, conseiller national PLR VD;Issouf, citoyen malien, abstenant au second tour;Mohamed, citoyen malien;Issa Ndiaye, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Bamako;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(07/HARCELEMENT DE RUE PI)    ((shunter \u00e0 9))\r\nL'indignation hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve d'une centaine de personnes devant Conf\u00e9d\u00e9ration Centre.\r\nDans leur viseur : les violences commises contres les femmes.\r\nElles ont ainsi r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de \"Solidarit\u00e9S Geneve\" et \"La Marche Mondiale des femmes\".\r\nEv\u00e9nement organis\u00e9 suite \u00e0 l'agression mercredi de cinq femmes \u00e0 la sortie d'une boite de nuit...\r\nDeux ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9es. Une se trouvait encore dans le coma hier soir.\r\nDe nombreuses personnes ont pris la parole pour d\u00e9noncer cette nouvelle agression.\r\nParmi elles : Stefanie Prezioso, membre de Solidarit\u00e9S Gen\u00e8ve.\r\n  ((nous nous organisons pour nous d\u00e9fendre))\r\nLa police a lanc\u00e9 hier un appel \u00e0 t\u00e9moins. Une proc\u00e9dure p\u00e9nale est en cours.\r\nCette mobilisation s'inscrit dans le sillage des t\u00e9moignages publi\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\navec le mouvement Me Too. \r\nNatacha Steg-mann, est pr\u00e9sidente de l'Association Mille - Sept - Sans.\r\nUne association qui sensibilise au harc\u00e8lement dans l'espace public.\r\nElle appelle les femmes \u00e0 ne, surtout pas, se taire... \r\n  ((comme ce qui est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve))\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet.\r\n(Syndicats Bruxelles) *** Les turbulences internes \u00e0 la Suisse sur les mesures d'accompagnement n'impressionnent pas l'Union europ\u00e9enne. \r\nBruxelles reconna\u00eet tout de m\u00eame que le boycott des syndicats ne facilite pas les n\u00e9gociations sur un accord-cadre.\r\nElle pr\u00e9cise que ses attentes restent inchang\u00e9es.\r\nA savoir : que les r\u00e8gles de l'accord sur la libre circulation des personnes doivent s'appliquer sans discrimination.\r\nMercredi, l'Union syndicale suisse et Travail.Suisse ont quitt\u00e9 la table des discussions, \r\norganis\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie.\r\nIls craignent que la protection des salaires soit sacrifi\u00e9e au profit de l'accord-cadre.\r\n(Sondage Tamedia) Les Suisses, eux, sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question des mesures d'accopagnement,\r\nC'est en tout cas l'enseignement d'un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin.\r\n38 % des sond\u00e9s ne veulent pas de concessions. \r\nalors que 20% sont favorables \u00e0 un compromis. \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de plus de 7 600 personnes,\r\navant l'annonce du boycott des syndicats.\r\n(01/CAR POSTAL FRANCE ITV FELLER) *** CarPostal poursuit son d\u00e9veloppement en France, malgr\u00e9 la volont\u00e9 affich\u00e9e de la Poste de quitter ce march\u00e9.\r\nCarPostal France, via une de ses filiales, a r\u00e9cemment d\u00e9croch\u00e9 de nouvelles concessions \u00e0 Marseille. \r\nInformation de l'hebdomadaire al\u00e9manique Handels-zeitung. \r\nUne nouvelle qui surprend ici en Suisse : \r\nEt pour cause : le Conseil d'administration de la Poste avait d\u00e9cid\u00e9 en juin de progressivement cesser toute activit\u00e9 en France. \r\nOlivier Feller, conseiller national PLR, ne comprend pas la strat\u00e9gie du g\u00e9ant jaune.\r\n  ((en cette p\u00e9riode de crise))\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(05/NE/REDRESSEMENT ECONOMIE PA (8h))  ((DIRECT STUDIO NEUCHATEL SECOURS +41 79 **))\r\nL'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise se porte de mieux en mieux. \r\nLa situation s'am\u00e9liore m\u00eame nettement, selon les analyses faites par le canton.\r\nReflet de la bonne conjoncture globale... qui favorise la reprise des exportations. \r\nL'industrie horlog\u00e8re connait ses meilleures chiffres depuis plusieurs ann\u00e9es, Etienne Kocher.\r\nUne \u00e9conomie mondiale en croissance, un taux de change qui \u00e9volue... tout cela est favorable aux exportations suisses. Cons\u00e9quence: Des meilleures marges pour les entreprises, qui peuvent investir et engager davantage. \r\nDans un canton touch\u00e9 par la crise comme l'a \u00e9t\u00e9 Neuch\u00e2tel, les indicateurs ont presque tous tourn\u00e9 au vert depuis quelques mois. Le retard se comble. Le barom\u00e8tre trimestriel souligne surtout... la bonne sant\u00e9 de l'horlogerie : 10 milliards de francs d'exportations suisses. Dont un tiers proviendrait du canton. \r\nGrande croissance aussi pour les exportations chimiques et pharmaceutiques. Mais un b\u00e9mol dans l'industrie des \u00e9quipements de pr\u00e9cision. Dont les perspectives restent maussades. \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, les industriels restent d'ailleurs prudents. Et n'excluent pas que les nouvelles commandes se fassent plus rares dans les mois qui viennent. Il n'emp\u00eache, les cons\u00e9quences pour l'emploi sont visibles. A 4,3% fin juillet, le taux de ch\u00f4mage reste plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'en moyenne suisse; mais au plus bas depuis 2012.\r\nEtienne Kocher, en direct de Neuch\u00e2tel, merci !\r\n(Suisse ONU) *** Un nouveau poste se cr\u00e9e \u00e0 la Mission suisse \u00e0 New York.\r\nObjectif :\r\nmettre en avant les avantages pour le pays d'une forte pr\u00e9sence multilat\u00e9rale \u00e0 l'ONU.\r\nIl s'agit de d\u00e9velopper la communication sur ce th\u00e8me et de mani\u00e8re compr\u00e9hensible.\r\n\"Il faudra mettre en oeuvre le principe selon lequel la politique \u00e9trang\u00e8re est de la politique int\u00e9rieure\",\r\na d\u00e9clar\u00e9 celui qui va occuper cette fonction.\r\nA savoir l'actuel porte-parole d'Ignazio Cassis, Jean-Marc Crevoisier.\r\n(Y\u00e9men) Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU veut une enqu\u00eate rapide et ind\u00e9pendante. \r\nAntonio Guterres appelle aussi \u00e0 \u00e9pargner les civils.\r\nIl s'exprime suite \u00e0 la mort de 29 enfants dans le Nord du Y\u00e9men.\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une attaque qui a frapp\u00e9 leur bus sur un march\u00e9.\r\nUne op\u00e9ration attribu\u00e9e \u00e0 la coalition men\u00e9e par l'Arabie saoudite.\r\nRyad reconna\u00eet avoir men\u00e9 une frappe a\u00e9rienne qui a touch\u00e9 un bus.\r\nCependant, elle soutient qu'il ne transportait pas des enfants, mais des \"combattants Houthis\".\r\n(Treve Israel) *** Une tr\u00eave est entr\u00e9e en vigueur dans la nuit. Elle a \u00e9t\u00e9 conclu entre Isra\u00ebl et le Hamas, gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de l'Egypte.\r\nElle doit mettre un terme aux affrontement.\r\nAlors que ces deux derniers jours, l'aviation isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 plus de 150 objectifs dans la bande de Gaza.\r\nDes \u00e9l\u00e9ments palestiniens radicaux ont, eux, tir\u00e9 des dizaines de roquettes.\r\nLa tr\u00eave n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e officiellement.\r\nL'Etat h\u00e9breu reconna\u00eet rarement conclure de telles arrangements avec le Hamas, \r\nune organisation qu'il consid\u00e8re comme terroriste.\r\n(TF3/MALI ABSTENTION PRESIDENTIELLES PI) *** Au Mali, le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu ce dimanche, avec une affiche connue. \r\nC'est la m\u00eame qu'il y a cinq ans :\r\nlbrahim Boubacar Keita, l'actuel pr\u00e9sident, contre Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition. \r\nLes probl\u00e8mes sont nombreux, dans un pays en proie \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9, \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de groupes terroristes au nord et au centre. \r\nPourtant, l'\u00e9lection ne passionne pas. \r\nMoins de la moiti\u00e9 de la population est all\u00e9e voter pour le premier tour. \r\nPour le second, nombreux sont ceux qui s'abstiendront aussi, notamment parmi les jeunes. \r\nA Bamako, le reportage de Coralie Pierret. \r\n((Au si\u00e8ge de bendere, une plateforme d'expression en ligne, quatre blogueurs s'installent pour la r\u00e9union. Autour de la table, Issouf votait pour la premi\u00e8re fois le 29 juillet. Mais pour le 2e tour, il restera chez lui. \r\nBOB \r\nA la sortie d'un meeting, Mohamed ne cache pas sa d\u00e9ception. Pour lui, sa g\u00e9n\u00e9ration n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e par la classe politique. \r\nBOB \r\nSelon le professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Bamako Issa Ndiaye, ce 2e tour est sans enjeu pour les Maliens. \r\nBOB \r\nLors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le taux de participation s'\u00e9levait \u00e0 49 %. Cette ann\u00e9e pour le premier tour, il a baiss\u00e9 de 6 point.))\r\n(Wawrinka) C'\u00e9tait peut-\u00eatre la d\u00e9faite la plus encourageante de sa carri\u00e8re...\r\nOn parle tennis et de Stan Wawrinka.\r\nLe Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 de Toronto.\r\nD\u00e9faite en deux sets : 7-5  /  7-6 face \u00e0 Rafel Nadal.\r\nNon sans faire quelques grosses frayeurs au Num\u00e9ro 1 mondial.\r\n(Wilson) *** En athl\u00e9tisme, Alex Wilson a d\u00e9croch\u00e9 hier soir une m\u00e9daille de bronze sur 200 m\u00e8tres aux championnats d'Europe, \u00e0 Berlin.\r\nLe B\u00e2lois a r\u00e9alis\u00e9 une magnifique course, avec un nouveau record de Suisse \u00e0 la cl\u00e9 en 20 secondes et 4 centi\u00e8mes.\r\nA noter encore la qualification de Lo\u00efc Gasch en finale du saut en hauteur. Finale qui se disputera ce soir.\r\n(TF7/LEA SPRUNGER FAVORITE 400M PI) *** Toujours \u00e0 Berlin, c'est LE grand moment pour L\u00e9a Sprunger. \r\nLa Vaudoise court ce soir la finale du 400 m\u00e8tres haies. \r\nElle vise clairement la m\u00e9daille d'or, apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le bronze il y a deux ans \u00e0 Amsterdam. \r\nUn objectif, certes ambitieux, mais r\u00e9alisable. Caroline Reymond...\r\n  1'13\r\n((L\u00e9a Sprunger est tout \u00e0 fait capable d'aller d\u00e9crocher son premier grand titre ce soir \u00e0 Berlin sur le 400m/haies. Elle poss\u00e8de le meilleure chronode la saison, hier en demi-finales, elle a r\u00e9ussi une course convaincante. Et elle poss\u00e8de encore un peu de marge notamment sur la 1\u00e8re partie de course.  \r\nL'expression de son visage, m\u00e9lange d'\u00e9tonnement et de joie, au moment de passer la ligne d'arriv\u00e9e donne le ton. L\u00e9a Sprunger est en confiance et surtout elle a du plaisir \u00e0 courir. \r\nElle sait pour autant qu'elle n'a pas course gagn\u00e9e. Les quelques s\u00e9quences douloureuses de sa carri\u00e8re lui ont appris que le jour J tout peut arriver. \r\nSON 0''24\r\nAu coup de pistolet, L\u00e9a Sprunger devra se battre contre des adversaires qu'elle ne conna\u00eet pas, comme l'Ukrainienne Rychykova qui a remport\u00e9 les demi-finales. La Vaudoise devra r\u00e9aliser sa course de r\u00e9f\u00e9rence si elle ne veut pas se faire pi\u00e9ger par ces outsiders. Des athl\u00e8tes qui ne courent pas dans les grands meetings, mais qui sont capables de cr\u00e9er la surprise quand il le faut.))\r\nAu programme encore aujourd'hui :\r\nSelina B\u00fcchel, sur 800 m\u00e8tres. \r\nDes courses \u00e0 vivre en direct sur RTS 2 \u00e0 partir de 20h50.\r\n(FC B\u00e2le) *** Encore un mot de sport : en football, le FC B\u00e2le a pris une belle option sur sa qualification pour les barrages de l'Europa League. \r\nLes Rh\u00e9nans se sont impos\u00e9s 1-0 face au Vitess Arnhem, un club des Pays Bas. \r\nEn revanche, tout espoir est enterr\u00e9 pour le FC Lucerne, battu 4-0 par l'Olympia-kos, au Pir\u00e9e.\r\n(Street Parade) Place demain \u00e0 la Street Parade.\r\nPlusieurs centaines de milliers de personnes sont attendues \u00e0 Zurich. \r\nLe slogan de cette 27e \u00e9dition : \"Culture of tolerance\".\r\nC'est le plus grand rendez-vous des amateurs de musique techno. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, la f\u00eate a attir\u00e9 plus de 900 000 personnes.\r\nLes CFF ont pr\u00e9vu 100 trains sp\u00e9ciaux pour assurer le transport des amateurs de techno en provenance de toute la Suisse.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 716, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765548", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre  / LME_2018-08-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre  / LME_2018-08-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9765566", "ece-9765548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T16:56:49Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Cl\u00e9a Favre \u00e9coeurement dans les rues de Gen\u00e8ve, hier soir, une centaine de personnes s'est mobilis\u00e9e en soutien \u00e0 5 femmes ta baisse tabass\u00e9 mercredi, en sortant de bo\u00eete de nuit, le Mali retournent aux urnes dimanche pour le second tour de cette pr\u00e9sidentielle ins\u00e9curit\u00e9 menace djihadiste, les probl\u00e8mes ne manquent pas et pourtant, la population se d\u00e9sint\u00e9resse de ce scrutin, L\u00e9a Sprunger veut la m\u00e9daille d'or ce soir sur le 400 m\u00e8tres et \u00e0 Berlin, objectif ambitieux mais r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [76%] :\r\nSans une sol-sol solidarit\u00e9 avec la F1 nous antillais, \u00e7a sort le sol il \u00e9tait endiguer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [93%] :\r\nSi on hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, d'une centaine de personnes devant Conf\u00e9d\u00e9ration Centre dans leur viseur les violences commises contre les femmes, elles ont ainsi r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de Solidarit\u00e9S Gen\u00e8ve et de la Marche mondiale des femmes, \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 suite \u00e0 l'agression mercredi de 5 femmes \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, 2 ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9es, une se trouvait encore dans le coma : hier soir, de nombreuses personnes ont pris la parole pour d\u00e9noncer cette nouvelle agression, parmi elles, Stefanie Tiozzo au membre de Solidarit\u00e9S Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [92%] :\r\nCe soir nous sommes toutes et tous indign\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9 la nuit de mardi \u00e0 mercredi 5 femmes violemment agress\u00e9 en plein centre- ville, nous ne tol\u00e9rerons plus d'\u00eatre agress\u00e9 dans les espaces publics de vivre avec la peur de sortir seuls la nuit habill\u00e9 comme nous ne voulons et que nous nous organisons pour nous d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [92%] :\r\nLa police a lanc\u00e9 hier un appel \u00e0 t\u00e9moins, une proc\u00e9dure p\u00e9nale est en cours, cette mobilisation s'inscrit dans le sillage des t\u00e9moignages publi\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux avec le mouvement metoo Natacha Steegmans est pr\u00e9sidente de l'association, 1700, une association qui sensibilise au harc\u00e8lement d'un espace public, elle appelle les femmes \u00e0 ne surtout pas se taire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:50) [87%] :\r\nIl y a une ambiance tr\u00e8s agressif dans la rue, encore plus qu'avant et \u00e7a oui, franchement, j'ai l'impression que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s toutes ces affaires ni tout ce qu'on peut vraiment constater et c'est vraiment malheureux et toutes ces personnes qui sont tr\u00e8s fragiles et qui n'acceptent plus un nom quoi qui attendent pas le consentement de l'autre pour agir, leur r\u00e9action et de nous insulter en retour et au lieu de se taire et de partir, non, non, il faut r\u00e9pondre, il faut montrer qu'on est l\u00e0, qu'on a comme un \u00e9gout et que c'est nous les gagnons et c'est comme \u00e7a, je ne m'son qu'on court que \u00e7a m\u00eame aussi \u00e0 ce genre de situation o\u00f9 des jeunes personnes qui ont r\u00e9pondu, se sont fait agresser voir tabasser comme ce qui est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lamblin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [97%] :\r\nLes turbulences internes \u00e0 la Suisse sur les mesures d'accompagnement n'impressionnent pas l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [96%] :\r\nBruxelles reconna\u00eet tout de m\u00eame que le boycott des syndicats ne facilite pas les n\u00e9gociations sur un accord-cadre, elle pr\u00e9cise aussi que ses attentes reste inchang\u00e9s, \u00e0 savoir que les r\u00e8gles de l'accord sur la libre circulation des personnes doivent s'appliquer sans discrimination mercredi l'Union syndicale suisse et TravailSuisse ont quitt\u00e9 la table des discussions organis\u00e9es par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, ils craignent que la protection des salaires soit sacrifi\u00e9e au profit de l'accord-cadre et les Suisses sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question des mesures d'accompagnement, c'est en tout cas l'enseignement d'un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin, 38 pourcent des sond\u00e9s ne veulent pas de concessions, alors que 20 pourcent sont favorables \u00e0 un compromis, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de plus de 7600 personnes avant l'annonce du boycott des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [95%] :\r\nCarPostal poursuit son d\u00e9veloppement en France, malgr\u00e9 la volont\u00e9 affich\u00e9e de la Poste de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [94%] :\r\nQuitter ce march\u00e9 CarPostal France via une de ses filiales, a r\u00e9cemment d\u00e9croch\u00e9 de nouvelles concessions \u00e0 Marseille, information de l'hebdomadaire al\u00e9manique Endel Zeitung une nouvelle qui surprend ici en Suisse, et pour cause : le conseil d'administration de la Poste avait d\u00e9cid\u00e9 en juin de cesser progressivement toute activit\u00e9 en France, Olivier Olivier Feller, conseiller national PLR ne comprend pas la strat\u00e9gie du g\u00e9ant jaune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [93%] :\r\nOn apprend aujourd'hui que CarPostal ne se retire pas des activit\u00e9s de transport de voyageurs en France non seulement CarPostal ne se retire pas de ce secteur, mais d\u00e9veloppe ses activit\u00e9s et la question que je me pose, c'est de savoir si le conseil d'administration a \u00e0 valider l'extension des activit\u00e9s de CarPostal au au sud de la France, si le conseil d'administration de la Poste a valid\u00e9 cette extension des activit\u00e9s, on nage en pleine incoh\u00e9rence et si le conseil d'administration de La Poste n'a pas valid\u00e9 ce d\u00e9veloppement des activit\u00e9s de CarPostal en France, h\u00e9 bien on peut se demander pourquoi le le conseil d'administration n'assure pas davantage de contr\u00f4le sur CarPostal en cette p\u00e9riode de crise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [93%] :\r\nOlivier Feller, r\u00e9pondait \u00e0 Marc mais ni qui ni l'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise se porte de mieux en mieux la situation s'am\u00e9liore m\u00eame nettement selon les analyses faites par le canton, reflet de la bonne conjoncture globale qui favorise la reprise des exportations \u00c9tienne Kocher l'industrie au leur horlog\u00e8re conna\u00eet ses meilleurs chiffres depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [94%] :\r\nOui, une \u00e9conomie mondiale en croissance, un taux de change, qui \u00e9volue, tout cela est favorable aux exportations suisses cons\u00e9quence : Des meilleures marges pour les entreprises qui peuvent investir et engager davantage alors dans un canton, touch\u00e9 par la crise, comme l'a \u00e9t\u00e9, Neuch\u00e2tel les indicateurs ont presque tous tourn\u00e9 ouvert depuis quelques mois, le retard se comble le barom\u00e8tre trimestriel souligne surtout la bonne sant\u00e9 de l'horlogerie 10 milliards de francs d'exportations suisses dont un tiers proviendrait du canton grande croissance aussi pour les exportations chimiques et pharmaceutiques un b\u00e9mol par contre dans l'industrie des \u00e9quipements de pr\u00e9cision dont les perspectives restent maussades, en g\u00e9n\u00e9ral, les industriels restent d'ailleurs prudents et n'exclut pas que les nouvelles commandes se fasse un peu plus rares dans les mois qui viennent, il n'emp\u00eache, l'am\u00e9lioration est visible sur l'emploi \u00e04,3 pourcent fin juillet le taux de ch\u00f4mage reste plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'en moyenne, suisse, mais il est au plus bas depuis 2012. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [92%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Neuch\u00e2tel merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [92%] :\r\nEt un nouveau poste se cr\u00e9e \u00e0 la Mission suisse \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [97%] :\r\nObjectif : mettre en avant les avantages pour le pays d'une forte pr\u00e9sence multilat\u00e9rale \u00e0 l'ONU, il s'agit de d\u00e9velopper la communication sur ce th\u00e8me et de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, il faudra mettre en oeuvre le principe selon lequel la politique \u00e9trang\u00e8re et de la politique int\u00e9rieure, a d\u00e9clar\u00e9 celui qui va occuper cette fonction, \u00e0 savoir l'actuel porte- parole d'Ignazio Cassis, Jean-Marc Crevoisier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU veut une enqu\u00eate rapide et ind\u00e9pendante, Antonio Guterres, appelle aussi \u00e0 \u00e9pargner les civils, il s'exprime suite \u00e0 la mort de 29 enfants dans le nord du Y\u00e9men : ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une attaque qui a frapp\u00e9 leur bus sur un march\u00e9, une op\u00e9ration attribu\u00e9e \u00e0 la coalition men\u00e9e par l'Arabie Saoudite, Ryad reconna\u00eet avoir men\u00e9 une frappe a\u00e9rienne qui a touch\u00e9 un bus, cependant elle soutient qu'il ne transportait pas des enfants mais des combattants Houthis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [91%] :\r\nUne tr\u00eave est entr\u00e9e en vigueur de la nuit et elle a \u00e9t\u00e9 conclu entre Isra\u00ebl et le Hamas, gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de l'\u00e9gide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [96%] :\r\nElle doit mettre un terme aux affrontements alors que ces 2 derniers jours, l'aviation isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 plus de 150 objectifs dans la bande de Gaza, des \u00e9l\u00e9ments palestiniens radicaux ont eux tir\u00e9 des dizaines de roquettes la tr\u00eave n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e officiellement, l'\u00c9tat h\u00e9breu reconna\u00eet rarement conclure de telles arrangements avec le Hamas, une organisation qu'il consid\u00e8re comme terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [99%] :\r\nEt au Mali, le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu ce dimanche avec une affiche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [97%] :\r\nConnue et c'est la m\u00eame qu'il y a 5 ans Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, l'actuel pr\u00e9sident contre Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition, les probl\u00e8mes sont nombreux dans un pays en proie \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9, \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de groupes terroristes au nord et au centre, pourtant l'\u00e9lection ne passionne pas moins de la moiti\u00e9 de la population est all\u00e9e voter pour le 1er tour pour le second, nombreux sont ceux qui s'abstiendront aussi, notamment parmi les jeunes \u00e0 Bamako, le reportage de Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [80%] :\r\nOui et alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [94%] :\r\nAu si\u00e8ge de Bender et une plateforme d'expression en ligne quatre blogueurs s'installe pour la r\u00e9union autour de la table Issouf votait pour la premi\u00e8re fois le 29 juillet mais, pour le second tour, il restera chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est rien d'aller voter parce qu'il me rend compte qu'on a affaire \u00e0 un groupe de personnes, une sorte de droit de v\u00e9to, ils font ce qu'ils veulent, quand on organise une \u00e9lection, il faudrait qu'elle soit fait de fa\u00e7on cr\u00e9dible quoi et transparent, comme on le dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:59) [99%] :\r\n\u00e0 la sortie d'un meeting Mohamed ne cache pas sa d\u00e9ception pour lui sa g\u00e9n\u00e9ration n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e par la classe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [86%] :\r\nPolitique, j'aurais bien aim\u00e9 que ce en droit soient remplies de jeunes, nous sommes 65 pour 100 jeunes dans ce pays, nous sommes pratiquement le faiseur de roi dans ce pays, donc voil\u00e0, besoin d'une alternance, les vieux de 75 ans ne doivent plus ne de Richie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:21) [96%] :\r\nSelon le professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Bamako Issa NDiaye, ce second tour est sans enjeu pour les maliens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [90%] :\r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les partis politiques ont peu de militants, la vie est ch\u00e8re, les gens cherchent \u00e0 vive la politique politicienne, les int\u00e9resse pas ceux qui sont all\u00e9s dans la rue, vot\u00e9e, c'est ce qui, qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 acheter en raison de leur mis\u00e8re, je pense que tous les on achet\u00e9 les gens, c'est ce qui explique la faible mobilisation des populations. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:49) [95%] :\r\nLors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le taux de participation s'\u00e9levait \u00e0 49 pourcent cette ann\u00e9e pour le 1er tour il a baiss\u00e9 de 6, Coralie Pierret Bamako rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [94%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la d\u00e9faite la plus encourageante de sa carri\u00e8re, on parle tennis et de Stan Wawrinka le Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu au petit matin en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 de Toronto, d\u00e9faite en 2 sets 7 5 7 6 face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, non sans faire quelques grosses frayeurs au num\u00e9ro un mondial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:19) [98%] :\r\nEn athl\u00e9tisme Alex Wilson a d\u00e9croch\u00e9 hier soir une m\u00e9daille de bronze sur 200 m\u00e8tres aux championnats de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:23) [94%] :\r\nOh pas Berlin, le B\u00e2lois a r\u00e9alis\u00e9 une magnifique course avec un nouveau record de Suisse \u00e0 la cl\u00e9 20 secondes et 4 centi\u00e8mes, \u00e0 noter encore la qualification de Lo\u00efc Gachon en finale du saut en hauteur finale qui se disputera ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [97%] :\r\nEt toujours \u00e0 Berlin, c'est le grand moment pour L\u00e9a Sprunger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [96%] :\r\nLa Vaudoise court ce soir la finale du 400 m\u00e8tres haies elle vise clairement la m\u00e9daille d'or apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le bronze il y a 2 ans \u00e0 Amsterdam un objectif certes ambitieux mais r\u00e9alisable, Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:51) [94%] :\r\nOui, L\u00e9a Sprunger est tout \u00e0 fait capable d'aller d\u00e9crocher son 1er grand titre ce soir \u00e0 Berlin sur le 400 m\u00e8tres haies, elle poss\u00e8de le meilleur chrono de la saison, hier en demi- finale, elle a r\u00e9ussi une course convaincante, elle poss\u00e8de encore un peu de marge, notamment sur la premi\u00e8re partie de course, l'expression de son visage, m\u00e9lange d'\u00e9tonnement et de joie au moment de passer la ligne d'arriv\u00e9e, donne le ton : L\u00e9a Sprunger est en confiance et surtout elle a du plaisir \u00e0 courir, elle sait pour autant qu'elle n'a pas course gagn\u00e9e, les quelques s\u00e9quences douloureuses de sa carri\u00e8re, lui ont appris que le jour J, tout peut arriver. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [91%] :\r\nQuand le coup de pistolet parti il faut montrer ce qu'il faut ce qu'il faut montrer le jour J, apr\u00e8s j'ai assez d'exp\u00e9rience pour \u00eatre capable de le faire, mais c'est vrai que c'est le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s difficile et ingrat de notre sport, c'est qu'au travail des des ann\u00e9es et des ann\u00e9es pour une seule course et puis ben, il ne faut pas la manquer, on n'est pas comme un sauteur en longueur qui a 3 essais on, on, on a vraiment qu'un coup de pistolet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:46) [94%] :\r\nEt le coup de pistolet ce soir L\u00e9a Sprunger devra se battre comme des adversaires qu'elle ne conna\u00eet pas, comme l'Ukrainienne Richie Kovac, qui a remport\u00e9 les demi- finales, la Vaudoise devra r\u00e9aliser sa course de r\u00e9f\u00e9rence, si elle ne veut pas se faire pi\u00e9ger par ces outsiders des athl\u00e8tes qui ne courent pas dans les grands meetings mais qui sont capables de cr\u00e9er la surprise quand il le faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [93%] :\r\nEt au programme encore aujourd'hui C\u00e9lina B\u00fcchel sur 800 m\u00e8tres des courses \u00e0 vivre en Direct sur RTS 2 \u00e0 partir de 20 heures 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:12) [92%] :\r\nIl y a un mot encore de sport en football : le FC B\u00e2le a pris une belle option sur sa qualification pour les barrages de l'Europa League. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [94%] :\r\nLes Rh\u00e9nans se sont impos\u00e9s 1 0 face au Vitesse Arnhem un club des Pays-Bas en revanche tout espoir est enterr\u00e9 pour le FC Lucerne battu 4 0 par l'Olympiakos au Pir\u00e9e et puis place demain \u00e0 la Street Parade, plusieurs centaines de milliers de personnes sont attendues \u00e0 Z\u00fcrich, le slogan de cette 27 i\u00e8me \u00e9dition que of tol\u00e9rance, c'est le plus grand rendez- vous des amateurs de musique techno, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la f\u00eate a attir\u00e9 plus de 900000 personnes, les CFF ont pr\u00e9vu 100 trains sp\u00e9ciaux pour assurer le transport des amateurs de techno en provenance de toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:50) [96%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:48:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pierret", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEA4A47C-CB4B-4659-9962-E2BD5D0C522C", "internalArchiveId": "BEA4A47C-CB4B-4659-9962-E2BD5D0C522C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cinq femmes ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve en sortant d'une discoth\u00e8que. Comment \u00e9viter ce type d'agressions? : interviews de St\u00e9fanie Prezioso, membre de Solidarit\u00e9S \u00e0 Gen\u00e8ve et L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e vaudoise Verte ", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "Comment \u00e9viter les agressions contre les femmes dans la rue? La question se fait br\u00fblante alors que cinq femmes ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es mercredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve en sortant d'une discoth\u00e8que. D\u00e9bat entre St\u00e9fanie Prezioso, membre de Solidarit\u00e9S \u00e0 Gen\u00e8ve, et L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Verte vaudoise.\r\nSLV St\u00e9fanie Prezioso, membre de Solidarit\u00e9s, une des organisatrices de la manifestation (\u00e9galement prof. d'histoire contemporaire \u00e0 l'UNIL)  Studio LS ** 08)\r\n(son point de vue: les femmes doivent se r\u00e9approprier l'espace public)\r\nSLV L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Verte au Parlement vaudois ** 43 (elle se mettra dans un endroit calme. Mais tester la ligne vers 18h)\r\n(se r\u00e9approprier l'espace public ne suffit pas. Les am\u00e9nagements publics sont faits par et pour les hommes, il faut tout repenser.\r\nLa ville de LS a fait davantage que Gen\u00e8ve: mesures pour davantage de pr\u00e9sence polici\u00e8re, formulaire de d\u00e9claration pour harc\u00e8lement, renforcement de l'information dans la cha\u00eene polici\u00e8re, passage dans les classes pour pr\u00e9vention, campagne de sensibilisation).\r\n*** \"Stop aux violences contre les femmes\"... Voila ce que l'on pouvait lire hier (JE) soir \u00e0 Gen\u00e8ve, sur de nombreuses pancartes... \r\n Ce rassemblement a eu lieu non loin de l'endroit o\u00f9 cinq femmes ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es par des hommes \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, mercredi aux aurores. Deux d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9es et une se trouve encore dans le coma. \r\nUne agression qui suscite une vague d'indignation et qui pose la question de la place des femmes dans l'espace public.\r\n Pour en discuter ce soir on re\u00e7oit Stefanie Prezioso, membre de Solidarit\u00e9s Gen\u00e8ve, vous \u00e9tiez au rassemblement hier.. bonsoir!\r\nEt L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise, bonsoir \u00e0 vous!\r\nStefanie Prezioso:\r\n- C'est l'indignation \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s cette aggression, votre appel \u00e0 la mobilisation a rassembl\u00e9 du monde, au-del\u00e0 de la brutalit\u00e9 des actes, quel est le message essentiel que vous avez voulu faire passer?\r\n- Il y a aussi souvent des bagarres entre hommes, l\u00e0 \u00e7a ne m\u00e9rite pas qu'on s'indigne?\r\n- Que doivent faire les femmes apr\u00e8s un tel \u00e9v\u00e9nement ?\r\n- c'est r\u00e9v\u00e9lateur du climat de sexisme ambiant?\r\n- Vous craignez que ce type d'\u00e9v\u00e9nements fasse peur ? Et que cela tue dans l'oeuf les progr\u00e8s li\u00e9s au mouvement me too ?\r\n- vous craigniez qu'une telle agression ne provoque un retour en arri\u00e8re? des femmes qui craignent de sortir?\r\n- comment faire pour lutter le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et la violence qui s'exerce contre elles lorsqu'elles r\u00e9pondent?\r\n- s\u00e9curiser l'espace public? davantage de pr\u00e9sence polici\u00e8re? davantage d'\u00e9clairage? de cam\u00e9ra de surveillance?\r\n- appel aux politiques? que faire de plus?\r\n- exemple de Lausanne? Gen\u00e8ve doit suivre?\r\nL\u00e9onore Porchet\r\n- comment r\u00e9agir apr\u00e8s une telle aggression? la soci\u00e9t\u00e9 doit se mobiliser?\r\n- comment lutter contre le harc\u00e8lement et les violences \u00e0 l'\u00e9gard des femmes? Le th\u00e8me a largement \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu depuis la campagne #MeToo... la soci\u00e9t\u00e9 est sensibilis\u00e9e mais les politiques n'ont pas vaiment pris le relais?\r\n- l'am\u00e9nagement des villes doit-il \u00eatre repens\u00e9?\r\nLes femmes doivent se r\u00e9approprier l'espace public. Mais \u00e7a va au-del\u00e0 ? Il faut repenser l'espace public pour les femmes ?\r\n\u00e7a commence par quoi ? Mieux \u00e9clairer les rues ? Cr\u00e9er des places de parc sp\u00e9ciales pour les femmes ?\r\nIl faut aller au-del\u00e0: au lieu de cr\u00e9er des skate parcs ou des stades de foot, pour am\u00e9nager les loisirs dans les villes, cr\u00e9er de nouveaux epaces plus propices aux femmes ? Lesquels ?\r\n- A Lausanne, les autorit\u00e9s ont pris certaines mesures, mais est-ce suffisant?\r\n- Vous pr\u00f4niez un plan cantonal contre le harc\u00e8lement, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 suivie au Grand conseil vaudois, c'est dire le travail qui reste \u00e0 faire? il faut davantage de mobilisation?\r\n- il y a des places des stationnement r\u00e9serv\u00e9es aux femmes dans certains parkings, des h\u00f4tels pour les femmes, c'est une bonne chose de s\u00e9curiser certains espaces pour les femmes? et surtout est-ce que c'est suffisant?\r\nLe point sur ce qui s'est pass\u00e9e mercredi matin aux aurores:\r\nCes \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coulent uniquement de t\u00e9moignages parus dans la presse--> Une femme qui venait de sortir de l'\u00e9tablissement Le Petit Palace descendait les escaliers \u00e0 quelques m\u00e8tres de la sortie de la bo\u00eete. Un homme l'a attaqu\u00e9 par derri\u00e8re rapidement rejoint par d'autre jeunes hommes. 4 filles qui \u00e9taient un peu plus bas dans les escaliers sont remont\u00e9es pour aider la premi\u00e8re. Elles ont aussi \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e. R\u00e9sultat: les 5 ont du aller \u00e0 l'h\u00f4pital, 2 d'entre elles \u00e9taient dans un \u00e9tat grave, et l'une des deux est dans le coma.\r\nSelon les t\u00e9moignages les hommes \u00e9taient tr\u00e8s jeunes (17-20ans), l'un deux avait un platre et ses b\u00e9quilles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour frapper. Selon un t\u00e9moignage paru dans le 20 Minutes (une jeune femme qui \u00e9tait dans la bo\u00eete mais qui n'a pas assist\u00e9 \u00e0 l'agression) ils auraient pass\u00e9 la soir\u00e9e dans l'\u00e9tablissement. Selon un t\u00e9moignage ils \u00e9taient d'humeur \u00e0 accoster toute les filles de la bo\u00eete-->potentiellement un refus de la premi\u00e8re victime qui aurait mis le feu aux poudres.\r\nUne enqu\u00eate p\u00e9nale est en cours a Gen\u00e8ve -un appel a t\u00e9moin a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9-et toujours selon le 20Minutes le Minist\u00e8re public aurait sollicit\u00e9 la justice fran\u00e7aise. Le minist\u00e8re public n'a rien comment\u00e9 ni valid\u00e9.\r\n-------\r\nCinq femmes agress\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, deux qui sont toujours dans un \u00e9tat grave. Cet \u00e9v\u00e9nement a suscit\u00e9 une vague d'indignation \u00e0 Gen\u00e8ve. Ce qui choque avant tout dans cet \u00e9v\u00e9nement, c'est que les victimes sont des femmes ?\r\nSLV St\u00e9phanie Precioso\r\nAu lieu d'avoir peur, les femmes doivent poursuivre la lutte ? Par leur comportement, montrer qu'elles habitent l'espace public ?\r\n(cam\u00e9ras de surveillance n'emp\u00eache rien)\r\nles hommes se comportent trop en soir\u00e9es comme si les femmes leur appartenaient ? L'affaire Weinstein, le mouvement me too, \u00e7a n'a rien n'a chang\u00e9 ? \r\nEst-ce qu'il faut plus de surveillance polici\u00e8re pour \u00e9viter que cela se reproduise ?\r\nChoquant que cela puisse arriver \u00e0 Gen\u00e8ve en 2018 ? \r\nSLV L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise\r\nLes femmes doivent se r\u00e9approprier l'espace public. Mais \u00e7a va au-del\u00e0 ? Il faut repenser l'espace public pour les femmes ?\r\n\u00e7a commence par quoi ? Mieux \u00e9clairer les rues ? Cr\u00e9er des places de parc sp\u00e9ciales pour les femmes ?\r\nIl faut aller au-del\u00e0: au lieu de cr\u00e9er des skate parcs ou des stades de foot, pour am\u00e9nager les loisirs dans les villes, cr\u00e9er de nouveaux epaces plus propices aux femmes ? Lesquels ?", "durationSec": 666, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9752128", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["agression", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "violence", "femme"], "alternativeTitle": ["Violences contre des femmes \u00e0 Gen\u00e8ve: comment \u00e9viter ce type d'agressions?  / FOR_2018-08-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.08.2018"], "alternativeSummary": ["Comment \u00e9viter les agressions contre les femmes dans la rue? La question se fait br\u00fblante alors que cinq femmes ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es mercredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve en sortant d'une discoth\u00e8que. D\u00e9bat entre St\u00e9fanie Prezioso, membre de Solidarit\u00e9S \u00e0 Gen\u00e8ve, et L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Verte vaudoise."], "variantIds": ["ece-9752128"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:14Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nStop aux violences contre les femmes, voil\u00e0 ce qu'on pouvait lire hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve sur de nombreuses pancartes ce rassemblement a eu lieu non loin de l'endroit o\u00f9 cinq femmes ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s par des hommes \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit mercredi aux aurores, 2 d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9es et l'une se trouve encore dans le coma, une agression qui suscite une vague d'indignation et qui pose la question de la place des femmes dans l'espace public pour en discuter ce soir, on re\u00e7oit Stefanie pr\u00e9cieux ou bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre de solidarit\u00e9s Gen\u00e8ve vous \u00e9tiez d'ailleurs au rassemblement hier, vous savez ce soir avec nous en Studio de Lausanne et L\u00e9onore Porchet est \u00e9galement avec nous, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:39) [96%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [88%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise c'est l'indignation \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s cette agression, St\u00e9phanie pr\u00e9cieux ou un votre appel \u00e0 la mobilisation a rassembl\u00e9 du monde, hier soir, quel est le message essentiel que vous avez voulu faire passer avec ce rassemblement, il y a, il n'a en fait, il y en a 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [90%] :\r\nLe message, message essentiel : le 1er c'\u00e9tait un choc pour la pour la population genevoise de lire dans la presse qui se produit et cette violence d'une d'une brutalit\u00e9, d'une sauvagerie quand m\u00eame assez afin que je que je ne connais pas que je ne je n'avais encore jamais jamais vu et en tout cas pas en plein coeur de la de de de la Ville de Gen\u00e8ve, donc c'\u00e9tait r\u00e9pondre \u00e0 une \u00e9motion, donc il fallait \u00eatre l\u00e0 la 2\u00e8me la 2\u00e8me des raisons s'\u00e9taient donn\u00e9 en fait notre apporter notre soutien parce que quand on est victime de violences sont toujours tr\u00e8s seul apporter notre soutien en masse, on \u00e9tait de 150 rassembl\u00e9s en moins de 24 heures \u00e0 aux victimes, et puis la 3\u00e8me raison qui est celle plus globale et g\u00e9n\u00e9rale, c'\u00e9tait celle de dire non, les violences aux violences contre les femmes, les violences, femmes, \u00e7a suffit, on ne peut plus se taire, on ne doit pas se perd et on doit occuper l'espace public pour d\u00e9noncer ce type de violence et son comportement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [81%] :\r\nSt\u00e9phane Stefanie pr\u00e9cieuse au il y a souvent en tout cas r\u00e9guli\u00e8rement des bagarres entre mais l\u00e0 \u00e7a m\u00e9rite sa nuque suicide pas la m\u00eame indignation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [89%] :\r\nNon, mais je pense qu'il faut il faut il faut il faut s\u00e9rier les probl\u00e8mes dans mes nombreuses vies un Moine dans mon dans mon pass\u00e9, j'\u00e9tais chanteuse de bal, j'\u00e9tais dans l'\u00eele, dans l'est, dans les bals de campagne dans le Nord Vaudois et j'ai vu des fait des bagarres d'une violence inou\u00efe entre 2 hommes, etc, bon, vous imaginez les barres de campagne dans les ann\u00e9es 80 Brice bon 80 plut\u00f4t voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [91%] :\r\nMais l\u00e0 il s'agit pas d'une bagarre, il s'agit d'un groupe d'hommes, de jeunes hommes qui s'en sont pris \u00e0 5 jeunes femmes qui sortaient d'une bo\u00eete de nuit en lan\u00e7ant, en fait, en quelque sorte subrepticement le message qu'elle n'avait pas le droit d'\u00eatre l\u00e0, quelque part, avant il y a, donc \u00e7a ne lan\u00e7ait le message qu'une femme ne peut plus sortir d'une bo\u00eete de nuit \u00e0 4 ou 5 heures du matin sans se faire agresser et c'est une agression compl\u00e8tement je dirais centr\u00e9e sur la personne de ces femmes, c'est un groupe d'hommes, c'est aussi le groupe d'hommes, le groupe d'hommes qui qui va montrer sa virilit\u00e9, le fait que lui, que eux peuvent maintenir et et assumer la l'espace public, mais pas les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [93%] :\r\nDonc si vous recevez vous y voyez clairement \u00e0 caract\u00e8re sexiste L\u00e9onore Porchet comment r\u00e9agir apr\u00e8s une telle agression. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:30) [87%] :\r\nJe comprends l'indignation, je comprends le soutien \u00e9videmment les premi\u00e8res choses qu'il faut faire aupr\u00e8s de ses victimes n'a \u00e9t\u00e9 prise agression intol\u00e9rable et puis apr\u00e8s, il faut r\u00e9fl\u00e9chir plus globalement et acc\u00e9l\u00e9rer le processus tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s long, qui se met petit \u00e0 petit en place dans les villes suisses en particulier, de lutte contre toutes les formes de harc\u00e8lement et de violences sexuelles dans l'espace public et que les villes font part de ce probl\u00e8me l\u00e0, mais pas que les villes aussi les cantons aussi la conf\u00e9d\u00e9ration qui pour le moment s'en lave bien les mains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que les villes doivent r\u00e9am\u00e9nager l'espace, de mani\u00e8re \u00e0 d\u00e9courager ce type d'agressions. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:08) [87%] :\r\nActuellement, en fait, qu'est -ce qu'est-ce que c'est que cette cette s'attaque, cette agression, c'est comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, il a une la ce qu'on assume, on redit que l'espace public appartient aux hommes et que les femmes qui sont, h\u00e9 bien sont tol\u00e9r\u00e9s, \u00e0 condition qu'elles acceptent quolibets remarque propositions d\u00e9plac\u00e9e insultes attouchements et quand elle refuse, h\u00e9 bien, elles se font tabasser, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Paris y quelques jours, et seule la peur qu'on a tout en fait en sortant dans la rue face au harc\u00e8lement de rue, c'est \u00e7a contre tient le harc\u00e8lement de rue, c'est la peur de se faire agresser par ces hommes qui doivent rassurer leur virilit\u00e9 et pour lutter contre \u00e7a, il y a plusieurs canaux, l'un d'entre eux, c'est l'espace public, mais c'est aussi l'\u00e9ducation, de toute la soci\u00e9t\u00e9 en l'\u00e9galit\u00e9 et les hommes en particulier qu'on s'appuie femmes ne sont pas \u00e0 leur disposition dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [88%] :\r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieux ou est -ce que vous craignez que ce type d'\u00e9v\u00e9nements fasse un peu revenir en arri\u00e8re, la cause des femmes que tout ce mouvement qui est venu apr\u00e8s l'affaire Weinstein mis tout finalement soit peut tuer dans l'oeuf, parce que les femmes ont peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [90%] :\r\nNon, moi je pense que c'est exactement l'inverse qui est en train de se produire, c'est-\u00e0-dire on a, on a affaire \u00e0 une vague ces ministe mondial jamais vu : il faut se rendent compte de \u00e7a, des centaines de milliers de femmes partout dans le monde dans les rues et en se mobilisant, manifestant alors pour le droit \u00e0 l'avortement, contre Donald Trump contre les politiques mises en place par par Poutine en Russie sur le fait de supprimer les sanctions compte sur les violences domestiques, donc il y a des centaines de milliers, des millions de femmes plut\u00f4t, qui sont en marche aujourd'hui et qui sont effectivement sans doute l'une des forces, je dirais de contestation de l'ordre social, \u00e9conomique et social, parce qu'il faut toujours le voit \u00e9galement dans cette, dans cette option -l\u00e0, on peut \u00e9videmment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toute une s\u00e9rie de mesures p\u00e9nales, administratives, de, de, de politique publique pour lutter contre telle ou telle \u00e9v\u00e9nement d'agressions d'harc\u00e8lement etc mais il faut le voir aussi de mani\u00e8re beaucoup plus globale, ces femmes qui se met en marche, elle se met en marche \u00e9galement contre un syst\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 qui produit un syst\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 Lan\u00e7on, le mot patriarcal qui produit ce type de de de violence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [89%] :\r\nDonc, concr\u00e8tement, les femmes, habitante de Gen\u00e8ve puisque c'est Gen\u00e8ve qui est concern\u00e9 aujourd'hui par cet \u00e9v\u00e9nement qu'est ce qu'elle doit faire aujourd'hui face \u00e0 cette tels \u00e9v\u00e9nements continuer \u00e0 investir l'espace public, ne pas se laisse intimider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [88%] :\r\nAlors, c'est continuer \u00e0 investir, les Spurs public, c'est la premi\u00e8re chose, je je je je signalais en un mot, qui nous a envoy\u00e9 un mouvement f\u00e9ministe assez important, l'Italien, qui a men\u00e9 toutes les campagnes qui s'appelle nous, m'a dit : mais non, pas une de moins, hein, et qui dont le slogan est un je vous lis les rues lib\u00e9r\u00e9 de violence sont faites par les femmes qui les traversent, c'est extr\u00eamement les rues le violences sont faites par les femmes qui est travers\u00e9 extr\u00eamement important de commencer par comprendre cela, les femmes doivent occuper l'espace public, les femmes y compris hier sur les 250 personnes les hommes solidaires de la cause des femmes, donc il y a cette id\u00e9e qu'on ne peut plus se taire que chaque, chaque fois qu'on sera face \u00e0 des violences, h\u00e9 bien les rues seront prises, c'est tr\u00e8s important le fait augmenter la s\u00e9curit\u00e9 mettre plus de cam\u00e9ras alors plus de policiers, je pense qu'on peut toujours r\u00e9fl\u00e9chir sur les mesures s\u00e9curitaires, moi je crois pas que la cam\u00e9ra soit l'Alpha et l'om\u00e9ga de la s\u00e9curit\u00e9 pour pour pour les femmes dans la rue, c'est-\u00e0-dire qu'elles peuvent peut-\u00eatre aider \u00e0 \u00e0 trouver les coupables, si elles ont \u00e9t\u00e9 mis en Chine en marche \u00e0 la fin, je suis pas s\u00fbr qu'ils aillent un caract\u00e8re de pr\u00e9vention et puis sur la police, discussion de la police, moi je sais que, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, de ce lieu, les syndicats de policiers contestent la la la politique qui est men\u00e9e enfin, certains en tout cas, conteste la politique qui est men\u00e9e par par qui avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par Monsieur Maudet, qui mettait l'accent essentiellement sur une police militaris\u00e9e, vous ne pouvez pas faire une seule mobilisation \u00e0 Gen\u00e8ve sans avoir des Robocop qui des qui d\u00e9barquent bon dans ce dans dans ces dans cette banalisation et c'est pas la solution, parce qu'en fait, \u00e0 mon avis il faudrait beaucoup plus r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que \u00e7a implique de, de, de, de vie de quartier de de cr\u00e9er un tissu social de justement pas \u00eatre seul \u00e0 5 heures du matin dans la rue, c'est \u00e7a le c'est \u00e7a le le l'id\u00e9e, je dirais, cr\u00e9er du lien social, cr\u00e9er du lien social et se mobiliser collectivement pour 100. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [93%] :\r\nCr\u00e9er du lien social oui L\u00e9onore Porchet justement, j'allais revenir vers vous cr\u00e9er du lien social, se r\u00e9approprier l'espace public, qu'est ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:55) [89%] :\r\nBon, en fait, \u00e7a c'est quand m\u00eame des ann\u00e9es qu'on dit qu'on se r\u00e9approprier un espace public, c'est pas vrai que c'est la plus grande mobilisation f\u00e9ministe du mon r\u00f4le de de tous les temps, on a eu les sources. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [85%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:05) [85%] :\r\nPoser des bombes pour un sommet pas pour r\u00e9cup\u00e9rer le droit de vote, donc en \u00e7a fait des ann\u00e9es et des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:11) [81%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:12) [81%] :\r\nCondamn\u00e9 qui est f\u00e9ministe se battent en disant on est, on r\u00eave, pris dans un espace public par tous les moyens possibles, \u00e7a suffit maintenant, quand on m'attaque sur la le dos des femmes, il faut que la soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les hommes solidaires mais les \u00e9lus aussi le monde. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:25) [78%] :\r\nColistier \u00e0 Lausanne tout sa soci\u00e9t\u00e9 qui est maintenant bien Aref de. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:31) [85%] :\r\nCr\u00e9er un monde dans lequel il est presque normal que les femmes se fassent acquiescement vie parce que c'est la r\u00e9action que j'ai quand je parle d'harc\u00e8lement de rue, c'est des gens qui est oui mais \u00e0 quoi tu t'attends qui porte cette jupe ou bien quand tu sors seul d'une bo\u00eete non c'est pas normal et notre c'\u00e9tait doit en prendre conscience et c'est des modifications d'\u00e9ducation mais aussi l\u00e9gislatives aussi politique urbanistique p\u00e9dagogique qu'il faut faire maintenant un grand plan contre le harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:58) [87%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:58) [89%] :\r\nCe paquet aux femmes de se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [93%] :\r\n\u00e0 Lausanne, les autorit\u00e9s ont pris certaines mesures lesquels vous avez envie de mettre en avant, qui peuvent \u00eatre utiles. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:05) [86%] :\r\nIl y a la premi\u00e8re mesure, c'est l'\u00e9ducation aupr\u00e8s des jeunes donc dans toutes les classes y aura une sensibilisation contre le harc\u00e8lement de rue et puis il y a des grandes mesures de, disons, \u00e0 une sensibilisation au grand public, pour justement qu'on parle de cette th\u00e9matique d'une autre mani\u00e8re que la culpabilisation des cibles du harc\u00e8lement de rue et puis il y a la sortie d'un formulaire, moi, j'avais demand\u00e9 \u00e0 une application compte le harc\u00e8lement de rue pour donner en fait un outil aux personnes cibles de ces attaques, parce qu'actuellement on a 2 choix : soit, regardez -le, nos pieds soit r\u00e9pondent et en r\u00e9pondant, prend le risque qu'ont pris ces femmes, c'est-\u00e0-dire se faire tabasser ce risque- l\u00e0, h\u00e9 bien il fallait qu'on r\u00e9pond pas ou cours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:48) [83%] :\r\nDonc il faut faire la de d\u00e9clarations pour le harc\u00e8lement ici parce que la ville de Lausanne va faire, c'est ce que ce sera les filles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:55) [88%] :\r\nCasse merci L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Verte au Parlement Vaudois et merci \u00e0 vous \u00e9galement St\u00e9phane ceux au manque de solidarit\u00e9, bonne soir\u00e9e mesdames, merci, merci beaucoup en football. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Prezioso, St\u00e9fanie", "role": "membre de Solidarit\u00e9S \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porchet, L\u00e9onore", "role": "membre de Solidarit\u00e9S \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6796F151-1BCD-4E6B-948D-C4C0084B40DF", "internalArchiveId": "6796F151-1BCD-4E6B-948D-C4C0084B40DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "New York prend des mesures fortes contre les g\u00e9ants de l'\u00e9conomie collaborative Airbnb et Uber : interview d'Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "Partic\r\nFace aux probl\u00e8mes que cr\u00e9ent les g\u00e9ants de l'\u00e9conomie collaborative comme Airbnb et Uber, les villes semblent avoir plus de pouvoir que les Etats. Interview d'Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nNew York prend des mesures fortes contre Airbnb et Uber: interview d'Ola S\u00f6derstr\u00f6m  Ola S\u00f6derstr\u00f6m, +41 79 \r\nOn l'a entendu, New York prend des mesures fortes contre ces g\u00e9ants de l'\u00e9conomie collaborative. Elle n'est pas la seule. Berlin ou Barcelone on aussi beaucoup limit\u00e9 AirBnB. Aujourd'hui, face aux probl\u00e8mes que cr\u00e9ent ces entreprises globales de la nouvelle \u00e9conomie... on a le sentiment que les villes et les maires ont finalement plus de pouvoir que les Etats. \r\nOn en parle avec vous, Ola Soderstrom (\"Soderstreum\"), vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nNew York, c'est une ville embl\u00e9matique de ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Ces villes qui agissent l\u00e0 o\u00f9 les Etats sont impuissants? \r\n((PROPOS GENERAL: les villes, contrairement aux Etats, sont davantage capables d'agir de mani\u00e8re concr\u00e8te, avec des effets sur le terrain et dans la vie des gens. On le voit avec les probl\u00e8mes qu'engenrdrent Uber et AirBnB, ce sont les grandes villes qui r\u00e9glementent. \r\nMais il y a d'autres domaines que celui de l'\u00e9conomie collborative ...Par exemple, sur les migrations, on avait vu que la maire de Barcelone avait pris une position diff\u00e9rente de celle du gouvernement, en d\u00e9cidant d'accueillir davantage de migrants ...\r\n depuis 15 ans environ, on voit la mont\u00e9e en puissance des villes, qui font leur propre politique, ou qui divergent de la politique nationale.  \r\nOn l'a vu aussi quand Donald Trump avait d\u00e9cid\u00e9 de sortir des accords de Paris sur le climat: plusieurs grandes m\u00e9tropoles am\u00e9ricaines s'\u00e9taient mobilis\u00e9es pour dire qu'elles comptaient rester. On le voit aussi avec l'\u00e9mergence de r\u00e9seaux de villes, comme le r\u00e9seau Fair Trade Towns, qui s'engagent volontairement pour une gouvernance et un commerce \u00e9quitable.))\r\nUn auteur am\u00e9ricain, Benjamin Barber, a m\u00eame publi\u00e9 un livre sur ce sujet...\"Si les maires dirigeaient le monde\", Sa th\u00e8se, c'est que la d\u00e9mocratie est plus efficace au niveau municipal qu'au niveau national. Vous \u00eates d'accord?\r\n ((if mayors ruled the world)), avec ce sous-titre \"Mont\u00e9e en puissance des villes, alors que les Nations disfonctionnent\" ((Dysfunctional nations, rising cities))... (...)\r\nComment \u00e7a s'explique, que les Etats n'arrivent pas \u00e0 prendre des mesures efficaces pour accompagner les grands changements de soci\u00e9t\u00e9?\r\n((Les villes sont capables d'identifier les changements et les probl\u00e8mes qui touchent la population, et d'agir concr\u00e9tement pour y rem\u00e9dier. Elles sont proches des pr\u00e9occupations... Le pouvoir ex\u00e9cutif est plus grand au niveau des villes qu'au niveau national))\r\nDes villes puissantes, et autonomes dans leurs d\u00e9cisions... Est-ce que \u00e7a veut dire que les Etats s'affaiblissent?\r\n((En fait, du point de vue historique, les villes ont toujours \u00e9t\u00e9 le si\u00e8ge de la puissance. On s'imagine que les Etats-nation organis\u00e9s comme nous les connaissons, ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0... Mais en r\u00e9alit\u00e9, ils datent de la fin du XVIIe si\u00e8cle. Avant, tout se passait dans ces villes puissantes, qui \u00e9taient des \u00e9conomies-monde... le monde \u00e9tait constitu\u00e9 d'un r\u00e9seau de grands p\u00f4les urbains.))\r\nEst-ce qu'on pourrait imaginer un retour en arri\u00e8re... la disparition des Etats-nation au profit d'un r\u00e9seau mondial de grandes m\u00e9tropoles?\r\n((je ne pense pas. M\u00eame si on assiste \u00e0 cette mobilisation des centres urbains... On voit qu'il y a une mont\u00e9e du sentiment national, une mont\u00e9e des nationalismes. Le sentiment d'appartenance, en g\u00e9n\u00e9ral, se situe au niveau du pays.))", "durationSec": 532, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9752135", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie collaborative"], "thematicPersons": ["Airbnb", "Uber (Taxis)"], "alternativeTitle": ["New York prend des mesures fortes contre Airbnb et Uber: interview d'Ola S\u00f6derstr\u00f6m / FOR_2018-08-10T18:18:00_developpement-10", "Forum du 10.08.2018"], "alternativeSummary": ["Face aux probl\u00e8mes que cr\u00e9ent les g\u00e9ants de l'\u00e9conomie collaborative comme Airbnb et Uber, les villes semblent avoir plus de pouvoir que les Etats. Interview d'Ola S\u00f6derstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-9752135"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:14Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSuivant, on part pour New-York New-York qui entrent en guerre contre les services collaboratifs type NBA Hubert en moins d'une semaine, le maire Bill des Blasio a pris de mesures qui vont limiter tr\u00e8s fortement les activit\u00e9s de ces entreprises qui avait profond\u00e9ment boulevers\u00e9 le march\u00e9 de l'h\u00f4tellerie et des taxis \u00e0 New York, Marie Bourreau bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [87%] :\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 New-York, quel impact ces 2 d\u00e9cisions vont -elles avoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:29) [89%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez l'impact va \u00eatre \u00e0 la hauteur des millions que ces entreprises de la Silicon Valley ont d\u00e9pens\u00e9 depuis plusieurs mois dans des campagnes pour convaincre le maire de Blasio et ses conseillers municipaux donne autant voter ces 2 mesures, alors pour vous r\u00e9sumer rapidement ce que cela repr\u00e9sente la ville de New-York interdit d\u00e9sormais les locations de moins de 30 jours quand le propri\u00e9taire n'est pas pr\u00e9sent, c'est une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des annonces Airbnb dans la ville et \u00e7a pourrait r\u00e9duire de moiti\u00e9 les offres locatives, \u00e9videmment, les professionnels de l'h\u00f4tellerie se r\u00e9jouissent dans une ville qui est l'une de premi\u00e8re destination touristique au monde, mais du c\u00f4t\u00e9 des New-Yorkais qui s'assurer en petits revenus compl\u00e9mentaires, vous imaginez bien que c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle alors en ce qui concerne Hubert et des autres services \u00e9quivalents le maire \u00e0 Gen\u00e8ve pour un an l'obtention de nouveaux permis et surtout imposer un salaire minimum pour les fameux taxis jaunes qui pour certains avaient perdu 60 pourcent de leur chiffre d'affaires avec l'arriv\u00e9e du verre \u00e0 Manhattan en 2 non, c'est un immense soulagement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nCertains soup\u00e7onnent pourtant, la mairie de New York d'avoir pris une mesure biais\u00e9es, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [90%] :\r\nEh bien parce que l'industrie des taxis jaunes qui est tellement associ\u00e9e \u00e0 l'image de marque un demi- York ainsi que l'h\u00f4tellerie est bien et ce sont de tr\u00e8s gros contributeur \u00e0 la campagne du maire de Blasio, donc c'est difficile de pas y voir une relation de cause \u00e0 effet, cela dit, New-York, il n'est pas la seule ville \u00e0 avoir pris des mesures Odile drastiques pour mieux r\u00e9guler cette \u00e9conomie collaborative des villes comme Vancouver San-Francisco Barcelone par exemple avait d\u00e9j\u00e0 fait mais New-York c'est encore un parent, d'autres choses par de par son statut de ville pr\u00e9curseur, elle fait donc trembler les g\u00e9ants de la Silicon Valley qui craignent, h\u00e9 bien finalement un effet de contagion \u00e0 d'autres villes dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [89%] :\r\nJe vous remercie Marie Bourreau et pour parler de ces villes qui prennent des mesures compte ces g\u00e9ants de l'\u00e9conomie collaborative je re\u00e7ois Ola S\u00f6derstr\u00f6m bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [90%] :\r\nVous \u00eates professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, alors on a vu, hein, c'est c'est il y a plein de villes maintenant comme Berlin, Barcelone, New York, qui prennent des musulmans mesures New York bah, c'est une ville embl\u00e9matique, une grande ville et embl\u00e9matique de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ces villes qui qui agissent l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9tats sont impuissants, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:45) [88%] :\r\nNon, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, du tout, puisque les les villes s'organisant en r\u00e9seau agissent en pouvoir politique depuis tr\u00e8s longtemps, ce qui est nouveau, c'est l\u00e0 la force l'importance politique des villes qui est li\u00e9e surtout \u00e0 leur capacit\u00e9 de se mettre en r\u00e9seau travailler th\u00e9matique ment sur des m\u00eames choses sur la question m\u00eame de l'\u00e9nergie sur la question de la r\u00e9gulation de l'\u00e9conomie de plateformes, il ne faut pas parler d'\u00e9conomie collaborative il y a tr\u00e8s peu de partage int\u00e9ress\u00e9s dans ce type d'activit\u00e9, c'est vraiment de l'\u00e9conomie de plateforme li\u00e9 au r\u00f4le central une plateforme \u00e9lectronique, donc il y a toute une s\u00e9rie de d'action aujourd'hui, qui sont plus plus nombreuses, plus puissante qui et qui sont li\u00e9es au r\u00f4le des r\u00e9seaux de villes a d\u00e9j\u00e0 fait l'organisation des villes entre elles \u00e0 leur \u00e9change de de bonnes pratiques de de d'exp\u00e9rimentation mais aussi au pragmatisme des villes qui sont confront\u00e9s \u00e0 des celui \u00e0 des questions qui sont tout \u00e0 fait quotidienne qui sont celles que les rencontrent les administr\u00e9s et qu'ils sont forc\u00e9s et finalement de trouver des solutions assez rapide et efficace aux probl\u00e8mes qui sont pos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [88%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que que ces villes agissent l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9tats sont impuissants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:53) [89%] :\r\nEt alors certains pr\u00e9tendent cela il y a des descentes de sp\u00e9cialistes, les proph\u00e8tes de la des parlements des villes qui pense que tous les probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 vont \u00eatre r\u00e9solu par une internationale de Lille, c'est un peu optimiste, \u00e0 mon sens, je pense que les villes ont cette capacit\u00e9 d'\u00eatre cr\u00e9atif d'exp\u00e9rimenter des solutions de d\u00e9sesp\u00e9rance dans les \u00e9changes et quand De Biasio prend cette mesure, il a regard\u00e9 ce qui se fait \u00e0 Berlin il a regard\u00e9 ce qui c'est Amsterdam \u00e0 Barcelone, ils se sont sans doute rencontr\u00e9s aussi entre pour discuter de ces questions- l\u00e0, donc \u00e7a c'est ce que les villes peuvent faire mais les villes seuls ne peuvent pas agir, elles ont besoin aussi de r\u00e9gulation nationales et internationales sur la question du beurre par exemple qui va m'arr\u00eater l\u00e0, l'Union europ\u00e9enne par la Cour europ\u00e9enne de justice qui a un impact aussi une r\u00e9gulation sur le l'activit\u00e9 de cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [91%] :\r\nAlors les villes qui prennent des mesures sur pour limiter les effets n\u00e9gatifs de Hubert R Bien dit mais ce sont pas les seuls secteurs on observe ce ph\u00e9nom\u00e8ne on on a vu \u00e7a n'\u00e9galement \u00e9galement des mobilisations dans d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:59) [91%] :\r\nOui, je pense qu'il est int\u00e9ressant dans cette \u00e9mergence du pouvoir des des villes comme acteur politique qu'on a un peu de peine \u00e0 voir, on a tellement cette habitude de voir le monde avec la la les cartes scolaires de notre enfance, voil\u00e0 le le monde avec les fronti\u00e8res nationales et on pense que tous les acteurs politiques sont la source dans cet \u00c9tat-Nation ce qu'on ce qu'on voit pas toujours, c'est non seulement ses activit\u00e9s de r\u00e9gulation qui sont beaucoup l\u00e0 dans les m\u00e9dias aujourd'hui parce qu'on parle beaucoup du beurre, on parle beaucoup d'air Bien dit mais aussi des choses beaucoup plus souterraine autour par exemple des villes sanctuaires autour de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s que ceux contre lesquels quelqu'un comme Donald Trump a voulu \u00e0 agir tr\u00e8s vite quand il est arriv\u00e9 au pouvoir, \u00e9galement autour du commerce \u00e9quitable au autour de la de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, donc on a toute une s\u00e9rie de th\u00e8mes positifs qui sont port\u00e9es aussi par les villes, on a parl\u00e9 aujourd'hui dans dans ce journal de changement climatique, il y a l\u00e0 toute une s\u00e9rie de de de r\u00e9seaux qui tentent de trouver des des solutions, notamment par la BCE totalisation des toits, quoi qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de de r\u00e9seaux comme \u00e7a qui sont pas toujours des qui sont souvent hors du radar des m\u00e9dias et qui font un travail extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [91%] :\r\nDes villes puissantes et autonomes dans leur d\u00e9cisions, est-ce que \u00e7a veut dire que les \u00e9tats s'affaiblissent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:13) [87%] :\r\nNon, pas toujours et pas toujours partout de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire ce dont nous parlons l\u00e0 on n'a pas d'\u00eatre York qu'on a parl\u00e9 d'Amsterdam, on a parl\u00e9 des villes du Nord, il faut pour que les villes puissent \u00eatre puissantes, il faut une d\u00e9l\u00e9gation de pouvoir et il faut des moyens \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire un imp\u00f4t local, ce qui est \u00e9videmment pr\u00e9sent dans beaucoup de pays du nord, ce qui n'est pas toujours pr\u00e9sent au sud, et on voit tr\u00e8s bien que quand des pays du Sud d\u00e9veloppe une d\u00e9centralisation quand les imp\u00f4ts locaux seront per\u00e7us, on a tout \u00e0 coup le \u00e9mergence d'acteurs importants, on peut penser \u00e0 Bogota et \u00e7a d'espaces publics et s'aller que dit politique de transports publics malgr\u00e9 les limites la et donc l\u00e0 il y a, on a l'\u00e9mergence des villes, c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se d\u00e9roule de la m\u00eame mani\u00e8re, partout dans le monde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [98%] :\r\nEt si on remonte un peu dans l'histoire, Ola S\u00f6derstr\u00f6m on s'aper\u00e7oit que les villes ont toujours \u00e9t\u00e9 le si\u00e8ge de la puissance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:07) [90%] :\r\nAlors on on a tellement l'habitude on on nous sommes les h\u00e9ritiers de de 4 si\u00e8cles d'\u00c9tats-Nations qui se sont form\u00e9s \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle, donc on a peine \u00e0 penser qu'avant, se Marie, une autre r\u00e9alit\u00e9, on oublie parfois que les villes sont plus anciennes que des \u00c9tats, en g\u00e9n\u00e9ral, pas toujours, mais en g\u00e9n\u00e9ral et donc il y a une une organisation des villes, il suffit de penser \u00e0 l'espace m\u00e9diterran\u00e9en qui \u00e9tait organis\u00e9 ou \u00e0 la fin du Moyen-Age \u00e0 la Renaissance, autour des villes portuaires et tout le commerce qui faisait l\u00e0 l'organisation sociale l'organisation \u00e9conomique de la M\u00e9diterran\u00e9e se faisait autour des villes et avant, bien avant le l'\u00e9mergence des d\u00e9tonations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [92%] :\r\nComment \u00e7a s'explique, enfin, un auteur am\u00e9ricain Benjamin Barber, a dit que la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie est plus efficace au niveau municipal, qu'au niveau national, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:57) [77%] :\r\nAlors c'est un des auteurs de auquel je pensais quand je mentionnais ses auteurs l'Astana. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [94%] :\r\nBenjamin Barthe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [98%] :\r\nBenjamin Barber. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:08:05) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:05) [90%] :\r\nJe pense qu'il a raison quand il parle du pragmatisme des maires et il parle du pragmatisme des villes en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il y a une proximit\u00e9 souvent le maire vient de cette ville comme. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:08:14) [84%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:14) [86%] :\r\nRobert il y a donc, il a raison l\u00e0- dessus apr\u00e8s, c'est un peu cette cette un pol\u00e9miste donc il pense que toutes les solutions sont l\u00e0 parce qu'il est de grandes sont libres, prend les r\u00eanes et rapidement de mais c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, je pense qu'il faut des solutions qui se d\u00e9roulent \u00e0 des \u00e9chelles multiples aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [93%] :\r\nJe vous remercie la S\u00f6derstr\u00f6m pour nous avoir parl\u00e9 de cette fa\u00e7on dans les villes prennent en main leur destin, notamment face \u00e0 l'\u00e9conomie collaborative, je rappelle que vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e mais Neuch\u00e2tel, pardon, excusez -moi et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:50) [71%] :\r\nVoil\u00e0 enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourreau, Marie", "role": "correspondante RTS New York", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "S\u00f6derstr\u00f6m, Ola", "role": "professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9680ED8-EF9D-4366-9F18-1F6A93B897F8", "internalArchiveId": "A9680ED8-EF9D-4366-9F18-1F6A93B897F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9gociations de l'accord-cadre entre la Suisse l'Union europ\u00e9enne. Le r\u00f4le du Parti socialiste face aux syndicats dans les n\u00e9gociations : interview de Roger Nordmann, conseiller national vaudois socialiste ", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "En soutenant le boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement, le PS pourrait faire capoter les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec Bruxelles. Il mettrait ainsi en p\u00e9ril tout l'\u00e9difice des bilat\u00e9rales. Interview de Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres F\u00e9d\u00e9rales\r\nIgnazio Cassis est serein, \u00e7a vous irrite ?\r\nLe parti socialiste soutient le  boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement, le PS pourrait bien faire capoter les n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Il met ainsi en p\u00e9ril tout l'\u00e9difice des bilat\u00e9rales.\r\n Une strat\u00e9gie qui ne plait pas \u00e0 tout le monde chez les socialistes, traditionnellement pro-europ\u00e9ens. Votre coll\u00e8gue Eric Nuissbaumer estime que c'est faux de boycotter les n\u00e9gociations Tactique risqu\u00e9e ? .\r\nC'est un calcul politique ? Vous ne croyez pas \u00e0 la conclusion d'un accord cadre \u00e0 l'automne, donc vous vousn positionnez pour ne pas laisser le champs libre \u00e0 l'UDC?\r\n- Le parti socialiste est fondamentalement pro-europ\u00e9en, sa base l'est ... Pourquoi ne pas jouer les entremetteurs ? Assumer votre r\u00f4le de parti gouvernemental ?\r\n- Ces 8 jours de devoir d'annonce pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s en fonction de la dur\u00e9e d'\u00e9change du courrier, \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, ce n'est pas un scandale de revoir cela \u00e0 la baisse, non ?\r\n- Votre strat\u00e9gie est critiqu\u00e9e dans vos propres rangs. Selon un sondage Tamedia, seuls 18% des militants socialistes estiment que les mesures d'accompagnement sont intouchables. Ne faites-vous pas fausse route ?\r\n- Les syndicats, que vous soutenez, remettent en cause la cour europ\u00e9ene de justice. ils veulent que la Suisse soit autonome dans ses d\u00e9cisions. Ca ressemble \u00e9trangement \u00e0 l'argumentaire de l'UDC. Vous faites le jeu de l'UDC ?\r\n- Sans accord institutionnel, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ne sera pas accord\u00e9e \u00e0 la Suisse d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. Pas une priorit\u00e9 pour vous ? Des emplois sont aussi en jeu \r\n- Le blocage, c'est une solution?\r\n- Le Blick appelel votre CF Alain Berset \u00e0 agir, il peut avoir une influence ?\r\n------------------------------------------------\r\n- Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 sacrifier la place boursi\u00e8re suisse ? Elle est secondaire pour les emplois et l'\u00e9conomie de ce pays ?\r\n- Et si tout ce ram-dam \u00e9tait organis\u00e9 entre PS, syndicats, PLR et le conseil f\u00e9d\u00e9ral. ? Vous guerroyez, vous occupez le terrain. L'UDC et le PDC sont hors-jeu. C'est votre strat\u00e9gie ?\r\n- L'UDC n'h\u00e9sitera pas \u00e0 se servir de vous dans sa campagne sur les juges \u00e9trangers. En montrant que les syndicats et m\u00eame le PS, ne sont pas derri\u00e8re la voie europ\u00e9enne. Pas tr\u00e8s habile de votre part.\r\n- Donc aujourd'hui vous nous le dites : l'accord institutionnel n'est plus une priorit\u00e9 pour le parti socialiste ? Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 l\u00e2cher le PLR ? Qui est votre partenaire historique sur la question europ\u00e9enne ?", "durationSec": 475, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9752127", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "boycottage", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["R\u00f4le du PS face aux syndicats dans les n\u00e9gociations avec l'UE: interview de Roger Nordmann / FOR_2018-08-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.08.2018"], "alternativeSummary": ["En soutenant le boycott des syndicats sur les mesures d\u2019accompagnement, le PS pourrait faire capoter les n\u00e9gociations sur l\u2019accord-cadre avec Bruxelles. Il mettrait ainsi en p\u00e9ril tout l\u2019\u00e9difice des bilat\u00e9rales. Interview de Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-9752127"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:14Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOpinion et pour commenter ces propos d'inepties cause d'indignation qu'a -t-il je re\u00e7ois Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales alors vous l'avez entendu Ignacio Cassis est serein, il laisse Yoann Scheider Ammann se d\u00e9p\u00eatre R avec ce dossier, \u00e7a vous irrite hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement stup\u00e9fait par les propos que que je viens d'entendre, je dois dire, il y a toujours Cassis a fait exploser une bombe au mois de juin, au 10 oui oui faut on peut remettre en question les mesures d'accompagnement qui \u00e9tait pourtant la base de ce consensus qui permettait \u00e0 amour c'est avec les accords bilat\u00e9raux toujours ouverture \u00e9conomique et en contrepartie de mesures d'accompagnement, il fait exploser une bombe, il braque tous les partenaires, pas pris part, on a, depuis, dire oui, c'est mon coll\u00e8gue qui doit s'en occuper, non c'est c'est vraiment assez stup\u00e9fiant de d\u00e9sinvolture, ben c'est \u00e0 la fois c'est quand m\u00eame un sujet tr\u00e8s important, c'est la p\u00e9rennisation des bilat\u00e9rales, d'une part et le maintien du niveau de protection des salaires, c'est comme des des choses importantes, parce d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral cette tonalit\u00e9 c'est c'est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [95%] :\r\nAlors il s'agit d'un dossier important, vous l'avez dit Roger Nordmann, or le parti socialiste soutient le boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement donc le fait que les syndicats veulent pas aller \u00e0 la table des n\u00e9gociations sur un dossier aussi important qui vous tient autant \u00e0 coeur que nos Liens avec l'Union europ\u00e9enne est ce qu'il faudrait pas mettre un peu d'eau dans votre banque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nAlors le le point initial, c'est que les syndicats avaient accept\u00e9 aller discuter avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la demande du Conseil f\u00e9d\u00e9ral suite repos gaffe pour dire les choses clairement, qu'avait fait Monsieur Cassis et ce qui a compl\u00e8tement bloqu\u00e9 le processus, c'est que on d\u00e9but on a dit oui \u00e7a 10 d'adaptation techniques alors sur des adaptations techniques, on peut discuter, en r\u00e9alit\u00e9, la liste des 7 propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites, c'est toutes des propositions pour d\u00e9grader pour affaiblir les mesures d'accompagnement et donc \u00e0 la fin, la, la, la, les cartes \u00e9taient compl\u00e8tement truqu\u00e9es pour les, les, pour les syndicats, il \u00e9tait, il devait, ils ont, ils seraient ressortis du processus avec des mesures d'accompagnement fortement affaiblies et \u00e7a, \u00e7a joue sa sagesse a jou\u00e9 vraiment pas, d'autant qu'\u00e0 la fin c'est pas juste pour la galerie, on fait \u00e7a \u00e0 la fin, il faut obtenir un coup si on a un accord institutionnel il faut obtenir une majorit\u00e9 de la population, parce qu'il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum, l'UDC l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'UDC est contre et donc il faut clairement avoir un soutien fort de la gauche et des syndicats, et \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite de maintenir clairement les mesures d'accompagnement, m\u00eame si ce n'est pas exclu que sur un d\u00e9pit param\u00e8tres on aurait -il \u00e0 la baisse et sur un autre \u00e0 la hauteur, mais il faut que l'\u00e9quilibre soit l\u00e0 et l\u00e0, les conditions \u00e9taient vraiment pu donner les cartes \u00e9taient c'\u00e9tait plus qu'une n\u00e9gociation sur combien on affaiblit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\nOui mais Roger Nordmann, un des points d'achoppement le c'est ce devoir d'annonce d\u00e8s 8 jours devoir d'annonce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 l'heure des de mon au moment o\u00f9 on \u00e9changeait les choses par courrier postal, aujourd'hui on a l'aire du num\u00e9rique, vous \u00eates assez bloqu\u00e9, les syndicats se sont bloqu\u00e9s sur ces 8 jours est -ce qu'on ne peut pas revoir un peu les choses \u00e0 la baisse pour s'adapter aux temps modernes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nMais toute fa\u00e7on la c'est d\u00e9j\u00e0 un formulaire informatique pour s'annoncer depuis l'\u00e9tranger c'est passe, c'est la question, c'est qu'il faut \u00eatre avoir suffisamment de temps pour organiser le contr\u00f4le en Autriche, ils ont renonc\u00e9 \u00e0 cette r\u00e8gle et 5 jours o\u00f9 7 et 5 jours et r\u00e9sultat des courses, le dumping salarial a augment\u00e9, \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas de sens, \u00e7a ne va pas \u00eatre accept\u00e9e en votation populaire si a un affaiblissement ici et puis sur le fond, le but de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, c'est de toute fa\u00e7on pas de mettre en concurrence les jours pour faire baisser leur salaire la la accord l\u00e0 c'est absurde ce qu'il faut aussi observer ces cas au d\u00e9but des mesures d'accompagnement, c'\u00e9tait l'Union europ\u00e9enne \u00e0 15 membres, maintenant on a avec des rapports de salaire d'un \u00e0 3, maintenant on a des rapports de salaire de 1 \u00e0 10 parce que c'est l'Union europ\u00e9enne a menti 7 membres enfin 28 encore, mais c'est vraiment 7 et donc \u00e9videmment la, la tension est beaucoup plus grande d'ailleurs, les Europ\u00e9ens eux- m\u00eames afin pour leurs r\u00e8gles internes \u00e0 l'ont reconnue puisqu'ils en viennent de renforcer la directive sur le fond, sur l'autre, les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en disant c'est le salaire local et les conditions de travail local qui compte donc \u00e7a montre bien que la sur le fond, cette position est juste, alors il y a des gens qui la contestent \u00e0 l'Inter de l'Union europ\u00e9enne mais inversement il y a des gens qui sont tr\u00e8s contents qu'on m\u00e8ne cette lutte \u00e0 l'int\u00e9rieur, l'Union europ\u00e9enne campagne avec les syndicats europ\u00e9ens justement parce qu'ils veulent \u00e9viter ce dumping qui menace aussi la la la la l'acceptons ceux de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [87%] :\r\nJe suis d'accord Roger, maintenant on est dans une situation de blocage, les syndicats n'ont pas voulu aller \u00e0 la table de n\u00e9gociations avec Yoann Schneider- Ammann ou l'ont quitt\u00e9e, plus exactement, vous avez une base de militants socialistes, qui est tr\u00e8s pro- europ\u00e9enne, comment vous allez leur expliquer que vous soutenez un blocage des n\u00e9gos des discussions sur ces sujets sensibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [89%] :\r\nOn soutient pas un blocage des discussions sur ce sujet sensible, mais notre base toujours que l'a toujours \u00e9t\u00e9 clair sur le fait qu'elle est d'accord, de porter l'ouverture \u00e9conomique de porter l'int\u00e9gration europ\u00e9enne de porter les d\u00e9veloppements des bilat\u00e9rales, c'est comme \u00e7a depuis 20 ans et, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 coupl\u00e9e \u00e0 la condition que chaque fois qu'il y avait un risque de d\u00e9gradation des conditions de salaires ont renforc\u00e9 les mesures d'accompagnement et l\u00e0 tout d'un coup, il serait question de les affaiblir et de les affaiblir substantiellement c'est pas que des corrections techniques il y a aussi l'affaire des cautions, il y a aussi les conditions pour des d\u00e9clarations de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des, des, des conventions collectives, donc pour rendre les salaires des conventions collectives obligatoires dans une branche il y a les contr\u00f4les des pseudo- \u00e7a ind\u00e9pendants, etc, et puis il faut voir que la Suisse, elle est on ne peut pas, certains l'ont compar\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de, mais \u00e9videmment un installateur de cuisines du Bade-Wurtemberg, il peut pas aller pour une journ\u00e9e au nord de la Su\u00e8de, salon, une cuisine \u00e0 des prix dumping revenir ce qui est par contre possible de le faire, de, de, d'aller \u00e0 B\u00e2le B\u00e2leCampagne ou ou d'aller de Dole, d'autres cantons d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [87%] :\r\nPour le faire, Roger Nordmann aborde pourquoi Sion, qui est tr\u00e8s grande dans vos rangs au sein du Parti socialiste, il y a des \u00e9lus comme \u00c9ric Nussbaumer, qui estime que c'est faux, de boycotter les n\u00e9gociations, vous \u00eates pas totalement unanime sur la situation, alors est -ce que c'est une strat\u00e9gie politique ou est -ce qu'est ce que vous allez faire concr\u00e8tement maintenant pour essayer d'am\u00e9liorer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [89%] :\r\nMarc Noye concr\u00e8tement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit reprendre le dossier et constater qu'il n'arrive pas \u00e0 affaiblir les mesures d'accompagnement, parce que si on le faisait, l'accord serait rejet\u00e9e et avec \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre la, la, la base de n\u00e9gociation avec Bruxelles, peut-\u00eatre \u00e0 la fin, ce sera pas possible de conclure un accord, on verra si les Europ\u00e9ens peuvent se bouger ou pas \u00e7a la question, la question est encore ouvert et ce qu'ils ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir cet accord institutionnel ou pas, \u00e7a c'est de un, nous en Inde, la Suisse a un int\u00e9r\u00eat, l'Europe a un int\u00e9r\u00eat il y a aussi d'autres secteurs qui pourraient faire des concessions en Suisse en par exemple la bourse veut absolument cet accord, c'est un accord qui profite ceci d\u00e9veloppement profitera \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est assez difficile de consid\u00e9rer que contrepartie ces accords qui profite \u00e0 l'\u00e9conomie devrait conduire \u00e0 une d\u00e9gradation des conseillers des conditions salariales pour une partie des salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [96%] :\r\nDonc la balle dans le camp du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset peut jouer un r\u00f4le, par exemple comme le Blick l'appel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [87%] :\r\nBon, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est une autorit\u00e9 coll\u00e9giale, \u00e7a va, qui d\u00e9fendent collectivement leur le leur dossier, on pourrait imaginer qu'joue un r\u00f4le, mais le dossier principalement il \u00e9poque quand m\u00eame des Affaires \u00e9trang\u00e8res et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais compl\u00e8tement choqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure par la la la, le positionnement compl\u00e8tement d\u00e9sinvolte de Monsieur Cassis, qui a alors simplement refiler la patate chaude \u00e0 monsieur Schneider- Ammann qui lui il avait monsieur Schneider- Ammann avait malheureusement tout d'un coup, dit oui \u00e0 l'heure de l'informatique, on peut passer 10 jours \u00e0 8 secondes 4 jours apr\u00e8s la de L\u00e9a les faux pas de Monsieur il avait un peu rajout\u00e9 alors que lui il \u00e9t\u00e9 averti que \u00e7a faisait exploser une bombe en fait, il faut un esp\u00e8ce de de Reset du Reset sur ce ce sur ce sur ce segment, parce que c'est \u00e9vident qu'on fera pas passer un accord institutionnel, si 2000 par le volet institutionnel pas mais l\u00e0 \u00e7a sans qu'on puisse aller mais si le volet mais si le volet protection des des salaires et et affaibli et on a, on a peu de on a, on n'a pas au fait pas divergent si vous avez lu l'interview Nussbaumer aujourd'hui dit sur le fond, les syndicats, ils ont raison, on peut pas affaiblir la protection des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [89%] :\r\nRoger Nordmann, je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales l'excellente soir\u00e9e \u00e0 vouloir vous informera Madame c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E582C908-83FD-434D-AC4C-71103BFD4572", "internalArchiveId": "E582C908-83FD-434D-AC4C-71103BFD4572", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un chanteur autrichien en t\u00eate des ventes apr\u00e8s ses critiques contre l'extr\u00eame droite", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "Un tube des ann\u00e9es 70, \"Schifoan\", a \u00e9t\u00e9 soudainement propuls\u00e9 en t\u00eate du hit-parade autrichien. Le chanteur Wolfgang Ambros avait critiqu\u00e9 lundi le parti d'extr\u00eame droite FP\u00d6, et les internautes se sont mobilis\u00e9s massivement pour le soutenir.\r\n\r\n* * Un chanteur autrichien en t\u00eate des ventes apr\u00e8s ses critiques contre l'extr\u00eame droite  \r\nCette histoire maintenant, celle d'un tube des ann\u00e9es 70  propuls\u00e9 soudainement en t\u00eate du hit parade autrichien. Pour avoir critiqu\u00e9 lundi le parti d'extr\u00eame droite au pouvoir autrichien, un chanteur local, v\u00e9ritable l\u00e9gende de \"l'austro- pop\", s'est attir\u00e9 les foudres des cadres du FP\u00d6, le parti de la libert\u00e9 autrichien. \r\nLes internautes se sont mobilis\u00e9s massivement pour le soutenir et ils sont parvenus \u00e0 leur objectif... C\u00e9dric Guigon, l'un de ses tubes a atteint hier le sommet des ventes iTunes autrichiennes...\r\n  SON\r\n...des notes de clarinette, une m\u00e9lodie qui fleure bon les ann\u00e9es 70, et une voix erraill\u00e9e qui rappelle les grandes heures du rock... la chanson s'appelle \"Schifoan\", \"faire du ski\" dans la langue de Stefan Zweig... \r\n  SON\r\n...de \"l'austropop\" lanc\u00e9e encore aujourd'hui \u00e0 pleins tubes dans les apr\u00e8s-skis autrichiens... \r\nLe chanteur s'appelle Wolfgang Ambros, 66 ans, quelques rides, des chemises \u00e0 carreaux, mais surtout la critique acerbe contre l'extr\u00eame droite autrichienne...\r\nDans la S\u00fcddeutsche Zeitung, il d\u00e9clare lundi \u00eatre s\u00fbr qu'il y a encore \"un tas de chemises brunes\" au sein du FP\u00d6.\r\nDe \"braune Haufen\", que l'on peut traduit dans ce contexte, comme \"de sympathisants nazis\"...\r\nEt quand Heinz-Christian Strache, le patron du FP\u00d6, vice-chancelier autrichien, se d\u00e9fend d'\u00eatre extr\u00eamiste et antis\u00e9mite, le chanteur ajoute lui, qu'il n'en \"pas croit pas un mot\" ...\r\n***On imagine que l'interview ne passe \u00e9videmment pas, aupr\u00e8s des cadres du FP\u00d6...\r\nC'est le moins que l'on puisse dire... dans la foul\u00e9e, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Christian Hafenecker, le traite de \"has been\" et de \"musicien usag\u00e9\".\r\nDe \"privil\u00e9gi\u00e9 du syst\u00e8me\" qui devrait craindre pour sa retraite...\r\nAmbros re\u00e7oit \u00e9galement des avalanches de courrier de quidams qui l'affublent de \"tra\u00eetre \u00e0 la nation\", les supporters de l'extr\u00eame droite appellent au boycott de l'artiste, \u00e0 br\u00fbler ses CDs...\r\nMais le chanteur se d\u00e9fend... mercredi dernier, les dirigeants du FP\u00d6 l'invitent \u00e0 un repas \"bi\u00e8re et goulasch\" pour s'expliquer.\r\nIl refuse.\r\nDroit derri\u00e8re, son manager publie un communiqu\u00e9 : le privil\u00e9gi\u00e9 ce n'est pas lui... avec 50 \u00e0 80 concerts par an, et 47 ans de carri\u00e8re... le chanteur paye ses imp\u00f4ts en Autriche, et donc, indirectement, les salaires de ces ministres d'extr\u00eame-droite...\r\n***Et les soutiens vont venir des jeunes, sur Twitter...\r\nCar apr\u00e8s les r\u00e9actions du FP\u00d6, la mobilisation pour le chanteur s'organise... \r\nObjectif : ressortir l'un de ses tubes du grenier, l'acheter sur iTunes et le faire caracoler en t\u00eate des ventes sur internet en Autriche...\r\nLe hashtag \"Schifoan challenge 2018\" est lanc\u00e9 par un internaute, les autres suivent... \r\nLa suite vous la connaissez : en 4 jours seulement, le tube fait un come back retentissant dans les charts autrichiens.\r\nMais l'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0...  \r\nL'affaire a pris de nouvelles couleurs politiques quand d'autres partis s'en sont m\u00eal\u00e9s.\r\nLes jeunes socialistes du land de Basse-Autriche ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 d'autres vieux tubes de Wolfgang Ambros.\r\nIls cherchent \u00e0 les faire tous progresser pour litt\u00e9ralement envahir le hit parade autrichien...\r\nL'ancien chancelier socialiste Christian Kern a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9... \r\nLa pol\u00e9mique semble loin d'\u00eatre achev\u00e9e, elle semble m\u00eame avoir pris une ampleur in\u00e9dite en Autriche...\r\nevt.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9752134", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un chanteur autrichien en t\u00eate des ventes apr\u00e8s ses critiques contre l'extr\u00eame droite / FOR_2018-08-10T18:16:00_developpement-9", "Forum du 10.08.2018"], "alternativeSummary": ["Un tube des ann\u00e9es 70, \"Schifoan\", a \u00e9t\u00e9 soudainement propuls\u00e9 en t\u00eate du hit-parade autrichien. Le chanteur Wolfgang Ambros avait critiqu\u00e9 lundi le parti d'extr\u00eame droite FP\u00d6, et les internautes se sont mobilis\u00e9s massivement pour le soutenir."], "variantIds": ["ece-9752134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:15Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette histoire maintenant, celle d'un tube des ann\u00e9es 70 propuls\u00e9 soudainement en t\u00eate du hit parade autrichien pour avoir critiqu\u00e9 lundi le parti d'extr\u00eame droite au pouvoir autrichien un chanteur local, v\u00e9ritable l\u00e9gende de l'austro- pape s'est attir\u00e9 les foudres des cas du FPE, le parti de la libert\u00e9 autrichien, les internautes se sont mobilis\u00e9s massivement pour le soutenir, et ils sont parvenus \u00e0 leur objectif, C\u00e9dric Guigon bonsoir bonsoir, alors c'est justement l'un de ses tubes qui a atteint hier le sommet des ventes iTunes autrichiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [72%] :\r\nEt acheter Dervaux sort qui est donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [96%] :\r\nDes notes de clarinette, une m\u00e9lodie qui fleure bon le folklore et les ann\u00e9es 70 et une voix \u00e9raill\u00e9e qui rappelle les grandes heures du rock, la chanson s'appelle chiffonne, faire du ski dans la langue de Stefan Zweig. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [68%] :\r\nPeut pas chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [92%] :\r\nDe l'austro- pop lanc\u00e9e encore aujourd'hui \u00e0 pleins tubes dans les apr\u00e8s- skis autrichiens, le chanteur s'appelle Wolfgang Ambros 66 ans, quelques rides, des chemises \u00e0 carreaux, mais surtout la critique acerbe contre l'extr\u00eame droite autrichienne dans la S\u00fcddeutsche Zeitung, il d\u00e9clare, lundi, \u00eatre s\u00fbr qu'il y a encore un tas de chemises brunes au sein du FPE de Brown a OFEN comprenez dans ce contexte de sympathisants nazis et quand Heinz-Christian sera rude, le patron du FPE vice- chancelier autrichien se d\u00e9fend d'\u00eatre extr\u00e9miste et antis\u00e9mite, le chanteur lui r\u00e9pond qu'il n'en croient pas un mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nOn imagine que l'interview passe mal aupr\u00e8s des 4 du FPE. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [92%] :\r\nEh bien, c'est le moins que l'on puisse dire, dans la foul\u00e9e, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Christian afin Necker le traite de has been et de musicien usag\u00e9 de privil\u00e9gi\u00e9 du syst\u00e8me qui devrait m\u00eame craindre pour sa retraite, en brousse re\u00e7oit \u00e9galement des avalanches de courrier de quidams qui l'affublent de tra\u00eetre \u00e0 la nation, les supporters de l'extr\u00eame droite appellent au boycott de l'artiste \u00e0 br\u00fbler ses CD, mais le chanteur se d\u00e9fend, mercredi dernier, les dirigeants du FPE l'invite \u00e0 un repas bi\u00e8re \u00e9gouts l\u00e2che pour s'exprimer, c'est pour s'expliquer, il refuse droit derri\u00e8re son un nageur publie un communiqu\u00e9 le privil\u00e9gi\u00e9, ce n'est pas lui avec 50 \u00e0 80 concerts par an et 47 ans de carri\u00e8re, le chanteur paye ses imp\u00f4ts en Autriche et donc indirectement les salaires de ses ministres d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [96%] :\r\nEt les soutiens vont venir des jeunes sur Twitter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [95%] :\r\nCar apr\u00e8s les r\u00e9actions du FPE la mobilisation pour le chanteur s'organise objectif ressortir l'un de ses tubes du grenier l'acheter sur iTunes et le faire caracoler en t\u00eate des ventes sur Internet en Autriche le hashtag chiffonne Challenge 2018 est lanc\u00e9 par un internaute, les autres suivent la suite vous la connaissez en 4 jours seulement, le tube fait un come Back retentissant dans les cartes autrichien mais l'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, l'affaire a pris de nouvelles couleurs politiques, quand d'autres partis s'en sont m\u00eal\u00e9s les jeunes socialistes du Land de Basse-Autriche ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 d'autres vieux tubes de Wolfgang Ambros s'il cherche \u00e0 les faire tous progresser pour litt\u00e9ralement envahir le hit parade autrichien, l'ancien chancelier socialiste Christian Kern a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 la pol\u00e9mique semble loin d'\u00eatre achev\u00e9e, elle a m\u00eame pris une ampleur in\u00e9dite en Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [89%] :\r\nLa musique m\u00e8ne \u00e0 tout, merci beaucoup C\u00e9dric Guigon pendant encore quelques notes de ce type. \r\nAvant de passer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T16:58:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E27EAF2E-A603-4ADA-A6F2-83164665351D", "internalArchiveId": "E27EAF2E-A603-4ADA-A6F2-83164665351D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La livre turque s'enfonce encore apr\u00e8s le discours du pr\u00e9sident Erdogan", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ;S\u00f6derstr\u00f6m , Ola\r\nLa livre turque, \u00e0 l'agonie vendredi, a accentu\u00e9 sa chute apr\u00e8s des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident Erdogan appelant ses concitoyens \u00e0 \u00e9changer leurs devises \u00e9trang\u00e8res. Les march\u00e9s attendent des mesures fortes pour soutenir la monnaie.\r\n\r\n* * La livre turque s'enfonce encore apr\u00e8s le discours du pr\u00e9sident Erdogan  Ola S\u00f6derstr\u00f6m, +41 79 **, sera sur son portable.\r\n  6'39''\r\nOn l'a entendu, New York prend des mesures fortes contre ces g\u00e9ants de l'\u00e9conomie collaborative. Elle n'est pas la seule. Berlin ou Barcelone on aussi beaucoup limit\u00e9 AirBnB. Aujourd'hui, face aux probl\u00e8mes que cr\u00e9ent ces entreprises globales de la nouvelle \u00e9conomie... on a le sentiment que les villes et les maires ont finalement plus de pouvoir que les Etats. \r\nOn en parle avec vous, Ola Soderstrom (\"Soderstreum\"), vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nNew York, c'est une ville embl\u00e9matique de ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Ces villes qui agissent l\u00e0 o\u00f9 les Etats sont impuissants? \r\n((PROPOS GENERAL: les villes, contrairement aux Etats, sont davantage capables d'agir de mani\u00e8re concr\u00e8te, avec des effets sur le terrain et dans la vie des gens. On le voit avec les probl\u00e8mes qu'engenrdrent Uber et AirBnB, ce sont les grandes villes qui r\u00e9glementent. \r\nMais il y a d'autres domaines que celui de l'\u00e9conomie collborative ...Par exemple, sur les migrations, on avait vu que la maire de Barcelone avait pris une position diff\u00e9rente de celle du gouvernement, en d\u00e9cidant d'accueillir davantage de migrants ...\r\n depuis 15 ans environ, on voit la mont\u00e9e en puissance des villes, qui font leur propre politique, ou qui divergent de la politique nationale.  \r\nOn l'a vu aussi quand Donald Trump avait d\u00e9cid\u00e9 de sortir des accords de Paris sur le climat: plusieurs grandes m\u00e9tropoles am\u00e9ricaines s'\u00e9taient mobilis\u00e9es pour dire qu'elles comptaient rester. On le voit aussi avec l'\u00e9mergence de r\u00e9seaux de villes, comme le r\u00e9seau Fair Trade Towns, qui s'engagent volontairement pour une gouvernance et un commerce \u00e9quitable.))\r\nUn auteur am\u00e9ricain, Benjamin Barber, a m\u00eame publi\u00e9 un livre sur ce sujet...\"Si les maires dirigeaient le monde\", Sa th\u00e8se, c'est que la d\u00e9mocratie est plus efficace au niveau municipal qu'au niveau national. Vous \u00eates d'accord?\r\n ((if mayors ruled the world)), avec ce sous-titre \"Mont\u00e9e en puissance des villes, alors que les Nations disfonctionnent\" ((Dysfunctional nations, rising cities))... (...)\r\nComment \u00e7a s'explique, que les Etats n'arrivent pas \u00e0 prendre des mesures efficaces pour accompagner les grands changements de soci\u00e9t\u00e9?\r\n((Les villes sont capables d'identifier les changements et les probl\u00e8mes qui touchent la population, et d'agir concr\u00e9tement pour y rem\u00e9dier. Elles sont proches des pr\u00e9occupations... Le pouvoir ex\u00e9cutif est plus grand au niveau des villes qu'au niveau national))\r\nDes villes puissantes, et autonomes dans leurs d\u00e9cisions... Est-ce que \u00e7a veut dire que les Etats s'affaiblissent?\r\n((En fait, du point de vue historique, les villes ont toujours \u00e9t\u00e9 le si\u00e8ge de la puissance. On s'imagine que les Etats-nation organis\u00e9s comme nous les connaissons, ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0... Mais en r\u00e9alit\u00e9, ils datent de la fin du XVIIe si\u00e8cle. Avant, tout se passait dans ces villes puissantes, qui \u00e9taient des \u00e9conomies-monde... le monde \u00e9tait constitu\u00e9 d'un r\u00e9seau de grands p\u00f4les urbains.))\r\nEst-ce qu'on pourrait imaginer un retour en arri\u00e8re... la disparition des Etats-nation au profit d'un r\u00e9seau mondial de grandes m\u00e9tropoles?\r\n((je ne pense pas. M\u00eame si on assiste \u00e0 cette mobilisation des centres urbains... On voit qu'il y a une mont\u00e9e du sentiment national, une mont\u00e9e des nationalismes. Le sentiment d'appartenance, en g\u00e9n\u00e9ral, se situe au niveau du pays.))", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9752132", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La livre turque s'enfonce encore apr\u00e8s le discours du pr\u00e9sident Erdogan / FOR_2018-08-10T18:12:00_developpement-7", "Forum du 10.08.2018"], "alternativeSummary": ["La livre turque, \u00e0 l'agonie vendredi, a accentu\u00e9 sa chute apr\u00e8s des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident Erdogan appelant ses concitoyens \u00e0 \u00e9changer leurs devises \u00e9trang\u00e8res. Les march\u00e9s attendent des mesures fortes pour soutenir la monnaie."], "variantIds": ["ece-9752132"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018_ELIMINES", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:15Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn part maintenant en Turquie ou c'est une journ\u00e9e noire pour la livre turque, la devise a perdu pr\u00e8s de 20 pour 100 de sa valeur face au dollar et \u00e0 l'Euro en un seul jour, malgr\u00e9, ou peut-\u00eatre en raison des interventions du pouvoir turc pour stopper la chute Alexandr Billette bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Istanbul, Alexandr d'abord expliquez -nous comment cette journ\u00e9e folle s'est d\u00e9roul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nAlors vous savez d\u00e9j\u00e0 la la devise turque \u00e9tait mal en point depuis des semaines \u00e0 cause notamment de ce froid diplomatique entre Ankara et Washington qui demande la lib\u00e9ration d'un Pasteur am\u00e9ricain d\u00e9tenu ici en Turquie et ce matin, h\u00e9 bien, \u00e0 la suite de certains commentaires de du pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan sur la guerre \u00e9conomique qui serait livr\u00e9 contre la Turquie, h\u00e9 bien la livre turque a d\u00e9viss\u00e9 et ensuite lorsque le pr\u00e9sident a appel\u00e9 les Turcs \u00e0 convertir leurs dollars on livre turque et bien la monnaie a chut\u00e9 encore plus brutalement, vous avez ensuite le ministre des Finances qui, ironiquement, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui, en pleine crise, donc son nouveau plan \u00e9conomique pour le pays, un plan sans grande annonce concr\u00e8te, donc les march\u00e9s financiers n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9, bref, il ne manquait plus qu'un tweet de Donald Trump et c'est ce qui s'est pass\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, une s\u00e9rie de taxes suppl\u00e9mentaires sur l'acier et l'aluminium Turc, r\u00e9sultat des courses : la livre turque, vous l'avez dit, a perdu face au dollar et \u00e0 l'Euro, le 5\u00e8me de sa valeur seulement depuis ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [93%] :\r\nAlexandre quelles cons\u00e9quences aura cette chute vertigineuse et \u00e0 quoi peut -on s'attend dans les jours \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [91%] :\r\nAlors il y aura des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes, puisque vous savez la Turquie importe beaucoup plus qu'elle n'exporte donc les Turcs vont payer davantage pour beaucoup de produits consomm\u00e9s, ce sera directement perceptibles dans leur portefeuille, le pr\u00e9sident Erdogan, lui, ne semble pas vouloir d\u00e9vier de sa ligne, que ce soit face aux Am\u00e9ricains, Empoli ont diplomatiquement ou sur sa politique mon\u00e9taire, bref, \u00e0 l'heure actuelle, on ne voit pas comment le cours des choses pourraient, pourraient changer, vous savez aujourd'hui, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, les Turcs se rappeler beaucoup cette grande crise \u00e9conomique en 2001 qui avait mis le pays \u00e0 genoux, ironie de l'histoire, c'est d'ailleurs cette crise \u00e9conomique, entre autres, qui avait plomb\u00e9 le gouvernement de l'\u00e9poque et qui avait permis l'\u00e9mergence d'un nouveau parti et d'un nouveau leader incertain, Redjep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [95%] :\r\nAlexandre Billette, notre correspondant \u00e0 Istanbul, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-356E817A-FA9A-44CD-B91C-D99329763D1C", "internalArchiveId": "356E817A-FA9A-44CD-B91C-D99329763D1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis veulent cr\u00e9er leur arm\u00e9e de l'espace: interview de Xavier Pasco", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pasco, Xavier\r\nLe vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a \u00e9voqu\u00e9 jeudi la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9parer le prochain champ de bataille: l'espace. Mais le projet divise la classe politique am\u00e9ricaine. Interview de Xavier Pasco, directeur de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis veulent cr\u00e9er leur arm\u00e9e de l'espace: interview de Xavier Pasco  \r\nXavier Pasco - Fixe\u00a0: +33 1 43 13 77 50 Portable (secours)\u00a0: +33 6 72 91 47 78\r\nLes Etats-Unis veulent cr\u00e9er leur arm\u00e9e de l'espace. \r\nLe vice-pr\u00e9sident Mike Pence a \u00e9voqu\u00e9 hier la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9parer le prochain champ de bataille, l'espace. Il a \u00e9voqu\u00e9 un domaine de combat d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 par la Chine et la Russie.\r\nLe projet divise la classe politique am\u00e9ricaine. Donald Trump aura fort \u00e0 faire pour convaincre le congr\u00e8s mais il esp\u00e8re voir la naissance d'une \u00ab\u00a0force de l'espace \u00a0\u00bb d'ici deux ans. Pour en parler, nous recevons ce soir Xavier Pasco, directeur de la fondation pour la recherche strat\u00e9gique. Bonsoir.\r\nPourquoi les USA (Trump) tiennent-ils \u00e0 cette force de l'espace\u00a0? R\u00e9elles menaces\u00a0?\r\nLe vice-pr\u00e9sident Mike Pence a \u00e9voqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de dominer le prochain champ de bataille. Est-ce qu'on doit craindre une militarisation de l'espace\u00a0?\r\nCa veut dire quoi la militarisation de l'espace ? Concr\u00e8tement c'est plus de satellites ?\r\nEst-ce que \u00e7a ne risque pas d'engendrer une course \u00e0 l'armement spatial.\u00a0? On sait notamment que les chinois investissent beaucoup actuellement dans leur programme spatial (m\u00eame s'ils se d\u00e9fendent de tout projet martial)\u00a0?\r\nEst-ce que la cr\u00e9ation d'un bras arm\u00e9 spatial am\u00e9ricain violerait le trait\u00e9 de l'espace sign\u00e9 dans le cadre de l'ONU en 1967.\u00a0? (Un trait\u00e9 qui vise notamment \u00e0 \u00e9viter la militarisation de l'espace).\r\nLes Etats-Unis cherchent vraisemblablement \u00e0 se pr\u00e9munir de la Chine et de la Russie, ils ont  raison\u00a0? Et l'Europe ?\r\nLes satellites repr\u00e9sentent un enjeu central (cruciaux aux GPS, tirs militaires, communications etc). Les USA veulent prot\u00e9ger leurs infrastructures. Et les europ\u00e9ens\u00a0? Est-ce que l'UE en fait assez pour pr\u00e9server ses engins spatiaux (satellites)\u00a0?\r\n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nTrump veut sa force de l'espace: doit-on craindre une militarisation de l'espace alors que l'ONU voulait l'emp\u00eacher ?\r\nDe Rousier: on doit \u00eatre vigilant\r\nL'Europe doit pas rester \u00e0 la traine\r\nD\u00e9pendance d'informations\r\nsatellites - g\u00e9olocalisation \r\nPuissance mondiale: Trump veut \r\nChinois veulent nettoyer leurs satellites avec missiles. \r\nDonald Trump depuis quelques semaines. Il faut qu'on r\u00e9linvestisse l'espace", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9752133", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis veulent cr\u00e9er leur arm\u00e9e de l'espace: interview de Xavier Pasco / FOR_2018-08-10T18:14:00_developpement-8", "Forum du 10.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence a \u00e9voqu\u00e9 jeudi la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9parer le prochain champ de bataille: l'espace. Mais le projet divise la classe politique am\u00e9ricaine. Interview de Xavier Pasco, directeur de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique."], "variantIds": ["ece-9752133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:13Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis veulent cr\u00e9er leur arm\u00e9e de l'espace, le vice- pr\u00e9sident Mike peine \u00e7a a \u00e9voqu\u00e9 hier la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9parer le prochain Champ de bataille, l'espace, il a \u00e9voqu\u00e9 un domaine de combat d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 par la Chine et la Russie, alors le projet divise la classe politique am\u00e9ricaine Donald Trump aura fort \u00e0 faire pour convaincre le Congr\u00e8s mais il esp\u00e8re voir la naissance d'une force de l'espace d'ici 2 ans, pour en parler, je re\u00e7ois Xavier Pasco bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [92%] :\r\nVous \u00eates directeur de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, pourquoi les \u00c9tats-Unis ou plut\u00f4t Donald Trump tient -il tellement \u00e0 cette force de l'espace, est ce qu'elle est r\u00e9elle menace aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, disons qu'il y a dans cette annonce, il y a 2 dimensions finir une dimension militaire, on va dire soit qu'encore venir, puis il y a une dimension tr\u00e8s politique, bien s\u00fbr, la sur la dimension militaire, bon finalement, Donald Trump donne corps un peu plus \u00e0 l'id\u00e9e qu'il existe d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis qu'il y a une vuln\u00e9rabilit\u00e9 accrue finalement des satellites am\u00e9ricains vis-\u00e0-vis notamment de satellites \u00e9ventuellement enfin d'une capacit\u00e9 chinoise ou de capacit\u00e9 russe qui dont on a not\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es une activit\u00e9 un peu plus grande de la part de la Chine et de la Russie dans le domaine des satellites manoeuvrant satellites capables de se rapprocher d'autres objets et \u00e9ventuellement de voil\u00e0 de. \r\nC'est \u00e0 se \u00e0 se mouvoir aussi alors les Am\u00e9ricains le font de leur c\u00f4t\u00e9, mais il y a l'id\u00e9e que les Am\u00e9ricains, les \u00c9tats-Unis sont partiellement vuln\u00e9rables parce qu'il repose beaucoup sur leurs satellites et donc h\u00e9 bien on a avec cette annonce, une sorte de mise en avant du fait que le pouvoir politique se saisit de cette question et cr\u00e9er une arm\u00e9e de l'espace pour pour continuer satellites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [86%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement Xavier Pasco quoi alors soit presque dire les choses, c'est quoi une militarisation de l'espace, c'est quand m\u00eame pas des vaisseaux comme dans Star Wars. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [89%] :\r\nEt tout \u00e0 fait pertinent, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, bon, d'abord, les \u00c9tats-Unis sont la premi\u00e8re parce puissance spatiale militaire au monde de tr\u00e8s tr\u00e8s loin et il prot\u00e8ge alors ils ont toute une doctrine depuis une vingtaine d'ann\u00e9es de effectivement de protection de leurs satellites, voire de contr\u00f4le un petit peu de, de, de leurs satellites et des des menaces qui p\u00e8sent sur leurs satellites, alors \u00e7a passe par la surveillance de l'espace, les Am\u00e9ricains sont ceux qui savent le mieux tout ce qui se passe aujourd'hui en orbite Ahmed, ils savent pas d'une n\u00e9cessairement tous parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de le ma\u00eetriser milieu mais enfin ils ont cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 suivre un petit peu tous ces objets et puis ils ont renforc\u00e9 la protection passive de leurs satellites, ils ont durci l'\u00e9lectronique face \u00e0 d'\u00e9ventuelles menaces de la part d'autres syst\u00e8mes qui pourrait par exemple interf\u00e9rer avec leurs satellites d'un point de vue \u00e9lectromagn\u00e9tique par exemple. \r\nDurcissant satellites contre d'\u00e9ventuels l'attaque et puis on vous projette d\u00e9velopper des des syst\u00e8mes plus offensif, donc il y a tout un projet qui l\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, donc ils redoutent finalement c'est des attaques qui aujourd'hui qui viendrait de suppos\u00e9s d'ennemis qui sont les la la Russie \u00e9ventuellement et ou la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [93%] :\r\nMais on parle, on parle surtout Xavier Pasco, excusez -moi, on parle surtout de g\u00e9olocalisation de, de, de, de visionnement de l'espace de d'espionnage en quelque sorte depuis depuis l'espace. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [91%] :\r\nLes Am\u00e9ricains redoutent par exemple qu'on touche \u00e0 la constellation GPS qui, comme vous le savez, une constellation, qui permet de, de, de localiser pr\u00e9cis\u00e9ment les choses et de synchroniser les raisons, donc il y a cette id\u00e9e que, il y a une forme de vuln\u00e9rabilit\u00e9 propre aux \u00c9tats-Unis qui d\u00e9pendent beaucoup de l'espace et qui pourraient \u00eatre affect\u00e9s par les attaques adverses, donc cette arm\u00e9e de l'espace serait cens\u00e9 se prot\u00e9ger contre ces attaques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [89%] :\r\nEst ce qu'on doit craindre une n'escalade une militarisation de l'espace, les Chinois, les Europ\u00e9ens, les Russes, chacun y va avec ses ces guerres de satellites compte satellites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors je pense qu'il y a encore 2 aspects : sur les aspects militaires, en fait, il y a rien de bien nouveau et aspect Space for ce qu'annonce Donald Trump ne va pas engendrer de rupture particuli\u00e8re dans le domaine militaire, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'investissements dans le militaires qui sont tr\u00e8s \u00c9tats-Unis mais aussi en Russie, en Chine, beaucoup moins, mais il y a, il y a si vous voulez un d\u00e9veloppement, on voit bien que les tensions s'accroissent un peu mais on n'en est pas on n'est pas au bord d'un conflit spatial par contre au plan diplomatique, la Russie et la Chine vont certainement se saisir de cette annonce un peu militariste finalement pour montrer que, h\u00e9 bien ce sont des acteurs de bonne foi qui sont, eux, aux prises avec un acteur qui lui est tr\u00e8s est un petit peu bellicistes finalement, donc on va surtout sans doute assist\u00e9 \u00e0 une tension diplomatique accrue, sans que pour autant dans l'espace, ce ce s'organise, c'est se mettent en place, si vous voulez les \u00e9l\u00e9ments d'un v\u00e9ritable conflit on sait que de toute fa\u00e7on l'espace ferait partie d'un conflit plus large, le c\u00e2ble \u00e9ch\u00e9ance ici voil\u00e0 ce rapport de force devait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, mais il y a pas de de source particuli\u00e8re aujourd'hui de conflits dans l'espace, on n'a pas encore d'arme spatiale et l\u00e0 la Space force ne va pas n\u00e9cessairement aller faire aller l'espace dans un, dans une situation conflictuelle dans dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [88%] :\r\nBon, vous nous rassurez un peu Xavier Pasco n\u00e9anmoins si si tout le monde s'y met avec des satellites super perfectionn\u00e9s pour se surveiller les uns et les autres, est ce qu'on pourrait s'redonne une situation o\u00f9 on viole le trait\u00e9 de l'espace sign\u00e9 dans le cadre de l'ONU en 1967 un trait\u00e9 un qui vise \u00e0 \u00e9viter la militarisation de l'espace justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [90%] :\r\nAbsolument, c'est un peu sale probl\u00e8me c'est que ce trait\u00e9 de l'espace de 1967 est un trait\u00e9 qui fait la promotion des usages pacifiques de l'espace extra- proc\u00e8s qui s'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il dit la seule chose qui l'interdit, c'est le placement en orbite d'armes de destruction massive, par exemple, une bombe nucl\u00e9aire, mais en revanche il n'interdit pas du tout de placer des syst\u00e8mes militaires dans la mesure o\u00f9 ce syst\u00e8me Mitterrand ne serait pas utilis\u00e9 de mani\u00e8re offensive, alors \u00e7a, \u00e7a laisse le libre cours \u00e0 beaucoup de choses puisqu'en r\u00e9alit\u00e9, vous pouvez m\u00eame ma\u00eetre dans l'espace un satellite, on va dire, qui serait une arme antisatellite dans la mesure o\u00f9 vous n'utilise pas pour unique et pas de mani\u00e8re offensive enfin contrevient pas aux termes du trait\u00e9, donc, ce trait\u00e9 est extr\u00eamement floue de ce point de vue -l\u00e0 et aujourd'hui, je dois dire que d'un point de vue du droit international, ce qui est annonc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ne contrevient pas directement \u00e0 ce droit, en tout cas \u00e0 la lettre de la du texte, bon, m\u00eame si pour l'esprit, c'est un petit peu diff\u00e9rent, on n'est plus exactement dans une conception tout \u00e0 fait pacifique de l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [97%] :\r\nMais les \u00c9tats-Unis ont raison de se m\u00e9fier de de la Chine et de la Russie, ils ont raison, la Russie et la Chine ont de l'avance dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:58) [92%] :\r\nAlors, ils n'ont pas d'avance du tout la mise \u00c9tats-Unis conservent la Leadership spatial et d'ailleurs ce qui a \u00e9t\u00e9 frappant c'est que Mike Pence, le vice- pr\u00e9sident a rappel\u00e9 que l'objectif aussi derri\u00e8re tout \u00e7a, c'\u00e9tait de garder aux \u00c9tats-Unis \u00e0 une position de domination dans l'espace, donc c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s fort politiquement, les \u00c9tats-Unis d\u00e9pensent beaucoup beaucoup d'argent dans l'espace, beaucoup plus que la Russie et la Chine r\u00e9unis par exemple et m\u00eame si la Chine et la Russie ont effectivement fait depuis ces quelques ann\u00e9es des des progr\u00e8s, je vais dire entre guillemets dans la d'une ces aspects militaires de l'espace, mais on voit bien qu'aujourd'hui il y a une sorte de dynamique, un petit peu qui s'encha\u00eenent, qui est un peu une surench\u00e8re politique aussi, si vous voulez, et on n'a pas aujourd'hui, m\u00eame si l'ex\u00e9cutif am\u00e9ricain annonce des menaces croissantes de la part de la Russie, de la Chine, on n'a pas encore en r\u00e9alit\u00e9 vu vraiment de choses alarmantes, m\u00eame si, m\u00eame si, effectivement, on voit bien que les tensions se se s'accroissent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [97%] :\r\nMerci Xavier Pasco, directeur de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 bient\u00f4t merci c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35474E56-AC17-4661-A295-32745E7B4716", "internalArchiveId": "35474E56-AC17-4661-A295-32745E7B4716", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse \u00e0 nouveau tanc\u00e9e sur la transparence financi\u00e8re des partis", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "La Conf\u00e9d\u00e9ration a rendu public vendredi le 5e rapport de conformit\u00e9 du Groupe d'Etats contre la Corruption sur la transparence en mati\u00e8re de financement des partis. Il se montre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re envers la Suisse.\r\n\r\n* * La Suisse \u00e0 nouveau tanc\u00e9e sur la transparence financi\u00e8re des partis  12h30: GRECO \u00e9pingle suisse DELEURY\r\nLa Suisse.... n'a pas fait de progr\u00e8s... en mati\u00e8re ....de transparance... du financement.... des partis politiques. \r\n\"Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral... de justice et police\"...  \"a rendu public\"....ce matin.... le 5e.. rapport... de conformit\u00e9.... du GRECO...  sur la question. \r\n\"Le groupe d'Etat ... contre la corruption\"....  reste... tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re... \u00e0 l'encontre de la Suisse. \r\nSt\u00e9phane Deleury... le GRECO... regrette.... que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales... ne l\u00e9gif\u00e8rent pas.... pour rendre le syst\u00e8me... plus transparant.\r\nLa situation en Suisse reste \"largement insuffisante\" estiment les experts du Conseil de l'Europe dont d\u00e9pend le GRECO. Le groupe d'Etat avait fait six recommendations dont l'introductions de r\u00e8gles comptables pour les partis et les comit\u00e9s de campagne ou encore l'obligation pour les candidats et les partis de communiquer tous les dons re\u00e7us. Mais le conseil f\u00e9d\u00e9ral campe sur ses positions : le syst\u00e8me suisse ne saurait \u00eatre compatible avec une r\u00e9glementation sur la transparance. Et les sommes brass\u00e9es par le syst\u00e8me de milice helv\u00e9tique sont bien moins importantes que dans d'autres pays europ\u00e9ens. Les experts du Greco regrettent ce positionnement. \r\n***St\u00e9phane... si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... campe.... sur ses positions... les choses bougent.... en revanche... dans les cantons:\r\nOui\u00e0 Schwytz et \u00e0 Fribourg.. deux cantons qui ont accpt\u00e9 r\u00e9cemment des initiatives populaires sur la transparance. Des d\u00e9cision populaires salu\u00e9es par le Greco. D\u00e9sormais 5 cantons ont une l\u00e9gislation en la mati\u00e8re. Cel\u00e0 montre que la demande d'une plus grande transparence du financement de la vie politique existe en Suisse \u00e9crivent les auteurs. Ils se f\u00e9licitent aussi de l'aboutissement sur le plan f\u00e9d\u00e9ral de l'initative populaire de gauche sur la transparance. Une rencontre de haut niveau entre le gouvernement et le GRECO reste pr\u00e9vue. Aucune date n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. En revanche, le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 jusqu'en mars 2019 pour livrer un rapport sur sa mise en oeuvre des recommendations. D'ici l\u00e0, la proc\u00e9dure de non conformit\u00e9 du GRECO se poursuit contre la Suisse.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9752111", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse \u00e0 nouveau tanc\u00e9e sur la transparence financi\u00e8re des partis / 12H30_2018-08-10T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 10.08.2018"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration a rendu public vendredi le 5e rapport de conformit\u00e9 du Groupe d'Etats contre la Corruption sur la transparence en mati\u00e8re de financement des partis. Il se montre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re envers la Suisse."], "variantIds": ["ece-9752111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T16:35:27Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse n'a pas fait de progr\u00e8s en mati\u00e8re de transparence du financement des partis politiques, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police a rendu public ce matin le 5\u00e8me rapport de conformit\u00e9 du Gr\u00e9co sur la question, le groupe d'\u00c9tat compte la corruption reste tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'encontre de la Suisse, St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral le Gr\u00e9co, regrette que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ne l\u00e9gif\u00e8rent pas pour rendre le syst\u00e8me plus transparent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nOui, la situation Suisse reste la largement insuffisante, voil\u00e0 ce qu'estiment les experts du Conseil de l'Europe, dont d\u00e9pend le Gr\u00e9co, le groupe d'\u00c9tat avait pourtant fait six recommandations dont l'introduction de r\u00e8gles comptables pour les partis ou encore l'obligation pour les candidats de communiquer tous les dons re\u00e7us, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral campe sur ses positions, le syst\u00e8me suisse ne saurait \u00eatre compatible avec une r\u00e9glementation sur la transparence et les sommes brass\u00e9es par le syst\u00e8me de milice helv\u00e9tique, ces sommes sont bons mon bien moins importante que dans d'autres pays europ\u00e9ens, les experts du Gr\u00e9co dans le rapport, regrette ce positionnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [93%] :\r\nSt\u00e9phane : si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral campe sur ses positions, les choses bougent en revanche dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [94%] :\r\nOui, \u00e0 Schwytz et \u00e0 Fribourg deux cantons qui ont r\u00e9cemment accept\u00e9 des initiatives sur la transparence des d\u00e9cisions populaires salu\u00e9es par le Gr\u00e9co d\u00e9sormais 5 cantons ont une l\u00e9gislation en la mati\u00e8re, cela montre que la demande d'une plus grande transparence du financement de la vie politique existe en Suisse, \u00e9crivent les auteurs, ils se f\u00e9licitent, dans la foul\u00e9e aussi de l'aboutissement sur le plan f\u00e9d\u00e9ral de l'initiative populaire de la gauche sur la transparence, une rencontre de haut niveau entre le gouvernement et le Gr\u00e9co reste pr\u00e9vue, aucune date n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jusqu'en mars 2019 pour livrer un rapport sur sa mise en oeuvre des recommandations d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien la proc\u00e9dure de non conformit\u00e9 lanc\u00e9e par le Gr\u00e9co se poursuit contre la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29086EE4-0112-46D1-BD0B-CDA63A6A7283", "internalArchiveId": "29086EE4-0112-46D1-BD0B-CDA63A6A7283", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Homsi;Marie-Claire Feghali, porte-parole du CICR;BaumgaGe;Baumgartner , Georges ;Ulrich Gut, pr\u00e9sident  d'Alzehimer Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (17/WAWRINKA PA (A venir)) Le match s'est termin\u00e9 il y a quelques minutes... \r\nApr\u00e8s 2 victoires encourageantes contre Nick Kyrgios et Marton Fuksovitch... Stan Wawrinka est \u00e9limin\u00e9 du Masters 1000 de Toronto... \r\nLe Vaudois a perdu en 2 sets contre Rafael Nadal, 7-5 7-6... \r\nMais il n'a pas \u00e0 rougir de cette d\u00e9faite...  \r\nGeorges Homsi... Stan Wawrinka semble avoir retrouv\u00e9 certaines certitudes durant ce tournoi canadien.\r\n(Proche-orient) Isra\u00ebl et le Hamas auraient conclu une tr\u00eave... pour mettre fin aux affrontements dans la bande de Gaza\r\nC'est en tout cas ce qu'assurent des responsables palestiniens... qui pr\u00e9cisent qu'elle a commenc\u00e9 hier soir\r\nC\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien... le cessez-le-feu est d\u00e9menti... mais il est rare qu'Isra\u00ebl reconnaisse de tels arrangements avec le Hamas...consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste\r\nLa nuit derni\u00e8re... l'aviation isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 plus de 150 objectifs dans la bande de Gaza\r\nLes Palestiniens... de leur c\u00f4t\u00e9... avaient tir\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t des dizaines de roquettes en direction des territoires isra\u00e9liens.\r\n(09/YEMEN/FRAPPE BUS ENFANTS ITV FEGHALI (REP 22H30)) ***** L'ONU r\u00e9clame une enqu\u00eate ind\u00e9pendante.... apr\u00e8s la mort de 29 enfants dans une attaque au Y\u00e9men\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des nations unies a fait cette demande hier... et appel\u00e9 toutes les parties concern\u00e9es par le conflit \u00e0 \u00e9pargner les civils\r\nC'est une frappe de la coalition men\u00e9e par l'Arabie saoudite qui s'est abattue sur un bus....\r\nUne op\u00e9ration l\u00e9gitime... selon Riyad... qui assure que le bus ne transportait pas des enfants... mais des combattants rebelles houthis. \r\nEcoutez ce qu'en dit Marie-Claire Feghali, porte-parole du CICR.\r\nElle a pris en charge sur place une partie des victimes de l'attaque...\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Alain Franco\r\n(Irak) **** Le nationaliste Modtada al Sadr... est bien le grand vainqueur des l\u00e9gislatives irakiennes\r\nLa commission \u00e9lectorale a termin\u00e9 le recomptage d\u00e9cid\u00e9 en juin apr\u00e8s des soup\u00e7ons de fraudes\r\nEt les r\u00e9sultats n'ont pas chang\u00e9: l'alliance de Moqtada al Sadr avev les communistes est en t\u00eate... devant un regroupement d'anciens combattants anti-jihadistes proches de l'Iran... qui gagne tout de m\u00eame un si\u00e8ge apr\u00e8s le recomptage\r\nLa liste du premier minsitre Haider al Abadi reste elle en troisi\u00e8me position\r\n(12/VOITURES JAPONNAISES TRICHERIE PA (A venir)) **** Suzuki... Mazda et Yamaha ont falsifi\u00e9 des contr\u00f4les de pollution\r\nLes trois constructeurs automobiles japonais l'admettent... un mois apr\u00e8s une m\u00eame confession de la part de Nissan\r\nSelon le minist\u00e8re japonais des transports... ces entreprises...ont utilis\u00e9 des m\u00e9thodes inappropri\u00e9es dans les tests de leurs v\u00e9hicules\r\nPr\u00e8s de trois  ans apr\u00e8s les moteurs truqu\u00e9s de Volkswagen... les scandales autour des \u00e9missions polluantes de v\u00e9hicules sont toujours plus nombreux\r\nA Tokyo... les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner.\r\n(R\u00e9ac UE) L'Union europ\u00e9enne r\u00e9agit... apr\u00e8s l'annonce du boycott des syndicats suisses... dans les consultations sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes\r\nBruxelles le reconna\u00eet... ces turbulences ne \"facilitent pas\" les n\u00e9gociations sur un accord cadre institutionnel\r\nMais la commission europ\u00e9enne se dit pr\u00eatre \u00e0 poursuivre les discussions avec Berne\r\nA noter que selon un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin... les Suisses... eux... sont ind\u00e9cis sur les compris \u00e9ventuels \u00e0 trouver avec Bruxelles\r\n38% des personnes interrog\u00e9es s'opposent \u00e0 des concessions... Mais 20% sont favorables \u00e0 un accord-cadre.\r\n(Enqu\u00eate crash) **** Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne relancera pas l'enqu\u00eate sur le crash de W\u00fcren-lingen... cette attaque terroriste contre un avion de Swissair, qui avait fait 47 morts, en 1970. \r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, il avait pourtant annonc\u00e9 une possible r\u00e9ouverture du dossier...  sur la base d'un document du FBI publi\u00e9 dans les m\u00e9dias. \r\nMais finalement... ce document ne remplit pas les conditions l\u00e9gales pour relancer une proc\u00e9dure\r\nPour m\u00e9moire... le crash de W\u00fcrenlingen avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine\r\n(TF2/ALZHEIMER PROCHES AIDANTS PI) La prise en charge \u00e0 domicile des personnes atteintes d'Alzheimer ou d'autres formes de d\u00e9mence, est-elle satisfaisante... en Suisse?\r\nNon, si l'on en croit la fa\u00eeti\u00e8re Alzheimer Suisse et d'autres organisations.\r\nElles souhaitent que la Conf\u00e9d\u00e9ration revoie le syst\u00e8me actuel\r\nSelon elles...il repose beaucoup trop sur les patients et leurs proches, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'29 \r\n((Si l'on prend l'exemple d'une personne malade d'alzheimer qui vit \u00e0 la maison- ce qui est le cas de la majorit\u00e9 des personnes concern\u00e9es en Suisse- ce ou cette malade ne verra rembourser par son assurance maladie que ce qui rel\u00e8ve du soin m\u00e9dical stricto sensu- masi pas ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme de l'accompagement- par exemple l'aide dans les t\u00e2ches quotidiennes.  \r\nC'est donc au patient de les financer lui m\u00eame, et bien souvent aux proches aidant de s'y consacrer.\r\nUlrich Gut, pr\u00e9sident  d'Alzehimer Suisse\r\nSON\r\nAlors qu'en raison du viellissement de la population, le nombre de personnes touch\u00e9es par une forme de d\u00e9mence devrait augmenter dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, l'association consid\u00e8re qu'il est n\u00e9cessaire de se saisir du probl\u00e8me.\r\nCe qu'elle demande, c'est que l'ensemble des co\u00fbts occasionn\u00e9s par la maladie soient mieux prise en compte, par les assurances et par l'\u00e9tat. Ulrich Gut.\r\nSON\r\nDes propositions auxquelles  Alzheimer Suisse et d'autre orgaisations, entendent sensibiliser le monde politique dans les mois qui viennent.))\r\n(18/OSCAR FILMS POPULAIRES PA) ***** La prestigieuse Acad\u00e9mie des Oscars se renouvelle.\r\nPlusieurs changements sont annonc\u00e9s...\r\nLa soir\u00e9e de la remise des r\u00e9compenses sera notamment raccourcie... elle qui est souvent critiqu\u00e9e pour sa longueur.\r\nMais l'acad\u00e9mie a aussi pris une autre d\u00e9cision... : celle de cr\u00e9er une nouvelle cat\u00e9gorie destin\u00e9e aux films populaires\r\nEt Sylvie Lambelet... cette annonce ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n  57'' \r\n((Depuis une dizaine d'ann\u00e9es.. l'Acad\u00e9mie californienne est critiqu\u00e9e pour son \u00e9litisme: on l'accuse de primer des films qui ont peu de succ\u00e8s en salles.. En r\u00e9ponse \u00e0 ce reproche, l'organisation a donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9compenser d\u00e8s 2020 une \"r\u00e9alisation remarquable pour un film populaire\"... sans en pr\u00e9ciser les crit\u00e8res... \r\nLes dirigeants de l'Acad\u00e9mie ont imm\u00e9diatement essuy\u00e9 une pluie de critiques.... comme celle du New-York Times.  Qui souligne le foss\u00e9 toujours plus grand entre l'art et les affaires..  dans le cin\u00e9ma. \"Le changement annonc\u00e9  ressemble \u00e0 une r\u00e9ponse d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e pour combler ce gouffre\". Avis partag\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux: r\u00e9compenser la popularit\u00e9, c'est cr\u00e9er un nouveau ghetto.,.. Un film doit \u00eatre prim\u00e9 parce qu'il est bon...  Pour d'autres, cette nouvelle cat\u00e9gorie est inutile... l'argent r\u00e9compense d\u00e9j\u00e0 les films populaires. Et parmi les plus grands succ\u00e8s commerciaux du cinema,  beaucoup ont remport\u00e9 la statuette du meilleur film... comme Star Wars, Titanic ou le Seigneur des Agneaux... Attaqu\u00e9e il y a deux ans...pour son manque d'ouverture aux femmes et aux minorit\u00e9s ethniques, l'Acad\u00e9mie des Oscars ans n'est pas encore parvenue \u00e0 redorer son blason.))\r\nAutre sujet de critiques... qui revient r\u00e9guli\u00e8rement sur la table conbcernant les oscars: la c\u00e9r\u00e9monie intervient tr\u00e8s tard dans la saison des r\u00e9compenses... pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s les Golden Globes... notamment\r\nL'Acad\u00e9mie veut donc raccourcir ce d\u00e9lai: d\u00e8s 2020... les Oscars seront donc remis un mois plus t\u00f4t... \u00e0 savoir d\u00e9but f\u00e9vrier\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/CE BERLIN PA) Alex Wilson a d\u00e9croch\u00e9 la premi\u00e8re m\u00e9daille de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme. \r\nHier soir \u00e0 Berlin, le B\u00e2lois s'est arrach\u00e9 dans les derniers m\u00e8tres de course pour prendre la 3e place de la finale du 200m\u00e8tres. En 20'04, il a sign\u00e9 un nouveau record de Suisse. \r\nDe Berlin, Caroline Reymond. \r\n  54''\r\nLe titre europ\u00e9en est revenu \u00e0 Ramil Guliev. Le Turc a couru en 19'76 \u00e0 4 centi\u00e8mes seulement du record d'Europe de Pietro Mennea, qui tient depuis 1979. \r\n((Alex Wilson n'est plus un Schnurri, un blagueur !\r\nEn d\u00e9but de saison, Le B\u00e2lois a d\u00e9clar\u00e9 qu'il irait chercher une m\u00e9daille \u00e0 Berlin. Peu l'en croyait capable. Il faut dire qu'Alex Wilson n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 l\u00e2cher les chevaux dans un grand championnat jusqu'\u00e0 hier soir au stade olympique de Berlin. \r\nIl s'est arrach\u00e9 dans les derniers m\u00e8tres de course pour aller d\u00e9crocher cette m\u00e9daille de bronze en signant un nouveau record de Suisse en 20''04. Son 5e record national de la saison sur le demi-tour de piste.  \r\nLe Britannique Nat Mitchell-Blake auteur du m\u00eame chrono a pris la 2e place. Six minuscules milli\u00e8mes de seconde ont s\u00e9par\u00e9 les deux hommes. \r\nSa progression, Alex Wilson l'a doit  \u00e0 son arriv\u00e9e dans le groupe d'entra\u00eenement de Lloyd Cowan et Clarence Callender \u00e0 l'automne 2016. Le B\u00e2lois a ax\u00e9 sa pr\u00e9paration sur le 200m, il a travaill\u00e9 en endurance, s\u00e9rieusement. Et il a prouv\u00e9 \u00e0 tous ce dont il est capable. Alex Wilson n'est plus le Schnurri de B\u00e2le. Il faut le croire d\u00e9sormais quand il dit qu'il se sent capable de passer sous les 20secondes..))\r\n(Proche-orient) Isra\u00ebl et le Hamas auraient conclu une tr\u00eave... pour mettre fin aux affrontements dans la bande de Gaza\r\nC'est en tout cas ce qu'assurent des responsables palestiniens... qui pr\u00e9cisent qu'elle a commenc\u00e9 hier soir\r\nC\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien... le cessez-le-feu est d\u00e9menti... mais il est rare qu'Isra\u00ebl reconnaisse de tels arrangements avec le Hamas...consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9765888", "ece-9765883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:12:02Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nAvec vous, Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, fin de parcours pour Stan Wawrinka au Masters 1000 de Toronto, le Vaudois vient de s'incliner en 8\u00e8me de finale face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, mais la d\u00e9faite en 2 sets tr\u00e8s serr\u00e9s et le Vaudois semble avoir retrouv\u00e9 des couleurs au Canada 29 enfants tu\u00e9s hier au Y\u00e9men dans une attaque de la coalition men\u00e9e par l'Arabie Saoudite pour Riyad, il s'agit d'une op\u00e9ration l\u00e9gitime contre des rebelles Houthis vous entendrez la r\u00e9action d'une employ\u00e9e du CICR, qui a particip\u00e9 \u00e0 la prise en charge des victimes et puis les scandales de moteurs truqu\u00e9s se suivent et se ressemblent, les derniers en date concerne Suzuki, Mazda et Yamaha les 3 constructeurs automobiles japonais viennent d'admettre qu'ils ont falsifi\u00e9 des contr\u00f4les de pollution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [96%] :\r\nLe match s'est termin\u00e9 il y a quelques minutes, apr\u00e8s 2 victoires encourageantes contre Nick Kyrgios et Marton Fucsovics Stan Wawrinka est \u00e9limin\u00e9 du Masters 1000 de Toronto, le Vaudois a perdu en 2 sets contre Rafa\u00ebl Nadal 7 5 7 6 mais il n'a pas \u00e0 rougir de cette d\u00e9faite Georges MC Stan Wawrinka semble avoir retrouv\u00e9 certaines certitudes durant ce tournoi canadien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [92%] :\r\nRafa\u00ebl Nadal a donc mis fin au beau parcours canadien de Stan Wawrinka mais quel match, le Suisse a r\u00e9alis\u00e9 et quelle intensit\u00e9, il a d\u00e9montr\u00e9 car Nadal a souffert lors de cette bagarre de 2 heures et 45 minutes interrompu par une averse, alors que, par moment, Stan distribuer ses revers en rentrant dans le court comme \u00e0 ses plus beaux jours, alors bien s\u00fbr il peut regretter de l'avoir pas saisi une des 3 balles de break qu'il s'est offert \u00e0 5 partout au 1er set ou de n'avoir pas capitaliser sur son avance au 2\u00e8me o\u00f9 il a men\u00e9 5 3 mais malgr\u00e9 la d\u00e9faite cette semaine canadienne aura apport\u00e9 aux Vaudois de belle source de satisfaction et une dose de confiance qui pourrait beaucoup compt\u00e9 dans les semaines \u00e0 venir, apr\u00e8s son succ\u00e8s sur Dimitrov \u00e0 Wimbledon, il a fait honneur \u00e0 \u00e7a wild-card en remportant 2 matchs au couteau en d\u00e9but de semaine face \u00e0 Kyrgios et Fucsovics ces 2 1er en Masters 1000 cette saison et en faisant trembler le num\u00e9ro un mondial maintenant direction si Lahti, o\u00f9 il esp\u00e8re confirmer ses belles dispositions Georges MC rtssport Toronto. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [97%] :\r\nL'ONU r\u00e9clame une enqu\u00eate ind\u00e9pendante apr\u00e8s la mort de 29 enfants dans une attaque au Y\u00e9men, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a fait cette demande hier et appel\u00e9 toutes les parties concern\u00e9es par le conflit \u00e0 \u00e9pargner les civils, c'est une frappe de la coalition men\u00e9e par l'Arabie Saoudite qui s'est abattu sur un bus, une op\u00e9ration l\u00e9gitime selon Riyad qui assure que le bus ne transportait pas des enfants mais des combattants rebelles Houthis \u00e9coutez ce qu'en dit Marie- Claire Feghali, porte- parole du CICR, elle a pris en charge sur place une partie des victimes de l'attaque. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:40) [91%] :\r\nLes \u00e9quipes chirurgicales du CICR dans la r\u00e9gion ont re\u00e7u, \u00e0 ce moment 29 cadavres d'enfants jusqu'\u00e0 15 ans et 48 bless\u00e9s dont 30 enfants entre 9 et 10 ans, on ne compte que les les films qui sont arriv\u00e9s en structures sous et par le CICR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [93%] :\r\nLa coalition dirig\u00e9e par l'Arabie Saoudite, \u00e0 l'origine de l'attaque, affirme qu'elle a men\u00e9 une op\u00e9ration militaire l\u00e9gitime, est -il possible, cela se voit dans certains conflits qu'un bus, 2 civils et tu t'es utilis\u00e9 pour des moyens militaires, ce qui justifierait une telle attaque. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:14) [93%] :\r\nDe par l'exp\u00e9rience que nous avons, ce n'est pas quelque chose qui ne se produit pas, c'est tout \u00e0 fait possible que le bus \u00e9tait une cible l\u00e9gitime mais je r\u00e9affirme qu'\u00e0 cette date, nous n'avons pas plus d'information, elle nous ne pouvons pas me prononcer sur le fait de cette attaque, si elle a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gitime ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Franco, Isra\u00ebl et le Hamas auraient conclu une tr\u00eave pour mettre fin aux affrontements dans la bande de Gaza, c'est en tout cas ce qu'assurent des responsables palestiniens qui pr\u00e9cisent qu'elle a commenc\u00e9 hier soir c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, le cessez-le-feu est d\u00e9menti, mais il est rare qu'Isra\u00ebl reconnaisse de tels arrangements avec le Hamas, consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste, la nuit derni\u00e8re, l'aviation isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 plus de 150 objectifs dans la bande de Gaza, les Palestiniens, de leur c\u00f4t\u00e9, avaient tir\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t, des dizaines de roquettes en direction des territoires isra\u00e9liens, le nationaliste Moqtada Al-Sadr, h\u00e9 bien le grand vainqueur des l\u00e9gislatives irakiennes, la commission \u00e9lectorale a termin\u00e9 le recomptage d\u00e9cid\u00e9 en juin apr\u00e8s des soup\u00e7ons de fraude et les r\u00e9sultats n'ont pas chang\u00e9 l'alliance du site avec les communistes, est en t\u00eate devant un regroupement d'anciens combattants antijihadistes proches de l'Iran qui gagne tout de m\u00eame un si\u00e8ge apr\u00e8s le recomptage la liste du 1er ministre Ha\u00efdar Al-Abadi reste elle en troisi\u00e8me position, Suzuki, Mazda et Yamaha ont falsifi\u00e9 des contr\u00f4les de pollution, les 3 constructeurs automobiles japonais l'admettent : un mois apr\u00e8s une m\u00eame confession de la part de Nissan, selon le minist\u00e8re japonais des transports, ces entreprises ont utilis\u00e9 des m\u00e9thodes inappropri\u00e9es dans les tests de leurs v\u00e9hicules pr\u00e8s de 3 ans apr\u00e8s les moteurs truqu\u00e9s de volkswagen les scandales autour des \u00e9missions polluantes de v\u00e9hicules sont toujours plus nombreux \u00e0 Tokyo, les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [87%] :\r\nLe pr\u00e9sident de Suzuki Motors reconna\u00eet que le 4\u00e8me constructeur automobile japonais a falsifi\u00e9 la mesure des \u00e9missions des gaz cette \u00e9chappement de ces v\u00e9hicules finis la moiti\u00e9 de ceux soumis \u00e0 des tests depuis 2012, dans le cas de masse taille de Yamaha les falsifications sont mineurs, fin juin, Nissan avait admis que ses employ\u00e9es modifier la dur\u00e9e des tests o\u00f9 la vitesse des v\u00e9hicules pour obtenir des \u00e9missions de gaz d'\u00e9chappement plus satisfaisante, Suzuki et Mazda indique qu'ils ne proc\u00e9deront \u00e0 aucun rappel car malgr\u00e9 ses tricheries, les \u00e9missions de leur mod\u00e8le reste en ligne avec les sp\u00e9cifications avancer dans leur catalogue, la comp\u00e9tition internationale, force les cadres des constructeurs japonais \u00e0 tenir des objectifs souvent irr\u00e9alistes et quand quelque chose de mal se produit la tendance : ici, et de le dissimuler au regard ext\u00e9rieur cherchant Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne r\u00e9agit apr\u00e8s l'annonce du boycott des syndicats suisses dans les consultations sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, Bruxelles le reconna\u00eet ces turbulences ne facilitent pas les n\u00e9gociations sur un accord institutionnel, mais la Commission europ\u00e9enne se dit pr\u00eate \u00e0 poursuivre les discussions avec Berne \u00e0 noter que selon un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin, les Suisses, eux, sont ind\u00e9cis sur les compromis \u00e9ventuel \u00e0 trouver avec Bruxelles 38 pour 100 des personnes interrog\u00e9es s'opposent \u00e0 des concessions, mais 20 pourcent sont favorables \u00e0 un accord-cadre, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne relancera pas l'enqu\u00eate sur le crash de Wuerenlingen cette attaque terroriste contre un avion de Swissair qui avait fait 47 morts, c'\u00e9tait en 1970 l'\u00e9t\u00e9 dernier, il avait pourtant annonc\u00e9 une possible r\u00e9ouverture du dossier sur la base d'un document du FBI publi\u00e9 dans les m\u00e9dias, mais finalement, ce document ne remplit pas les conditions l\u00e9gales pour relancer une proc\u00e9dure pour m\u00e9moire le crash de Wuerenlingen n'avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, la prise en charge \u00e0 domicile des personnes atteintes d'Alzheimer ou d'autres formes de d\u00e9mence est -elle satisfaisante en Suisse non si l'on en croit la fa\u00eeti\u00e8re Alzheimer Suisse et d'autres organisations, elle souhaite que la Conf\u00e9d\u00e9ration revoie le syst\u00e8me actuel, selon elles, il repose beaucoup trop sur les patients et leurs proches, S\u00e9verine Andrus Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:06) [91%] :\r\nSi l'on prend l'exemple d'une personne malade d'Alzheimer qui vit \u00e0 la maison, ce qui est le cas de la majorit\u00e9 des personnes concern\u00e9es en Suisse ce ou cette malade ne verra rembourser par son assurance maladie que ce qui rel\u00e8ve du soin m\u00e9dical au sens strict mais pas ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme de l'accompagnement par exemple l'aide dans les t\u00e2ches quotidiennes c'est donc au patient de financer lui- m\u00eame cette Ted et bien souvent aux proches aidant, de s'y consacrer, Ulrich Gut, pr\u00e9sident d'Alzheimer Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:33) [85%] :\r\nIl y a beaucoup de proches qui s'en cache \u00e9norm\u00e9ment et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me de surcharge, il y a aussi un motif, m\u00eame un financier pour notre syst\u00e8me de sant\u00e9 publique des militaires c\u00f4t\u00e9 encha\u00eenera se surcharger Tonk mandate m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:49) [96%] :\r\nAlors qu'en raison du vieillissement de la population, on pr\u00e9voit une augmentation du nombre de personnes touch\u00e9es par une forme de d\u00e9mence dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, l'association consid\u00e8re qu'il est n\u00e9cessaire de se saisir du probl\u00e8me, ce qu'elle demande c'est que l'ensemble des co\u00fbts occasionn\u00e9s par la maladie soient mieux prises en compte par les assurances et par l'\u00c9tat, Ulrich Gut. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:08) [87%] :\r\nIl faudrait convaincre les assurances maladie vraiment r\u00e9compenser tous les cours qui sont provoqu\u00e9s par la maladie qui y agnostique peut s'asseoir pas calme, que \u00e7a soit accompagnement social et puis, nous proposons de trouver une solution pour l'assurance sociale pour les soins et l'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [98%] :\r\nDes propositions auxquelles Alzheimer Suisse et d'autres organisations entendent sensibiliser le monde politique dans les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [95%] :\r\nLa prestigieuse Acad\u00e9mie des Oscars se renouvelle plusieurs changements sont annonc\u00e9s, la soir\u00e9e de la remise des r\u00e9compenses sera notamment raccourcie, elle qui est souvent critiqu\u00e9e pour sa longueur mais l'acad\u00e9mie a aussi pris une autre d\u00e9cision, celle de cr\u00e9er une nouvelle cat\u00e9gorie destin\u00e9e aux films populaires et Sylvie Lambelet, cette annonce ne fait pas l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:56) [95%] :\r\nDepuis une dizaine d'ann\u00e9es, l'Acad\u00e9mie californienne est critiqu\u00e9e pour son \u00e9litisme, on l'accuse de primer des films qui ont peu de succ\u00e8s en salles, en r\u00e9ponse \u00e0 ce reproche, l'organisation a donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9compenser une r\u00e9alisation remarquable pour un film populaire sans en pr\u00e9ciser les crit\u00e8res, les dirigeants de l'Acad\u00e9mie ont imm\u00e9diatement essuy\u00e9 une pluie de critiques comme celle du New-York Times qui souligne le foss\u00e9 toujours plus grand entre l'art et les affaires dans le cin\u00e9ma autre avis partag\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux r\u00e9compenser la popularit\u00e9, c'est cr\u00e9er un nouveau ghetto, un film doit \u00eatre prim\u00e9 parce qu'il est bon pour d'autres, cette nouvelle cat\u00e9gorie \u00e9tait inutile l'argent r\u00e9compense d\u00e9j\u00e0 les films populaires et parmi les plus grands succ\u00e8s commerciaux du cin\u00e9ma, beaucoup ont remport\u00e9 la statuette du meilleur film comme Star Wars Titanic ou Le Seigneur des Anneaux attaqu\u00e9 il y a 2 ans pour son manque d'ouverture aux femmes et aux minorit\u00e9s ethniques, l'Acad\u00e9mie des Oscars n'est pas en voie de redorer son blason. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [93%] :\r\nUn autre sujet de critiques qui revient r\u00e9guli\u00e8rement sur la table concernant les Oscars, la c\u00e9r\u00e9monie intervient tr\u00e8s tard dans la saison des r\u00e9compenses pr\u00e8s de 2 mois apr\u00e8s les Golden Globes Saint-Amand Acad\u00e9mie veut donc raccourcir ce d\u00e9lai d\u00e8s 2020 les Oscars seront donc remis un mois plus t\u00f4t, \u00e0 savoir d\u00e9but f\u00e9vrier merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C87A5AA7-29C3-4111-AC8D-FE48977D0B6B", "internalArchiveId": "C87A5AA7-29C3-4111-AC8D-FE48977D0B6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois;un membre du groupe de tortionnaires de Daesh surnomm\u00e9 Les Beatles;journaliste espagnol, ancien otage de Daesh;Andreas Banholzer, directeur de l'office du Tourisme de la r\u00e9gion du L\u00e9man;Matteo Sorci, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 N-viso\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(02/MESURES D'ACCOMPAGNEMENT ITV RIME 7H) Les syndicats claquent la porte... Ils l'ont fait savoir hier: ils refusent de n\u00e9gocier un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation.... Ils boycotteront les entretiens que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann est cens\u00e9 mener d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, sur mandat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans le cadre des discussions avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nL'Union Syndicale Suisse et Travail.Suisse annoncent la couleur: ils combattront toute concession faite \u00e0 l'UE sur la protection des salaires.\r\nL'USS estime que les conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR, et en particulier le chef de la diplomatie suisse Ignazio Cassis, torpillent l'accord-cadre avec l'Union Europ\u00e9enne.   \r\nMais cette mani\u00e8re de quitter la table de discussions \u00e9tonne le conseiller national UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime....    \r\n  0'46''\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, qui r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas.\r\n(03/MESURES D'ACCOMPAGNEMENT ANALYSE PA 7H) De son c\u00f4t\u00e9, Johan Schneider-Amman a r\u00e9pliqu\u00e9 hier, \u00e9galement devant la presse... il a balay\u00e9 les critiques. L'emploi reste la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les salaires ne seront pas sacrifi\u00e9s.\r\nDeux camps qui semblent aujourd'hui tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s... Pietro Bugnon, on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable dialogue de sourds...\r\n  0'58''\r\n((Entre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux lib\u00e9raux radicaux et les syndicats, le courant ne passe plus. C'est un fait. Mais le divorce n'est pas consomm\u00e9. On assiste plut\u00f4t \u00e0 un bras de fer. Les deux parties n\u00e9gocient et doivent rendre des comptes en m\u00eame temps.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Ignazio Cassis et Johann Schneider Ammann, mis sous pression par Bruxelles pour assouplir les mesures d'accompagnement propres \u00e0 la Suisse. Leur strat\u00e9gie: \u00eatre des bons \u00e9l\u00e8ves, suivre les consignes des Europ\u00e9ens. Montrer qu'ils ont tout tent\u00e9... Mais que les partenaires sociaux en Suisse ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire de concession. \"Essay\u00e9 pas pu\". En esp\u00e9rant que l'Union l\u00e2chera du lest au bout du compte.\r\nEn face, la gauche et les syndicats, qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 monter aux barricades. L\u00e0 aussi une tactique: prouver \u00e0 leurs bases respectives qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 tout pour d\u00e9fendre les acquis sociaux et salariaux des travailleurs. En allant jusqu'\u00e0 menacer de ne plus soutenir la voie bilat\u00e9rale. Ceci dans un contexte pr\u00e9-\u00e9lectoral. Les f\u00e9d\u00e9rales c'est dans un peu plus d'une ann\u00e9e.\r\nAvec ces postures, chacun veut servir ses propres int\u00e9r\u00eats.))\r\n(11/BOUCHONS SUR ROUTES TRES CHER PA) *** Toujours en Suisse, les embouteillages co\u00fbtent toujours plus cher... \r\nLes co\u00fbts li\u00e9s au temps perdu par les automobilistes \u00e0 l'arr\u00eat ont progress\u00e9 de 7% depuis 2010...  Selon les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pr\u00e9sent\u00e9s hier, pas loin de deux milliards de francs par an sont perdus dans les bouchons... Et aucune am\u00e9lioration ne se dessine\r\nDe quoi relancer le d\u00e9bat sur les limitations de vitesse, mais aussi sur les taxes qui permettraient de restreindre les pics d'affluence. Etienne Kocher.\r\n  0'46''\r\n((Le temps perdu, c'est de l'argent. Et puis les embouteillages nous font aussi d\u00e9penser plus d'essence, polluer davantage... Sans oublier les accidents, plus nombreux ! Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial. \r\nSans surprise, le trafic des poids lourds repr\u00e9sente un quart des co\u00fbts... la redevance pay\u00e9e par les camions s'y adapte.\r\nPour le reste, l'administration pr\u00e9conise des horaires plus flexibles et du travail \u00e0 distance pour diminuer les pics d'affluence Et peut-\u00eatre, des incitations financi\u00e8res. Un projet de tarifs diff\u00e9renci\u00e9s est \u00e9tudi\u00e9 pour la r\u00e9gion de Zoug. \r\nLes d\u00e9fenseurs de l'environnement, quant \u00e0 eux, pr\u00e9f\u00e8rent simplement limiter la vitesse. L'Association Transports et Environnement voudrait g\u00e9n\u00e9raliser le syst\u00e8me d'harmonisation test\u00e9 entre Berne et Thoune. Celui-ci r\u00e9duit automatiquement la limite \u00e0 100 voire \u00e0 80 kilom\u00e8tres / heures lorsqu'une autoroute est trop pleine.))\r\n(17/GREVE RYANAIR ALLEMAGNE PA) *** des bouchons sur les routes suisses... et des avions qui restent clou\u00e9s au sol chez Ryanair... \r\nLa gr\u00e8ve prend de l'ampleur... Les pilotes allemands de la compagnie irlandaise \u00e0 bas co\u00fbts ont d\u00e9cid\u00e9 hier de se joindre au mouvement pr\u00e9vu demain. \r\nIls r\u00e9clament des salaires plus \u00e9lev\u00e9s et de meilleures conditions de travail. Blandine Milcent\r\n  0'55'' ((pas de canevas))\r\nDans la soir\u00e9e, le principal syndicat n\u00e9erlandais des pilotes de ligne n\u00e9erlandais a \u00e9galement annonc\u00e9 qu'il rejoint ce mouvement de gr\u00e8ve pr\u00e9vu vendredi.\r\n(USA - RUSSIE SKRIPAL) ***Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre la Russie... \r\nWashington dit avoir d\u00e9termin\u00e9 que Moscou avait fait usage d'un agent innervant contre Sergue\u00ef Skripal, un ex agent double russe qui vit d\u00e9sormais en Angleterre... \r\nEn vertu des lois am\u00e9ricaines... des sanctions \u00e9conomiques s'imposent.. Si le Congr\u00e8s ne s'y oppose pas, elles entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt\r\nElles porteront sur l'exportation de certains produits technologiques... et selon un haut responsable am\u00e9ricain, elles pourraient co\u00fbter des centaines de millions de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie russe.\r\n(Argentine) Toujours en bref, l'Argentine, pays catholique et conservateur, \u00e9galement patrie d'origine du pape Fran\u00e7ois, va-t-il l\u00e9galiser l'avortement ? Les s\u00e9nateurs devaient voter cette nuit sur un projet de loi... les d\u00e9bats sont toujours en cours. La tendance au S\u00e9nat serait au rejet, alors que la Chambre des d\u00e9put\u00e9s avait accept\u00e9 cette r\u00e9forme.\r\n(BACHELET) *** L'ex-pr\u00e9sidente chilienne Michelle Bachelet prend la t\u00eate des droits de l'homme de l'ONU... \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies Antonio Guterres l'a nomm\u00e9e hier \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat aux droits de l'homme... A 66 ans, Michelle Bachelet fait partie des femmes politiques les plus puissantes au monde... elle remplacera le Jordanien Zeid Ra'ad Al Hussein, qui n'a pas sollicit\u00e9 de nouveau mandat... Sa nomination doit encore \u00eatre formellement valid\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\n(TF3/BOURREAUX BEATLES - DAESH PI 7H) Cette question maintenant... Quel sort sera reserv\u00e9 aux bourreaux du groupe Etat islamique? \r\nUne \u00e9quipe de la BBC a pu rencontrer deux membres du groupe de tortionnaires de Daesh, surnomm\u00e9 Les Beatles. Leur interview a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e lundi dernier...\r\nD\u00e9tenus depuis le debut de l'ann\u00e9e par les forces kurdes dans le nord de la Syrie, leur sort judiciaire est incertain. \r\nAccus\u00e9s du meurtre de plusieurs otages occidentaux, ils n'esquissent aucun remords, alors qu'ils risque la peine de mort. \r\nAlexandre Habay\r\n  1'35''\r\n((Premi\u00e8re question du journaliste: connaissiez-vous djihadi John? Oui, c'\u00e9tait un ami. L'histoire retiendra sans doute l'image de ce bourreau presque inc\u00f4nique, en cagoule et uniforme noir un couteau de boucber \u00e0 la main et un otage en combinaison orange agenouill\u00e9 devant lui. Jihadi John \u00e9tait le chef d'un groupe bapti\u00e9s les Beatles par les prisonniers parce qu'ils \u00e9taient 4 et anglais. Ils \u00e9tiaent charg\u00e9s de d\u00e9tenie, otriturer et d\u00e9capiter les otages occidentaux d\u00e9tenus par Daesh. Si le leader du groupe a est mort dans une frappe de drone et un autre arr\u00eat\u00e9 en Turquie, deux autres ont \u00e9t\u00e9 caputls en d\u00e9but d'ann\u00e9e apr les forces Kurdes dans le nord de la Syrie. Et dasn ce lieu de d\u00e9tenition secret, le journaliste de la BBC poursuit son internview\r\n\"Le jihadi John que le reste du monde conna\u00eet, c'est un ex\u00e9cuteur, quelque'un qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de psycopathe, quelque'un dont on se souviendra pour sa cruaut\u00e9 et sa brutalit\u00e9..\"\r\n C'est leur choix, leur mani\u00e8re de se souvenir de lui, dit-il. J'ai choisi de me souvenir de lui diff\u00e9remment. J'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne jamais parler de lui de mani\u00e8re n\u00e9gative.\r\nParmi les otages sortis vivants des g\u00e9oles de Daesh apr\u00e8s ran\u00e7on, il y a ce photographe espagnol, qui accompagne le journaliste de la BBC. Devant les cam\u00e9ras, il est face \u00e0 ses anciens toritionnaires. Mais l'interview tourne court, ils refusent de lui parler et nient les faits. Certaines vicitmes assassin\u00e9s \u00e9tant am\u00e9ricaines, l'extradition des deux Britanniques vers les Etats-Unis n'est pas exclue. Le Royaume-Uni a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il ne s'opposeraient pas \u00e0 une \u00e9ventuelle condamnation \u00e0 mort.))\r\n(TF2/BOOM TOURISTES INDIENS EN SUISSE PI) *** On revient en Suisse.... La Suisse et ses montagnes font r\u00eaver les Indiens....\r\nIls sont de plus en plus nombreux \u00e0 venir y passer leurs vacances...\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ce sont eux qui ont dop\u00e9..avec une hausse de 10%.. les nuit\u00e9es dans le pays....\r\nUne hausse de 4% quand m\u00eame pour le canton de Vaud...Virginie Langerock\r\n  1'54\" ((fin parole \u00e0 1'35\"))\r\nVoil\u00e0, un extrait de la vid\u00e9o de promotion tourn\u00e9e en Suisse par l'acteur indien Ranveer Singh\r\n((C'est en partie gr\u00e2ce \u00e0 la star de Bollywood, Ranveer Singh, ultra populaire sur les r\u00e9seaux sociaux, et deux vid\u00e9os, l'une tourn\u00e9e en Suisse al\u00e9manique il ya 2 ans, l'autre dans le Lavaux...peu avant l'\u00e9t\u00e9...\r\nAndreas Banholzer, dirige l'office du Tourisme de la r\u00e9gion du L\u00e9man .\r\nIl a pr\u00e8s de 20 millions de followers...il cible les jeunes, c'est tr\u00e8s important pour nous car plus de la moiti\u00e9 des touristes indiens chez nous ont moins de 35 ans\r\nCes jeunes citadins de Bombay ou Delhi commencent  \u00e0 d\u00e9couvrir .. sur les pas de la superstar indienne....les hauts-lieux de la r\u00e9gion...\r\nGlacier 3000, Maison de Chaplin, Freddy Mercury, Lavaux, bateau, cath\u00e9drale de Lausanne\r\nD'ici 3 ans, les nuit\u00e9es des touristes indiens devraient cro\u00eetre de 20%...en Suisse...et sur..la ligne du Golden Pass qui part de Montreux .. l'acteur vedette de Bollywood a m\u00eame depuis ce printemps un train \u00e0 son nom...tourisme oblige...))\r\n(Championnat europ\u00e9ens + Stan) *** en sport, belle soir\u00e9e pour la Suisse aux championnat d'Europe d'athl\u00e9tisme...  \r\nL\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 400m/haies, de mani\u00e8re souveraine, en remportant sa s\u00e9rie. Selina B\u00fcchel s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 800m.... alors qu'Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres. Le B\u00e2lois fait partie des favoris. A suivre \u00e0 21H sur RTS 2. \r\nEt puis la Suisse a gl\u00e2n\u00e9 une m\u00e9daille suppl\u00e9mentaire hier, lors de ces championnats europ\u00e9ens... m\u00e9daille en natation... Maria Ugol-kova a d\u00e9croch\u00e9 le bronze sur 200m 4 nages, avec au passage un nouveau record de Suisse. \r\nEt puis toujours en sport, un mot de tennis... vous dire que Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 cette nuit au 2\u00e8me tour du Masters 1'000 de Toronto... il a battu le Hongrois Marton Fuksovitch en 3 sets, 1-6 7-6 7-6. Au prochain tour, le Vaudois d\u00e9fiera Rafael Nadal.\r\n(22/JO RECONNAISSANCE FACIALE PI) *** on se tourne maintenant vers Tokyo et les jeux olympiques de 2020... avec quelque chose d'in\u00e9dit en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9... \r\nLe visage de milliers athl\u00e8tes sera scrut\u00e9 par un syst\u00e8me de reconnaissance faciale lors de ces Jeux... c'est in\u00e9dit dans une comp\u00e9tion d'envergure internationale...\r\nUn moyen, selon les autorit\u00e9s japonnaises, d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des contr\u00f4les. \r\nLe dispositif ne s'appliquera pas aux spectateurs, mais sera une premi\u00e8re pour les acteurs des JO. Pierre-Etenne Joye\r\n  1'08''\r\n((10'000 aththl\u00e8tes et autant voire plus de personnes dans l'organisation , la logistique, les services et aussi tous les journalistes.. des gens accr\u00e9dit\u00e9s sur l'ensemble de sites des Jeux de Tokyo... il faudra un contr\u00f4le stricte. Les organisateurs pensent avoir trouv\u00e9 le graal de la fluididit\u00e9. Un groupe japonais d'\u00e9quipements informatiques va v\u00e9rifi\u00e9 par ses machines num\u00e9riques les traits des visages. A base de photos pr\u00e9-enregistr\u00e9es. Matteo Sorci, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 N-viso, chapeaut\u00e9e par l'EPFL et s\u00e9cialis\u00e9e dans les syt\u00e8mes de reconnaissance faciale voit le syt\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 nippon... d'un bon oeil...\r\nson\r\nMais Matteo Sorci table sur un nouveau challenge dans le domaine de la reconiassance faciale\r\nson\r\nPour Tokyo 2020, les appareils d\u00e9ploy\u00e9s  seront cens\u00e9 v\u00e9rifier l'identit\u00e9 des personnes en moins d'une demi seconde...))\r\n(SPORT ET DEPRESSION) Et puis cette \u00e9tude pour conclure... l'exercice physique, m\u00e9nage y compris, serait un bon moyen de r\u00e9duire le risque de d\u00e9pression... cette \u00e9tude est publi\u00e9e aujourd'hui dans The Lancet Psychiatry... Selon les auteurs, \"tous les types d'exercice physique ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 une am\u00e9lioration de la sant\u00e9 mentale\". Mais cette am\u00e9lioration est la plus marqu\u00e9e avec \"les sports collectifs, le cyclisme, l'a\u00e9robic et le sport en salle de musculation\". \r\n((La dose id\u00e9ale d'exercice physique est de \"45 minutes trois \u00e0 cinq fois par semaine\". Au-del\u00e0, le b\u00e9n\u00e9fice baisse.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(RYANAIR) Le mouvement de gr\u00e8ve prend de l'ampleur chez Ryanair...\r\nLa compagnie \u00e0 bas co\u00fbts est confront\u00e9e \u00e0 conflit social d'une ampleur in\u00e9dite apr\u00e8s l'annonce, hier, du ralliement de ses pilotes allemands et n\u00e9erlandais \u00e0 la gr\u00e8ve europ\u00e9enne de vendredi... plusieurs 100aine de vols seront annul\u00e9s... Selon la compagnie, plus de 55'000 passagers seront concern\u00e9s, dont 42'000 uniquement pour l'Allemagne... Les syndicats r\u00e9clament de meilleures conditions contractuelles et une hausse des salaires.", "durationSec": 885, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9753440", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-08-09T07:00:07_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / LME_2018-08-09T07:00:07_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9753459", "ece-9753440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:12:00Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [61%] :\r\nDonc choisi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nPuisque ce jeudi on enfourche nos v\u00e9los pour se poser une question : faut -il inscrire la promotion des pistes cyclables dans la Constitution, au m\u00eame titre que les sentiers p\u00e9destres nous votons le 23 septembre pour en parler, un grand d\u00e9fenseur de la bicyclette, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, ex- pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo et ex- conseiller national aujourd'hui conseiller d'\u00c9tat fribourgeois, on lui demandera aussi cyber lui manque un peu, \u00e0 partir de 7 heures et demie, la bourse a moins la cote aupr\u00e8s des entreprises en 20 ans, leur nombre a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 \u00e0 Wall Street, Tesla pourrait s'affranchir de Wall-Street son Patrimoine masque qui r\u00e9fl\u00e9chit alors bonne ou mauvaise strat\u00e9gie l'avis d'un prof d'\u00e9conomie, ce matin, aussi le sourire de Suisse Tourisme quand le visiteur chinois et journalistes ou blogueurs est la preuve que la musique n'adoucit pas toujours les moeurs juste avant 8 heures mais tout de suite la ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nGuillaume Rey, bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, les syndicats refusent de n\u00e9gocier un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation il boycottent les discussions men\u00e9es par Yoann Schneider- Ammann la m\u00e9thode surprend certains parlementaires, un v\u00e9ritable dialogue de sourds que d\u00e9cryptera Pietro Bugnon des avions clou\u00e9s au sol, la gr\u00e8ve s'\u00e9tend chez Ryanair, les pilotes allemands se joignent au mouvement de protestation pr\u00e9vue demain dans ce journal, \u00e9galement une question : quel sort sera r\u00e9serv\u00e9 aux bourreaux du groupe \u00c9tat islamique et puis un d\u00e9tour par Tokyo ou un syst\u00e8me de reconnaissance faciale in\u00e9dit sera mis en place aux JO 2020 pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [95%] :\r\nLes syndicats claquent donc la porte, ils l'ont fait savoir hier, il refuse de n\u00e9gocier un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation ils boycotteront les entretiens que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a Johann Schneider- Ammann est cens\u00e9 mener d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, sur mandat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le cadre des discussions avec l'Union europ\u00e9enne, l'Union syndicale suisse et TravailSuisse annonce la couleur : ils combattront toute concession faite \u00e0 l'UE sur la protection des salaires, l'USS estime que les conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR et en particulier le chef de la diplomatie suisse Ignazio Cassis torpillent l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, mais cette mani\u00e8re de quitter la table de discussions \u00e9tonne le conseiller national UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:18) [92%] :\r\nAlors je trouve que c'est regrettable parce que dans la les habitudes Suisse on n\u00e9gocie, on discute, on n'est pas d'accord, mais on ne n'interrompt pas les discussions avant de les avoir commenc\u00e9, on pourrait penser quand m\u00eame qu'il y a une attaque plus ou moins personnelles contre Monsieur si ce monsieur Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [95%] :\r\nVous dites regretter mais est -ce que l'USS ne fait pas votre jeu quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:47) [88%] :\r\nAlors on a des int\u00e9r\u00eats communs avec l'ESF la pluie le pays les plus gros salaires donc ces mesures doivent prot\u00e9ger les entreprises et les travailleurs suisses maintenant il s'agit pas de donner des pouvoirs illimit\u00e9s aux syndicats \u00e0 la fin on p\u00e9nalisera les entreprises suisses avec des contr\u00f4les exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [94%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime qui r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas, de son c\u00f4t\u00e9, Johan Schneider- Ammann a r\u00e9pliqu\u00e9 hier \u00e9galement devant la presse, il a balay\u00e9 les critiques, l'emploi reste la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les salaires ne seront pas sacrifi\u00e9s de Caen qui semble aujourd'hui tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s, Pietro Bugnon, on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable dialogue de sourds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [92%] :\r\nEntre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux lib\u00e9raux, radicaux et les syndicats, le courant ne passe plus, c'est un fait, mais le divorce n'est pas consomm\u00e9, on assiste plut\u00f4t \u00e0 un bras-de-fer, les 2 parties n\u00e9gocient et doivent rendre des comptes, en m\u00eame temps, d'un c\u00f4t\u00e9, Ignazio Cassis et Yoann Schneider- Ammann mis sous pression par Bruxelles pour assouplir les mesures d'accompagnement propres \u00e0 la Suisse, leur strat\u00e9gie : \u00eatre des bons \u00e9l\u00e8ves, suivre les consignes des Europ\u00e9ens, montrer qu'ils ont tout tent\u00e9 mais que les partenaires sociaux en Suisse ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire de concession essay\u00e9, pas pu, en esp\u00e9rant que l'Union l\u00e2chera du lest au bout du compte, en face, la gauche et les syndicats, il n'h\u00e9site pas \u00e0 monter aux barricades l\u00e0 aussi une tactique prouver \u00e0 leur base respective qu'ils sont pr\u00eates \u00e0 tout pour d\u00e9fendre les acquis sociaux et salariaux des travailleurs en allant jusqu'\u00e0 menacer de ne plus soutenir la voie bilat\u00e9rale, ceci dans un contexte pr\u00e9- \u00e9lectoral les f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans un peu plus d'une ann\u00e9e avec ces postures, chacun peut donc servir ses propres int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:22) [93%] :\r\nIl co\u00fbte toujours plus cher, ce sont les embouteillages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [96%] :\r\nLes co\u00fbts li\u00e9s au temps perdu par les automobilistes \u00e0 l'arr\u00eat, ont progress\u00e9 de 7 pourcent depuis 2010, selon les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sent\u00e9s hier, pas loin de 2 milliards de francs par an sont perdues dans les bouchons et aucune am\u00e9lioration ne se dessine, de quoi relancer le d\u00e9bat sur les limitations de vitesse mais aussi sur les taxes qui permettraient de restreindre les pics d'affluence \u00c9tienne Cochin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [95%] :\r\nLe temps perdu, c'est de l'argent et puis les embouteillages nous font aussi d\u00e9penser plus d'essence polluer davantage, sans oublier les accidents plus nombreux, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial, sans surprise, le trafic des poids lourds repr\u00e9sente un quart de ses co\u00fbts seraient pris en compte dans la redevance pay\u00e9e par les camions, pour le reste, l'administration pr\u00e9conise des horaires plus flexibles et du travail \u00e0 distance pour diminuer les pics d'affluence et peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir des incitations financi\u00e8res, un projet de tarifs diff\u00e9renci\u00e9s est \u00e9tudi\u00e9 pour la r\u00e9gion de Zoug, que les d\u00e9fenseurs de l'environnement, quant \u00e0 eux, pr\u00e9f\u00e8rent simplement limiter la vitesse, l'Association Transports et Environnement voudrait g\u00e9n\u00e9raliser le syst\u00e8me d'harmonisation test\u00e9 entre Berne et Thoune celui -ci r\u00e9duit automatiquement la limite \u00e0 100 voire \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure lorsqu'une autoroute est trop pleine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:32) [96%] :\r\nDes bouchons sur les routes suisses des avions qui restent clou\u00e9s au sol du c\u00f4t\u00e9 de Ryanair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [97%] :\r\nLa gr\u00e8ve prend de l'ampleur, les pilotes allemands de la compagnie irlandaise \u00e0 bas co\u00fbts ont d\u00e9cid\u00e9 hier de se joindre au mouvement pr\u00e9vu demain, ils r\u00e9clament des salaires plus \u00e9lev\u00e9s et de meilleures conditions de travail, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:48) [94%] :\r\nPresque 400 vols annul\u00e9s en Europe vendredi, dont 250 au d\u00e9part et \u00e0 destination de l'Allemagne, tous les a\u00e9roports allemands seront touch\u00e9s par le mouvement, \u00e0 part celui de Baden-Baden, la gr\u00e8ve commencera \u00e0 3 heures du matin vendredi et durera 24 heures c'est la premi\u00e8re fois que la compagnie irlandaise conna\u00eet une gr\u00e8ve sur autant de pays en Europe avec donc l'Allemagne, la Su\u00e8de, la Belgique et l'Irlande, selon le syndicat allemand des pilotes, la direction n'a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune proposition constructive et ne veut pas n\u00e9gocier car elle refuse toute augmentation des co\u00fbts de personnel Ryanair, parle de son c\u00f4t\u00e9 d'une gr\u00e8ve inutile et pr\u00e9cise qu'au sein du groupe un pilote peut gagner en moyenne 170000 francs par an, les gr\u00e9vistes rappellent cependant que les pilotes de la compagnie low- cost gagne moiti\u00e9 moins qu'\u00e0 la Lufthansa et surtout que beaucoup sont oblig\u00e9s de prendre un statut d'auto- entrepreneur pay\u00e9s \u00e0 la prestation il ne gagne rien lorsqu'ils sont malades, Blandine Milcent rtsinfo Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [95%] :\r\nEt dans la soir\u00e9e, le principal syndicat n\u00e9erlandais de pilotes de ligne a \u00e9galement annonc\u00e9 qu'il rejoint ce mouvement de gr\u00e8ve pr\u00e9vue demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [99%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions \u00e9conomiques cette fois contre la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [95%] :\r\nWashington a dit avoir d\u00e9termin\u00e9 que Moscou avait fait usage d'un agent innervant contre Sergue\u00ef Skripal, un ex- agent double russe qui vit d\u00e9sormais en Angleterre, en vertu des lois am\u00e9ricaines des sanctions \u00e9conomiques s'impose : si le Congr\u00e8s ne s'y oppose pas, elles entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt elles porteront sur l'exportation de certains produits technologiques et, selon un haut responsable am\u00e9ricain, elles pourraient co\u00fbter des centaines de millions $ \u00e0 l'\u00e9conomie russe, toujours en bref, l'Argentine, pays catholique et conservateur \u00e9galement patrie d'origine du pape Fran\u00e7ois va -t-il l\u00e9galiser l'avortement, les s\u00e9nateurs devaient voter cette nuit sur un projet de loi, les d\u00e9bats sont toujours en cours, la tendance au S\u00e9nat serait au rejet, alors que la Chambre des d\u00e9put\u00e9s avait accept\u00e9 cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:37) [97%] :\r\nC'est une femme qui incarnera des droits de l'homme \u00e0 l'ONU une ex- pr\u00e9sidente l'ex- pr\u00e9sidente chilienne Michelle Bachelet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [92%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, l'a nomm\u00e9 hier \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat aux droits de l'homme, \u00e0 66 ans, Michelle Bachelet, fait partie des femmes politiques les plus puissantes au monde, elle remplacera le Jordanien Zeid Raad Al-Hussein, qui n'a pas sollicit\u00e9 de nouveau mandat sa nomination doit encore \u00eatre formellement valid\u00e9e par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU cette question maintenant : quel sort sera r\u00e9serv\u00e9 aux bourreaux du groupe \u00c9tat islamique, une \u00e9quipe de la BBC a pu rencontrer 2 membres du groupe de tortionnaires de Daesh surnomm\u00e9 Les Beatles leur interview a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e lundi dernier, d\u00e9tenu depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e par les forces kurdes dans le nord de la Syrie, leur sort judiciaire est incertain, accus\u00e9 du meurtre de plusieurs otages occidentaux il n'esquissent aucun remords alors qu'il risque la peine de mort, Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:28) [91%] :\r\nPremi\u00e8res question du journaliste connaissiez -vous jihadi John et \u00e7a fait intervenant oui, c'\u00e9tait un ami, l'histoire retiendra sans doute l'image de ce bourreau devenu presque iconique en cagoule et uniforme noir en couteau de boucher \u00e0 la main et un otage en combinaison orange agenouill\u00e9 devant lui jihadi John \u00e9tait le chef d'un groupe baptis\u00e9 Les Beatles par les prisonniers parce qu'ils \u00e9taient 4 et parce qu'ils \u00e9taient anglais, ils \u00e9taient charg\u00e9s de d\u00e9tenir torturer et d\u00e9capiter les otages occidentaux d\u00e9tenus par Daesh si le leader du groupe, est mort dans une frappe de drone, il y a un autre arr\u00eat\u00e9 en Turquie, 2 autres ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s en d\u00e9but d'ann\u00e9e par les forces kurdes dans le nord de la Syrie, et dans ce lieu de d\u00e9tention secrets. Le journaliste poursuit son interview me dira des John le jihadi John que le reste du monde conna\u00eet c'est un ex\u00e9cuteur Cuche quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un service compact quelqu'un dont on se souviendra pour sa cruaut\u00e9 et sa brutalit\u00e9 plus tard l'aspect why peut-\u00eatre justement ben \u00e7a, c'est leur choix, dit -il, c'est leur mani\u00e8re de se souvenir de lui, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne jamais parler de lui, de mani\u00e8re n\u00e9gative, attend un \u00e0 4, c'est faux parmi les otages sortis vivants des JO de Daesh apr\u00e8s paiement d'une ran\u00e7on, il y a ce photographe espagnol qui accompagne le journaliste la BBC devant les cam\u00e9ras, il est face \u00e0 ses anciens tortionnaires et Rufus service pour les Stones pour une interview mais l'interview tourne court : il refuse de lui parler et nient les faits, certaines victimes assassin\u00e9s \u00e9tant am\u00e9ricaines l'extradition des 2 Britanniques vers les \u00c9tats-Unis n'est pas exclue, le Royaume-Uni a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il ne s'opposeraient pas \u00e0 une \u00e9ventuelle condamnation \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:04) [92%] :\r\nOn revient en Suisse, Guillaume, la Suisse et ses montagnes qui font r\u00eaver les Indiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [94%] :\r\nOui, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 venir y passer leurs vacances depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ce sont eux qui ont dop\u00e9 les nuit\u00e9es dans le pays avec une hausse de 10 pourcent une hausse de cartes pourcent pour le canton de Vaud Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:20) [94%] :\r\nC'est en partie gr\u00e2ce \u00e0 la Star de Bollywood ravir Singh ultra populaire sur les r\u00e9seaux sociaux et de vid\u00e9os l'une tourn\u00e9e en Suisse al\u00e9manique, il y a 2 ans, l'autre dans le Lavaux, peu avant l'\u00e9t\u00e9, Andreas Banholzer dirige l'office de tourisme de la r\u00e9gion du L\u00e9man. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:33) [87%] :\r\nIl a \u00e0 peu pr\u00e8s 20 millions de des gens qui lui Suisse quasi quotidiennement, alors \u00e7a veut dire si huile Pose ta photo, il est le partage \u00e0 peu sa vie avec avec ce ce communit\u00e9 il c'est quelque chose qui est tout particuli\u00e8rement 1300 pour nous parce que c'est groupe cible jeune et puis aujourd'hui on sait que, surtout en Inde il y a beaucoup de de jeunes qui voyagent, qui ont des salaires plus \u00e9lev\u00e9s qui qui proph\u00e8te justement de d\u00e9couvrir le monde et pill\u00e9, on a aussi des statistiques qui disent qu'il est en Suisse aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent des voyageurs indiens sont sont moins, moins de 35 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:11) [95%] :\r\nCes jeunes citadins de Bombay ou Delhi commencent \u00e0 d\u00e9couvrir sur les pas de la superstar indienne Les au lieu de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:16) [82%] :\r\nBon, nous, nous avons mis surtout \u00e0 peu le lieu embl\u00e9matique du compte, on a un bon commen\u00e7ons avec la 3000 passant aussi a montr\u00e9 avec les statuts Freddie Mercury, Charlie Chaplin, le mus\u00e9e apr\u00e8s aussi le ch\u00e2teau Chillon et a fait une croisi\u00e8re sur le lac le Mans et la partie est aussi dans les vignobles de Lavaux arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne avec le mus\u00e9e Alain Picq et puis aussi avec la visite de l'abbaye, ville \u00e9tait la cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:44) [95%] :\r\nD'ici 3 ans, les nuit\u00e9es des touristes indiens devraient cro\u00eetre de 20 pourcent en Suisse et sur la ligne du Golden Pass qui part de Montreux l'acteur vedette de Bollywood a m\u00eame depuis ce printemps, un train \u00e0 son nom, tourisme oblige. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [88%] :\r\nEt voil\u00e0 justement un extrait de la vid\u00e9o de promotion tourn\u00e9e en Suisse par l'acteur indien Raoni vers Singh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:03) [92%] :\r\nEn sport belle soir\u00e9e pour la Suisse au Championnat d'Europe d'athl\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [95%] :\r\nMais L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 400 m\u00e8tres haies de mani\u00e8re souveraine en remportant sa s\u00e9rie C\u00e9line a B\u00fcchel s'est \u00e9galement qualifi\u00e9e pour la finale du 800 m\u00e8tres alors qu'Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres et puis la Suisse a glan\u00e9 une m\u00e9daille suppl\u00e9mentaire hier lors de ces championnats europ\u00e9ens m\u00e9daille en natation, Maria Ugolkova, d\u00e9croch\u00e9 le bronze sur 200 m\u00e8tres 4 nages avec au passage un nouveau record de Suisse et puis toujours en sport, un mot de tennis, vous dire que Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 cette nuit au 2\u00e8me tour du Masters 1000 de Toronto, il a battu le Hongrois Marton Fucsovics en 3 sets 1 6 7 6 7 6 au prochain tour le Vaudois d\u00e9fiera Rafa\u00ebl Nadal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:45) [97%] :\r\nEt on se tourne maintenant vers Tokyo et les Jeux olympiques de 2020 avec quelque chose d'in\u00e9dit en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [96%] :\r\nLe visage de milliers d'athl\u00e8tes sera scrut\u00e9 par un syst\u00e8me de reconnaissance faciale lors de ces Jeux, c'est in\u00e9dit dans une comp\u00e9tition d'envergure internationale, un moyen selon les autorit\u00e9s japonaises d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des contr\u00f4les, le dispositif ne s'appliquera pas aux spectateurs, mais sera une premi\u00e8re pour les acteurs des JO Pierre \u00c9tienne Jean. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:11) [91%] :\r\n10 1000 athl\u00e8tes et autant voire plus de personnes dans l'organisation, la logistique, les services et aussi tous les journalistes des gens accr\u00e9dit\u00e9s sur l'ensemble des sites des Jeux de Tokyo, il faudra un contr\u00f4le stricte les organisateurs pensent avoir trouv\u00e9 le Graal de la fluidit\u00e9 au groupe japonais d'\u00e9quipements informatiques va v\u00e9rifi\u00e9 par ses machines num\u00e9riques, les traits des visages \u00e0 base de photos pr\u00e9- enregistr\u00e9es, Matteo sortie, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 est N-viso chapeaut\u00e9e par les PFL est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les syst\u00e8mes de reconnaissance faciale voit le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 nippon oeil. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:46) [78%] :\r\nJe vais avoir un moyen positive et fiable des amis Eur\u00eaka, chose que ce qui int\u00e9ressant pourtant comme la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:54) [94%] :\r\nMais Matteo Sorci, il table sur un nouveau challenge dans le domaine de la reconnaissance faciale. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:59) [80%] :\r\nCette guerre \u00e0 mener ces m\u00eames performances d'des appareils de d'un dispositif qu'on utilise tous les jours comme mod\u00e8le de t\u00e9l\u00e9phone Les tous les types de de r\u00e9v\u00e9lateur nos tablettes notre portable g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:12) [98%] :\r\nEt pour Tokyo 2020 les appareils d\u00e9ploy\u00e9s seront cens\u00e9 v\u00e9rifier l'identit\u00e9 des personnes en moins d'une demi- seconde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [96%] :\r\nEt puis cette \u00e9tude pour conclure sachez que l'exercice physique m\u00e9nage y compris serait un bon moyen de r\u00e9duire le risque de d\u00e9pression, cette \u00e9tude est publi\u00e9e aujourd'hui dans The Lancet de psychiatrie, selon les auteurs, tous les types d'exercices physiques ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 une am\u00e9lioration de la sant\u00e9 mentale, mais l'am\u00e9lioration est la plus marqu\u00e9e avec les sports collectifs, le cyclisme, l'a\u00e9robic et le sport en salle de muscu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:39) [90%] :\r\nSoit il faut faire le m\u00e9nage \u00e0 plusieurs, c'est moins p\u00e9nible voil\u00e0 merci Guillaume Rey. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70A3A7BC-F652-4687-8417-546C7E070A2B", "internalArchiveId": "70A3A7BC-F652-4687-8417-546C7E070A2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Caroline Abu Sa'da, directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et... Crapaud Fou", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pas \u00e9vident pour une jeune femme de se faire une place dans le monde tr\u00e8s testost\u00e9ron\u00e9 de la guerre. Caroline Abu Sa'da a travaill\u00e9 plusieurs mois en Irak comme cheffe de mission pour \"M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res\". Elle a n\u00e9goci\u00e9 avec de nombreux responsables politiques et militaires l'acc\u00e8s au soin, notamment des populations civiles, mais aussi la demande en mariage pressante d'un chef de guerre shiite. Un reportage de Cyril D\u00e9praz.", "durationSec": 3319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9738180", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869797.image", "alternativeTitle": ["Crapaud fou du 09.08.2018", "Crapaud fou du 09.08.2018", "Caroline Abu Sa'da, directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et\u2026 Crapaud Fou / CRF_2018-08-09T14:04:15_crapaud-fou", "Caroline Abu Sa'da, directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et\u2026 Crapaud Fou / CRF_2018-08-09T14:04:15_crapaud-fou"], "alternativeSummary": ["Pas \u00e9vident pour une jeune femme de se faire une place dans le monde tr\u00e8s testost\u00e9ron\u00e9 de la guerre. Caroline Abu Sa\u02b9da a travaill\u00e9 plusieurs mois en Irak comme cheffe de mission pour \"M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res\". Elle a n\u00e9goci\u00e9 avec de nombreux responsables politiques et militaires l\u02b9acc\u00e8s au soin, notamment des populations civiles, mais aussi la demande en mariage pressante d\u02b9un chef de guerre shiite. Un reportage de Cyril D\u00e9praz.", "Pas \u00e9vident pour une jeune femme de se faire une place dans le monde tr\u00e8s testost\u00e9ron\u00e9 de la guerre. Caroline Abu Sa\u02b9da a travaill\u00e9 plusieurs mois en Irak comme cheffe de mission pour \"M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res\". Elle a n\u00e9goci\u00e9 avec de nombreux responsables politiques et militaires l\u02b9acc\u00e8s au soin, notamment des populations civiles, mais aussi la demande en mariage pressante d\u02b9un chef de guerre shiite. Un reportage de Cyril D\u00e9praz."], "variantIds": ["ece-9738181", "ece-9738180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-09T16:19:01Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:06) [97%] :\r\nCaroline Abu Sa'da. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [88%] :\r\nJ'ai entendu tout ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nJe monte au 5\u00e8me \u00e7a fonctionne oui je dois appeler avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [85%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [81%] :\r\nOk parce que je j'ce truc, \u00e7a marchait pas non, il faudra voir Balladur ah oui d'accord mais si je mets 5\u00e8me \u00e7a va chez moi OK. \r\nLe tourner, moi je. \r\nBien, tu as laiss\u00e9 la rentr\u00e9e merci ben l\u00e0 vous fait une pub me glisser \u00e0 l'entr\u00e9e, mais apr\u00e8s, j'ai pu prendre l'ascenseur parce que du coup, tout est bloqu\u00e9, il faut un badge pour entrer si c'est Seguin c'est Guantanamo fermera cet hiver, donc c'est incroyable fort en date jeudi pourrait prendre l'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [90%] :\r\nPour prendre l'ascenseur pour ouvrir la porte qui permet d'aller dans les \u00e9tages, non, non, c'est c'est vraiment, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et \u00e7a un appel sur le Natal sp\u00e9cifiquement, je me suis d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 dans la situation pour ouvrir la porte \u00e0 des gens alors que j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9tranger, j'ai re\u00e7u un coup de t\u00e9l\u00e9phone sur je, j'\u00e9tais \u00e7a m'arrive une fois \u00e0 Bagdad et j'ai d\u00fb ouvrir la porte \u00e0 partir de mon t\u00e9l\u00e9phone en n'\u00e9tant pas pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [92%] :\r\nD'accord, donc \u00e0 Bagdad, vous allez va ouvrir la porte ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [92%] :\r\nOui, parce que le probl\u00e8me, c'est que, comme en plus nom c'est le 1er sur la liste, les gens ont tendance \u00e0 appuyer sur moi mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [88%] :\r\nCaroline Abu Sa'da, directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et donc je re\u00e7ois plein d'appels, j'ai plein d'amis par jour c'est c'est assez incroyable crapaud fou, oui vous parfois vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [90%] :\r\nVous oubliez votre badge et vous devez appeler quelqu'un. \r\nSur son t\u00e9l\u00e9phone, mais faut pas avoir blessant T\u00e9l c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [82%] :\r\nNon, mais j'ai jamais oublier mon Munch, c'est pas vrai feu rouge oublie mon badge, je ne peux plus rentrer chez moi et comment on fait pour pas oublier votre badge n'est d'ailleurs jamais perdu maintient en fait vraiment con, je n'ai jamais perdu l'bravo alors on va s'installer, on est chez vous, on a vraiment caf\u00e9, on a le droit de boire tout ce qu'on veut un don, enfin surtout vous, on va faire na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [74%] :\r\nJ'du d'accord crapaud fou, Cyril Despr\u00e8s Tristan Miquel Didier Roussin Jacqueline Pierre Shell et Nathalie Sch\u00f6nberg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:38) [90%] :\r\n\u00e0 la saison des amours les crapaud se d\u00e9placent en bande dans les lieux propices \u00e0 la reproduction comme les marais, les zones humides malheureusement s'il traverse une rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [85%] :\r\nUne autoroute lors de leur migration, il risque de se faire tous s'\u00e9craser jusqu'au dernier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:55) [91%] :\r\nLes \u00e9thologue sp\u00e9cialiste du comportement animal ont remarqu\u00e9 que, dans chaque colonie de crapaud, il y a crapaud fou, il quitte le groupe et pas dans une direction totalement oppos\u00e9e \u00e0 celle de la colonie, on ne sait pas tr\u00e8s bien pourquoi en plus rien ne sera rigolo pour lui, il va se retrouver seul, et il ne fera pas de galipettes avec ses cong\u00e9n\u00e8res, mais si la colonie toute enti\u00e8re dispara\u00eet lui seul pourra sauvegarder l'aspect. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:26) [76%] :\r\nChapeau faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [84%] :\r\nMoi, \u00e7a m'int\u00e9resserait de savoir si il retrouve une autre colonie plus sympa, apr\u00e8s je ne sais pas, ou plus sympa ou qui correspond plus \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e7a, c'est assez besoin lorsqu'en plus le taxer de de fou, c'est quand m\u00eame un peu, c'est un peu, c'est un peu pouss\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [82%] :\r\nAh oui, donc vous avez pas mal d'empathie pour ce secret pour vous imaginez mal qu'il puisse \u00eatre seul, ce n'est pas tr\u00e8s elle coule de l'appeler fou et donc vous avez envie qu'ils retrouvent des copains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est voil\u00e0 \u00e7a c'est peut-\u00eatre, pour le coup, mon c\u00f4t\u00e9 mais oui, je trouve votre c\u00f4t\u00e9 quoi, je sais pas, justement, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 mon c\u00f4t\u00e9 empathique, j'ai toujours, je pense que j'ai toujours eu une un amour effectivement des originaux ou des seuls ou des, des, il rentrait pas dans le cadre du coup je vois pas en vertu de quoi ils seraient forc\u00e9ment fou parce qu'il d\u00e9cr\u00e8te que cette colonie ne lui convient pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre, c'est lui qui a raison et peut-\u00eatre qu'il va apporter quelque chose \u00e0 l'esp\u00e8ce ou qui va apporter des choses innovantes. \r\nFinalement, donc en fait on devrait remercie ce crapaud ah mais on peut non Fou ce crapaud non Fou, en quoi est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [95%] :\r\nVous vous reconnaissez dans cette histoire, Caroline Abu Sa'da. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [91%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a justement que je d\u00e9fends l'originalit\u00e9 dans la folie parce que je, je pense que j'ai un profil qui est un peu particulier afin, pour plusieurs raisons, moi je quand j'\u00e9tais jeune j'avais donc j'ai un p\u00e8re qui est palestinien, on habitait le nord de la France et avoir un p\u00e8re palestinien dans le nord de la France, fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 80 c'est pas forc\u00e9ment facile, disons pour une int\u00e9gration et puis les gens ne savent pas ce qui est la Palestine ne comprennent pas ce qui allait Palestine n'ont pas forc\u00e9ment envie de comprendre non plus, j'ai une m\u00e8re fran\u00e7aise, pour le coup, j'avais des cousins qui \u00e9taient tous blonds et les yeux bleus, donc d\u00e9j\u00e0 physiquement et mon fr\u00e8re et moi, un peu, un peu crapaud fou parce que nous on est les 2 brun avec des yeux tra\u00eenant donc donc c'est c'\u00e9tait pas \u00e9vident et en m\u00eame temps c'\u00e9tait int\u00e9ressant et puis moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 assez vite en fait que je ferai de la science politique le pied bon \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait de faire de la science politique pour la jouer les je voulais \u00eatre voil\u00e0, je voulais \u00eatre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies \u00e0 quel \u00e2ge \u00e0 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [91%] :\r\n\u00e0 12 ans 12 ans mais pourquoi vous vouliez devenir secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [91%] :\r\nParce que je trouvais que les Nations unies \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai bien chang\u00e9 depuis mais \u00e0 l'\u00e9poque, je trouvais que c'\u00e9tait un projet magnifique, vraiment, j'aimais beaucoup cette id\u00e9e d'avoir tout un tas de nations qui se mettent ensemble pour oeuvrer \u00e0 la paix du monde, je trouve \u00e7a formidable, alors apr\u00e8s, moi je pense que c'est aussi un moment o\u00f9 moi ma conscience politique se se forme et apr\u00e8s j'ai effectivement commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 d\u00e9chanter avec le Rwanda, le massacre de la mosqu\u00e9e d'H\u00e9bron en 96 mais vraiment c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame une p\u00e9riode enfin moi, en gros, quand je sors de l'enfance pour rentrer dans l'adolescence, il se passe \u00e9norm\u00e9ment de choses, on est tous extr\u00eamement impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [86%] :\r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a devait quand m\u00eame tranch\u00e9 parce que j'imagine que vous faut copines \u00e0 12 ans on sort juste des jeux avec la poup\u00e9e puis on commence \u00e0 regarder les gar\u00e7ons ont toujours envie de devenir princesse pas forc\u00e9ment pr\u00e9sident des Nations, enfin secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [82%] :\r\nPour les Fran\u00e7ais, c'est compl\u00e8tement lesbienne, en fait, il fallait vraiment fini, faut arr\u00eater existant d\u00e9j\u00e0, mais voulait princesse jamais, \u00e7a m'a jamais non par compte j'aurais vraiment aim\u00e9 \u00eatre un homme en fait assez dit, c'est vrai et si parce que je trouvais que c'\u00e9tait beaucoup plus facile, c'est beaucoup plus facile aujourd'hui d'\u00eatre un homme qui a d'\u00eatre une femme, on pouvait faire plein de enfin, il y avait, il y avait quand m\u00eame plein de trucs qui \u00e9taient autoris\u00e9es pour les gar\u00e7ons qui \u00e9taient pas autoris\u00e9s pour les filles ont trouv\u00e9 \u00e7a tout \u00e0 fait normal de grimper aux armes de courir partout devant les genoux rempli de cro\u00fbter et d'aller faire plein de trucs hyper int\u00e9ressant alors qu'effectivement les filles \u00e9taient rapidement cantonn\u00e9 dans la t\u00eate, je vais mettre une une Europe \u00e0 des cheveux longs fera d\u00e8s jeudi, puis effectivement sur brave princesse mais c'est qui, qui vous disait \u00e7a, vos parents, alors pour le coup, pas du tout mes parents mais le reste du monde, je trouvais \u00e9tait quand m\u00eame assez polaris\u00e9 sur les r\u00f4les, les r\u00f4les assign\u00e9s ou aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:36) [94%] :\r\nDonc, \u00e0 12 ans vous n'avez jamais jou\u00e9 \u00e0 la poup\u00e9e ou quasi pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [84%] :\r\nNon, pour \u00eatre totalement honn\u00eate, on m'avait offert une Barbie que j'ai avec mon fr\u00e8re font foi l\u00e0 donc la Barbie a fait 3 heures c'est pas 3 \u00e0 3 heures et j'en ai plus, j'ai mis, apr\u00e8s \u00e7a, esp\u00e8ce de truc en plastique avec des grands cheveux blonds et je le dis : mais qu'est ce qu'on peut faire, mais int\u00e9ressant avec et on savait dernier avec mon fr\u00e8re, on s'est dit : arracher les bras et les jambes, voil\u00e0, c'est ce qu'on a fait vous lui avait arrach\u00e9 les bras et les jambes m\u00eame enfin, ce sont de forcer un petit peu Metz voil\u00e0, apr\u00e8s on n'a jamais tortur\u00e9 que les choses soient bien que on est jamais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [88%] :\r\nEt donc, \u00e0 12 ans vous voulez devenir secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, mais dans quel but de, de, de sauver le monde, ou la Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment, j'\u00e9tais concentr\u00e9 sur la Palestine, donc je j'avais pas du tout vocation \u00e0 sauver le monde, c'\u00e9tait vraiment juste sauv\u00e9 la Palestine, il m'a fallu des ann\u00e9es avant de me dire en m\u00eame temps, comme dit l'adage : aide- toi et le ciel t'aidera, qu'il faudrait quand m\u00eame qu'un, c'\u00e9tait difficile de sauver la Palestine un peu contre sa volont\u00e9 qu'il fallait quand m\u00eame qu'il a dit, mettre un peu du sien et du coup, c'est pour \u00e7a que je suis parti en c'est-\u00e0-dire on estime quelques ann\u00e9es plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:50) [94%] :\r\n\u00e7a voulait dire quoi pour vous, jeune demoiselle \u00e0 12 ans dans le nord de la France \u00e0 Lille, vous aviez jamais mis les pieds en Palestine, \u00e7a voulait dire quoi dans votre imaginaire, je vais sauver la Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [84%] :\r\nSi, si, il y a 12 ans, j'avais mis les pieds en Palestine, c'est \u00e0 8 que j'avais pas encore mis les pieds P\u00e9rissin en fait la premi\u00e8re fois, je suis all\u00e9 en Palestine, c'est en 91. \r\nEt c'\u00e9tait tr\u00e8s particulier parce que c'\u00e9tait du coup la premi\u00e8re fois que je rencontrais toute la famille de mon p\u00e8re, qui habite l\u00e0- bas, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que je voyais que je d\u00e9couvrais ce que c'\u00e9tait un couvre- feu parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez strict, donc en gros \u00e0 6 heures du soir, tout le monde \u00e9tait rentr\u00e9 chez soi, on n'avait pas le droit de circuler dans les rues, il y avait des temps qui enfin cette c'\u00e9tait quand m\u00eame assez impressionnant \u00e0 11 ans, c'est assez impressionnant et surtout moi ce qui m'a le plus impressionn\u00e9, c'est qu'il y avait un mouton vivant et des lapins et quand on habite \u00e0 Lille et qu'on a fait toute somme bouffon il d\u00e9couvrir en vrai mouton \u00e9tait de lapin, c'\u00e9tait la f\u00eate, enfin bon ils ont fui, a, vous \u00e9tiez dans un village ou bien c'\u00e9tait o\u00f9 on \u00e9tait alors on \u00e9t\u00e9 me moi, ma famille et que tu habites \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bethlehem. \r\nDonc c'est vraiment \u00e7a, c'est vraiment un village a pas \u00e9norm\u00e9ment de familles et que la cr\u00e8che encore le boeuf bah oui, parce qu'on habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Champ des bergers, donc on est vraiment entre le Champ des bergers donc l\u00e0 o\u00f9 les rois mages sont venus amener les les cadeaux et Bethl\u00e9em \u00e0 l'\u00e9glise de la Nativit\u00e9, donc c'est c'est quand m\u00eame assez propice \u00e0 une r\u00e9flexion philosophique sur le sens du monde vraiment l'\u00e9chec de ce sens peuvent probablement mais et la pr\u00e9sence de moutons et la pr\u00e9sence de moutons et de et de la pas, enfin moi je voil\u00e0, donc j'ai pass\u00e9 mes 3 semaines caresser les lapins et aller nourrir le mouton maintenant midi sorte que vraiment \u00e7a me fascine, donc j'\u00e9tais fascin\u00e9 par les temps qui est le couvre- feu et par les moutons et les lapins, les vrais, parce qu'en fait ce qui m'avait le plus marqu\u00e9, c'\u00e9tait demande compte que des des cousins qui avaient mon art, j'avais jamais vu la mer avait jamais vu J\u00e9rusalem avait jamais vu le la mer alors que c'\u00e9tait \u00e0 quelques km quand on est \u00e0 Bethl\u00e9em, la, la, la mer c'est quand m\u00eame vraiment pas tr\u00e8s loin, et du coup, je trouve \u00e7a tr\u00e8s curieux. \r\nEt voil\u00e0 donc sauv\u00e9 la Palestine s'\u00e9tait en gros ramener ma m\u00e8re un peu plus pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [86%] :\r\nEt l\u00e0- bas est -ce que vous vous sentiez diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [87%] :\r\nAh compl\u00e8tement, parce que du coup on \u00e9tait, on parlait en mode Rome. \r\nEn fait, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, l'histoire du crapaud fou, c'est peut-\u00eatre qu'il a du mal \u00e0 trouver sa place, qu'il avait d\u00e9j\u00e0 des parents qui \u00e9tait d'origine mixte qui s'est dit qu'il allait chercher sa place ailleurs et, du coup, moi quand j'ai fait mon crapaud fou, donc j'ai \u00e9t\u00e9 faire j'ai v\u00e9cu une partie de ma vie en France, apr\u00e8s je suis parti en Palestine plusieurs ann\u00e9es et je me suis lev\u00e9 un matin en disant qu'en fait c'\u00e9tait pas l\u00e0 non plus ma place et, du coup, j'ai fait le crapaud fou, je suis parti d'installer en Suisse et j'ai d\u00e9cid\u00e9, moi, de m'installer en Suisse parce que c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 moi je voulais vivre ind\u00e9pendamment de mes origines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:40) [96%] :\r\nLe choix justement, comment \u00e7a se passe dans votre t\u00eate quand vous voyez la colonie partir et que vous vous dites je vais dans la direction oppos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:49) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s excitant, parce qu'il y a cette esp\u00e8ce de c\u00f4t\u00e9 un peu moiti\u00e9 papillon moiti\u00e9 boule d'angoisse dans le bidon, on se dit ah la il va se passer un truc g\u00e9nial parce qu'effectivement je me retrouve toute seule et puis du coup c'est un peu le c'est la suite 2007, les nouvelles aventures et du coup c'est oui, c'est ce m\u00e9lange de trouille et d'excitation et de me dire : voil\u00e0, l\u00e0 je sors de ma zone de confort aussi et puis il va se passer plein d'choses g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:17) [95%] :\r\nC'est un choix ou c'est plut\u00f4t un stent actif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [88%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, merci, c'est je sais pas, est ce que c'est un instant que j'essaye de justifier \u00e0 posteriori en disant mais non, mais c'est un choix tr\u00e8s rationnel, donc je fais \u00e7a pour telle et telle raison, ce qui est probablement le cas, donc voil\u00e0, pour \u00eatre totalement neutre, je pense que c'est un instant r\u00e9habiller anchois apr\u00e8s coup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:44) [99%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s intelligente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [91%] :\r\n\u00e7a du tout, c'est juste que j'essaye de justifier des choix probablement injustifiable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:58) [85%] :\r\nVoil\u00e0 on c'est probablement un des plus beau compliment qu'on m'ait jamais fait, j'ai une amie, un jour qui m'a dit : c'est fou, parce que tu donnes l'impression de et du coup \u00e0 toi -m\u00eame aux autres tout que la vie est une aventure perp\u00e9tuelle et qu'il se passe toujours plein de trucs et que c'est un peu la f\u00eate, moi j'aime dans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:16) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est plus confortable pour moi d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cart de la colonie pour aller en chercher non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:28) [81%] :\r\nLes \u00e9tonnant ont remarqu\u00e9 que quand chaque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:31) [84%] :\r\nColonies crapaud il y avait un crapaud qui fait Idris part \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il longe la route comme \u00e7a, Caroline Abu Sa'da, directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:46) [97%] :\r\nLa derni\u00e8re fois que \u00e7a vous est arriv\u00e9, vous avez ressenti ce sentiment c'\u00e9tait quand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:51) [88%] :\r\nAlors c'\u00e9tait il y a pas tr\u00e8s longtemps, c'est quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter M\u00e9decins sans fronti\u00e8res pour aller cr\u00e9er SOS M\u00e9diterran\u00e9e en Suisse o\u00f9 l\u00e0 je quitte une colonie alors MSF, c'est quand m\u00eame une grosse ONG FC il a ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'est pas maintenant, on est quasiment 250 au si\u00e8ge avec un budget plusieurs millions un chouette, c'\u00e9tait et \u00e7a faisait 10 ans que je dis \u00e9tait donc c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s et puis effectivement, j'ai d\u00e9missionn\u00e9 un pi\u00e8ge monsieur lanc\u00e9 dans cette aventure de SOS M\u00e9diterran\u00e9e un peu voil\u00e0 o\u00f9 j'ai j'ai mont\u00e9 la structure ici et quand j'ai annonc\u00e9 \u00e0 la colonie que je l'ai quitt\u00e9 les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 assez dr\u00f4le, disant, mais pourquoi, mais pourquoi mais comment mais c'est pas possible, mais reste que papa, en gros, pourquoi Chiquita un un emploi stable pour un truc o\u00f9 en gros tu t'as aucune id\u00e9e de l'avenir, que \u00e7a va avoir, et des fois je me suis dit tiens mais vraiment est -ce que c'est talents j'explique pub qu'est ce que tu es en train de faire et je regrette pas du tout de l'avoir fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:53) [91%] :\r\nSur le moment, \u00e7a vous c'est \u00e7a que vous ressentez, il y a les picotements de l'excitation, mais aussi un petit peu d'angoisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:00) [87%] :\r\nOui forc\u00e9ment optionnel, voil\u00e0 maintenant que j'ai une fille, c'est \u00e9videmment c'est quand je quitte la colonie je quitte la colonie aussi avec ma fille sous le panneau, c'est-\u00e0-dire que je peux pas non plus faire d'importe-quoi ou compl\u00e8tement n'importe quoi, je pense que je continue \u00e0 faire n'emporte quoi mais pas c'est un n'importe quoi, encadr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [89%] :\r\nEt avant cela c'\u00e9tait MSF M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, comment vous y \u00eates arriv\u00e9 depuis parce que vous avez fait des \u00e9tudes, vous \u00eates pas devenu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, mais enfin vous \u00eates encore jeune, donc \u00e7a peut encore arriver, \u00e9tude de Sciences Po \u00e0 Paris et puis apr\u00e8s MSF, comment vous avez atterri l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:41) [90%] :\r\nEt c'est assez dr\u00f4le, en fait, le moi, je crois, assez profond\u00e9ment l'alignement des plan\u00e8tes, je pense que des fois il se passe des alignements de plan\u00e8tes comme \u00e7a, il y a les, les choses se mettent en place, \u00e7a faisait des ann\u00e9es que j'\u00e9tais install\u00e9 en Palestine tout mon cercle social j'avais un emploi, j'avais un appartement, je, je, ma vie \u00e9tait l\u00e0- bas et je l\u00e8ve un matin en disant, en fait, j'en ai marre je pars et donc je pars sans aucune id\u00e9e de ce que je veux faire de ma vue et je me retrouve en un jour, les pieds dans la Bains des papiers en regardant le salaire qu'une bi\u00e8re \u00e0 la main, et l\u00e0 je me dis mais en fait, c'est ici que je veux vivre, pourquoi vous vous \u00eates dit \u00e7a parce qu'il y avait un truc tr\u00e8s apaisant dans l'id\u00e9e de de ce lac au milieu de la ville qui \u00e9tait c'\u00e9tait tr\u00e8s rassurant tr\u00e8s apaisant, c'\u00e9tait magnifique, enfin il y a eu vraiment je voil\u00e0 et puis du coup je d\u00e9cide de m'installer ici c'\u00e9tait Beat \u00e9videmment avant que je me compte que la place de cin\u00e9ma, \u00eatre un peu chose \u00e0 19 francs avec le caf\u00e9 sont vraiment chercher pour en trouver un \u00e0 moins de 4 francs c'est voil\u00e0 donc je cherche \u00e0 me faire embaucher par le l'office du tourisme, je ne vois parce que franchement, j'ai tellement milit\u00e9 pour la reconnaissance de la beaut\u00e9 de la diversit\u00e9 de Gen\u00e8ve que j'estime qu'\u00e0 un moment, il pourrait, il pourrait faire un petit geste, c'est un appel d'ailleurs mais bref et et \u00e0 ce moment l\u00e0, au moment, je me dis tiens faudrait que je trouve un emploi, il a MSF Suisse qui vient d'ouvrir un poste de chercheur pour faire une toute une \u00e9tude sur la perception de l'action humanitaire. \r\nEt donc je postule, on me dit que je suis fort sympathique que mon CV est int\u00e9ressant mais n'ayant jamais fait terrain avec MSF jeudi avecM. tr\u00e8s peu d'chance que j'ai le poste donc je vais, je vais \u00e0 cet entretien d'embauche assez l\u00e9g\u00e8re qui est de toute fa\u00e7on, je ne l'aurais pas et en fait \u00e7a c'est des c'est plut\u00f4t tr\u00e8s bien pass\u00e9, \u00e7a a dur\u00e9 assez longtemps, et finalement ils m'ont offert ce poste et en fait ce poste, c'\u00e9tait de d'aller faire une cette enqu\u00eate mais du coup, dans 12 pays, donc l'achat en gros j'avais install\u00e9 ma machine \u00e0 laver \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait devenue ma meilleure amie parce que c'\u00e9tait celle que je voyais le plus souvent, c'est en fait j'\u00e9tais jamais \u00e0 Gen\u00e8ve, je partais tout le temps, vous lui avez donn\u00e9 un nom non parce que je me suis dit que le jour o\u00f9 je donnais un homme et machine \u00e0 la vie vraiment la f\u00eate, je m'inqui\u00e8te fait mais non, j'ai arr\u00eat\u00e9 avant, donc j'arr\u00eate, j'ai arr\u00eat\u00e9 de VG autant avant de donner un nom \u00e0 cette machine \u00e0 laver, mais c'est absolument fabuleux, parce que je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 faire probablement l\u00e0 la seule enqu\u00eate qui est de ce Style qui a \u00e9t\u00e9 fait dans le secteur humanitaire, donc je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 travailler avec avec des \u00e9tudiants manquant en gros j'arrivais en capital, je recruter des \u00e9tudiants en sociologie ou ou autres, on les forme et apr\u00e8s on partait sur le terrain et on a d\u00e9pos\u00e9 des plans de questions aux gens et c'\u00e9tait magnifique finale en terme humain, \u00e7a fait parmi les plus belles rencontres que j'ai, que j'ai jamais fait tout \u00e7a en plus, dans des esp\u00e8ces de comptes compl\u00e8tement reculer, je veux la fronti\u00e8re entre le Niger et le Nigeria ou le le fin fond du Lib\u00e9ria, o\u00f9 c'\u00e9tait grandiose, enfin \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment professionnellement c'\u00e9tait et humainement, c'\u00e9tait magnifique, et puis apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre plus impliqu\u00e9s dans les op\u00e9rations suite \u00e0 cette enqu\u00eate et du coup, \u00e0 prendre des postes sur le terrain, mais la la comme chef de mission. \r\nC'est quoi un chef de mission, alors c'est la personne qui g\u00e8re la mission MSF dans les pays, donc c'est, c'est, en gros, on est un peu l'esp\u00e8ce de chef d'orchestre de toute une \u00e9quipe de m\u00e9dicaux de logisticien de financer de de param\u00e9dicaux, donc il faut s'assurer que tout soit en place, en gros, pour que les m\u00e9dicaux puissent faire leur travail correctement, c'\u00e9tait se retrouver sur des dans des contextes, la premi\u00e8re fois que je l'ai fait, c'\u00e9tait en 2008 en Irak \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'Irak allait vraiment pas tr\u00e8s bien. \r\nEt on a organis\u00e9 avec mon \u00e9quipe la la premi\u00e8re visite \u00e0 Mossoul, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait pas encore d'ONG qui \u00e9tait rentr\u00e9 \u00e0 Mossoul et c'\u00e9tait assez grandiose et l\u00e0 monsieur retrouv\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec les autorit\u00e9s sanitaires du gouvernorat ne n\u00e9anmoins laquelle gouvernorat de Mossoul et quand ils sont arriv\u00e9s dans le bureau, c'est un peu demand\u00e9 si je pouvais pas appeler mon papa qui, moi, j'ai d\u00e9barqu\u00e9 sur et non mais c'est-\u00e0-dire qu'on pourrait si on pouvait voir quelqu'un de plus \u00e2g\u00e9, ou de gens plut\u00f4t plut\u00f4t homme, plut\u00f4t, d'ailleurs, ce serait mieux et en fait \u00e7a c'est extr\u00eamement bien plac\u00e9, c'est ces n\u00e9gociations et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant et \u00e7a c'est vraiment quelque chose que j'ai retrouv\u00e9 assez souvent un peu le je pense que je cadre, pas forc\u00e9ment avec ce que les gens attendent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:17) [93%] :\r\nVous jouez l\u00e0- dessus ou bien vous essayer de gommer la diff\u00e9rence, pas du tout, je joue l\u00e0- dessus \u00e0 fond par exemple, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:26) [88%] :\r\nJ'ai vu pas mal de chefs de mission homme surtout au Moyen-Orient qui, en gros, sont un peu dans le management agressif qui donc vont de mani\u00e8re assez avait dit -il comme \u00e7a n\u00e9gocier avec le minist\u00e8re de la Sant\u00e9, ou avec les douanes ou et en fait en Irak par exemple, \u00e7a marche pas du tout, c'est vraiment pas le genre de truc qui qui fonctionne, donc on rentre dans des esp\u00e8ces de conflits d'\u00e9go qui g\u00e9n\u00e9ralement n'aboutissent \u00e0 rien et en tout cas pas la d\u00e9livrance de permis pour faire rentrer les m\u00e9dicaments et qu'effectivement, moi je suis arriv\u00e9 \u00e0 on peut je parle arabe non pas couramment, mais suffisamment pour \u00eatre capable de n\u00e9gocier, genre de trucs avec le grand sourire, moi j'ai absolument aucun probl\u00e8me d'aller passer 40 minutes avoir capt\u00e9 avant d'attaquer le vivent de de la discussion et en fait on s'est rendu compte que \u00e7a marche et \u00e7a marche beaucoup mieux, c'est beaucoup moins dans la confrontation de la s\u00e9duction aussi. \r\nPas forc\u00e9ment, parce que c'est extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:25) [86%] :\r\nAlors apr\u00e8s, c'est \u00e7a, je pense qu'il y a \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 ce que je trouve que c'est je les j'ai vu d'autres femmes rentr\u00e9e d'Angelin l\u00e0 je pense que c'est beaucoup trop compliqu\u00e9 pour eux, mais apr\u00e8s, voil\u00e0, apr\u00e8s je me suis retrouv\u00e9 effectivement dans des positions assez cocasses o\u00f9 on m'a demand\u00e9 au mariage de mani\u00e8re totalement saugrenu, hein, c'est un chef de milice chiite qui, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 2 mois \u00e0 n\u00e9gocier avec moi l'emplacement de l'h\u00f4pital me dit le jour o\u00f9 je lui pr\u00e9sente mon successeur, oui, il faudrait que je te parle et on se retrouverait milieu non c'\u00e9tait assez marrant, on \u00e9tait dans le ce, cette esp\u00e8ce de centre de tri au nord de Tikrit, donc qui est au sud de Mossoul et on a donc c'est toute l'\u00e9quipe MSF \u00e0 droite, on a tous ses gardes arm\u00e9s je sais pas, ils \u00e9taient une vingtaine surarm\u00e9s, \u00e0 gauche, il y a des Jeep, un peu partout et on se retrouve, nous 2 au milieu, donc c'\u00e9tait OK Corral, enfin vraiment il y avait de la poussi\u00e8re partout, il faisait 59 degr\u00e9s moi, j'en pouvais plus, c'\u00e9tait, puis j'ai essay\u00e9 vraiment d\u00fb pr\u00e9senter le successeur en disant qu'il fallait faire que ce serait bien qu'il continue \u00e0 n\u00e9gocier avec lui donc je lui dis voil\u00e0 S\u00e9bastien nanana va prendre ma ma suite, Epinal, une m\u00e9decine non mais on voit le en arabe ne me dit m\u00eame s'il faut que je te parle \u00e0 toi toute seule, donc c'est \u00e9coute S\u00e9bastien ce que tu peux nous donner 2 minutes \u00e7a ne que S\u00e9bastien soeur et l'autre me dit oui, voil\u00e0, en fait, il faut que tu saches, c'est bien r\u00e9fl\u00e9chi et je pense qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:54) [88%] :\r\nIl faut qu'on se marrait et m\u00eame le 7 c'est une plaisanterie, \u00e9videmment, c'est une position tr\u00e8s particuli\u00e8re, parce que je peux pas lui Rouennais parce qu'il va quand m\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00e9quipe en m\u00eame temps, il est \u00e9videmment hors de question de d'envisager une quelconque \u00e9pousailles avec cet homme, pourquoi, pour tout un tas de raisons refuse mais en l'occurrence cette cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:19) [87%] :\r\nDonc je me retrouve \u00e0 dire mais c'est vraiment tr\u00e8s flatteur, merci beaucoup, mais malheureusement je fais devant d\u00e9clin\u00e9 en fait j'ai mon avion demain, je rentre chez moi et la est arriv\u00e9 ce que vraiment je n'attendais pas du tout, il a les larmes aux yeux, et il m'a dit non, mais c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, en fait, j'ai jamais rencontr\u00e9 quelqu'un comme toi et me fait miroiter une lune de miel en Azerba\u00efdjan c'est l\u00e0 vraiment si vous voulez faire r\u00eaver les femmes, l'Azerba\u00efdjan et l\u00e0 je me retrouve un peu estomaqu\u00e9 en disant : mais qu'est ce que c'est que cette histoire de sa r\u00e9bellion petit je c'est une question de Sarnen par exemple, de VISA pour alors nous Arbed jusque l\u00e0, et et voil\u00e0 et et donc j'ai d\u00fb me d\u00e9patouiller de ce truc pendant 10 minutes pour papal froiss\u00e9e pour et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait assez touchant de je dois, je dois avouer que c'\u00e9tait assez touchant de le voir un mieux comme \u00e7a en plein milieu de ce centre de tri avec DFJ partout faux ils \u00e9quipent le c'\u00e9tait particulier comme cette il ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:18) [92%] :\r\nOui, elle est assez bel homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:19) [87%] :\r\nEn plus, brun, les yeux Nora qui moustache bon alors moi le de l'uniforme, \u00e7a me fait, c'est pas du tout mon truc, mais dont il \u00e9tait toujours en uniforme avec g\u00e9n\u00e9ralement un truc sur la t\u00eate pour se prot\u00e9ger du soleil, parce qu'\u00e0 59 degr\u00e9s vraiment une fausse prot\u00e9g\u00e9e du soleil et \u00c9vra arm\u00e9 arm\u00e9e tout Thomas apr\u00e8s on avait une premi\u00e8re rencontre qui \u00e9tait assez marrante parce que moi je, on avait des cliniques mobiles dans ce centre, donc on avait de gros bus avec un pour les hommes, pour les femmes, avec l'\u00e9quipe de m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux de de MSF, et on a install\u00e9 la clinique dans ce centre et il arrive avec ses Jeep ses gardes il vient me voir l'air assez agressifs en disant mais qui \u00e9tait qui, tu fais quoi, c'est quoi cette histoire, c'est quoi ces bus, donc je lui explique, voil\u00e0, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, c'est une organisation m\u00e9dicale en partial ind\u00e9pendante Nani Nana, on est l\u00e0 pour apporter des soins m\u00e9dicaux et l\u00e0 il me regarde lundi bon alors moi je ne veux pas entrer m\u00e9decins et l\u00e0 je me c'\u00e9tait assez marrant parce que je lui dis oui alors un il y a une liste d'attente, donc il faut juste donner votre nom parce qu'en fait il y a quand m\u00eame des gens qui attendent depuis 3 heures, donc on ne va pas les renvoyer sous pr\u00e9texte que, et l'autre chose, c'est qu'en fait on n'accepte pas les armes dans lesquels les Centres de Sant\u00e9 des cliniques, donc il faudra juste laisser larmes et l\u00e0 je vois une partie de mes coll\u00e8gues qui bl\u00eamit sans mais elle est compl\u00e8tement givr\u00e9 et l'autre met garde vraiment il y a eu lieu, a un peu de minutes de battements comme \u00e7a, o\u00f9 je me suis dit en gros : \u00e7a passe ou \u00e7a casse, soit je m'en prends une, soit il accepte et l\u00e0, il sourit, puis dit qu'il est Georges laisse larmes, je mets mon nom et en attendant on va quand m\u00eame faire un tour du camp ensemble pour voir et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lui parler de moi que j'aimerais bien r\u00e9cup\u00e9rer la moiti\u00e9 du camp pour pour les ma\u00eetres, l'h\u00f4pital et donc la la premi\u00e8re rencontre \u00e9tait assez marrante et apr\u00e8s, apr\u00e8s, \u00e7a s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9, on a pu, on a pu discuter puis n\u00e9goci\u00e9 en gros le passage des bless\u00e9s l'entr\u00e9e des m\u00e9dicaments etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:24) [91%] :\r\nComme quoi, \u00eatre crapaud fou, \u00e7a peut \u00eatre utile quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:27) [86%] :\r\nAlors on l'occurrence l\u00e0 je pense \u00e0 l'\u00e9tait parce que je suis pas s\u00fbr qu'un homme, dans ces circonstances, aurait eu le la m\u00eame capacit\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier qu'une femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:41) [93%] :\r\nCrapaud, si je suis ici, du coup je pense que le c'est difficile d'\u00eatre crapaud fou sans avoir une capacit\u00e9 d'adaptation du coup je pense que \u00e7a c'est probablement quelque chose que j'ai de cheville, je m'adapte assez facilement pi\u00e8ces et puis je trouve que, enfin je suis pas s\u00fbr qu'il faille prendre la vie trop au s\u00e9rieux non plus et je pense que le fait, ma m\u00e8re est morte quand j'\u00e9tais assez jeune, je pense que le \u00e7a a s\u00fbrement jou\u00e9 aussi beaucoup sur le fait que finalement c'est \u00e7a peut se finir tr\u00e8s rapidement sans qu'on je pense que \u00e7a m'a donn\u00e9 moi cette capacit\u00e9 de profiter peut-\u00eatre de ce que j'ai maintenant plut\u00f4t que de faire des plans sur la com\u00e8te et puis faire un de se mettre un peu perp\u00e9tuellement en danger, pas en danger physique mais en danger de confort et de pouvoir aller faire le crapaud fou une fois 2 fois plusieurs fois et d'avoir le m\u00eame voil\u00e0 les m\u00eames Pepsi ont dans le ventre, \u00e0 chaque fois qu'on le sait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:42) [97%] :\r\n\u00e7a permet de voir le monde diff\u00e9remment, probablement, probablement que \u00e7a le rend plus joli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:49) [56%] :\r\nEt l\u00e0, ces princesses ce transfert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:57) [87%] :\r\nCaroline Abu Sa'da, vous \u00eates directrice aujourd'hui on dit directrice ou coordinatrice \u00e0 directrice ah oui quand m\u00eame, donc, directrice de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:06) [82%] :\r\nDonc la Chine, directrice de de SS m\u00e9diterran\u00e9en suisse et de ma machine \u00e0 caf\u00e9. \r\nDont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et toujours de la machine \u00e0 laver aussi alors c'est plus la m\u00eame, voil\u00e0 c'est pas vrai, non en fait, cette machine \u00e0 laver, n'a pas plu ces ann\u00e9es de ces ann\u00e9es de terrain et j'ai malheureusement d\u00fb changer il y a quelques ann\u00e9es, et c'est la 2\u00e8me n'a toujours pas de nom voil\u00e0 C\u00e9cile C\u00e9cile entre- temps j'ai trouv\u00e9 d'autres amis, et et voil\u00e0, et ma machine \u00e0 la ville n'est plus ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:38) [95%] :\r\nAmen et donc vous \u00eates directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e depuis quelques mois qu'est -ce qui a motiv\u00e9 votre choix de travailler pour cette ONG. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:49) [90%] :\r\nC'est vraiment un engagement que manger depuis des ann\u00e9es, enfin je pense que sur toutes les questions de de r\u00e9fugi\u00e9s et de d\u00e9plac\u00e9s internes, ben \u00e7a, c'est un sujet \u00e0 la fois de recherche et de et d'engagement personnel que je porte depuis des ann\u00e9es et ce qui m'a \u00e9norm\u00e9ment plu dans ce M\u00e9diterran\u00e9e c'\u00e9tait ce c\u00f4t\u00e9 engagement citoyen engagement civil volont\u00e9 de mobiliser un peu les les gens autour de cette cause, avec cette id\u00e9e qu'on est sur le continent europ\u00e9en et que on peut pas laisser les gens mourir en M\u00e9diterran\u00e9e litt\u00e9ralement aux portes de l'Europe tr\u00e8s clairement le fait d'avoir un enfant a jou\u00e9 aussi, enfin, avec ce c\u00f4t\u00e9 mais moi j'ai pas envie de me retrouver avec ma gamine qui dit quant \u00e0 la vente en mais qu'est ce que tu as foutu pendant ces ann\u00e9es, savait \u00e0 rien fait et du coup je pense qu'il y a, si on est capable de laisser des gens mourir en M\u00e9diterran\u00e9e comme \u00e7a, \u00e7a pose une question beaucoup plus large sur le sens de l'humanit\u00e9, dans laquelle on est et qu'est -ce que qu'est ce qu'on met d'ailleurs derri\u00e8re le mot humanit\u00e9 quel vivre-ensemble on veut avant et, du coup, je trouvais que \u00e7a touchait \u00e0 des questions absolument fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:58) [95%] :\r\nDonc c'est une ONG qui affr\u00e8te un bateau qui s'appelle l'Aquarius, qui depuis 2 ans et demi maintenant parcours la M\u00e9diterran\u00e9e les c\u00f4tes libyennes principalement pour secourir les gens qui sont promis \u00e0 la noyade, enfin je veux dire il y a plus de passage maintenant qui sont quasi plus de passage qui sont possibles, c'est un bateau qui a r\u00e9ussi \u00e0 sauver la vie \u00e0 27000 personnes en 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:25) [88%] :\r\n28461 vous avez le chiffre pr\u00e9cis, l\u00e0 on a le chiffre pr\u00e9cis, on a, on a effectu\u00e9 un sauvetage hier, donc on a le les derni\u00e8res statistiques, \u00e7a fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:36) [97%] :\r\nDe se dire qu'on travaille dans une toute petite ONG c'est une poign\u00e9e de personnes, hein, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 sauver autant de vies, \u00e7a fait quoi de se dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:44) [83%] :\r\nBen, il y a ce travail collectif, c'est effectivement assez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:47) [88%] :\r\nG\u00e9nial devant des gens qui ont eux aussi quitt\u00e9 d'autres positions plus stable pour s'engager l\u00e0- dedans parce qu'il parce qu'ils y croient ni vraiment parce qu'ils en avaient envie c'est des histoires humaines assez incroyable que ce soit les sauveteurs, o\u00f9 les gens qu'on a sauv\u00e9, enfin il y a a il y a, il y a des histoires de vie tr\u00e8s touchante fin d'engagement de de survie de vie, donc c'est tr\u00e8s touchant, on fait de faire partie de ce mouvement, au moins, maintenant je sais que je pourrais regarder ma fille a d\u00fb dire bah, au moins, on a essay\u00e9, on n'a pas sauver tout le monde, on a fait ce qu'on a pu, mais, mais on a essay\u00e9, on a fait du mieux qu'on pouvait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:27) [94%] :\r\nUne partie de votre travail, c'est de chercher des fonds, parce que l'Aquarius, \u00e7a co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 12000 francs suisses par jour, c'est que des fonds priv\u00e9s quasi comment vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:38) [88%] :\r\nC'est pas simple, \u00e7a c'est probablement la partie la plus difficile de de ce poste, alors il y a plusieurs choses, il y a tout ce qui est, dont du grand public qui s'est mis en place, gentiment depuis un on a, on n'a pas c'est pas \u00e9norme, mais en tout cas on a quand m\u00eame des gens qui nous soutiennent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement les dons institutionnel ne marchent pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour la totalement en Inde, c'est-\u00e0-dire qu'on a de mairies qui nous ont soutenus, pour l'instant et tout un tas d'autres qui ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une activit\u00e9 trop sensible pour pour s'impliquer et du coup on a on essaye aussi d'engager le tout le secteur du transport maritime qui est assez fondamentale \u00e0 Gen\u00e8ve, faut quand m\u00eame savoir que Gen\u00e8ve c'est la 2\u00e8me place mondiale en terme de transport maritime, ce que peu de gens savent en fait finalement que moi j'ai d\u00e9couvert d'ailleurs, il y a, il y a quelques mois, mais c'est voil\u00e0, \u00e7a fait partie des secteurs du secteur pour nous qui est extr\u00eamement important engag\u00e9 alors apr\u00e8s c'est pas du tout facile parce que c'est pas et on n'est pas du tout sur les m\u00eames zones de grandeur en termes financiers, femme voil\u00e9e, il y a une personne que j'avais un proche qui m'avait dit : j'ai, moi j'essaie de lui dire que, quand m\u00eame, c'\u00e9tait bien pour eux de nous soutenir financi\u00e8rement parce que, en gros, \u00e0 chaque fois que moins il y a d'ONG pr\u00e9sentes en mer, plus la marine marchande en gros et oblig\u00e9s d'effectuer des sauvetages, c'est une obligation du droit maritime et que, en gros, \u00e0 chaque fois, \u00e7a leur co\u00fbte entre 80 100000 francs chaque d\u00e9tournement et l\u00e0 le monsieur me regarde avec un sourire dimanche mais enfin bon, \u00e7a, pour nous, c'est rien, 100000 francs c'est rien, donc, il dit, par contre, ce que je vous conseille c'est plut\u00f4t utiliser l'argument de la M\u00e9diterran\u00e9e, en fait on ab\u00eeme la M\u00e9diterran\u00e9e comme lieu de vacances plut\u00f4t que l'argument financier avec son bon budget transport et l\u00e0 vous a dit \u00e7a, il m'a dit \u00e7a : L \u00e0, j'avoue, j'\u00e9tais, je suis rest\u00e9 un peu bouche b\u00e9e en disant mais est fond\u00e9 effectivement passionne lit sur les m\u00eames ordres de grandeur en termes ancienne surtout dans les m\u00eames ordres de grandeur en termes de donc d'engagement citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:45) [94%] :\r\nDonc j'ai j'ai toujours pas fait pr\u00e9sentation sur sauvegardant la M\u00e9diterran\u00e9e comme esp\u00e8ce de vacances pour essayer de vendre SOS M\u00e9diterran\u00e9e voil\u00e0 \u00e7a c'est au-del\u00e0 de mes forces, je ne ferai pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:58) [80%] :\r\nParce qu'il est, voil\u00e0 les migrants noy\u00e9s \u00e7a salit les plages la grossesse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:02) [94%] :\r\nEn gros, c'est un peu \u00e7a qui vous l'a dit, les yeux dans les yeux, oui, que \u00e7a alors il m'a pas dit que les migrants salissait les plages mais il m'a dit que mon histoire g\u00e2cher un peu le la M\u00e9diterran\u00e9e comme lieu de vill\u00e9giature voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:17) [89%] :\r\nDonc cette c'\u00e9tait tr\u00e8s clair ce qui s'est pass\u00e9 quand vous avez entendu \u00e7a, j'ai eu du mal \u00e0 partir en courant pour un totalement honn\u00eate, il vous a donn\u00e9 de l'argent non, qui ont donc vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 rencontrer les financiers, la bonne soci\u00e9t\u00e9 suisse et genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:35) [85%] :\r\nEn tout cas j'essaye de la rencontrer puisque c'est pas toujours \u00e9vident, c'est vraiment un monde o\u00f9 il faut montrer patte blanche, pas une seule fois mais 15 fois mais c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que c'est pas du tout mon biotope, pour le coup, et qu'effectivement la la, une autre fois, je m'\u00e9tais retrouv\u00e9 dans un d\u00e9jeuner avec des femmes impliqu\u00e9es dans le monde du transport maritime et Gu\u00e8ye, une d'entre elles quittaient des tr\u00e8s sympa hein qui vient me voir, qui me dit : c'est formidable ce que vous faites pour les tortues le hashtag, je me dis mais elle se fout de moi, c'est une c'est une c'est \u00e7a, pardonM. filmer, oui, mais vous vous occupez des tortues, non en M\u00e9diterran\u00e9e, moi je, l\u00e0 ah ah mais alors pas du tout, mais merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 notre grand jeu concours et voil\u00e0 \u00e0 l'appareil, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame un moment assez il y en a une autre qui pensaient qu'on s'occuper des sacs plastiques, donc on r\u00e9cup\u00e9rait les sacs plastique en M\u00e9diterran\u00e9e pour d\u00e9polluer lorsqu'il \u00e9crit : discuter donc voil\u00e0 \u00e7a donne des rencontre tout \u00e0 fait int\u00e9ressante mais elle a aussi qu'est ce qui se passe dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:35) [92%] :\r\nTiens, si je pouvais partir en courant, je le ferai et en m\u00eame temps je peux pas, donc il faut quand m\u00eame que je me demande un peu \u00e0 l'int\u00e9rieur de la joue le pic. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:42) [86%] :\r\nC'est difficile de de partir en courant, quand on a dit au talon et puis on une jupe fourreau non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:47) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0, je veux bien faire des d\u00e9jeuners avec le monde du transport Baltimore Par-contre L\u00e9o Leautey la jupe fourreau pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:56) [87%] :\r\nNon, je pense qu'on peut avoir des talons plats et un pantalon et rest\u00e9 professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:01) [88%] :\r\nVous aviez comment que vous devez aller dans descendra comme cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:06) [88%] :\r\nSobre mais chic voil\u00e0 Noumedem mesure pantalon effectivement des chaussures qui tienne la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:13) [86%] :\r\nMais non, les talons les talons effectivement c'est moi j'ai un jeu j'ai un probl\u00e8me \u00e9tait longue court tr\u00e8s mal devant un tank avec des talons et du coup je d'accord, il n'y a pas de temps qui mais quand m\u00eame on sait jamais apr\u00e8s voil\u00e0 apr\u00e8s c'est aussi des j'ai toujours estim\u00e9 mais \u00e7a depuis des ann\u00e9es que je pr\u00e9f\u00e9rais \u00eatre jug\u00e9 sur ce que je raconte que, sur ce \u00e0 quoi je ressemblent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:36) [90%] :\r\nC'est quoi le plus difficile, c'est le chef de guerre sunnite \u00e0 Mossoul, o\u00f9 c'est le financier Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:41) [94%] :\r\nLe financier Genevois, c'est plus difficile, clairement, clairement, clairement parce que c'est tr\u00e8s difficile en fait de trouver un angle d'approche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:51) [90%] :\r\nAvec le financier Genevois alors qu'avec le chef de milice chiite voil\u00e0, on est quand m\u00eame au final sur une n\u00e9gociation assez clair de je voudrais installer mon Centre de sant\u00e9 oui mais non, pour telle et telle raison et on peut rentrer en n\u00e9gociation ferraillage Arias, on a quand m\u00eame une, ce qui est la base m\u00eame de la n\u00e9gociation, c'est d'essayer de trouver un terrain o\u00f9 on fera de toute fa\u00e7on tous des compromis, mais au final, on a quand m\u00eame, on a quand m\u00eame de quoi n\u00e9gocier le financier, je ne vois je te disais pas pour \u00eatre honn\u00eate, la plupart du temps je sais m\u00eame pas par quel bout le prendre si je peux me permettre, enfin, c'est pour moi en tout cas c'est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:37) [82%] :\r\nNon, parce que le b\u00e2tard avec sa casquette de c\u00f4t\u00e9 la chose qui comme \u00e7a, et tout \u00e7a int\u00e9resse pas mais on a un peu trop beau petit 23 titres, on lui en fait surtout parce que la crapaud folle, elle a pas envie de son est une maladie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:56) [86%] :\r\nCas tord le cou, on me dit qu'il dit qu'il n'y a, il y a de la vie sur Terre, c'est pas du bateau tu sais qu'apr\u00e8s la mer l'eldorado. \r\nCe bateau mal bricole, c'est un peu de moi que je rafistole le sel sur la peau, c'est ma pomme tour actu tient bon Guillaume. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:14) [90%] :\r\nLes gens qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e qui se retrouve en Europe ils ont une capacit\u00e9 d'adaptation exceptionnel et une r\u00e9sistance exceptionnelle, je pense qu'ils sont assez crapaud fou aussi parce que c'est quand m\u00eame des d\u00e9cisions qui sont extr\u00eamement difficiles \u00e0 prendre, CDD qui sont partout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:44) [71%] :\r\nLe vent qui d\u00e9voile l'eau de la nuit, notre autre belle \u00e9toile vagues gauche vagues vogue la vie bleu Dieu tous les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:16) [88%] :\r\nMaintenant, on parle Caroline Abu Sa'da crapaud fou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:23) [95%] :\r\nJe crois beaucoup au collectif, moi je me vois plut\u00f4t comme un catalyseur et du coup comment. \r\nPour reprendre une image du crapaud fou, je me vois plut\u00f4t citant une colonie pour aller vers une autre colonie. \r\nQuitte \u00e0 un moment \u00e0 leur dire, en fait, ce serait bien que les 2 colonies commence \u00e0 discuter parce que je pense que vous avez plein d'chose vous apporter. \r\nAlors l\u00e0, vous \u00eates pr\u00eate pour les Nations unies mais non justement, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que les Nations unies, maintenant, c'est d'aller dire \u00e0 la premi\u00e8re colonies bon en fait on va te laisser bombarder l'autre que ledit parce qu'il est, oui, en fait, c'est compliqu\u00e9, donc on peut pas faire grand chose Pierre vraiment c'est malheureux et puis voil\u00e0. \r\nC'est \u00e7a, les Nations unies, maman, c'est pour \u00e7a qu'en fait c'est mon p\u00e8re, explique du tout, mais par contre B\u00e2le et de pouvoir dire : tiens, au fait je pense que dans la colonie ailleurs et des choses int\u00e9ressantes pour sa colonie, il en fait si on allait aussi voir la colonie on pourrait rencontrer plein de crapaud hyper sympa allons rencontrer ces crapaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:23) [92%] :\r\nBon, vous \u00eates dans un domaine o\u00f9 vous faites \u00e0 la fois beaucoup plus de 28000 vies sauv\u00e9es et puis un temps o\u00f9 j'imagine que le sentiment d'impuissance, il doit \u00eatre fort aussi, quand on enl\u00e8ve c'est l'an pass\u00e9 au talent mais ses chaussures plates et puis qu'on se dit pr\u00eat \u00e0 quoi \u00e7a sert tout \u00e7a c'est des moments que vous vivez aussi parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:43) [88%] :\r\nOui, mais j'essaie de les faire de les pousser le plus rapidement possible, parce que \u00e7a c'est ce que j'appelle mes moments d'Aqua Bonnie smurf ces moments un peu \u00e0 quoi bon mais mais voil\u00e0 en m\u00eame temps \u00e7a G\u00e9rard tr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s utile de d'avoir ces moments -l\u00e0, enfin je \u00e7a \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose et puis apr\u00e8s, on peut effectivement se complaire dans l'en disant mais vraiment \u00e0 quoi bon pied je peux rien faire et puis c'est tr\u00e8s dur, h\u00e9 ben oui, c'est tr\u00e8s dur, h\u00e9 ben oui, on fait pas grand chose et en m\u00eame temps on fait quoi, \u00e7a vous vous le dites. \r\nOui, parce que des fois Wadjda moi aussi j'ai envie de me taper sur l'\u00e9paule en disant ah, quand m\u00eame, ces coupes Ligue et puis j'aimerais bien voil\u00e0 allez me rester sous la couette en mangeant une bo\u00eete de chocolats et en regardant des films et puis voil\u00e0, mais bon \u00e7a, \u00e7a n'aide pas beaucoup, enfin c'est cela votre truc, non moi, c'est de partir \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nVoil\u00e0, en fait, moi la preuve allemand avec des chocolats, mais en fait moi je me ressource beaucoup plus dans le d\u00e9paysement total. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:47) [87%] :\r\nEt comment est -ce que vous ressourcer qu'est -ce qu'est -ce qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:50) [85%] :\r\nJe ne trouve \u00e7a peut \u00eatre moi je me j'aime beaucoup nag\u00e9, \u00e7a, c'est des trucs que je fais avec grand plaisir, mais si c'est une c'est quand m\u00eame des choses qui permettent de vider compl\u00e8tement la t\u00eate au bout des 10 premi\u00e8res minutes, on a tendance \u00e0 appeler \u00e0 laisser rentrer les pens\u00e9es et les laisser repartir aussi si vite et puis c'est rencontrer d'autres gens, c'est voir qu'a d'autres \u00e9nergies, qu'il y a des gens qui sont impliqu\u00e9es, qui font d'autres choses, c'est c'est tr\u00e8s ressources enfin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:15) [85%] :\r\nC'est des strat\u00e9gique, vous avez d\u00fb mettre en place, tout \u00e7a c'est venu tr\u00e8s spontan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:19) [92%] :\r\nNon, c'est venu assez spontan\u00e9ment apr\u00e8s, je pense qu'il dit la strat\u00e9gie elle est plut\u00f4t dans le n'oubliez pas d'aller faire \u00e7a une fois de temps en temps, quand m\u00eame, histoire de pas s'effondrer compl\u00e8tement un moment parce que c'est, c'est qu'en terme d'\u00e9nergie, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9nergivore, ce type de poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:38) [91%] :\r\nAutant \u00e0 MSF que ici, vous \u00eates quand m\u00eame confront\u00e9 \u00e0 des choses qui sont parmi les pires de ce qui peut arriver \u00e0 l'humain, comment est -ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:48) [94%] :\r\nPour g\u00e9rer \u00e7a. \r\nUn plat de p\u00e2tes et un verre devant vous avec des amis, \u00e7a aide, en tout cas un pied de lire des histoires mafieuses et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:01) [97%] :\r\nL'humour la carapace de l'humour bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est probablement de la mise \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:09) [82%] :\r\nMonde Eyquem plein d'asp\u00e9rit\u00e9s, mais des fois, c'est d'avoir un petit coussinet comme \u00e7a entre soi et le monde plein d'esp\u00e8ces, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:18) [79%] :\r\nPleurer des fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:20) [91%] :\r\nOui, mais difficilement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:23) [88%] :\r\nC'est c'est pas simple pour moi pourquoi, si c'est pas indiscret, je sais pas, \u00e7a n'a jamais TSM. \r\nPeut-\u00eatre parce que j'ai peur que le jour o\u00f9 je comment j'arr\u00eaterai plus du coup voil\u00e0 c'est ne pas commencer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:48) [87%] :\r\n\u00e0 lui seul, soit un pour sauvegarder l'esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:53) [88%] :\r\nC'est plut\u00f4t l'ambition d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:55) [93%] :\r\nMe balader toute seule avec mon panneau attention l'esp\u00e8ce est en danger, peut-\u00eatre ma force \u00e0 moi c'est de de mettre les gens ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:07) [84%] :\r\n2 tiers un tiers mais l\u00e0 il y a un truc qui se passe et travaillons collectivement pour pour essayer de, de sauver l'esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:14) [87%] :\r\nC'est sauver l'esp\u00e8ce o\u00f9 c'est limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:18) [89%] :\r\nC'est une bonne question, merci, d\u00e9cid\u00e9ment, c'est les 2, peut-\u00eatre c'est limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts de ce qu'on est en train de faire maintenant faut colmater et puis \u00e0 un moment faut effectivement refaire toutes les fondations correctement, donc c'est c'est les 2, les 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:43) [97%] :\r\nEn quoi vous pouvez la sauver l'esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:48) [90%] :\r\nEn lui montrant qu'il y a de l'espoir et il y a du mieux \u00e0 travailler ensemble, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que le ne fais pas aux autres ce que t'as pas envie qu'on me fasse ouf et aux autres ce que t'aurais envie qu'on fasse, c'est assez fondamentales comme principe de vie moi si, un jour, la Suisse et rentre en guerre et que je me retrouve \u00e0 devoir embarquer ma gamine et \u00e0 partir sans rien sur les routes et que je doive traverser la M\u00e9diterran\u00e9e pour trouver asile en Tunisie ou ailleurs mais j'aimerais bien en fait quelqu'un qui se disent : tiens, on va mettre en bateau pour r\u00e9cup\u00e9rer ces gens quand ils arriveront, on va leur donner \u00e0 boire \u00e0 manger et puis on va leur dire que \u00e7a va aller en leur mettant la main sur l'\u00e9paule, apr\u00e8s, je me souviens d'un jeune Suisse qui bosse dans une \u00e9cole de commerce \u00e0 Saint-Gall, je crois qu'il me dit oui mais je comprends pas les gens qui viennent chercher du travail d'ici fin vraiment puis \u00e0 un moment je l'gamme j'ai dit bon alors on va prendre une situation fictive tu travail dans le secteur bancaire en Suisse, tu es mari\u00e9, tu as des enfants. \r\nEt puis, subitement, l'Allemagne fait une OPA hostile sur le secteur bancaire suisse et toutes les banques suisses cool, tapis de travail un moyen dit oui, j'ai dit qu'est ce que tu fais, il dit : ben, je vais chercher du travail ailleurs, je dis OK et comment tu vas chercher du travail, il dit : bah, je prends l'avion puis je vais chercher dans un autre pays, si je peux trouver du travail, j'ai dit OK, alors imagine que t'es pas les moyens de payer l'avion, tu fais quoi, je me dis ben dans ce cas l\u00e0 je pars, je prends une voiture ou je mets donc tu quittes, il dit oui. \r\nJ'ai dit : tu fais quoi avec ta femme et tes enfants ou ton \u00e9tait en France, bah d'abord moi je parle pied j'essaie de gagner de l'argent pi\u00e9geur envoie de l'argent pour pouvoir les faire venir, apr\u00e8s je suis dit ben voil\u00e0, tuant au final les gens qui ne quitte pas des conflits qui se retrouvent dans ce cas un Space de d'horribles cat\u00e9gorie de migrants \u00e9conomiques, en fait, ils font exactement la m\u00eame chose que toi, ils essayent juste d'apporter de quoi vivre ou survivre \u00e0 leur famille et j'ai eu l'impression, hein, peut-\u00eatre \u00e0 tort, mais j'ai eu l'impression qu'en tout cas \u00e7a cliqu\u00e9 quelque chose dans son dans son cerveau et qu'en tout cas, il allait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la situation de mani\u00e8re diff\u00e9rente, vous avez dit un de sauver en tout cas qui va commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:14) [98%] :\r\nVous pensez que l'humanit\u00e9 peut s'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:16) [89%] :\r\nMais \u00e9videmment que j'ai l'espoir que l'humanit\u00e9 peut s'am\u00e9liorer, sinon je sinon effectivement j'aurais pas choisi nettoyer ma d'avancer enfin je n'en sais on c'est aussi \u00e7a qui nous fait vivre, enfin, c'est aussi le moteur de de se dire que on peut contribuer \u00e0 rendre le monde meilleur moi le jour o\u00f9, effectivement, je me dis : en fait je ne sert \u00e0 rien et \u00e7a ne va pas vers le mieux, j'de j'aurais du mal \u00e0 me lever le lendemain matin, puis j'ai fait ce choix, d'avoir un enfant, ne serait -ce que pour elle, il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre meilleur ce monde parce que sinon elle pourra plus assez de neige en M\u00e9diterran\u00e9e, ce serait vraiment de belges, c'est une tr\u00e8s mauvaise plaisanterie mais voil\u00e0 des je ne serait -ce que pour pour eux je nymphes \u00e9videmment qu'il faut la Laurent laisser un monde meilleur, enfin en tout cas \u00e0 oeuvrer pour l'heure les sermons de meilleurs programmes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:22) [63%] :\r\nOui, de toiles chez voile o\u00f9 sont alors je chez quand Tonneins. \r\nLaurent caser mais tendent \u00e0 Sun font un mod\u00e8le hein mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:05) [82%] :\r\nCrapaud Fou propos\u00e9e par Cyril Despr\u00e8s et Tristan Miquel r\u00e9alisation Didier Rossa, assistante de production Jacqueline Perche programmation musicale Nathalie Schawann Berg la premi\u00e8re fou sur RTS crapaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T13:21:01Z", "program": {"href": "/programs/64A8F104-DC8E-4B53-9857-8E4C7EE93F88", "id": "64A8F104-DC8E-4B53-9857-8E4C7EE93F88", "name": "Crapaud fou"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1C5E00D-F635-4CA1-A81C-A6A9064A62A6", "internalArchiveId": "D1C5E00D-F635-4CA1-A81C-A6A9064A62A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Que reste-t-il de Mai 68? (3/4), en rediffusion", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "La coop\u00e9rative Longo Ma\u00ef, situ\u00e9e \u00e0 Undervelier (JU), pr\u00e8s de Del\u00e9mont, est une exp\u00e9rience de vie communautaire n\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 et qui s'est d\u00e9ploy\u00e9e dans neuf r\u00e9gions rurales en Europe.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Que reste-t-il de Mai 68? (3/4), en rediffusion ILS : 3 SONS  (intro, 2 relances et extro en direct)\r\nPREMIERE DIFFUSION 02.05.18/TEXTE ORIGINAL\r\n***6h48...\"que reste-t-il de Mai 68\" en Suisse?\r\nDans le Jura, il reste une coop\u00e9rative autog\u00e9r\u00e9e...Longo Ma\u00ef...\u00e0 Indervilier (Undervilier) ...\u00e0 une quinzaine de km de Del\u00e9mont.\r\nGa\u00ebl Klein vous vous y \u00e9tiez rendu en mai...pour Ici la Suisse...qu'est-ce qu'elle a de particulier cette coop\u00e9rative?\r\n  1/3 - 0'26''\r\n((Longo Ma\u00ef, c'est une exp\u00e9rience de vie communautaire n\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 et qui s'est d\u00e9ploy\u00e9e dans neuf r\u00e9gions rurales en Europe, on en trouve aussi une au Costa Rica. A l'origine, des \u00e9tudiants suisses, autrichiens et allemands. Ils d\u00e9cident d'exp\u00e9rimenter en zone rurale une nouvelle fa\u00e7on de vivre et de faire de la politique, en fondant une sorte de base de survie. La premi\u00e8re coop\u00e9rative autog\u00e9r\u00e9e  s'installe dans le Sud de la France, son nom est issu de l'occitan proven\u00e7al, Longo Ma\u00ef signifie \"que \u00e7a dure longtemps\u00a0!\".)) \r\n***Et Longo Ma\u00ef existe encore \u00e0 Indervelier...?\r\n  2/3 - 4'17''\r\n((Oui, Longo Ma\u00ef est arriv\u00e9e dans le Jura en 1986 apr\u00e8s avoir v\u00e9cu dans le Jura neuch\u00e2telois. La coop\u00e9rative s'\u00e9tale sur 11 hectares. Une dizaine d'adultes y vivent de de l'agriculture et de l'artisanat avec deux enfants. Je vous propose de d\u00e9couvrir leur quotidien, et avant de se rendre dans leur immense cuisine qu'on peut consid\u00e9rer comme un des lieux de vie, on va vite faire un tour du c\u00f4t\u00e9 de la centrale hydro\u00e9lectrique puisqu'ils produisent aussi leur propre courant gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9tang. Juste un petit r\u00e9glage \u00e0 faire.+ reportage 3'53))\r\n***On l'a entendu, Ga\u00ebl, il y a toujours autant d'enthousiasme chez Longo Ma\u00ef...\r\nEst-ce qu'ils sont aussi actifs sur le terrain politique? \r\n  3/3 - 0'26'' \r\n((Oui, on les a vus et entendus la semaine pass\u00e9e lors de la manifestation qui s'est d\u00e9roul\u00e9e lors d'une conf\u00e9rence de Christophe Blocher dans le Jura. On les connait tr\u00e8s actifs aussi contre le glyphosate, ils ont particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du mouvement Stop Roundup dans le Jura. Et ils ont r\u00e9cemment pris position en faveur des zadistes de Notre Dame des Landes en France. L'occasion pour eux de rappeler qu'ils avaient demand\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 lors de la fondation de Longo Ma\u00ef un kilom\u00e8tre carr\u00e9 \u00e0 chaque pays europ\u00e9en pour exp\u00e9rimenter un autre type de soci\u00e9t\u00e9, ce qu'ils n'ont jamais obtenu.))      \r\n***Demain, suite de cette s\u00e9rie en nouvelle diffusion...avec les restes de mai 68 \u00e0 Bienne: le premier centre autonome de Jeunesse de Suisse...", "durationSec": 347, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9753438", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Que reste-t-il de Mai 68? (3/4), en rediffusion", "Ici la Suisse - Que reste-t-il de Mai 68? (3/4), en rediffusion  / LME_2018-08-09T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Que reste-t-il de Mai 68? (3/4), en rediffusion  / LME_2018-08-09T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["La coop\u00e9rative Longo Ma\u00ef, situ\u00e9e \u00e0 Undervelier (JU), pr\u00e8s de Del\u00e9mont, est une exp\u00e9rience de vie communautaire n\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 et qui s\u2019est d\u00e9ploy\u00e9e dans neuf r\u00e9gions rurales en Europe.", "La coop\u00e9rative Longo Ma\u00ef, situ\u00e9e \u00e0 Undervelier (JU), pr\u00e8s de Del\u00e9mont, est une exp\u00e9rience de vie communautaire n\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 et qui s\u2019est d\u00e9ploy\u00e9e dans neuf r\u00e9gions rurales en Europe.", "La coop\u00e9rative Longo Ma\u00ef, situ\u00e9e \u00e0 Undervelier (JU), pr\u00e8s de Del\u00e9mont, est une exp\u00e9rience de vie communautaire n\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 et qui s\u2019est d\u00e9ploy\u00e9e dans neuf r\u00e9gions rurales en Europe."], "variantIds": ["ece-9753456", "ece-9753438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:08:10Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nQue reste -t-il de Mai 68 dans le Jura, h\u00e9 bien d'coop\u00e9rative autog\u00e9r\u00e9e Longo Ma\u00ef \u00e0 un Dervis li\u00e9e \u00e0 une quinzaine de km de Del\u00e9mont Ga\u00ebl Klein, vous vous y \u00e9tiez, rendu en mai pour Ici, la Suisse, qu'est ce qu'elle a de particulier cette coop\u00e9rative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nAlors, Longo Ma\u00ef, c'est une exp\u00e9rience de vie communautaire n\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 et qui s'est d\u00e9ploy\u00e9e dans 9 r\u00e9gions rurales en Europe, on en trouve aussi une au Costa Rica, \u00e0 l'origine des \u00e9tudiants suisses sont trichien et allemand, il d\u00e9cide d'exp\u00e9rimenter en zone rurale, une nouvelle fa\u00e7on de vivre et de faire de la politique en fondant une sorte de base de survie la premi\u00e8re coop\u00e9rative autog\u00e9r\u00e9e s'installe dans le sud de la France on on est issu de l'Occident proven\u00e7al Longo Ma\u00ef signifie que \u00e7a dure longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [94%] :\r\nEt Longo Ma\u00ef existe encore aujourd'hui un dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [94%] :\r\nOui, Longo Ma\u00ef est arriv\u00e9 dans le Jura en 1986 apr\u00e8s avoir v\u00e9cu dans le Jura neuch\u00e2telois la coop\u00e9rative s'\u00e9tale sur 11 hectares, une dizaine d'adultes, ils vivent de l'agriculture et de l'artisanat avec 2 enfants, je vous propose de d\u00e9couvrir leur quotidien et avant de se rendent dans leur immense cuisine qu'on peut se consid\u00e9rer comme un des lieux de vie, on va vite faire un tour du c\u00f4t\u00e9 de la centrale hydro\u00e9lectrique puisqu'ils produisent aussi leur propre courant gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9tang, juste un petit r\u00e9glage \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [87%] :\r\nSon propre parti quand je rigole, c'est une machine comme \u00e7a arrive aussi r\u00e9gler la turbine, on a un double fonctionnement on a un fonctionnement continu et on a un fonctionnement en en alternance, alors quand il y a des p\u00e9riodes de s'\u00e9couler, source ne tourne plus beaucoup, on doit changer et de continuer \u00e0 fonctionner en alternance, c'est-\u00e0-dire la turbine produit pas tout le temps, \u00e7a s'arr\u00eate une heure le temps que les temps se remplissent de nouveau et apr\u00e8s \u00e7a. \r\nRaymond Jetta il y a une journ\u00e9e type chez Longo Ma\u00ef, je ne crois pas qu'il y a une journ\u00e9e type, parce que souvent, r\u00e9agit au coup par coup, d'un c\u00f4t\u00e9, on a vu les activit\u00e9s agricoles et de m\u00e9nager etc bien l'ensemble des activit\u00e9s qu'on peut avoir sur une ferme de l'autre c\u00f4t\u00e9 on est tout le temps aussi impliqu\u00e9 dans pas mal d'activit\u00e9s sociales, citoyennes ou on r\u00e9agit au coup par coup, des fois on on passe une heure de bureau pour une action de solidarit\u00e9 plut\u00f4t que de faire le travail aux champs qu'on devait faire, si on devait r\u00e9sumer le pourquoi de Longo Ma\u00ef, \u00e0 l'origine, c'est la r\u00e9volte contre une soci\u00e9t\u00e9 qui va contre le mur qui m\u00e9prisant face \u00e0 une grande partie de l'humanit\u00e9 qui est scandaleusement injuste et avec cette injustice, on n'a pas voulu participer, il y a des valeurs que vous d\u00e9fendez justement \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, l'autogestion, la vie en commun, on doit composer avec les gens autour de nous, il faut essayer d'\u00eatre toujours \u00e0 la m\u00eame hauteur, c'est-\u00e0-dire qu'on soit tous \u00e9gaux, pas seulement en th\u00e9orie mais aussi dans la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [87%] :\r\nR\u00e2per les carottes \u00e0 la main, alors qu'il y a des machines \u00e9lectriques aujourd'hui c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:59) [81%] :\r\nOui, comme \u00e7a, il n'a pas peu sale de Narcy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [96%] :\r\nQu'est -ce qui vous pla\u00eet dans cette d\u00e9marche de coop\u00e9rative autog\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [73%] :\r\nBien qu'on est attentif aux autres et qu'on est attentif sur la Terre et qu'quand on a Seite vivre un peu une vie faute s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [93%] :\r\nMyriam, vous vous \u00eates \u00e9tudiant, vous avez pris un cong\u00e9 sabbatique pour venir ici \u00e0 Longo Ma\u00ef mais mais la suite de votre vie, vous la voyez comment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [82%] :\r\nNous sommes pr\u00eats bien aller philosophie politique et l'\u00e9conomie \u00e0 laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [63%] :\r\nEn Ming du peu de donc sortir un entrep\u00f4t de la r\u00e9forme, dans tous les 19. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [88%] :\r\n\u00e7a sent bon les confitures Mano qu'est -ce qui vous pla\u00eet vous dans cette vie \u00e0 Longo Magne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [86%] :\r\nTrucs, c'est le penser que l'id\u00e9e de cr\u00e9er une vraie alternative parce que quand je vois maintenant si en fait \u00e0 r\u00e9volution ou un truc comme \u00e7a, \u00c9luard, il a chang\u00e9, parce que nous on sait pas faire diff\u00e9remment, et ici on a la possibilit\u00e9 en site \u00e9duquer nos enfants avec des barres leurs diff\u00e9rends vont quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole, oui, oui, mais bien s\u00fbr, parce que l'\u00e9cole, il a quand m\u00eame le c\u00f4t\u00e9 social qui est tr\u00e8s c'est important, moi je vais pas cr\u00e9er \u00e0 pour les enfants, en fait, il sait pas qu'est -ce que c'est la r\u00e9alit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [86%] :\r\nJetta ta au-del\u00e0 de ce qui reste de Mai 68 Longo Ma\u00ef, on peut dire que c'est une coop\u00e9rative qu'un cr\u00e9e un \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:19) [91%] :\r\nOn a particip\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un \u00e9tat d'esprit et on pr\u00e9tend pas que ce que nous, aujourd'hui, que c'est la chose comme il faut le faire au d\u00e9part on \u00e9tait un projet d'une g\u00e9n\u00e9ration maintenant un projet multi- g\u00e9n\u00e9rationnelle, on ne sait pas encore exactement comment \u00e7a va aller, mais on a envie de rester ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [99%] :\r\nLes jeunes qui sont ici sont capables de g\u00e9rer cet h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [91%] :\r\nJe pense que oui, c'est tout un d\u00e9fi c'est vrai qu'au d\u00e9part on se concerter surtout et maintenant c'est devenu beaucoup plus compliqu\u00e9 parce qu'il y en a qui sont l\u00e0 depuis quelques semaines, et \u00e0 qui sont l\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es, il faut du temps pour assumer conna\u00eetre tout notre v\u00e9cu un certain aussi savoir faire aussi dans l'entregent, par exemple, c'est quelque chose, \u00e7a sonne transmet pas du jour au lendemain, moi je reste optimiste que ce genre de projet \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [89%] :\r\nOn l'a entendu, Ga\u00ebl, il y a toujours autant d'enthousiasme chez Longo Ma\u00ef \u00e0 Anvers, Villiers et ce qu'ils sont aussi actifs sur le terrain politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [93%] :\r\nOui, on les avait entendus lors de la manifestation qui s'est d\u00e9roul\u00e9e lors d'une conf\u00e9rence de Christoph Blocher dans le Jura, on les conna\u00eet tr\u00e8s actifs aussi contre le glyphosate, ils ont particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du mouvement Stop Roundup dans le Jura, ils ont r\u00e9cemment pris position faveur des zadistes de Notre-Dame-des-Landes, en France, l'occasion pour eux de rappeler qu'ils avaient demand\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 lors de la fondation de Longo Ma\u00ef 1 kilom\u00e8tre carr\u00e9 \u00e0 chaque pays europ\u00e9en pour exp\u00e9rimenter un autre type de soci\u00e9t\u00e9, ce qui n'ont jamais obtenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [97%] :\r\nEt demain, suite de cette s\u00e9rie en nouvelle diffusion sur les restes de Mai 68 en Suisse, on ira \u00e0 Bienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75E84BF8-4B30-40DE-A1FF-C36302613DE0", "internalArchiveId": "75E84BF8-4B30-40DE-A1FF-C36302613DE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les suicides sont en augmentation dans la bande de Gaza", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vlahovic\r\nLe Hamas a tir\u00e9 pr\u00e8s de 80 roquettes sur Isra\u00ebl, qui a ripost\u00e9 par une s\u00e9rie de raid, la nuit de mercredi \u00e0 jeudi. De quoi mettre \u00e0 mal les n\u00e9gociations en vue d'une tr\u00eave. Dans la bande de Gaza, la population est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et les suicides en augmentation.\r\n\r\n* * Les suicides sont en augmentation dans la bande de Gaza ***7h42...\r\nOn part pour Gaza...enclave palestinienne est au bord de l'explosion..\r\nCette nuit encore...le Hamas a tir\u00e9 pr\u00e8s de 80 roquettes sur Isra\u00ebl...\r\nqui a ripost\u00e9 par une s\u00e9rie de raid.\r\nBilan: 3 morts...c\u00f4t\u00e9 palestiniens dont une femmes et son enfant...\r\net une dizaine de bless\u00e9s c\u00f4t\u00e9 Isra\u00e9lien...\r\nDe quoi mettre \u00e0 mal les n\u00e9gociations en vue d'une tr\u00eave entre Isra\u00ebl et le mouvement islamiste...\r\nsur place la population est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e...et les suicides en augmentation...\r\nreportage de Marine Vlahovic (MarinE Vlaovik)\r\nJF Steiert...\r\nune solution possible? \r\nsituation dramatique? \r\nBOB 3'\r\n((Le visage creus\u00e9,  la voix nou\u00e9e. Abu Mohammad est un rescap\u00e9. Ce marchand ambulant qui vendait des poulets \u00e0 Rafah dans le sud de la bande de Gaza a \u00e9t\u00e9 accul\u00e9 par les dettes. Parce qu' il devait quelques centaines de dollars \u00e0 son grossiste, la police a frapp\u00e9 \u00e0 sa porte il y a trois semaines.Le p\u00e8re de famille s'est asperg\u00e9 d'essence sur son balcon.avec la ferme intention de s'immoler par le feu. avant qu'un voisin ne lui retire son briquet des mains: \r\nBOB \r\nSuicide: le mot est tabou dans une bande de Gaza conservatrice. car c'est est interdit en Islam mais le quadrag\u00e9naire a fait fi de sa religion\r\nBOB \r\nEt Abu Mohammad n'est m\u00eame pas soulag\u00e9 d'avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort\r\nBOB \r\nDepuis quelques semaines, les cas de suicides sont en augmentation..Impossible pourtant d'avoir des statistiques pr\u00e9cise car le secret est bien gard\u00e9 par le Hamas  qui contr\u00f4le l'enclave palestinienne.Une bande de Gaza d\u00e9sormais \u00e0 l'agonie  En repr\u00e9sailles au ph\u00e9nom\u00e8ne des cerf-volants incendiaires lanc\u00e9 par les Palestiniens, le blocus isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9. L'\u00e9conomie tourne au ralenti dans cette bande de terre qui traverse une crise humanitaire et \u00e9nerg\u00e9tique sans pr\u00e9c\u00e9dent.Autant de difficult\u00e9s qu'\u00e9num\u00e8re le docteur Bassem Abdelwaheb..\r\nBOB \r\nEt ce psychiatre qui exerce  dans le petit l'h\u00f4pital de Shejaya, \u00e0 l'est de la bande de Gaza se dit impuissant face au d\u00e9sespoir: \r\nBOB \r\nUn d\u00e9sespoir accru alors que la bande de Gaza est plus que jamais \u00e0 la crois\u00e9e des chemins entre la paix et la guerre MV pour RTS Info de retour de la bande de Gaza))\r\nTraductions: \r\nTraduction 1: Abu Mohammad : \"Je voulais en finir avec tout \u00e7a, ce n'\u00e9tait pas seulement pour \u00e9chapper \u00e0 la police, je voulais me suicider \u00e0 cause de tout ce qui m'arrive: les dettes, le grossiste et la situation en g\u00e9n\u00e9ral\" \r\nTraduction 2: Abu Mohammad: \" Parfois tu arrives a un point o\u00f9 tu ne penses plus \u00e0 ce qui est interdit ou pas. tu oublies m\u00eame que dieu existe, et quand j'ai fait \u00e7a je n'ai pens\u00e9 \u00e0 personne, je n'ai m\u00eame pas pens\u00e9 \u00e0 ma femme et \u00e0 mes enfants. je n'ai pens\u00e9.ni \u00e0 Dieu ni \u00e0 ses saints\" \r\nTraduction 3: Abu Mohammad \"Je pourrais m'estimer heureux de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 me suicider, mais mes probl\u00e8mes sont toujours l\u00e0 et je ne sais pas comment m'en sortir.. je suis comme un fugitif et ce n'est pas une vie\"\r\nTraduction 4:  Bassem Abdelwaheb.\"Ce sont les conditions de vie ici qui poussent les gens au suicide: les probl\u00e8mes \u00e9conomiques, le ch\u00f4mage, il n'y pas d'eau, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s ne trouvent pas de travail\"\r\nTraduction 5: Bassem Abdelwaheb: \"Il y a une diff\u00e9rence avec les gens d\u00e9pressifs que je vois d'habitude parce que je sais que 30 \u00e0 40 % vont faire une tentative de suicide mais il y a des traitements pour \u00e7a, mais maintenant il s'agit de toute une population qui est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, surtout les jeunes qui n'ont rien. M\u00eame moi je suis sans recours, je ne touche que la moiti\u00e9 de mon salaire depuis un an! La situation ne fait qu'empirer, et c'est \u00e7a qui nous fait perdre espoir, toutes les tentatives d'accord politique ont \u00e9chou\u00e9  et les gens n'y croient plus\"", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9753445", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les suicides sont en augmentation dans la bande de Gaza  / LME_2018-08-09T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 09.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le Hamas a tir\u00e9 pr\u00e8s de 80 roquettes sur Isra\u00ebl, qui a ripost\u00e9 par une s\u00e9rie de raid, la nuit de mercredi \u00e0 jeudi. De quoi mettre \u00e0 mal les n\u00e9gociations en vue d'une tr\u00eave. Dans la bande de Gaza, la population est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et les suicides en augmentation."], "variantIds": ["ece-9753445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T16:57:55Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJe vous propose de prendre la direction de la bande de Gaza, \u00e0 pr\u00e9sent, l'enclave palestinienne est au bord de l'explosion cette nuit encore, le Hamas a tir\u00e9 pr\u00e8s de 80 roquettes sur Isra\u00ebl qui a ripost\u00e9 par une s\u00e9rie de raid, bilan 3 morts c\u00f4t\u00e9 palestinien, une dizaine de bless\u00e9s c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien quoi mettre \u00e0 mal les n\u00e9gociations en vue d'une tr\u00eave entre Isra\u00ebl et le mouvement islamiste sur place la population est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, les suicides augmentent reportage Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [96%] :\r\nLe visage creus\u00e9, la voix nou\u00e9e Abou Mohammad est un rescap\u00e9 ce marchand ambulant qui vendait des poulets \u00e0 Rafah, dans le sud de la bande de Gaza a \u00e9t\u00e9 accul\u00e9 par les dettes, parce qu'il devait, quelques centaines de dollars \u00e0 son grossiste, la police a frapp\u00e9 \u00e0 sa porte, il y a 3 semaines, le p\u00e8re de famille, s'est asperg\u00e9 d'essence sur son balcon avec la ferme intention de s'immoler par le feu avant qu'un voisin ne lui retire son briquet des mains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [87%] :\r\nC'est la m\u00eame arme de m\u00eame la voulait en finir avec tout \u00e7a vous ne sortent pas seulement pour \u00e9chapper \u00e0 la police la la et mais je voulais me suicider \u00e0 cause de tout ce qui m'arrive, les dettes, le grossiste et la situation g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nSuicide, le mot est tabou dans une bande de Gaza conservatrice car c'est interdit en Islam mais le quadrag\u00e9naire a fait fi de sa religion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [84%] :\r\nQu'a ouverte la parfois tu arrive \u00e0 un point o\u00f9 tu ne penses plus \u00e0 ce qui est interdit ou pas, tu oublies m\u00eame que Dieu existe, laquelle le moteur \u00e0 Toronto et quand j'ai fait \u00e7a, j'ai pens\u00e9 \u00e0 personne et j'ai m\u00eame pas pens\u00e9 \u00e0 ma femme et mes enfants, voil\u00e0 o\u00f9 n'ai pens\u00e9 ni \u00e0 Dieu ni \u00e0 ses saints. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [98%] :\r\nEt Abu Mohammad n'est m\u00eame pas soulag\u00e9 d'avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [91%] :\r\nBeaucoup le mieux : je pourrais m'estimer heureux de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 me suicider mais mes probl\u00e8mes sont toujours l\u00e0 et je ne sais pas comment m'en sortir, allez le je suis comme un fugitif et ce n'est pas une vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [94%] :\r\nDepuis quelques semaines, les cas de suicides sont en augmentation : Impossible pourtant d'avoir des statistiques pr\u00e9cise, car le secret est bien gard\u00e9 par le Hamas, au pouvoir dans l'enclave palestinienne, une bande de Gaza, d\u00e9sormais \u00e0 l'agonie en repr\u00e9sailles au ph\u00e9nom\u00e8ne des cerf-volants incendiaires, lanc\u00e9 par les Palestiniens, le blocus isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9, l'\u00e9conomie tourne au ralenti dans cette bande de terre qui traverse une crise humanitaire et \u00e9nerg\u00e9tique sans pr\u00e9c\u00e9dent, autant de difficult\u00e9s qu'\u00e9num\u00e8re le Docteur Bassem Abdelwaheb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [89%] :\r\nNon, Brel j'mentalement, a fait une belle allemande, ce sont les conditions de vie ici qui pousse les gens au suicide, les probl\u00e8mes \u00e9conomiques, le ch\u00f4mage, il n'y a pas d'eau, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s ne trouvent pas de travail, tournoi Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [97%] :\r\nEt ce psychiatre qui exerce dans le petit h\u00f4pital de chez Jaya \u00e0 l'Est de la bande de Gaza se dit impuissant face au d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [83%] :\r\n\u00e0 Madame Aram le Maroc Delmas la derni\u00e8re il y a une diff\u00e9rence avec les gens d\u00e9pressifs que je vois d'habitude parce que je sais que 30 \u00e0 40 pourcent vont faire une tentative de suicide et il y a des traitements pour \u00e7a c'est c'est non chefs mais souhaiterait s'de la mairie, il y a 9, c'est-\u00e0-dire la la, mais maintenant il s'agit de toute une population qui est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, surtout les jeunes qui n'ont rien \u00e0 Talbott d\u00e9roulera tablent sur l'30 sur la mairie Elsa mais moi, je suis sans recours, je ne touche que la moiti\u00e9 de mon salaire depuis un an, One Monsieur Mam\u00e8re n'a moi- m\u00eame me disent, la situation ne fait qu'empirer et c'est \u00e7a qui nous fait perdre espoir demain sera pas de choix il tir\u00e9 ann\u00e9e il y a \u00e7a leur fait au mar\u00e9chal toutes les tentatives d'accord politique ont \u00e9chou\u00e9 et les gens n'y croient plus au assez assez raide fa\u00e7on Brice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [96%] :\r\nUn d\u00e9sespoir accru, alors que la bande de Gaza est plus que jamais \u00e0 la crois\u00e9e des chemins entre la paix et la guerre Marine Vlahovic pour RTS Info de retour de la bande de Gaza. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90767C2A-7D7A-4FE2-9F60-DE876DDEAE25", "internalArchiveId": "90767C2A-7D7A-4FE2-9F60-DE876DDEAE25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Favre, Cl\u00e9a;SimonetPa;Roger Nordmann, conseiller national PS Vaud;Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, pr\u00e9sident de Jura Tourisme;Michel Darbellay, directeur d'AgriJura;Nicola Spirig, Championne Olympique \u00e0 Londres, m\u00e9daill\u00e9e d'argent \u00e0 Rio,  cinq fois championne d'Europe;St\u00e9phane Bern, homme de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:37-07:59:49 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(Argentine) *** En Argentine, les s\u00e9nateurs viennent donc de rejeter un projet de loi l\u00e9galisant l'avortement. \r\nLa question d\u00e9chire ce pays majoritairement catholique, patrie d'origine du Pape Fran\u00e7ois.\r\nJean-Louis Buchet, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Buenos Aires.\r\nAlors que la chambre des d\u00e9put\u00e9s avait valid\u00e9 la r\u00e9forme, le S\u00e9nat, lui, se prononce contre. \r\nSON\r\nJean-Louis Buchet, merci !\r\n(Michelle Bachelet) *** Le Haut-Commissariat aux droits de l'homme a un nouveau visage.\r\nCelui d'une femme : Michelle Bachelet.\r\nL'ancienne pr\u00e9sidente du Chili a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e hier soir par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies.\r\nA 66 ans, elle remplace le Jordanien Zeyd Raad Al Hussein, connu pour ne pas m\u00e2cher ses mots. \r\nMichelle Bachelet a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re directrice d'ONU Femmes.\r\nElle avait ensuite \u00e9t\u00e9 r\u00e9-\u00e9lue pr\u00e9sidente du Chili en 2014.\r\n(13/SKRIPAL SANCTION USA PA) *** Apr\u00e8s avoir expuls\u00e9 des diplomates russes, \r\nles Etats-Unis imposent cette fois les premi\u00e8res sanctions \u00e9conomiques contre la Russie.\r\nAu coeur de cette d\u00e9cision : l'affaire de l'empoisonnement de l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal et de sa fille en Grande Bretagne. \r\nAlors que Donald Trump est accus\u00e9 d'\u00eatre trop conciliant avec Vladimir Poutine, son administration semble vouloir hausser le ton. A Washington, Pauline Simonet.\r\n((Washington a men\u00e9 l'enqu\u00eate et affirme \u00eatre certain que les Russes sont derri\u00e8re l'attaque \u00e0 l'agent neurotoxique contre l'ancien espion Serguei Skripal et sa fille. \r\nEn cons\u00e9quence les Etats-Unis vont imposer \u00e0 la Russie des sanctions \u00e9conomiques, les premi\u00e8res dans cette affaire, qui entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt apr\u00e8s le feu vert du Congr\u00e8s. Les sanctions porteront notamment sur l'exportation de produits technologiques. \r\nLa classe politique am\u00e9ricaine, globalement hostile \u00e0 la Russie, a salu\u00e9 cette annonce tant du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate que r\u00e9publicain (on r\u00e9clame plus de fermet\u00e9 contre Moscou). \r\nAucun commentaire en revanche de Donald Trump qui adopte une posture plus ouverte vis-\u00e0-vis de la Russie. Lors du r\u00e9cent sommet avec Vladimir Poutine le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour s'\u00eatre montr\u00e9 trop conciliant avec son homologue russe. \r\nL'annonce de ces nouvelles sanctions est venue du d\u00e9partement d'Etat et non de la Maison Blanche. Ce qui renforce encore l'impression d'une dichotomie dans la gestion des relations avec Moscou. \r\nPauline Simonet pour rts info \u00e0 Washington))\r\n(RYANAIR) Le mouvement de gr\u00e8ve prend de l'ampleur chez Ryanair...\r\nLa compagnie \u00e0 bas co\u00fbts est confront\u00e9e \u00e0 un conflit social d'une ampleur in\u00e9dite.\r\nHier, les pilotes allemands et n\u00e9erlandais se sont en effet ralli\u00e9s \u00e0 la gr\u00e8ve europ\u00e9enne de demain... \r\nLes syndicats r\u00e9clament de meilleures conditions contractuelles et une hausse des salaires.\r\nPlusieurs centaines de vols seront annul\u00e9s.\r\nEt selon la compagnie, plus de 55 000 passagers seront concern\u00e9s.\r\n(01/MESURES D'ACCOMPAGNEMENT ITV NORDMANN) *** L'USS, l'Union syndicale suisse, claque la porte des n\u00e9gociations avec le Ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider Amman.\r\nDossier qui cristallisent toutes les tensions : les mesures d'accompagnement. \r\nL'USS craint un affaiblissement substantiel de la protection des salaires en Suisse. \r\nAutre motif de sa col\u00e8re : \r\nselon elle, les conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR torpillent l'accord-cadre avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nDans son collimateur en particulier :\r\nle chef de la diplomatie qui avait annonc\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 discuter avec Bruxelles sur la garantie de la protection des travailleurs. \r\nAlors Ignazio Cassis doit-il s'en aller ? La r\u00e9ponse du conseiller national socialiste vaudois Roger Nordmann...  \r\n((bloqu\u00e9 compl\u00e8tement le dossier))\r\nRoger Nordmann \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas.\r\n(Ch\u00f4mage) La situation sur le march\u00e9 du travail en Suisse est rest\u00e9e plus ou moins stable en juillet. \r\nLe taux de ch\u00f4mage s'est inscrit \u00e0 2,4% pour le deuxi\u00e8me mois d'affil\u00e9e, \r\nconform\u00e9ment aux pr\u00e9visions des \u00e9conomistes. \r\nAnnonce ce matin du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n(Tamedia) Tamedia va supprimer environ 20 postes \u00e9quivalents temps plein en Suisse al\u00e9manique.\r\nCe seront les d\u00e9partements de production qui seront touch\u00e9s d'ici f\u00e9vrier.\r\nSelon l'\u00e9diteur, les personnes touch\u00e9es vont b\u00e9n\u00e9ficier d'un plan social. \r\nHier soir, Syndicom a r\u00e9agi :\r\nle syndicat d\u00e9plore ces nouveaux licenciements...\r\net constate que la proc\u00e9dure de consultation tombe en pleines vacances.\r\n(TF4/JU PLAN D'EAU POUR LES LOISIRS PI) *** D\u00e9velopper des activit\u00e9s nautiques autres que le cano\u00e9 ou le kayak dans le Jura. C'est ce que r\u00e9clame une motion d\u00e9pos\u00e9e sur le bureau du Parlement cantonal...\r\nLe pr\u00e9sident de Jura Tourisme demande la r\u00e9alisation d'un plan d'eau artificiel, destin\u00e9 aux loisirs et \u00e0 la d\u00e9tente. \r\nUne alternative int\u00e9ressante, selon lui, \r\nalors que les autorit\u00e9s viennent d'interdire la navigation sur le Doubs \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse. \r\nMais sa proposition suscite des interrogations dans les milieux agricoles. Ga\u00ebl Klein...   \r\n  1'31''\r\n((L'id\u00e9e n'est pas nouvelle dans le Jura. En 2012, un projet de plan d'eau avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en Ajoie sur l'emplacement d'un ancien a\u00e9rodrome. Il n'avait pas trouv\u00e9 le soutien n\u00e9cessaire. Le d\u00e9put\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis est l'actuel pr\u00e9sident de Jura Tourisme. Actif notamment dans la location de cano\u00e9s sur le Doubs, il se dit aujourd'hui persuad\u00e9 qu'une telle offre renforcerait l'attractivit\u00e9 d'un canton o\u00f9 les dispositions l\u00e9gales restent tr\u00e8s contraignantes.     \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des milieux agricoles, on reste dubitatif face \u00e0 une telle proposition. Michel Darbellay est le directeur d'AgriJura. Il avait vivement r\u00e9agi il y a six ans en raison de l'impact d'un tel projet sur l'agriculture.    \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lovis estime pour sa part que la cr\u00e9ation d'un plan d'eau permettrait pr\u00e9cis\u00e9ment une diversification des activit\u00e9s agricoles. Oui r\u00e9pond Michel Darbellay, mais il faut r\u00e9fl\u00e9chir le territoire de mani\u00e8re raisonn\u00e9e et ne pas affaiblir sa capacit\u00e9 productive.))\r\n(Wawrinka) En tennis, Stan Wawrinka va affronter la nuit prochaine Rafael Nadal \u00e0 Toronto.\r\nLe Vaudois s'est hiss\u00e9 en huiti\u00e8m de finale,\r\napr\u00e8s \u00eatre venu \u00e0 bout du Hongrois Marton FOUK-SO-VIC : 1/6,  7/6,  7/6.\r\nStan Wawrinka a \u00e9cart\u00e9 les quatre balles de match, dans le jeu d\u00e9cisif de la troisi\u00e8me manche.\r\n\"Il n'y a rien de mieux pour la confiance\", a-t-il comment\u00e9, apr\u00e8s sa victoire.\r\n(TF5/ NICOLA SPIRIG MAMAN CHAMPIONNE PI) *** Le triathlon sera \u00e0 l'honneur ces trois prochains jours aux championnats europ\u00e9ens \u00e0 Glasgow. \r\nEt ce sont les femmes qui ouvriront les feux cet apr\u00e8s-midi.  \r\nUne seule Suissesse est au d\u00e9part : Nicola Spirig, \u00e0 36 ans, qui m\u00e8ne de front sa carri\u00e8re sportive et sa vie de famille. \r\n((Championne Olympique \u00e0 Londres, m\u00e9daill\u00e9e d'argent \u00e0 Rio,  cinq fois championne d'Europe, Nicola Spirig est une sp\u00e9cialiste des grand rendez-vous et des retours gagnant. Apr\u00e8s son titre olympique en 2012, elle d\u00e9cide de mettre entre parenth\u00e8se sa carri\u00e8re pour donner naissance au premier de ses deux enfants, elle revient au plus haut-niveau et apr\u00e8s les Jeux de Rio, c'est un deuxi\u00e8me enfant qui va naitre, l'an dernier.  Du coup, c'est son mari, Reto Hug, ex triathl\u00e8te professionnel qui est en charge du foyer. \r\nSON \r\nTokyo car son but est de participer en 2020 \u00e0 ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Mais d'ici l\u00e0, il y a l'objectif de cet apr\u00e8s-midi et la course en \u00e9quipe, mixte, samedi.  Une \u00e9quipe jeune dont elle est la doyenne et un peu.  la maman.\r\nSON \r\nNicola Spirig, en lice donc pour un sixi\u00e8me titre europ\u00e9ens cet apr\u00e8s-midi ici \u00e0 Glasgow.))\r\n(Athletisme) *** Belle op\u00e9ration de la Suisse hier aux Championnat d'Europe d'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin...\r\nL\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 400 m\u00e8tres/haies...\r\navec la mani\u00e8re... puisqu'elle a remport\u00e9 sa s\u00e9rie. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Selina B\u00fcchel s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 800 m\u00e8tres...\r\nAlors qu'Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres. \r\nEt le B\u00e2lois peut bel et bien pr\u00e9tendre \u00e0 une m\u00e9daille.\r\nVerdict \u00e0 21 heures sur RTS 2.\r\n(Natation) Et ca se confirme : le 200 m\u00e8tres quatre nages est LA course reine de la natation suisse. \r\nApr\u00e8s l'or de J\u00e9r\u00e9my Desplanches, Maria Ugol-kova a d\u00e9croch\u00e9 le bronze hier \u00e0 Glasgow...\r\navec un nouveau record de Suisse.\r\n(23/PATRIMOINE FRANCE S. BERN PI) *** Stephane Bern fait un flop.\r\nSon appel, pour sauver le patrimoine fran\u00e7ais en p\u00e9ril, a de la peine \u00e0 trouver des donneurs. \r\nL'an dernier, l'homme de t\u00e9l\u00e9vision avait en effet re\u00e7u une mission de la part du pr\u00e9sident Emmanuel Macron :\r\ntrouver des fonds afin de restaurer les monuments en danger.. \r\nMais deux mois apr\u00e8s le lancement d'une souscription nationale, le succ\u00e8s n'est pas vraiment au rendez-vous.\r\nSylvie Lambelet\r\n  0'56''\r\n((Avec 1 million 300 mille euros... on se trouve encore loin des montants esp\u00e9r\u00e9s, r\u00e9v\u00e8le le Parisien. Monsieur Patrimoine a re\u00e7u la mission de faire l'inventaire des monuments devant \u00eatre sauv\u00e9 ou r\u00e9habilit\u00e9..  Il a inscrit 250 sites prioritaires sur sa liste .. \r\nMais pour ne pas saigner le budget du minist\u00e8re de la culture... St\u00e9phane Bern doit aussi trouver des financements innovants..  Deux projets sont lanc\u00e9s: un loto du patrimoine, qui d\u00e9marrera dans un mois environ.. et cette souscription nationale, destin\u00e9e \u00e0 remplir les caisses de la Fondation..\r\nMAG\r\nLa souscription reste ouverte jusqu'\u00e0 fin novembre. Pour compl\u00e9ter la mise, St\u00e9phane Bern annonce qu'il fera \u00e9galement appel aux entreprises... et l'animateur battra le rappel..  dans une capsule diffus\u00e9e chaque soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Histoire de sensibiliser et convaincre le public))\r\n(Milan taxis) *** Milan, capitale de la mode, entend bien tenir son standing.\r\nLa ville italienne \u00e9touffe, elle aussi, sous la chaleur.\r\nMais pas question de c\u00e9der \u00e0 la tentation du bernuda.\r\nEt surtout pas si vous \u00eates chauffeurs de taxi.\r\nUn r\u00e8glement r\u00e9gional l'interdit.\r\nUne vingtaine d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s.\r\nIl en co\u00fbte l'\u00e9quivalent de 120 francs pour chaque laisser-aller.\r\nA cela s'ajoute un rappel \u00e0 la loi qui finit en commission disciplinaire, avec un risque de suspension temporaire.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 786, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9753448", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-09T07:59:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-09T07:59:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9753451", "ece-9753448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:05:49Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [96%] :\r\nInfo trafic RTS, rien \u00e0 signaler sur les routes de Suisse romande, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLes nuages de plus en plus dense et des averses de plus en plus fr\u00e9quente au fil des heures d'abord en montagne et puis les orages arrivent en fin d'apr\u00e8s- midi seront localement violents, fortes pluies, voire m\u00eame de la gr\u00eale et des vents temp\u00e9tueux une accalmie est pr\u00e9vue ce soir c\u00f4t\u00e9 mercure jusqu'\u00e0 31 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, plus que 25 degr\u00e9s demain, mais avec le soleil. \r\nBonjour Patrick Chaboud\u00e9 bonjour tout un monde, c'est avec vous, dites -nous tout ou presque du programme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [96%] :\r\nOn va parler du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un pays plong\u00e9 en plein chaos, on entendra la voix d'une r\u00e9alisatrice qui a donn\u00e9 la parole justement \u00e0 cinq v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne qui vivent au quotidien cette crise \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [98%] :\r\nBonne \u00e9mission et \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [89%] :\r\n\u00e0 demain, il est 8 heures, vous \u00eates sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\n\u00e0 l'Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [94%] :\r\nL'Argentine ne deviendra pas l'un des seuls grands pays d'Am\u00e9rique latine a l\u00e9galis\u00e9 l'avortement : le S\u00e9nat rejette \u00e0 l'instant un changement de loi les syndicats et la gauche s'en prennent aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR accus\u00e9 de vouloir faire trop de concessions sur la protection des salaires en Suisse, en France, St\u00e9phane Bern et depuis l'an dernier, monsieur Patrimoine sa mission : r\u00e9colter des fonds pour sauver les monuments en danger n'est pas franchement une r\u00e9ussite. \r\nEn Argentine, les s\u00e9nateurs viennent donc de rejeter un projet de loi l\u00e9galisant l'avortement, la question d\u00e9chire ce pays majoritairement catholique, patrie d'origine du Pape Fran\u00e7ois Jean-Louis Buchet vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Buenos-Aires, alors que la Chambre des d\u00e9put\u00e9s avait valid\u00e9 la r\u00e9forme, le S\u00e9nat lui se prononce contre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:00) [92%] :\r\nOui, la l\u00e9galisation de l'IVG a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mais dans la rue, le droit \u00e0 l'avortement a gagn\u00e9 malgr\u00e9 la pluie et le froid, une v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine a envahi le centre de Buenos Aires et satur\u00e9 le Parlement en attendant le vote des s\u00e9nateurs intervenue apr\u00e8s 14 heures de d\u00e9bats, des dizaines de milliers de personnes des femmes en majorit\u00e9 pour la plupart tr\u00e8s jeunes, mais aussi beaucoup d'hommes, tous arborant le foulard Vert de la campagne pour l'avortement libre sur et gratuit ont chant\u00e9 et dans\u00e9 durant la nuit dans une ambiance fait une certaine d\u00e9ception est perceptible maintenant mais presque tous sont convaincus qu'il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re, l'hypocrisie de la situation actuelle o\u00f9 l'avortement est clandestin et souvent dangereux pour les femmes les plus pauvres, mais sans danger pour ceux qui peuvent payer des cliniques priv\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 gr\u00e2ce au d\u00e9bat qui, au-del\u00e0 du Parlement a gagn\u00e9 toute la soci\u00e9t\u00e9 au cours des derniers mois et si finalement dans une d\u00e9cision aura beaucoup pes\u00e9 la pression de l'\u00c9glise catholique, les s\u00e9nateurs se sont finalement inclin\u00e9s pour le rocher, ce sera peut-\u00eatre la derni\u00e8re victoire du pape Fran\u00e7ois dans son pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [93%] :\r\nJean-Louis Buchet merci le Haut-Commissariat aux droits de l'homme a un nouveau visage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [94%] :\r\nCelui d'une femme Michelle Bachelet, l'ancienne pr\u00e9sidente du Chili a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier soir par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies \u00e0 66 ans, elle remplace le Jordanien Zeid Raad Al-Hussein, connue pour ne pas m\u00e2cher ses mots, Michelle Bachelet a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re directrice d'ONU Femmes, elle avait ensuite \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue pr\u00e9sidente du Chili en 2014. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir expuls\u00e9 des diplomates russes, les \u00c9tats-Unis imposent cette fois les premi\u00e8res sanctions \u00e9conomiques compte la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [97%] :\r\nAu coeur de cette d\u00e9cision, l'affaire de l'empoisonnement de l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal et de sa fille en Grande-Bretagne alors que Donald Trump est accus\u00e9 d'\u00eatre trop conciliant avec Vladimir Poutine, son administration, elle semble vouloir hausser le ton \u00e0 Washington Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:42) [96%] :\r\nWashington a men\u00e9 l'enqu\u00eate et affirme \u00eatre certain que les Russes sont derri\u00e8re l'attaque \u00e0 l'agent neurotoxique contre l'ancien espion Sergue\u00ef Skripal et sa fille, en cons\u00e9quence, les \u00c9tats-Unis vont imposer \u00e0 la Russie des sanctions \u00e9conomiques, les premi\u00e8res dans cette affaire, qui entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt apr\u00e8s le feu Vert du Congr\u00e8s, les sanctions porteront notamment sur l'exportation de produits technologiques, la classe politique am\u00e9ricaine globalement hostile \u00e0 la Russie, a salu\u00e9 cette annonce, tant du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, que du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, aucun commentaire en revanche de Donald Trump, qui adopte une posture plus ouverte vis-\u00e0-vis de la Russie lors du r\u00e9cent sommet avec Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour s'\u00eatre montr\u00e9 trop conciliant avec son homologue russe, l'annonce de ces nouvelles sanctions est venue du d\u00e9partement d'\u00e9tat et non de la Maison Blanche, ce qui renforce encore l'impression d'une dichotomie dans la gestion des relations avec Moscou Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [95%] :\r\nUn nouveau s\u00e9isme a frapp\u00e9 ce matin l'\u00eele indon\u00e9sienne de Lombok, la secousse d'une magnitude de5,9 sur l'\u00e9chelle de Richter a \u00e9t\u00e9 ressenti fortement dans toute l'\u00eele, selon l'agence Reuter s'des b\u00e2timents se sont effondr\u00e9s, ce tremblement de terre, intervient 4 jours apr\u00e8s un s\u00e9isme meurtrier dans la m\u00eame r\u00e9gion, le bilan du 1er drame a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse ce matin, les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes indique qu'au moins 164 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [90%] :\r\nL'USS l'Union syndicale suisse claque la porte, dit n\u00e9gociations avec le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [95%] :\r\nDossier qui cristallise toutes les tensions, les mesures d'accompagnement, l'USS craint un affaiblissement substantiel de la protection des salaires en Suisse, autre motif de sa col\u00e8re, selon elle, les conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR torpillent l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne dans son collimateur, en particulier le chef de la diplomatie qui avait annonc\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 discuter avec Bruxelles sur la garantie de la protection des travailleurs alors Ignazio Cassis doit -il son aller la r\u00e9ponse du conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:36) [89%] :\r\nOn ne va pas comme \u00e7a, la d\u00e9mission d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais ce qui est clair c'est que doit se tenir aux d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 d'ailleurs sa demande de Monsieur casser ce qu'il fallait pas modifier les mesures d'accompagnement, c'\u00e9tait une ligne rouge parce qu'elles sont absolument d\u00e9cisive pour prot\u00e9ger le niveau des salaires et partant pour l'acceptabilit\u00e9 de l'accord en Suisse alors c'est ce que nous comme je Cassis par des esp\u00e8ces de brainstorming publique remettent en question cette chose sans discuter \u00e0 Sion pr\u00e9alable avec les syndicats et en affaiblissant la position de n\u00e9gociation de la Suisse, parce que l'Union europ\u00e9enne sur ce qui se passe en Suisse, c'est absolument pas acceptable et en fait, de facto, il a rendu tr\u00e8s difficile la conclusion du l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [100%] :\r\nQue va -t-il se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:15) [87%] :\r\nMoi, je ne suis pas un oracle, mais d'une certaine mani\u00e8re, il faudra bien faire le rejette du revers qui par Cassis parce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 bloquer compl\u00e8tement le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [93%] :\r\nRoger Nordmann, \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas la situation sur le march\u00e9 du travail, en Suisse, est rest\u00e9e plus ou moins stable en juillet, le taux de ch\u00f4mage s'est inscrit \u00e02,4 pourcent pour le 2\u00e8me mois d'affil\u00e9e, conform\u00e9ment aux pr\u00e9visions des \u00e9conomistes annoncent ce matin du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie des m\u00e9dias va supprimer environ, on vent postes \u00e9quivalents temps plein en Suisse al\u00e9manique, ce seront les d\u00e9partements de production qui seront touch\u00e9s d'ici f\u00e9vrier selon l'\u00e9diteur, les personnes touch\u00e9es vont b\u00e9n\u00e9ficier d'un plan social, hier soir, Syndicom, a r\u00e9agi le syndicat d\u00e9plore ces nouveaux licenciements et constate que la proc\u00e9dure de consultation tombe en pleines vacances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [94%] :\r\nD\u00e9velopper des activit\u00e9s nautiques, autres que le cano\u00e9 ou le kayak dans le Jura, c'est ce que r\u00e9clame une motion d\u00e9pos\u00e9e sur le bureau du Parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [98%] :\r\nLe pr\u00e9sident de Jura Tourisme demande la r\u00e9alisation d'un plan d'eau artificiel destin\u00e9 aux loisirs et \u00e0 la d\u00e9tente, une alternative int\u00e9ressante, selon lui, alors que les autorit\u00e9s viennent d'interdire la navigation sur le Doubs \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse, mais sa proposition suscite des interrogations dans les milieux agricoles Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [94%] :\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle dans le Jura en 2012, un projet de plan d'eau avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en Ajoie, sur l'emplacement d'un ancien a\u00e9rodrome il n'avait pas trouv\u00e9 le soutien n\u00e9cessaire, le d\u00e9put\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis et l'actuel pr\u00e9sident de Jura Tourisme actif notamment dans la location de cano\u00eb sur le Doubs, il se dit aujourd'hui persuad\u00e9e qu'une telle offre renforcerait l'attractivit\u00e9 d'un canton o\u00f9 les dispositions l\u00e9gales restent tr\u00e8s contraignantes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [91%] :\r\nCes plan dont sont tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s, donc impossible de faire navigation planche \u00e0 voile, etc, le Doubs on a la possibilit\u00e9 de naviguer en cano\u00eb ou en kayak, \u00e0 certaines heures, \u00e0 certains moments de l'ann\u00e9e en dessous de 6 m3 seconde on ne peut plus naviguer sur ce plan d'eau, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cette semaine, durant l'\u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 non navigables, donc forc\u00e9ment, un plan d'eau o\u00f9 l'on pourrait faire des activit\u00e9s serait tout allait bien pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des milieux agricoles reste dubitatifs face \u00e0 une telle proposition, Michel Darbellay, le directeur d'AgriJura, il avait vivement r\u00e9agi il y a 6 ans, en raison de l'impact d'untel projet sur l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [91%] :\r\nAujourd'hui, on peut \u00eatre tr\u00e8s sceptique par rapport \u00e0 ce genre de proposition, on a les plans d'eau ou des cours d'eau dans le canton du Jura, qui sont des attraits au niveau touristique extr\u00eamement int\u00e9ressant mais qui ne sont pas valoris\u00e9s, preuve en est, par exemple sur le Doubs on interdit pas d'elle, on interdit le p\u00e9dalo si on utilise de nouvelles possibilit\u00e9s sur les cours d'eau existants, on \u00e9vite de devoir cr\u00e9er des plans d'eau artificiels qui auront ind\u00e9niablement des cons\u00e9quences en termes d'emprise sur les Terres agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [96%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lovis, estime pour sa part que la cr\u00e9ation d'un plan d'eau permettrait pr\u00e9cis\u00e9ment une diversification des activit\u00e9s agricoles oui, r\u00e9pond Michel Darbellay mais il faut r\u00e9fl\u00e9chir, le territoire de mani\u00e8re raisonn\u00e9e, ne pas affaiblir sa capacit\u00e9 productive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [94%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka va affronter la nuit prochaine, Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Toronto, le Vaudois s'est hiss\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale apr\u00e8s \u00eatre venu \u00e0 bout du Hongrois Barton Fucsovics 1 6 7 6 7 6 Stan Wawrinka a \u00e9cart\u00e9 les 4 balles de match dans le jeu d\u00e9cisif de la 3\u00e8me manche, il n'y a rien de mieux pour la confiance, a -t-il comment\u00e9 apr\u00e8s sa victoire, oui il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [91%] :\r\nC'est vraiment le triathlon sera \u00e0 l'honneur ces 3 prochains jours aux championnats europ\u00e9ens \u00e0 Glasgow. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [95%] :\r\nEt ce sont les femmes qui ouvriront les feux cet apr\u00e8s- midi, une seule Suissesse est au d\u00e9part, Nicola Spirig, 36 ans qui m\u00e8ne de front sa carri\u00e8re sportive et sa vie de famille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:29) [94%] :\r\nChampionne olympique \u00e0 Londres, m\u00e9daill\u00e9e d'argent \u00e0 Rio cinq fois championne d'Europe, Nicola Spirig, est une sp\u00e9cialiste des grands rendez- vous et des retours gagnants apr\u00e8s son titre olympique en 2012, elle d\u00e9cide de mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re pour donner naissance au 1er de ses 2 enfants, elle revient au plus haut niveau et apr\u00e8s les Jeux de Rio, c'est un 2\u00e8me, enfant qui va na\u00eetre l'an dernier, du coup, c'est son mari, Reto Hough, ex triathl\u00e8te professionnel qui est en charge du foyer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:54) [90%] :\r\nPour moi, c'est un privil\u00e8ge de toujours \u00eatre capable de faire mon sport et d'avoir de 2 enfants et \u00e7a fonctionne parce que mon Reto et regarde la et les enfants, alors c'est la famille qui travaillent ensemble et comme \u00e7a oui c'est toujours la mort de motivation mais on va voir si si c'est les m\u00eame jusqu'\u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:20) [94%] :\r\nTokyo car son but est de participer en 2020 \u00e0 ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques mais d'ici l\u00e0, il y a l'objectif de cet apr\u00e8s- midi et la course en \u00e9quipe mixte samedi une \u00e9quipe jeune, dont elle est la doyenne est un peu la maman. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:32) [90%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re que je peux donner quelque chose au Team avec mon exp\u00e9rience, j'essaye de d'\u00eatre une bonne maman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:41) [91%] :\r\nNicola Spirig en lice donc pour un 6\u00e8me titre europ\u00e9en cet apr\u00e8s- midi ici \u00e0 Glasgow. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [90%] :\r\nEt belle op\u00e9ration de la Suisse, hier aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:49) [95%] :\r\nL\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 400 m\u00e8tres haies avec la mani\u00e8re, puisqu'elle a remport\u00e9 sa s\u00e9rie de son c\u00f4t\u00e9 s'est -il Seguin B\u00fcchel s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 800 m\u00e8tres alors qu'Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres et le B\u00e2lois peut bel et bien pr\u00e9tendre \u00e0 une m\u00e9daille verdict \u00e0 21 heures sur RTS deux et \u00e7a se confirme, le 200 m\u00e8tres 4 nages et la course reine de la natation suisse apr\u00e8s l'or de J\u00e9r\u00e9my Desplanches, Maria Ugolkova a d\u00e9croch\u00e9 le bronze hier \u00e0 Glasgow avec un nouveau record de Suisse St\u00e9phane Bern, lui fait un flop, son appel pour sauver le Patrimoine fran\u00e7ais en p\u00e9ril, a de la peine \u00e0 trouver des donneurs l'an dernier, l'homme de t\u00e9l\u00e9vision avait en effet re\u00e7u une mission de la part du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, trouver des fonds afin de restaurer les monuments en danger, mais 2 mois apr\u00e8s le lancement d'une souscription nationale le succ\u00e8s n'est pas vraiment au rendez- vous, Sylvie Lamblin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:39) [95%] :\r\nAvec un 1000000 300 1000 euros, on se trouve encore loin des montants esp\u00e9r\u00e9s, r\u00e9v\u00e8le Le Parisien monsieur Patrimoine a re\u00e7u la mission de faire l'inventaire des monuments devant \u00eatre sauv\u00e9 ou r\u00e9habilit\u00e9, il a inscrit 250 sites prioritaires sur sa liste, mais pour ne pas saigner le budget du minist\u00e8re de la culture St\u00e9phane Bern doit aussi trouver des financements innovants, 2 projets sont lanc\u00e9s, un Loto du Patrimoine qui d\u00e9marrera dans un mois environ, et cette souscription nationale destin\u00e9e \u00e0 remplir les caisses de la Fondation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [93%] :\r\nLe Patrimoine, c'est pas le Patrimoine de l'\u00c9tat, c'est notre Patrimoine, il nous appartient \u00e0 tous, c'est de la convivialit\u00e9 dans les villages, c'est aussi le d\u00e9veloppement touristique, \u00e9conomique, donc de tous nos territoires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:21) [96%] :\r\nLa souscription reste ouverte jusqu'\u00e0 fin novembre, pour compl\u00e9ter la mise, St\u00e9phane Bern, annonce qu'il fera \u00e9galement appel aux entreprises et l'animateur battra le rappel dans une capsule diffus\u00e9e chaque soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, histoire de sensibiliser et convaincre le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [96%] :\r\nMilan, capitale de la mode, entend bien tenir son standing. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [92%] :\r\nLa ville, la ville italienne \u00e9touffe, elle aussi, sous la chaleur, mais pas question de c\u00e9der \u00e0 la tentation du bermuda et surtout pas si vous \u00eates chauffeurs de taxi un Mans r\u00e9gional interdit une vingtaine d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s, il en co\u00fbte l'\u00e9quivalent de 120 francs pour chaque laisser- aller, \u00e0 cela s'ajoute un rappel \u00e0 la loi qui finit en commission disciplinaire, avec un risque de suspension temporaire on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [94%] :\r\nPlaisante pas avec les bermudas merci Cl\u00e9a Favre, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T06:34:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B75ED8C7-1CA7-43E4-A77D-E4E81B065F69", "internalArchiveId": "B75ED8C7-1CA7-43E4-A77D-E4E81B065F69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Favre, Cl\u00e9a;Johann Schneider Ammann, ministre de l'\u00e9conomie;Mario Gattiker, directeur du SEM;Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, pr\u00e9sident de Jura Tourisme;Michel Darbellay, directeur d'AgriJura;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(16/MICHELLE BACHELET ONU DROITS DE l'HOMME PA) Le nouveau visage du Haut commissaire aux droits de l'homme est donc connu :\r\nC'est l'ancienne pr\u00e9sidente du Chili, Michelle Bachelet, qui devrait remplacer Zeyd Raad Al Hussein.\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a transmis son nom aux 193 Etats membres, qui doivent encore le valider demain. \r\nUne nomination qui rassure les organisations des droits de l'homme.\r\nMichelle Bachelet a en effet \u00e9t\u00e9 une ardente d\u00e9fenseur de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, du droit \u00e0 l'avortement et du mariage homosexuel dans son pays. \r\nElle a aussi \u00e9t\u00e9 victime de tortures, sous la dictature de Pinochet.\r\nEt conna\u00eet la valeur des droits de l'homme. Marie Bourreau...\r\n((A 66 ans, Michelle Bachelet a un tr\u00e8s beau pedigree politique. Deux fois pr\u00e9sidente du Chili et directrice de l'organisation ONU femme, elle conna\u00eet parfaitement les dirigeants du monde entier et les rouages de la diplomatie mondiale. Des exp\u00e9riences qui devraient lui \u00eatre cl\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du haut commissariat aux droits de l'Homme. \r\nElle prendra toutefois fin Ao\u00fbt les r\u00eanes d'une organisation fragilis\u00e9e par la mont\u00e9e des populismes en Europe et dans le monde et le retrait des am\u00e9ricains du conseil des droits de l'homme au mois de juin dernier. Elle devra surtout regagner la confiance des \u00e9tats membres qui ont peu go\u00fbt\u00e9 aux critiques acerbes et tout azimuth du jordanien Zeid Ra'ad Al Hussein. Lors d'une conf\u00e9rence de presse la semaine derni\u00e8re, ce dernier avait revendiqu\u00e9 sa libre parole estimant que \u00ab le silence n'assure aucun respect \u00bb. A sa successeur, il a donn\u00e9 3 conseils \u00ab  \u00eatre juste, ne pas faire de discrimination et avoir une sant\u00e9 de fer \u00bb.))\r\n(US sanctions Russie) *** Washington annonce de nouvelles sanctions \u00e9conomiques.\r\nSa cible, cette fois : la Russie qu'elle accuse d'\u00eatre derri\u00e8re l'attaque au Novitchok au Royaume-Uni.\r\nAttaque dont avait \u00e9t\u00e9 victime en mars l'ex-agent double russe Sergue\u00ef Skripal et sa fille.\r\nSi le Congr\u00e8s ne s'y oppose pas, les sanctions entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt.\r\nLes Etats-Unis avaient d\u00e9j\u00e0 expuls\u00e9 60 diplomates russes, tax\u00e9s d'espions...\r\nen signe de solidarit\u00e9 avec les Britanniques.\r\n(Israel) 70 roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es par le Hamas en direction d'Isra\u00ebl.\r\nChiffre d\u00e9livr\u00e9 par Tsahal.\r\nLa majorit\u00e9 est tomb\u00e9e dans des zones inhabit\u00e9es.\r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a ripost\u00e9 avec des raids a\u00e9riens.\r\nBilan de cette op\u00e9ration :\r\ntrois personnes tu\u00e9es, dont un nourrisson, selon les services de sant\u00e9 de Gaza.\r\n(04/MESURES D'ACCOMPAGNEMENT ITV JSA) *** Les syndicats ne c\u00e8deront rien. \r\nIls quittent la table de discussions sur les mesures d'accompagnement, men\u00e9e par Johann Schneider Ammann. \r\nLe ministre de l'\u00e9conomie serait pr\u00eat, selon eux, \u00e0 faire trop de concessions sur la protection des travailleurs suisses, \r\npour plaire aux Europ\u00e9ens. \r\nJohann Schneider Ammann s'en d\u00e9fend. Il leur lance un appel pour qu'ils reprennent les n\u00e9gociations. \r\nIl sait bien qu'il a besoin d'eux...\r\n((je lutte avec les moyens corrects))\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(07/REFUGIES PAYSANS ITV GATTIKER) *** La balle est maintenant dans le camp des cantons pour int\u00e9grer davantage de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde du travail. \r\nC'est le message du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, et de l'Union suisse des paysans, \r\n\u00e0 l'issue d'un projet pilote de trois ans dans l'agriculture. \r\nUne exp\u00e9rience positive, \u00e0 poursuivre au niveau r\u00e9gional, avec des formations et des stages.\r\nElle doit aussi \u00eatre \u00e9largie \u00e0 d'autres secteurs comme l'h\u00f4tellerie. \r\nMario Gattiker, directeur du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations...\r\n  ((personnes admis \u00e0 titre provisoire))\r\nMario Gattiker interrog\u00e9 par Alexandra Richard.\r\n(Bouchons) Cause d'agacement, les embouteillages co\u00fbtent aussi de l'argent. \r\nToujours plus, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial.\r\nLa facture s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 2 milliard de francs en 2015. Soit une augmentation de 7% en 5 ans.\r\nCes co\u00fbts sont li\u00e9s au temps perdu par les automobilistes.\r\nIls comprennent aussi l'impact sur le climat et l'environnement.\r\n(TF4/JU PLAN D'EAU POUR LES LOISIRS PI) *** D\u00e9velopper des activit\u00e9s nautiques autres que le cano\u00e9 ou le kayak dans le Jura. C'est ce que r\u00e9clame une motion d\u00e9pos\u00e9e sur le bureau du Parlement cantonal...\r\nLe pr\u00e9sident de Jura Tourisme demande la r\u00e9alisation d'un plan d'eau artificiel, destin\u00e9 aux loisirs et \u00e0 la d\u00e9tente. \r\nUne alternative int\u00e9ressante, selon lui, \r\nalors que les autorit\u00e9s viennent d'interdire la navigation sur le Doubs \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse. \r\nMais sa proposition suscite des interrogations dans les milieux agricoles. Ga\u00ebl Klein...   \r\n  1'31''\r\n((L'id\u00e9e n'est pas nouvelle dans le Jura. En 2012, un projet de plan d'eau avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en Ajoie sur l'emplacement d'un ancien a\u00e9rodrome. Il n'avait pas trouv\u00e9 le soutien n\u00e9cessaire. Le d\u00e9put\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis est l'actuel pr\u00e9sident de Jura Tourisme. Actif notamment dans la location de cano\u00e9s sur le Doubs, il se dit aujourd'hui persuad\u00e9 qu'une telle offre renforcerait l'attractivit\u00e9 d'un canton o\u00f9 les dispositions l\u00e9gales restent tr\u00e8s contraignantes.     \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des milieux agricoles, on reste dubitatif face \u00e0 une telle proposition. Michel Darbellay est le directeur d'AgriJura. Il avait vivement r\u00e9agi il y a six ans en raison de l'impact d'un tel projet sur l'agriculture.    \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lovis estime pour sa part que la cr\u00e9ation d'un plan d'eau permettrait pr\u00e9cis\u00e9ment une diversification des activit\u00e9s agricoles. Oui r\u00e9pond Michel Darbellay, mais il faut r\u00e9fl\u00e9chir le territoire de mani\u00e8re raisonn\u00e9e et ne pas affaiblir sa capacit\u00e9 productive.))\r\n(Wawrinka) En tennis, Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 au petit matin pour les huiti\u00e8mes de finale \u00e0 Toronto.\r\nLe Vaudois a domin\u00e9 le Hongrois Marton FOUK-SO-VIC sur le score de 1/6,  7/6,  7/6.\r\nAu prochain tour, il d\u00e9fiera Rafael Nadal pour tenter d'atteindre les quarts de finale.\r\nRencontre pr\u00e9vue la nuit prochaine, \u00e0 2 heures, heure suisse.\r\n(20/CE ATHLETISME BERLIN ITV SPRUNGER) *** L\u00e9a Sprunger courra la finale du 400m haies des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme. \r\nLa Vaudoise a remport\u00e9 sa demie finale hier au terme d'une course parfaitement maitris\u00e9e. \r\nElle visera demain le titre. \r\nL\u00e9a Sprunger, \u00e0 la fois heureuse et surprise hier, au moment de passer la ligne d'arriv\u00e9e de sa demie finale. \r\n((ce sera vraiment int\u00e9ressant))\r\nDes propos recueillis par Caroline Reymond. \r\nSelina B\u00fcchel s'est elle aussi qualifi\u00e9e pour la finale du 800 m\u00e8tres. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres. \r\nLe B\u00e2lois fait partie des favoris. \r\nUn rendez-vous \u00e0 vivre \u00e0 partir de 21 heures sur RTS 2.\r\n(Oscars) Une c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, nouvelle version, va faire son apparition l'ann\u00e9e prochaine.\r\nElle est tr\u00e8s souvent critiqu\u00e9e pour sa longueur. \r\nEn mars dernier, la 90e \u00e9dition a dur\u00e9 3h54.\r\nEt ce n'est pas le record. La palme revient \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de 2002 et ses 4h20.\r\nL'Acad\u00e9mie des Oscars va donc prendre des mesures et vise d\u00e9sormais une retransmission de 3 heures.\r\nCe n'est pas encore tout \u00e0 fait une r\u00e9volution.\r\nMais tax\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement d'\u00e9litisme, elle va \u00e9galement cr\u00e9er une nouvelle cat\u00e9gorie.\r\nCat\u00e9gorie qui r\u00e9compensera un film populaire.", "durationSec": 556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9753434", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-09T06:30:20_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-09T06:30:20_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9753466", "ece-9753434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:03:49Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu journal L\u00e9a Favre bonjour, bonjour, une femme avec un tr\u00e8s beau CV est choisi pour diriger une organisation fragilis\u00e9e, Michelle Bachelet doit prendre les r\u00eanes du Haut-Commissariat aux droits de l'homme, la protection des travailleurs n'est pas n\u00e9gociable et syndicats claquent la porte au nez de Johann Schneider- Ammann, or le ministre de l'\u00c9conomie a bien besoin de la loi, la joie de L\u00e9a Springer suite \u00e0 sa qualification \u00e0 Berlin pour la finale du 400 m\u00e8tres haies la Vaudoise vise la m\u00e9daille d'or, 2 ans apr\u00e8s le bronze \u00e0 Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [93%] :\r\nLe nouveau visage du Haut commissaire aux droits de l'homme et donc connu, c'est l'ancienne pr\u00e9sidente du Chili Michelle Bachelet qui devrait remplacer Zeid Raad Al-Hussein, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a transmis son nom aux 193 \u00c9tats membres qui doivent encore le valider, demain, une nomination qui rassure les organisations des droits de l'homme, Michelle Bachelet, a en effet \u00e9t\u00e9 une ardente d\u00e9fenseur de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, du droit \u00e0 l'avortement et du mariage homosexuel dans son pays, elle a aussi \u00e9t\u00e9 victimes de tortures sous la dictature de Pinochet et conna\u00eet la valeur des droits de l'homme, Mary Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [95%] :\r\n\u00e0 66 ans, Michelle Bachelet a un tr\u00e8s beau pedigree politique 2 fois pr\u00e9sidente du Chili et directrice de l'organisation ONU femme elle conna\u00eet parfaitement les dirigeants du monde entier et les rouages de la diplomatie mondiale des exp\u00e9riences qui devrait lui \u00eatre cl\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat aux droits de l'homme, elle prendra toutefois fin ao\u00fbt les r\u00eanes d'une organisation fragilis\u00e9e par la mont\u00e9e des populismes en Europe et dans le monde et le retrait des am\u00e9ricains du Conseil des droits de l'homme au mois de juin dernier, elle devra surtout regagner la confiance des \u00c9tats-membres qui ont peu go\u00fbt\u00e9 aux critiques acerbes tout azimut du jordanien Zeid Raad Al-Hussein lors d'une conf\u00e9rence de presse la semaine derni\u00e8re, ce dernier avait revendiqu\u00e9 sa libre parole estimant que le silence n'assure aucun respect \u00e0 sa successeur, il a d'ailleurs donn\u00e9 3 conseils \u00eatre juste ne pas faire de discrimination et avoir une sant\u00e9 de fer Marie- Bourreau pour RTSinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [95%] :\r\nWashington annonce de nouvelles sanctions \u00e9conomiques sa cible, cette fois, la Russie, qu'elle accuse d'\u00eatre derri\u00e8re l'attaque au Novitchok au Royaume-Uni attaque dont avait \u00e9t\u00e9 victime en mars, l'ex- agent double russe Sergue\u00ef Skripal et sa fille si le Congr\u00e8s ne s'y oppose pas les sanctions entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt les \u00c9tats-Unis avaient d\u00e9j\u00e0 expuls\u00e9 60 diplomates russes tax\u00e9s d'espions en signe de solidarit\u00e9 avec les Britanniques 70 roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es par le Hamas en direction d'Isra\u00ebl chiffre d\u00e9livr\u00e9 par Tsahal, la majorit\u00e9 est tomb\u00e9e dans des zones inhabit\u00e9es, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a ripost\u00e9 avec des raids a\u00e9riens bilan de cette op\u00e9ration : 3 personnes tu\u00e9es, dont un nourrisson, selon les services de sant\u00e9 de Gaza en Suisse, les syndicats ne c\u00e9deront rien, il quitte la table de discussions sur les mesures d'accompagnement men\u00e9e par Johann Schneider- Ammann, le ministre de l'\u00e9conomie serait pr\u00eat, selon eux, \u00e0 faire trop de concessions sur la protection des travailleurs suisses pour plaire aux europ\u00e9ens Johann Schneider- Ammann s'en d\u00e9fend, il leur lance un appel pour qu'ils reprennent les n\u00e9gociations, il sait bien qu'il a besoin de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [87%] :\r\nEt ne faut trouver une solution pour les mesures d'accompagnement qui \u00eatre accept\u00e9 par tous les partenaires sociaux et les cantons, \u00e7a ne peut pas se faire sans les syndicats \u00e7a aussi tr\u00e8s et non faut les syndicats, il nous faut les syndicats, je suis un avocat du partenariat social parce que sais si on a pass\u00e9 un accord entre les employ\u00e9es et les employeurs, on n'a pas d'chance Toccanier dans les march\u00e9s et on perd les places de travail et pour cette raison sur lutte je lutte avec les moyens corrects. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard, la balle est maintenant dans le camp des cantons pour int\u00e9grer davantage de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde du travail, c'est le message du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations et de l'Union suisse des paysans \u00e0 l'issue d'un projet pilote de 3 ans dans l'agriculture, une exp\u00e9rience positive \u00e0 poursuivre au niveau r\u00e9gional avec des formations et des stages, elle doit aussi \u00eatre \u00e9largie \u00e0 d'autres secteurs comme l'h\u00f4tellerie, Mario Gattiker, directeur du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [90%] :\r\nLe r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est de stimuler des mesures d'int\u00e9gration, ce que nous avons fait, maintenant, avec ce projet pilote, mais c'est en Suisse, ce sont les cantons qui sont responsables, pour l'aide sociale, mais aussi pour les mesures d'int\u00e9gration et c'est \u00e0 eux maintenant on de profiter des r\u00e9sultats de ce projet pilote comment est, est-ce que vous imaginez le potentiel, d\u00e9veloppement du c\u00f4t\u00e9 justement des des r\u00e9gions maintenant la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons se sont mis d'accord, d'intensifier les mesures d'int\u00e9gration, c'est pour \u00e7a que aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration et pr\u00e8s de augmenter les le financement dans le domaine de l'int\u00e9gration et l'agriculture, et un des branches qui sont l\u00e0, qui sont anciens potentiels employeurs pour des r\u00e9fugi\u00e9s et des personnes admis \u00e0 titre provisoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [96%] :\r\nMario Gattiker, interrog\u00e9 par Alexandra Richard cause d'agacement, les embouteillages co\u00fbtent aussi de l'argent toujours plus, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial, la facture s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 2 milliards de francs en 2015, soit une augmentation de 7 pourcent en 5 ans, ces co\u00fbts sont li\u00e9s au temps perdu par les automobilistes, ils comprennent aussi l'impact sur le climat et l'environnement, d\u00e9velopper des activit\u00e9s nautiques, outre que le cano\u00e9 ou le kayak dans le Jura, c'est ce que r\u00e9clame une motion d\u00e9pos\u00e9e sur le bureau du Parlement cantonal, le pr\u00e9sident de Jura Tourisme demande la r\u00e9alisation d'un plan d'eau artificiel destin\u00e9 aux loisirs et \u00e0 la d\u00e9tente, une alternative int\u00e9ressante, selon lui, alors que les autorit\u00e9s viennent d'interdire la navigation sur le Doubs \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse, mais sa proposition suscite des interrogations dans les milieux agricoles Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [93%] :\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle dans le Jura en 2012, un projet de plan d'eau avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en Ajoie, sur l'emplacement d'un ancien a\u00e9rodrome il n'avait pas trouv\u00e9 le soutien n\u00e9cessaire, le d\u00e9put\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis et l'actuel pr\u00e9sident de Jura Tourisme actif notamment dans la location de cano\u00eb sur le Doubs, il se dit aujourd'hui persuad\u00e9e qu'une telle offre renforcerait l'attractivit\u00e9 d'un canton o\u00f9 les dispositions l\u00e9gales restent tr\u00e8s contraignantes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [92%] :\r\nCe plan dont sont tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s, donc impossible de faire navigation planche \u00e0 voile, etc, le Doubs on a la possibilit\u00e9 de naviguer en cano\u00eb ou en kayak, \u00e0 certaines heures, \u00e0 certains moments de l'ann\u00e9e en dessous de 6 m3 seconde on ne peut plus naviguer sur ce plan d'eau, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cette semaine, durant l'\u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 non navigables, donc forc\u00e9ment, un plan d'eau o\u00f9 l'on pourrait faire des activit\u00e9s serait un atout ind\u00e9niable pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des milieux agricoles restent dubitatifs face \u00e0 une telle proposition, Michel Darbellay, le directeur d'AgriJura, il avait vivement r\u00e9agi il y a 6 ans, en raison de l'impact d'untel projet sur l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [92%] :\r\nAujourd'hui, on peut \u00eatre tr\u00e8s sceptique par rapport \u00e0 ce genre de propositions, on a des plans d'eau, des cours d'eau dans le canton du Jura, qui sont des attraits au niveau touristique extr\u00eamement int\u00e9ressant mais qui ne sont pas valoris\u00e9s, preuve en est, par exemple sur le Doubs on interdit pas de l'on interdit le p\u00e9dalo si on utilise de nouvelles possibilit\u00e9s sur des cours d'eau existants, on \u00e9vite de devoir cr\u00e9er des plans d'eau artificiels qui auront ind\u00e9niablement des cons\u00e9quences en termes d'emprise sur les Terres agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:54) [96%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lovis, estime pour sa part que la cr\u00e9ation d'un plan d'eau permettrait pr\u00e9cis\u00e9ment une diversification des activit\u00e9s agricoles oui, r\u00e9pond Michel Darbellay mais il faut r\u00e9fl\u00e9chir, le territoire de mani\u00e8re raisonn\u00e9e, ne pas affaiblir sa capacit\u00e9 productive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [94%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 au petit matin pour les huiti\u00e8mes de finale \u00e0 Toronto, le Vaudois a domin\u00e9 le Hongrois Marton Fucsovics sur le score de 1 6 7 6 7 6 au prochain tour, il d\u00e9fiera Rafa\u00ebl Nadal pour tenter d'attente des quarts de finale, rencontre pr\u00e9vue la nuit prochaine \u00e0 2 heures heure suisse et puis L\u00e9a Sprunger courra la finale du 400 m\u00e8tres haies des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, la Vaudoise a en effet remport\u00e9 sa demi- finale, hier, au terme d'une course parfaitement ma\u00eetris\u00e9e, elle visera demain le titre la Sprunger \u00e0 la fois heureuse et surprise hier, juste apr\u00e8s avoir franchi la ligne d'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:43) [85%] :\r\nJ'ai eu un plaisir \u00e0 courir sur cette piste, cette commencer Epidaure de lancer ces championnats d'Europe, voil\u00e0 \u00e7a donne 1 55 0 en rel\u00e2chant un peu surprise de \u00e7a et je suis tr\u00e8s contente de ce que Petersson et et je ne vois soit plus l\u00e0, \u00e7a change quand m\u00eame un petit peu la donne -moi \u00e7a change la donne : oui, mais apr\u00e8s \u00e7a, les filles qui se sont qualifi\u00e9s \u00e0 leur place ces d\u00e9fis qui se sont battus qui qui m\u00e9rite de leur place et puis c'est surtout des filles que je connais pas, donc ce sera une finale un peu plus inconnu que ce qu'on avait ce qu'on avait anticip\u00e9, oui, c'est int\u00e9ressant \u00e7a que dans la 3\u00e8me qui gagne, a fait un meilleur temps donc prix faudra la surveiller, ce sera vraiment int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Caroline Reymond, C\u00e9line B\u00fcchel s'est elle aussi qualifi\u00e9e pour la finale du 800 m\u00e8tres de son c\u00f4t\u00e9, Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres le B\u00e2lois fait partie des favoris, un rendez- vous \u00e0 vivre, \u00e0 partir de 21 heures sur RTS 2 et puis les Oscars en mode lifting Cl\u00e9a avec un nouveau concept de c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, la c\u00e9r\u00e9monie est en effet tr\u00e8s souvent critiqu\u00e9e pour sa longueur en mars dernier la 90\u00e8me \u00e9dition a dur\u00e9 3 heures 54 et ce n'est pas le record, la palme revient \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de 2002 et ses 4 heures 20, l'Acad\u00e9mie des Oscars va donc prendre des mesures, elle vise d\u00e9sormais une retransmission de trois heures ce n'est pas encore tout \u00e0 fait une r\u00e9volution mais tax\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement d'\u00e9litisme, elle va \u00e9galement cr\u00e9er une nouvelle cat\u00e9gorie, elle r\u00e9compensera d\u00e9sormais un film populaire, on se r\u00e9jouit de voir tout \u00e7a merci Cl\u00e9a Favre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85AFA976-9BB5-4490-9D90-2892FD1D2E4A", "internalArchiveId": "85AFA976-9BB5-4490-9D90-2892FD1D2E4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans;Tanja Dubas, directrice des ventes et du marketing de Lausanne Tourisme;Maria Ugolkova, nageuse zurichoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (05/REFUGIES PAYSANS PA) Trois ans de phase pilote... et un constat: le bilan du travail des r\u00e9fugi\u00e9s dans l'agriculture est positif...\r\nEntre 2015 et 2017... 30 personnes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es pour travailler dans des exploitations agricoles... entre trois et 12 mois\r\nUne \u00e9valuation de la Haute \u00e9cole bernoise... pr\u00e9sent\u00e9e hier ... montre que l'exp\u00e9rience favorise clairement l'int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail. \r\nAlexandra Richrd... c'est maintenant aux cantons de prendre le relais pour d\u00e9velopper de futurs projets\r\n  0'51''\r\n((Avancer \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale, oui. Parce que la proximit\u00e9 permet un meilleur suivi. Au d\u00e9but, lorsqu'il faut mettre en relation les r\u00e9fugi\u00e9s et les agricuteurs, trouver  une exploitation agricole l\u00e0 o\u00f9 vit le r\u00e9fugi\u00e9 dans l'id\u00e9al.Tous les acteurs sont proches et en contact - les offices r\u00e9gionaux de placement et les organisations paysannes, en particulier.\r\nPlusieurs cantons se sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 dans des projets. Et d\u00e8s la rentr\u00e9e, ils seront m\u00eame plusieurs \u00e0 proposer des formations. \r\nA Neuch\u00e2tel, Fribourg, Berne, au Tessin et en Argovie, les r\u00e9fugi\u00e9s ou les migrants admis provisoirement qui se verraient bien travailler dans l'agriculture pourront suivre un pr\u00e9apprentissage d'int\u00e9gration. \r\nCours de langues, stage \u00e0 la ferme, pour se pr\u00e9parer ensuite \u00e0 travailler dans une exploitation agricole. \r\nCes projets seront donc pilot\u00e9s d\u00e9sormais par les cantons, avec le soutien du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations qui lance des formations dans une dizaine d'autres m\u00e9tiers, l'h\u00f4tellerie par exemple. ))\r\n(06/REFUGIES PAYSANS ITV BOURGEOIS) Selon le directeur de l'Union suisse des paysans... Jacques Bourgeois... ces initiatives cantonales ont un v\u00e9ritable potentiel pour int\u00e9grer davantage de r\u00e9fugi\u00e9s\r\nMais il se refuse \u00e0 fixer des objectifs pr\u00e9cis. \r\n  0'45''\r\nJacques Bourgeois r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard\r\n(08/VS/REGROUPEMENT FAMILIAL PA (22h30)) ***** Toujours dans le domaine de la migration... le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral change sa jurisprudence en mati\u00e8re de regroupement familial. \r\nIl a r\u00e9cemment permis \u00e0 une jeune Camerounaise de rejoindre sa m\u00e8re en Suisse... m\u00eame si elle \u00e9tait devenue majeure au cours de la proc\u00e9dure.\r\nUn assouplissement, Yves Terrani, qui tient compte de r\u00e9cents arr\u00eats de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n  0'55''\r\n((. En effet et un revirement de jurisprudence surtout qui a pour cons\u00e9quence de renforcer la protection juridique des enfants proches de la majorit\u00e9 dans les proc\u00e9dures de regroupement familial. En l'esp\u00e8ce, les parents avaient d\u00e9pos\u00e9 en 2013 une demande de regroupement familial en faveur de la jeune fille alors \u00e2g\u00e9e de 16 ans. Les autorit\u00e9s valaisannes avaient jug\u00e9 la requ\u00eate tardive avant de la rejeter. Bien que le Tribunal cantonal valaisan ait cass\u00e9 cette d\u00e9cision, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations avait confirm\u00e9 le refus d'accorder une autorisation de s\u00e9jour au titre de regroupement familial. Il contestait l'existence de raisons familiales majeures. Mais dans un arr\u00eat publi\u00e9 hier (me), le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 un recours interjet\u00e9 par la m\u00e8re en faveur de sa fille, fondant sa d\u00e9cision sur une jurisprudence de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme portant sur la probl\u00e9matique de l'accession \u00e0 la majorit\u00e9 en cours de proc\u00e9dure. Les juges de Saint-Gall ont aussi fait valoir les principes constitutionnels suisses tels que la s\u00e9curit\u00e9 et la pr\u00e9visibilit\u00e9 du droit, l'interdiction de l'arbitraire, l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9.))\r\n(Mesures d'accompagnement) Les syndicats vont boycotter les n\u00e9gociations sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes\r\nLes faiti\u00e8res du secteur... l'Union syndicale suisse... et Travail Suisse l'ont annonc\u00e9 avec fracas hier...\r\nElles refusent de faire des concessions... face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... notamment sur la protection des salaires\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Amman... qui est charg\u00e9 de mener les consultations sur le sujet d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9... assure que l'emploi reste la priorit\u00e9 du gouvernement... et que les fameuses lignes rouges ne seront pas touch\u00e9es.\r\nLe ministre de l'\u00e9conomie appelle les syndicats \u00e0 se remettre \u00e0 la table des discussions.\r\n(Washington) ***** Washington veut sanctionner la Russie... dans l'affaire Sergei Skripal.. cet ancien agent russe empoisonn\u00e9 au Royaume-Uni\r\nPour les Etats-Unis... les faits sont d\u00e9sormais \u00e9tablis: le gouvernement russe a bien utilis\u00e9 une arme chimique dans ce dossier\r\nEn vertu des lois am\u00e9ricaines... des sanctions \u00e9conomiques s'imposent\r\nSi le Congr\u00e8s ne s'y oppose pas... elles entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt\r\nElles porteront sur l'exportation de certains produits technologiques... et pourraient co\u00fbter \u00e0 Moscou des centaines de millions de dollars.\r\n(14/ISRAEL PREFERENCE JUIVE PA)  \r\n****** Le Parlement isra\u00e9lien a d\u00e9battu hier d'une loi tr\u00e8s controvers\u00e9e... \u00e0 la demande de l'opposition\r\nUn texte vot\u00e9 le mois dernier et qui d\u00e9finit Isra\u00ebl comme l'Etat nation du peuple juif... en omettant les autres populations \r\nCette nouvelle loi est jug\u00e9e discriminatoire... \r\nAude Markovitch... la cour supr\u00eame a dailleurs \u00e9t\u00e9 saisie... par plusieurs recours...\r\n  0'56''\r\n((\u00ab Le gouvernement met en pi\u00e8ce la D\u00e9claration d'Ind\u00e9pendance \u00bb, s'est exclam\u00e9e la cheffe de l'opposition \u00e0 la Knesset, Tzipi Livni lors du d\u00e9bat houleux sur la loi sur l'Etat nation. Dans les tribunes du public, des activistes ont brandi des pancartes o\u00f9 on pouvait lire \u00ab honte ! \u00bb. \r\nDemand\u00e9 par l'opposition, ce d\u00e9bat n'avait pas vocation \u00e0 annuler la loi, vot\u00e9e \u00e0 une courte majorit\u00e9 mi-juillet. Mais il permet de garder le sujet au coeur de l'agenda politique. Parall\u00e8lement, cinq recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s devant la Cour supr\u00eame. La plus haute instance juridique du pays pourrait casser le texte en arguant qu'il contrevient \u00e0 deux lois fondamentales sur les droits de l'homme. Mais il y a peu de chance qu'elle ne le fasse. \r\nLe texte de la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance a affirm\u00e9 en 1948 qu'Isra\u00ebl est l'Etat du peuple juif. Mais il ajoute aussi que l'Etat assurera la compl\u00e8te \u00e9galit\u00e9 des droits sociaux et politiques de tous les habitants, sans discrimination de religion, de race ou de sexe. La nouvelle loi omet purement ce volet. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\nLe proche-orient... qui a connu hier une nouvelle flamb\u00e9e de violence...\r\n3 Palestiniens sont morts dans des raids isra\u00e9liens... dont un b\u00e9b\u00e9 de 18 mois\r\nQuelques heures plus t\u00f4t... le Hamas avaitz tir\u00e9 une septantaine de roquettes en direction d'Isra\u00ebl. \r\nUne op\u00e9ration qui a fait au moins un bless\u00e9 c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien.\r\n(Ryanair) **** Les pilotes de Ryanair seront \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve... demain\r\nUn mouvement qui va prendre une ampleur in\u00e9dite... puisque les pilotes allemands et n\u00e9erlandais ont d\u00e9cid\u00e9 de se joindre \u00e0 leurs coll\u00e8gues belges, su\u00e9dois et irlandais\r\nAu total ... plus de 400 vols seront annul\u00e9s et 55 000 passagers seront concern\u00e9s\r\nLa compagnie promet aux voyageurs l\u00e9s\u00e9 un changement gratuit de leur r\u00e9servation\r\n(TF1/ETUDE TOURISME TANJA DUBAS PI) Comment continuer \u00e0 attirer des visiteurs... alors que les mani\u00e8res de consommer n'arr\u00eatent pas d'\u00e9voluer?\r\nLe tourisme... comme beaucoup de secteurs doit se r\u00e9inventer... en permanence\r\nParmi ceux qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 des solutions d'avenir... il y a la directrice des ventes et du marketing de Lausanne tourisme\r\nDans un m\u00e9moire... elle s'interroge sur les nouvelles fa\u00e7ons de faire d\u00e9couvrir la ville...\r\n  1'28''\r\n((Avec sa double casquette, de directrice des ventes et d'\u00e9tudiante \u00e0 Lausanne Toursime, Tanja Dubas part d'un constat: les locaux veulent se sentir davantage impliqu\u00e9s.\r\next 1\r\nDes pistes se d\u00e9gagent pour favoriser l'implication  de la population. C'est l'objet de la recherche de Tanja Dubas, \r\next 2\r\nLausanne pourrait faire office de pionier en Suisse en remettant les locaux au coeur du dispositif touristique. Copenhague au Danemark teste une approche similaire depuis bient\u00f4t une ann\u00e9e.))\r\n(19/CE NATATION GLASGOW ITV UGOLKOVA (2(2h30)) ****** Nouvelle m\u00e9daille helv\u00e9tique aux championnats europ\u00e9ens de Glasgow. \r\nLa Z\u00fcrichoise Maria Ugol-kova d\u00e9croche le bronze du 200 m\u00e8tres 4 nages. \r\nC'est la deuxi\u00e8me m\u00e9daille suisse de ces championnats en natation, apr\u00e8s le titre du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches, \u00e9galement sur 200 m\u00e8tres 4 nages. \r\nEt la nageuse \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mue... juste apr\u00e8s sa course. Ecoutez\r\n  0'25''\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n(Tennis) Et puis en Tennis... Stan Wawrinka continue sur sa lanc\u00e9e... et remporte un deuxi\u00e8me match d 'affil\u00e9e... au Masters 1000 de Toronto\r\nLe Vaudois a battu le Hongrois Marton Fuxovitch en trois sets, cette nuit: 1-6 / 7-5 / 7-5\r\nAu prochain tour... il devra se mesurer \u00e0 Rapha\u00ebl Nadal.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bachelet) ***** Michelle Bachelet prendra la t\u00eate du Haut commissariat aux droits de l'homme \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rat des Nations Unies a choisi l'ancienne pr\u00e9sident chilienne... pour succ\u00e9der au Jordanien Zeid Ra-ad al Hussein\r\nCette nomination devra \u00eatre valid\u00e9e vendredi par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9753299", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-09T06:00:12_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-09T06:00:12_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9753304", "ece-9753299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:52Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nC'est l'heure du journal avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, int\u00e9grer des r\u00e9fugi\u00e9s dans l'agriculture, l'id\u00e9e venait du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations et de l'Union suisse des paysans et elle a port\u00e9 ses fruits, apr\u00e8s 3 ans de projets pilotes, le bilan est positif, l'exp\u00e9rience va maintenant se poursuivre au niveau r\u00e9gional dans ce journal, \u00e9galement les d\u00e9bats virulents qui ont anim\u00e9 le parlement isra\u00e9lien hier en cause une nouvelle loi qui d\u00e9finit Isra\u00ebl comme l'\u00c9tat-Nation du peuple juif, l'opposition, la juge discriminatoire, elle va la combattre sur le plan judiciaire et puis comment r\u00e9inventer le tourisme pour mettre en valeur les villes, une employ\u00e9e de leur de Lausanne Tourisme s'est pos\u00e9 la question dans un m\u00e9moire et selon elle, la population locale a son r\u00f4le \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\n3 ans de phase pilote et un constat : le bilan du travail des r\u00e9fugi\u00e9s dans l'agriculture est positif entre 2015 et 2017 30 personnes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es pour travailler dans des exploitations agricoles entre 3 et 12 mois, une \u00e9valuation de la Haute \u00e9cole bernoise pr\u00e9sent\u00e9e hier montre que l'exp\u00e9rience favorise clairement l'int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail, Alexandra Richard c'est maintenant aux cantons de prendre le relais pour d\u00e9velopper de futurs projets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [96%] :\r\nAvancer \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale oui parce que la proximit\u00e9 permet un meilleur suivi au d\u00e9but lorsqu'il faut mettre en relation les r\u00e9fugi\u00e9s et les agriculteurs, trouver une exploitation agricole, l\u00e0 o\u00f9 vit le r\u00e9fugi\u00e9 dans l'id\u00e9al, tous les acteurs sont proches et en contact les offices r\u00e9gionaux de placement et les organisations paysannes en particulier plusieurs cantons se sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 dans des projets et d\u00e8s la rentr\u00e9e, ils seront m\u00eame plusieurs \u00e0 proposer des formations \u00e0 Neuch\u00e2tel Fribourg Berne au Tessin en Argovie les r\u00e9fugi\u00e9s ou les migrants admis provisoirement qui se verrait bien travailler dans l'agriculture pourront suivre un pr\u00e9- apprentissage d'int\u00e9gration, cours de langues stage \u00e0 la ferme pour se pr\u00e9parer ensuite \u00e0 travailler dans une exploitation agricole, ces projets seront donc pilot\u00e9s d\u00e9sormais par les cantons, avec le soutien du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui lance des formations dans une dizaine d'autres m\u00e9tiers, l'h\u00f4tellerie par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [97%] :\r\nEt selon le directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois ces initiatives cantonales ont un v\u00e9ritable potentiel pour int\u00e9grer davantage de r\u00e9fugi\u00e9s, mais il se refuse \u00e0 fixer des objectifs pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [92%] :\r\nFaut voir si ces personnes sont pr\u00eates \u00e0 venir dans notre domaine d'activit\u00e9, on va pas remplac\u00e9s non plus l'ensemble de la main d'oeuvre agricole dont on a besoin, donc il faut \u00eatre clair, nous avons environ 30000 personnes que nous occupons pour les travaux dans nos exploitations annuellement, venant principalement des pays de l'Est du Portugal de l'Espagne et \u00e7a restera bien \u00e9videmment je dirais le r\u00e9servoir demande au futur, mais une partie, peut-\u00eatre aussi remplac\u00e9 pas justement ces personnes administratives provisoire o\u00f9 ces r\u00e9fugi\u00e9s qui ont la possibilit\u00e9 de rester dans notre pays, surtout pour les r\u00e9fugi\u00e9s, puisqu'ils ont permis B, nous devons veiller \u00e0 mieux int\u00e9grer ces gens dans le march\u00e9 du travail et l'agriculture apportera sa Pierre \u00e0 la des fils et j'attends aussi que les autres secteurs en fasse de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [98%] :\r\nJacques Bourgeois r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard et toujours dans le domaine de la migration le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral change sa jurisprudence en mati\u00e8re de regroupement familial, il a r\u00e9cemment permis \u00e0 une jeune Camerounaise de rejoindre sa m\u00e8re en Suisse, m\u00eame si elle \u00e9tait devenue majeure au cours de la proc\u00e9dure un assouplissement Yves Terrani qui tient compte de r\u00e9cents arr\u00eats de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [94%] :\r\nEn effet, et un revirement de jurisprudence surtout qui a pour cons\u00e9quence de renforcer la protection juridique des enfants, proche de la majorit\u00e9 dans les proc\u00e9dures de regroupement familial en esp\u00e8ces, les parents avaient d\u00e9pos\u00e9 en 2013, une demande de regroupement familial en faveur de la jeune fille, alors \u00e2g\u00e9e de 16 ans, les autorit\u00e9s valaisannes avaient jug\u00e9 la requ\u00eate s'tardive avant de la rejeter, bien que le Tribunal cantonal valaisan et casser cette d\u00e9cision, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations avait confirm\u00e9 le refus d'accorder une autorisation de s\u00e9jour, au titre de regroupement familial, il contestait l'existence de raisons familiales majeures, mais dans un arr\u00eat publi\u00e9 hier, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 un recours interjet\u00e9 par la mer en faveur de sa fille, fondant sa d\u00e9cision sur une jurisprudence de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme portant sur la probl\u00e9matique de l'accession \u00e0 la majorit\u00e9 en cours de proc\u00e9dure, les juges de Saint-Gall ont aussi fait valoir les principes constitutionnels suisses tels que la s\u00e9curit\u00e9 et la pr\u00e9visibilit\u00e9 du droit, l'interdiction de l'arbitraire, l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, ou encore la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [94%] :\r\nLes syndicats vont boycotter les n\u00e9gociations sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, les fa\u00eeti\u00e8res du secteur, l'Union syndicale suisse et Travail l'ont annonc\u00e9 avec fracas, hier, elle refuse de faire des concessions face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, notamment sur la protection des salaires, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann, qui est charg\u00e9 de mener les consultations sur le sujet d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, assure que l'emploi reste la priorit\u00e9 du gouvernement et que les fameuses Lignes Rouges ne seront pas touch\u00e9s, le ministre de l'\u00e9conomie, appelle les syndicats \u00e0 se remettre \u00e0 la table des discussions Washington veut sanctionner la Russie dans l'affaire Sergei Skripal, cet ancien agent russe empoisonn\u00e9 au Royaume-Uni pour les \u00c9tats-Unis, les faits sont d\u00e9sormais \u00e9tablis, le gouvernement russe a bien utilis\u00e9 une arme chimique dans ce dossier, en vertu des lois am\u00e9ricaines des sanctions \u00e9conomiques s'impose donc, si le Congr\u00e8s ne s'y oppose pas, elles entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt elles porteront sur l'exportation de certains produits technologiques et pourraient co\u00fbter \u00e0 Moscou, des centaines de millions de dollars, le parlement isra\u00e9lien a d\u00e9battu hier d'une loi tr\u00e8s controvers\u00e9e \u00e0 la demande de l'opposition, un texte vot\u00e9 le mois dernier et qui d\u00e9finit Isra\u00ebl comme l'\u00c9tat-Nation du peuple juif en omettant les autres populations cette nouvelle je cette nouvelle loi est jug\u00e9e discriminatoire Aude Marcovitch, la Cour supr\u00eame a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 saisie par plusieurs recours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [95%] :\r\nLe gouvernement met en pi\u00e8ce la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, s'est exclam\u00e9e la chef de l'opposition \u00e0 la Knesset sipi Livni demand\u00e9e par l'opposition, ce d\u00e9bat n'avait pas vocation \u00e0 annuler la loi vot\u00e9e \u00e0 une courte majorit\u00e9 mi- juillet mais il permet de garder le sujet au coeur de l'agenda politique parall\u00e8lement cinq recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s devant la Cour supr\u00eame, la plus haute instance juridique du pays pourrait casser le texte en arguant qu'il contrevient \u00e0 deux lois fondamentales sur les droits de l'homme mais il y a peu d'chance qu'elle ne le fasse, le texte de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, a affirm\u00e9 en 1948 qu'Isra\u00ebl et l'\u00c9tat du peuple juif mais il ajoutait aussi que l'\u00c9tat assurera la compl\u00e8te \u00e9galit\u00e9 des droits sociaux et politiques de tous les habitants sans discrimination de religion, de race ou de sexe, la nouvelle loi omet purement ce volet Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [96%] :\r\nLe Proche-Orient qui a connu hier une nouvelle flamb\u00e9e de violence, 3 Palestiniens sont morts dans des raids isra\u00e9liens, dont un b\u00e9b\u00e9 de 18 mois quelques heures plus t\u00f4t, le Hamas avait tir\u00e9 une septantaine de roquettes en direction d'Isra\u00ebl, une op\u00e9ration qui a fait au moins un bless\u00e9 c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, les pilotes de Ryanair seront \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve demain, un mouvement qui va prendre une ampleur in\u00e9dite puisque les pilotes allemands et n\u00e9erlandais ont d\u00e9cid\u00e9 de se joindre \u00e0 leurs coll\u00e8gues belges, su\u00e9dois et irlandais au total plus de 400 vols seront annul\u00e9s et 55000 passagers seront concern\u00e9s : la compagnie promet aux voyageurs l\u00e9s\u00e9 un changement gratuit de leur r\u00e9servation, comment continuer \u00e0 attirer des visiteurs alors que les mani\u00e8res de consommer n'arr\u00eatent pas d'\u00e9voluer le tourisme comme beaucoup de secteurs doit se r\u00e9inventer en permanence parmi ceux qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 des solutions d'avenir, il y a la directrice des ventes et du marketing de Lausanne Tourisme dans un m\u00e9moire, elle s'interroge sur les nouvelles fa\u00e7ons de faire d\u00e9couvrir la ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [96%] :\r\nAvec sa double casquette de directrice des ventes et d'\u00e9tudiante \u00e0 Lausanne tourisme Tanja Dubas part d'un constat : les locaux veulent se sentir davantage impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:34) [88%] :\r\nCe qui est ressorti, nous venons sortir notre magazine le Lausanne qui \u00e9teint toute une toute nouvelle production de Lausanne, tourisme, o\u00f9 nous avons impliqu\u00e9 entre autres blogueurs locaux mais d'autres personnalit\u00e9s ou des, des habitants ont tout simplement de de Lausanne et puis la r\u00e9gion et puis c'\u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9 pareil avec le bloc Lausanne o\u00f9 nous impliquant des locaux, on veut savoir ce que Lausanne tourisme faire on ne sont aujourd'hui pas l'Office tourisme de sa propre ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [99%] :\r\nDes pistes se d\u00e9gagent pour favoriser l'implication de la population, c'est l'objet de la recherche de Tanja Dubas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:06) [90%] :\r\nDans le tourisme, on est beaucoup dans le Storytelling une ville n'existe pas sans ces histoires et puis qui font ces histoires, c'est le c'est le locaux la bite en l'agglom\u00e9ration qui cr\u00e9e ces histoires et puis l\u00e0 il a pioch\u00e9 aussi et puis un \u00e9change qui peut \u00eatre je pense les Lausannois il y a encore des recoins qu'il conna\u00eet peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment qu'il a envie de red\u00e9couvrir d'une autre mani\u00e8re, il a les amis des familles qui viennent lui rendent visite, c'est chaque fois des raisons pour se dire, mais voil\u00e0 qu'est ce qu'on fait avec nos, nos invit\u00e9s, on n'a jamais la bonne id\u00e9e au bon moment et l\u00e0, clairement, de lui dire : voil\u00e0 pourquoi tu viens pas le d\u00e9couvrir sa ville avec avec ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:44) [97%] :\r\nDes pistes \u00e0 \u00e9tudier pour Lausanne qui pourrait faire office de pionnier en Suisse, en remettant les locaux au coeur du dispositif touristique Copenhague au Danemark teste une approche similaire depuis bient\u00f4t une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:54) [69%] :\r\nNouvelle m\u00e9daille \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [90%] :\r\nQu'aux championnats europ\u00e9ens de Glasgow pour la Z\u00fcrichoises Maria Ugolkova d\u00e9croche le bronze du 200 m\u00e8tres 4 nages c'est la 2\u00e8me, m\u00e9daille suisse de ces championnats en natation apr\u00e8s le titre du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches \u00e9galement sur 200 m\u00e8tres 4 nages et la nageuse \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mue, juste apr\u00e8s sa course \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:12) [91%] :\r\nC'est une bataille \u00e0 la fin, j'avais pens\u00e9 \u00e0 rien, je voulais juste tuer je salue arriver pour moi c'est c'est mon coeur, c'est ce que je fais, c'est mon travail, j'aime la natation avec tout mon coeur et \u00e7a repr\u00e9sente vraiment beaucoup, j'ai peur de sur le podium la fois j'ai un peu la peine \u00e0 retenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz et puis en tennis Stan Wawrinka continue sur sa lanc\u00e9e et remporte un 2\u00e8me match d'affil\u00e9e au Masters 1000 de Toronto, le Vaudois a battu le Hongrois Marton foot Fucsovics en 3 sets cette nuit 1 6 7 5 7 5 au prochain tour, il devra se mesurer \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BE4CF66-3DC8-42D0-B96C-E349FFEBAE4C", "internalArchiveId": "6BE4CF66-3DC8-42D0-B96C-E349FFEBAE4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le peuple suisse se prononcera le 23 septembre 2018  sur l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral concernant les voies cyclables et les chemins et sentiers : interview de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat fribourgeois, chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Le peuple suisse se prononcera en septembre sur l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral concernant les voies cyclables et les chemins et sentiers p\u00e9destres. Ancien pr\u00e9sident de l'association Pro V\u00e9lo, le conseiller d'Etat fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert a lanc\u00e9 l'initiative \u00e0 la base du contre-projet soumis au vote.\r\nFacts:\r\n-100 millions de francs par an occasionn\u00e9s chaque ann\u00e9e par les cyclistes. rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial. en raison des accidents. mais b\u00e9n\u00e9fice sant\u00e9 publique 10 mia/contre 20 pour pi\u00e9tons \r\n-10 ans au CN\r\n\r\n\r\nStudio Fribourg / portable : +41 79 **\r\n------\r\n***7h33...\r\nLe conseiller d'Etat socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert...est avec nous en duplex de Fribourg.\r\nBonjour...\r\n...\r\n-Vous \u00eates venu en v\u00e9lo ce matin au studio?\r\n***Si je vous pose la question c'est parce que vous \u00eates un grand d\u00e9fenseur du v\u00e9lo...\r\nPr\u00e9sident pendant 8 ans de l'association Pro-V\u00e9lo...\r\nSi on vote le 23 septembre pour encrer la promotion du v\u00e9lo et des pistes cyclables dans la Constitution c'est en gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de l'initiative que vous avez lanc\u00e9e pendant votre pr\u00e9sidence...\r\nVous l'avez retir\u00e9e...au profit d'un contre-projet...\r\n-s'il est accept\u00e9 qu'est-ce qui changera pour les cyclistes?\r\n-Ce contre-projet n'est pas contraignant...la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra mais de devra pas encourager la promotion du v\u00e9lo et des pistes cyclables au m\u00eame titre que les sentiers p\u00e9destre...elle pourra ne rien faire?!\r\n-Pour \u00e7a qu'il y a tr\u00e8s peu d'opposition...\u00e0 cette article...il n'est pas m\u00e9chant?\r\n-Cette initiative V\u00e9lo c'\u00e9tait un peu votre b\u00e9b\u00e9. vous ne regrettez pas de l'avoir retir\u00e9e...au profit d'un contre-projet direct?\r\n(Il dit : le retrait \u00e9tait pr\u00e9vu ; on ne voulait de toute fa\u00e7on pas aller trop loin. Mieux vaut un verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. Et on ne voulait se retrouver avec le TCS face \u00e0 nous ; et au conseil f\u00e9d\u00e9ral c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une victoire d'obtenir un contre-projet \u00e0 4-3. Aujourd'hui ce ne serai plus le cas)\r\n-on aura jamais un r\u00e9seau aussi pointu que sentiers avec app etc?\r\n-Allez, entre nous, c'est surtout une campagne de recrutement de \u00ab Pro V\u00e9lo \u00bb ?\r\n-aux cantons et communes de planifier ces pistes cyclables...vous \u00e0 ftibourg vous allez faire quoi? demander quoi \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration?\r\n-\u00c7a ressemble \u00e0 un texte gadget, comme l'initiative sur la musique ? Accept\u00e9e en vote populaire. Pour quel r\u00e9sultat ? Est-ce bien utile? \r\n(Cela a provoqu\u00e9 une discussion ; il y a m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments dans le message sur la culture du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ; l'article sur la musique est le mod\u00e8le \u00e0 suivre)\r\nON JOUE AVEC LA DEMOCRATIE DIRECTE ?\r\n-Tout est important. Chaque association se sent indispensable. L'Allemand est important. L'\u00e9ducation physique. La musique (on a vot\u00e9 l\u00e0-dessus). Le v\u00e9lo. La p\u00eache. les cornes des vaches...\r\nle 25 novembre prochain on va voter sur l'initiative \u00ab pour la dignit\u00e9 des animaux de rente agricole \u00bb : plus de soutien financier pour les agriculteurs qui d\u00e9tiennent des vaches, des taureaux reproducteurs, des boucs reproducteurs, tout cela pour mettre fin \u00e0 l'\u00e9cornage.\r\n-Cela va trop loin, non? absurde?\r\n-si on commence chacun \u00e0 lancer une initiative populaire cela va devenir compliqu\u00e9.\r\n-Est-ce que l'on ne devrait pas rehausser barri\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e pour pouvoir permettre de d\u00e9poser une initiative populaire ? Avec les moyens actuels de communication il est toujours plus facile de m\u00e9diatiser une cause, des int\u00e9r\u00eats particuliers.\r\nLE MINISTRE EST HEUREUX ?\r\n-Pendant 10 ans au CN...sp\u00e9cialiste des questions de sant\u00e9...\u00e9ducation...depuis un an et demi CE en charge de Directeur de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions...\r\n-heureux? \r\n-\u00e7a vous manque la sant\u00e9? \r\n-Un gouvernement qui est aux prises avec l'H\u00f4pital fribourgeois qui est dans une situation difficile.. \u00e7a doit terriblement frustrant - pour vous - de ne pas pouvoir agir et de ne pas pouvoir dire quelque chose... \r\n-ronger votre frein? \r\n-attente qu'Anne-Claude Demierre, directrice de la sant\u00e9 publique, parte?\r\n-Vous \u00eates pr\u00e9sident du comit\u00e9 directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour la politique de la sant\u00e9... Vous si\u00e9gez aussi au Conseil de fondation de l'Office de m\u00e9diation de l'assurance maladie...   On peut avoir l'impression que l'actuel directeur fribourgeois de l'am\u00e9nagement du territoire a de la peine \u00e0 l\u00e2cher le domaine de la sant\u00e9...\r\n-Berne vous manque? \r\n-passer de figure du parl \u00e0 petit nvo du gouvernement? \r\nPARMI LES DEFIS DU CANTON, LA QUESTION DEMOGRAPHIQUE ET DU DEVELOPPEMENT\r\n-entre fonction 2017 peu vu depuis fait quoi? \r\n-croissance d\u00e9mo recule logements vacants trop construit? \r\nUn de vos causes, c'est l'accompagnement du d\u00e9veloppement d\u00e9mographique du canton.\r\nJustement, vous \u00eates entr\u00e9 en fonction depuis d\u00e9but 2017 (source site de l'Etat de Fribourg)... Votre action politique est - vu de l'ext\u00e9rieur - peu visible... On vous voyait \u00e0 la manoeuvre \u00e0 Berne, au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Difficile d'avoir une aura romande quand on rentre dans le rang cantonal. Qu'avez-vous vous fait jusqu'ici...?\r\n(Il va expliquer qu'il a sauv\u00e9 le plan directeur cantonal, c'est-\u00e0-dire l'adaptation des normes fribourgeoises sur l'am\u00e9nagement du territoire... Il veut dire que gr\u00e2ce \u00e0 lui, Fribourg respecte enfin les d\u00e9lais)\r\n-Ca veut dire que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur , le radical Maurice Ropraz, n'a pas bien fait son travail... ???\r\n(Il dira aussi qu'il a mis en place les structures du projet de couverture autorouti\u00e8re \u00e0 Chamblioux... qui devrait accueillir entre 20 et 30'000 habitants/emplois, dans l'agglom\u00e9ration fribourgeoise...)  \r\n-Question : Le march\u00e9 de l'immobilier est en train de se tasser dans le canton de Fribourg ainsi que l'accroissement de la population. N'est-on pas en train de cr\u00e9er des logements qui risque d'\u00eatre vides... trop d'alarmisme ?\r\n-Au final c'est un peu le dilemme logement contre pommes de terre ou b\u00e9tail ? Difficile dilemme pour un canton comme Fribourg.\r\n-A propos de pommes de terre, avec les incertitudes climatiques, vous vous pr\u00e9parez \u00e0 devoir plus d\u00e9penser pour la politique agricole ?\r\n*************************", "durationSec": 650, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9765230", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "piste cyclable", "chemin p\u00e9destre"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat fribourgeois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction (vid\u00e9o) - Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat fribourgeois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat fribourgeois / LME_2018-08-09T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat fribourgeois / LME_2018-08-09T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le peuple suisse se prononcera en septembre sur l\u2019arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral concernant les voies cyclables et les chemins et sentiers p\u00e9destres. Ancien pr\u00e9sident de l'association Pro V\u00e9lo, le conseiller d'Etat fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert a lanc\u00e9 l'initiative \u00e0 la base du contre-projet soumis au vote.", "Le peuple suisse se prononcera en septembre sur l\u2019arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral concernant les voies cyclables et les chemins et sentiers p\u00e9destres. Ancien pr\u00e9sident de l'association Pro V\u00e9lo, le conseiller d'Etat fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert a lanc\u00e9 l'initiative \u00e0 la base du contre-projet soumis au vote.", "Le peuple suisse se prononcera en septembre sur l\u2019arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral concernant les voies cyclables et les chemins et sentiers p\u00e9destres. Ancien pr\u00e9sident de l'association Pro V\u00e9lo, le conseiller d'Etat fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert a lanc\u00e9 l'initiative \u00e0 la base du contre-projet soumis au vote."], "variantIds": ["ece-9753462", "ece-9753444"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:34:38Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert t\u00eate avec nous en duplex de Fribourg, bonjour, bonjour, est ce que vous \u00eates venus en v\u00e9lo ce matin oui le temps est tout \u00e0 fait propice pour le faire, des orages sont encore arriver si je vous pose la question : Jean-Fran\u00e7ois Steiert, c'est parce que vous \u00eates un grand d\u00e9fenseur du v\u00e9lo, pr\u00e9sident pendant 8 ans, de l'association Pro- V\u00e9lo et si on vote le 23 septembre pour ancrer la promotion du v\u00e9lo, des pistes cyclables dans la Constitution, c'est gr\u00e2ce ou \u00e0 cause, diront certains, de l'initiative que vous avez lanc\u00e9e pendant votre pr\u00e9sidence chez Pro V\u00e9lo, vous l'avez retir\u00e9e au profit d'un contre- projet, c'est l\u00e0- dessus qu'on vote si c'est oui, le 23 septembre \u00e7a changera quoi pour les cyclistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [86%] :\r\n\u00e7a change un certain nombre de choses d'abord formellement au niveau de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, on parlera du v\u00e9lo est la cons\u00e9quence la Conf\u00e9d\u00e9ration la possibilit\u00e9 d'encourager la pratique du v\u00e9lo les infrastructures cyclistes qui g\u00e9n\u00e9ralement sont le fait des communes et des cantons concr\u00e8tement ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration peut faire une fois que l'article constitutionnel et l\u00e0, \u00e7a l'engage sur ses propres routes, la Conf\u00e9d\u00e9ration des routes nationales, on imagine souvent li\u00e9es les grandes routes, les autoroutes A4 pistes oui Istria pas avec la dessus la Conf\u00e9d\u00e9ration est aussi propri\u00e9taire de routes sur lesquelles il y a des infrastructures cyclistes \u00e0 d\u00e9velopper \u00e7a Silistra vos propres la Conf\u00e9d\u00e9ration 2\u00e8me chose c'est une pens\u00e9e en r\u00e9seau, on en Suisse une part modale tr\u00e8s basse tout cyclistes, c'est-\u00e0-dire il y a tr\u00e8s peu de personnes qui utilisent le v\u00e9lo au quotidien pour aller travailler, par rapport \u00e0 des pays comme l'Allemagne, le Danemark, la Su\u00e8de, d'autres pays a plus un peu plus \u00e9loign\u00e9s, cela signifie que \u00e7a vient du fait que nous ne mettons assez peu d'infrastructures \u00e0 disposition des gens qui souhaitent se d\u00e9placer \u00e0 v\u00e9lo, une personne sur 2 en Suisse fait moins que 5 kilom\u00e8tres par jour pour aller de son domicile \u00e0 son travail, moi, que 5 kilom\u00e8tre le fait fait alors l\u00e0, l\u00e0, une toute petite part les faits \u00e0 v\u00e9lo, on a sur ces, sur ces personnes qui le qui font moins que 5 kilom\u00e8tres environ 20 pourcent qui disent dans les sondages, si on m'offre des infrastructures s\u00fbres, rapide, efficace, je prends v\u00e9lo parce que soit mon m\u00e9decin m'a dit de le faire \u00e7a, j'estime que c'est sain, soit pour des raisons de, de, de, d'environnement, que tout ce que vous voulez, mais pour faire passer ces gens qui souhaitent le faire de la voiture au v\u00e9lo, on doit investir dans les infrastructures on, on dit souvent : il n'y a que les cyclistes qui profite, \u00e7a c'est faux, c'est la raison pour laquelle le TCS soutient l'initiative on on a travaill\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but avec le le tweet le suisse qui s'occupe \u00e0 l'origine plut\u00f4t j'avoue que c'est, c'\u00e9tait il y a pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [94%] :\r\nSeulement, il y a, il y a beaucoup de personnes qui qui soutiennent cette initiative, les oppositions sont maigres, mais en m\u00eame temps ce contre- projet n'est pas contraignant la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra mais ne devra pas encourager la promotion du v\u00e9lo, elle pourra aussi ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [88%] :\r\nBon, vous savez dans le texte, origine \u00e9tait marqu\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration fait donc il y avait pas cette disposition protestent h\u00e2tive mais en pratique, \u00e7a change pas grand chose parce que quand vous \u00e9crivez dans la Constitution la Conf\u00e9d\u00e9ration fait ou la Conf\u00e9d\u00e9ration peut faire dans les 2 variantes, la Conf\u00e9d\u00e9ration de et, l\u00e0, de toute fa\u00e7on, faire une loi d'application, la, la, la Constitution n'a pas le Direct la d\u00e9cide et le Parlement doit quoi qu'il advienne, faire une loi d'application, on a eu dans la constitution des principes d'\u00e9galit\u00e9 notamment entre hommes et femmes qui ont \u00e9t\u00e9 de pendant de longues ann\u00e9es dans la Constitution, sans qu'il advienne, quoi que ce soit le Parlement doit derri\u00e8re faire une en application un projet de loi a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc les choses peuvent se faire relativement rapidement si on a un r\u00e9sultat clair cet Automne sur le l'article constitutionnel le Parlement pour assez rapidement se mettre au travail, c'\u00e9tait une des raisons aussi de chercher une alliance tr\u00e8s large d\u00e8s le d\u00e9but, parce qu'il suffit pas que le Parlement disent oui en un 1er temps et le peuple dise oui un article constitutionnel il faut ensuite des gens d'au moins 3 grands partis qui dit : c'est important de d'encourager la pratique du site du v\u00e9lo au quotidien en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [87%] :\r\nMais ce qui qui ont dit oui parce que le contre- projet faisait peut-\u00eatre moins peur \u00e9tait moins contraignant que que votre initiative chez Pro V\u00e9lo au moment de r\u00e9diger la loi au Parlement et pour un peu, la torpiller et puis consacrer un minimum de montant au v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [90%] :\r\nAlors c'est pas tellement seulement une question d'argent en ce qui concerne les montants l'essentiel des responsabilit\u00e9s se trouve d'abord dans les, dans les cantons et partiellement dans les communes pas compte la Conf\u00e9d\u00e9ration s'engage aujourd'hui dans le cas des programmes d'agglom\u00e9ration pour d\u00e9velopper des infrastructures cyclistes, l\u00e0 o\u00f9 le nombre de personnes qui ont envie, changer de pratique et le plus important sont c'est l\u00e0 que \u00e7a donne le plus de sens de leur offrir des et des infrastructures, le projet de loi est d\u00e9j\u00e0 sur les rails, les personnes de pratiquement toutes les sensibilit\u00e9s politiques qui sont pr\u00eates \u00e0 le porter, sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 feront campagne pour l'article constitutionnel cet Automne mais sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 faire le travail ensuite au Parlement, donc je suis plut\u00f4t optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [93%] :\r\nVous regrettez pas de l'avoir retir\u00e9e cette initiative, vu la facilit\u00e9 avec laquelle vous avez r\u00e9colt\u00e9 les signatures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [87%] :\r\nVous savez, en Suisse, de types d'initiative, vous pouvez faire, soit des initiatives qui qui sont symboliques, donc vous savez \u00e0 l'avance que vous allez vous savez, aucune chance de gagner avec, mais vous avez envie de faire bouger les choses, on a eu des de ce type d'initiative dans certains domaines politiques sur l'Europe, sur toute chose et o\u00f9 des initiatives ou vous avez vraiment envie de r\u00e9aliser des choses si vous avez envie de faire \u00e7a ou tu es au tout, tout d\u00e9but, avoir des des coalitions relativement large, nous avons mis en consultation de la part de Pro V\u00e9lo Suisse il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, 3 projets d'initiative un ambitieux un moyen bien modeste on savait en gros ce qu'il fallait retirer pour arriver \u00e0 quel contre- projet d\u00e8s le d\u00e9but, c'est, c'est c'est du, c'est s\u00fbr, se sont bien pass\u00e9es, aussi, de concert avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques, on a aujourd'hui quelque chose qui est je pense le maximum qu'on pouvait aller chercher avec les rapports de force qui existe aujourd'hui, j'en suis Ardennes mais qui am\u00e8ne vraiment quelque chose au cyclistes un aspect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, les Suisses ont aussi accept\u00e9 un article constitutionnel une initiative sur la musique, finalement, pour quel r\u00e9sultat, est-ce que \u00e7a ne va pas \u00eatre la m\u00eame chose avec l'initiative pour la promotion du v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [91%] :\r\nC'est toujours un peu le le danger d'un article constitutionnel qui est r\u00e9dig\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, nous avons choisi ce type d'initiatives parce que le fait de r\u00e9colter des signatures d'en parler dans toute la Suisse de d'\u00eatre dans toute la Suisse pour discuter du r\u00f4le du v\u00e9lo aussi \u00e0 l'avenir dans des dans Des des espaces urbains plus dense qu'aujourd'hui qu'il vont encore se densifier avec l'augmentation de la population sur un espace qui reste toujours le m\u00eame ou le v\u00e9lo sur des destins distances courtes, il est, il est efficace, il est bon pour la sant\u00e9, il est efficace pour les collectivit\u00e9s publiques, nettement moins co\u00fbteux de faire des infrastructures cyclistes que des infrastructures pour des des automobiles pour le pour les transports publics, l'un n'exclut pas l'autre, mais si vous r\u00e9ussissez \u00e0 faire passer 10 pourcent de personnes qui utilisent soit les TP soit une voiture pour aller au travail sur une courte distance et vous leur offrez quelque chose pour passer \u00e0 v\u00e9lo, vous \u00e9conomisez des montants relativement important sur les autres infrastructures et chaque v\u00e9lo Kidney o\u00f9 chaque voiture qui n'est pas dans un bouchon, parce que le l'automobiliste a d\u00e9cid\u00e9 de passer au v\u00e9lo, c'est une voiture de moins qui bouchonne et \u00e7a sert tous les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert tout, vous avez \u00e9t\u00e9 pendant 10 ans au Conseil national, sp\u00e9cialiste des questions de sant\u00e9, d'\u00e9ducation aussi depuis en et demi vous \u00eates donc conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg, en charge de l'am\u00e9nagement de l'environnement des constructions, vous \u00eates un ministre heureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [86%] :\r\nOui, toujours en cours en 2\u00e8me ann\u00e9e d'apprentissage de l'am\u00e9nagement du territoire, des constructions des routes et puis \u00e7a vous manque la sant\u00e9 domaines au nom d'une part, j'ai gard\u00e9 quelques petites choses \u00e0 Berne, parce que \u00e7a fait le canton est au centre quand on est conseiller d'\u00c9tat, \u00e9videmment, mais vous savez qu'une partie des choses qui se d\u00e9cide canton se d\u00e9cide aussi \u00e0 Berne, quand on conna\u00eet pas simplement des gens \u00e0 Berne, \u00e7a peut aider le canton de garder peu lien et donc de s'occuper un tout petit peu d'autre chose que les les choses du quotidien, ce qui reste \u00e9videmment ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [93%] :\r\nCes petites choses c'est la pr\u00e9sidence du comit\u00e9 directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour la politique de la sant\u00e9 o\u00f9 si\u00e9geait aussi au conseil de fondation de l'Office de la m\u00e9diation de l'assurance maladie, vous avez quand m\u00eame de la peine \u00e0 l\u00e2cher le domaine de la sant\u00e9, vous attendez que votre coll\u00e8gue au Conseil d'\u00c9tat Anne-Claude Demierre quitte le gouvernement pour reprendre son poste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [89%] :\r\n\u00e0 pied, il y a y a aucun plan particulier je me pla\u00eet vraiment dans ce que je fais, je d\u00e9couvre et j'ai d\u00e9couvert depuis unanime et demi, un domaine qui est passionnant, qui est qui et notamment celui de l'am\u00e9nagement du territoire, on a des d\u00e9fis qui sont, qui sont extr\u00eamement int\u00e9ressants dans ce domaine -l\u00e0, le canton de Fribourg et 50 ans qui dans la population a augment\u00e9 tr\u00e8s rapidement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, va continuer \u00e0 augmenter ces prochaines ann\u00e9es, d'une part parce que les perspectives d\u00e9mographiques Disney aussi plus pratiquement la pression de l'arc l\u00e9manique sur le sud du canton est tr\u00e8s grande et puis la m\u00eame pression de de de l'espace mythique dans tout l'espace bernois et grande au nord du canton, donc on sait qu'on a des gens qui voudront venir habiter chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame un territoire dans ton sens d\u00e9mocratique d\u00e9mographique du canton de Fribourg, comment c'est un petit peu \u00e0 se tasser, hein, il y a beaucoup de logements vacants \u00e0 ce que vous avez pas commenc\u00e9 \u00e0 trop construire finalement il y aura beaucoup de logements vides, des secteurs de la construction qui vont \u00eatre \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [88%] :\r\nNon, ce n'est pas l'\u00c9tat qui construit non vous \u00e7a priv\u00e9 et parfois des coop\u00e9ratives, mais ceci \u00e9tant, m\u00eame si la la la progression d\u00e9mographique se tasse un peu, aujourd'hui on s'le conseil a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Fribourg il y a quelques ann\u00e9es, que c'est une d\u00e9cision un peu un peu th\u00e9orique, mais il l'a fait pour pour justifier les les priorit\u00e9s de l'am\u00e9nagement du territoire, il a d\u00e9cid\u00e9 que le canton de Fribourg et 50 pourcent d'habitants plus en 2050 ce qui passerait de 300000 \u00e0 450000 je pars du fait que ce sc\u00e9nario est un peu optimiste, que les choses finiront un peu plus lentement, si on regarde les chiffres actuels, mais paradoxalement, ces chiffres, m\u00eame s'ils sont faux, ils seront juste 10 ans ou 20 ans plus tard, et donc ils ont, ils ont un m\u00e9rite ce qui nous force \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir de quoi notre canton aura l'air en 2000, peut-\u00eatre qu'en 2050 l'an 2060 en 2006 70, finalement, \u00e7a change rien parce qu'il nous force \u00e0 infl\u00e9chir comment et o\u00f9 le canton va mettre des logements pour ses 150000 personnes en plus o\u00f9 il va trouver de la place pour que ces personnes puissent travailler si possible dans canton c'\u00e9tait il faut de la place pour des emplois pour cr\u00e9er des emplois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [81%] :\r\nC'est un peu lourd dilemme \u00e9tait constructions logements versus Champ de pommes de terre pour le canton de Fribourg, \u00e7a doit \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [87%] :\r\nAlors, il est \u00e9videmment plus difficile pour un canton qui est en forte croissance que pour un canton comme celui des Grisons, comme certains cantons de Suisse centrale qui ont des des grands partis lors de leur territoire qui est en d\u00e9croissance Japon que je pr\u00e9f\u00e8re g\u00e9rer les d\u00e9fis de la croissance que les d\u00e9fis de la d\u00e9croissance qui sont, qui sont beaucoup plus d\u00e9licat dans dans tous domaine il faut vous avez \u00e9t\u00e9 classe Kiffer dans les villages, vous le savez, villages qui meurent, dont on a pas ce probl\u00e8me -l\u00e0, par contre on on a, on a le vrai d\u00e9fi, c'est comment, \u00eatre plus efficace dans l'utilisation de notre territoire, avec plus de gens sur le m\u00eame territoire alors ce d\u00e9fi vaut pour le logement, \u00e7a c'est la densification dont on parle beaucoup, certains disent densification ses pertes de qualit\u00e9 de vie parce que nous sommes les gens sans moyens de qualit\u00e9 de vie, l'usine de lieu le plus dense du canton de Fribourg, c'est le quartier du bourg, c'est autour de la cath\u00e9drale, c'est l\u00e0 o\u00f9 la densification a \u00e9t\u00e9 la plus forte, sauf qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fait au Moyen-Age, \u00e2ge et que tout le monde souhaite y habiter les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer des prix pas possible, pour habiter l\u00e0- bas donc manifestement ils estiment que la qualit\u00e9 de vie et est bonne malgr\u00e9 un densification tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 quant densifier aussi sur l'emploi peu plus faire des, des, des hectares et des hectares de places de parc \u00e0 l'horizontale, alors qu'on pourrait y construire des usines productive donc ces choses doivent \u00eatre fait de mani\u00e8re plus efficace, m\u00eame chose pour les transports. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:41) [85%] :\r\nAutant de d\u00e9fis et que vous allez devoir mener en tout cas que ministre en charge des constructions du de du de l'am\u00e9nagement du territoire, de l'environnement aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T07:45:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller d'Etat fribourgeois, chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41FA56FD-9D18-495C-9EC3-CB76B3DFC98F", "internalArchiveId": "41FA56FD-9D18-495C-9EC3-CB76B3DFC98F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syndicats boycottent les discussions sur un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne. Faut-il d\u00e9brancher l'accord institutionnel entre la Suisse et Bruxelles : interviews des journalistes parlementaires Bernard Wuthrich, Andreas Valda et Pietro Bugnon ", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Les syndicats ont claqu\u00e9 mercredi la porte des discussions sur un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation avec l'UE. D\u00e9bat entre les journalistes parlementaires Bernard Wuthrich (Le Temps), Andreas Valda (Tages Anzeiger) et Pietro Bugnon (RTS).\r\nFaut-il d\u00e9brancher l'accord institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne?    \r\n*** A 18h... on revient sur l'\u00e9clat des syndicats hier. Eux qui ont claqu\u00e9 la porte des discussions sur un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation.\r\nUn boycott qui ne facilite pas les n\u00e9gociations sur un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Une porte-parole de la commission europ\u00e9enne l'a reconnu aujourd'hui. \r\nEt c'est vrai que sans le soutien des syndicats, et plus largement de la gauche, l'avenir politique d'un accord-cadre est compromis. \r\nquasi mort, selon le Blick \r\n3 correspondants parlementaires nous ont rejoints, 3 connaisseurs de la Berne f\u00e9d\u00e9rale\r\nBernard Wuthrich, correspondant parlementaire pour le journal Le Temps\r\nAndreas Valda, correspondant parlementaire du Tages Anzeiger\r\nPietro Bugnon, correspondant parlementaire pour la RTS \r\n-\tRetour sur les \u00e9pisodes de hier : agitation ou vraie f\u00e2cherie ?\r\n-on entendait le syndicaliste Aldo Ferrari, tr\u00e8s remont\u00e9 hier soir en ouverture de Forum... feint?\r\n- unschweizerisch, jeu dangereux... \r\n- les syndicats accusent, JSA dit qu'ils ont tort et que c'est pas juste... qui a raison? \r\n- retient surtout le coup de gueule! \r\n-\tLes cons\u00e9quences sur l'accord institutionnel : est-il mort ?\r\n- la gauche / syndicat joue un jeu dangereux? \r\n-\tA qui la faute ? La commission ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Cassis ?\r\n- en parlant de la r\u00e8gle des 8 jours, avec ces petites phrases, contribu\u00e9 \u00e0 tendre les relations?\r\n- G. Pfister \"il y a une incapacit\u00e9 \u00e0 discuter du CF\"... auraient d\u00fb discuter avec avec les partenaires sociaux. \r\n************************\r\ndocumentation perso: \r\nAucunes concessions! \r\nLes syndicats refusent de n\u00e9gocier un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation. Ils l'ont fait savoir hier ((MER)) \u00e0 Berne. Ils boycotteront les entretiens que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann est cens\u00e9 mener d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, sur mandat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans le cadre des discussions avec l'Union europ\u00e9enne. L'USS et Travail.Suisse annoncent aussi la couleur: ils combattront toute concession faite \u00e0 l'UE sur la protection des salaires. Pietro Bugnon, on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable dialogue de sourds...\r\n((Entre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux lib\u00e9raux radicaux et les syndicats, le courant ne passe plus. C'est un fait. Mais le divorce n'est pas consomm\u00e9. On assiste plut\u00f4t \u00e0 un bras de fer. Les deux parties n\u00e9gocient et doivent rendre des comptes en m\u00eame temps.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Ignazio Cassis et Johann Schneider Ammann, mis sous pression par Bruxelles pour assouplir les mesures d'accompagnement propres \u00e0 la Suisse. Leur strat\u00e9gie: \u00eatre des bons \u00e9l\u00e8ves, suivre les consignes des Europ\u00e9ens. Montrer qu'ils ont tout tent\u00e9... Mais que les partenaires sociaux en Suisse ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire de concession. \"Essay\u00e9 pas pu\". En esp\u00e9rant que l'Union l\u00e2chera du lest au bout du compte.\r\nEn face, la gauche et les syndicats, qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 monter aux barricades. L\u00e0 aussi une tactique: prouver \u00e0 leurs bases respectives qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 tout pour d\u00e9fendre les acquis sociaux et salariaux des travailleurs. En allant jusqu'\u00e0 menacer de ne plus soutenir la voie bilat\u00e9rale. Ceci dans un contexte pr\u00e9-\u00e9lectoral. Les f\u00e9d\u00e9rales c'est dans un peu plus d'une ann\u00e9e.\r\nAvec ces postures, chacun veut servir ses propres int\u00e9r\u00eats.))", "durationSec": 817, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9750429", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Faut-il d\u00e9brancher l'accord institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne? / FOR_2018-08-09T18:06:00_developpement-4", "Forum du 09.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les syndicats ont claqu\u00e9 mercredi la porte des discussions sur un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation avec l'UE. D\u00e9bat entre les journalistes parlementaires Bernard Wuthrich (Le Temps), Andreas Valda (Tages Anzeiger) et Pietro Bugnon (RTS)."], "variantIds": ["ece-9750429"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:11Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n24 revient sur cet \u00e9clat ce coup d'\u00e9clat des syndicats hier qui ont claqu\u00e9 la porte des discussions pour sur un assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, un boycott qui ne facilite pas les n\u00e9gociations pour un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne importe une porte- parole de la Commission europ\u00e9enne l'a d'ailleurs reconnu aujourd'hui et c'est vrai que sans le soutien des syndicats et plus largement de la gauche, l'avenir politique d'un accord-cadre est compromis c'est m\u00eame quasi mort selon le Blick aujourd'hui 3 correspondants de parlementaires nous ont rejoints 3 connaisseurs de la Berne f\u00e9d\u00e9rale de Bernard Wuthrich bonsoir, bonsoir, j'ai travaill\u00e9 pour le journal Le Temps, Andreas Valda, bonsoir, bonsoir cette correspondant parlementaire pour le Tages-Anzeiger et Pietro Bugnon de notre r\u00e9daction de la RTS bonsoir bonsoir, alors Bernard Wuthrich on va revenir d'abord sur sur le sur hier un cet apr\u00e8s- midi un peu folle qu'on qu'on a v\u00e9cu ces syndicats tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 apr\u00e8s un 1er t\u00e9l\u00e9phone avec le ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann on avait Aldo Ferrari hein de de il n'y a en ouverture de ce forum, tr\u00e8s remont\u00e9, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s remont\u00e9 contre contre ce qui se passe, on est dans quoi, on est dans une vraie f\u00e2cherie, un vrai probl\u00e8me, ou c'est de l'agitation ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nNon, il y a, je crois que c'est une vraie f\u00e2cherie qui vient du fait que je comprends les syndicats qui n'est pas appr\u00e9ci\u00e9 la mani\u00e8re dont il n'y a Cassis et ensuite Johann Schneider- Ammann les en informer que l'Union europ\u00e9enne avait remis en question, une partie des mesures d'accompagnement, en l'occurrence cette fameuse r\u00e8gle d'annonces D D d\u00e8s 8 jours pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, je pense qu'il a, on se serait peut-\u00eatre \u00e9pargn\u00e9 ce psychodrame, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait pris le soin de les informer de mani\u00e8re plus directe plut\u00f4t que dans le cas d'une interview, comme l'a fait il y a de son Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [87%] :\r\nAndreas Valda dans dans les commentaires, c'\u00e9tait tr\u00e8s partag\u00e9, on pouvait dire les les commentaires disent certains exc\u00e8s, une Schweizerischer, c'est c'est pas Suisse de de r\u00e9agir comme \u00e7a aussi mani\u00e8re presque aussi aussi latine c'est vrai \u00e7a, \u00e7a va contre contre l'esprit suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [83%] :\r\nDifficile \u00e0 dire, je ne peux pas parler pour tous les nationalistes allemands mais ce qui est clair que la quelque chose passait mal et les syndicats ont des relents, on en a marre, l\u00e0 il nous une 2\u00e8me 3\u00e8me fois maintenant on on le l'\u00e9clat public on ne part plus en qu'un travailleur des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [91%] :\r\nOn ne met \u00e7a sur la place publique, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui est pas qui est pas tr\u00e8s Suisse Tapie tu dont on parle de partenariat social, on discute, on met le dialogue en avant la c'est une volont\u00e9 de ne plus discuter c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui qui a heurt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [82%] :\r\nAndr\u00e9 \u00e0 ce moment, je crois pas que c'est qu'on n'avait pas discut\u00e9, vraie, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit c'est une ligne infranchissable a une ligne rouge \u00e0 n\u00e9gocier sur les accompagnement sur les mesures d'accompagnement en particulier cette pas sont passer de r\u00e8gles de 8 jours, donc qu'est ce que \u00e7a veut dire que c'est un entrepreneur de venir en Suisse qu'il va s'annoncer avec jour en avant pour dire que je vais travailler \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg, etc, donc l\u00e0 c'est une premi\u00e8re chose, on a \u00e0 dire, on a des lignes rouges et tout \u00e0 coup Monsieur le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui, qui g\u00e8re les affaires \u00e9trang\u00e8res dit bon peut-\u00eatre quand m\u00eame, on doit c\u00e9der la sur ce point, et l\u00e0 on a un Orcher Henri jour peut-\u00eatre on pourrait dire pour 4 jours, c'est correct, mais voil\u00e0 c'est tout, et tout \u00e0 coup, maintenant il vient, a dit il y a beaucoup d'autres points \u00e0 n\u00e9gocier et l\u00e0, \u00e9videmment, les syndicats des cas et gentil, mais \u00e7a ne va pas jusqu'\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'on encore n\u00e9gocie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [90%] :\r\nBernard Wuthrich vous avez parl\u00e9 de psychodrame, est ce que, au fond, c'est vraiment un discours un vraiment un psychodrame parce que tout \u00e7a n'est pas faim et puis c'est n\u00e9gociations chacun doit montrer les muscles, il y a un bras de fer qui s'enclenche et puis forc\u00e9ment les positions sont sont excessives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [90%] :\r\nOui clairement, je pense qu'il y a une n\u00e9gociation faire simplement le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tr\u00e8s mal amener \u00e7a a tr\u00e8s mal ouvert la discussion sur ce point, si on prend la la cette r\u00e8gle et 8 jours, elle a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 c'est le courrier postal qui dictait le calendrier et le 8 jours ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s de cette mani\u00e8re -l\u00e0 puisqu'il y avait un week- end dedans et puis on partait de l'id\u00e9e qu'il y avait un certain nombre de courriers qui devaient s'\u00e9changer aujourd'hui avec la num\u00e9risation, on peut certainement avoir des d\u00e9lais plus courts, mais il aurait fallu probablement amen\u00e9 le d\u00e9bat de mani\u00e8re un tout petit peu plus habile qu'on a fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [92%] :\r\nPietro Bugnon moi je suis effectivement il y a, il y a la mani\u00e8re, on peut se poser plein de questions, mais je suis quand m\u00eame surpris, moi par le ton par l'agressivit\u00e9 quand m\u00eame des des syndicats, qu'on a pu voir hier les mots qui sont utilis\u00e9s sont fort, on parle d'affront parle de trahison, on est tr\u00e8s loin du du consensus du dialogue \u00e0 la Suisse, et puis il y a aussi cette posture qui est de dire pratiquement du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, on est pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 la libre circulation, \u00e7a veut dire en quelque sorte faire le jeu de l'UDC raison aussi \u00e0 l'UDC qui veut plus de de la libre circulation il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu imitation aussi dans le vocabulaire si vous lisez le communiqu\u00e9 d'hier, on dit que on n'est pas d'accord avec que la Cour de justice de europ\u00e9enne se se prononce sur sur les mesures d'accompagnement, on dit qu'on veut une des d\u00e9cisions autonomes en Suisse c'est c'est clairement du populisme de gauche je suis pas s\u00fbr que les syndicats sortent gagnants avec une telle posture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [86%] :\r\nPietro Bugnon \u00e7a, c'est notamment pour la forme, hein, sur les faits sur le fond, les cons\u00e9quences cet accord institutionnel \u00e0 ce qu'il est mort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [92%] :\r\nFranchement ce moi j'ai envie de dire que c'est mal parti, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s mal parti, \u00e7a fait 5 ans qu'on parle de cet accord institutionnel Ignacio Cassis n'a certainement pas faciliter les choses, mais aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a plus d'assise en Suisse pour aller de l'avant, les partenaires sociaux on ne sont plus d'accord, d'aller de l'avant, alors moi je pense qu'il faut aujourd'hui un vrai Reset mais un vrai Reset : \u00e7a veut dire repartir de 0, refaire des consultations larges, les partenaires sociaux, les cantons, les partis et puis repartir avec de nouvelles bases. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [84%] :\r\nAndreas Valda \u00e7a, \u00e7a il joue avec le feu, les les syndicats et l\u00e0, il faut tout remettre \u00e0 plat parce que c'est tellement mal parti, que cet accord, il aura jamais lieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [85%] :\r\nBon risette hein, je trouve \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a sent un peu bien mais est -ce que est ce qu'on sait, pour ceux qui se pr\u00e9cipitent initiaux Cassis Saint-Lary c'est moi oui je sais, il a d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a moi je ne crois pas que maintenant on doit reprendre tout, la question c'est est -ce qu'on peut \u00e9tablir la confiance entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le public, et l\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a vraiment il est vraiment mal parti parce que l\u00e0, il dit : on a des lignes rouges, on ne discute pas la derni\u00e8re d\u00e9cision \u00e9tait il y a 2 mois, on ne on note on ne tranche pas cette discussions avec la communaut\u00e9 europ\u00e9enne et tout \u00e0 coup, monsieur Schneider- Ammann invite les syndicaux pour dire \u00e0 chercher cher la et la 7, discuter c'est pas une c'est pas que la r\u00e8gle des des d\u00e8s 8 jours et la 7 points \u00e0 rediscuter la communaut\u00e9 europ\u00e9enne ne veut plus qu'on a essay\u00e9 de r\u00e8gles Pacs on peut contr\u00f4ler a -t-elle tellement les salaires dans les communes sur des constructions, c'est un il y la plainte pour et moi je suis pas surpris qu'ils sont f\u00e2ch\u00e9s maintenant est -ce qu'on peut encore regagner cette cette confiance -l\u00e0, franchement je sais pas mais \u00e7a c'est vraiment mal parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [90%] :\r\nBernard Wuthrich c'est ce serait possible de regagner la la confiance de le faire passer malgr\u00e9 tout cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [93%] :\r\nAlors probablement pas dans l'imm\u00e9diat, j'imagine que les syndicats qui sont quand m\u00eame dans une position assez dogmatique maintenant reviendront dans les discussions au sein d'ailleurs une ouverture du c\u00f4t\u00e9 de l'autre syndicat qui travaille Suisse puisque il a aussi d\u00e9cid\u00e9 de boycotter la r\u00e9union d'aujourd'hui mais il a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qui a un tout petit peu moins dure que l'Union syndicale suisse, on va revenir aux discussions maintenant le calendrier est quand m\u00eame assez serr\u00e9e, on est cens\u00e9 conclure d'ici au mois d'octobre, mais je vous rappelle que \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on annonce qu'on va conclure dans les 6 mois qui qui suivent et rien ne se passe donc maintenant on peut tr\u00e8s bien imaginer une solution un peu interm\u00e9diaire avec une sorte de d\u00e9claration d'intention encore cette ann\u00e9e et puis ensuite on voit tout : apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le Brexit et on reprend tout en 2020, moi j'ai un peu l'impression que ce sc\u00e9nario l\u00e0 qui va s'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [90%] :\r\nEt sur ce que disait Pietro Bugnon du fait que les syndicats en en parlant de de telle mani\u00e8re, des accords de la libre circulation, on attend 10 ans l'Union europ\u00e9enne n'a rien \u00e0 nous dire sur ce qu'on fait dans la protection des des travailleurs et ceux qui sont pas en train de faire le le jeu de l'UDC, on va voter en novembre sur sur les les juges \u00e9trangers ce que c'est pas amener du de de l'eau au moulin \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [93%] :\r\nBon, c'est peut-\u00eatre aussi un des \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9action des syndicats parce que un des enjeux de la votation du mois de novembre sous l'initiative de l'UDC sur l'auto- Terrell d\u00e9termination c'est pr\u00e9cis\u00e9ment les juges \u00e9trangers et se sont beaucoup int\u00e9ress\u00e9s hier \u00e0 au droit de regard \u00e9ventuel de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi une mani\u00e8re d'anticiper cette votation pour ne pas amener de l'eau au moulin de l'UDC en vue en vue de cette votation, j'ai l'impression qu'il y a aussi, et probablement cette r\u00e9flexion donc je ferai pas trop cet amalgame l\u00e0 pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:59) [87%] :\r\nPuis, Pietro Bugnon selon vous alors, vous disiez : on a, on est un peu dans une impasse qui qui est responsable de de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:07) [90%] :\r\nBon le Bernard Wuthrich cela dit, je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble, a une part de responsabilit\u00e9, Ignazio Cassis aussi et puis Johann Schneider- Ammann, en partie, m\u00eame si lui, au final, il a un peu h\u00e9rit\u00e9 de la patate chaude, si vous me passez l'expression parce que bah, on lui a demand\u00e9, en gros, de r\u00e9unir les partenaires sociaux, les cantons de discuter, de voir s'il y avait une marge de manoeuvre, mais lui il a pas vraiment choisi \u00e7a alors qu'il sortait d'un d'un conflit avec les \u00e9p\u00e9e avec les paysans, le voil\u00e0 de nouveau emp\u00eatr\u00e9e dans dans dans un dans un dans un nouveau diff\u00e9rend avec les syndicats, donc tr\u00e8s clairement la strat\u00e9gie digne de ce Cassis ce et surtout cette, cette fa\u00e7on de faire cette fa\u00e7on de communiquer tr\u00e8s ouvertement, clairement, c'est \u00e7a qui, \u00e0 mon avis, a men\u00e9 \u00e0 la situation dans laquelle on est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:51) [86%] :\r\nAndreas Valda vos 2 confr\u00e8res sont pas tr\u00e8s optimiste, hein, pour la Suisse, vous voulez \u00eatre un peu plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [83%] :\r\nPour la suite, moi je dirais un Ammann UDC p\u00e9riodes et c'est ce qu'on aide un au point de d\u00e9c\u00e8s, l\u00e0 je sais pas, tr\u00e8s tr\u00e8s d'accord avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, moi, je crois, point de vue des gens, dit est -ce que la communaut\u00e9 europ\u00e9enne nous oblige \u00e0 faire quelque chose qu'on n'a absolument pas envie de faire, c'est quoi, c'est casser notre contr\u00f4le de sourds, les salaires, notre niveau de salaire allant \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque dans 2003 2004 tr\u00e8s promis un nouveau bain tous ceux qui votent ici donc, ce sont les bilat\u00e9rales la ici dedans, on a un autre niveau de salaire et \u00e7a, on va d'une fa\u00e7on ou d'autres fa\u00e7ons pouvoir contr\u00f4ler contre les menuisier polonais, les \u00e9lectriciens allemands etc, donc maintenant la question pour les gens se posent : est ce que la communaut\u00e9 europ\u00e9enne nous casse ces syst\u00e8mes de contr\u00f4le et, pour l'instant, j'ai l'impression qu'elle veut le casser, elle a pas cette sensibilit\u00e9, donc moi, d'un c\u00f4t\u00e9, Joas le probl\u00e8me de probl\u00e8me de c\u00f4t\u00e9 comme une terre europ\u00e9enne elle croit pouvoir faire tout ce qu'elle veut avec la Suisse, mais non, comment r\u00e9agir, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi je crois que r\u00e9agit pas su suffisamment ferme et d'o\u00f9 on vient pour moi cette r\u00e9action des syndicats et le dessert \u00e0 la s\u00e9ance dans 2 partis et voil\u00e0, si c'est \u00e7a, si 2 blocs, dont la Suisse ont tellement contre ce qu'il a commis repeint en train de, de nous demander de changer, bon l\u00e0 je sais pas franchement o\u00f9 \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:33) [72%] :\r\nPierre Chauvat hocher la t\u00eate, donc \u00eatre Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:36) [89%] :\r\nNon, mais il faut aussi quand m\u00eame se rappeler le rapport de force, vous dites que le la, la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment ferme mais enfin voyons, quand m\u00eame, qu'il a autour de la table, on a d'un c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne, nos c\u00f4t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, la petite Suisse donc \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai l'impression que c'est quand m\u00eame logique, si dans une n\u00e9gociation, l'Union europ\u00e9enne dit et attention, l'Union europ\u00e9enne, ne dit pas qu'elle veut casser la protection des salaires en Suisse ni europ\u00e9enne dit on souhaiterait que vous vous alignez sur les mesures que nous au sein des 28 on est en train de mettent sur pied et et voil\u00e0, il y a un rapport de force, pense que c'est c'est logique finalement que que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suivent ce que lui demande de faire l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [84%] :\r\nMais -ce qu'est ce que la communaut\u00e9 aurait peine \u00e0 accepter de dire oui, c'est vrai but Suisse vous avez un niveau de salaire 3 fois plus \u00e9lev\u00e9, donc c'est une \u00e9norme force \u00e9norme comme une une une envie de de la part des entrepreneurs de la communaut\u00e9 europ\u00e9enne de dire : OK, on veut travailler en Suisse, parce que nous avons, nous avons les, les, les salles a beaucoup plus basse, mais c'est \u00e0 nous de dire \u00e9coutez communaut\u00e9 europ\u00e9enne c'est pas comme entre Belgique ou Allemagne, Allemagne et la Tch\u00e9quie, la ALM vraie grande diff\u00e9rence des salaires et \u00e7a, c'est un acquis qu'on a nous culturellement en Suisse si vous venez \u00e0 nous proposer de le casser, bon l\u00e0 ce ma partie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:54) [93%] :\r\nBernard Wuthrich c'est la rentr\u00e9e pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la semaine prochaine s\u00e9ance mercredi il faut mettre ce th\u00e8me sur au menu des discussions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [95%] :\r\nJe pense qu'ils vont en parler, mais il ne faut pas oublier que le le le calendrier de Johann Schneider- Ammann, c'est plut\u00f4t la fin du mois d'ao\u00fbt, donc c'est plut\u00f4t \u00e0 la premi\u00e8re s\u00e9ance de septembre que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fera le point sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:16) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 3, effectivement je sens qu'on n'a pas fini d'en parler cet Automne de ces questions, Union europ\u00e9enne d'accord-cadre et de libre circulation, Bernard Wuthrich, correspondant parlementaire pour le journal Le Temps, Andreas Valda, vous travaillez -vous pour le Tages-Anzeiger et Pietro Bugnon de notre r\u00e9daction \u00e0 Berne merci beaucoup \u00e0 tous les 3, merci, merci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wuthrich, Bernard", "role": "journaliste parlementaire pour le quotidien \"Le Temps\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Valda, Andreas", "role": "journaliste parlementaire pour le quotidien \"Tages Anzeiger\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE4C5386-63B9-4D63-A877-C4206DEE8A31", "internalArchiveId": "AE4C5386-63B9-4D63-A877-C4206DEE8A31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avortement reste interdit en Argentine: interview de Jean-Jacques Kourliandsky", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Les s\u00e9nateurs argentins ont rejet\u00e9 jeudi la l\u00e9galisation de l'avortement alors que le projet de loi avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s en juin. Interview de Jean-Jacques Kourliandsky, chercheur \u00e0 l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS).\r\n\r\n* * L'avortement reste interdit en Argentine: interview de Jean-Jacques Kourliandsky Marie : Et pour commencer ce Forum, on se rend en Argentine... qui a v\u00e9cu cette nuit un choc g\u00e9n\u00e9rationnel...\r\n*** Apr\u00e8s cinq mois de mobilisation et seize heures de d\u00e9bat, le s\u00e9nat a finalement rejett\u00e9 une loi visant \u00e0 l\u00e9galiser l'avortement. Pendant ce temps, dans la rue, des milliers de personnes, principalemenet des jeunes femmes, manifestaient leur volont\u00e9 de changement.\r\n Au del\u00e0 des fronti\u00e8res, c'est tout le continent qui attendait le r\u00e9sultat argentin, car l'interruption de grossesse est tr\u00e8s largement interdite en am\u00e9rique latine.\r\nJean-Jacques Kourliandsky, chercheur \u00e0 l'IRIS, L'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques\r\n- vous diriez qu'il y a une fracture au sein de la population argentine sur cette question de l'avortement?\r\n- l'avortement est interdit dans toute l'am\u00e9rique latine, \u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s... alors il y a la tradition catholique, mais pas seulement? (Le repli des partis de gauche a laiss\u00e9 la place \u00e0 des mouvements d'ob\u00e9dience \u00e9vang\u00e9liste..)\r\n- \u00e7a peut aller tr\u00e8s loin... notamment au Salvador, les femmes peuvent \u00e9coper de 30 ans de prison pour un avortement (y compris pour un viol, ou un danger pour la vie de la m\u00e8re)... certaines sont emprisonn\u00e9es apr\u00e8s avoir fait une fausse couche. C'est tr\u00e8s dur?\r\n- Paradoxalement, plusieurs pays ont \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9s pendant des ann\u00e9es par la gauche, et en plus par des femmes de gauches (Dilma Roussef, MIchele Bachelet, Cristina Kirchner...). Pourquoi n'ont-elle rien fait pour lib\u00e9raliser l'avortement?\r\n- cela veut dire qu''en Am\u00e9rique latine, on ne peut pas faire de politique sans l'aval l'\u00e9glise?\r\n- PLusieurs pays (Argentine, Colombie, Chili, etc..) acceptent le mariage gay. Mais pas l'avortement... comment cela s'explique? (tabou utlime, manifestation du machisme..)\r\n- Historiquement, cela s'explique aussi par les anciennes dictatures qui avaient pact\u00e9 avec les secteurs les plus conservateurs... \u00e7a laisse des traces encore aujourd'hui?\r\n- Un des 3 seuls \u00e9tats \u00e0 autoriser l'avortement, c'est l'Uruguay. Comment expliquer cette exception?\r\n- sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, Argentine (am\u00e9rique latine) est moins conservatrice sur le mariage homosexuel. Il est l\u00e9gal depuis juillet 2010 en Argentine. Comment \u00e7a s'explique?", "durationSec": 445, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9750426", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'avortement reste interdit en Argentine: interview de Jean-Jacques Kourliandsky / FOR_2018-08-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les s\u00e9nateurs argentins ont rejet\u00e9 jeudi la l\u00e9galisation de l'avortement alors que le projet de loi avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s en juin. Interview de Jean-Jacques Kourliandsky, chercheur \u00e0 l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS)."], "variantIds": ["ece-9750426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:12Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on se rend tout d'abord en Argentine \u00e0 Christelle, qui a v\u00e9cu cette nuit un choc g\u00e9n\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nApr\u00e8s 5 mois de mobilisation et 16 heures de d\u00e9bats, le S\u00e9nat a finalement rejet\u00e9 une loi qui visait \u00e0 l\u00e9galiser l'avortement, pendant ce temps, dans la rue des milliers de personnes, principalement des jeunes femmes manifestaient leur volont\u00e9 de changement et au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, c'est tout le continent, qui attendait le r\u00e9sultat argentin car l'interruption de grossesse est tr\u00e8s largement interdite en Am\u00e9rique latine, bonsoir Jean-Jacques Kourliandsky bonsoir cette, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques, il y a ce vote du du S\u00e9nat des manifestations devant dans dans la rue, manifestation qu'aurait d\u00fb \u00eatre r\u00e9prim\u00e9s et ce qui vient, une fracture au sein de la population Argentine sur cette question sp\u00e9cifique de l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [93%] :\r\nOui, on a pu s'en apercevoir physiquement dans la rue puisque face au Parlement, au Congr\u00e8s et au S\u00e9nat argentin il y a une grande place ou une avenue, la venue de mai et d'un c\u00f4t\u00e9 de l'avenue, il y avait les foulards verts, donc les personnes favorables \u00e0 l'adoption d'une loi sur l'interruption volontaire de grossesse et en face, les foulards bleus, ceux qui s'\u00e9taient mobilis\u00e9s contre le l'adoption de ce projet de loi, donc il y a eu 2 blocs de plusieurs milliers de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents dans la et rue de la capitale pendant que se d\u00e9rouler le le 2\u00e8me examen parlementaire puisque le 14 juin cette proposition de loi avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en premi\u00e8re lecture par le Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s, il fallait donc une confirmation par le S\u00e9nat, c'est ce d\u00e9bat qui avait eu lieu hier et donc le S\u00e9nat comme vous l'avez signal\u00e9 \u00e0 voter contre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [89%] :\r\nCes camps qui divisent c'est c'est le la relation \u00e0 l'\u00e9glise, l'\u00e9glise catholique, tr\u00e8s pr\u00e9sente encore en Argentine c'est, c'est \u00e7a qui explique cette division de la population. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, l'Am\u00e9rique latine est encore tr\u00e8s marqu\u00e9e par v\u00e9cu religieux qui est tr\u00e8s fort, donc que marqu\u00e9e par l'\u00c9glise catholique, historiquement et de fa\u00e7on plus r\u00e9cente depuis un demi- si\u00e8cle par une influence croissante de groupes \u00e9vang\u00e9liques c'est pente Cousteau, donc ils d\u00e9fendent \u00e9galement le l'interdiction de toucher aux fondamentaux ce que eux consid\u00e8rent comme les les fondamentaux de de la Bible et de l'enseignement religieux, le respect de la vie, donc, sont oppos\u00e9s \u00e0 tout ce qui va dans le sens d'une lib\u00e9ralisation des moeurs, donc c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent en Argentine qu'il est beaucoup plus dans le pays voisin, qui est le le Br\u00e9sil et encore davantage en Am\u00e9rique centrale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [91%] :\r\nPlusieurs pays ont \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es par des femmes de gauche, Dilma Rousseff, Michelle Bachelet, Cristina Kirchner, comment on explique et qu'elles aient rien fait voulu ou pu faire pour encourager le le la lib\u00e9ralisation de l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [90%] :\r\nDonc c'est c'est l'un DVD paradoxe de la, de l'Am\u00e9rique latine, donc il a, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des des combats, c'est difficile, il y a plusieurs dizaines d'ann\u00e9es pour faire adopter des lois sur le divorce qui n'\u00e9tait pas autoris\u00e9s et ensuite dans un certain nombre de pays, maintenant il y a la reconnaissance de de l'union de personnes de de m\u00eame sexe mais sur le l'interruption volontaire de grossesse, il y a un blocage puisque seuls 2 pays une ville l'autorise sur le m\u00eame mode qu'en Europe, ces 2 pays sont Cuba et l'Uruguay, la ville et la la capitale du Mexique dont Mexico cit\u00e9 tous les autres pays d'Am\u00e9rique latine \u00e0 des degr\u00e9s divers interdisent la la. \r\nSi on volontaire de grossesse, totalement ou l'autorise de fa\u00e7on tr\u00e8s limit\u00e9e, s'il y a eu viol ou si la sant\u00e9 de la m\u00e8re est en danger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [89%] :\r\nMais vous le disiez, plusieurs pays autorisent le mariage gay qu'est -ce qui qu'est -ce qui fait que l'avortement, \u00e7a ne passe pas sans une soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plus patriarcales est ce qu'on arrive \u00e0 expliquer cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:07) [90%] :\r\nL'influence du du religieux est beaucoup plus profonde en Am\u00e9rique latine qu'en qu'en Europe un il y a, il y a un Net d\u00e9calage et ce, il ne faut pas oublier qu'il y a eu des moments tr\u00e8s difficiles \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier, donc des dictatures militaires qui se sont appuy\u00e9s sur le religieux, soit sur les secteurs conservateurs de l'\u00c9glise catholique, soit dans l'Am\u00e9rique centrale notamment, et m\u00eame au Br\u00e9sil pendant la dictature militaire sur les les mouvements \u00e9vang\u00e9listes qui dont la pr\u00e9sence dans les quartiers, dans la soci\u00e9t\u00e9, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte \u00e0 ce moment -l\u00e0, il s'est substitu\u00e9e \u00e0 celle d'une vie d\u00e9mocratique d'une vie associative d'une vie de partis politiques et et donc c'est cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, qui est tr\u00e8s pr\u00e9gnante dans tous les pays d'Am\u00e9rique latine qui explique que donc l'id\u00e9ologie, les id\u00e9es, la morale, diffus\u00e9e par ces religions soit tr\u00e8s fortement enracin\u00e9es, beaucoup plus qu'en Europe, bon, \u00e0 l'exception et bon effectivement de de l'Uruguay, qui est un pays la\u00efcis\u00e9e depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [89%] :\r\nMais pourquoi le mariage gay, \u00e7a passe en Argentine si c'est l\u00e9gal depuis 2010 et et pas d'autres, d'autres, lib\u00e9ralisation des des moeurs comme comme l'avortement par exemple ou le divorce, m\u00eame dans dans certains cas, pourquoi, pourquoi le mariage gay finalement si c'est plus simple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [89%] :\r\nParce qu'on ne touche pas \u00e0 la vie, hum, \u00e0 la conception que peuvent se faire des chr\u00e9tiens du dur\u00e9e ou des musulmans du respect \u00e0 la vie, on touche donc l\u00e0 \u00e0 l'os et donc la r\u00e9sistance est beaucoup plus forte sur ce point- l\u00e0 que sur d'autres, cela dit, les choses pourraient pourraient \u00e9value \u00e9volue comme on le voit notamment actuellement au Chili, \u00e0 la suite de certains nombres de scandale sexuel, de p\u00e9dophilie qui touchent l'\u00c9glise catholique, en particulier dans beaucoup de pays d'Am\u00e9rique latine et en fait, notamment, au Chili et qui peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir, vont permettre de d\u00e9bloquer la cette situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [89%] :\r\nJean-Jacques Kourliandsky, vous l'avez dit, il y a des manifestations si\u00e9geant avec ses ses foulards verts qui, qui milite pour la lib\u00e9ralisation pour la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'avortement, certains disent c'est pas fini, on va, on va y arriver, est ce que \u00e7a va est -ce que ce combat pour la l\u00e9galisation de l'avortement, ben va continuer avec une chance peut-\u00eatre d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:36) [93%] :\r\nAlors dans l'imm\u00e9diat non puisque le le r\u00e8glement et la constitution Argentine interdisent la r\u00e9p\u00e9tition d'un d\u00e9bat de ce type dans un d\u00e9lai d'un an dans 2019 il y a des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives en Argentine, il est certain que cette question- l\u00e0, de la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'avortement, pour la premi\u00e8re fois en Argentine va se trouver au coeur de la campagne \u00e9lectorale et qui est donc l\u00e0 il y a peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 de, de, de faire adopter cette cette mesure, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 possible avec le la majorit\u00e9 actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Jacques Kourliandsky \u00eatre venu quelques instants dans ce forum, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut de Relations Internationales et strat\u00e9giques, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:22) [93%] :\r\nNous en prie merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kourliandsky, Jean-Jacques", "role": "chercheur \u00e0 l'IRIS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1691856", "internalArchiveId": "AA1806692137", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La vraie histoire du boss de la mafia", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "durationSec": 2822, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9689520.image", "alternativeTitle": ["La vraie histoire du boss de la mafia"], "alternativeSummary": ["On l\u2019appelait la B\u00eate, le \u00ab Chef des chefs \u00bb. Captur\u00e9 par la police en 1993, le boss de la mafia, Toto Riina, est n\u00e9 dans la pauvret\u00e9, avant de gravir les \u00e9chelons de l\u2019organisation criminelle. Sa route est jonch\u00e9e de cadavres et il est mort en prison l\u2019an dernier. Son ex-bras droit et chauffeur, des magistrats, des parents de victimes dressent la biographie de l\u2019homme qui a terrifi\u00e9 l\u2019Italie durant des d\u00e9cennies."], "variantIds": ["ece-9755760"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-21T11:25:04Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:21:23\r\n...\r\n\r\n10:00:25:06  10:00:26:15\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:20  10:00:29:11\r\nVous les avez vus\r\nau cin\u00e9ma\r\n\r\n10:00:29:15  10:00:31:10\r\nou dans les s\u00e9ries.\r\n\r\n10:00:31:14  10:00:34:04\r\nEux, ce sont les membres de la mafia,\r\n\r\n10:00:34:09  10:00:36:23\r\nla redoutable\r\norganisation criminelle,\r\n\r\n10:00:37:04  10:00:39:05\r\nmythe de l'imagerie populaire.\r\n\r\n10:00:39:10  10:00:43:20\r\nCe soir, nous vous proposons\r\nun reportage sur le vrai visage\r\n\r\n10:00:44:01  10:00:48:12\r\nde la mafia, dans toute sa cruaut\u00e9\r\net sa puissance meurtri\u00e8re.\r\n\r\n10:00:48:16  10:00:50:23\r\nL'homme qui a incarn\u00e9 la pieuvre\r\n\r\n10:00:51:04  10:00:54:02\r\ndurant des d\u00e9cennies,\r\nc'\u00e9tait Toto Riina.\r\n\r\n10:00:54:07  10:00:56:18\r\nIl est mort en prison l'an dernier.\r\n\r\n10:00:56:23  10:00:58:20\r\nIl \u00e9tait le chef des chefs.\r\n\r\n10:00:59:09  10:01:02:18\r\nIl a d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur l'Italie\r\nla fureur d\u00e9vastatrice\r\n\r\n10:01:02:23  10:01:04:18\r\ndont la mafia est capable.\r\n\r\n10:01:04:23  10:01:09:06\r\nVous allez d\u00e9couvrir qui \u00e9tait\r\nle boss de la mafia, sa vraie vie.\r\n\r\n10:01:09:11  10:01:13:15\r\nToto Riina a assassin\u00e9 ou fait\r\nassassiner pr\u00e8s de 200 victimes,\r\n\r\n10:01:13:20  10:01:16:03\r\ndont le juge antimafia G.Falcone.\r\n\r\n10:01:16:08  10:01:20:07\r\nComme dans les films,\r\nil entrait dans des fureurs terribles\r\n\r\n10:01:20:12  10:01:23:03\r\net invitait\r\nses futures victimes \u00e0 table\r\n\r\n10:01:23:08  10:01:25:19\r\navant de les \u00e9trangler\r\nen plein repas.\r\n\r\n10:01:26:00  10:01:30:09\r\nIl avait l'apparence d'un homme\r\nmodeste, d'un mari attentionn\u00e9.\r\n\r\n10:01:30:13  10:01:33:03\r\nVoici la vraie histoire\r\nde Toto Riina.\r\n\r\n10:01:35:16  10:01:38:00\r\n-Riina, il faisait 1,5 m\u00e8tre.\r\n\r\n10:01:38:05  10:01:40:08\r\nIl avait l'air d'un ballon.\r\n\r\n10:01:40:12  10:01:45:13\r\n-Il avait des yeux aussi terrifiants\r\nque ceux d'une b\u00eate sauvage.\r\n\r\n10:01:45:18  10:01:48:19\r\n-Quand il se f\u00e2chait,\r\nil devenait rouge\r\n\r\n10:01:49:00  10:01:51:01\r\net l\u00e0, il \u00e9tait dangereux.\r\n\r\n10:01:51:06  10:01:52:20\r\n-En le regardant,\r\n\r\n10:01:53:01  10:01:54:23\r\non comprenait que le pouvoir,\r\n\r\n10:01:55:04  10:01:57:04\r\nc'\u00e9tait lui.\r\n\r\n10:01:57:09  10:01:59:07\r\n-Il avait un grand charisme.\r\n\r\n10:01:59:12  10:02:02:11\r\n-Un massacre,\r\nune v\u00e9ritable extermination\r\n\r\n10:02:02:15  10:02:05:06\r\ndu pouvoir institutionnel.\r\n\r\n10:02:05:11  10:02:08:01\r\n-Il te disait: \"Je vais t'abattre\r\n\r\n10:02:08:06  10:02:09:15\r\ncomme un chien.\"\r\n\r\n10:02:09:20  10:02:11:07\r\n-Le chef\r\n\r\n10:02:11:12  10:02:13:01\r\nde tous les chefs.\r\n\r\n10:02:17:12  10:02:32:09\r\n...\r\n\r\n10:02:39:07  10:02:41:20\r\n-Salvatore Riina a \u00e9t\u00e9 au centre\r\n\r\n10:02:42:01  10:02:44:13\r\nd'une guerre qui a dur\u00e9\r\n\r\n10:02:44:18  10:02:47:19\r\nde 1981 \u00e0 1983, pendant laquelle,\r\n\r\n10:02:48:00  10:02:49:18\r\nen Sicile, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\r\n\r\n10:02:49:23  10:02:51:13\r\nplus de 1'000 personnes.\r\n\r\n10:02:51:18  10:02:54:03\r\n-Il a \u00e9t\u00e9 un ami affectueux\r\n\r\n10:02:54:08  10:02:56:19\r\net \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:02:57:00  10:03:01:01\r\nil a chang\u00e9 de mentalit\u00e9\r\net a fini par changer la mienne.\r\n\r\n10:03:02:09  10:03:04:14\r\n-Son enfance a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n\r\n10:03:04:19  10:03:07:03\r\npar un \u00e9v\u00e8nement tragique.\r\n\r\n10:03:07:08  10:03:11:16\r\nA 13 ans,\r\nil a essay\u00e9 d'ouvrir une bombe\r\n\r\n10:03:11:21  10:03:15:08\r\nde la Seconde Guerre mondiale\r\n\r\n10:03:15:12  10:03:17:14\r\net elle a explos\u00e9.\r\n\r\n10:03:17:19  10:03:21:04\r\nSon p\u00e8re et son fr\u00e8re,\r\n7 ans, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n10:03:21:09  10:03:23:05\r\nSon fr\u00e8re Gaetano et lui\r\n\r\n10:03:23:10  10:03:24:19\r\nont surv\u00e9cu.\r\n\r\n10:03:25:00  10:03:28:04\r\nA sa majorit\u00e9,\r\nil a \u00e9t\u00e9 membre de Cosa Nostra\r\n\r\n10:03:28:09  10:03:30:13\r\npar Luciano Liggi.\r\n\r\n10:03:30:18  10:03:33:13\r\nD\u00e8s le d\u00e9but, il s'est distingu\u00e9\r\n\r\n10:03:33:18  10:03:36:08\r\npar sa cruaut\u00e9; \u00e0 tout juste 19 ans,\r\n\r\n10:03:36:12  10:03:38:03\r\nil a tu\u00e9 un jeune\r\n\r\n10:03:38:08  10:03:40:06\r\ndu m\u00eame \u00e2ge lors d'une rixe.\r\n\r\n10:03:40:11  10:03:42:21\r\nIl a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\u00e0 12 ans de prison.\r\n\r\n10:03:43:02  10:03:46:19\r\nIl a donc connu\r\nla prison tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n10:03:47:00  10:03:49:04\r\n-Taciturne, le regard fou,\r\n\r\n10:03:49:09  10:03:52:15\r\nl'apparence d'un paysan,\r\n\r\n10:03:52:20  10:03:55:17\r\ncapable de tout\r\npour empocher un pot-de-vin.\r\n\r\n10:03:55:22  10:03:58:02\r\nPr\u00eat \u00e0 tout pour se d\u00e9barrasser\r\n\r\n10:03:58:07  10:03:59:13\r\nd'un adversaire.\r\n\r\n10:03:59:18  10:04:02:11\r\n-Il d\u00e9capite\r\nles institutions de Palerme.\r\n\r\n10:04:02:15  10:04:05:21\r\n-Riina veut contr\u00f4ler\r\n\r\n10:04:06:02  10:04:08:18\r\nles institutions, la culture\r\n\r\n10:04:08:23  10:04:10:12\r\net la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n10:04:10:17  10:04:13:05\r\nTelle \u00e9tait sa strat\u00e9gie criminelle.\r\n\r\n10:04:13:10  10:04:14:14\r\nEt finalement,\r\n\r\n10:04:14:19  10:04:16:00\r\nles massacres.\r\n\r\n10:04:16:05  10:04:20:13\r\n-Un des criminels les plus dangereux\r\nest recherch\u00e9 au monde,\r\n\r\n10:04:20:18  10:04:23:11\r\nle chef des chefs,\r\n\u00e0 la t\u00eate d'un r\u00e9seau\r\n\r\n10:04:23:15  10:04:25:13\r\ncapable de s'\u00e9tendre\r\n\r\n10:04:25:18  10:04:28:06\r\nde la Sicile au monde entier.\r\n\r\n10:04:28:11  10:04:30:22\r\nIl est \u00e0 la t\u00eate\r\ndu clan des Corleone\r\n\r\n10:04:31:03  10:04:35:03\r\net au sommet de la \"cupola\",\r\nl'organisation qui g\u00e8re\r\n\r\n10:04:35:08  10:04:37:10\r\nles trafics de Cosa Nostra.\r\n\r\n10:04:37:14  10:04:42:12\r\n-La d\u00e9mocratie \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\nde Cosa Nostra n'\u00e9tait qu'apparente.\r\n\r\n10:04:42:16  10:04:44:04\r\nEn r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:04:44:09  10:04:47:05\r\nRiina en \u00e9tait le chef absolu.\r\n\r\n10:04:47:10  10:04:51:14\r\nA un moment,\r\nil a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n10:04:51:19  10:04:53:20\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, l'\u00e9l\u00e9ment nouveau.\r\n\r\n10:04:54:01  10:04:57:19\r\n-Il disait:\r\n\"Il faut d'abord faire la guerre\r\n\r\n10:04:58:00  10:04:59:18\r\npour faire la paix.\"\r\n\r\n10:04:59:23  10:05:03:07\r\nIl pensait que mener la guerre\r\n\r\n10:05:03:12  10:05:07:00\r\ncontre l'Etat pouvait \u00eatre avantageux\r\n\r\n10:05:07:05  10:05:08:16\r\n\u00e0 toutes les mafias.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:10:23\r\n-Pendant de nombreuses ann\u00e9es,\r\n\r\n10:05:11:04  10:05:14:16\r\nles enqu\u00eateurs n'avaient\r\nqu'une vieille photo de lui.\r\n\r\n10:05:14:21  10:05:17:21\r\nSon visage\r\na \u00e9t\u00e9 vieilli en laboratoire.\r\n\r\n10:05:18:02  10:05:21:10\r\nNous ne savons pas\r\nsi celui que vous voyez\r\n\r\n10:05:21:14  10:05:23:12\r\nest son vrai visage.\r\n\r\n10:05:36:00  10:05:39:10\r\n-C'\u00e9tait la personne\r\nla plus aimable au monde.\r\n\r\n10:05:39:14  10:05:44:12\r\nChaleureux non seulement avec moi,\r\nmais avec tout le monde.\r\n\r\n10:05:44:16  10:05:49:15\r\nCe n'\u00e9tait pas un homme vulgaire,\r\nil ne disait pas de gros mots.\r\n\r\n10:05:49:20  10:05:51:17\r\nQuand il se f\u00e2chait,\r\n\r\n10:05:51:22  10:05:53:13\r\nil devenait rouge.\r\n\r\n10:05:53:18  10:05:56:13\r\nL\u00e0, il devenait dangereux.\r\n\r\n10:05:56:18  10:05:58:09\r\nOn est en 1963.\r\n\r\n10:05:58:13  10:06:00:19\r\nQuelqu'un m'accuse\r\n\r\n10:06:01:00  10:06:04:07\r\nd'\u00eatre un voleur\r\net je me retrouve en t\u00f4le.\r\n\r\n10:06:04:12  10:06:07:19\r\nIls m'am\u00e8nent dans la cellule\r\no\u00f9 se trouvait Riina.\r\n\r\n10:06:08:00  10:06:11:21\r\nJe voyais des gens\r\nqui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 risquer la prison\r\n\r\n10:06:12:02  10:06:14:07\r\npour venir le saluer.\r\n\r\n10:06:14:12  10:06:19:03\r\nComme j'\u00e9tais dans la m\u00eame cellule\r\n24 heures sur 24,\r\n\r\n10:06:19:08  10:06:22:13\r\nje me sentais attir\u00e9\r\nvers lui, en fait.\r\n\r\n10:06:22:18  10:06:24:23\r\nQuand on jouait aux dames,\r\n\r\n10:06:25:04  10:06:28:18\r\nje gagnais contre tout le monde,\r\nsauf contre Riina.\r\n\r\n10:06:28:23  10:06:31:16\r\nEn revanche, Salvatore Riina perdait\r\n\r\n10:06:31:21  10:06:35:03\r\ncontre tout le monde\r\net gagnait contre moi.\r\n\r\n10:06:35:08  10:06:37:21\r\nEt alors, il y avait des conflits.\r\n\r\n10:06:40:23  10:06:43:03\r\nUn jour, pendant la promenade,\r\n\r\n10:06:43:08  10:06:45:21\r\nj'entends les cris.\r\n\r\n10:06:46:02  10:06:48:08\r\nC'\u00e9tait un certain Ciurido,\r\n\r\n10:06:48:12  10:06:51:16\r\nune brute qui s'engueule avec Riina.\r\n\r\n10:06:51:21  10:06:54:08\r\nToto a le visage tout rouge.\r\n\r\n10:06:54:12  10:06:58:09\r\nApr\u00e8s deux minutes,\r\nje lui dis: \"Ecoute, Ciurido,\r\n\r\n10:06:58:13  10:07:01:17\r\nviens,\r\nj'ai quelque chose \u00e0 te dire.\"\r\n\r\n10:07:01:22  10:07:07:13\r\nSans qu'il s'y attende, je lui donne\r\ndeux gifles et un coup de boule.\r\n\r\n10:07:07:18  10:07:11:10\r\nOn m'attrape et on m'am\u00e8ne\r\nen cellule d'isolement.\r\n\r\n10:07:11:14  10:07:13:23\r\nJ'y reste pendant 12 jours.\r\n\r\n10:07:16:23  10:07:19:12\r\nQuand je sors, l'attitude de Riina\r\n\r\n10:07:19:16  10:07:21:20\r\nenvers moi a totalement chang\u00e9.\r\n\r\n10:07:22:01  10:07:27:07\r\nIl me dit: \"Tu es mon ami\r\net je suis ton ami, et moi,\r\n\r\n10:07:27:12  10:07:29:14\r\nje suis une carte gagnante.\"\r\n\r\n10:07:35:21  10:07:39:14\r\nQuand je sors de prison\r\net que j'entends qu'il est sorti,\r\n\r\n10:07:39:19  10:07:45:23\r\nje contacte Riina et il m'organise\r\nune c\u00e9r\u00e9monie d'intronisation,\r\n\r\n10:07:46:04  10:07:47:23\r\nla fameuse \"pungitura\".\r\n\r\n10:07:52:07  10:07:56:08\r\nOn te pique le doigt,\r\ndeux gouttes de sang coulent\r\n\r\n10:07:56:12  10:08:00:04\r\net on te donne l'image sainte.\r\n\r\n10:08:00:09  10:08:05:02\r\nOn la br\u00fble et on te dit qu'il\r\nne faut pas la laisser s'\u00e9teindre.\r\n\r\n10:08:05:07  10:08:08:11\r\nOn r\u00e9p\u00e8te cette phrase: \"Je jure\r\n\r\n10:08:08:15  10:08:11:22\r\ndevant cette image sainte\r\nque ma chair doit br\u00fbler\r\n\r\n10:08:12:03  10:08:13:19\r\nsi je trahis Cosa Nostra.\"\r\n\r\n10:08:14:00  10:08:33:13\r\n...\r\n\r\n10:08:33:18  10:08:37:11\r\n-On avait\r\ntr\u00e8s peu de choses sur Riina.\r\n\r\n10:08:37:15  10:08:41:04\r\nDe rares infos,\r\ndes vieilles photos, car il \u00e9tait\r\n\r\n10:08:41:09  10:08:43:15\r\nen fuite depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:08:43:20  10:08:46:11\r\nPersonne ne savait\r\n\r\n10:08:46:15  10:08:48:07\r\ns'il \u00e9tait mari\u00e9,\r\n\r\n10:08:48:12  10:08:50:16\r\ns'il avait des enfants.\r\n\r\n10:08:50:21  10:08:55:06\r\nIl avait tellement de soutien\r\nqu'il pouvait aller \u00e0 la clinique\r\n\r\n10:08:55:11  10:08:57:11\r\net voir na\u00eetre son enfant.\r\n\r\n10:08:57:15  10:08:59:05\r\n-Un matin, je suis all\u00e9\r\n\r\n10:08:59:10  10:09:00:14\r\nle chercher.\r\n\r\n10:09:00:19  10:09:05:21\r\nIl \u00e9tait content et nous dit: \"Vous\r\n\u00eates les premiers \u00e0 l'apprendre.\"\r\n\r\n10:09:06:02  10:09:08:23\r\n\"Je me suis fianc\u00e9 \u00e0 une femme,\r\n\r\n10:09:09:04  10:09:11:18\r\nbelle et intelligente.\"\r\n\r\n10:09:11:23  10:09:15:04\r\n\"C'est la soeur\r\nde Calogero Bagarella, Ninetta.\"\r\n\r\n10:09:15:09  10:09:20:00\r\nIl a dit:\r\n\"Elle a s\u00fbrement cherch\u00e9 l'homme.\"\r\n\r\n10:09:20:05  10:09:22:11\r\nUne plaisanterie pour dire\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:27:03\r\nque m\u00eame s'il ressemblait\r\n\u00e0 un ballon en caoutchouc,\r\n\r\n10:09:27:08  10:09:31:13\r\nelle avait cherch\u00e9\r\nun homme important.\r\n\r\n10:09:31:18  10:09:34:23\r\nIl n'a pas dit\r\nqu'elle l'avait choisi par amour.\r\n\r\n10:09:35:04  10:09:39:10\r\nL'amour est peut-\u00eatre venu apr\u00e8s,\r\ncar ils ont eu quatre enfants.\r\n\r\n10:09:39:14  10:09:44:13\r\n-Ninetta Bagarella \u00e9tait, disons\r\n\"de la famille\", comme on dit.\r\n\r\n10:09:44:18  10:09:47:10\r\nElle savait qui \u00e9tait son mari\r\n\r\n10:09:47:14  10:09:49:20\r\net qui \u00e9taient ses fr\u00e8res.\r\n\r\n10:09:50:01  10:09:53:12\r\nElle savait tout,\r\nelle en faisait partie.\r\n\r\n10:09:53:16  10:09:55:06\r\nQue pouvait-elle faire ?\r\n\r\n10:09:55:11  10:09:57:23\r\nIl ne regardait pas\r\nles autres femmes,\r\n\r\n10:09:58:04  10:10:00:12\r\nil n'avait que Ninetta Bagarella.\r\n\r\n10:10:00:17  10:10:03:04\r\nIl ne s'int\u00e9ressait qu'\u00e0 Ninetta.\r\n\r\n10:10:03:09  10:10:04:14\r\nIl \u00e9tait\r\n\r\n10:10:04:19  10:10:08:14\r\nle seul membre de la mafia\r\nfid\u00e8le jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n10:10:08:19  10:10:11:03\r\nIls avaient tous une ma\u00eetresse.\r\n\r\n10:10:11:08  10:10:13:20\r\n-Gare \u00e0 qui trompe sa femme,\r\n\r\n10:10:14:01  10:10:19:12\r\nparce qu'en quelque sorte,\r\nelle d\u00e9tient les secrets du mari.\r\n\r\n10:10:19:17  10:10:24:12\r\nPar exemple, avec ma femme,\r\nje ne faisais pas attention\r\n\r\n10:10:24:16  10:10:29:07\r\nsi j'avais les habits pleins de sang\r\nou une valise remplie d'armes.\r\n\r\n10:10:29:12  10:10:31:12\r\nMa femme ne voyait rien.\r\n\r\n10:10:31:16  10:10:35:01\r\nLes femmes de mafieux\r\nsont toutes comme \u00e7a.\r\n\r\n10:10:39:15  10:10:45:02\r\n-Le journal Il Venerdi di Repubblica\r\nm'avait command\u00e9 un travail\r\n\r\n10:10:45:07  10:10:47:18\r\nsur la famille de Toto Riina.\r\n\r\n10:10:47:23  10:10:50:02\r\nJe suis all\u00e9e \u00e0 Corleone.\r\n\r\n10:10:50:07  10:10:53:21\r\nJe suis entr\u00e9e\r\ndans une p\u00e2tisserie renomm\u00e9e,\r\n\r\n10:10:54:02  10:10:56:23\r\nconnue pour ses g\u00e2teaux.\r\n\r\n10:10:57:04  10:10:58:16\r\nJe me suis dit\r\n\r\n10:10:58:21  10:11:03:01\r\nque je pourrais y trouver\r\ndes femmes, des \u00e9pouses de.\r\n\r\n10:11:03:06  10:11:06:14\r\nJ'y ai rencontr\u00e9 la Bagarella,\r\nla femme de Riina,\r\n\r\n10:11:06:19  10:11:08:17\r\net sa soeur.\r\n\r\n10:11:08:22  10:11:12:22\r\nA un moment donn\u00e9, une fille\r\nest venue vers moi et m'a dit:\r\n\r\n10:11:13:03  10:11:14:11\r\n\"Tu es une artiste !\"\r\n\r\n10:11:14:15  10:11:18:12\r\nJe lui ai dit:\r\n\"Oui, je suis photographe.\"\r\n\r\n10:11:18:17  10:11:23:22\r\nJ'ai senti que tout le monde pr\u00eatait\r\nune grande attention \u00e0 cette fille.\r\n\r\n10:11:24:03  10:11:26:18\r\nElle a dit: \"Un caf\u00e9 pour l'artiste.\"\r\n\r\n10:11:26:23  10:11:29:19\r\nElle m'a dit: \"Tu n'as pas compris\r\n\r\n10:11:30:00  10:11:32:08\r\nqui je suis !\"\r\n\r\n10:11:32:12  10:11:34:05\r\nJe n'avais rien compris.\r\n\r\n10:11:34:10  10:11:37:10\r\nC'\u00e9tait une fille jolie, gentille.\r\n\r\n10:11:37:14  10:11:40:11\r\nElle me dit\r\nqu'elle est la fille de Toto Riina\r\n\r\n10:11:40:15  10:11:44:07\r\net qu'elle veut me pr\u00e9senter\r\nses cousines et sa soeur.\r\n\r\n10:11:44:12  10:11:46:06\r\nJ'ai dit: \"Je veux faire\r\n\r\n10:11:46:11  10:11:47:15\r\nvos portraits.\"\r\n\r\n10:11:47:20  10:11:49:00\r\n\"Oui, d'accord !\"\r\n\r\n10:11:51:08  10:11:54:16\r\n-Dix jours plus tard,\r\nelle me rappelle et me dit:\r\n\r\n10:11:54:21  10:11:59:16\r\n\"Mon p\u00e8re est ravi, il les a\r\ntoutes install\u00e9es dans sa chambre,\r\n\r\n10:11:59:21  10:12:02:05\r\nil est \u00e0 ta disposition.\"\r\n\r\n10:12:02:10  10:12:03:21\r\n\"Il te remercie.\"\r\n\r\n10:12:04:02  10:12:07:19\r\n\"Si tu as besoin de quoi que ce soit,\r\nviens nous voir.\"\r\n\r\n10:12:08:00  10:12:09:08\r\nJ'ai raccroch\u00e9,\r\n\r\n10:12:09:12  10:12:11:03\r\nje n'ai rien fait.\r\n\r\n10:12:11:08  10:12:13:05\r\nElle m'avait racont\u00e9\r\n\r\n10:12:13:10  10:12:16:15\r\nqu'elle r\u00eavait de partir\r\nen Am\u00e9rique, \u00e0 New York,\r\n\r\n10:12:16:20  10:12:20:19\r\npour devenir peintre,\r\nmais elle \u00e9tait dans une impasse.\r\n\r\n10:12:21:00  10:12:23:22\r\nAvec un p\u00e8re comme le sien,\r\n\r\n10:12:24:03  10:12:26:16\r\nc'\u00e9tait impossible.\r\n\r\n10:12:26:21  10:12:28:22\r\nJe me suis mise \u00e0 sa place.\r\n\r\n10:12:29:03  10:12:33:09\r\nQuelle punition cela doit \u00eatre\r\nd'\u00eatre la fille d'un tel homme.\r\n\r\n10:12:33:13  10:12:36:13\r\nQue peux-tu h\u00e9riter de ta famille ?\r\n\r\n10:12:36:18  10:12:41:23\r\nAvec une m\u00e8re qui doit fuir,\r\nune vie \u00e0 te taire, un p\u00e8re assassin.\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:43:22\r\nO\u00f9 se situe-t-elle ?\r\n\r\n10:12:44:03  10:12:45:08\r\nQui est-elle ?\r\n\r\n10:12:46:09  10:12:50:14\r\n-Il a s\u00fbrement \u00e9t\u00e9\r\nun p\u00e8re affectueux.\r\n\r\n10:12:50:19  10:12:54:04\r\nSes enfants le soutiendront.\r\n\r\n10:12:54:09  10:12:58:02\r\nPour nous, mafieux,\r\nla mafia est n\u00e9e pour aider\r\n\r\n10:12:58:07  10:13:00:08\r\nle pauvre, le faible.\r\n\r\n10:13:00:12  10:13:03:12\r\nElle n'\u00e9tait pas aussi mauvaise\r\n\r\n10:13:03:17  10:13:06:23\r\navant que Riina\r\nla transforme vraiment.\r\n\r\n10:13:07:04  10:13:10:03\r\nAvec Riina, la mafia\r\na compl\u00e8tement chang\u00e9.\r\n\r\n10:13:10:08  10:13:13:01\r\nIl me disait: \"Gaspare,\r\n\r\n10:13:13:06  10:13:17:09\r\nje ne suis pas int\u00e9ress\u00e9\r\npar l'argent, j'ai d'autres id\u00e9es.\"\r\n\r\n10:13:23:08  10:13:25:14\r\n-Les familles de Palerme,\r\n\r\n10:13:25:19  10:13:30:05\r\ngr\u00e2ce au contr\u00f4le de la drogue,\r\nbrassaient des milliards.\r\n\r\n10:13:30:10  10:13:33:16\r\nCela a attis\u00e9 les convoitises\r\n\r\n10:13:33:21  10:13:36:12\r\ndu clan des Corleone.\r\n\r\n10:13:36:16  10:13:38:10\r\n-A Palerme, carabiniers,\r\n\r\n10:13:38:14  10:13:41:22\r\npolice et magistrats\r\n\r\n10:13:42:03  10:13:46:15\r\nsont confront\u00e9s \u00e0 une spectaculaire\r\net inqui\u00e9tante affaire.\r\n\r\n10:13:46:20  10:13:49:23\r\nUn mois apr\u00e8s les meurtres\r\ndes chefs mafieux,\r\n\r\n10:13:50:04  10:13:54:00\r\nBontate et Inzerillo,\r\nune guerre pour le contr\u00f4le\r\n\r\n10:13:54:05  10:13:59:07\r\ndu trafic de la drogue a \u00e9clat\u00e9\r\nentre les diff\u00e9rents clans mafieux.\r\n\r\n10:13:59:12  10:14:02:17\r\nBizarrement, Bontate\r\nne dormait plus chez lui.\r\n\r\n10:14:02:22  10:14:06:20\r\nQuand il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, nous\r\nl'avons trouv\u00e9 avec un pistolet,\r\n\r\n10:14:07:01  10:14:09:05\r\nce qui n'arrive jamais\r\n\r\n10:14:09:10  10:14:10:20\r\npour un chef mafieux.\r\n\r\n10:14:11:01  10:14:12:16\r\n-Salvatore Inzerillo\r\n\r\n10:14:12:21  10:14:14:21\r\na \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en sortant\r\n\r\n10:14:15:02  10:14:16:15\r\nd'une voiture blind\u00e9e.\r\n\r\n10:14:16:20  10:14:21:19\r\nCa nous a fait penser \u00e0 un \u00e9v\u00e8nement:\r\nla veille, pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:14:22:00  10:14:26:11\r\n\u00e0 Palerme, on avait utilis\u00e9 une\r\nkalachnikov contre la vitrine blind\u00e9e\r\n\r\n10:14:26:15  10:14:28:03\r\nd'une bijouterie.\r\n\r\n10:14:28:08  10:14:31:03\r\nRiina avait test\u00e9 la kalachnikov\r\n\r\n10:14:31:08  10:14:35:20\r\npour voir si elle pouvait\r\ntranspercer une vitre blind\u00e9e.\r\n\r\n10:14:36:01  10:14:39:23\r\nLes Corleone \u00e9taient en train\r\nd'occuper la ville.\r\n\r\n10:14:40:04  10:14:44:08\r\nPouss\u00e9s par la haine,\r\nils corrompaient des individus\r\n\r\n10:14:44:12  10:14:49:18\r\ndans chaque famille\r\npour ensuite \u00e9liminer les chefs.\r\n\r\n10:14:52:06  10:14:55:16\r\n-Ca n'est jamais arriv\u00e9\r\ndans l'histoire\r\n\r\n10:14:55:21  10:14:57:05\r\nde la mafia.\r\n\r\n10:14:57:10  10:14:58:18\r\nRiina a convaincu\r\n\r\n10:14:58:23  10:15:02:17\r\ncertains mafieux de tuer leur fr\u00e8re,\r\n\r\n10:15:02:22  10:15:04:23\r\nleur fille, leur oncle.\r\n\r\n10:15:05:04  10:15:09:23\r\n-Il leur promettait qu'ils\r\ndeviendraient chefs de famille\r\n\r\n10:15:10:04  10:15:14:15\r\ns'ils trahissaient leur chef et\r\ntous ceux qui leur \u00e9taient fid\u00e8les.\r\n\r\n10:15:19:11  10:15:22:02\r\nCa a \u00e9t\u00e9 un massacre \u00e0 Palerme.\r\n\r\n10:15:22:07  10:15:26:12\r\nUn homicide par jour,\r\n300 homicides par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:26:16  10:15:30:20\r\nLes journaux mettaient en premi\u00e8re\r\npage le nombre d'homicides.\r\n\r\n10:15:31:01  10:15:32:19\r\n\"101\", \"102\", \"103\"...\r\n\r\n10:15:33:00  10:15:36:13\r\n-Riina avait invent\u00e9 ce truc:\r\nil \u00e9tranglait\r\n\r\n10:15:36:18  10:15:39:08\r\ndes gens apr\u00e8s avoir mang\u00e9.\r\n\r\n10:15:39:12  10:15:41:16\r\nOn te disait: \"Ecoute,\r\n\r\n10:15:41:21  10:15:43:21\r\ndemain, on a une r\u00e9union\r\n\r\n10:15:44:04  10:15:45:16\r\net on va manger.\"\r\n\r\n10:15:45:21  10:15:49:01\r\nApr\u00e8s avoir mang\u00e9\r\ntranquillement avec eux,\r\n\r\n10:15:49:06  10:15:52:17\r\nil y avait ceux\r\nqui avaient \u00e9t\u00e9 choisis\r\n\r\n10:15:52:22  10:15:56:05\r\nqui allaient derri\u00e8re\r\navec une corde et...\r\n\r\n10:16:00:18  10:16:03:12\r\n-Les Corleone\r\navaient pris les commandes,\r\n\r\n10:16:03:17  10:16:05:06\r\nils ont d\u00e9fi\u00e9 l'Etat.\r\n\r\n10:16:05:11  10:16:07:05\r\nIls s'en prenaient \u00e0 ceux\r\n\r\n10:16:07:10  10:16:09:16\r\nqui s'opposaient \u00e0 leur pouvoir.\r\n\r\n10:16:09:21  10:16:12:03\r\nLes vrais chefs \u00e9taient Riina\r\n\r\n10:16:12:08  10:16:13:20\r\net Provenzano.\r\n\r\n10:16:14:01  10:16:16:19\r\n-Ils \u00e9taient f\u00e9roces et capables\r\n\r\n10:16:17:00  10:16:19:06\r\ndes pires acc\u00e8s de folie.\r\n\r\n10:16:21:08  10:16:23:03\r\nCa ne me fait pas du bien\r\n\r\n10:16:23:08  10:16:25:23\r\nde regarder mes livres, mes photos.\r\n\r\n10:16:26:04  10:16:27:19\r\nCa me fait mal.\r\n\r\n10:16:28:00  10:16:30:11\r\nCette odeur de sang...\r\n\r\n10:16:30:15  10:16:36:04\r\nCar le sang a une odeur,\r\nune odeur forte.\r\n\r\n10:16:40:17  10:16:43:05\r\nC'\u00e9tait un jour f\u00e9ri\u00e9,\r\n\r\n10:16:43:10  10:16:45:01\r\nle jour de l'Epiphanie.\r\n\r\n10:16:45:06  10:16:47:02\r\nNous sommes arriv\u00e9s\r\n\r\n10:16:47:07  10:16:49:12\r\napr\u00e8s les assassins.\r\n\r\n10:16:49:16  10:16:51:23\r\nLe temps qu'on sorte la victime,\r\n\r\n10:16:52:04  10:16:55:23\r\nnous avons appris\r\nqu'il s'agissait de notre pr\u00e9sident\r\n\r\n10:16:56:04  10:16:57:15\r\nde la r\u00e9gion,\r\n\r\n10:16:57:20  10:17:00:08\r\nPiersanti Mattarella.\r\n\r\n10:17:03:12  10:17:06:06\r\nIl est mort peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e\r\n\r\n10:17:06:11  10:17:08:13\r\nde l'ambulance.\r\n\r\n10:17:08:18  10:17:11:22\r\nIl y avait cet homme\r\nqui le soutenait\r\n\r\n10:17:12:03  10:17:14:14\r\nen le sortant de la voiture.\r\n\r\n10:17:14:19  10:17:18:08\r\nCette photo\r\na \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e dans les journaux.\r\n\r\n10:17:18:12  10:17:23:17\r\nElle a \u00e9t\u00e9 vue, mais ensuite,\r\nelle a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e pendant 20 ans.\r\n\r\n10:17:23:22  10:17:26:18\r\nLorsqu'on a nomm\u00e9\r\nun nouveau pr\u00e9sident\r\n\r\n10:17:26:23  10:17:29:00\r\nde la R\u00e9publique,\r\n\r\n10:17:29:05  10:17:31:21\r\ncette photo a pris une autre valeur.\r\n\r\n10:17:32:02  10:17:34:11\r\nNotre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\n\r\n10:17:34:15  10:17:39:00\r\n\u00e9tait cet homme jeune\r\ndont on avait tu\u00e9 le fr\u00e8re.\r\n\r\n10:17:39:05  10:17:41:11\r\nMoi et mes coll\u00e8gues photographes\r\n\r\n10:17:41:15  10:17:46:21\r\navions \u00e9t\u00e9 catapult\u00e9s\r\ndans une ville assi\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n10:17:47:02  10:17:48:08\r\n-Rocco Chinnici,\r\n\r\n10:17:48:12  10:17:50:17\r\nchef du bureau d'instruction\r\n\r\n10:17:50:22  10:17:54:10\r\net homme fort\r\ndans la guerre antimafia, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n10:17:54:14  10:17:59:02\r\n-Les images que nous vous montrons\r\n\r\n10:17:59:07  10:18:01:12\r\nfont penser \u00e0 une action\r\n\r\n10:18:01:17  10:18:03:02\r\nde gu\u00e9rilla urbaine.\r\n\r\n10:18:03:07  10:18:05:18\r\nCe massacre fait penser\r\n\r\n10:18:05:23  10:18:09:00\r\naux attentats terroristes au Liban\r\n\r\n10:18:09:05  10:18:13:21\r\ncontre lesquels voitures blind\u00e9es\r\net gardes du corps sont impuissants.\r\n\r\n10:18:14:02  10:18:17:05\r\n-Sur place, on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s\r\n\r\n10:18:17:10  10:18:19:10\r\n\u00e0 une sc\u00e8ne terrifiante.\r\n\r\n10:18:19:14  10:18:22:07\r\nLes journaux ont titr\u00e9s:\r\n\"Palerme\r\n\r\n10:18:22:12  10:18:24:00\r\nest comme Beyrouth.\"\r\n\r\n10:18:24:05  10:18:26:19\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:18:27:00  10:18:29:15\r\nqu'on utilisait une bombe pour tuer\r\n\r\n10:18:29:20  10:18:31:23\r\nun repr\u00e9sentant des institutions.\r\n\r\n10:18:32:04  10:18:36:05\r\n-Riina a atteint un sommet\r\nde cruaut\u00e9 en mai 1992\r\n\r\n10:18:36:10  10:18:41:18\r\nquand il utilise du TNT pour faire\r\nexploser l'autoroute de Capaci.\r\n\r\n10:18:47:01  10:18:48:18\r\n-Jamais la mafia\r\n\r\n10:18:48:23  10:18:50:13\r\nn'avait \u00e9t\u00e9 aussi loin.\r\n\r\n10:18:50:18  10:18:52:18\r\n1'000 kilos de TNT\r\n\r\n10:18:52:23  10:18:56:01\r\npour \u00e9liminer l'ennemi jur\u00e9,\r\n\r\n10:18:56:06  10:19:01:03\r\nl'homme devenu le symbole de la\r\nlutte contre les clans mafieux.\r\n\r\n10:19:01:08  10:19:13:15\r\n...\r\n\r\n10:19:13:20  10:19:16:00\r\n-La police antimafia\r\n\r\n10:19:16:05  10:19:19:09\r\navait intercept\u00e9\r\nune conversation int\u00e9ressante\r\n\r\n10:19:19:13  10:19:21:11\r\ndans laquelle on parlait\r\n\r\n10:19:21:15  10:19:27:06\r\ndu \"attentatuni\", le grand attentat,\r\nl'attentat des attentats.\r\n\r\n10:19:27:11  10:19:30:16\r\nCelui qui a d\u00e9montr\u00e9 que la mafia\r\n\r\n10:19:30:21  10:19:32:18\r\nn'est pas invincible\r\n\r\n10:19:32:23  10:19:34:17\r\nqui a r\u00e9colt\u00e9 des preuves\r\n\r\n10:19:34:22  10:19:38:14\r\npour les attaquer en justice\r\net les faire condamner,\r\n\r\n10:19:38:19  10:19:42:06\r\nleur ennemi principal\r\nGiovanni Falcone est tu\u00e9.\r\n\r\n10:19:42:11  10:19:44:12\r\nL'attaque au coeur de l'Etat\r\n\r\n10:19:44:16  10:19:48:11\r\nest racont\u00e9e pour la premi\u00e8re fois\r\npar l'un de ses auteurs.\r\n\r\n10:19:51:04  10:19:54:02\r\n-Je suis n\u00e9 \u00e0 Altofonte,\r\nun petit village\r\n\r\n10:19:54:07  10:19:56:04\r\npr\u00e8s de Corleone,\r\n\r\n10:19:56:09  10:19:58:19\r\ndans une famille de mafieux.\r\n\r\n10:19:59:00  10:20:01:17\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait mafieux,\r\nj'\u00e9tais mafieux,\r\n\r\n10:20:01:22  10:20:04:00\r\nmes grands-parents, mes oncles,\r\n\r\n10:20:04:05  10:20:05:21\r\nmon arri\u00e8re-grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:20:06:02  10:20:09:02\r\nC'\u00e9tait une famille\r\nde mafieux depuis 1700.\r\n\r\n10:20:09:07  10:20:11:10\r\nLe quartier de ma famille \u00e9tait\r\n\r\n10:20:11:14  10:20:12:19\r\nSan Giuseppe Jato.\r\n\r\n10:20:13:00  10:20:15:01\r\nNous avons toujours \u00e9t\u00e9 proches\r\n\r\n10:20:15:06  10:20:16:14\r\ndes Corleone.\r\n\r\n10:20:16:19  10:20:19:12\r\nNous roulions avec Riina.\r\n\r\n10:20:19:17  10:20:22:01\r\nNe mourraient que ceux\r\n\r\n10:20:22:06  10:20:24:02\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:20:25:17  10:20:27:08\r\nNous \u00e9tions nombreux.\r\n\r\n10:20:27:12  10:20:30:13\r\nNous sommes d'abord all\u00e9s\r\nvoir l'endroit\r\n\r\n10:20:30:18  10:20:32:12\r\net comment on devait agir.\r\n\r\n10:20:32:16  10:20:34:20\r\nPlus on \u00e9tait, mieux on rep\u00e9rait.\r\n\r\n10:20:35:01  10:20:37:17\r\nIl n'y avait\r\nque des proches de Riina.\r\n\r\n10:20:37:22  10:20:39:04\r\nIl a dit: \"Capaci\r\n\r\n10:20:39:09  10:20:40:22\r\nest l'endroit id\u00e9al.\"\r\n\r\n10:20:41:03  10:20:43:05\r\nRiina a dit: \"Faisons sauter\r\n\r\n10:20:43:10  10:20:44:20\r\nle tunnel !\"\r\n\r\n10:20:45:01  10:20:47:17\r\nD'abord, il faut faire un essai.\r\n\r\n10:20:47:22  10:20:50:12\r\nJ'ai fait l'essai avec la voiture,\r\n\r\n10:20:50:16  10:20:53:10\r\nune Lancia Integrale blanche.\r\n\r\n10:20:53:14  10:20:57:20\r\nL'essai devait \u00eatre fait\r\n\u00e0 160 pour aller aussi vite\r\n\r\n10:20:58:01  10:21:01:00\r\nque la voiture\r\nqui transportait les gens.\r\n\r\n10:21:01:05  10:21:03:01\r\n-Santino Di Matteo raconte\r\n\r\n10:21:03:06  10:21:08:11\r\nqu'il a fait passer les explosifs\r\nsous l'autoroute avec un skateboard.\r\n\r\n10:21:12:19  10:21:15:01\r\n-Ils ont mis toute cette poudre\r\n\r\n10:21:15:06  10:21:17:06\r\ndans ce tunnel\r\n\r\n10:21:17:11  10:21:20:14\r\nqui servait\r\nde conduit d'\u00e9vacuation des eaux.\r\n\r\n10:21:20:19  10:21:22:06\r\nL'eau passait\r\n\r\n10:21:22:11  10:21:23:23\r\nd'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:21:24:04  10:21:26:14\r\nIl y avait 300 kilos de poudre.\r\n\r\n10:21:26:19  10:21:29:05\r\nIls en mettaient 5 kg \u00e0 la fois\r\n\r\n10:21:29:10  10:21:33:12\r\njusqu'\u00e0 ce qu'ils aient\r\ntout pr\u00e9par\u00e9, et voil\u00e0.\r\n\r\n10:21:38:03  10:21:39:22\r\n-Je n'aime pas dire\r\n\r\n10:21:40:03  10:21:42:22\r\nque je suis la veuve de Montinaro.\r\n\r\n10:21:44:09  10:21:48:13\r\nMais je suis Tina Montinaro,\r\nla femme d'Antonio.\r\n\r\n10:21:48:18  10:21:55:04\r\nAntonio avait 24 ans et il avait\r\nfait des choix de vie importants:\r\n\r\n10:21:55:09  10:21:58:23\r\nfonder une famille\r\net escorter Giovanni Falcone.\r\n\r\n10:21:59:04  10:22:00:19\r\nIl disait toujours:\r\n\r\n10:22:01:00  10:22:03:13\r\n\"Je risque ma vie pour lui.\"\r\n\r\n10:22:05:20  10:22:09:22\r\nLa veille au soir,\r\nAntonio appelle son coll\u00e8gue\r\n\r\n10:22:10:03  10:22:13:10\r\net ils \u00e9changent\r\nleur jour de service.\r\n\r\n10:22:13:14  10:22:16:11\r\nC'\u00e9tait une des derni\u00e8res fois\r\n\r\n10:22:16:15  10:22:19:06\r\nqu'il escortait Giovanni Falcone,\r\n\r\n10:22:19:11  10:22:21:18\r\nvu son transfert \u00e0 Rome.\r\n\r\n10:22:21:23  10:22:23:15\r\nIl d\u00e9cide\r\n\r\n10:22:23:20  10:22:25:11\r\nd'aller le chercher.\r\n\r\n10:22:25:15  10:22:27:18\r\nNous \u00e9tions \u00e0 la cuisine,\r\n\r\n10:22:27:23  10:22:33:08\r\nil a pris Gaetano sur ses genoux\r\net il a dit: \"Papa va partir.\"\r\n\r\n10:22:33:12  10:22:35:10\r\n\"Il part avec le Dr Falcone.\"\r\n\r\n10:22:37:23  10:22:40:01\r\n-Ils savaient quand les voitures\r\n\r\n10:22:40:06  10:22:43:22\r\nallaient sortir, quelqu'un\r\nleur a donn\u00e9 l'information.\r\n\r\n10:22:44:03  10:22:47:22\r\n-Il \u00e9tait si lucide qu'il disait:\r\n\"Le jour o\u00f9 \u00e7a arrive,\r\n\r\n10:22:48:03  10:22:49:21\r\ntu viendras me ramasser\r\n\r\n10:22:50:02  10:22:54:07\r\n\u00e0 la petite cuill\u00e8re,\r\ncar il ne restera plus rien de moi.\"\r\n\r\n10:22:54:12  10:22:58:05\r\nUne explosion retentit\r\n\r\n10:23:01:15  10:23:06:08\r\n-La voiture brune avec \u00e0 son bord\r\nles trois agents Antonio Montinaro,\r\n\r\n10:23:06:12  10:23:09:08\r\nVito Schifani\r\net Rocco Dicillo a pris\r\n\r\n10:23:09:12  10:23:12:19\r\nla t\u00eate du convoi\r\net a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 exploser.\r\n\r\n10:23:13:00  10:23:14:09\r\nElle a vol\u00e9 en l'air\r\n\r\n10:23:14:13  10:23:17:20\r\net s'est \u00e9cras\u00e9e 200 m plus loin,\r\ndans les arbres.\r\n\r\n10:23:18:01  10:23:21:02\r\n-Il ne restait plus\r\ngrand-chose de mon mari.\r\n\r\n10:23:21:07  10:23:23:09\r\nLe peu que j'ai pu reconna\u00eetre,\r\n\r\n10:23:23:13  10:23:28:05\r\nc'est parce qu'il avait la mauvaise\r\nhabitude de se ronger les ongles.\r\n\r\n10:23:28:10  10:23:31:22\r\nJ'ai reconnu sa main\r\nqui avait les doigts crois\u00e9s,\r\n\r\n10:23:32:03  10:23:34:12\r\ncar sur l'autoroute,\r\n\r\n10:23:34:16  10:23:37:01\r\nil croisait ses doigts.\r\n\r\n10:23:37:06  10:23:39:15\r\n-Ils ont lev\u00e9 leur verre avec Riina,\r\n\r\n10:23:39:20  10:23:41:19\r\ncomme s'ils avaient fait\r\n\r\n10:23:42:00  10:23:44:17\r\nquelque chose de bien.\r\n\r\n10:23:44:22  10:23:47:06\r\nJe n'aime pas ce genre de chose.\r\n\r\n10:23:47:11  10:23:50:12\r\nPourquoi devrais-je lever mon verre ?\r\n\r\n10:23:53:12  10:23:55:00\r\n-Toto Riina\r\n\r\n10:23:55:05  10:23:58:22\r\net tous les autres,\r\nce sont des gens sans coeur.\r\n\r\n10:23:59:03  10:24:01:06\r\nPour eux, les gens\r\n\r\n10:24:01:11  10:24:03:16\r\nne sont que des num\u00e9ros.\r\n\r\n10:24:03:21  10:24:06:22\r\nQuel amour peut-on avoir\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur ?\r\n\r\n10:24:07:03  10:24:11:01\r\nComment peut-on vivre\r\nde cette mani\u00e8re ?\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:16:06\r\nQuand je suis entr\u00e9e au tribunal,\r\nje me suis aper\u00e7ue,\r\n\r\n10:24:16:11  10:24:20:20\r\nau moment de m'asseoir,\r\nqu'il \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n10:24:23:02  10:24:26:06\r\nJe n'ai pas voulu le regarder.\r\n\r\n10:24:26:11  10:24:31:01\r\nJe n'ai pas voulu\r\nlui donner ce plaisir.\r\n\r\n10:24:32:12  10:24:35:19\r\nPour moi, \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\nil n'\u00e9tait pas l\u00e0.\r\n\r\n10:24:36:00  10:24:39:06\r\nMoi et lui,\r\nnous n'avions rien \u00e0 nous dire.\r\n\r\n10:24:44:13  10:24:46:22\r\n-Il disait juste: \"Faites \u00e7a,\r\n\r\n10:24:47:03  10:24:49:15\r\net c'est tout, on s'en fout\r\n\r\n10:24:49:20  10:24:52:17\r\nsi c'est des femmes ou des enfants.\"\r\n\r\n10:24:52:22  10:24:56:12\r\nRiina a men\u00e9 tout le monde\r\n\u00e0 la catastrophe,\r\n\r\n10:24:56:17  10:24:58:03\r\ndu d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:24:58:08  10:25:01:05\r\n-Le moment o\u00f9 Santino Di Matteo\r\n\r\n10:25:01:10  10:25:06:00\r\nraconte le \"attentaturi\",\r\ncomme il l'appelait,\r\n\r\n10:25:06:05  10:25:08:06\r\nest un moment inoubliable.\r\n\r\n10:25:08:11  10:25:11:05\r\nC'est d'une importance\r\nexceptionnelle.\r\n\r\n10:25:11:10  10:25:18:03\r\nPeu de temps apr\u00e8s, Cosa Nostra\r\nenl\u00e8ve le fils de Santino Di Matteo,\r\n\r\n10:25:18:08  10:25:20:03\r\nparce que Di Matteo\r\n\r\n10:25:20:08  10:25:21:22\r\navait collabor\u00e9.\r\n\r\n10:25:22:03  10:25:23:23\r\nIl s'\u00e9tait repenti.\r\n\r\n10:25:24:04  10:25:26:16\r\n-Je suis chez les flics\r\net on me dit:\r\n\r\n10:25:26:21  10:25:29:04\r\n\"Ils ont enlev\u00e9 ton fils au man\u00e8ge.\"\r\n\r\n10:25:29:09  10:25:32:23\r\nIls y sont all\u00e9s\r\nhabill\u00e9s en policiers\r\n\r\n10:25:33:04  10:25:34:23\r\net ils lui ont dit:\r\n\r\n10:25:35:04  10:25:37:12\r\n\"On t'am\u00e8ne chez ton p\u00e8re.\"\r\n\r\n10:25:37:16  10:25:39:14\r\nIls enl\u00e8vent mon fils,\r\n\r\n10:25:39:19  10:25:43:01\r\ncar ils veulent me faire taire,\r\n\r\n10:25:43:06  10:25:46:18\r\nmais je ne me tais pas,\r\nje fonce comme une locomotive,\r\n\r\n10:25:46:23  10:25:49:04\r\ncar je sais comment \u00e7a marche.\r\n\r\n10:25:49:09  10:25:52:22\r\nQuand ils enl\u00e8vent quelqu'un,\r\npersonne ne revient.\r\n\r\n10:25:53:03  10:25:55:20\r\n-\"Tuez-les tous,\r\ntuez m\u00eame les enfants\",\r\n\r\n10:25:56:01  10:25:58:00\r\nce sont les paroles de Riina.\r\n\r\n10:25:58:05  10:25:59:18\r\nLa violence de la mafia\r\n\r\n10:25:59:23  10:26:02:01\r\natteint ce degr\u00e9 de cruaut\u00e9.\r\n\r\n10:26:02:06  10:26:03:20\r\nUn enfant de onze ans\r\n\r\n10:26:04:01  10:26:08:19\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e9trangl\u00e9 et jet\u00e9 dans l'acide,\r\nparce que le p\u00e8re s'\u00e9tait repenti.\r\n\r\n10:26:09:00  10:26:11:14\r\n-Pourquoi\r\nt'en prendre \u00e0 cet enfant ?\r\n\r\n10:26:11:19  10:26:14:07\r\nLes enfants\r\nn'ont rien \u00e0 voir l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:26:14:12  10:26:15:16\r\nC'est quoi,\r\n\r\n10:26:15:21  10:26:17:05\r\ncette mafia ?\r\n\r\n10:26:17:10  10:26:22:05\r\n-Il le tue pour donner une le\u00e7on\r\n\u00e0 son p\u00e8re et \u00e0 tous ceux qui,\r\n\r\n10:26:22:10  10:26:25:12\r\ncomme lui,\r\nauraient voulu se repentir.\r\n\r\n10:26:25:17  10:26:28:03\r\nComme si \u00e7a ne suffisait pas,\r\n\r\n10:26:28:08  10:26:30:23\r\nils dissolvent\r\nson cadavre dans l'acide\r\n\r\n10:26:31:04  10:26:35:09\r\npour que personne ne puisse\r\nd\u00e9poser de fleur sur sa tombe.\r\n\r\n10:26:35:13  10:26:37:05\r\nDes hommes d'honneur ?\r\n\r\n10:26:37:10  10:26:39:09\r\nCe sont des b\u00eates sauvages.\r\n\r\n10:26:43:02  10:26:45:19\r\n-Il est mort et il \u00e9tait innocent.\r\n\r\n10:26:46:00  10:26:50:23\r\nMais toi et les autres,\r\nquelles batailles avez-vous gagn\u00e9es ?\r\n\r\n10:26:51:04  10:26:54:06\r\nJe ne le consid\u00e8re pas\r\ncomme un mafieux.\r\n\r\n10:26:54:11  10:26:57:10\r\nJe le consid\u00e8re juste\r\ncomme un terroriste.\r\n\r\n10:27:00:17  10:27:03:10\r\n-Juste apr\u00e8s les massacres,\r\nnous vivions\r\n\r\n10:27:03:14  10:27:06:19\r\ndans l'inqui\u00e9tude,\r\npour ne pas dire la peur.\r\n\r\n10:27:07:00  10:27:11:02\r\nChacun essayait d'agir\r\nselon ses comp\u00e9tences,\r\n\r\n10:27:11:07  10:27:13:14\r\nde faire ce qu'il pouvait,\r\n\r\n10:27:13:19  10:27:17:06\r\npour relever la t\u00eate,\r\npour ne pas finir \u00e9cras\u00e9\r\n\r\n10:27:17:11  10:27:20:17\r\npar cette b\u00eate f\u00e9roce\r\n\r\n10:27:20:22  10:27:24:12\r\nqu'\u00e9tait le clan meurtrier\r\ndes Corleone.\r\n\r\n10:27:31:00  10:27:33:15\r\n-Riina pouvait faire\r\nce qu'il voulait,\r\n\r\n10:27:33:20  10:27:37:10\r\ncar il avait des relations\r\ndans les hautes sph\u00e8res.\r\n\r\n10:27:37:14  10:27:39:21\r\nDes gens qui lui avaient demand\u00e9\r\n\r\n10:27:40:02  10:27:43:18\r\ndes faveurs auparavant.\r\n\r\n10:27:43:23  10:27:46:00\r\nQuand on est corrompu,\r\n\r\n10:27:46:05  10:27:48:12\r\non peut aussi \u00eatre rackett\u00e9.\r\n\r\n10:27:48:16  10:27:51:05\r\n-Quand il s'est rendu compte\r\n\r\n10:27:51:10  10:27:54:12\r\nque ses amis \u00e9taient des assassins\r\n\r\n10:27:54:17  10:27:58:20\r\net des tra\u00eetres, il a craint\r\nqu'ils puissent le trahir.\r\n\r\n10:27:59:01  10:28:02:06\r\nLes meilleurs amis de Riina\r\nont tous \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n10:28:02:11  10:28:04:19\r\nC'est lui qui en a donn\u00e9 l'ordre.\r\n\r\n10:28:05:00  10:28:08:12\r\n-Il est tr\u00e8s difficile\r\nde chasser un fant\u00f4me.\r\n\r\n10:28:08:16  10:28:12:08\r\nCes gens bougent,\r\npersonne ne les conna\u00eet vraiment.\r\n\r\n10:28:12:12  10:28:15:06\r\nIls sont prot\u00e9g\u00e9s\r\npar des gens d\u00e9vou\u00e9s.\r\n\r\n10:28:15:11  10:28:20:05\r\nC'\u00e9tait simple d'appeler quelqu'un\r\net de le faire d\u00e9placer.\r\n\r\n10:28:20:10  10:28:23:10\r\n-Quand j'accompagnais Riina,\r\n\r\n10:28:23:14  10:28:29:01\r\nil me recommandait de ne rien dire\r\n\u00e0 personne, sur l'endroit o\u00f9 j'allais\r\n\r\n10:28:29:06  10:28:31:01\r\net sur qui je connaissais.\r\n\r\n10:28:31:06  10:28:34:03\r\nIl me disait: \"Gaspare,\r\nquand tu me d\u00e9poses\r\n\r\n10:28:34:08  10:28:36:23\r\n\u00e0 un endroit, apr\u00e8s, je bouge.\"\r\n\r\n10:28:37:04  10:28:38:13\r\n\"Car si quelqu'un\r\n\r\n10:28:38:18  10:28:43:01\r\nveut me faire du mal, il te capture\r\net sous la torture, tu diras\r\n\r\n10:28:43:06  10:28:44:12\r\no\u00f9 je me trouve.\"\r\n\r\n10:28:44:16  10:28:47:02\r\n\"Mais en r\u00e9alit\u00e9,\r\nje n'y serai plus.\"\r\n\r\n10:28:55:04  10:28:58:11\r\n-Je faisais partie\r\nd'un groupe d'exploration\r\n\r\n10:28:58:15  10:29:02:09\r\nd'une section qui op\u00e9rait en civil.\r\n\r\n10:29:02:13  10:29:05:22\r\nNous utilisions\r\ndes techniques de gu\u00e9rilla\r\n\r\n10:29:06:03  10:29:08:03\r\nappliqu\u00e9es au contexte urbain.\r\n\r\n10:29:08:08  10:29:13:22\r\nPeu de gens savaient que nous\r\n\u00e9tions \u00e0 Palerme pour essayer\r\n\r\n10:29:14:03  10:29:15:18\r\nde capturer Riina.\r\n\r\n10:29:15:23  10:29:18:18\r\nLe peu de gens qui le savaient\r\n\r\n10:29:18:23  10:29:21:00\r\nrigolait et disait:\r\n\r\n10:29:21:05  10:29:24:10\r\n\"Vous, depuis Milan,\r\nvous vous catapultez\r\n\r\n10:29:24:14  10:29:26:17\r\n\u00e0 Palerme pour trouver Riina ?\"\r\n\r\n10:29:26:22  10:29:30:02\r\nIl \u00e9tait le symbole\r\nd'une chose d'insaisissable.\r\n\r\n10:29:30:07  10:29:32:09\r\nUne explosion retentit\r\n\r\n10:29:33:14  10:29:36:12\r\n-Falcone \u00e9tait pour nous le symbole\r\n\r\n10:29:36:17  10:29:39:14\r\nde la lutte contre la mafia.\r\n\r\n10:29:39:19  10:29:41:21\r\nFalcone a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en mai.\r\n\r\n10:29:42:02  10:29:44:18\r\nEn juin, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats.\r\n\r\n10:29:44:23  10:29:49:07\r\nNous avions d\u00e9fini trois objectifs\r\nqu'il fallait viser.\r\n\r\n10:29:49:12  10:29:54:11\r\nIl s'agissait de trois personnes\r\nde Palerme li\u00e9es \u00e0 la mafia.\r\n\r\n10:29:54:15  10:29:58:01\r\nL'enqu\u00eate a fait ressortir\r\nle nom des Sansone,\r\n\r\n10:29:58:06  10:30:03:15\r\ndes entrepreneurs qui avaient\r\ndes propri\u00e9t\u00e9s sur la via Bernini.\r\n\r\n10:30:06:22  10:30:08:15\r\nNous avons commenc\u00e9\r\n\r\n10:30:08:20  10:30:12:21\r\n\u00e0 surveiller le 55 de la via Bernini\r\n\r\n10:30:13:02  10:30:16:04\r\nen pensant y trouver quelque chose.\r\n\r\n10:30:16:09  10:30:19:08\r\nMais jamais\r\nce que nous avons trouv\u00e9.\r\n\r\n10:30:21:00  10:30:25:02\r\n-Le commandant des carabiniers\r\ndu Pi\u00e9mont m'appelle\r\n\r\n10:30:25:07  10:30:27:16\r\net me dit qu'un repenti\r\n\r\n10:30:27:21  10:30:30:21\r\ndu nom de Balduccio Di Maggio\r\n\r\n10:30:31:02  10:30:34:23\r\npourrait nous permettre\r\n\r\n10:30:35:04  10:30:38:02\r\nde trouver Riina, de le capturer.\r\n\r\n10:30:38:07  10:30:40:00\r\nJ'organise imm\u00e9diatement,\r\n\r\n10:30:40:05  10:30:43:23\r\nen grand secret,\r\nle transfert de Balduccio\r\n\r\n10:30:44:04  10:30:46:01\r\nde Turin \u00e0 Palerme.\r\n\r\n10:30:46:06  10:30:49:18\r\nLes carabiniers \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\nsur la bonne piste,\r\n\r\n10:30:49:23  10:30:53:00\r\nmais Balduccio Di Maggio leur offre\r\n\r\n10:30:53:05  10:30:55:03\r\nla derni\u00e8re pi\u00e8ce du puzzle.\r\n\r\n10:30:55:08  10:30:58:19\r\n-Di Maggio a avou\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9\r\nle chauffeur de Riina.\r\n\r\n10:30:59:00  10:31:01:15\r\nIl n'y avait que quelques croquis,\r\n\r\n10:31:01:20  10:31:05:06\r\nquelques portraits-robots\r\nfaits par ordinateur.\r\n\r\n10:31:05:11  10:31:08:04\r\nOn ne savait pas\r\n\u00e0 quoi il ressemblait.\r\n\r\n10:31:08:09  10:31:10:13\r\nNous avons plac\u00e9 un observateur\r\n\r\n10:31:10:18  10:31:14:02\r\nau 55 de la via Bernini pour observer\r\n\r\n10:31:14:07  10:31:16:20\r\nceux qui y entraient\r\n\r\n10:31:17:01  10:31:19:10\r\net ceux qui en sortaient.\r\n\r\n10:31:19:14  10:31:23:09\r\nAu bout d'un moment,\r\nDi Maggio voit des jeunes\r\n\r\n10:31:23:13  10:31:27:12\r\nsur la via Bernini et dit:\r\n\"C'est le fils de Toto.\"\r\n\r\n10:31:27:16  10:31:29:05\r\nUne voiture sort du 55\r\n\r\n10:31:29:10  10:31:32:23\r\navec une femme\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur et il dit:\r\n\r\n10:31:33:04  10:31:36:07\r\n\"C'est Ninetta Bagarella.\"\r\n\r\n10:31:41:02  10:31:43:08\r\n-Quand tu as une famille\r\n\r\n10:31:43:12  10:31:47:05\r\net que la femme\r\nest aussi recherch\u00e9e,\r\n\r\n10:31:47:10  10:31:49:19\r\nelle vit avec le fugitif.\r\n\r\n10:31:52:12  10:31:54:01\r\n-Le lendemain,\r\n\r\n10:31:54:06  10:31:59:06\r\nnous nous d\u00e9ployons dans le quartier,\r\nnous couvrons toutes les issues.\r\n\r\n10:31:59:11  10:32:02:20\r\nVers 08h00,\r\nune Citro\u00ebn arrive et entre\r\n\r\n10:32:03:01  10:32:05:10\r\nau 55 de la via Bernini.\r\n\r\n10:32:05:14  10:32:07:15\r\nDi Maggio dit: \"Celui-l\u00e0,\r\n\r\n10:32:07:20  10:32:09:08\r\nc'est Biondino.\"\r\n\r\n10:32:09:12  10:32:11:03\r\nBiondino Salvatore\r\n\r\n10:32:11:08  10:32:12:15\r\nest un chef\r\n\r\n10:32:12:20  10:32:14:11\r\nde district, un g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:32:14:15  10:32:17:16\r\nApr\u00e8s 10 minutes,\r\nil ressort avec un passager.\r\n\r\n10:32:17:21  10:32:19:22\r\nL\u00e0, Di Maggio reconna\u00eet Riina.\r\n\r\n10:32:20:03  10:32:22:08\r\nNous commen\u00e7ons \u00e0 le suivre.\r\n\r\n10:32:22:12  10:32:26:01\r\nNous nous mettons \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nde la voiture, la bloquons.\r\n\r\n10:32:26:06  10:32:29:03\r\nNous sortons Biondino et Riina.\r\n\r\n10:32:29:08  10:32:30:13\r\nJe n'ai mis\r\n\r\n10:32:30:18  10:32:34:11\r\nque 10 minutes\r\npour arriver \u00e0 la caserne,\r\n\r\n10:32:34:15  10:32:38:00\r\nmais j'ai l'impression\r\nque \u00e7a m'a pris cinq ans.\r\n\r\n10:32:38:05  10:32:40:01\r\n-Les carabiniers m'am\u00e8nent\r\n\r\n10:32:40:06  10:32:42:09\r\ndevant Riina, dans une pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:32:42:13  10:32:46:12\r\nRiina est debout sous un portrait\r\ndu g\u00e9n\u00e9ral dalla Chiesa.\r\n\r\n10:32:52:16  10:32:56:15\r\nC'est un homme simple en apparence,\r\nun paysan, fid\u00e8le\r\n\r\n10:32:56:20  10:32:59:14\r\n\u00e0 l'image\r\nqu'il voulait donner de lui.\r\n\r\n10:32:59:19  10:33:05:02\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, ce n'est pas compliqu\u00e9\r\nde percevoir en lui quelque chose\r\n\r\n10:33:05:07  10:33:06:23\r\nde bien diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:33:07:04  10:33:10:19\r\nJe demande \u00e0 Riina\r\ns'il a quelque chose \u00e0 dire.\r\n\r\n10:33:11:00  10:33:15:18\r\nIl me r\u00e9pond qu'il veut \u00eatre\r\ntransf\u00e9r\u00e9 au plus vite en prison.\r\n\r\n10:33:17:19  10:33:22:03\r\n-Soudain, Biondino,\r\nqui se tient \u00e0 20 m\u00e8tres de lui,\r\n\r\n10:33:22:08  10:33:26:12\r\ncommence \u00e0 se plaindre\r\net \u00e0 lever la voix.\r\n\r\n10:33:26:17  10:33:31:14\r\nToto Riina se tourne,\r\nle regarde et imm\u00e9diatement,\r\n\r\n10:33:31:19  10:33:35:06\r\nBiondino baisse le regard,\r\npuis la t\u00eate,\r\n\r\n10:33:35:11  10:33:37:19\r\ns'assied et se tait.\r\n\r\n10:33:40:06  10:33:42:15\r\n-Et l\u00e0, on comprend la force\r\n\r\n10:33:42:20  10:33:46:12\r\nqui se d\u00e9gage de ce type.\r\n\r\n10:33:56:10  10:34:13:10\r\n...\r\n\r\n10:34:13:14  10:34:15:21\r\n-Riina, comme un vrai chef,\r\n\r\n10:34:16:02  10:34:20:23\r\nn'a jamais montr\u00e9\r\naucun signe de faiblesse\r\n\r\n10:34:21:04  10:34:26:19\r\npar rapport au r\u00e9gime carc\u00e9ral\r\nauquel il a \u00e9t\u00e9 soumis.\r\n\r\n10:34:27:00  10:34:32:15\r\nIl a \u00e9t\u00e9 un vrai chef mafieux\r\n24 heures sur 24.\r\n\r\n10:34:37:07  10:34:40:04\r\nEn r\u00e9pondant\r\naux questions des avocats,\r\n\r\n10:34:40:09  10:34:42:13\r\ndu minist\u00e8re public\r\n\r\n10:34:42:18  10:34:47:01\r\net des juges, il r\u00e9pond toujours\r\n\r\n10:34:47:06  10:34:49:19\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:34:50:00  10:34:53:18\r\nIl nie tout,\r\nm\u00eame jusqu'\u00e0 l'existence\r\n\r\n10:34:53:23  10:34:56:22\r\nd'un ph\u00e9nom\u00e8ne criminel\r\nappel\u00e9 Cosa Nostra.\r\n\r\n10:35:21:11  10:35:24:11\r\n-La premi\u00e8re fois\r\no\u00f9 j'ai eu l'occasion\r\n\r\n10:35:24:15  10:35:28:07\r\nde rencontrer Riina,\r\nc'\u00e9tait en 1995.\r\n\r\n10:35:28:12  10:35:33:02\r\nNous \u00e9tions dans la prison\r\nd'Ucciardone, dans une aile r\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n10:35:33:07  10:35:36:04\r\nLe juge demande \u00e0 Riina\r\ns'il veut r\u00e9pondre\r\n\r\n10:35:36:09  10:35:38:23\r\nou s'il veut faire usage de son droit\r\n\r\n10:35:39:04  10:35:40:21\r\nde garder le silence.\r\n\r\n10:35:41:02  10:35:42:10\r\nRinna lui r\u00e9pond:\r\n\r\n10:35:42:14  10:35:46:04\r\n\"Je vais faire usage du\r\ndroit de garder le silence,\r\n\r\n10:35:46:09  10:35:49:17\r\nmais j'aimerais dire\r\nque Cancemi, l'indicateur,\r\n\r\n10:35:49:22  10:35:52:04\r\nn'est qu'un menteur, un tra\u00eetre.\r\n\r\n10:35:52:09  10:35:56:22\r\nIl se lance dans un long discours\r\n\r\n10:35:57:03  10:36:01:09\r\ncontre Cancemi\r\net contre tous les repentis.\r\n\r\n10:36:01:13  10:36:07:07\r\nComme jeune magistrat, je lui dis:\r\n\"Vous avez fait usage de votre droit\r\n\r\n10:36:07:12  10:36:10:15\r\nde ne pas r\u00e9pondre,\r\nvous devez donc vous taire.\"\r\n\r\n10:36:10:20  10:36:14:15\r\n\"Si vous voulez parler,\r\nil faudra r\u00e9pondre aux questions.\"\r\n\r\n10:36:14:20  10:36:18:04\r\nLui, en effet, se tait,\r\n\r\n10:36:18:09  10:36:25:02\r\nmais d\u00e8s cet instant, il n'a\r\nplus d\u00e9tourn\u00e9 son regard du mien.\r\n\r\n10:36:25:07  10:36:28:15\r\nLe genre de regard\r\nde celui qui sait montrer,\r\n\r\n10:36:28:20  10:36:31:11\r\njuste avec l'expression du visage,\r\n\r\n10:36:31:15  10:36:34:03\r\nson m\u00e9pris pour les institutions\r\n\r\n10:36:34:08  10:36:37:04\r\net pour les hommes\r\nqui les repr\u00e9sentent.\r\n\r\n10:36:58:20  10:37:03:00\r\n-D\u00e8s qu'il ouvrait la bouche,\r\nil \u00e9tait oblig\u00e9\r\n\r\n10:37:03:05  10:37:06:15\r\nde montrer \u00e0 tout le monde\r\nqu'il \u00e9tait le chef\r\n\r\n10:37:06:20  10:37:09:19\r\nde Cosa Nostra,\r\naussi et surtout aux siens.\r\n\r\n10:37:10:00  10:37:12:05\r\nIl devait dire\r\n\r\n10:37:12:10  10:37:15:02\r\nqu'il n'avait pas chang\u00e9,\r\nrien c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:37:15:07  10:37:17:02\r\nSa puissance criminelle\r\n\r\n10:37:17:07  10:37:19:16\r\nn'avait pas diminu\u00e9, tout comme\r\n\r\n10:37:19:21  10:37:23:20\r\nson aptitude \u00e0 diriger\r\net \u00e0 attaquer frontalement l'ennemi.\r\n\r\n10:37:27:01  10:37:32:07\r\n-Un homme qui est sous le coup\r\nde l'article 41b ressent le besoin,\r\n\r\n10:37:32:12  10:37:37:02\r\ncomme n'importe quel individu,\r\nde parler avec quelqu'un,\r\n\r\n10:37:37:07  10:37:38:23\r\nde se confier.\r\n\r\n10:37:39:04  10:37:42:00\r\nEt les enqu\u00eateurs ont eu le flair\r\n\r\n10:37:42:05  10:37:46:10\r\nd'intercepter ses discussions\r\nquand il se trouvait \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n10:37:46:14  10:37:51:13\r\no\u00f9 il se sentait plus libre de faire\r\nce qui est propre \u00e0 chaque personne,\r\n\r\n10:37:51:18  10:37:54:03\r\nc'est-\u00e0-dire parler.\r\n\r\n10:37:54:08  10:37:58:14\r\nDans les conversations\r\navec son camarade, lui aussi soumis\r\n\r\n10:37:58:19  10:38:01:12\r\nau m\u00eame r\u00e9gime tr\u00e8s dur en prison,\r\n\r\n10:38:01:16  10:38:07:05\r\nle 41b, il lui racontait les faits\r\ndont il avait \u00e9t\u00e9 le protagoniste\r\n\r\n10:38:07:10  10:38:09:23\r\nen mettant en avant\r\nson profil criminel.\r\n\r\n10:38:10:04  10:38:11:23\r\nIl se vantait de l'explosion\r\n\r\n10:38:12:04  10:38:16:07\r\nqui a tu\u00e9 le juge Chinicci en 1983\r\net d'avoir fait projeter\r\n\r\n10:38:16:12  10:38:19:02\r\ndes lambeaux de corps\r\njusqu'au 3\u00e8me \u00e9tage\r\n\r\n10:38:19:07  10:38:22:12\r\nde l'immeuble\r\ndans lequel il habitait.\r\n\r\n10:38:38:01  10:38:47:01\r\n...\r\n\r\n10:38:47:06  10:38:52:20\r\n-Il y a des gens qui n'ont aucun\r\nrespect pour la vie humaine.\r\n\r\n10:38:53:01  10:38:57:20\r\nIls sont pr\u00eats \u00e0 tuer pour un rien,\r\nils inspirent la terreur.\r\n\r\n10:38:58:01  10:39:01:16\r\nSa force \u00e0 lui\r\n\u00e9tait bas\u00e9e exclusivement\r\n\r\n10:39:01:21  10:39:05:16\r\nsur son m\u00e9pris total\r\npour la vie humaine.\r\n\r\n10:39:15:08  10:39:16:23\r\n-Quand je l'ai rencontr\u00e9,\r\n\r\n10:39:17:04  10:39:18:22\r\nil avait presque 80 ans.\r\n\r\n10:39:19:03  10:39:21:11\r\nCet homme a ressenti le besoin\r\n\r\n10:39:21:15  10:39:25:14\r\nde dialoguer avec l'Etat\r\npour obtenir des avantages.\r\n\r\n10:39:35:06  10:39:36:15\r\n-Il \u00e9tait lucide.\r\n\r\n10:39:36:20  10:39:42:03\r\nUn homme capable de r\u00e9sister aux\r\nprivations de l'isolement carc\u00e9ral.\r\n\r\n10:39:42:08  10:39:44:21\r\nC'\u00e9tait un homme \u00e0 l'aspect soign\u00e9.\r\n\r\n10:39:45:02  10:39:47:04\r\nIl n'\u00e9tait jamais n\u00e9glig\u00e9.\r\n\r\n10:39:47:09  10:39:53:00\r\nCela repr\u00e9sentait pour moi\r\nune charge \u00e9motionnelle \u00e9norme\r\n\r\n10:39:53:05  10:39:55:19\r\nd'interroger Riina, un homme\r\n\r\n10:39:56:00  10:39:58:10\r\ndont la barbarie est connue de tous.\r\n\r\n10:39:58:14  10:40:00:00\r\nIl \u00e9tait responsable\r\n\r\n10:40:00:05  10:40:03:16\r\nde la mort de personnes\r\nqui m'\u00e9taient proches.\r\n\r\n10:40:03:21  10:40:07:00\r\nJe pense \u00e0 G.Falcone,\r\nqui a port\u00e9 ma fille\r\n\r\n10:40:07:05  10:40:08:14\r\ndans ses bras.\r\n\r\n10:40:08:19  10:40:11:14\r\nQuand je regardais cet homme,\r\n\r\n10:40:11:19  10:40:16:12\r\nles images dramatiques que\r\nj'avais vues, de ces corps \u00e9ventr\u00e9s,\r\n\r\n10:40:16:17  10:40:21:19\r\nd\u00e9filaient dans ma t\u00eate, mais\r\nj'essayais d'en faire abstraction\r\n\r\n10:40:22:00  10:40:26:08\r\npour que mes \u00e9motions n'affectent pas\r\nmon jugement de procureur.\r\n\r\n10:40:34:15  10:40:38:18\r\n-Il \u00e9tait du genre imp\u00e9n\u00e9trable,\r\ncertainement.\r\n\r\n10:40:38:23  10:40:44:08\r\nParce que dans son dialogue,\r\nil n'y avait rien de sinc\u00e8re.\r\n\r\n10:40:44:12  10:40:48:05\r\nTout \u00e9tait construit,\r\ntout \u00e9tait calcul\u00e9.\r\n\r\n10:41:01:02  10:41:04:22\r\n-Le seul moment o\u00f9 j'ai eu\r\nl'impression de percevoir\r\n\r\n10:41:05:03  10:41:07:08\r\nun brin de sinc\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n10:41:07:12  10:41:14:19\r\nc'\u00e9tait quand il a dit qu'il n'avait\r\njamais \u00e9t\u00e9 en contact avec des hommes\r\n\r\n10:41:15:00  10:41:17:02\r\ndes services secrets.\r\n\r\n10:41:40:12  10:41:41:21\r\n-Il l'a dit\r\n\r\n10:41:42:02  10:41:45:12\r\nen sicilien: \"Moi,\r\njamais je n'aurais collabor\u00e9\r\n\r\n10:41:45:16  10:41:50:07\r\nsi j'avais \u00e9t\u00e9 chef des chefs\r\nde Cosa Nostra comme vous le dites.\r\n\r\n10:42:06:11  10:42:09:06\r\n-Je lui ai dit: \"Savez-vous\r\n\r\n10:42:09:11  10:42:14:08\r\nque Vito Ciancimino dit que vous avez\r\nun revolver \u00e0 la place du cerveau ?\"\r\n\r\n10:42:14:12  10:42:17:00\r\nIl ne l'a pas pris comme une insulte,\r\n\r\n10:42:17:05  10:42:19:18\r\nmais il a eu\r\nun sourire de satisfaction\r\n\r\n10:42:19:23  10:42:22:09\r\net a dit:\r\n\"Elle est bonne, celle-l\u00e0.\"\r\n\r\n10:42:22:13  10:42:24:18\r\nPour lui, c'\u00e9tait un compliment.\r\n\r\n10:42:31:03  10:42:34:03\r\n*Toto Riina rit\r\n\r\n10:42:34:08  10:42:38:01\r\n-Il n'y a eu qu'un moment\r\nde friction en interrogatoire.\r\n\r\n10:42:38:06  10:42:39:16\r\nPendant un instant,\r\n\r\n10:42:39:21  10:42:44:05\r\nj'ai eu l'impression qu'il me disait:\r\n\"Vous, ne savez-vous pas\r\n\r\n10:42:44:10  10:42:48:15\r\nque vous ne devez pas me poser\r\ndes questions sur Cosa Nostra ?\"\r\n\r\n10:43:04:18  10:43:08:07\r\n-Pour la seule fois\r\nlors d'un interrogatoire\r\n\r\n10:43:08:12  10:43:12:18\r\navec des repr\u00e9sentants de l'Etat,\r\nil s'est comport\u00e9\r\n\r\n10:43:12:23  10:43:15:04\r\ncomme le chef de l'organisation.\r\n\r\n10:43:15:09  10:43:17:23\r\nIl ne faut pas s'arr\u00eater\r\naux apparences.\r\n\r\n10:43:18:04  10:43:20:14\r\nDerri\u00e8re ce petit homme,\r\nanalphab\u00e8te,\r\n\r\n10:43:20:19  10:43:25:09\r\nqui s'exprime de fa\u00e7on approximative,\r\nil n'y a aucun remords.\r\n\r\n10:43:25:13  10:43:27:18\r\nC'est un orthodoxe.\r\n\r\n10:43:27:23  10:43:32:22\r\nRiina est le symbole\r\nde l'orthodoxie de Cosa Nostra.\r\n\r\n10:43:47:03  10:43:51:04\r\n-Toto Riina est mort cette nuit.\r\n\r\n10:43:51:09  10:43:55:08\r\nIl \u00e9tait dans le coma apr\u00e8s\r\ndes interventions chirurgicales.\r\n\r\n10:44:01:03  10:44:04:06\r\n-La mort de Riina \u00e9tait attendue.\r\n\r\n10:44:04:11  10:44:08:22\r\nJ'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait la fin\r\nd'une mauvaise p\u00e9riode pour l'Etat.\r\n\r\n10:44:09:03  10:44:12:05\r\nRiina avait sa propre strat\u00e9gie.\r\n\r\n10:44:12:10  10:44:17:07\r\nD'abord conqu\u00e9rir Cosa Nostra,\r\nensuite attaquer l'Etat.\r\n\r\n10:44:17:12  10:44:19:14\r\nIl voulait faire passer\r\n\r\n10:44:19:19  10:44:21:19\r\nl'Etat italien d'une d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:44:22:00  10:44:25:06\r\n\u00e0 un narco-Etat, un Etat mafia,\r\n\r\n10:44:25:11  10:44:27:19\r\nou en tout cas un Etat contr\u00f4l\u00e9\r\n\r\n10:44:28:00  10:44:31:07\r\npar sa cruaut\u00e9\r\net sa sauvagerie meurtri\u00e8re.\r\n\r\n10:44:31:12  10:44:34:21\r\n-Toto Riina donnait\r\nune valeur absolue \u00e0 Cosa Nostra,\r\n\r\n10:44:35:02  10:44:37:12\r\nau-del\u00e0 de sa propre personne.\r\n\r\n10:44:37:16  10:44:41:02\r\nCe n'\u00e9tait pas une question\r\nd'argent, mais de pouvoir.\r\n\r\n10:44:41:07  10:44:45:12\r\nCosa Nostra ne s'arr\u00eate pas\r\navec Riina, \u00e7a ne s'arr\u00eatera jamais.\r\n\r\n10:44:45:16  10:44:49:06\r\n-Je crois qu'il restera\r\ndans les m\u00e9moires,\r\n\r\n10:44:49:11  10:44:54:12\r\ndans la mythologie criminelle\r\net \u00e0 l'avenir comme celui qui,\r\n\r\n10:44:54:16  10:45:00:20\r\nen restant toujours fid\u00e8le\r\n\u00e0 l'orthodoxie mafieuse, a oeuvr\u00e9\r\n\r\n10:45:01:01  10:45:05:02\r\npour les int\u00e9r\u00eats des mafias,\r\nles int\u00e9r\u00eats de Cosa Nostra,\r\n\r\n10:45:05:07  10:45:08:05\r\net pas seulement\r\npour ses propres int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:45:08:10  10:45:13:18\r\nD'un point de vue criminel, cela\r\nentra\u00eenera in\u00e9vitablement le risque\r\n\r\n10:45:13:23  10:45:17:03\r\nque beaucoup de mafieux grandissent,\r\n\r\n10:45:17:08  10:45:21:23\r\naujourd'hui et dans le futur,\r\navec le mythe de Riina.\r\n\r\n10:45:22:04  10:45:24:18\r\n-Il restera pour avoir \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:45:24:23  10:45:27:09\r\ndans un pays occidental,\r\n\r\n10:45:27:13  10:45:33:09\r\nle criminel le plus f\u00e9roce\r\nque l'histoire nous ait donn\u00e9.\r\n\r\n10:45:33:13  10:45:55:04\r\n...\r\n\r\n10:45:55:09  10:46:05:02\r\n...\r\n\r\n10:46:05:07  10:46:08:22\r\n-Pendant l'\u00e9t\u00e9, vous pouvez partager\r\n\r\n10:46:09:03  10:46:12:02\r\nvos r\u00e9actions et nous proposer\r\n\r\n10:46:12:07  10:46:13:20\r\nde futures enqu\u00eates.\r\n\r\n10:46:14:01  10:46:17:04\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:46:17:09  10:46:19:13\r\nLes touristes arabes\r\n\r\n10:46:19:18  10:46:23:17\r\naiment la Suisse et contribuent\r\n\u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n10:46:23:22  10:46:26:03\r\n500 millions de francs en 2016.\r\n\r\n10:46:26:08  10:46:30:12\r\nQui sont-ils,\r\nque pensent-ils de notre pays ?\r\n\r\n10:46:30:17  10:46:36:15\r\nUn danger mortel pointe \u00e0 l'horizon:\r\nl'initiative anti-burqa d\u00e9pos\u00e9e\r\n\r\n10:46:36:20  10:46:40:17\r\npar l'UDC qui interdit\r\nde dissimuler son visage en public.\r\n\r\n10:46:50:10  10:46:53:10\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040502\r\nDate de transcription : 11-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:32) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous les avez vus au cin\u00e9ma dans la trilogie du film Le Parrain dans les s\u00e9ries am\u00e9ricaines dans d'innombrables fiction, eux ce sont les membres de la mafia, la redoutable organisation criminelle v\u00e9ritable mythe de l'imagerie populaire, ce soir, nous vous proposons un reportage exceptionnel sur le vrai visage de la mafia la mafia telle qu'elle est vraiment dans toute sa cruaut\u00e9 et sa puissance meurtri\u00e8re, l'homme qui a incarn\u00e9 la pieuvre durant des d\u00e9cennies, un homme de l'ombre pour la police ne connaissait qu'\u00e0 peine le visage cet homme s'appelait Rina, il est mort en prison, l'an dernier il \u00e9tait le chef des chefs, il a d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur l'Italie toute la fureur d\u00e9vastatrice dont la mafia capable, vous allez d\u00e9couvrir ce qui \u00e9tait le boss de la mafia son intimit\u00e9, sa vraie vie, Toto Riina assassin\u00e9 ou fait assassiner pr\u00e8s de 200 victimes, dont le juge anti- mafia Giovanni Falcone comme dans les films, il entrait dans des fureurs terrible et invitait ses futures victimes \u00e0 table avant d'aller faire \u00e9trangler par surprise en plein repas, il avait pourtant l'apparence d'un petit homme modeste et sympathique, un mari, un p\u00e8re attentionn\u00e9, voici la vraie histoire du patron de la mafia Toto Riina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:41) [89%] : \r\nIl n'a, il faisait un m\u00e8tre 50, il avait l'air d'un ballon d'abats Longo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:41 > 0:02:46) [94%] : \r\nLes Coistia qui il avait des yeux plus terrifiant que ceux d'une b\u00eate sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:02:51) [88%] : \r\nQuand il se f\u00e2chait, il devenait tout rouge, et l\u00e0 on comprenait qu'il devenait dangereux pr\u00e8s du colon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:02:52 > 0:02:54) [97%] : \r\nEn le regardant, on comprenait que le pouvoir c'\u00e9tait lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:03:06) [73%] : \r\nOn y va pas \u00eatre chapiteau reste sourd, il avait un grand charisme mafieux que l'h\u00e9catombe, un vrai massacre se termine, v\u00e9ritable extermination du pouvoir institutionnel et je suis toute seule, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:09) [74%] : \r\nDifficile que disait je vais t'abattre comme un chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:10 > 0:03:13) [94%] : \r\nCar le chef de tous les chefs, c'est pas juste une fa\u00e7on de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:13 > 0:03:16) [81%] : \r\nNon, Orl\u00e9ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:41 > 0:03:51) [94%] : \r\nAlors, Salvatore Riina a \u00e9t\u00e9 au centre d'une guerre qui a dur\u00e9 de 81 \u00e0 83 ans pendant laquelle, en Sicile, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et plus de 1000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:01) [89%] : \r\nEt l\u00e0, on a mis qu'il a \u00e9t\u00e9 un ami affectueux et \u00e0 un moment donn\u00e9 il a chang\u00e9 de mentalit\u00e9 et il a fini par changer la mienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:03 > 0:04:24) [85%] : \r\nLorsqu'on parle d'affaires, de son enfance a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un \u00e9v\u00e9nement tragique \u00e0 13 ans, il a essay\u00e9 d'ouvrir une bombe de la Seconde Guerre mondiale et elle a explos\u00e9 en Charente de Wana mondiale American West \u00e0 Bombay Esperan\u00e7a Padre son p\u00e8re ainsi que son fr\u00e8re \u00e2g\u00e9 de 7 ans ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, son fr\u00e8re, Gaetano et lui ont surv\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:25 > 0:04:47) [89%] : \r\n\u00e0 peine \u00e0 Marjolaine \u00e0 sa majorit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 membre de Cosa Nostra par Lucien le lithium je suis branch\u00e9 \u00e0 Dallas, o\u00f9 elle a oublie ta phalanges d\u00e8s le d\u00e9but, il s'est distingu\u00e9 par sa cruaut\u00e9 \u00e0 tout juste 19 ans, il a tu\u00e9 un jeune du m\u00eame \u00e2ge que lui lors d'une rixe, l'appareil a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 12 ans de prison, il a donc connu la prison tr\u00e8s jeune sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:48 > 0:04:58) [83%] : \r\nPas du tout cas si tu ne regardes fourbe l'apparence d'un paysan, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'argent, capable de tout pour empocher un vin, pr\u00eate \u00e0 tout aussi pour se d\u00e9barrasser d'un adversaire appelle \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:58 > 0:05:16) [86%] : \r\nDes carburants d\u00e9capite litt\u00e9ralement toutes les institutions de Palerme Riina dans Rina veut avoir un contr\u00f4le total sur les institutions sur la culture, je vous sur la soci\u00e9t\u00e9 civile et ainsi de suite, oui, c'est un choix, telle \u00e9tait sa strat\u00e9gie criminelle sa strat\u00e9gie mortif\u00e8re, un film appel\u00e9 les finalement les massacres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:17 > 0:05:17) [78%] : \r\nOn a des Colomina les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:17 > 0:05:36) [95%] : \r\nUn des criminels les plus dangereux et recherch\u00e9 au monde, le chef des chefs \u00e0 la t\u00eate d'un r\u00e9seau capable d'\u00e9tendre ses tentacules de la Sicile au monde entier l'insaisissable criminel est extr\u00eamement intelligent diabolique \u00e0 la t\u00eate du tr\u00e8s puissant clan des Corleone, il est au sommet de celle qu'on appelle la Coupole \u00e0 l'organisation, qui contr\u00f4le et g\u00e8re tous les trafics de Cosa Nostra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:37 > 0:05:45) [91%] : \r\nLa d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie \u00e0 l'int\u00e9rieur de Cosa Nostra n'\u00e9tait qu'apparente, mais pas d'en r\u00e9alit\u00e9 le chef absolu de l'organisation mafieuse s'\u00e9tait Toto Rina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:47 > 0:05:52) [95%] : \r\nEt donc de \u00e0 un moment donn\u00e9, il a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l'\u00c9tat, c'\u00e9tait \u00e7a, l'\u00e9l\u00e9ment nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:54 > 0:06:08) [83%] : \r\nOui, chers mais Julien pas la la Guadeloupe, disait : il faut d'abord faire la guerre pour ensuite faire la paix, il pensait que mener la guerre contre l'\u00c9tat, \u00e0 coups de bombes, il ne pouvait \u00eatre avantageux sont non seulement \u00e0 Cosa Nostra, mais aussi \u00e0 toutes les organisations mafieuses en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:09 > 0:06:22) [86%] : \r\nHyperloop Peyrelongue Yann pendant de nombreuses ann\u00e9es, les enqu\u00eateurs n'avaient qu'une vieille photo de lui il y a faute, mais son visage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment vieilli dans un laboratoire du FBI, la tourn\u00e9e dans le FBI, nous ne savons pas encore si celui que vous voyez et son vrai visage sous un va bon \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:38 > 0:06:53) [86%] : \r\nLa on a pu, mais les 2 c'\u00e9tait la personne la plus aimable au monde, donc on mais chaleureux, non seulement avec moi mais avec tout le monde, ce n'\u00e9tait pas un homme vulgaire bien il ne disait pas de gros mots quand il se f\u00e2che et il devenait tout rouge, et l\u00e0 on comprenait qu'il devenait dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:57 > 0:07:14) [83%] : \r\nEt avant l'ennemi la naphtaline, \u00e7a c'est, \u00e7a me fait peur et on appelle son ami on est en 1963 quelqu'un m'accuse d'\u00eatre un voleur et je me retrouve en taule un il para\u00eet la dans votre il m'am\u00e8ne dans la cellule o\u00f9 se trouvait Rina, je voyais des gens qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 risquer 3 jours de prison pour venir le saluer l'or tr\u00e8s de Shell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:16 > 0:07:37) [81%] : \r\nLa STM d'eau du charbon, mais l\u00e0 ce serait la m\u00eame quand le sont comme j'\u00e9tais dans la m\u00eame cellule h/24 oui c'est une je me sentais attirer vers lui en fait dure Pervak d'quand on jouait aux dames, je veux gagner contre tout le monde sauf contre Rina, en revanche, Salvatore Herrina 21 perdait contre tout le monde et gagn\u00e9 contre moi, Juan Vega, alors il y avait des conflits, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:41 > 0:08:13) [81%] : \r\nLongueur non passer Jean un jour pendant la promenade, j'entends des cris c'est un certain tous rideaux bastion brut qui s'engueule avec Rina qu'on n'a vu maintes Matoto a le visage tout rouge et du sans facture pas Staley doit \u00eatre et ne laisse passer 2 minutes : un, je lui dis \u00e9coute sous do vient, j'ai quelque chose \u00e0 te dire Fabienne lui fait l'aspect sans qu'il s'y attend, je lui donne 2 gifles et un coup de boule, on a fait, je lui ai fait mal, je sais pas, on attrape et on m'am\u00e8ne en cellule d'isolement des d\u00e9penses qui restent pendant toujours autour des figures mais Michel L\u00e9vy pour notre mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:17 > 0:08:29) [85%] : \r\nProbl\u00e8me, dont la t\u00eate quand je sors, l'attitude de Rina envers moi a compl\u00e8tement chang\u00e9 TV il me dit : tu es mon ami et je suis ton ami et moi je suis une carte gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:35 > 0:08:48) [85%] : \r\nComme dit en comptant et on et quand je sors de prison et que j'entends qu'il est sorti, je contacte Rina et il m'organise une c\u00e9r\u00e9monie d'intronisation, la fameuse Poundj\u00e9 tour \u00e0 La Provence pour une ghetto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:52 > 0:09:02) [77%] : \r\nPoumbou Niort aurait des tortues on topics le doigt qui existe 2 gouttes de sang coule et on te donne l'image sainte est, on la br\u00fble et on te dit de faut pas la laisser s'\u00e9teindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:04 > 0:09:13) [88%] : \r\nGuadeloupe et qu'on doit r\u00e9p\u00e9ter cette phrase au je jure devant cette image sainte que ma ch\u00e8re doit br\u00fbler si je trahis Cosa Nostra est entendu ce qu'on consomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:35 > 0:09:52) [84%] : \r\nGreen, c'est \u00e7a, on avait tr\u00e8s peu d'chaussures Rina de rares infos quelques vieilles photos parce qu'il \u00e9tait en fuite depuis des dizaines d'ann\u00e9es on s'appelait, personne ne savait s'il \u00e9tait mari\u00e9, s'il avait des enfants, il avait tellement de soutien qu'il pouvait aller \u00e0 la clinique et voir na\u00eetre son enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:54 > 0:10:39) [83%] : \r\nOn a maintenant un matin comme souvent, je suis all\u00e9 le chercher Haneda revendique avoir dedans, il \u00e9tait tout content et nous a dit : j'ai quelque chose \u00e0 vous dire vite d\u00e9borde, vous \u00eates les premiers \u00e0 l'apprendre, je me suis fianc\u00e9 \u00e0 une femme belle et intelligente, une telle une, c'est pas tout \u00e0 fait d'un certain le c'est la soeur de Calogero Bagarella et l\u00e0 vous savez une \u00e9tat il a dit, elle a s\u00fbrement chercher l'homme quand on loue en la bas tout fait la Anne-Catherine plaisanterie pour dire que, m\u00eame s'il ressemblait \u00e0 un ballon en caoutchouc Dustin mais elle a recherch\u00e9 un homme important et l\u00e0 on aura au moins im portante non mais il y a des torts, mais des sommets n'a pas dit qu'elle l'avait choisie par amour, l'amour est peut-\u00eatre venue apr\u00e8s du fait qu'ils ont eu 4 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:40 > 0:11:10) [78%] : \r\nTabac d'avanies NetApp bagarre, elle a \u00e9t\u00e9, disons, de la famille comme on dit voisin va s\u00fbrement les Dogues, elle savait qu'il \u00e9tait son mari et qui \u00e9taient ses fr\u00e8res elle savait tout, elle en faisait partie, on sent bien savoir une chanson, son mari \u00e9tait ce qu'il \u00e9tait que pouvait-elle faire et pour avoir l'et vers la zone il ne regardait pas les autres femmes donnaient tabac il n'avait que ni l'\u00c9tat Bagarella il ne s'int\u00e9ressait canine \u00e9tat m\u00eame moi, il \u00e9tait le seul membre de la mafia fid\u00e8le jusqu'\u00e0 la forme et d'autres \u00e0 noter et sonner, ils avaient aussi une ma\u00eetresse, sauf lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:10 > 0:11:11) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:12 > 0:11:31) [86%] : \r\nMoi, \u00e9crit par des firmes Gara qui trompe sa femme une page parce qu'en quelque sorte elle d\u00e9tient les secrets du mari pur comm\u00e9morant le d\u00e9nomm\u00e9 par exemple avec ma femme, je ne faisais pas attention si j'avais les habits, plein de sang ou une valise remplie d'armes, ma femme ne voyait rien bien \u00e9coutez, les femmes de mafieux sont toutes comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:40 > 0:12:41) [84%] : \r\nJournal albanais, dit le journal, il v\u00e9n\u00e8re d'La Repubblica m'avait command\u00e9 un travail sur la famille de Toto Riina, je suis all\u00e9 \u00e0 Corleone et son \u00e0 elle on m\u00e9gote sur je suis entr\u00e9 dans une p\u00e2tisserie renomm\u00e9e est connu pour ses g\u00e2teaux dans Jay parti le prix Nobel, je me suis dit que si j'y allais y trouverai des femmes, des \u00e9pouses de, et j'ai m\u00eame rencontr\u00e9 la bagarre Bagarella la bagarre, la femme de Rina et sa soeur, surtout contre arrivera-t-on \u00e0 un moment donn\u00e9, une fille est venu vers moi et m'a dit mais tu as une artiste fois par, je lui ai dit : oui, je suis photographe Hossein \u00e9tat ou \u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai senti que tout le monde pr\u00eater une grande attention \u00e0 cette finale, elle a, dit-on, un caf\u00e9 pour l'artiste, mais elle me dit ma tous les capitaux, tu n'as pas compris qui je suis, on en avait que je n'avais rien compris la une, c'\u00e9tait une fille jolie gentil via d'\u00eatre au coeur de la fillette, elle me dit qu'elle est la fille de Toto Riina et qu'elle veut me pr\u00e9senter ses cousines et sa soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:42 > 0:12:49) [89%] : \r\nOn a droit \u00e0 : j'ai dit, comme je suis ici et que vous m'avez dit que vous \u00eates, je veux \u00eatre honn\u00eate, je veux faire vos portraits oui oui d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:51 > 0:12:52) [94%] : \r\nDonc pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:52 > 0:13:07) [85%] : \r\n10 jours plus tard Almera et me dit mieux, mon p\u00e8re est ravi, il les a toutes install\u00e9 dans sa chambre, il est \u00e0 ta disposition pass\u00e9 assez courte remercie : si tu as besoin de quoi que ce soit vient nous voir, c'est que la future vous avez la tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:08 > 0:13:10) [98%] : \r\nJ'ai raccroch\u00e9, je n'ai rien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:11 > 0:13:24) [86%] : \r\nMerveilleux arabe qu'on m'avait racont\u00e9 qu'il r\u00eavait de partir en Am\u00e9rique \u00e0 New York pour devenir peintre faire plaindre chose soit Strand, mais elle \u00e9tait dans une impasse avec un p\u00e8re comme le sien, c'\u00e9tait impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:25 > 0:13:26) [97%] : \r\nUne possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:27 > 0:13:45) [80%] : \r\nEt en disant : mais je me suis mise \u00e0 sa place, quelle punition, cela doit \u00eatre d'\u00eatre la fille d'un homme comme \u00e7a concert que peux-tu h\u00e9rit\u00e9 de ta femme dans la famille on a mal avec une mer qui doit fuir une fillette terre un p\u00e8re assassin ont pas \u00e7a, c'est dans l'est, o\u00f9 se situe-t-elle qui est-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:46 > 0:14:17) [80%] : \r\nSarah au second, il a s\u00fbrement \u00e9t\u00e9 un p\u00e8re affectueux, ces enfants le soutien dont l'audit qui a montr\u00e9 ce SoiTec Diam\u00e9 permet maintenant, c'est pour nous mafieux, la mafia est n\u00e9 pour aider le pauvre, le faible mais vous B, elle n'\u00e9tait pas aussi mauvaise avant que Rina ne la transforme vraiment nomm\u00e9 captivant, belle comme elle l'a pas avec Rina la mafia a compl\u00e8tement chang\u00e9 le vie \u00e0 la main, il me disait Gaspard et je ne suis pas int\u00e9ress\u00e9 par l'argent, j'ai d'autres id\u00e9es lire ATD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:26 > 0:14:36) [87%] : \r\nLes familles, il y a pas les familles de Palerme, gr\u00e2ce au contr\u00f4le de la drogue brasser des milliards, cela a \u00e9videmment attiser les convoitises jours en des Corleone, le lyc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:39 > 0:14:57) [88%] : \r\n\u00e0 Palerme politique Palerme carabiniers police et magistrats sont confront\u00e9s \u00e0 une spectaculaire et inqui\u00e9tante affaire que vous avez et un mois apr\u00e8s les meurtres des 2 chefs de la mafia pour me tendait et dire il aura mafiosi, donc c'est une guerre pour le contr\u00f4le du trafic de la drogue a \u00e9clat\u00e9 entre les diff\u00e9rents clans mafieux boss spontan\u00e9e et une s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:57 > 0:14:58) [75%] : \r\nL'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:58 > 0:15:09) [79%] : \r\nVa m\u00eame tr\u00e8s bon, bizarrement tant de Stefano le dormaient plus chez lui, dans le grand, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l'avons trouv\u00e9 avec un pistolet, ce qui n'arrive jamais un chef mafieux n'ont pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:11 > 0:15:26) [93%] : \r\nCependant le disait Salvatore une s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en sortant d'une voiture blind\u00e9e possible cet \u00e9v\u00e9nement nous a fait penser \u00e0 un autre \u00e9v\u00e9nement, la veille, pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Palerme, on avait utilis\u00e9 une Kalachnikov contre la vitrine blind\u00e9e d'une bijouterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:27 > 0:15:35) [80%] : \r\nRIM avait inaugur\u00e9 tester la Kalachnikov pour voir si elle pouvait transpercer les vitres blind\u00e9es IBt blindage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:39 > 0:15:49) [84%] : \r\nEt qu'on essaie Corleone eut \u00e9t\u00e9 atteint en train d'occuper la ville, pouss\u00e9 par la haine quand rompait des individus dans chaque famille pourra ensuite \u00e9liminer les chefs avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:52 > 0:16:06) [88%] : \r\nNon, on ne fera pas un v\u00e9rificateur et \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9 dans l'histoire de la mafia Rina a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre certains mafieux de tuer leurs fr\u00e8res, leur fille, leur oncle l'autre vie trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:06 > 0:16:14) [84%] : \r\nDans le regretter leur promettait qu'il deviendrait chef de famille, \u00e0 leur tour s'il trahissait leur chef et tout ce qui leur \u00e9tait rest\u00e9 fid\u00e8le, les c\u00e2bles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:19 > 0:16:33) [85%] : \r\nJe suis pour la marque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable massacre \u00e0 Palerme en homicide par jour au Niger 300 homicides par ann\u00e9e, pas les journaux mettaient en rouge en premi\u00e8re page le nombre d'homicides 101 102 103.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:34 > 0:16:40) [74%] : \r\nOui, ben, savez-vous une Rina avait invent\u00e9 ce truc il \u00e9tranglait des gens apr\u00e8s avoir mang\u00e9, p\u00e8se 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:41 > 0:16:55) [82%] : \r\nPuis viendra c'est honteux disait \u00e9coutes demain on a une r\u00e9union et on va manger apr\u00e8s avoir mang\u00e9 tranquillement avec eux, il y avait ceux qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 choisi et qui allait derri\u00e8re avec une corde et je pense Get bien faire payer mon nom en dehors des d\u00e9rives \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:00 > 0:17:12) [84%] : \r\nIgor Lounici les Corleone et avait pris les commandes, ils ont d\u00e9fi\u00e9 l'\u00c9tat ne connaissant prenait \u00e0 ceux qui voulaient s'opposer \u00e0 leur pouvoir, les vrais chefs \u00e9taient Rina et Provenzano Tsahal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:14 > 0:17:20) [75%] : \r\nEn fait, l'aussi Capa sign\u00e9, ils \u00e9taient f\u00e9roce et capable des pires acc\u00e8s de folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:22 > 0:17:34) [89%] : \r\nLomu, \u00e7a ne me fait pas du bien de regarder mes livres, mes photos, \u00e7a me fait mal, Christian d'Elsa cette odeur de sang car le sang a une odeur, donner une odeur forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:39 > 0:17:53) [85%] : \r\nAlors il y aurait une 17 est un jour f\u00e9ri\u00e9 L \u00e0, il le jour de l'\u00e9piphanie elle WAM, donc nous sommes arriv\u00e9s apr\u00e8s les assassins qui tout \u00e0 la le temps que les gens sortent la victime, nous avons appris qu'il s'agissait de notre pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:54 > 0:18:00) [77%] : \r\n\u00e7a peine Mandela, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, Pierre Santini Mattarella on est pire sentiment elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:03 > 0:18:08) [88%] : \r\nIl est mort peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de l'ambulance L l\u00e0 c'est une teinte l'animateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:09 > 0:18:36) [85%] : \r\nC'est long quand il y avait cet homme qui le soutenaient en le sortant de la voiture Chen dans un hamac pris \u00e7a pour tout, cette photo a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e dans les journaux, elle a \u00e9t\u00e9 vue baisse mais ensuite elle a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e pendant 20 ans une cigale Wando pour nommer lorsqu'on a nomm\u00e9 un nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'cette photo a pris une toute autre valeur leur sont plus il est notre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait cet homme jeune, dont on avait tu\u00e9 le fr\u00e8re intelligente elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:37 > 0:18:44) [82%] : \r\nH\u00e9 oh, moi et mes coll\u00e8gues photographie avions \u00e9t\u00e9 catapult\u00e9 dans une ville assi\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:45 > 0:18:48) [80%] : \r\nLe site assez bien et c'est un taux cheese.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:48 > 0:18:54) [91%] : \r\nRocco Kenichi, chef du bureau d'instruction et homme fort dans la guerre contre la mafia, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, une affiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:56 > 0:19:10) [85%] : \r\nLes mains une un moment les images que nous vous montrons en ce moment, font davantage penser \u00e0 une action de gu\u00e9rilla urbaine dans les librairies qu'un attentat mafieux classique \u00e0 peine, c'est un massacre qui fait penser aux attentats terroristes au Liban contre lesquels gardes du corps et voitures blind\u00e9es sont h\u00e9las impuissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:12 > 0:19:22) [86%] : \r\nBrandon argument quand nous sommes arriv\u00e9s sur place, c'est pas sc\u00e8nes, on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne terrifiante Pinto, \u00e0 telle point que les journaux ont titr\u00e9 Palerme et comme Beyrouth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:24 > 0:19:29) [88%] : \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'on utilisait une bombe pour tuer en repr\u00e9sentant des institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:31 > 0:19:41) [94%] : \r\nIl convient de Rina a atteint un sommet de cruaut\u00e9, en mai 1992 lorsqu'il utilise du TNT pour faire exploser l'autoroute de Capa Rina a d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait le moment de secouer le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:47 > 0:20:01) [92%] : \r\nBye la masse jamais la mafia n'avait \u00e9t\u00e9 aussi loin 1000 kilos de TNT, la force de l'explosion a \u00e9t\u00e9 impressionnante et inimaginables, d'apr\u00e8s les enqu\u00eateurs, tout \u00e7a pour \u00e9liminer l'ennemi jur\u00e9, l'homme devenu durant ces ann\u00e9es le symbole m\u00eame de la lutte contre les clans mafieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:13 > 0:20:25) [82%] : \r\nGuillaume les irradi\u00e9s avait valu la police antimafia avaient intercept\u00e9 une conversation tr\u00e8s int\u00e9ressante dans laquelle on parlait de la t\u00eate \u00e0 Toulouse une tente le grand attentat l'attentat des attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:26 > 0:20:48) [82%] : \r\nMaurer et Laurent au principe \u00e0 celui qui a d\u00e9montr\u00e9 que la mafia n'est pas invincible, et qui a r\u00e9colt\u00e9 des preuves solides pour les attaquer en justice, et les faire condamner leur ennemi principal Giovanni Falcone et retard\u00e9e et tu\u00e9 comme aux Mougeotte iraient et pr\u00eate \u00e0 frapper son \u00e0 col pour Eurostar, l'attaque au coeur de l'\u00c9tat est racont\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par l'un de ses auteurs ou des chevaux et j'ai plut\u00f4t le mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:52 > 0:21:08) [83%] : \r\nOn en parle trop fort, je suis n\u00e9 Halte au fond est un petit village pr\u00e8s de Corleone ami \u00e0 moi fait dans une famille de mafieux moi fait on op\u00e8re \u00e9tait mafieux, j'\u00e9tais mafieux mes grands- parents, mes oncles, mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re \u00e9tait mafieux mourir mais disant que c'\u00e9tait une famille de mafieux depuis 1700 c'\u00e9tait g\u00e9nial f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:10 > 0:21:22) [83%] : \r\nAlors gardien de ma famille c'\u00e9tait San Jose Paya taux \u00e7a et nous avons toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche des corps L\u00e9onetti de notre c\u00f4t\u00e9, nous roulions avec Rina, jamais personne n'est mort ne mouraient que ceux de l'autre bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:25 > 0:21:44) [83%] : \r\nLa maman bah, nous \u00e9tions nombreux en 1er, nous sommes all\u00e9s voir l'endroit et comment on devait agir plus, plus on \u00e9tait et mieux en rep\u00e9rer les lieux, mais dans tous les cas, il n'y avait que les proches de Rina, j'ai pris cette a dit ici, c'est l'endroit id\u00e9al, nous avons donc choisi ce lieu \u00e0 Capa, Jean, je vois pas le terme, il y avait un tunnel et alors il a a dit faisant sauter le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:47 > 0:22:00) [83%] : \r\nDans la de fin d'abord il faut faire un essai non c'est moi qui ai fait l'essai avec la voiture, une \u00e0 int\u00e9grer et blanche essai devait \u00eatre fait \u00e0 150 160 pour aller aussi vite que la voiture, la douleur et la voiture qui transportait les gens et le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:00 > 0:22:10) [81%] : \r\nChanteuse Matteo raccourcissant Tino Di Matteo pas \u00e7a, raconte qu'il a fait passer les explosifs photo sous l'autoroute, alors tout \u00e7a avec un skateboard, or lorsqu'highball.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:13 > 0:22:29) [85%] : \r\nNon mais source \u00e7a pour les hommes et toute cette poudre dans ce tunnel disons servait de conduit d'\u00e9vacuation des eaux face \u00e0 un moment o\u00f9 l'on passait d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre voudrais d'Ab\u00e9ch\u00e9, il avait de 300 kilos de poudre, elle me semble Irak ils en mettaient 5 kilos \u00e0 la fois jusqu'\u00e0 ce qu'ils aient tout pr\u00e9par\u00e9 et voil\u00e0 \u00e7a pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:39 > 0:22:47) [88%] : \r\nNon, mais bien, je me dis : je n'aime pas dire que je suis la veuve demande Sinar Mas seul une amende, mais je suis Tina Motina la femme d'Antonio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:48 > 0:22:53) [75%] : \r\nAntonio avait Warriner Harinthe Antonio avait 24 ans n'a pas de lait, il avait fait des choix devient important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:54 > 0:23:02) [79%] : \r\nMa\u00eetresse ou famille fonder une famille escorte escort\u00e9 de Giovanni Falcone, l'origine, il disait toujours l\u00e0 je risque ma vie pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:08 > 0:23:34) [84%] : \r\nLa c'est la la veille au soir, Antonio, appelle son coll\u00e8gue et ils \u00e9changent leurs jours de service parce que c'\u00e9tait une des derni\u00e8res fois qui l'escortait Giovanni Falcone et vu son transfert \u00e0 Rome, elle soit presque l'ph\u00e9nom\u00e8ne homme a d\u00e9cid\u00e9 de gagne de la place, il d\u00e9cide d'aller le chercher une couche, nous \u00e9tions \u00e0 la cuisine, il a pris Gaetano qui avait 4 ans et demi la mise sur ses genoux et lui a dit, elle \u00e9tait pas papa va partir il part avec le Docteur Falcon dauphin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:38 > 0:23:43) [73%] : \r\nEh oui, m\u00eame format, il savait quand les voitures allaient sortir quelqu'un leur a donn\u00e9 l'information oui d'anomalies dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:43 > 0:23:54) [82%] : \r\nDites, oui \u00e0 l'accalmie ne fait qu'on ne s'appuie, il \u00e9tait tellement lucide qui disait : le jour o\u00f9 \u00e7a arrive, tu viendras me ramasser \u00e0 la petite cuill\u00e8re, car il ne restera plus rien de moi je restais l\u00e0 o\u00f9 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:03 > 0:24:15) [84%] : \r\nD'accord, la voiture brune avec \u00e0 son bord les 3 agents Antonio narrow vitaux qui Fanny et reconna\u00eetre Shiloh a pris la t\u00eate du convoi a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re a explos\u00e9, elle a vol\u00e9 en l'air et s'est \u00e9cras\u00e9 200 m\u00e8tres plus loin, dans les arbres du c\u00f4t\u00e9 de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:16 > 0:24:36) [86%] : \r\n\u00e9tait l\u00e0, les mains, Stop, il ne restait plus grand chose de mon mari, la grimace le peu qui restait d'Antonio et que j'ai pu reconna\u00eetre un et c'est parce qu'il avait la mauvaise habitude de se ronger les ongles leur filets ou Galland et \u00e9coutez d\u00e9collage lesquelles j'ai reconnu la main de mon mari, qui avaient les doigts crois\u00e9s parce que sur l'autoroute, elle avait l'habitude de croiser ses doigts Chavanel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:38 > 0:24:40) [80%] : \r\nNous fera tomber, ils ont lev\u00e9 leur verre avec Toto Riina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:41 > 0:24:43) [85%] : \r\nPour moi, c'est la comme si c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:44 > 0:24:50) [81%] : \r\nPar contre, comme s'ils avaient fait que la chose de bien, je n'aime pas ce genre de choses pourquoi je devrais lever mon verre mais il n'est pas le cas, cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:54 > 0:25:07) [87%] : \r\nLe r\u00e9gime tout un petit lien Toto Riina et tous les autres sur le, ce sont des gens sans coeur les pour eux, les gens ne sont que des num\u00e9ros quel amour peut-on avoir \u00e0 l'int\u00e9rieur je quand m\u00eame, comment peut-on vivre de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:10 > 0:25:17) [83%] : \r\nJuan dans Zouma quand je suis entr\u00e9 au tribunal, je me suis aper\u00e7u au moment de m'asseoir, qu'il \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de noir comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:17 > 0:25:20) [70%] : \r\nLa vivant au proprio qu'un temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:23 > 0:25:25) [87%] : \r\nAlors pour l'autoclave, je n'ai pas voulu le regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:26 > 0:25:31) [86%] : \r\nNon, il y a volont\u00e9, je n'ai pas voulu lui donner ce plaisir \u00e0 la solde des je factieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:32 > 0:25:38) [84%] : \r\nMais pour moi \u00e0 ce moment-l\u00e0, il n'\u00e9tait pas l\u00e0 il y a le moins, lui, nous n'avions rien \u00e0 nous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:47 > 0:25:57) [92%] : \r\nG\u00e9rard il disait juste fait \u00e7a et c'est tout, on s'en fout si c'est des femmes ou des enfants, Audrina men\u00e9 tout le monde \u00e0 la catastrophe du d\u00e9but \u00e0 la fin, la fille a\u00een\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:59 > 0:26:07) [80%] : \r\nLe moment historique o\u00f9 vous sentir le moment o\u00f9 sein Tino Di Matteo raconte l'attentat, tous unis, comme il l'appelait, est un moment inoubliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:08 > 0:26:23) [78%] : \r\nIdem \u00e9quitable \u00e9tait une importance exceptionnelle molto tempo de repos, peu de temps apr\u00e8s, Cosa Nostra enl\u00e8ve le fils de Sam Tino Di Matteo il Fillion, il s'intitule d\u00e9m\u00e2t\u00e9 en partie de Di Matteo avait collabor\u00e9 il s'\u00e9tait repenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:26 > 0:26:35) [82%] : \r\nSavoir, a dit alors : je suis chez les flics et on dit : Regarde-moi mais ils ont enlev\u00e9 ton fils au man\u00e8ge il y sont all\u00e9s, habill\u00e9 en policier \u00c9lodie am\u00e8ne chez ton p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:36 > 0:26:53) [86%] : \r\nEt puisque ils enl\u00e8vent mon fils parce qu'ils veulent me faire taire, mais je ne m'\u00e9tais pas et on a d'avance, donc je fonce comme une locomotive parce que je sais comment \u00e7a marche, personne ne va me l'apprendre 3 quand ils enl\u00e8vent quelqu'un, personne ne revient, ne revienne, ni les enfants ni les femmes ni personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:53 > 0:27:08) [87%] : \r\nDonc fid\u00e8le T\u00e9l\u00e9thon tuez-les tous tu, m\u00eame les enfants, ce sont les paroles de Rina, la violence de la mafia atteint ce degr\u00e9-l\u00e0 de cruaut\u00e9, un enfant de 11 ans cela date d'hier a \u00e9t\u00e9 fait prisonnier, \u00e9trangl\u00e9 et jet\u00e9 dans l'acide, parce que le p\u00e8re s'\u00e9tait repenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:10 > 0:27:17) [91%] : \r\nBelkhadem donc pourquoi tu devrais t'en prendre \u00e0 cet enfant, qu'est ce qu'ils ont \u00e0 voir l\u00e0- dedans, les enfants, les femmes, c'est quoi cette mafia oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:18 > 0:27:38) [89%] : \r\nL'autre chose, alors il le tue pour donner une le\u00e7on \u00e0 son p\u00e8re \u00e0 Chopin et \u00e0 tous ceux qui, comme lui, aurait voulu se repentir avec survol comme si \u00e7a ne suffisait pas, il taille seul Champ cadavres dans l'acide pour que personne ne puisse jamais d\u00e9pos\u00e9 de fleurs ni r\u00e9citer de pri\u00e8re sur \u00e7a que j'entends que tu fais \u00e7a, des hommes d'honneur ce sont juste des b\u00eates sauvages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:42 > 0:27:54) [86%] : \r\nEh bien alors, elle est morte, morte la haine le il est mort et il \u00e9tait innocent mais toi et les autres, qu'est ce que vous avez fait quelle bataille avez-vous gagn\u00e9 je ne me consid\u00e8re pas comme un mafieux, je le consid\u00e8re juste comme un terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:00 > 0:28:24) [76%] : \r\nEt apparemment je voudrais pour le serait un juste apr\u00e8s les massacres et nous vivions dans l'inqui\u00e9tude, au d\u00e9part, nous dit-on, ne pas dire la peur, h\u00e9 bien moi je suis plateau Tchad chacun essayer d'agir selon ses comp\u00e9tences et de faire ce qu'il pouvait marquer beaut\u00e9 voil\u00e0 lever la t\u00eate pour ne pas finir \u00e9cras\u00e9 par cette nouvelle F\u00e8vre, ce qui \u00e9tait le clan meurtrier Corleone Leonel je tiens c'est Roger Kay est la mafia, je travaille juste avec ol\u00e9-ol\u00e9 j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:34 > 0:28:47) [90%] : \r\nRina pr\u00e9sident pouvait faire tout ce qu'il voulait parce qu'il avait des relations dans les tr\u00e8s hautes dans tous les secteurs, pas des gens qui lui avait demand\u00e9 des faveurs auparavant des gens qu'on pouvait rackett\u00e9 parce que quand on est corrompu, on peut aussi \u00eatre rackett\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:47 > 0:29:02) [85%] : \r\nFemme dont un, et quand il s'est rendu compte que ses amis \u00e9tait un ramassis d'assassins et de tra\u00eetres il a craint aussi qu'il puisse se trahir, eau et qu'elle emportait ont les meilleurs amis de Rina ont tous \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et c'est lui qui a donn\u00e9 l'ordre de le faire qu'est de louer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:04 > 0:29:20) [80%] : \r\nVoir la il est tr\u00e8s difficile de chasser en fant\u00f4me, \u00e7a doit \u00eatre ces gens bougent tourne nous l'personne ne les conna\u00eet vraiment, et bien ils sont prot\u00e9g\u00e9s par des gens tr\u00e8s d\u00e9vou\u00e9s, des pertes sur l'\u00e9tait simple d'appeler quelqu'un de le faire d\u00e9placer \u00e0 Camaret Coulon il a pas dans ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:21 > 0:29:47) [85%] : \r\nPas de Bure accompagna quand j'accompagnais Rina il me recommandaient de ne rien dire \u00e0 personne doit rien sur l'endroit o\u00f9 j'allais rien sur qui je connaissais d'autonomie Life on a, comme il a, il y a d'autres pour Igor, il me disait Gaspard et quand tu me d\u00e9pose ou un autre mot d\u00e9pose un endroit apr\u00e8s je bouge parce que si quelqu'un veut me faire du mal, il te capture et sous la torture, tu vas parler et dire o\u00f9 je me trouve, mais en r\u00e9alit\u00e9 je n'y serai plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:57 > 0:30:03) [86%] : \r\nDans ce groupe l\u00e0, je faisais partie d'un groupe d'exploration le temps une section qui op\u00e9raient en civil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:05 > 0:30:24) [80%] : \r\nOui, et o\u00f9 nous utilisions des techniques de gu\u00e9rilla appliqu\u00e9 au contexte urbain pour de gens savaient que nous \u00e9tions \u00e0 Palerme pour essayer de capturer Rina car il \u00e9carte ou la Rina ou \u00e9poque \u00e9galement le peu de gens qui le savaient rigoler il disait vous depuis 1000 ans vous catapult\u00e9 \u00e0 Palerme est all\u00e9 chercher Rina plein de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:25 > 0:30:28) [82%] : \r\nL serait, il a \u00e9t\u00e9 le symbole de quelque chose d'insaisissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:29 > 0:30:30) [80%] : \r\nIl m'a un nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:35 > 0:30:49) [84%] : \r\n-il Falcon \u00e9tait pour nous le symbole de la lutte contre la mafia Falcone certes Falcon a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en mai \u00e0 Johnny en juin, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats, il y avait, enfin, nous avons fait des recherches et nous avons d\u00e9fini 3 objectifs qu'il fallait viser dont vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:50 > 0:30:54) [80%] : \r\nAlors tr\u00e8s Person, il s'agissait de 3 personnes de Palerme, li\u00e9 \u00e0 la mafia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:57 > 0:31:03) [82%] : \r\nLa ligne, l'enqu\u00eate a fait ressortir le long des cendres sont des entrepreneurs qui avaient des propri\u00e9t\u00e9s sur la vie \u00e0 Berne en devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:08 > 0:31:16) [90%] : \r\nBien, comme nous avons commenc\u00e9 \u00e0 surveiller le 55 de la vie en pensant y trouver quelque chose, mais jamais ce que nous avons trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:21 > 0:31:53) [82%] : \r\nIl commandant de la r\u00e9gion, le commandant des carabiniers du Pi\u00e9mont m'appelle et me dit qu'il a un repenti du nom de Balducci au DiMaggio pourrait nous permettre de trouver Rina qui le capturer phares trop arr\u00eat rien il enfin le cas tours \u00e0 imm\u00e9diatement Jacques Anis alors imm\u00e9diatement le transfert en grand secret de Baloutches de Turin \u00e0 Palerme \u00e0 Palermo carabiniers les carabiniers \u00e9taient s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 sur la bonne piste mais Balducci DiMaggio leur offrent la derni\u00e8re pi\u00e8ce du puzzle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:57 > 0:32:06) [89%] : \r\nIl m'a toujours pas compris radio a avou\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 le chauffeur de Riina de qui il n'y avait que quelques croquis quelques portraits robot fait par ordinateur, on ne savait pas \u00e0 quoi il ressemblait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:09 > 0:32:17) [78%] : \r\nOui, enfin bon, mais sans nous avons plac\u00e9 en observateur au 55 de la Via Bernini pour observer ce qui en train et ce qui en sortait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:17 > 0:32:21) [71%] : \r\nUn travail au Chivas Dacosso je ne crois attaque DiMaggio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:21 > 0:32:27) [80%] : \r\nAu bout d'un moment, DiMaggio voit des jeunes qui tourne en v\u00e9lomoteur sur la vie Bernini, dit celui-l\u00e0, c'est le fils de Toto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:28 > 0:32:33) [88%] : \r\nUne voiture sort de nouveau du 55 avec une femme \u00e0 l'int\u00e9rieur, il dit : celle-l\u00e0, \u00e7a bagarre elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:42 > 0:32:44) [58%] : \r\nPoint d'\u00e0 familial et de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:44 > 0:32:51) [94%] : \r\nQuand tu as une famille et que la femme est aussi recherch\u00e9 ou en clandestinit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, elle vit avec le plus ch\u00e9tif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:52 > 0:33:07) [84%] : \r\nLes dommages et qui dispose, le lendemain, nous nous d\u00e9ployons dans le quartier nous tout le p\u00e9rim\u00e8tre toutes les issues des fous \u00e0 tordre le on arrive vers 8 heures une Citro\u00ebn arriver entre 55 de la vie \u00e0 Bernie n'et 10 matches nous dit celui-l\u00e0, c'est bien, on me dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:09 > 0:33:34) [84%] : \r\nEt dit sont d'ailleurs des Salvatore est un chef de District une sorte g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s une dizaine de minutes Blandine ressort avec un passager et, l\u00e0, Di Maggio reconna\u00eet Rina ponton Dima alors nous commen\u00e7ons \u00e0 le suivre, nous nous mettons \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la voiture, la glotte combien voil\u00e0, voil\u00e0, je sors ont dit non, Ritchie nous et Ultimo sortent Rina ou ensuite je n'ai mis que 10 minutes pour arriver \u00e0 la caserne, mais j'ai l'impression que \u00e7a m'a pris 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:37 > 0:33:46) [77%] : \r\nEt puis r\u00e9unir de micro- ondes au cours les carabiniers m'am\u00e8ne devant Rina dans une pi\u00e8ce Erine Rina est debout sur un portrait du g\u00e9n\u00e9ral Dalla Chiesa d\u00e9g\u00e9n\u00e9ra dans la pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:52 > 0:34:15) [85%] : \r\nNous en Mans \u00e0 l'appareil, c'\u00e9tait un homme simple, en apparence des paysan aussi quelqu'un fid\u00e8le \u00e0 l'image qu'il voulait donner de lui- m\u00eame si en r\u00e9alit\u00e9 ce n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 de percevoir en lui quelque chose de bien diff\u00e9rencier d'origine \u00e0 combien je demande Rina, comme c'est mon devoir, en plus il a quelque chose \u00e0 dire, il me r\u00e9pond simplement qu'il doit \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 au plus vite en prison qui voulaient voir sur le terrain, je suis le plus Presto un quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:17 > 0:34:23) [86%] : \r\nMais on dit non, que \u00e7a va soudain ambiante Dino, qui se tient \u00e0 20 m\u00e8tres de lui, commence \u00e0 se plaindre et \u00e0 lever la fi\u00e8vre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:23 > 0:34:26) [78%] : \r\n\u00e0 la m\u00eame t\u00e2che comme une diagonale \u00e7a et la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:27 > 0:34:36) [69%] : \r\nTorino taurine \u00e0 se tourne le regarde et imm\u00e9diatement ambiance Dino baissent le regard la t\u00eate s'assied et se tait si Syed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:36 > 0:34:37) [84%] : \r\nEt non par la bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:40 > 0:34:43) [85%] : \r\nEt l\u00e0, on comprend la force qui se d\u00e9gage de ce proc\u00e8s avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:44 > 0:34:46) [70%] : \r\nKoeman avoir Qwest au COS ONG Togo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:14 > 0:35:15) [98%] : \r\nDakar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:16 > 0:35:26) [89%] : \r\nRina, comme un vrai chef soon, \u00e7a n'a jamais montr\u00e9 aucun signe de faiblesse et comme par rapport au r\u00e9gime carc\u00e9ral auquel il a \u00e9t\u00e9 souvent les races Octopus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:28 > 0:35:32) [82%] : \r\nPour mais il a \u00e9t\u00e9 un vrai chef mafieux sous de 24 heures sur 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:38 > 0:35:56) [83%] : \r\nPomme dans l'hebdo : Mandanda Yapo en r\u00e9pondant aux questions des avocats du minist\u00e8re public et les juges comme on Costa il r\u00e9p\u00e8te toujours de la m\u00eame mani\u00e8re tout il nie tout m\u00eame jusqu'\u00e0 l'existence d'un ph\u00e9nom\u00e8ne criminel appel\u00e9 Cosa Nostra Yamato consonance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:58 > 0:36:07) [67%] : \r\nDatant nation, on a maintenant, \u00e0 quoi Servent chacune de l'eau voil\u00e0 au ch\u00f4mage r\u00e9f\u00e9rer quand m\u00eame choisi Stein dans cette ann\u00e9e \u00e0 celle du taux bas doit on je crois non, non, non, chef d'\u00c9tat voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:09 > 0:36:17) [64%] : \r\nVirginie peut-\u00eatre de son nom ou la voil\u00e0, nous ne sommes envoyer l'langage Lady g\u00ean\u00e9 John \u00e0 l'aide de l'\u00c9tat, la baisse pas \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:21 > 0:36:52) [81%] : \r\nLa prime en question Nadine contre la premi\u00e8re fois o\u00f9 j'ai l'occasion de rencontrer Vinas, c'\u00e9tait en 1995 1000 nos cha\u00eenes tous nos ventes Hashim quoi elle vraiment le cas chez nous \u00e9tions dans la prison de lutte chardonnay dans une aile r\u00e9serv\u00e9e Julich qui essaie juste de mandarinat s'il veut r\u00e9pondre, ils se font de l'Oss\u00e9tie voil\u00e0 s'il veut faire usage de son droit de garder le silence et Rina lui r\u00e9pond \u00e0 la fois mollusques on peur je vais faire usage du droit de garder le silence, mais j'aimerais dire que quand j'ai \u00e9mis l'indicateur n'est qu'un inf\u00e2me menteur un tr\u00e8s t\u00f4t on Bouchardeau comme philat\u00e9lique acerbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:54 > 0:37:08) [87%] : \r\nAh ben va initiale de Ouassa soit il se lance dans un Giscours contre Caen Tchemy et contre tous les repentis mais interven comme jeune magistrat, j'interviens, je lui dis \u00e9coutez c'est vous avez fait usage de votre droit de ne pas r\u00e9pondre, vous devez donc vous taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:09 > 0:37:10) [90%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:10 > 0:37:13) [85%] : \r\nSi vous voulez parler une belge, il faudra r\u00e9pondre \u00e0 d'autres questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:13 > 0:37:13) [88%] : \r\nDommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:14 > 0:37:21) [89%] : \r\nLouis effectivement \u00e9lu en effet se tait mon mais d\u00e8s cet instant, non, il a pu d\u00e9tourner son regard du mien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:26 > 0:37:36) [85%] : \r\nPas le genre de regard de celui qui s'est montr\u00e9 m\u00eame juste avec l'expression du visage il son m\u00e9pris pour les institutions et pour les hommes qui repr\u00e9sentent ces institutions Est- il au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:57 > 0:37:57) [72%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:00 > 0:38:23) [82%] : \r\nM\u00eame avec une couleur \u00e0 Privas Borca d\u00e8s qu'il ouvrait la bouche dit villes \u00e9tait oblig\u00e9 de montrer \u00e0 tout le monde qu'il \u00e9tait le chef de Cosa Nostra, aussi et surtout aux siens avec non, vous devez dire qu'il n'avait pas chang\u00e9 l'avait rien c\u00e9der sa puissance n'avait pas diminu\u00e9 la soul, tout comme son aptitude \u00e0 diriger et attaquer frontalement l'ennemi \u00e0 l'attaque au front par la version Unamid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:30 > 0:38:54) [87%] : \r\nAu moment, reste un homme qui est sous le coup de l'article 41 B on ressent dans tous les cas le besoin comme n'importe quel individu de parler avec quelqu'un de se confier ce Staline sur les, les enqu\u00eateurs ont eu le flair d'intercepter ces discussions lorsqu'il se trouvait \u00e0 l'ext\u00e9rieur o\u00f9 \u00e9videmment Tamer, il se sentait plus libre de faire ce qui est propre \u00e0 chaque personne aim\u00e9e, c'est-\u00e0-dire parler par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:56 > 0:39:22) [86%] : \r\nLa conversation du temps et les conversations avec son camarade, lui aussi soumis au m\u00eame r\u00e9gime tr\u00e8s dur en prison le 41 allez il lui raconter les faits dont il avait \u00e9t\u00e9 le protagoniste en mettant en avant son profil criminel il se vantait de l'explosion qui a tu\u00e9 le juge qui Chichille en 1983 et d'avoir fait projeter les lambeaux du corps du juge Rocco qui Nietzsche jusqu'au 3\u00e8me \u00e9tage de l'immeuble dans lequel il habitait finnois peut-\u00eatre son piano de l'pas l'dessus Bidard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:39:34 > 0:39:36) [91%] : \r\nDieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:47 > 0:39:51) [96%] : \r\nJe suis sans ambages, il y a des gens qui n'ont aucun respect pour la vie humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:52 > 0:39:54) [84%] : \r\nQue sont dispens\u00e9s o\u00f9 sont pr\u00eats \u00e0 tuer pour un rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:55 > 0:40:04) [81%] : \r\nLe ch\u00f4mage formule ces personnes inspire la terreur, la forte sa force \u00e0 lui \u00e9tait bas\u00e9 exclusivement sur son le m\u00e9pris total pour la vie humaine pr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:04 > 0:40:05) [66%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:11 > 0:40:14) [76%] : \r\nSi on veut nous irons qui difficile la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:14 > 0:40:25) [91%] : \r\nEn ce temps, la premi\u00e8re fois que je l'ai vu il avait presque 85 moi je TNT, cet homme a ressenti le besoin d'avoir un dialogue avec l'\u00c9tat, il esp\u00e9rait obtenir des avantages en prison g\u00e9ographe Tchalla.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:40:30 > 0:40:31) [78%] : \r\nOblig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:35 > 0:40:47) [87%] : \r\nLa belle f\u00eate Allende, il \u00e9tait parfaitement lucide d'avoir, par un homme capable de r\u00e9sister aux privations de l'isolement carc\u00e9ral et alors c'\u00e9tait un homme \u00e0 l'aspect soign\u00e9, il n'avait jamais l'air n\u00e9glig\u00e9, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:51 > 0:41:25) [86%] : \r\nUne tornade, la vie, cela repr\u00e9sentait pour moi une charge \u00e9motionnelle \u00e9norme d'interroger Rina, un homme dont la barbarie est connue de tous, la responsable, il \u00e9tait responsable de la mort de personnes qui m'\u00e9tait tr\u00e8s proche, je pense \u00e0 Giovanni Falcone, un homme qui a port\u00e9 ma fille dans ses bras une fois Grange regardez cet homme, les images dramatiques que j'avais vu dans les documents lors du proc\u00e8s, je sais qu'en r\u00eave : entrer tout \u00e7a d\u00e9filer dans ma t\u00eate mais j'ai essay\u00e9 de faire abstraction de toute cette charge \u00e9motionnelle dans la parfois de rester un procureur de la R\u00e9publique qui ne doit pas laisser des \u00e9motions affecter son jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:29 > 0:41:30) [89%] : \r\nMais m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:34 > 0:41:35) [60%] : \r\nAlors \u00e0 200 Linda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:35 > 0:41:48) [83%] : \r\nIl \u00e9tait du genre imp\u00e9n\u00e9trable certainement que nous sourde parce que dans son dialogue il n'y avait rien, disons de sinc\u00e8re G\u00e9rard film toutes \u00e9t\u00e9 construit tout \u00e9tait calcul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:49 > 0:41:55) [66%] : \r\nRien de la c'est vrai qu'on camp qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:02 > 0:42:17) [80%] : \r\nOr, selon les gros emm\u00e8ne Tom Coulmier mais pas celui que le seul moment o\u00f9 j'ai eu l'impression de percevoir un brin de sinc\u00e9rit\u00e9 Febvay et c'\u00e9tait quand il a dit qu'il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 en contact avec des hommes des services secrets, je alors comment on lit d\u00e9j\u00e0 dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:20 > 0:42:39) [66%] : \r\n\u00e0 Wimbledon Soudan o\u00f9 j'ai oui, c'est \u00e7a non \u00e9galement d\u00e9j\u00e0 pas quelque chose, c'est quelque fois que c'est pas, il a un projet cette union rien ce il aurait fait une clause et on non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:39 > 0:42:50) [88%] : \r\nEnfin, chaque ann\u00e9e, anyone, il a dit en sicilien, une chose moi jamais je n'aurais collaborer si j'avais \u00e9t\u00e9 chef des chefs ou sous- chef du sous- chef de Cosa Nostra, comme vous le dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:42:50 > 0:43:04) [76%] : \r\nDonc, dans le pays, \u00e7a Bradbury concernant d\u00e9vou\u00e9 se ferme, j'esp\u00e8re que non, j'aurais la m\u00eame si elle est oui j'ai un bateau le rien \u00e0 la fois contre 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:05 > 0:43:24) [82%] : \r\nIci, bonsoir, je lui ai dit : savez-vous que oui, d'autres chantiers dit que vous avez revolvers \u00e0 la place du cerveau, je m'attendais \u00e0 ce qu'il interpr\u00e8te cette France comme une insulte, enfin, mais il a eu un sourire de satisfaction et il a dit : allez, bonne celle la forte, c'est-\u00e0-dire que pour lui c'\u00e9tait un compliment ou plus, un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:33 > 0:43:48) [91%] : \r\nJospin d'enfants o\u00f9 il n'y a eu qu'un seul moment de friction pendant l'interrogatoire a, pendant un instant j'ai eu l'impression qu'il \u00e9tait en train de m'attaquer, comme pour me dire : et vous, pourquoi vous me posez cette question ne savez-vous pas que vous ne devez pas me poser des questions sur Cosa Nostra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:52 > 0:44:02) [62%] : \r\nQui aura concerne Auchan Chauny Haut-Garonnais l\u00e0 en en mangeant Audran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:04 > 0:44:33) [85%] : \r\n\u00e0 l'abri et ma foi \u00e7a o\u00f9 pour la premi\u00e8re est peut-\u00eatre la seule fois disons lors d'un interrogatoire avec des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat, il s'est comport\u00e9 comme le chef de l'organisation \u00e0 et l\u00e0, faut pas s'arr\u00eater aux apparences que on est m\u00eame derri\u00e8re cet individu de quoi taille analphab\u00e8tes qui s'exprime de fa\u00e7on approximative, il n'y a pas le moindre remords va c'est un orthodoxe Douillet Rina est le symbole de l'orthodoxie de cause la mort leur temps mafia des conf\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:33 > 0:44:42) [74%] : \r\nEt j'en suis ouvrier et Jean-Jacques le g\u00e9ant, convenez-en rassur\u00e9s Kraska.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:46 > 0:44:47) [77%] : \r\nEst mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:47 > 0:44:55) [95%] : \r\nQuant au Torino est mort, le chef de la mafia est mort cette nuit \u00e0 3 heures 37 \u00e0 la prison de Parme, il \u00e9tait dans le coma suite \u00e0 2 interventions chirurgicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:00 > 0:45:30) [82%] : \r\nAmaury Rina et l\u00e0, la mort de Rina \u00e9tait attendu pour fini, Orly, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait la fin d'une heure, la fin d'une mauvaise p\u00e9riode pour les institutions pour l'\u00c9tat italien, alors je dirais tout un lien oui non mais voil\u00e0 je crois strat\u00e9gie Rina avait sa propre strat\u00e9gie d'abord conqu\u00e9rir Cosa Nostra ensuite attaqu\u00e9 l'\u00c9tat Atos, vous voulez voir plus douloureux, il voulait faire passer l'\u00c9tat italien d'une d\u00e9mocratie un narco- \u00c9tat Thomas affirmant comme quoi que en \u00e9tat mafia ou dans tous les cas un \u00c9tat contr\u00f4l\u00e9e par sa cruaut\u00e9 et sa sauvagerie meurtri\u00e8re, c'est un juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:31 > 0:45:44) [82%] : \r\nPourtant, Rina d'autant Rina donnait une valeur absolue \u00e0 Cosa Nostra qui allaient m\u00eame au-del\u00e0 de sa propre personne non est l\u00e0 quoi, c'\u00e9tait pas une question d'argent, mais de son pouvoir, Cosa Nostra ne s'arr\u00eate pas avec Rina Cosama astreints ne s'arr\u00eatera jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:45 > 0:46:20) [84%] : \r\nEt donc, Neil La Vie coordonne, je crois, il restera dans les m\u00e9moires comme quoi la dans la mythologie criminelle et \u00e0 l'avenir, comme celui qui, en restant toujours fid\u00e8le \u00e0 l'orthodoxie mafieuse facto \u00e0 oeuvrer pour les int\u00e9r\u00eats des mafia enfin les int\u00e9r\u00eats de Cosa Nostra et non et pas seulement pour ses propres int\u00e9r\u00eats, il sourit Intel si peu son \u00e9quation donc d'un point de vue criminel si cela entra\u00eenera in\u00e9vitablement le risque que beaucoup de mafieux grandissent aujourd'hui et dans le futur, ma avec le mythe de Rina qui vendent au il milite et rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:22 > 0:46:31) [91%] : \r\nPour cela, \u00e0 l'instant, il restera pour avoir \u00e9t\u00e9 dans un pays occidental tout faire le criminel le plus f\u00e9roce que l'histoire nous est donn\u00e9 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:05 > 0:47:40) [91%] : \r\nPendant l'\u00e9t\u00e9, je vous rappelle que vous pouvez revoir nos reportages partagez vos r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux et nous proposer de futurs enqu\u00eate document ou vid\u00e9o \u00e0 l'appui, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t les touristes arabes, M. la Suisse il contribue de mani\u00e8re substantielle \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de francs 2016 ils sont ceux qui d\u00e9pensent le plus, mais qui sont-ils, que pense-t-il de notre pays, pourquoi-t-il la Suisse \u00e0 Interlaken tourisme arabe talonne Gen\u00e8ve mais \u00e0 l'horizon, pointe un danger mortel, l'initiative anti- burqa d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC, l'Automne dernier, qui interdit de dissimuler son visage en public.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807701802", "durationSec": 2672, "title": "CLEAN La vraie histoire du boss de la mafia", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "NONKOVIC, Jovica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NATIONAL GEOGRAPHIC", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807701803", "durationSec": 2672, "title": "TITREE La vraie histoire du boss de la mafia"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747283", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040502", "position": "1"}}]}]}