{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3150&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3175&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3125&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1655852", "internalArchiveId": "AA1802656153", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission de r\u00e9serve \"Alzheimer \u00e0 visage humain\"", "publicationDate": "2018-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 3278, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-27T17:02:59Z", "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WOLFENSBERGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "DOBRETZ, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SCHUPBACH, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728888", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036639", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1675510", "internalArchiveId": "AA1804675805", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": ["Darius Rochebin met un brin de muguet \u00e0 sa boutonni\u00e8re en prenant cong\u00e9 des t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 l'occasion de la f\u00eate du Premier Mai."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9427704", "ece-9427727", "ece-10627881", "ece-9537164"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-21T10:19:24Z", "subTitles": ["00:02:01:02  00:02:16:10\r\n...\r\n\r\n00:02:16:12  00:02:19:10\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:19:12  00:02:22:02\r\nVoici les titres.\r\n\r\n00:02:22:04  00:02:25:23\r\nNous essaierons de comprendre ce qui\r\ns'est pass\u00e9 au-dessus d'Arolla.\r\n\r\n00:02:26:01  00:02:28:05\r\nUne sixi\u00e8me personne est morte.\r\n\r\n00:02:28:07  00:02:32:14\r\nDes questions demeurent ouvertes.\r\n\r\n00:02:32:16  00:02:36:09\r\nOn entendra Roberto Bolognesi,\r\nsp\u00e9cialiste de la montagne.\r\n\r\n00:02:37:14  00:02:41:15\r\nCe 1er Mai est marqu\u00e9 par le combat\r\ncontre l'in\u00e9galit\u00e9 des salaires\r\n\r\n00:02:41:17  00:02:43:13\r\nentre les hommes et les femmes.\r\n\r\n00:02:43:15  00:02:46:03\r\nLa mobilisation a lieu\r\nsur les r\u00e9seaux,\r\n\r\n00:02:46:05  00:02:49:13\r\nmais certains d\u00e9fil\u00e9s\r\nn'ont plus le succ\u00e8s du pass\u00e9.\r\n\r\n00:02:50:05  00:02:54:14\r\nLa bonne nouvelle du jour concerne\r\nles enfants et les adolescents:\r\n\r\n00:02:54:16  00:02:56:06\r\nl'ob\u00e9sit\u00e9 recule.\r\n\r\n00:02:56:08  00:02:59:09\r\nLes campagnes de pr\u00e9ventions\r\nsemblent porter leurs fruits.\r\n\r\n00:02:59:11  00:03:01:16\r\nMais la doctoresse Farpour-Lambert\r\nrelativise:\r\n\r\n00:03:01:18  00:03:04:00\r\nle fl\u00e9au continue\r\ndans certaines cat\u00e9gories.\r\n\r\n00:03:05:18  00:03:08:15\r\nLa Chine met en place\r\nson contr\u00f4le totalitaire.\r\n\r\n00:03:08:17  00:03:11:18\r\nD\u00e8s aujourd'hui, chaque individu\r\na un cr\u00e9dit limit\u00e9.\r\n\r\n00:03:11:20  00:03:16:02\r\nLe parti p\u00e9nalisera toute personne\r\nqui ne rentre pas dans la norme.\r\n\r\n00:03:16:04  00:03:20:00\r\nSolange Ghernaouti,\r\nexperte en cybers\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:03:20:02  00:03:24:11\r\ndira les risques d'une d\u00e9rive\r\nautoritaire ailleurs dans le monde.\r\n\r\n00:03:25:03  00:03:29:00\r\nEt voici les premi\u00e8res patrouilles\r\ndu TCS \u00e0 v\u00e9lo \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:03:29:02  00:03:32:15\r\nC'est l'esprit du temps\r\net un usage pratique.\r\n\r\n00:03:32:17  00:03:36:13\r\nIl s'agit d'intervenir plus vite\r\nau centre-ville.\r\n\r\n00:03:39:03  00:03:42:15\r\nLes informations se pr\u00e9cisent\r\nsur la trag\u00e9die d'Arolla.\r\n\r\n00:03:42:17  00:03:44:17\r\nUne sixi\u00e8me personne est morte.\r\n\r\n00:03:44:19  00:03:48:12\r\nC'est l'\u00e9pouse du guide de montagne,\r\nlui aussi d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n00:03:48:13  00:03:51:02\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s par une temp\u00eate.\r\n\r\n00:03:51:04  00:03:56:22\r\nMais des questions restent ouvertes.\r\n\r\n00:03:56:22  00:04:01:08\r\n-Heureux de faire\r\nla haute route Zermatt-Chamonix.\r\n\r\n00:04:01:10  00:04:04:09\r\nCes randonneurs\r\nne le savent pas encore,\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:06:23\r\nmais un v\u00e9ritable cauchemar\r\nles attend.\r\n\r\n00:04:07:01  00:04:11:08\r\nDeux groupes quittent\r\nla cabane des Dix dimanche \u00e0 06h30.\r\n\r\n00:04:11:10  00:04:15:03\r\nEn fin de journ\u00e9e\r\nils n'ont pas termin\u00e9 leur course\r\n\r\n00:04:15:05  00:04:18:12\r\net se retrouvent en pleine temp\u00eate.\r\n\r\n00:04:18:13  00:04:23:20\r\nUn calvaire endur\u00e9 \u00e0 500 m de la\r\ncabane o\u00f9 ils voulaient dormir.\r\n\r\n00:04:24:15  00:04:28:05\r\n-On ne peut pas dire pourquoi\r\n\r\n00:04:28:07  00:04:31:12\r\nils n'ont pas pu rejoindre la cabane.\r\n\r\n00:04:31:13  00:04:35:18\r\nOn peut imaginer\r\nque certains ont eu des difficult\u00e9\r\n\r\n00:04:35:20  00:04:41:00\r\n\u00e0 se mouvoir\r\net s'orienter dans la temp\u00eate.\r\n\r\n00:04:41:13  00:04:45:23\r\n-Quatorze randonneurs bloqu\u00e9s\r\nsur une arr\u00eate balay\u00e9e par le vent.\r\n\r\n00:04:46:01  00:04:50:13\r\nPas moyen de creuser un abri\r\ndans la neige dure comme du b\u00e9ton.\r\n\r\n00:04:50:15  00:04:55:00\r\nOn imagine leur angoisse\r\net la recherche de solutions.\r\n\r\n00:04:55:10  00:04:57:19\r\n-Le groupe de 10 personnes\r\n\r\n00:04:57:21  00:05:01:05\r\navaient un guide, l'autre pas.\r\n\r\n00:05:01:07  00:05:06:06\r\nLe guide a essay\u00e9 de rejoindre\r\nla cabane des Vignettes\r\n\r\n00:05:06:08  00:05:12:17\r\npour demander de l'aide\r\nmais a chut\u00e9 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n00:05:13:04  00:05:21:12\r\n-Ce guide avait\r\nplusieurs 8'000 \u00e0 son actif.\r\n\r\n00:05:22:12  00:05:25:16\r\n-Connaissant Mario, il a d\u00fb se passer\r\n\r\n00:05:25:18  00:05:30:23\r\nquelque chose d'impr\u00e9visible.\r\n\r\n00:05:31:01  00:05:38:07\r\nIl avait une tr\u00e8s grande exp\u00e9rience\r\nau niveau alpin.\r\n\r\n00:05:42:16  00:05:47:21\r\n-Le gardien de la cabane des\r\nVignettes n'a pas voulu s'exprimer.\r\n\r\n00:05:47:23  00:05:53:10\r\nEtait-il au courant de leur venue ?\r\n\r\n00:05:54:15  00:06:03:01\r\n*-Si on a eu la confirmation\r\nde la venue, on s'inqui\u00e8te...\r\n\r\n00:06:03:03  00:06:11:19\r\nSi d'autres groupes ont vu un autre\r\ngroupe qui n'est pas arriv\u00e9,\r\n\r\n00:06:11:21  00:06:14:03\r\non appelle les secours.\r\n\r\n00:06:14:13  00:06:17:11\r\n-L'alerte donn\u00e9e lundi\r\npar des randonneurs\r\n\r\n00:06:17:12  00:06:21:11\r\nd\u00e9bouche sur une op\u00e9ration\r\nde sauvetage d'envergure.\r\n\r\n00:06:21:12  00:06:24:16\r\nUne sixi\u00e8me personnes\r\nest d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce matin.\r\n\r\n00:06:24:18  00:06:27:10\r\nUne autre se trouve encore\r\ndans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n00:06:28:18  00:06:33:16\r\n-Roberto Bolognesi, bonsoir.\r\n\r\n00:06:33:18  00:06:37:09\r\nIls sont partis \u00e0 06h30\r\nde la cabane des Dix\r\n\r\n00:06:37:11  00:06:41:23\r\net allaient\r\n\u00e0 la cabane des Vignettes.\r\n\r\n00:06:42:04  00:06:47:05\r\n\u00c7a aurait d\u00fb durer\r\nbeaucoup moins de temps,\r\n\r\n00:06:47:10  00:06:49:17\r\nque s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:06:49:21  00:06:53:21\r\n-On ne sait pas.\r\n\r\n00:06:54:01  00:06:57:10\r\nIls auraient pu arriver\r\n\u00e0 la cabane des vignettes\r\n\r\n00:06:57:14  00:07:01:02\r\nsoit en fin de matin\u00e9e,\r\nsoit en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:07:01:07  00:07:05:14\r\nIls ont eu plus\r\nde 10 heures de retard.\r\n\r\n00:07:05:18  00:07:09:04\r\nOn peut imaginer\r\nun incident sur le parcours,\r\n\r\n00:07:09:09  00:07:12:01\r\npeut-\u00eatre\r\nune d\u00e9faillance technique.\r\n\r\n00:07:12:04  00:07:18:03\r\nOu peut-\u00eatre une grande fatigue.\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:23:22\r\n-Le guide qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\r\nloin du groupe,\r\n\r\n00:07:24:02  00:07:30:00\r\nqu'est-ce qu'il a pu vouloir tenter ?\r\n\r\n00:07:30:09  00:07:34:16\r\n-Peut-\u00eatre en \u00e9tant depuis longtemps\r\npris dans le mauvais temps,\r\n\r\n00:07:34:21  00:07:37:15\r\nil a demand\u00e9\r\n\u00e0 son groupe de l'attendre\r\n\r\n00:07:37:20  00:07:42:15\r\npendant qu'il allait reconna\u00eetre\r\nune voie pour rejoindre la cabane.\r\n\r\n00:07:42:20  00:07:44:21\r\nC'est ce qu'on peut imaginer.\r\n\r\n00:07:45:01  00:07:48:04\r\nMais pour le moment,\r\non n'a pas de certitude.\r\n\r\n00:07:48:08  00:07:52:20\r\n-Dans un cas pareil,\r\n\r\n00:07:53:00  00:08:02:04\r\nquand est-ce qu'on se rend compte\r\nque la situation devient dramatique ?\r\n\r\n00:08:06:13  00:08:09:19\r\n-On sait que le foehn\r\npeut se lever tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:08:10:00  00:08:14:12\r\nDes fois, il suffit de 15 minutes\r\npour passer d'un temps venteux\r\n\r\n00:08:14:16  00:08:16:16\r\n\u00e0 une v\u00e9ritable temp\u00eate.\r\n\r\n00:08:16:21  00:08:19:01\r\n\u00c7a peut basculer tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:08:19:06  00:08:19:17\r\n-Merci.\r\n\r\n00:08:19:18  00:08:23:09\r\nA l'occasion de la F\u00eate du Travail,\r\nA.Berset \u00e9tait \u00e0 Sion.\r\n\r\n00:08:23:11  00:08:28:07\r\nIl \u00e9voquait l'in\u00e9galit\u00e9 des salaires\r\nentre hommes et femmes.\r\n\r\n00:08:30:14  00:08:34:12\r\nCe 1er Mai 2018 \u00e9tait marqu\u00e9\r\npar cette revendication d'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:08:34:13  00:08:36:13\r\nentre les hommes et les femmes.\r\n\r\n00:08:36:15  00:08:39:09\r\nLe th\u00e8me mobilise\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:08:39:11  00:08:45:04\r\nmais le d\u00e9fil\u00e9 traditionnel n'a plus\r\nle succ\u00e8s qu'il avait dans le pass\u00e9.\r\n\r\n00:08:46:12  00:08:50:16\r\n-Les d\u00e9fil\u00e9s du 1er Mai de\r\nl'arc jurassien \u00e9taient clairsem\u00e9s:\r\n\r\n00:08:50:18  00:08:53:22\r\n150 personnes \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nm\u00eame chose \u00e0 Reconvilier.\r\n\r\n00:08:54:00  00:08:58:03\r\nLoin des 1'000 personnes d\u00e9filant\r\n\u00e0 Del\u00e9mont dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n00:08:58:13  00:09:03:06\r\n-Il y a peut-\u00eatre besoin de modifier\r\nle genre de mobilisation le 1er Mai.\r\n\r\n00:09:03:08  00:09:05:06\r\nIl y a une logique traditionaliste.\r\n\r\n00:09:05:08  00:09:06:14\r\nOn fait un d\u00e9fil\u00e9,\r\n\r\n00:09:06:16  00:09:09:05\r\npuis il y a une f\u00eate dans une halle.\r\n\r\n00:09:09:07  00:09:12:21\r\nMais les gens consid\u00e8rent\r\nque le 1er Mai est un acquis,\r\n\r\n00:09:12:23  00:09:16:07\r\net oublient d'o\u00f9 il vient\r\net pourquoi on s'est battu.\r\n\r\n00:09:16:09  00:09:19:01\r\nIls profitent simplement\r\nde leur cong\u00e9.\r\n\r\n00:09:19:11  00:09:23:17\r\n-Pour plus mobiliser, il ne faudra\r\npas compter sur le Jura bernois.\r\n\r\n00:09:23:19  00:09:27:15\r\nUne motion pour que le 1er Mai\r\nsoit f\u00e9ri\u00e9 dans le canton de Berne\r\n\r\n00:09:27:17  00:09:29:15\r\na \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par le Parlement.\r\n\r\n00:09:29:17  00:09:32:21\r\nLe maire de Corg\u00e9mont\r\nfaisait partie des opposants.\r\n\r\n00:09:32:23  00:09:37:02\r\nIl pr\u00f4ne la libert\u00e9 de donner cong\u00e9,\r\nmais pas l'obligation.\r\n\r\n00:09:37:13  00:09:43:02\r\n-En Suisse,\r\nl'ouvrier est bien trait\u00e9.\r\n\r\n00:09:43:05  00:09:46:08\r\nAvant tout, le 1er Mai\r\n\r\n00:09:46:10  00:09:48:19\r\nc'\u00e9tait des revendications salariales\r\n\r\n00:09:48:21  00:09:52:13\r\net sociales, je pense que le but\r\na \u00e9t\u00e9 atteint.\r\n\r\n00:09:53:04  00:09:57:17\r\n-Un avis que ne partagent par ceux\r\nqui ont d\u00e9fil\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n00:09:57:19  00:10:00:20\r\nLe plus grand cort\u00e8ge\r\ns'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:01:08  00:10:03:03\r\n-Le monde du travail change,\r\n\r\n00:10:03:05  00:10:05:04\r\nil y a des rapports de travail\r\n\r\n00:10:05:06  00:10:06:13\r\nnouveaux aujourd'hui.\r\n\r\n00:10:06:15  00:10:10:01\r\nMais le coeur de la relation\r\nsalariale reste le m\u00eame.\r\n\r\n00:10:10:03  00:10:12:17\r\nAujourd'hui les gens\r\nsouffrent au travail.\r\n\r\n00:10:12:19  00:10:15:21\r\nIls souffrent de d\u00e9localisation,\r\nd'externalisation,\r\n\r\n00:10:15:23  00:10:18:08\r\nde baisses de salaire, de pressions.\r\n\r\n00:10:18:10  00:10:21:18\r\nMais heureusement,\r\nles gens continuent de r\u00e9sister.\r\n\r\n00:10:22:05  00:10:26:05\r\n-Les causes \u00e0 d\u00e9fendre ne manquent\r\npas pour les syndicalistes,\r\n\r\n00:10:26:07  00:10:30:03\r\nreste \u00e0 trouver comment convaincre\r\nles gens \u00e0 descendre dans la rue.\r\n\r\n00:10:30:05  00:10:33:23\r\nIls \u00e9taient pr\u00e8s de 4'000 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:33:23  00:10:37:14\r\n-Nicolas Ross\u00e9 en 2018, on est\r\ntoujours dans les luttes sociales\r\n\r\n00:10:37:16  00:10:41:23\r\nmais on est loin\r\ndes passions politiques des origines.\r\n\r\n00:10:42:01  00:10:45:04\r\nFin du 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\nr\u00e9volution industrielle, capitalisme,\r\n\r\n00:10:45:06  00:10:48:20\r\npour les ouvriers,\r\n14 \u00e0 16 heures de travail par jour,\r\n\r\n00:10:48:22  00:10:50:20\r\nla mis\u00e8re r\u00e8gne.\r\n\r\n00:10:50:22  00:10:52:21\r\nRegardez ces images,\r\n\r\n00:10:52:23  00:10:54:19\r\nparmi les plus anciennes diffus\u00e9es.\r\n\r\n00:10:55:23  00:10:58:01\r\n-La mis\u00e8re est l\u00e0.\r\n\r\n00:10:58:03  00:11:00:12\r\nLe machinisme naissant\r\npointe ses chemin\u00e9es au ciel.\r\n\r\n00:11:00:13  00:11:03:18\r\nL'internationalisme\r\nva se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:11:03:20  00:11:06:02\r\nLa violence va monter.\r\n\r\n00:11:06:04  00:11:09:11\r\nLa situation se d\u00e9t\u00e9riore:\r\nles forces de l'ordre\r\n\r\n00:11:09:12  00:11:12:17\r\ns'opposent aux gr\u00e8ves,\r\non appelle l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:11:13:10  00:11:16:17\r\n-Le 1er Mai 1886 \u00e0 Chicago,\r\nune revendication:\r\n\r\n00:11:16:19  00:11:19:16\r\npas plus de 8 h de travail par jour.\r\n\r\n00:11:19:18  00:11:22:09\r\nLa police tire, il y a des morts.\r\n\r\n00:11:22:11  00:11:25:09\r\nLe 1er Mai est un symbole:\r\nla f\u00eate des travailleurs.\r\n\r\n00:11:26:04  00:11:32:22\r\n-Et en Suisse ?\r\n\r\n00:11:33:02  00:11:34:00\r\nLa mani\u00e8re de marquer le 1er mai est\r\ntr\u00e8s diverse.\r\n\r\n00:11:34:09  00:11:37:10\r\n-En Suisse, c'est l'anarchie,\r\nc'est f\u00e9ri\u00e9 dans huit cantons.\r\n\r\n00:11:37:12  00:11:39:04\r\nA Gen\u00e8ve,\r\ndans l'administration, c'est ch\u00f4m\u00e9:\r\n\r\n00:11:39:06  00:11:41:11\r\nles heures de travail\r\nsont rattrap\u00e9es.\r\n\r\n00:11:41:12  00:11:44:15\r\nA Soleure et en Argovie, c'est cong\u00e9,\r\nmais seulement d\u00e8s midi.\r\n\r\n00:11:44:17  00:11:47:11\r\nMais vous pouvez avoir cong\u00e9\r\nailleurs,\r\n\r\n00:11:47:12  00:11:50:06\r\ncar des conventions collectives\r\nle pr\u00e9voient, comme dans le b\u00e2timent,\r\n\r\n00:11:50:08  00:11:52:12\r\nl'horlogerie, ou la sant\u00e9.\r\n\r\n00:11:52:14  00:11:55:12\r\nIl y a des exceptions: pour le second\r\noeuvre, c'est un jour non travaill\u00e9.\r\n\r\n00:11:55:14  00:11:58:05\r\nSauf pour l'industrie du bois\r\ndans le Haut-Valais.\r\n\r\n00:11:58:05  00:11:59:12\r\n-Merci.\r\n\r\n00:11:59:13  00:12:02:14\r\nVoici les patrouilles du TCS\r\n\u00e0 v\u00e9lo \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:12:02:16  00:12:04:15\r\nUne nouveaut\u00e9 correspondant\r\n\u00e0 l'esprit du temps.\r\n\r\n00:12:04:15  00:12:04:15\r\nLa mani\u00e8re de marquer le 1er mai est\r\ntr\u00e8s diverse.\r\n\r\n00:12:05:22  00:12:09:15\r\nIl s'agit d'acc\u00e9der plus vite\r\ndans les centres-villes.\r\n\r\n00:12:10:22  00:12:15:09\r\n-Dans les bouchons de Lausanne,\r\nvous croiserez ces cyclistes jaunes.\r\n\r\n00:12:15:11  00:12:18:14\r\nIls roulent au secours\r\ndes automobilistes en panne.\r\n\r\n00:12:18:22  00:12:21:00\r\n-C'est le 1er jour aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:21:12  00:12:24:20\r\n-Les patrouilleurs du TCS\r\ncirculent d\u00e9sormais \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n00:12:25:04  00:12:27:16\r\n-Le v\u00e9lo c'est plus fluide\r\n\r\n00:12:27:18  00:12:29:05\r\ndans le trafic,\r\n\r\n00:12:29:07  00:12:33:12\r\non peut emprunter\r\nles voies cyclables.\r\n\r\n00:12:33:13  00:12:41:03\r\nLe temps de d\u00e9placement est \u00e9gal,\r\nvoire inf\u00e9rieur \u00e0 la voiture.\r\n\r\n00:12:41:12  00:12:45:04\r\n-Le TCS utilisait d\u00e9j\u00e0 le deux-roues\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve et Zurich:\r\n\r\n00:12:45:06  00:12:51:08\r\n600 interventions l'an dernier,\r\nsoit 5 % des cas trait\u00e9s.\r\n\r\n00:12:51:10  00:12:55:16\r\nAujourd'hui, le v\u00e9lo \u00e9lectrique\r\nd\u00e9barque \u00e0 Lausanne et \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n00:12:55:18  00:12:58:14\r\nMais ce service\r\nne fonctionnera pas en hiver.\r\n\r\n00:12:58:20  00:13:01:03\r\n-Avant tout c'est la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:13:01:05  00:13:03:16\r\nS'il pleut on ne va pas les utiliser.\r\n\r\n00:13:03:18  00:13:06:18\r\nOn fait attention\r\n\u00e0 la sant\u00e9 de nos collaborateurs.\r\n\r\n00:13:07:01  00:13:11:11\r\n-Pour Rapha\u00ebl, le 1er d\u00e9pannage\r\nest un classique: batterie \u00e0 plat.\r\n\r\n00:13:12:00  00:13:16:18\r\n-Laissez-la tourner\r\nun quart d'heure ici.\r\n\r\n00:13:16:20  00:13:20:12\r\n-Merci.\r\n-Bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n00:13:21:03  00:13:23:09\r\n-Le chargement est limit\u00e9 \u00e0 80 kg.\r\n\r\n00:13:23:11  00:13:27:03\r\nAlors ces cyclistes ne sont envoy\u00e9s\r\nque sur certaines pannes.\r\n\r\n00:13:27:13  00:13:30:22\r\n-Les situations\r\no\u00f9 on peut agir avec cette remorque:\r\n\r\n00:13:31:00  00:13:34:12\r\npannes \u00e9lectriques,\r\nde batteries, pannes de roues.\r\n\r\n00:13:34:14  00:13:42:03\r\nJ'ai un cric, une cl\u00e9 pour d\u00e9visser\r\nles roues, la petite mousse aussi.\r\n\r\n00:13:42:10  00:13:45:23\r\n-Le v\u00e9lo \u00e9lectrique\r\nest encore minoritaire au TCS.\r\n\r\n00:13:46:01  00:13:49:12\r\nIl ne fait pas le poids\r\nface au v\u00e9hicule d'intervention\r\n\r\n00:13:49:14  00:13:51:22\r\npour remorquer\r\nles voitures en rade.\r\n\r\n00:13:52:21  00:13:57:16\r\n-Les campagnes contre l'ob\u00e9sit\u00e9\r\nont peut-\u00eatre eu de l'effet.\r\n\r\n00:13:57:18  00:14:03:00\r\nC'est un signal positif chez les\r\n\u00e9coliers de Berne, Zurich et B\u00e2le.\r\n\r\n00:14:03:02  00:14:08:14\r\nOn \u00e9tait \u00e0 1 enfant sur 5 il y a\r\n10 ans, on est pass\u00e9 \u00e0 1 sur 6.\r\n\r\n00:14:10:15  00:14:14:11\r\n-Dans cette \u00e9cole primaire\r\nde la banlieue bernoise,\r\n\r\n00:14:14:12  00:14:18:05\r\nc'est une tradition:\r\nchaque mardi, des \u00e9l\u00e8ves volontaires\r\n\r\n00:14:18:07  00:14:21:21\r\net leurs parents pr\u00e9parent\r\nla collation de la r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n00:14:21:23  00:14:24:20\r\nPlus de 120 bouches \u00e0 nourrir\r\net une seule r\u00e8gle:\r\n\r\n00:14:24:22  00:14:27:01\r\nprivil\u00e9gier les aliments sains.\r\n\r\n00:14:28:00  00:14:29:09\r\n-Si on ne mange pas\r\n\r\n00:14:29:11  00:14:30:19\r\nune nourriture saine,\r\n\r\n00:14:30:21  00:14:35:17\r\nnotre corps n'est plus assez fort\r\npour l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:14:36:08  00:14:40:09\r\n-Derri\u00e8re cette action, la volont\u00e9\r\nde lutter contre le surpoids\r\n\r\n00:14:40:11  00:14:42:17\r\net l'ob\u00e9sit\u00e9 d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge,\r\n\r\n00:14:42:19  00:14:45:07\r\ntout en conservant\r\nle plaisir de manger.\r\n\r\n00:14:45:16  00:14:47:20\r\n-On ne dit pas de fa\u00e7on dogmatique\r\n\r\n00:14:47:22  00:14:50:06\r\n\"\u00e7a c'est faux et \u00e7a c'est juste\",\r\n\r\n00:14:50:08  00:14:53:16\r\nmais plut\u00f4t\r\n\"voil\u00e0 la panoplie de produits sains\r\n\r\n00:14:53:18  00:14:55:17\r\nque vous pouvez manger\".\r\n\r\n00:14:56:07  00:15:00:05\r\n-En Suisse, ces 9 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n60 mios ont \u00e9t\u00e9 investis\r\n\r\n00:15:00:07  00:15:03:16\r\npar les cantons et la Fondation\r\nPromotion Sant\u00e9 Suisse\r\n\r\n00:15:03:18  00:15:05:20\r\npour soutenir de telles actions.\r\n\r\n00:15:05:22  00:15:08:10\r\nUne pr\u00e9vention\r\nqui a port\u00e9 ses fruits:\r\n\r\n00:15:08:12  00:15:11:14\r\n1 jeune sur 5 souffrait de surpoids\r\nil y a dix ans.\r\n\r\n00:15:11:16  00:15:16:03\r\nAujourd'hui, 1 jeune sur 6 dans\r\nles villes de Berne, Zurich et B\u00e2le.\r\n\r\n00:15:16:05  00:15:19:10\r\nLes jeunes ne sont pas tous \u00e9gaux\r\nface au surpoids.\r\n\r\n00:15:19:12  00:15:24:15\r\nLes enfants issus de familles\r\n\u00e9trang\u00e8res sont expos\u00e9s au risque.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:29:21\r\n-Un des crit\u00e8res d\u00e9terminants est\r\n\r\n00:15:29:23  00:15:32:23\r\nle niveau de formation des parents.\r\n\r\n00:15:33:01  00:15:38:16\r\nCeci est valable pour les \u00e9trangers,\r\nmais \u00e9galement pour les Suisses.\r\n\r\n00:15:38:18  00:15:41:14\r\nPlus le niveau de formation\r\nest \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n00:15:41:16  00:15:45:19\r\nmoins la pr\u00e9valence du surpoids\r\net de l'ob\u00e9sit\u00e9 est forte.\r\n\r\n00:15:46:08  00:15:50:11\r\n-A l'\u00e9cole primaire de Wittigkofen,\r\non met un point d'honneur\r\n\r\n00:15:50:12  00:15:54:17\r\n\u00e0 faire participer les familles\r\nissues de couches plus d\u00e9favoris\u00e9es.\r\n\r\n00:15:54:19  00:15:56:03\r\nUn projet social\r\n\r\n00:15:56:05  00:16:01:22\r\nqui pourrait changer les habitudes\r\nalimentaires des plus r\u00e9calcitrants.\r\n\r\n00:16:01:22  00:16:05:18\r\n-Nathalie Farpour-Lambert, bonsoir.\r\n\r\n00:16:05:23  00:16:12:13\r\nVous pr\u00e9sidez l'association\r\neurop\u00e9enne d'\u00e9tudes de l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n00:16:12:18  00:16:20:05\r\nIl y a une part d'arbitraire dans\r\nles d\u00e9finitions et les proportions,\r\n\r\n00:16:20:09  00:16:23:23\r\non sent\r\nqu'il y a un peu de flottement ?\r\n\r\n00:16:24:04  00:16:29:17\r\n-C'est surtout chez les plus petits\r\nqu'il y a des changements.\r\n\r\n00:16:29:22  00:16:31:15\r\nLe surpoids diminue.\r\n\r\n00:16:31:19  00:16:39:00\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que\r\nl'ob\u00e9sit\u00e9 est en train d'augmenter.\r\n\r\n00:16:39:05  00:16:44:11\r\n-C'\u00e9tait amorc\u00e9 dans le reportage,\r\nla victime type,\r\n\r\n00:16:44:15  00:16:47:03\r\nl'adolescent\r\nde milieux modestes ?\r\n\r\n00:16:47:08  00:16:51:11\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9 est associ\u00e9e\r\nmalheureusement aux bas revenus.\r\n\r\n00:16:51:15  00:16:54:08\r\nEt \u00e0 un niveau d'\u00e9ducation\r\nplut\u00f4t bas.\r\n\r\n00:16:54:12  00:16:57:12\r\nCe qui est int\u00e9ressant\r\ndans cette \u00e9tude,\r\n\r\n00:16:57:16  00:17:01:14\r\nc'est qu'on voit une am\u00e9lioration\r\ndu taux de surpoids\r\n\r\n00:17:01:19  00:17:08:01\r\net d'ob\u00e9sit\u00e9 chez les enfants\r\nd'origine \u00e9trang\u00e8re de 4 % de moins.\r\n\r\n00:17:08:05  00:17:12:01\r\nC'est tr\u00e8s encourageant.\r\n\r\n00:17:12:06  00:17:19:15\r\n-Simplement, la famille\r\no\u00f9 il n'y a pas une place de parc\r\n\r\n00:17:19:20  00:17:23:08\r\nfacile d'acc\u00e8s, par exemple, \u00e7a joue.\r\n\r\n00:17:23:12  00:17:26:13\r\n-Oui, les opportunit\u00e9s de bouger.\r\n\r\n00:17:26:18  00:17:31:12\r\nEt puis avoir acc\u00e8s\r\n\u00e0 des aliments de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n00:17:31:15  00:17:35:19\r\nRemplacer les boissons\r\nsucr\u00e9es par de l'eau\r\n\r\n00:17:35:23  00:17:39:05\r\net les c\u00e9r\u00e9ales\r\npar du pain par exemple.\r\n\r\n00:17:39:09  00:17:43:03\r\n-Il y a la th\u00e9orie et la pratique.\r\n\r\n00:17:43:08  00:17:48:21\r\nIl y a des enfants\r\nqui disent qu'ils veulent du coca\r\n\r\n00:17:49:02  00:17:53:14\r\net ne veulent pas de l\u00e9gumes,\r\non fait quoi ?\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:59:00\r\n-Il faut leur apprendre\r\n\u00e0 go\u00fbter de tout.\r\n\r\n00:17:59:05  00:18:02:22\r\nSurtout chez les tous petits.\r\n\r\n00:18:03:12  00:18:09:12\r\nL'eau devrait faire parti de la vie\r\nquotidienne \u00e0 tous les repas.\r\n\r\n00:18:12:07  00:18:16:22\r\n-Les trucs impos\u00e9s \u00e0 chaque repas,\r\nest-ce que \u00e7a marche ?\r\n\r\n00:18:17:03  00:18:21:12\r\n-Il faut tester diff\u00e9rents types\r\nde cuisson et encourager \u00e0 go\u00fbter.\r\n\r\n00:18:21:16  00:18:26:07\r\nIl ne faut jamais forcer l'enfant,\r\ncar on a souvent le r\u00e9sultat oppos\u00e9.\r\n\r\n00:18:26:12  00:18:27:04\r\n-Merci.\r\n\r\n00:18:27:09  00:18:30:13\r\nA Gen\u00e8ve, manifestation\r\ndevant le consulat de France\r\n\r\n00:18:30:15  00:18:33:12\r\nen soutien aux trois jeunes\r\ndont deux Genevois\r\n\r\n00:18:33:13  00:18:36:01\r\narr\u00eat\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re\r\nfranco-italienne.\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:39:10\r\nLe comit\u00e9 demande \u00e0 la Suisse\r\nde faire pression sur la France\r\n\r\n00:18:39:12  00:18:42:03\r\npour que ses deux ressortissants\r\nsoient lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:18:42:05  00:18:45:15\r\nLa justice fran\u00e7aise leur reproche\r\nd'avoir aid\u00e9 vingt personnes\r\n\r\n00:18:45:17  00:18:47:06\r\nmigrantes \u00e0 entrer ill\u00e9galement\r\nsur territoire fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:18:48:18  00:18:52:13\r\nLe Premier ministre isra\u00e9lien\r\na mis en sc\u00e8ne son annonce.\r\n\r\n00:18:52:15  00:18:55:09\r\nIl a montr\u00e9 les classeurs\r\ncontenant les preuves\r\n\r\n00:18:55:11  00:18:58:21\r\nd'un programme secret d'armes\r\nnucl\u00e9aires men\u00e9 par l'Iran.\r\n\r\n00:18:58:23  00:19:01:14\r\nPour les uns, c'est un coup de bluff.\r\n\r\n00:19:01:16  00:19:06:06\r\nPour les autres cela mat\u00e9rialise\r\nle danger r\u00e9el d'un Iran conqu\u00e9rant.\r\n\r\n00:19:06:08  00:19:09:18\r\nB.Netanyahou tient \u00e0 faire pression\r\nsur Donald Trump\r\n\r\n00:19:09:20  00:19:14:13\r\npour qu'il ne rel\u00e2che pas sa ligne\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:19:15:21  00:19:22:00\r\n-Hier, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9lienne,\r\nl'Iran est accus\u00e9 d'avoir menti\r\n\r\n00:19:22:02  00:19:26:14\r\npar un B.Netanyahou tr\u00e8s pugnace.\r\n\r\n00:19:26:16  00:19:31:17\r\nIl d\u00e9voile des milliers de documents\r\nqui contiendraient des preuves\r\n\r\n00:19:31:19  00:19:37:15\r\nd'un programme nucl\u00e9aire\r\niranien secret.\r\n\r\n00:19:41:04  00:19:43:02\r\n-Nous savons depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n00:19:43:04  00:19:45:07\r\nque l'Iran avait un programme secret\r\n\r\n00:19:45:09  00:19:47:12\r\nd'armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:19:47:13  00:19:51:17\r\nNous pouvons maintenant prouver\r\nque c'\u00e9tait un programme complet\r\n\r\n00:19:51:19  00:19:55:12\r\nde constructions\r\net d'essais d'armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:19:57:03  00:20:00:15\r\n-R\u00e9v\u00e9lations mises en doute\r\npar l'Agence internationale\r\n\r\n00:20:00:17  00:20:04:01\r\nde l'\u00e9nergie atomique,\r\net une r\u00e9plique de T\u00e9h\u00e9ran\r\n\r\n00:20:04:03  00:20:09:11\r\nqualifiant l'intervention d'Isra\u00ebl\r\nde pu\u00e9rile.\r\n\r\n00:20:12:02  00:20:16:05\r\n-Ils savent que s'ils entrent\r\n\r\n00:20:16:07  00:20:18:22\r\ndans un conflit miliaire avec nous,\r\n\r\n00:20:19:00  00:20:20:14\r\nils seront bloqu\u00e9s.\r\n\r\n00:20:20:16  00:20:26:02\r\nIls vont nous frapper,\r\nmais seront touch\u00e9s plus lourdement.\r\n\r\n00:20:27:08  00:20:30:18\r\n-Des r\u00e9v\u00e9lations\r\nqui tombent bien pour D.Trump\r\n\r\n00:20:30:20  00:20:34:09\r\nqui a toujours \u00e9t\u00e9 hostile\r\n\u00e0 cet accord avec T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:20:34:11  00:20:38:18\r\nMettre fin \u00e0 cet accord \u00e9tait\r\nl'une de ses promesses de campagne.\r\n\r\n00:20:38:20  00:20:42:04\r\nCet accord,\r\nconclu en 2015 par Obama,\r\n\r\n00:20:42:06  00:20:46:08\r\npr\u00e9voit la lev\u00e9e des sanctions\r\n\u00e9conomiques envers l'Iran\r\n\r\n00:20:46:10  00:20:51:22\r\ns'il abandonne le nucl\u00e9aire\r\n\u00e0 des fins militaires.\r\n\r\n00:20:53:20  00:20:56:08\r\n-Ces derniers d\u00e9veloppements montrent\r\n\r\n00:20:56:10  00:20:59:22\r\ncombien Isra\u00ebl consid\u00e8re l'Iran\r\ncomme son ennemi mortel.\r\n\r\n00:21:00:00  00:21:03:20\r\nD'autant plus depuis que\r\nl'Iran a pris pied sur sol syrien,\r\n\r\n00:21:03:22  00:21:06:02\r\ndonc pr\u00e8s du territoire isra\u00e9lien.\r\n\r\n00:21:06:04  00:21:08:22\r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a choisi\r\n\u00e0 plusieurs reprises l'offensive.\r\n\r\n00:21:09:21  00:21:13:00\r\n-Officiellement, Isra\u00ebl\r\nest neutre dans le conflit syrien.\r\n\r\n00:21:13:02  00:21:16:12\r\nMais les passes d'armes se\r\nmultiplient entre Isra\u00ebl et l'Iran.\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:20:18\r\nDimanche, 26 combattants iraniens\r\nont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des missiles.\r\n\r\n00:21:20:20  00:21:28:20\r\nIsra\u00ebl n'a pas confirm\u00e9,\r\nmais les signaux sont au rouge.\r\n\r\n00:21:29:23  00:21:32:18\r\n-On est pass\u00e9\r\nd'affrontements indirects,\r\n\r\n00:21:32:20  00:21:35:17\r\n\u00e0 des actes de sabotage,\r\n\r\n00:21:35:19  00:21:40:09\r\net l\u00e0 on a une attaque directe\r\n\r\n00:21:40:11  00:21:46:10\r\nd'Isra\u00ebl contre une base iranienne,\r\ntuant des soldats.\r\n\r\n00:21:46:12  00:21:51:13\r\nOn est pass\u00e9 aux pr\u00e9mices\r\nd'un affrontement direct.\r\n\r\n00:21:52:15  00:21:57:15\r\n-Bien que discret, Isra\u00ebl joue\r\nsa carte dans le conflit syrien:\r\n\r\n00:21:57:17  00:22:01:12\r\nbombardements depuis 2013\r\nciblant le Hezbollah ou l'Iran.\r\n\r\n00:22:01:14  00:22:04:20\r\nDes convois d'armes\r\nqui pourraient menacer Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:22:04:22  00:22:08:01\r\nOn compte une centaine de frappes\r\n\u00e0 ce jour.\r\n\r\n00:22:08:23  00:22:13:09\r\n-Isra\u00ebl veut emp\u00eacher le transfert\r\nd'armes iraniennes au Hezbollah.\r\n\r\n00:22:13:11  00:22:18:07\r\nLe Hezbollah est la seule force\r\nmilitaire de la r\u00e9gion\r\n\r\n00:22:18:09  00:22:20:15\r\ncapable de donner du fil \u00e0 retordre\r\n\r\n00:22:20:17  00:22:22:06\r\n\u00e0 Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:22:22:08  00:22:27:14\r\nIsra\u00ebl veut \u00e9viter que les forces\r\niraniennes venues en Syrie\r\n\r\n00:22:27:16  00:22:34:18\r\nse transforment en un \u00e9l\u00e9ment\r\nde dissuasion \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:22:35:05  00:22:41:10\r\n-Dans un m\u00e9dia saoudien, le g\u00e9n\u00e9ral\r\nisra\u00e9lien G.Eizenkot \u00e9tait clair.\r\n\r\n00:22:49:15  00:22:51:23\r\n-Le ma\u00eetre du jeu en Syrie,\r\n\r\n00:22:52:01  00:22:55:00\r\ncelui qui peut fixer les limites,\r\n\r\n00:22:55:02  00:23:00:13\r\nc'est V.Poutine,\r\nqui peut influencer l'Iran,\r\n\r\n00:23:00:15  00:23:10:14\r\nmais aussi fermer le ciel de la Syrie\r\naux Isra\u00e9liens.\r\n\r\n00:23:11:20  00:23:16:12\r\n-La priorit\u00e9 pour B.Netanyahou est\r\nde maintenir une zone d\u00e9militaris\u00e9e,\r\n\r\n00:23:16:14  00:23:18:12\r\nune ligne rouge c\u00f4t\u00e9 syrien.\r\n\r\n00:23:18:14  00:23:23:00\r\nIsra\u00ebl reste discret\r\nsur le trac\u00e9 de cette ligne.\r\n\r\n00:23:24:09  00:23:26:05\r\n-Ce 1er Mai est un cap\r\n\r\n00:23:26:07  00:23:30:23\r\ndans l'oppression\r\nqui r\u00e8gne sur le peuple chinois.\r\n\r\n00:23:31:01  00:23:36:12\r\nIls \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 surveill\u00e9s\r\npar les m\u00e9thodes traditionnelles.\r\n\r\n00:23:36:14  00:23:39:21\r\nD\u00e8s maintenant,\r\nchacun a un cr\u00e9dit social limit\u00e9,\r\n\r\n00:23:39:23  00:23:45:22\r\nexpos\u00e9 aux punitions du parti.\r\n\r\n00:23:48:16  00:23:53:15\r\n-Dans son village,\r\nC.Kezhong est un citoyen exemplaire.\r\n\r\n00:23:55:02  00:23:59:08\r\n-Voici le tableau des mod\u00e8les\r\nd'excellence, je suis le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:23:59:14  00:24:02:20\r\n-Depuis un an \u00e0 Fulushan,\r\nentre P\u00e9kin et Shanghai,\r\n\r\n00:24:02:22  00:24:05:13\r\nle Parti communiste\r\nnote ses habitants.\r\n\r\n00:24:05:15  00:24:08:17\r\nLes bons citoyens\r\noeuvrent pour la communaut\u00e9,\r\n\r\n00:24:08:19  00:24:12:23\r\net les mauvais, laissent par exemple\r\ntra\u00eener leurs poubelles.\r\n\r\n00:24:13:01  00:24:15:23\r\nLa photo de C.Kezhong\r\nest affich\u00e9e sur ce mur\r\n\r\n00:24:16:01  00:24:18:16\r\ncar il a obtenu la note maximale.\r\n\r\n00:24:19:15  00:24:21:04\r\n-J'aide \u00e0 maintenir\r\n\r\n00:24:21:06  00:24:22:18\r\nle village propre.\r\n\r\n00:24:22:20  00:24:26:20\r\nJ'ai aid\u00e9 des habitants \u00e0 s'enrichir.\r\n\r\n00:24:26:22  00:24:29:22\r\nJe suis fier,\r\nmais c'est beaucoup de pression,\r\n\r\n00:24:30:00  00:24:32:21\r\ncar on veut toujours \u00eatre meilleur.\r\n\r\n00:24:33:15  00:24:37:12\r\n-Ce syst\u00e8me, dit cr\u00e9dit social,\r\nest en test depuis 2013\r\n\r\n00:24:37:13  00:24:43:18\r\ndans 30 villes chinoises, et doit\r\ns'\u00e9tendre \u00e0 tout le pays en 2020.\r\n\r\n00:24:43:20  00:24:49:18\r\nRongcheng, a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res\r\n\u00e0 noter ses 750'000 habitants.\r\n\r\n00:24:49:20  00:24:53:21\r\nLes portraits des meilleurs\r\nsont affich\u00e9s sur des posters.\r\n\r\n00:24:53:23  00:24:57:14\r\nCe soldat aurait sauv\u00e9\r\ndeux personnes de la noyade.\r\n\r\n00:24:58:13  00:25:02:00\r\n-Ce syst\u00e8me nous influence,\r\n\r\n00:25:02:02  00:25:05:22\r\net nous incite \u00e0 avoir\r\nde bons comportements.\r\n\r\n00:25:06:00  00:25:09:00\r\nC'est bien.\r\n\r\n00:25:09:11  00:25:14:02\r\n-C'est ici que des agents de l'Etat\r\n\u00e9valuent le comportement des gens\r\n\r\n00:25:14:04  00:25:19:07\r\nau travail, sur Internet\r\nou au volant.\r\n\r\n00:25:19:09  00:25:22:04\r\nLes mieux not\u00e9s ont des r\u00e9ductions\r\n\r\n00:25:22:06  00:25:24:23\r\nsur leurs factures d'eau\r\nou d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n00:25:25:01  00:25:28:09\r\net obtiennent des pr\u00eats bancaires\r\nplus facilement.\r\n\r\n00:25:28:11  00:25:32:10\r\nCeux qui sont mal not\u00e9s\r\npeuvent \u00eatre interdits d'achats\r\n\r\n00:25:32:12  00:25:35:17\r\nde billets de train ou d'avion.\r\n\r\n00:25:35:19  00:25:39:20\r\nUne situation\r\nque subit ce journaliste.\r\n\r\n00:25:39:22  00:25:44:11\r\nA cause de ses enqu\u00eates,\r\nil est sur une liste noire,\r\n\r\n00:25:44:12  00:25:47:11\r\net ne peut plus voyager librement.\r\n\r\n00:25:49:02  00:25:51:08\r\n-Ca fait plus d'un an que \u00e7a dure.\r\n\r\n00:25:51:10  00:25:53:23\r\nJ'essaie de payer, et on me dit:\r\n\r\n00:25:54:01  00:25:57:14\r\n\"le passager Liu Hu a \u00e9t\u00e9 list\u00e9\r\ncomme une personne malhonn\u00eate.\r\n\r\n00:25:57:16  00:26:01:02\r\nVous ne pouvez pas acheter\r\nde billet d'avion pour le moment.\"\r\n\r\n00:26:01:12  00:26:05:05\r\n-Pour ce dissident chinois,\r\nles mauvais citoyens seront ceux\r\n\r\n00:26:05:07  00:26:08:04\r\nqui ne font pas all\u00e9geance\r\nau Parti communiste.\r\n\r\n00:26:08:13  00:26:10:23\r\n-Il ne faut pas critiquer la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:26:11:01  00:26:13:16\r\nni le syst\u00e8me, ou le pouvoir.\r\n\r\n00:26:13:18  00:26:16:13\r\nLes gens qui vont perdre\r\nle plus de cr\u00e9dit\r\n\r\n00:26:16:15  00:26:19:15\r\nsont ceux qui ne sont pas d'accord\r\navec le parti.\r\n\r\n00:26:19:22  00:26:23:13\r\n-Pour les Chinois, d\u00e9j\u00e0 scrut\u00e9s\r\npar 170 mios de cam\u00e9ras,\r\n\r\n00:26:23:15  00:26:30:02\r\nce cr\u00e9dit social fait penser\r\n\u00e0 un nouveau recul des libert\u00e9s.\r\n\r\n00:26:30:13  00:26:34:06\r\n-Solange Ghernaouti, bonsoir.\r\n\r\n00:26:34:11  00:26:38:20\r\nVous \u00eates experte en cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:39:01  00:26:45:10\r\nLe syst\u00e8me totalitaire\r\nest servi par l'informatique.\r\n\r\n00:26:45:13  00:26:47:21\r\n-Oui.\r\n\r\n00:26:48:01  00:26:53:13\r\nPar la capacit\u00e9\r\nde croisement des donn\u00e9es.\r\n\r\n00:26:53:18  00:27:00:19\r\n-Les victimes, quand on allait\r\ndans les pays de l'Est,\r\n\r\n00:27:01:00  00:27:05:01\r\non pensait\r\nque c'\u00e9tait les dissidents.\r\n\r\n00:27:05:05  00:27:10:22\r\nMais en fait c'est tous les gens\r\nqu'on consid\u00e8re comme marginaux.\r\n\r\n00:27:11:03  00:27:17:08\r\n-Il faut \u00eatre en conformit\u00e9 avec les\r\ndirections et le profil pr\u00e9d\u00e9fini.\r\n\r\n00:27:17:12  00:27:20:16\r\n-Cette pers\u00e9cution est quotidienne.\r\n\r\n00:27:20:21  00:27:24:09\r\nOn \u00e9carte les gens\r\nde la vie des autres.\r\n\r\n00:27:24:13  00:27:25:21\r\n-C'est pervers.\r\n\r\n00:27:26:02  00:27:29:17\r\nOn int\u00e8gre\r\nune contrainte de comportement\r\n\r\n00:27:29:22  00:27:34:22\r\npar rapport \u00e0 des r\u00e8gles\r\nqui sont \u00e9dict\u00e9es par d'autres.\r\n\r\n00:27:35:15  00:27:41:15\r\n-C'est la logique num\u00e9rique\r\nqui risque de s'\u00e9tendre ?\r\n\r\n00:27:45:01  00:27:49:03\r\nLes entretiens d'\u00e9valuation,\r\nchacun \u00e0 sa fiche \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:27:49:07  00:27:53:09\r\n-Tout est quantifi\u00e9 et num\u00e9ris\u00e9.\r\n\r\n00:27:53:13  00:27:58:14\r\nOn l'a vu aussi\r\navec les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:58:19  00:28:00:21\r\nOn met des notes.\r\n\r\n00:28:01:01  00:28:04:20\r\nOn est entr\u00e9\r\ndans cette logique d'exprimer un avis\r\n\r\n00:28:05:01  00:28:06:23\r\net de noter\r\ntout un chacun.\r\n\r\n00:28:07:03  00:28:10:22\r\nEt l\u00e0, on est tous pi\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n00:28:11:02  00:28:17:21\r\nCette quantification avec des valeurs\r\nconditionn\u00e9es est dangereuse.\r\n\r\n00:28:18:01  00:28:23:23\r\n-Est-ce qu'une partie de l'opinion\r\npublique n'appr\u00e9cie pas cela ?\r\n\r\n00:28:26:18  00:28:31:03\r\nOn disait que c'\u00e9tait bien\r\nde rep\u00e9rer les marginaux.\r\n\r\n00:28:31:08  00:28:36:08\r\n-\u00c7a permet de conforter\r\navec des autres qui sont comme nous.\r\n\r\n00:28:36:12  00:28:39:11\r\nIl n'y a pas de r\u00e9bellion possible.\r\n\r\n00:28:39:14  00:28:45:10\r\n-Qu'est-ce qu'on peut faire ?\r\n\r\n00:28:45:13  00:28:49:12\r\n-Il faut prendre conscience\r\nde ses capacit\u00e9s de surveillance\r\n\r\n00:28:49:17  00:28:51:03\r\net de conditionnement.\r\n\r\n00:28:51:08  00:28:54:17\r\nEt de refuser ce syst\u00e8me\r\npour en inventer un autre.\r\n\r\n00:28:54:22  00:28:58:14\r\nCes incitations qui sont donn\u00e9es\r\nc'est pour plus de stabilit\u00e9\r\n\r\n00:28:58:19  00:28:59:18\r\net plus de bonus.\r\n\r\n00:28:59:23  00:29:02:10\r\nC'est ce qu'on a\r\navec les cartes fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n00:29:02:14  00:29:05:09\r\n-La notion d'individus\r\net de personnes en Europe\r\n\r\n00:29:05:13  00:29:10:07\r\nreste tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on\r\na dans beaucoup d'autres continents.\r\n\r\n00:29:10:12  00:29:13:16\r\n-Mais l'individuation\r\nde l'individu va l'isoler.\r\n\r\n00:29:13:21  00:29:16:14\r\nOn va essayer\r\nd'\u00eatre meilleur que l'autre.\r\n\r\n00:29:16:19  00:29:20:07\r\n\u00c7a donne de la comp\u00e9tition\r\nentre les individus\r\n\r\n00:29:20:12  00:29:23:00\r\nqui devraient agir collectivement.\r\n\r\n00:29:23:05  00:29:23:14\r\n-Merci.\r\n\r\n00:29:23:16  00:29:26:00\r\nPublicitas est l\u00e2ch\u00e9e\r\npar ses clients.\r\n\r\n00:29:26:02  00:29:29:08\r\nApr\u00e8s les groupes Tamedia et Ringier\r\nla semaine pass\u00e9e,\r\n\r\n00:29:29:10  00:29:33:04\r\nc'est aujourd'hui \"Romandie Combi\"\r\nqui annonce la fin de ses relations\r\n\r\n00:29:33:06  00:29:38:03\r\navec l'ancien g\u00e9ant de la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:29:39:15  00:29:43:20\r\nDemain sort en Suisse romande\r\nle documentaire \"Le 4\u00e8me pouvoir\",\r\n\r\n00:29:43:22  00:29:46:21\r\ndu r\u00e9alisateur bernois Dieter Fahrer.\r\n\r\n00:29:46:23  00:29:52:14\r\nUn film tr\u00e8s personnel et plein\r\nd'\u00e9motion, sur la fin d'un monde.\r\n\r\n00:29:54:09  00:30:00:09\r\n-Ce film n'est pas un documentaire\r\nmais un requiem.\r\n\r\n00:30:00:11  00:30:04:10\r\nLent, beau, et personnel.\r\n\r\n00:30:26:13  00:30:29:04\r\nLe r\u00e9alisateur\r\nvoit dispara\u00eetre son p\u00e8re\r\n\r\n00:30:29:06  00:30:32:21\r\nen m\u00eame temps qu'il voit mourir\r\nla presse traditionnelle.\r\n\r\n00:30:33:04  00:30:35:15\r\n-J'ai v\u00e9cu une jeunesse sans m\u00e9dias.\r\n\r\n00:30:35:17  00:30:40:07\r\nMais le journal \u00e9tait l\u00e0 chaque jour.\r\n\r\n00:30:40:09  00:30:43:14\r\nC'\u00e9tait une structure\r\nde la vie de mes parents.\r\n\r\n00:30:43:16  00:30:49:23\r\nAvec eux \u00e0 l'EMS, c'est peut-\u00eatre\r\ncette structure qui dispara\u00eet.\r\n\r\n00:30:50:20  00:30:52:18\r\n-On suit 4 m\u00e9dias: Le Bund,\r\n\r\n00:30:52:20  00:30:57:05\r\njournal qui subit\r\nr\u00e9duction de locaux et de personnel.\r\n\r\n00:30:57:07  00:31:03:13\r\nUne \u00e9mission de radio de la SSR, qui\r\nse bat pour un journalisme s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:31:03:15  00:31:07:10\r\nLe m\u00e9dia en ligne Watson,\r\naccro aux clics en temps r\u00e9el,\r\n\r\n00:31:07:12  00:31:13:04\r\ndans lequel les journalistes\r\nm\u00e9langent reportage et publicit\u00e9.\r\n\r\n00:31:13:06  00:31:15:14\r\nEt le magasine en ligne Republik,\r\n\r\n00:31:15:16  00:31:20:06\r\nsans publicit\u00e9,\r\nintransigeant sur l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:31:26:11  00:31:29:19\r\nCe monde o\u00f9 le journal papier\r\nsert aux \u00e9pluchures\r\n\r\n00:31:29:21  00:31:33:22\r\ncr\u00e9e espoir et angoisse.\r\n\r\n00:31:34:11  00:31:36:20\r\n-Ca me fait peur qu'il y ait\r\n\r\n00:31:36:22  00:31:38:20\r\ntoujours moins de temps\r\n\r\n00:31:38:22  00:31:42:05\r\npour le journalisme\r\nde nous faire comprendre,\r\n\r\n00:31:42:07  00:31:48:12\r\net nous donner des id\u00e9es\r\nsur notre mode de vie.\r\n\r\n00:31:48:21  00:31:53:04\r\n-A la fin, le r\u00e9alisateur d\u00e9coupe\r\nl'annonce de d\u00e9c\u00e8s de son p\u00e8re,\r\n\r\n00:31:53:06  00:31:59:04\r\net se demande o\u00f9 para\u00eetront\r\nles avis mortuaires quand il mourra.\r\n\r\n00:32:12:05  00:32:21:10\r\n-Nous terminons ce journal en vous\r\nsouhaitant un joyeux 1er Mai !\r\n\r\n00:32:21:11  00:32:28:05\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"A bon entendeur\".\r\n\r\n00:32:28:07  00:32:30:19\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:32:30:21  00:32:36:00\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, J.Durussel, J.Godinat,\r\nY.Methenitis, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038537\r\nDate de transcription : 07-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [90%] : \r\nEt apr\u00e8s la cabane des dix, on disait qu'on voulait montrer le parcours de la cabane des dix au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:07) [90%] : \r\nOui, je sais bien mais si c'est pour poser la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:16) [78%] : \r\nBen pas vraiment on voit pas la cabane des dix mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:22) [82%] : \r\nNon, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:29) [86%] : \r\nNon, oui, mais pour poser la question \u00e0 Monsieur Bolognesi c'est vrai que tu as envie de voir quand on dit il partait de la cabane des dix ils arrivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:30) [85%] : \r\nOK OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:57 > 0:00:59) [74%] : \r\nDonc pr\u00e9sident l'association rappelez-moi sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:59 > 0:01:08) [86%] : \r\nPour obtenir des fonds de l'accord s'habituer \u00e0 organiser le faire aussi, c'est vrai, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:03) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi 1er mai tout d'abord, nous essayerons de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 au-dessus d'Arolla, une 6\u00e8me personne est morte plusieurs questions demeurent ouvertes, pourquoi le guide \u00e9tait-il s\u00e9par\u00e9 de son groupe, on entendra Roberto Boulogne, sp\u00e9cialiste de la montagne, ce 1er mai est marqu\u00e9 par le combat compris l'in\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, la mobilisation a lieu par exemple sur les r\u00e9seaux sociaux, mais certains d\u00e9fil\u00e9s non plus le succ\u00e8s du pass\u00e9, la bonne nouvelle du jour concerne les enfants, l'ob\u00e9sit\u00e9 recule relativement les campagnes de pr\u00e9vention semblent porter leurs fruits, la doctoresse phare pour Lambert, relativise le fl\u00e9au continue dans certaines cat\u00e9gories, on entendra ses conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:36) [93%] : \r\nLa Chine met en place son contr\u00f4le totalitaire des aujourd'hui chaque individu a un cr\u00e9dit illimit\u00e9 le parti p\u00e9nalisera toute personne qui ne rentrent pas dans sa norme, le reportage est saisissant, vous le verrez, Solange Ghernaouti, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 dira les risques d'une d\u00e9rive autoritaire ailleurs dans le monde et puis voici les premi\u00e8res patrouilles du TCS \u00e0 v\u00e9lo \u00e9lectrique, c'est l'esprit du temps mais c'est aussi un usage pratique, il s'agit d'intervenir plus vite dans le centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:39 > 0:03:55) [94%] : \r\nLes informations se pr\u00e9cisent sur la trag\u00e9die qui s'est d\u00e9roul\u00e9e au au-dessus d'Arolla, une 6\u00e8me personne est morte, c'est l'\u00e9pouse du guide de montagne, lui aussi d\u00e9c\u00e9d\u00e9 les malheureux ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s par une temp\u00eate, des questions restent ouvertes sur le d\u00e9roulement des derni\u00e8res heures, Claudine Gaillard Torrent et le bureau Walesa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:57 > 0:04:23) [94%] : \r\nHeureux de faire la Haute Route Zermatt Chamonix ces randonneurs ne le savent pas encore mais c'est un v\u00e9ritable cauchemar les attend de groupes quitte la cabane des dix dimanche matin \u00e0 6 heures 30 pour des raisons inexpliqu\u00e9es en fin de journ\u00e9e, ils n'ont pas encore termin\u00e9 leur course et se retrouve en pleine temp\u00eate, la neige, le froid, un calvaire endur\u00e9, ironie du sort, \u00e0 500 m\u00e8tres de la cabane o\u00f9 il voulait passer la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:41) [88%] : \r\nSont d'Dostie des on ne peut pas dire exactement pourquoi ils n'ont pas pu rejoindre la cabane, on doit les imaginer la nuit dans la temp\u00eate, c'est fort, certains ont des difficult\u00e9s, d'autant que c'est un grand groupe pour se mouvoir et s'orienter b\u00e9b\u00e9 et qu'on en retour d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:41 > 0:04:53) [94%] : \r\n14 randonneurs, dont un guide bloqu\u00e9s sur une ar\u00eate balay\u00e9e par le vent, pas moyen de creuser un abri dans une neige dure comme du b\u00e9ton, on imagine leur angoisse, leur \u00e9puisement et puis la recherche de solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:54 > 0:05:12) [87%] : \r\nUn des groupes : le groupe de 10 personnes avaient un guide l'autre visiblement pas ce qu'on a pu voir d\u00e9j\u00e0 et constat\u00e9, c'est que le guide a essay\u00e9 certainement trouver une voit de l'issue ou de de rejoindre la, la, la cabane des Vignettes pour demander de l'aide et malheureusement il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 suite \u00e0 une chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:12 > 0:05:21) [96%] : \r\nCe guide italien de 59 ans install\u00e9 au Tessin avait plusieurs 8000 \u00e0 son actif et l'exp\u00e9rience de l'Himalaya la Patagonie et les All.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:22 > 0:05:42) [77%] : \r\nQu'on encha\u00eene dans Mario ce courant mais une pi\u00e8ce chasse quoi se croisent \u00e0 canon pas connaissant Mario il s'est certainement pas quelque chose qu'il ne pouvait pr\u00e9voir quelque chose d'impond\u00e9rable sur mon Estate assez couramment intervenue ce n'est s\u00fbrement pas une imprudence de sa part car il avait une tr\u00e8s grande exp\u00e9rience au niveau alpin ah oui un agrandissement Hesp\u00e9rides \u00e7a si a les belles heures les pays non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:42 > 0:05:54) [87%] : \r\nAlors que s'est-il pass\u00e9 le gardien de la cabane des Vignettes qui n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, \u00e9tait-il averti de la venue de ces randonneurs, explications, explication d'une gardienne, \u00e9galement situ\u00e9 sur la Haute Route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:05:54 > 0:06:13) [88%] : \r\nFait on enverra des secours, bon, si on est vraiment s\u00fbr qu'on a eus la personne la veille au t\u00e9l\u00e9phone, qui nous a confirm\u00e9 sa venue, donc l\u00e0, on s'inqui\u00e8te si d'autres groupes qui \u00e9tait sur la Haute Route vu dans notre groupe qui m'est pas arriv\u00e9 dans la cabane, on s'inqui\u00e8te et l\u00e0, on appelle les secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:06:13 > 0:06:13) [76%] : \r\nLe volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:13 > 0:06:27) [95%] : \r\nL'alerte donn\u00e9e le lendemain par des randonneurs d\u00e9bouche sur une op\u00e9ration de sauvetage d'une rare envergure un drame hors norme, une 6\u00e8me personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce matin et une autre qui se trouve encore dans un \u00e9tat critique ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:28 > 0:06:41) [91%] : \r\nRoberto Polyn\u00e9sie bonsoir, bonsoir, on a vu la carte dans le reportage, cette cabane des dix dont ils sont partis \u00e0 6 heures et demie le matin, la cabane des Vignettes on les a trouv\u00e9s non loin de l\u00e0, \u00e7a aurait d\u00fb durer beaucoup moins de temps qu'est ce qui a pu se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:42 > 0:07:11) [88%] : \r\nAlors actuellement, c'est pas du tout ce qui a pu arriver c'est vrai que le le Reuter \u00e9tait consid\u00e9rable n'aura le mot aurait pu arriver \u00e0 la cabane des Vignettes, soit en fin de matin\u00e9e, c'\u00e9tait rapide, soit en tout d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, et l\u00e0, il avait plus de 10 heures en tout cas de retard, donc on peut peut-\u00eatre imaginer un incident sur le parcours, peut-\u00eatre une d\u00e9faillance technique ou peut-\u00eatre une une tr\u00e8s grande fatigue de l'Inde, ou peut-\u00eatre une blessure, on peut imaginer, en tout cas qu'il y a un \u00e9v\u00e9nement, outre que la m\u00e9t\u00e9o qui les aurait retard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:11 > 0:07:20) [92%] : \r\nAlors une autre question ouverte, c'est le guide qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort lui aussi mais loin du groupe, qu'est ce qu'il a pu vouloir faire tenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:07:42) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre en \u00e9tant depuis longtemps, pris dans le mauvais temps, il a demand\u00e9 \u00e0 son groupe de rester sur place de la pour lui reconna\u00eetre la une voix pour rejoindre la cabane on essayons de trouver le chemin le plus facile et peut-\u00eatre le plus rapide, c'est ce qu'on peut imaginer, mais pour le moment on n'a, on n'a pas de certitude \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:42 > 0:07:51) [92%] : \r\nDans un cas pareil, \u00e0 quel moment on se rend compte que la situation vraiment devient aussi dramatique qu'est-ce que \u00e7a \u00e7a vient vite ou en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'on est pi\u00e9g\u00e9 tr\u00e8s tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:52 > 0:08:11) [90%] : \r\nAlors on sait que le feu ne peut se lever tr\u00e8s, tr\u00e8s vite on on a une situation de Fun \u00e9tablie, on voit le mur du Fun, on voit bien ces nuages caract\u00e9ristique sur les sommets environnants, mais des fois, il suffit d'un quart d'heure pour passer d'un taux qui est vente disons \u00e0 une v\u00e9ritable temp\u00eate et l\u00e0 le \u00e7a peut basculer tr\u00e8s tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:11 > 0:08:12) [81%] : \r\nRoberto bolognaise immersive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:14 > 0:08:27) [94%] : \r\n\u00e0 l'occasion de la f\u00eate du travail Alain Berset \u00e9tait \u00e0 Sion, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9voquer l'in\u00e9galit\u00e9 persistante des salaires entre les hommes et les femmes, invit\u00e9 par l'Union syndicale valaisanne et son pr\u00e9sident, le conseiller national Matthias Reynard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:08:27 > 0:08:30) [97%] : \r\nDu b\u00e2timent, pr\u00e9sident de l'Union syndicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:30 > 0:08:45) [91%] : \r\nCe 1er mai est marqu\u00e9 par cette revendication d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, le test demain mobilise sur les r\u00e9seaux sociaux notamment, mais le d\u00e9fil\u00e9 de type traditionnel n'a plus toujours le succ\u00e8s qu'il avait dans le pass\u00e9, S\u00e9verine Chave C\u00e9drika de Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:08:57) [94%] : \r\nLes d\u00e9fil\u00e9s du 1er mai de l'Arc jurassien \u00e9tait un peu clairsem\u00e9s 150 personnes \u00e0 Neuch\u00e2tel, m\u00eame chose \u00e0 Reconvilier, on est loin des plus de 1000 personnes qui d\u00e9filaient, parfois \u00e0 Del\u00e9mont dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:57 > 0:09:18) [88%] : \r\nIl y a peut-\u00eatre besoin de modifier un petit peu le genre de mobilisation lors du 1er mai on est dans des logiques tr\u00e8s traditionnaliste hein enfin d\u00e9fil\u00e9 ensuite \u00e0 une f\u00eate dans une halle non je pense qu'il faut qu'on change un tout petit peu le l'approche, ceci dit, mais voil\u00e0, le 1er mai les gens consid\u00e8rent maintenant que c'est un acquis s'oublie d'o\u00f9 vient cet acquis et pour qu'on s'est battu pour ce genre de choses et profite plut\u00f4t de leurs cong\u00e9s, plut\u00f4t que de venir marquer le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:18 > 0:09:25) [97%] : \r\nPour mobiliser davantage dans la r\u00e9gion, il ne faudra pas compter sur le Jura bernois une motion pour que le 1er mai soient aussi f\u00e9ri\u00e9s dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:25 > 0:09:36) [93%] : \r\nCanton de Berne a \u00e9t\u00e9 nettement rejet\u00e9 par le Parlement en mars dernier, le maire de Corg\u00e9mont faisait partie des opposants, il pr\u00f4ne la libert\u00e9 de donner cong\u00e9, c'est le cas dans son administration, mais pas l'obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:36 > 0:09:52) [90%] : \r\nEn Suisse, le l'ouvrier est pris en consid\u00e9ration et et bien trait\u00e9 avant tout le le d\u00e9part du 1er mai c'\u00e9tait des revendications salariales, sociales, je pense que le but a \u00e9t\u00e9 \u00e0 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:10:00) [94%] : \r\nPlus un avis que ne partage pas les militants qui ont d\u00e9fil\u00e9 un peu partout en Suisse romande, le plus grand cort\u00e8ge s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:00 > 0:10:20) [85%] : \r\nLe monde du travail change, c'est clair, il y a des rapports de travail nouveau aujourd'hui, mais le coeur je pense la relation salariale reste la m\u00eame, je pense qu'aujourd'hui les gens souffrent beaucoup au travail, source de d\u00e9localisation sont d'externalisation il souffrent de baisse de salaire et source de pression quotidienne et se pense qu'aujourd'hui, ce qui n'a heureusement pas chang\u00e9, c'est que les gens r\u00e9side.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:21 > 0:10:32) [94%] : \r\nLes causes \u00e0 d\u00e9fendre, ne manquent pas pour les syndicalistes, reste encore \u00e0 trouver comment convaincre la population \u00e0 descendre dans la rue, Gen\u00e8ve, y parvient, ils \u00e9taient entre 3 et 4000 \u00e0 d\u00e9filer cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:33 > 0:10:40) [98%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 1er mai 2018 il y a toujours des luttes sociales, mais on est tr\u00e8s loin de la passion politique des origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:40 > 0:10:54) [92%] : \r\nOui, fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, la r\u00e9volution industrielle, l'essor du capitalisme pour les ouvriers 14 \u00e0 16 heures de travail par jour la mis\u00e8re r\u00e8gne, regardez ces images tr\u00e8s rare parmi les plus anciennes diffus\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:54 > 0:11:11) [88%] : \r\nLa mis\u00e8re, h\u00e9 bien la criante partout le machinisme naissant pointe ses chemin\u00e9es au ciel, l'internationalisme va se d\u00e9velopper, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, la violence va monter partout, la situation se d\u00e9t\u00e9riore, ce temps, les forces de l'ordre s'opposent aux gr\u00e8ves, on appelle l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:11 > 0:11:24) [93%] : \r\nDans ce contexte, 1er mai 1886 Chicago une revendication : pas plus de 8 heures de travail par jour, la police tire, il y a des morts le 1er mai devient un symbole, la f\u00eate des travailleurs dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:24 > 0:11:29) [93%] : \r\nAujourd'hui en Suisse, toujours cette grande diversit\u00e9, la mani\u00e8re de marquer le 1er mai selon les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:29 > 0:11:56) [91%] : \r\nOui, chez nous, en Suisse, c'est l'anarchie c'est f\u00e9ri\u00e9 danser 8 cantons ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment dans l'administration, c'est donc les heures de travail doivent \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s et puis \u00e0 Soleure et Argovie \u00e7a cong\u00e9 mais seulement de midi mais attention vous pouvez habiter ailleurs et avoir cong\u00e9 car certaines conventions collectives de travail le pr\u00e9voit, comme dans le b\u00e2timent, l'horlogerie ou la sant\u00e9, mais \u00e7a serait trop simple, dans le second oeuvre, par exemple, c'est cong\u00e9 sauf dans l'industrie du bois dans le Haut-Valais merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:58 > 0:12:09) [91%] : \r\nVoici les patrouilles du TCS \u00e0 v\u00e9lo \u00e9lectrique, c'est une nouveaut\u00e9 qui correspond \u00e0 l'esprit du temps, c'est aussi un usage pratique, il s'agit d'acc\u00e9der plus vite dans les centres-villes, Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:11 > 0:12:17) [88%] : \r\nDans les bouchons de Lausanne, vous croiserez d\u00e9sormais ces cyclistes tout jaune, il roule au secours des automobilistes en panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:18 > 0:12:20) [93%] : \r\nC'est une premi\u00e8re, c'est le 1er jour aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:21 > 0:12:24) [94%] : \r\nLes patrouilleurs du TCS circulent d\u00e9sormais \u00e0 la force du mollet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:24 > 0:12:38) [92%] : \r\nL'Avantage du v\u00e9lo ben un peu plus fluide dans le dans le trafic, la possibilit\u00e9 d'emprunter aussi les voies cyclables qui sont tr\u00e8s pratiques et puis d\u00e9placement \u00e0 mon avis l\u00e0 aussi pratiquement \u00e9gal voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:39 > 0:12:41) [89%] : \r\nUn peu inf\u00e9rieur \u00e0 la voiture l\u00e0 dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:41 > 0:12:57) [94%] : \r\nLe Touring Club Suisse utilisaient d\u00e9j\u00e0 le deux-roues \u00e0 Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich une solution anecdotique avec 600 interventions l'an dernier 5 pourcent environ des cas trait\u00e9s dans ces 2 villes aujourd'hui le v\u00e9lo \u00e9lectrique d\u00e9barque aussi \u00e0 Lausanne et \u00e0 B\u00e2le, mais ce service ne fonctionnera pas en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:05) [87%] : \r\nAvant tout, ben voil\u00e0, c'est la s\u00e9curit\u00e9, donc s'il pleut, on ne va pas l'utiliser, on fait hausse attention \u00e0 la sant\u00e9 de nos collaborateurs, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:06 > 0:13:10) [92%] : \r\nPour Rapha\u00ebl, le tout 1er d\u00e9pannage est un grand classique : une batterie \u00e0 plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:11 > 0:13:20) [85%] : \r\nDonc, mais la trouver un petit moment, ici en Corse, quart d'heure, en tout cas merci, bonne fin de journ\u00e9e, bonne fin de journ\u00e9e \u00e0 venir au revoir Monsieur, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:20 > 0:13:26) [89%] : \r\nLe chargement est limit\u00e9e \u00e0 80 kilos alors ces cyclistes ne sont envoy\u00e9s que sur certaines pannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:26 > 0:13:41) [85%] : \r\nAlors les situations, on peut agir avec cette remorque, c'est tout ce qui est pas un \u00e9lectrique pannes de batterie pannes de roue pour ce faire, j'ai un cric, c'est une cl\u00e9 pour pour d\u00e9viss\u00e9 les roues, la petite mousse aussi s'agenouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:42 > 0:13:51) [94%] : \r\nLe v\u00e9lo \u00e9lectrique est encore minoritaire au TCS : il faut dire qu'il ne fait pas vraiment le poids face aux bon vieux v\u00e9hicules d'intervention pour remorquer les voitures en rade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:52 > 0:14:09) [90%] : \r\nLes campagnes contre l'ob\u00e9sit\u00e9 ont peut-\u00eatre de l'effet, le mal semble reculer chez les enfants, c'est en tout cas un indicateur positif chez les \u00e9coliers de Berne, de Z\u00fcrich et de B\u00e2le, on \u00e9tait \u00e0 un enfant sur 5 il y a 10 ans, on est pass\u00e9 \u00e0 un sur 6 No\u00e9mie l'ignore Fanny jour cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:09 > 0:14:10) [90%] : \r\nOn UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:10 > 0:15:24) [92%] : \r\nC'est devenu une tradition pour cette \u00e9cole primaire de la banlieue bernoise chaque mardi \u00e0 tour de r\u00f4le des \u00e9l\u00e8ves volontaires et leurs parents pr\u00e9parent la collation de la r\u00e9cr\u00e9ation pour tous les \u00e9coliers, plus de 120 bouches \u00e0 nourrir, et une seule r\u00e8gle : privil\u00e9gier les aliments sains Salman Khan le go\u00fbteur ou si on ne mange pas une nourriture saine, notre corps n'est plus assez fort pour aller \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est sur Raul, ce qui est derri\u00e8re cette action mise en place il y a 5 ans, la volont\u00e9 de lutter contre le surpoids et l'ob\u00e9sit\u00e9 d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, tout en conservant le plaisir de manger Vi\u00e8ge Marconi, on ne dit pas de fa\u00e7on dogmatique, \u00e7a c'est faux, et \u00e7a c'est juste \u00e7a, c'est interdit, mais plut\u00f4t voil\u00e0 toute la panoplie de produits sains que vous pouvez manger Fanta hausse en Suisse, ces 9 derni\u00e8res ann\u00e9es 60 millions ont \u00e9t\u00e9 investis par les cantons et la Fondation Promotion Sant\u00e9 Suisse pour soutenir de telles actions, une pr\u00e9vention qui a apparemment port\u00e9 ses fruits, alors qu'un jeune sur 5 souffrait de surpoids, il y a 10 ans, aujourd'hui c'est un jeune sur 6 dans les villes de Berne, Z\u00fcrich et B\u00e2le mais malgr\u00e9 cette tendance g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la baisse, les jeunes ne sont pas tous \u00e9gaux face aux probl\u00e8mes de surpoids, les enfants issus de familles \u00e9trang\u00e8res seraient particuli\u00e8rement expos\u00e9s au risque, et pas seulement pour des raisons culturelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:27 > 0:15:45) [92%] : \r\nCrit\u00e8re d\u00e9terminant, c'est le niveau de formation des parents et il si c'est valable autant pour les enfants d'\u00e9trangers que pour les enfants suisses \u00e0 savoir que plus le niveau de formation des parents est \u00e9lev\u00e9, moins la pr\u00e9valence du surpoids et l'ob\u00e9sit\u00e9 est forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:45 > 0:15:59) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9cole primaire de Wittigkofen, on met donc un point d'honneur \u00e0 faire participer les familles issues de couches de population plus d\u00e9favoris\u00e9s un projet social puisque di\u00e9t\u00e9tique, donc, mais qui pourrait changer, les habitudes alimentaires sur le long terme les plus r\u00e9calcitrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:01 > 0:16:16) [85%] : \r\nLe Valais phare pour Lambert, bonsoir, bonsoir, vous avez une responsabilit\u00e9 europ\u00e9enne, vous pr\u00e9sidez l'association europ\u00e9enne d'\u00e9tude de l'ob\u00e9sit\u00e9 est ce qu'il faut nous n'\u00e9tait dire d'abord que tous ces indicateurs ont une petite part d'arbitraire, on dit 10 pourcent 30 pourcent sent qu'il y ait un peu de flottement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:16 > 0:16:32) [91%] : \r\nAlors je crois que c'est quand m\u00eame une bonne nouvelle de voir qu'il y ait des changements, mais c'est surtout chez les plus petits en \u00e2ge primaire, en fait, le surpoids diminue, mais ce qui est int\u00e9ressant et plut\u00f4t inqui\u00e9tant, c'est que l'ob\u00e9sit\u00e9 en fait l'augmenter ce que nous constatons en fait vraiment sur le terrain en clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:32 > 0:16:39) [85%] : \r\nAlors, s'\u00e9tait amorc\u00e9e dans le reportage, le la victime type adolescents de milieux plut\u00f4t modeste qui bouge pas assez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:39 > 0:17:08) [90%] : \r\nAlors, en g\u00e9n\u00e9ral, nous savons que l'ob\u00e9sit\u00e9 est associ\u00e9 malheureusement \u00e0 eau ou plut\u00f4t bas revenus et un niveau d'\u00e9ducation plut\u00f4t plut\u00f4t bas mais ce qui est int\u00e9ressant dans cette \u00e9tude, c'est que dans le fond, on voit une am\u00e9lioration en fait du taux de surpoids et d'ob\u00e9sit\u00e9 chez les enfants d'origine \u00e9trang\u00e8re, donc, de, de, de 4 pourcent en fait en moins chez les enfants d'origine \u00e9trang\u00e8re pour le surpoids, donc \u00e7a c'est extr\u00eamement encourageant, c'est plut\u00f4t les imp\u00f4ts en Suisse qui ne change pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:08 > 0:17:14) [90%] : \r\nVous dit des choses toutes simples, hein, simplement la famille o\u00f9 il y a pas de parc faciles d'acc\u00e8s, en bas de l'immeuble, un peu trop de voitures etc, \u00e7a joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:14 > 0:17:35) [89%] : \r\nAlors l'environnement bien s\u00fbr, c'est les opportunit\u00e9s de bouger et puis apr\u00e8s, au niveau de l'alimentation, mais c'est plut\u00f4t avoir acc\u00e8s \u00e0 des aliments de bonne qualit\u00e9, plut\u00f4t des aliments bruts qu'on va cuisiner \u00e0 faible prix et puis remplac\u00e9 les boissons sucr\u00e9es, jus de fruits par de l'eau et puis rien de petit d\u00e9jeuner sucr\u00e9 plut\u00f4t par du pain, une bonne tartine de confiture c'est bien mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:35 > 0:17:44) [85%] : \r\nAlors il y a la th\u00e9orie et la pratique, c'est encore lourdes manger, enfin c'est un peu tard pour un pseudo Tami\u00e9 qu'il a des des des jeunes enfants bah, c'est qui dit je veux du coca, je veux pas de l\u00e9gumes, vous faites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:45 > 0:18:02) [90%] : \r\nJe crois que chez les jeunes enfants et tous les enfants, il faut leur apprendre \u00e0 go\u00fbter de tout, on dit de toutes les couleurs, de toutes les textures dans la semaine, surtout chez les tout-petits et puis l'ont en fait n'est pas du et devrait faire partie vraiment de la vie quotidienne \u00e0 tous les repas les boissons sucr\u00e9es \u00e9tant r\u00e9serv\u00e9 plus trop vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:02 > 0:18:07) [85%] : \r\nLe truc, nous allons proposer, tu dois manger au moins l\u00e9gumes au moins un fruit \u00e0 chaque repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:07 > 0:18:22) [88%] : \r\n\u00e7a m'a pris, faut faire attention, il faut encourager \u00e0 go\u00fbter quelquefois il faut-il tester diff\u00e9rents types de cuisson, par exemple, ou incorporer les l\u00e9gumes dans autre chose, mais non je ne jamais forcer l'enfant parce que finalement on m'a souvent le r\u00e9sultat oppos\u00e9 merci Docteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:23 > 0:18:39) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une manifestation se d\u00e9roulait devant le consulat de France elle exprimait un soutien aux personnes arr\u00eat\u00e9es il y a 9 jours, \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne, la justice fran\u00e7aise lui reproche d'avoir aid\u00e9 des migrants \u00e0 entrer sur le territoire fran\u00e7ais de mani\u00e8re ill\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:42 > 0:19:14) [90%] : \r\nLe 1er ministre isra\u00e9lien a mis en sc\u00e8ne son annonce qu'il a montr\u00e9 et classeurs et les CD contenant, dit-il, les preuves d'un programme secret d'armes nucl\u00e9aires men\u00e9s par l'Iran, l'image est tr\u00e8s comment\u00e9e pour les uns, c'est un bluff comparable, la fameuse fioles que Colin Powell avait brandi sur les armes chimiques de Saddam Hussein, pour les autres \u00e7a mat\u00e9rialise le danger r\u00e9el d'un Iran conqu\u00e9rant en tout cas, Benyamin N\u00e9tanyahou tient \u00e0 faire pression sur Donald Trump pour qu'il ne rel\u00e2che pas sa ligne \u00e0 l'\u00e9gard de P\u00e9an Olivier Collin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:15 > 0:19:34) [88%] : \r\nEt Juan, l'Iran, accus\u00e9 de mentir hier soir en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9lienne par Benyamin N\u00e9tanyahou tr\u00e8s pugnace et th\u00e9\u00e2tral, le 1er ministre isra\u00e9lien dit avoir des preuves concluantes, d'un programme nucl\u00e9aire iranien ce craint d\u00e9voilant des milliers de documents Ray Cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:35 > 0:19:39) [96%] : \r\nPar les services secrets isra\u00e9liens lors de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:39 > 0:19:55) [87%] : \r\nOui, non, le foyer nous savons depuis des ann\u00e9es que l'Iran avait un programme secret d'armes nucl\u00e9aires, appel\u00e9 projet nous pouvons maintenant prouver que projet Ahmad \u00e9tait un programme complet de conception, de construction et d'essais d'armes nucl\u00e9aires Enter WAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:56 > 0:20:09) [88%] : \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations mise en doute aujourd'hui \u00e0 Vienne par l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique et une r\u00e9plique muscl\u00e9e de terre en qualifiant l'intervention d'Isra\u00ebl depuis avril et de va tanguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:11 > 0:20:26) [85%] : \r\nOui donne et dr\u00f4le oui, ils le savent, ils savent que s'ils entrent dans un conflit militaire dure avec nous, ils seront bloqu\u00e9s, oui, ils vont nous frapper, mais il pourrait \u00eatre touch\u00e9s beaucoup plus lourdement Barzan Beaubourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:26 > 0:20:51) [93%] : \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations chocs qui tombe au mieux pour Donald Trump, qui a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s hostile \u00e0 l'accord avec T\u00e9h\u00e9ran, on pourrait y mettre fin, le 12 mai prochain, c'\u00e9tait l'une de ses grandes promesses de campagne, un accord conclu \u00e0 Vienne en 2015 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, qui pr\u00e9voit la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques envers T\u00e9h\u00e9ran on n'\u00e9change de l'abandon par l'Iran du nucl\u00e9aire \u00e0 des fins militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:53 > 0:21:04) [96%] : \r\nEt ces d\u00e9veloppements montrent combien Isra\u00ebl consid\u00e8re l'Iran comme son ennemi mortel, c'est d'autant plus vrai depuis que l'Iran et ses alli\u00e9s ont pris pied sur le sol syrien Michel Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:06 > 0:21:29) [95%] : \r\nOfficiellement, Isra\u00ebl est neutre dans le conflit syrien dans les faits, les passes d'armes se multiplient entre l'\u00c9tat h\u00e9breu et l'Iran comme celle survenue dimanche non confirm\u00e9e par Isra\u00ebl 26 combattants iraniens, pour la plupart, tu\u00e9s par les missiles depuis le bombardement de Tiyas le 9 avril les signaux sont au rouge et font craindre une escalade r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:29 > 0:21:51) [90%] : \r\nOn est pass\u00e9 de, de, d'affrontement indirect d'abord rh\u00e9torique plus indirect et puis ensuite d'actes isol\u00e9s de sabotages attribu\u00e9s \u00e0 Isra\u00ebl compte le programme nucl\u00e9aire iranien en Iran, mais l\u00e0 on a une attaque directe d'Isra\u00ebl contre une base iranienne, tuant des soldats iraniens et aussi des officiers apparemment un officier sup\u00e9rieur, donc on est pass\u00e9 \u00e0 une \u00e9tape plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 un affrontement aux pr\u00e9mices d'un affrontement Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:52 > 0:22:06) [93%] : \r\nDe fait, bien que discret sur le th\u00e9\u00e2tre syrien Isra\u00ebl joue sa carte, bombardements et tirs de missile depuis 2013 sur des cibles impliquant le Hezbollah ou l'Iran des convois d'armes qui pourraient menacer Isra\u00ebl, l'\u00c9tat h\u00e9breu multiplie les frappes une centaine \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:08 > 0:22:34) [96%] : \r\nAlors, tactiquement, il s'agit pour Isra\u00ebl d'emp\u00eacher le transfert d'armes iraniennes au Hezbollah, l'alli\u00e9 de l'Iran, le Hezbollah, qui est la seule force militaire dans la r\u00e9gion sur les fronti\u00e8res d'Isra\u00ebl \u00e0 m\u00eame de donner du fil \u00e0 retordre \u00e0 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et d'inqui\u00e9ter la population, strat\u00e9giquement, il s'agit pour Isra\u00ebl d'\u00e9viter que la pr\u00e9sence des forces iraniennes venu en Syrie pour sauver le r\u00e9gime Assad se p\u00e9renniser, se transforme en un \u00e9l\u00e9ment de dissuasion \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:35 > 0:22:41) [90%] : \r\nLe 16 novembre dernier dans une interview aux m\u00e9dias saoudiens et le g\u00e9n\u00e9ral isra\u00e9lien Gadi Eisenkot parler sans d\u00e9tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:41 > 0:22:48) [95%] : \r\nNous l'avons dit ouvertement mais aussi discr\u00e8tement et secr\u00e8tement, nous n'accepterons pas une consolidation iraniennes en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:48 > 0:23:10) [91%] : \r\nCelui qui est le le ma\u00eetre du jeu sur le th\u00e9\u00e2tre syrien qui peut fixer les limites d'une escalade possible entre Isra\u00ebl et l'Iran, c'est Vladimir Poutine qui est l'alli\u00e9 de Damas, qui est l'alli\u00e9 de l'Iran et \u00e9galement et qui peut, d'une part, influenc\u00e9 l'Iran mais qui peut aussi et surtout fermer le ciel de la Syrie aux Isra\u00e9liens de part sa DCA et sa chasse a\u00e9rienne pr\u00e9sente sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:11 > 0:23:23) [92%] : \r\nLa priorit\u00e9 absolue pour Benyamin N\u00e9tanyahou, et de maintenir une zone d\u00e9militaris\u00e9e une ligne rouge c\u00f4t\u00e9 syrien, toute la question est de conna\u00eetre le trac\u00e9 de cette ligne, mais l\u00e0- dessus aussi, l'\u00c9tat h\u00e9breu restent discrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:24 > 0:23:47) [86%] : \r\nCe 1er mai marque un cap spectaculaire dans l'oppression qui r\u00e8gne sur un milliard 300 millions d'chinois, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 surveill\u00e9s par les m\u00e9thodes traditionnelles, les fiches, les indicateurs dans chaque immeuble, o\u00f9 chaque entreprise d\u00e8s maintenant chacun un cr\u00e9dit social limit\u00e9 expos\u00e9s aux punitions du parti, le reportage a valeur de document, il est sign\u00e9 Antoine v et Charlie Wong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:48 > 0:23:49) [84%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:49 > 0:24:19) [89%] : \r\nDans son petit village que de Jong est un citoyen exemplaire, voici le tableau des mod\u00e8les d'excellence, je suis le 2\u00e8me depuis un an a full ou cha\u00eenes entre P\u00e9kin et Shanghai, le Parti communiste note ses habitants, il y a les bons citoyens qui oeuvrent pour la communaut\u00e9 et les mauvais, ce qui par exemple laissent tra\u00eener leurs poubelles dehors que de Jong lui a sa photo affich\u00e9e sur ce mur car il a obtenu la note maximale parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:19 > 0:24:32) [92%] : \r\nLa raison, c'est que j'aide \u00e0 maintenir le village propre j'aide aussi les gens \u00e0 am\u00e9liorer notre environnement, j'ai aussi aider des habitants \u00e0 s'enrichir, je suis fier, mais c'est aussi beaucoup de pression parce que quand tu es sur le mur, tu peux toujours \u00eatre meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:32 > 0:24:56) [92%] : \r\nCe syst\u00e8me, baptis\u00e9 cr\u00e9dit social est en phase de test depuis 2013 dans une trentaine de villes chinoises, il doit s'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble du pays en 2020 jonction dans l'est de la Chine, a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res \u00e0 noter ses 750000 habitants dans les rues, les portraits des meilleurs d'entre eux s'affichent sur des posters ce soldat aurait sauv\u00e9 2 personnes de la noyade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:57 > 0:25:08) [88%] : \r\nLes violons, je vizir ce syst\u00e8me de cr\u00e9dit social et nous affluence et surtout il nous incite \u00e0 ne pas avoir de mauvais comportements, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:09 > 0:25:34) [91%] : \r\nC'est dans ce b\u00e2timent que des agents de l'\u00c9tat \u00e9valuent les comportements de chacun dans la vie de tous les jours au travail, sur internet ou au volant de leur voiture, les citoyens, les mieux not\u00e9s ont des r\u00e9ductions sur leur facture d'eau ou d'\u00e9lectricit\u00e9 et obtiennent des pr\u00eats \u00e0 la banque plus facilement, mais ceux qui sont mal not\u00e9s peuvent se voir interdire d'acheter des billets de train ou d'avion match montage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:34 > 0:25:37) [88%] : \r\nEssayons de r\u00e9server pour demain un billet de Chongqing \u00e0 Shanghai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:37 > 0:25:48) [86%] : \r\nUne situation que subit d\u00e9j\u00e0 ce journaliste chinois \u00e0 cause de ces enqu\u00eates, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur une liste noire est d\u00e9sormais, il ne peut plus voyager librement, je ne nage retirer tient interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:48 > 0:25:59) [91%] : \r\n\u00e7a fait plus d'un an que \u00e7a dure, regardez, j'essaye de payer et l\u00e0, il est \u00e9crit le passage o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 list\u00e9s comme une personne malhonn\u00eate, vous ne pouvez pas acheter de billet d'avion pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:59 > 0:26:07) [84%] : \r\nC'est un jour va \u00e0 une Gilbert pour ce dissident chinois, aucun doute les mauvais citoyens seront ceux qui ne font pas all\u00e9geance au Parti communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:07 > 0:26:17) [90%] : \r\nMais il ne faut pas critiquer la soci\u00e9t\u00e9 ni critiquer le syst\u00e8me actuel, il ne faut pas non plus dire du mal de autres sph\u00e8res du pouvoir en Chine, les gens qui vont perdre le plus de cr\u00e9dit sont ceux qui ne sont pas d'accord avec le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:17 > 0:26:29) [93%] : \r\nSi, pour la population chinoise d\u00e9j\u00e0 scrut\u00e9 par 170 millions de cam\u00e9ras de surveillance \u00e0 travers tout le pays, ce cr\u00e9dit social laisse planer le spectre d'un nouveau recul des libert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:30 > 0:26:39) [91%] : \r\nSolange Ghernaouti bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste en cyber s\u00e9curit\u00e9, on a l'impression que chose de vertigineux le le syst\u00e8me totalitaire, servi par l'informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:39 > 0:26:48) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait par les algorithmes par les cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance dans la capacit\u00e9 de croisement des donn\u00e9es issues des points physique quand on se d\u00e9place dans la rue, mais aussi des t\u00e9l\u00e9phones, des achats en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:48 > 0:27:00) [88%] : \r\nLes victimes, je me rappelle Jean-Yves d\u00e9butant quand on est dans, dans les pays de l'Est, on se disait : c'est les grands dissidents non pas seulement, c'est des petites gens les les femmes dont on tire les enfants tout ce qu'on consid\u00e9rant peu comme marginaux, c'est \u00e7a qui a l'Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:00 > 0:27:13) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait, avec ce syst\u00e8me, on est en train de normaliser des personnes, des profils des comportements, il faut absolument \u00eatre en conformit\u00e9 avec les directions et le profil d\u00e9fini en tous les cas-l\u00e0 par un parti politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:13 > 0:27:17) [87%] : \r\nAvec, on l'a vu cette pers\u00e9cution tr\u00e8s quotidiennes, hein, on \u00e9carte les gens petit \u00e0 petit de la vie des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:17 > 0:27:26) [92%] : \r\nOui c'est insidieux et c'est c'est pervers puisqu'on va int\u00e9grer cette contrainte de comportement ad\u00e9quat par rapport \u00e0 des r\u00e8gles qui sont \u00e9dict\u00e9es par d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:26 > 0:27:41) [91%] : \r\nAlors \u00e0 une moindre mesure, c'est la logique num\u00e9rique qui risque de s'\u00e9tendre, quand on voit ce qui se passe dans les entreprises en Occident, certains syst\u00e8mes bon enfant qui dispara\u00eet, les entretiens d'\u00e9valuation, tout est not\u00e9 l\u00e0, chacun a sa fiche, \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:41 > 0:27:58) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout est enregistr\u00e9, tout est capt\u00e9 tout est num\u00e9ris\u00e9 quantifier, on l'a vu aussi avec les r\u00e9seaux sociaux, on a l'habitude de de donner des notes \u00e0 des comportements \u00e0 des amis, on aime ou on n'aime pas, donc on est rentr\u00e9 dans cette logique d'exprimer un avis de noter tout un chacun et donne tagu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:58 > 0:27:59) [96%] : \r\nEt l\u00e0, on est tous pi\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:59 > 0:28:06) [79%] : \r\nJ'en ai tous pi\u00e9g\u00e9s au et puis cette quantification des comportements avec des valeurs qui sont attribu\u00e9es d'fan nous conditionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:06 > 0:28:24) [87%] : \r\nEst ce qu'il faut pas avoir l'honn\u00eatet\u00e9 de dire que une partie des opinions publiques appr\u00e9cient \u00e7a beaucoup chinois, beaucoup de Russes partie des Am\u00e9ricains disent tr\u00e8s bien les marginaux, c'est bien de les rep\u00e9rer, c'est la vie, l'expression quand on disait en Europe sous Mussolini au moins \u00eatre arriver \u00e0 l'heure, hein, il y a des gens qui aiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:24 > 0:28:31) [86%] : \r\nTout \u00e0 fait, puis \u00e7a exclu effectivement les moutons noirs et \u00e7a permet d'\u00eatre confort\u00e9 avec des autres qui sont comme nous et dans le m\u00eame courant, il y a pas de r\u00e9bellion possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:32 > 0:28:37) [78%] : \r\nQu'est-ce qu'on peut faire pression peu d'chose hein 7 heures \u00e0 ce mon sport orwellien qui est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:37 > 0:28:53) [95%] : \r\nMais je pense d\u00e9j\u00e0 prendre conscience de ses capacit\u00e9s de surveillance de conditionnement et de refuser un peu ce syst\u00e8me pour peut-\u00eatre en inventer un autre puisqu'on voit que les incitations qui sont donn\u00e9es, c'est pour plus de s\u00e9curit\u00e9, plus de stabilit\u00e9 et plus de bonus, finalement, mais c'est ce qu'on a avec les les cartes de fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:53 > 0:29:01) [88%] : \r\nEn tout cas europ\u00e9en visiblement la la la notion d'individus, de personnes en Europe, \u00e7a reste quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on a dans beaucoup de continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:01 > 0:29:13) [90%] : \r\nOui, sans toutes mais cette individualisation aussi de l'individu va l'isoler de fait qu'on va essayer d'\u00eatre meilleur que l'autre et donc, l\u00e0 aussi, \u00e7a donne de la comp\u00e9tition entre des individus qui devraient plut\u00f4t agir collectivement et ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:13 > 0:29:34) [88%] : \r\nSolange Ghernaouti merci, merci \u00e0 vous, la r\u00e9gie d'annonces Publicitas et l\u00e2ch\u00e9 par ses clients apr\u00e8s les roues Tamedia et Ringier, c'est aujourd'hui le pool Romandie Combi qui annonce la fin de ses relations avec l'ancien g\u00e9ant de la pub Romandie Combi recoupe Le Nouvelliste la libert\u00e9 Arc Info Le Quotidien jurassien et le Journal du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:36 > 0:29:52) [88%] : \r\nLe monde des m\u00e9dias inspire le cin\u00e9ma ainsi le documentaire intitul\u00e9 Le 4\u00e8me pouvoir qui sort demain, il a suivi 4 r\u00e9daction al\u00e9manique qui se battent pour survivre, le r\u00e9sultat est un film personnel et plein d'\u00e9motion sur la faim dans le monde, Martine \u00e0 Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:53 > 0:29:59) [96%] : \r\nQuand on voit l'affiche, on s'attend \u00e0 un documentaire en fait c'est un Requiem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:59 > 0:30:07) [67%] : \r\nC'est lent beau c'est cr\u00e9pusculaire et personnel de Life qui aura l'anguille \u00e9clate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:10 > 0:30:19) [58%] : \r\nJe trouve pas mais touche dont Path\u00e9 Schmitz tra\u00eene trop flexible pour une oui si haute bon Nick-t-il martel\u00e9 avoir si on a Yong-Il milieu Annie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:21 > 0:30:25) [78%] : \r\nEt ailleurs de soir\u00e9e on peut cr\u00e9er triptyque et en ce qui fera oct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:25 > 0:30:30) [93%] : \r\nLe r\u00e9alisateur voit dispara\u00eetre son p\u00e8re en m\u00eame temps qu'il voit mourir, la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:30 > 0:30:32) [77%] : \r\nTraditionnel son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:32 > 0:30:49) [88%] : \r\nMoi j'ai grandi comme gamin une jeunesse sans m\u00e9dias, et puis la seule chose qui \u00e9tait toujours l\u00e0, c'\u00e9tait le journal Der chaque jour et puis c'\u00e9tait comme une structure de la vie de mes parents et avec eux, qui ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Metz, c'est peut-\u00eatre aussi cette structure qui m'a dit pas dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:50 > 0:31:16) [89%] : \r\nOn suit quatre m\u00e9dias le Bund journal classique qui subit r\u00e9duction de locaux et r\u00e9ductions de personnel, une \u00e9mission de radio, de la SSR, qui se bat pour un journalisme solide et s\u00e9rieux, le jeune m\u00e9dia en ligne Watson accro au clic en temps r\u00e9el dans lequel les journalistes n'ont pas de complexes \u00e0 m\u00e9langer reportage et publicit\u00e9 disque avec sinc\u00e9rit\u00e9 et le magazine en ligne Republik sans publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:17 > 0:31:20) [97%] : \r\nIntransigeant sur l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:20 > 0:31:25) [75%] : \r\nOn ne le journalisme hausse quand m\u00eame d\u00e9mocrates et on est d\u00e9mocrate et un ne fera rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:26 > 0:31:34) [91%] : \r\nCe nouveau monde o\u00f9 le journal papier sert d\u00e9sormais aux \u00e9pluchures cr\u00e9er quelques espoirs et beaucoup d'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:34 > 0:31:48) [86%] : \r\n\u00e7a me fait un peu peur de que que il y a de moins en moins d'id\u00e9es, le temps pour le journalisme de de vraiment mettre en en retrait, le monde qui vend, de nous faire comprendre de nous donner des id\u00e9es comment nous comme \u00eatre humain pouvant voulant vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:48 > 0:31:58) [91%] : \r\n\u00e0 la fin, le r\u00e9alisateur couples l'annonce de d\u00e9c\u00e8s de son p\u00e8re et se demande, moi quand je mourrai o\u00f9 para\u00eetront les avis mortuaires quand il n'y aura plus de journaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:58 > 0:32:10) [75%] : \r\nDr\u00f4le Town B quand tort, je vous ai dit c'est un Requiem, vous voulez c'est et faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:11 > 0:32:29) [89%] : \r\nVoil\u00e0, ce journal de la r\u00e9daction termine ce journal en vous souhaitant un jeu mais comme \u00e7a un joyeux 1er mai \u00e0 toutes et \u00e0 tous ce brin de muguet pour une tradition qui remonte aux calendes de mais romaine, la f\u00eate de la v\u00e9g\u00e9tation et du renouveau, rendez- vous avec la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ABE sur la vanille, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:38 > 0:32:42) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:50 > 0:33:52) [97%] : \r\nC'est ce sont les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:55 > 0:33:58) [84%] : \r\nIl y avait 2 ans Darius 168 o\u00f9 elle est un petit peu jeune effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:05 > 0:34:12) [87%] : \r\n2 minutes h\u00e9 b\u00e9, j'ai juste le temps d'en rajouter ma chemise, je demande \u00e0 Nicolas si c'est bon pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:14 > 0:34:18) [81%] : \r\nPour le le proc\u00e8s de la position du micro \u00e0 parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:23 > 0:34:26) [74%] : \r\nPar Yves Izard alors regarde si hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:36 > 0:34:40) [96%] : \r\nC'est un petit rien mais qui fait plaisir, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:51 > 0:34:53) [92%] : \r\nUne \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:53 > 0:34:55) [90%] : \r\nNouvelle que voil\u00e0, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:00 > 0:38:48) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies ont montr\u00e9 des vell\u00e9it\u00e9s de retour en cette journ\u00e9e du 1er mai mais haute pression encore de la peine \u00e0 revenir sur la Suisse, nous \u00e9tions aujourd'hui dans une situation de remonter humide \u00e0 l'avant, de ce couloir d\u00e9pressionnaire sur l'ouest de l'Europe, d'o\u00f9 des passages nuageux, assez fr\u00e9quents et parfois quelques averses demain matin une accalmie va se produire sur les versants nord des Alpes, mais parall\u00e8lement une d\u00e9pression va se creuser, sur la M\u00e9diterran\u00e9e, elle va progressivement permettre \u00e0 la bise de s'installer et nous am\u00e8nera \u00e9galement de l'air plus humide dans l'apr\u00e8s- midi et dans le courant de la soir\u00e9e, dans les heures qui viennent, les pr\u00e9cipitations auront tendance \u00e0 reprendre sur tous les versants sud des Alpes, la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 1000 600000 \u00e7a ne 1900, ma\u00eetre des d\u00e9bordements pourront se produire vers le nord, mais ils seront tr\u00e8s nord tr\u00e8s rare, le temps sera donc g\u00e9n\u00e9ralement sec demain matin, le temps sera encore assez nuageux sur tous les versants sud des Alpes, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur le Tessin sur l'Engadine, au nord, les \u00e9claircies pourront \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper, elles pourront parfois \u00eatre belle sur l'ouest du Plateau, le long du Jura en r\u00e9gion l\u00e9manique l'apr\u00e8s- midi, en revanche, les courants d'Est Sud-Est vont nous amener de l'air plus humide, or un ciel plus nuageux en toutes r\u00e9gions et quelques averses qui vont d'abord passer sur les Alpes et qui pourront, par moment d\u00e9border vers le nord, elles garderont un caract\u00e8re par notez qu'elle devrait se poursuivre pendant une bonne partie de la soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront malgr\u00e9 tout \u00e0 la hausse, demain le matin devrait faire entre 4 et 10 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 16 \u00e0 17 sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, plut\u00f4t 15, h\u00f4tesse \u00e0 la limite du 0 degr\u00e9 remontera vers 2200 m\u00e8tres enfin les vents seront de secteur Sud-Est, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en montagne, ils vont s'accompagner d'une tendance \u00e0 la bise sur les cr\u00eates du Jura, \u00e0 l'ouest du Plateau ou encore sur l'ouest l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de jeudi, nous serons dans une situation de bise noire les vents devraient m\u00eame \u00eatre assez fort en r\u00e9gion l\u00e9manique le tout va s'accompagner d'un ciel assez nuageux et de pr\u00e9cipitations essentiellement sur l'Est, dans les Alpes ou bien encore sur le Tessin pendant la journ\u00e9e de vendredi, le soleil devrait \u00eatre un peu plus g\u00e9n\u00e9reuses sur l'ouest, la bise sera encore assez forte, les nuages tr\u00e8s long assez volontiers, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations sur l'Est, et surtout sur les versants sud des Alpes, les temp\u00e9ratures donc seront en l\u00e9g\u00e8re hausse pendant la journ\u00e9e de samedi, les am\u00e9liorations seront encore plus nette compter avec un l\u00e9ger risque de pr\u00e9cipitation dans l'Est, au sud, pas de grands changements, l\u00e0 encore, les pluies devraient \u00eatre assez fr\u00e9quente, mais sinon, le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux et ce soleil nous accompagnera encore pendant la journ\u00e9e de dimanche avec une ville cette fois assez faible et toujours un risque d'averses sur les r\u00e9gions de montagne, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont donc grimper et m\u00eame dimanche, nous devrions \u00eatre au-dessus de la norme, voil\u00e0 ce qu'on peut dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE qui s'int\u00e9resse \u00e0 la vanille demain soir \u00e0 cette place, Claudia m\u00e9lange sa voix tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805676879", "durationSec": 34, "title": "SO PUBLICITAS_RTS000001467722", "excerpt": "D\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve et Zurich, les patrouilleurs du TCS roulant en bicyclette \u00e9lectrique ont fait leur apparition \u00e0 Lausanne. N'intervenant qu'\u00e0 la belle saison, ils ne sont envoy\u00e9s en intervention que sur des pannes simples comme les pannes \u00e9lectriques, les pannes de batterie et les pannes de roue."}, {"internalArchiveId": "AA1805676880", "durationSec": 102, "title": "SO PATROUILLES TCS A VELO_RTS000001468038", "excerpt": "L'accident de montagne du 30.04.2018 pr\u00e8s du Pigne d'Arolla a fait une 6e victime. Engag\u00e9s sur le parcours de la Haute Route, 14 alpinistes r\u00e9partis en deux groupes ne sont pas parvenus \u00e0 rallier la cabane des Vignettes et ont d\u00fb passer la nuit dehors en pleine temp\u00eate. D'origine italienne, le guide est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en tentant de trouver la cabane, qui ne se trouvait qu'\u00e0 500 m\u00e8tres du groupe.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9PANNAGE", "BICYCLETTE"], "thematicCorporations": ["TCS"], "sequenceIds": ["1676895"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676881", "durationSec": 153, "title": "SO MORTS RANDONNEURS_RTS000001468048", "excerpt": "L'\u00e9cole primaire de Wittigkofen suit un programme visant \u00e0 am\u00e9liorer l'alimentation des enfants menac\u00e9s d'ob\u00e9sit\u00e9. Ces programmes aboutissent \u00e0 des r\u00e9sultats: dans les villes de B\u00e2le, Zurich et Berne, le taux d'ob\u00e9sit\u00e9 est pass\u00e9 en 10 ans d'un jeune sur 5 \u00e0 un jeune sur 6. Les familles les moins form\u00e9es et les plus pr\u00e9caires sont les plus menac\u00e9es par les risques d'ob\u00e9sit\u00e9 enfantine.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AROLLA"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1676769"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676882", "durationSec": 99, "title": "SO IRAN TRUMP NETANYAHU V2_RTS000001467959", "excerpt": "Interview du r\u00e9alisateur suisse Dieter Fahrer lors de la sortie de son film documentaire \"Le quatri\u00e8me pouvoir\". En accompagnant la fin de vie de son propre p\u00e8re, l'auteur \u00e9voque la r\u00e9volution que vit actuellement la presse en suivant quatre m\u00e9dias: le journal Der Bund, une \u00e9mission radio de la SSR, le jeune m\u00e9dia en ligne Watson, m\u00e9langeant volontiers reportages et publicit\u00e9 et le journal en ligne ind\u00e9pendant Republik.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805676883", "durationSec": 113, "title": "SO IMC JEUNES_RTS000001468043", "excerpt": "Les traditionnels d\u00e9fil\u00e9s syndicaux du Premier Mai, jour de la F\u00eate du travail, r\u00e9unissent de moins en moins de participants. Les raisons en sont multiples: les modes de mobilisation ont chang\u00e9, le 1er mai n'est pas syst\u00e9matiquement un jour cong\u00e9. Malgr\u00e9 cette tendance, visible cette ann\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel et Reconvilier, le d\u00e9fil\u00e9 de la F\u00eate du travail de Gen\u00e8ve a r\u00e9uni 3000 \u00e0 4000 personnes.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["B\u00c2LE-VILLE (CANTON)", "BERNE"], "thematicThemes": ["DI\u00c9T\u00c9TIQUE", "ENFANT (\u00c2GE)", "\u00c9COLE PRIMAIRE", "OB\u00c9SIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1676897"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676884", "durationSec": 138, "title": "SO FILM 4EME POUVOIR_RTS000001467802", "excerpt": "Manifestation devant le Consulat de France pour protester contre l'arrestation de deux jeunes Suisses et d'une Italienne \u00e0 Brian\u00e7on, mis en d\u00e9tention provisoire pour avoir aider \u00e0 l'entr\u00e9e de migrants sur le territoire fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRESSE", "FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676885", "durationSec": 18, "title": "SO DIDACTIQUE 1ER MAI_RTS000001467363", "excerpt": "Le gouvernement chinois teste dans 30 villes et villages du pays un syst\u00e8me de \"cr\u00e9dit social\", permettant de noter les bons et les mauvais comportements des citoyens. Les citoyens m\u00e9ritants b\u00e9n\u00e9ficient d'avantages et de r\u00e9ductions diverses, tandis que les citoyens consid\u00e9r\u00e9s comme \"mauvais\", comme les dissidents et opposants politiques, voient leurs droits, comme par exemple celui de voyager, r\u00e9duits. Ce syst\u00e8me devrait entrer en vigueur dans tout le pays en 2020."}, {"internalArchiveId": "AA1805676886", "durationSec": 108, "title": "SO DECLIN CORTEGE 1ER MAI_RTS000001467974", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'Union syndicale valaisanne lors de la F\u00eate du travail du 1er mai.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "RECONVILIER", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DU TRAVAIL", "MANIFESTATION POLITIQUE", "SYNDICAT"], "sequenceIds": ["1676864"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676887", "durationSec": 25, "title": "SO CONSULAT DE FRANCE GE_RTS000001467893", "excerpt": "Pascal de Crousaz, professeur au Global Studies Insitute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve analyse la d\u00e9gradation des relations entre l'Iran et Isra\u00ebl. Depuis le bombardement de la ville syrienne de Tiyas du 09.04.2018, attribu\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl, les deux pays sont pass\u00e9s au niveau des attaques directes. Isra\u00ebl craint que la pr\u00e9sence militaire iranienne en Syrie ne se p\u00e9r\u00e9nise et mette en danger des \u00e9quilibres r\u00e9gionaux d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9caires.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "ARRESTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676888", "durationSec": 162, "title": "SO CHINE NOTATION CITOYENS_RTS000001467899", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["RESTRICTION DE LIBERT\u00c9", "COMPORTEMENT SOCIAL", "DISCRIMINATION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1676983"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676889", "durationSec": 22, "title": "SO BERSET SION V3_RTS000001468020", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DU TRAVAIL", "SYNDICAT"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676890", "durationSec": 140, "title": "FRIGO ISRAEL IRAN V2_RTS000001467012", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN", "ISRAEL"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "ACTION MILITAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805677056", "summary": "Photos du groupe d'alpinistes victimes de l'accident de montagne dans la r\u00e9gion d'Arolla. Animation graphique indiquant le parcours des alpinistes entre la cabane des Dix et la cabane des Vignettes en passant par le Pigne d'Arolla. Images d'illustration d'un groupe d'alpinistes marchant en file dans la neige. Itw Simon Andenmatten, guide \u00e0 Air Zermatt. Itw Christian Varone, commandant de la police valaisanne. Itw Stefano Doninelli, pr\u00e9sident du Secours alpin tessinois. Itw par t\u00e9l\u00e9phone Babeth Dayer, gardienne de la cabane de Prafleuri.", "id": "1676769", "visualThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["AROLLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677128", "summary": "Duplex de Sion : interview de Robert Bolognesi, nivologue.", "id": "1676841"}, {"internalArchiveId": "AA1805677151", "summary": "Participants assez peu nombreux participant \u00e0 d\u00e9fil\u00e9s syndicaux du Premier mai \u00e0 Neuch\u00e2tel et Reconvilier. Itw Pierluigi Fedele, secr\u00e9taire r\u00e9gional syndicat Unia Transjurane. Ext\u00e9rieur et int\u00e9rieur Bureau municipal de Corgemont. Itw Etienne Klopfenstein, maire de Corgemont et d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil bernois. D\u00e9fil\u00e9 syndical \u00e0 Gen\u00e8ve, avec grandes banderoles et drapeaux. Itw Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Gen\u00e8ve.", "id": "1676864", "visualThemes": ["F\u00caTE DU TRAVAIL", "MANIFESTATION POLITIQUE", "SYNDICAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "RECONVILIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677182", "summary": "Patrouilleur du TCS roulant \u00e0 bicyclette \u00e9lectrique dans trafic urbain. Itw Rapha\u00ebl Berger, patrouilleur \u00e0 v\u00e9lo. Itw Franco Gerardi, responsable Patrouille Secteur Ouest TCS. Patrouilleur effectuant d\u00e9pannage d'une batterie \u00e0 plat. Voiture du TCS entrant dans parking.", "id": "1676895", "visualThemes": ["D\u00c9PANNAGE", "BICYCLETTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["TCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677184", "summary": "Enfants de l'\u00e9cole primaire de Wittigkofen, dont des enfants d'origine \u00e9trang\u00e8re, pr\u00e9parant collation de la r\u00e9cr\u00e9ation \u00e0 base de l\u00e9gumes et de produits alimentaires sains. Itw C\u00e9cile Bigler, coordinatrice sant\u00e9 \u00e9cole de Wittigkofen. Brochettes de fruits et tartines de pain complet recouvertes de fromage et de pousses. Femme portant voile islamique pr\u00e9parant collation. Itw Catherine Favre, membre de la direction Promotion sant\u00e9 suisse. Ecoliers mangeant collation dans cour de r\u00e9cr\u00e9ation.", "id": "1676897", "visualThemes": ["DI\u00c9T\u00c9TIQUE", "ENFANT (\u00c2GE)", "\u00c9COLE PRIMAIRE"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-VILLE (CANTON)", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677188", "summary": "Plateau : interview de Nathalie Farpour-Lambert, pr\u00e9sidente de l'Association europ\u00e9enne de l'\u00e9tude de l'ob\u00e9sit\u00e9.", "id": "1676901"}, {"internalArchiveId": "AA1805677270", "summary": "Cheng Kezhong, retrait\u00e9 chinois montrant le tableau d'excellence des meilleurs habitants du village de Fulushan. Sc\u00e8nes de rue dans le village. Itw Cheng Kezhong. Sc\u00e8nes de rue dans la ville de Rongcheng. Tableau d'excellence affich\u00e9 dans la rue. Itw habitant. Ext\u00e9rieur et int\u00e9rieur b\u00e2timent ultra-moderne o\u00f9 agents de l'Etat \u00e9valuent les comportements des citoyens chinois. Journaliste chinois opposant au r\u00e9gime et plac\u00e9 sur une liste noire essaie en vain de commander un billet de train. Itw journaliste. Itw Hu Jia, dissident chinois. Cam\u00e9ras de surveillance install\u00e9es en nombre dans la rue.", "id": "1676983", "visualThemes": ["COMPORTEMENT SOCIAL", "RESTRICTION DE LIBERT\u00c9", "DISCRIMINATION SOCIALE"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677294", "summary": "Plateau : interview de Solange Ghernaouti, professeure de l'Universit\u00e9 de Lausanne, experte en cybers\u00e9curit\u00e9.", "id": "1677007"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1739503", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038537", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1450308", "internalArchiveId": "AA1508450289", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sans freins", "publicationDate": "2018-04-30T22:25:00Z", "durationSec": 3555, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9524336.image", "alternativeTitle": ["Sans freins"], "alternativeSummary": ["En 2005, au Japon, un train de banlieue percute un immeuble alors que le conducteur tente de rattraper un retard de 80 secondes. Bilan: 107 morts et de nombreux bless\u00e9s. Derri\u00e8re cette catastrophe se cache une histoire de privatisation, de rigidit\u00e9 et de pression. Ou quand \u00abprogr\u00e8s\u00bb rime avec vitesse..."], "variantIds": ["ece-9532700"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-31T05:29:05Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Miyake, Kyoko", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1607260", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001671", "position": "1"}}, {"id": "1607250", "comment": "D\u00e9but au noir (3\") puis plusieurs fois des noirs = effet de r\u00e9alisation.\nAudios 3+4 = VF CPL ST avec chiffres prononc\u00e9s \u00e0 la fran\u00e7aise (soixante-dix etc.)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR jpn / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020048", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8EE30249-86CA-485B-A5E6-C527024FCCE4", "internalArchiveId": "8EE30249-86CA-485B-A5E6-C527024FCCE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le XXI\u00e8me si\u00e8cle sera-t-il celui de l'arme biologique?", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Les armes biologiques ont une histoire ancienne. Depuis l'antiquit\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s qui consistent \u00e0 utiliser des pathog\u00e8nes dans le cadre d'une utilisation militaire sont nombreux et pourtant toujours invariablement condamn\u00e9s par le droit coutumier. Depuis le XIX\u00e8me si\u00e8cle les progr\u00e8s effectu\u00e9s dans le domaine de la biologie et plus encore la r\u00e9volution des biotechnologies \u00e0 laquelle nous assistons depuis quelques ann\u00e9es ont donn\u00e9 une nouvelle dimension \u00e0 cette menace suffisamment terrifiante pour que de nombreux sp\u00e9cialistes estiment qu'elle incarne l'un des principaux d\u00e9fis en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 internationale au cours de ce si\u00e8cle qui d\u00e9bute.  \"Le XXI\u00e8me si\u00e8cle sera-t-il celui de l'arme biologique?\" titre de la conf\u00e9rence que donnait Olivier Lepick \u00e0 l'occasion d'un cycle de conf\u00e9rences publiques organis\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Lausanne : autour des microorganismes et des hommes: une autre perspective sur le monde. Olivier Lepick, est docteur en Histoire et Politiques Internationales de l'Institut des Hautes Etudes Internationales de Gen\u00e8ve et chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris. Auteur notamment de deux \"Que sais-je\": l'un sur les armes chimiques et l'autre sur les armes biologiques, ou encore \"Le Terrorisme non conventionnel\" (Ed. PUF).", "durationSec": 2281, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9488343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["arme bact\u00e9riologique", "conflit arm\u00e9", "arme chimique"], "alternativeTitle": ["Le XXI\u00e8me si\u00e8cle sera-t-il celui de l\u02b9arme biologique?", "Le XXI\u00e8me si\u00e8cle sera-t-il celui de l\u02b9arme biologique? / VSS_2018-04-30T09:08:50_versus-penser", "Le XXI\u00e8me si\u00e8cle sera-t-il celui de l\u02b9arme biologique? / VSS_2018-04-30T09:08:50_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Les armes biologiques ont une histoire ancienne. Depuis l\u02b9antiquit\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s qui consistent \u00e0 utiliser des pathog\u00e8nes dans le cadre d\u02b9une utilisation militaire sont nombreux et pourtant toujours invariablement condamn\u00e9s par le droit coutumier. Depuis le XIX\u00e8me si\u00e8cle les progr\u00e8s effectu\u00e9s dans le domaine de la biologie et plus encore la r\u00e9volution des biotechnologies \u00e0 laquelle nous assistons depuis quelques ann\u00e9es ont donn\u00e9 une nouvelle dimension \u00e0 cette menace suffisamment terrifiante pour que de nombreux sp\u00e9cialistes estiment qu\u02b9elle incarne l\u02b9un des principaux d\u00e9fis en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 internationale au cours de ce si\u00e8cle qui d\u00e9bute.  \n\"Le XXI\u00e8me si\u00e8cle sera-t-il celui de l'arme biologique?\" titre de la conf\u00e9rence que donnait Olivier Lepick \u00e0 l\u02b9occasion d\u02b9un cycle de conf\u00e9rences publiques organis\u00e9 par l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne : autour des microorganismes et des hommes: une autre perspective sur le monde.\nOlivier Lepick, est docteur en Histoire et Politiques Internationales de l'Institut des Hautes Etudes Internationales de Gen\u00e8ve et chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris. Auteur notamment de deux \"Que sais-je\": l\u02b9un sur les armes chimiques et l\u02b9autre sur les armes biologiques, ou encore \"Le Terrorisme non conventionnel\", toujours aux \u00e9ditions PUF. \nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Les armes biologiques ont une histoire ancienne. Depuis l\u02b9antiquit\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s qui consistent \u00e0 utiliser des pathog\u00e8nes dans le cadre d\u02b9une utilisation militaire sont nombreux et pourtant toujours invariablement condamn\u00e9s par le droit coutumier. Depuis le XIX\u00e8me si\u00e8cle les progr\u00e8s effectu\u00e9s dans le domaine de la biologie et plus encore la r\u00e9volution des biotechnologies \u00e0 laquelle nous assistons depuis quelques ann\u00e9es ont donn\u00e9 une nouvelle dimension \u00e0 cette menace suffisamment terrifiante pour que de nombreux sp\u00e9cialistes estiment qu\u02b9elle incarne l\u02b9un des principaux d\u00e9fis en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 internationale au cours de ce si\u00e8cle qui d\u00e9bute.  \n\"Le XXI\u00e8me si\u00e8cle sera-t-il celui de l'arme biologique?\" titre de la conf\u00e9rence que donnait Olivier Lepick \u00e0 l\u02b9occasion d\u02b9un cycle de conf\u00e9rences publiques organis\u00e9 par l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne : autour des microorganismes et des hommes: une autre perspective sur le monde.\nOlivier Lepick, est docteur en Histoire et Politiques Internationales de l'Institut des Hautes Etudes Internationales de Gen\u00e8ve et chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris. Auteur notamment de deux \"Que sais-je\": l\u02b9un sur les armes chimiques et l\u02b9autre sur les armes biologiques, ou encore \"Le Terrorisme non conventionnel\", toujours aux \u00e9ditions PUF. \nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Les armes biologiques ont une histoire ancienne. Depuis l\u02b9antiquit\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s qui consistent \u00e0 utiliser des pathog\u00e8nes dans le cadre d\u02b9une utilisation militaire sont nombreux et pourtant toujours invariablement condamn\u00e9s par le droit coutumier. Depuis le XIX\u00e8me si\u00e8cle les progr\u00e8s effectu\u00e9s dans le domaine de la biologie et plus encore la r\u00e9volution des biotechnologies \u00e0 laquelle nous assistons depuis quelques ann\u00e9es ont donn\u00e9 une nouvelle dimension \u00e0 cette menace suffisamment terrifiante pour que de nombreux sp\u00e9cialistes estiment qu\u02b9elle incarne l\u02b9un des principaux d\u00e9fis en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 internationale au cours de ce si\u00e8cle qui d\u00e9bute.  \n\"Le XXI\u00e8me si\u00e8cle sera-t-il celui de l'arme biologique?\" titre de la conf\u00e9rence que donnait Olivier Lepick \u00e0 l\u02b9occasion d\u02b9un cycle de conf\u00e9rences publiques organis\u00e9 par l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne : autour des microorganismes et des hommes: une autre perspective sur le monde.\nOlivier Lepick, est docteur en Histoire et Politiques Internationales de l'Institut des Hautes Etudes Internationales de Gen\u00e8ve et chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris. Auteur notamment de deux \"Que sais-je\": l\u02b9un sur les armes chimiques et l\u02b9autre sur les armes biologiques, ou encore \"Le Terrorisme non conventionnel\", toujours aux \u00e9ditions PUF. \nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9488347", "ece-9488343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:55Z", "webPublicationDate": "2018-04-30T07:58:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lepick, Olivier", "role": "docteur en Histoire et Politiques Internationales de l'Institut des Hautes Etudes Internationales de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DBD99BD-4306-470D-AAD6-7CE81B783D96", "internalArchiveId": "5DBD99BD-4306-470D-AAD6-7CE81B783D96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois, Pascale Kramer rencontre Philippe Nantermod", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Pascale Kramer, \u00e9crivaine, rencontre l'avocat et homme politique Philippe Nantermod.", "durationSec": 3337, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9488456", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 30.04.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Pascale Kramer rencontre Philippe Nantermod / PRV_2018-04-30T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 30.04.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Pascale Kramer rencontre Philippe Nantermod / PRV_2018-04-30T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Pascale Kramer, \u00e9crivaine, rencontre l'avocat et homme politique Philippe Nantermod.", "Pour la premi\u00e8re fois, Pascale Kramer, \u00e9crivaine, rencontre l'avocat et homme politique Philippe Nantermod."], "variantIds": ["ece-9488457", "ece-9488456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T11:34:50Z", "speechToTexts": ["07.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [93%] :\r\nUn 1er rendez- vous Pauline relique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nUn apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s une premi\u00e8re rencontrent toujours singuli\u00e8re notre premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s un Baccalaur\u00e9at \u00e0 Lausanne, elle s'oriente vers la publicit\u00e9 et devient conceptrice r\u00e9dactrice dans une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise appartenant \u00e0 Jacques S\u00e9gu\u00e9la, elle s'installe ensuite \u00e0 Paris o\u00f9 elle cr\u00e9e et dirige sa propre agence de pub \u00e0 c\u00f4t\u00e9, elle \u00e9crit des romans depuis les ann\u00e9es 80 elle en publie une dizaine dont les vivants, l'implacable brutalit\u00e9 du r\u00e9veil un homme \u00e9branl\u00e9 Gloria l'autopsie d'un p\u00e8re et son dernier une famille qui vient de sortir chez Flammarion apr\u00e8s de nombreuses distinctions, elle re\u00e7oit le Grand Prix suisse de litt\u00e9rature pour l'ensemble de son oeuvre en 2017 grande conteuses du quotidien des gens ordinaires, elle explore les Liens du coup les relations parents enfants les fratries, les naissances et les disparitions avec une sensibilit\u00e9 caract\u00e9ristique questionner l'envers du d\u00e9cor du miroir social, telle est son ambition, comme quand pendant 18 mois, elle vit dans un foyer avec d'anciens SDF notre 2\u00e8me invit\u00e9 \u00e0 le Chablais valaisan dans le sang, petit, il veut devenir Bill Gates, passionn\u00e9 d'informatique, il vit une adolescence forte en jeu vid\u00e9o \u00e0 16 ans, il cr\u00e9e une Start-Up avec un copain et re\u00e7oit la m\u00eame propension de se faire engager pour 1 1000000 de dollars par une firme am\u00e9ricaine \u00e0 17 ans, il tombe dans le chaudron politique et depuis, il n'en ressort plus d'abord dans la section des jeunes lib\u00e9raux- radicaux, puis chez les grands, il est aujourd'hui le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse d'abord \u00e9lu au Grand Conseil valaisan il si\u00e8ge \u00e0 Berne comme conseiller national depuis 2015, titulaire d'un doctorat en droit sur la planification et la r\u00e9alisation des domaines skiables \u00e0 Morgins, l\u00e0 d'o\u00f9 il vient, il exerce aujourd'hui comme avocat \u00e0 Sion, guitariste \u00e0 ses heures perdues, mari\u00e9 r\u00e9cemment, il aime les courses populaires et lever le coude apr\u00e8s l'effort ces derni\u00e8res prises de position politiques sont pour les Jeux olympiques de Sion 2000 26 et contre la loi sur les jeux d'argent sur Internet, notre 1er invit\u00e9 et Pascale Kramer notre 2\u00e8me invit\u00e9 Philippe Nantermod venu le 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [95%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [84%] :\r\nBonjour, Pascale Kramer bonjour bonjour Philippe Nantermod bonjour, bienvenue \u00e0 vous 2, est ce que j'aurais fait une petite faute dans votre introduction, Philippe Nantermod, le mot propension je crois qu'il \u00e9tait, c'est \u00e7a, je ne sais pas ce que je voulais dire, sinon \u00e7a position ah non, on leur dit vous pouvez propositions pour ce faire, on, c'\u00e9tait pour un 1000000 $ enfin ce qui est ce qui est d'ailleurs et d'histoire, un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a et plus ou moins, enfin c'\u00e9tait une c'\u00e9tait l'histoire vous \u00e9tiez jeune, vous \u00e9tiez un Geek, en fait, c'est un jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais un monstre Geek, \u00e7a c'est vrai que j'avais -je moi j'aime, j'aime les jeux vid\u00e9o, mais en fait je je m'amusais qu'un ordinateur que j'bidouiller, comme on dit, et puis c'est vrai, j'avais beaucoup de, j'avais une passion pour \u00e7a, \u00e7a m'a fait faire des choses assez extraordinaire, \u00e0 mon \u00e2ge \u00e0 l'\u00e9poque et puis vers fait l'adolescent, c'\u00e9tait l'\u00e2ge pour le auquel j'ai j'ai compl\u00e8tement tourn\u00e9e, j'ai voulu faire autre chose, j'ai essay\u00e9 de faire des lettres \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e7a ne va pas r\u00e9ussi, j'ai tent\u00e9 un concours \u00e0 Sciences Po Paris et puis finalement j'ai fait du droit \u00e0 peu par d\u00e9pit et je me suis passionn\u00e9 pour la politique, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup touch\u00e9 Philippe Nantermod oui, alors \u00e7a \u00e7a faisait partie des des consignes pour venir dans votre \u00e9mission de se doivent de s\u00e9lectionner un 1er rendez- vous, on a eu tous beaucoup et finalement celui qui m'a le plus touch\u00e9, c'est quand j'ai rencontr\u00e9 ma copine qui est devenue ma femme en fait je ai organis\u00e9 compl\u00e8tement une rencontre, j'avais mis sur pied une f\u00eate qui \u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est une grande f\u00eate pour faire sa connaissance, c'\u00e9tait un peu arrang\u00e9 comme aujourd'hui et puis finalement, plus personne n'est venu, j'ai d\u00fb trouver 3 copains qui voulaient bien faire semblant d'organiser la f\u00eate un peu un peu faire la claque pour son et puis mes trois faire-valoir \u00e9tait l\u00e0, l'un est parti en d\u00e9but de soir\u00e9e, parce qu'il devait partir \u00e0 Bruxelles, un autre est rentr\u00e9 se coucher et puis finalement on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 2, voil\u00e0, je crois que j'avais, j'avais \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mon mon plan machiav\u00e9lique avait allait \u00e9chouer compl\u00e8tement et puis finalement \u00e7a a \u00e7a a plut\u00f4t bien march\u00e9 puisque bon, c'est \u00e7a l'\u00e9meute Roman oui, c'\u00e9tait le but et puis mais mais je voulais un petit peu donn\u00e9 l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [84%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai 38 d\u00e9fendu, j'\u00e9tais un p\u00e8re qui organisait des grandes garden Party dans mon salon, et puis non pas des traquenards, gard\u00e9 par la suite dans un salon, sa sant\u00e9 le le guet-apens j'ai j'ai bien peur mais elle a tr\u00e8s vite compris et puis elle en a plut\u00f4t ri qu'autre chose, bon bah, vous l'avez vous l'avez conquis ah ben voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que c'\u00e9tait un 1er rendez- vous qui marque h\u00e9 ben voil\u00e0, vous avez r\u00e9ussi, vous \u00eates comme \u00e7a un Philippe Nantermod vous avez un plan, vous vous \u00eates n\u00e9, puis apr\u00e8s vous pourrez si c'est en c'est comme \u00e7a dans la vie, h\u00e9 ben l\u00e0 par exemple le plan un peu foir\u00e9, si je peux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [89%] :\r\nDira ainsi m\u00eame si le le but est atteint apr\u00e8s voil\u00e0 on, off, je pense que c'est bien d'avoir des fois des des plans et des objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [90%] :\r\nDes zigzags heureux en tout cas pour ce coup l\u00e0, Pascale Kramer, une premi\u00e8re rencontre qui vous a beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:43) [89%] :\r\nAlors c'est pas une rencontre amoureuse mais c'\u00e9tait, enfin je ne sais pas si la consigne c'\u00e9tait rencontreM. mais en tout cas un 1er arrondissement parfait, donc moi j'ai j'ai j'\u00e9crivais, j'ai eu beaucoup de manuscrits qui sont rest\u00e9s dans les dans les tiroirs, apr\u00e8s que j'ai publi\u00e9 2 premiers livres en en Suisse et puis ensuite, mon \u00e9diteur a pas voulu du 3\u00e8me donc j'ai envoy\u00e9, comme beaucoup d'auteurs des des manuscrits, dans toutes les les maisons d'\u00e9dition et, un jour, et notamment \u00e0 Pascal Quignard qui est un auteur qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait \u00e9diteur chez Gallimard et pour qui j'ai une grande fascination et donc je lui avais envoy\u00e9 un manuscrit et puis il m'avait re\u00e7u rue S\u00e9bastien-Bottin on \u00e0 Paris qui est, elle, n'a lieu mythique pour, pour tout le toute francophones qui \u00e9crivent que c'est le le si\u00e8ge de Gallimard \u00e0 Paris et et donc j'\u00e9tais all\u00e9 l\u00e0- bas et j'\u00e9tais alors que c'est un homme d'une gentillesse absolues qui avait ador\u00e9 mon manuscrit, enfin, qui avait beaucoup aim\u00e9 mon manuscrit et et j'\u00e9tais absolument t\u00e9tanis\u00e9es et puis il avait des, des, des, des, des transformations des modifications \u00e0 me sugg\u00e9rer et je crois que j'ai rien compris je sortir en disant je n'ai absolument rien compris, ce qui me me proposer, j'ai quasiment r\u00e9\u00e9crit le livre \u00e9videmment, \u00e7a n'a pas march\u00e9, mais malgr\u00e9 tout, c'est lui qui m'a qui m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier en France, vu qu'il m'avait conseill\u00e9 de ensuite d'envoyer des manuscrits Martine Saada, qui a \u00e9t\u00e9 ma premi\u00e8re \u00e9ditrice etc voil\u00e0 donc c'est notamment une premi\u00e8re rencontre un peu compliqu\u00e9 pour vous, mais qui a continu\u00e9 sur quelques la censure la loi aurait oui oui, puis c'\u00e9tait quand m\u00eame voil\u00e0 c'\u00e9tait le premi\u00e8re rencontre dans un lieu mythique, enfin moi j'avais peut-\u00eatre 28 ans \u00e0 l'\u00e9poque et rentrer chez dans les bureaux de Gallimard, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu impressionnant quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:16) [86%] :\r\nEn tout cas f\u00e9licitations votre grande carri\u00e8re \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e encore l'ann\u00e9e pass\u00e9e par ses pr\u00e9cise de la litt\u00e9rature qu'est -ce que vous ont gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [91%] :\r\nAh bah c'est enfin bon, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire mais je, je ne me lasse pas de leur dire : c'est vrai que, parce que comme c'est un prix moi je j'esp\u00e9rais avoir un des prix pour les pour, parce qu'il y a des livres qui sont, qui sont prim\u00e9s, c'est votre oeuvre l\u00e0 qui est pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 et l\u00e0 c'est le vrai jeu afin, \u00e0 vrai dire je ne savais pas qu'il y avait ce grand prix pour l'ensemble de l'oeuvre et c'est c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent parce que c'est vrai que les livres se succ\u00e8dent, il reste pas forc\u00e9ment tr\u00e8s longtemps en librairie, souvent ils sont \u00e9puis\u00e9s, ils sont pas forc\u00e9ment r\u00e9imprimer il passe pas toujours en poche et et donc on a l'impression que tout \u00e7a, c'est un peu voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a c'est cool \u00e7a 10 \u00e7a dispara\u00eet, voil\u00e0 on a un peu l'impression quand m\u00eame d'\u00eatre, et l\u00e0 tout d'un coup, que ce soit pour l'ensemble de l'oeuvre, c'est vrai que je me suis dit ben voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a on le prendra plus c'est c'est c'est grav\u00e9 dans le marbre, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, c'est vraiment important et je j'ai senti que \u00e7a m'avait donn\u00e9 une confiance quoi pour la, pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:16) [89%] :\r\nVous creusez un sillon et \u00e7a que vous dites aussi oui alors ainsi : on n'est que du th\u00e8me, c'est-\u00e0-dire la famille les relations, on va dire peut-\u00eatre les grandes d\u00e9sillusions du miroir social et puis quand on passe de l'autre c\u00f4t\u00e9, et puis toutes ces ces vies fragiles en fait oui, voil\u00e0, c'est tout ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [89%] :\r\nQui concerne humain et ses ambivalences et ses ses secrets, ses malheurs et puis c'est vrai qu'aussi je creuse un sillon litt\u00e9raire, enfin, une fa\u00e7on de faire, et c'est vrai que c'est tous ces 5 manuscrits qui sont rest\u00e9s dans les tiroirs, alors \u00e0 l'\u00e9poque, je vivais comme une tr\u00e8s grande injustice mais malgr\u00e9 tout, \u00e7a m'a permis de de d\u00e9velopper ma fa\u00e7on de faire, \u00e0 l'abri des regards critiques des j'ai aussi un peu, oui et puis, en tout cas de voil\u00e0, j'ai d\u00e9velopp\u00e9, j'avais un mentor que j'ai toujours qui s'appelle Jean-Luc Baddou et que j'avais connu aux \u00e9ditions de l'air je mon premi\u00e8re \u00e9diteur et qui est la personne qui qui lie, c'est la premi\u00e8re personne qui tous mes manuscrits donc lui m'a comprenez o\u00f9 je pouvais aller m'a pouss\u00e9 dans ce dans ce sens -l\u00e0, et donc j'ai acquis une mani\u00e8re pendant pendant ces 10 ann\u00e9es, 5 5 romans, voil\u00e0 qui fait que c'est devenu la mienne et puis je je pers\u00e9v\u00e8re dans cette voie -l\u00e0, en prenant un peu de l'ambition \u00e0 chaque livre, m\u00eame si c'est touche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:29) [91%] :\r\nPascale Kramer vous allez ben justement d\u00e9couvrir Philippe Nantermod \u00e0 l'occasion d'un speed-dating, vous avez 2 minutes pour lui poser toutes les questions que vous voulez, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:38) [88%] :\r\nAlors donc je sais que vous \u00eates valaisan donc \u00e7a, \u00e7a nous fait un point commun, alors o\u00f9 on va aller. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [87%] :\r\nDe Morgins de Morgins d'accord, alors je connais pas marcher d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9es non mais cette petite station de ski d'accord moi je, enfin j'en suis d\u00e9sormais origine l'hydrog\u00e8ne, un accord, c'est un peu plus haut, alors quel est votre parti alors je j'ai entendu tout \u00e0 l'heure que vous \u00e9tiez au PLR alors dites moi parce que moi je suis suisse, mais c'est vrai que je lis depuis tellement longtemps, en France, que je suis d\u00e9connect\u00e9 de la la t\u00e9l\u00e9vision oui, la, la la politique suisse alors dire le Parti lib\u00e9ral radical qui est l\u00e0, le produit de la fusion du Parti radical et du Parti lib\u00e9ral, comme son nom l'indique peut-\u00eatre qu'en France, on pourrait le comparer un peu \u00e0 quelque chose entre en marche d'Emmanuel Macron et puis l'UMP enfin les r\u00e9publicains maintenant d'accord oui c'\u00e9tait ma de ma question suivante c'est qui est pour, qui vous auriez vot\u00e9 aux \u00e9lections fran\u00e7aises c'est c'est difficile \u00e0 dire je, je n'aime pas m'exprimer sur la la politique \u00e9trang\u00e8re, je pense, quand on est quand on est impliqu\u00e9 en politique, il faut \u00e9viter de d'aller se m\u00ealer de ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9tranger, mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 probablement pour le pr\u00e9sident actuel, oui, oui, ben oui, \u00e7a para\u00eet assez logique, et alors l\u00e0 tout d'un coup, je perds le fil, oui \u00e7a \u00e7a quand vous \u00eates rentr\u00e9 en ont 10 \u00e0 17 ans politique et j'ai compris tout \u00e0 l'heure qu'avant, vous aviez \u00e9t\u00e9 Guy que vous aviez failli \u00eatre embauch\u00e9 pour d\u00e9fier en dollars, alors vous avez commenc\u00e9 cette activit\u00e9 voil\u00e0 quel \u00e2ge, je crois que j'avais, j'ai, j'ai commenc\u00e9 l'informatique, j'avais 5 ou 6 ans, c'\u00e9tait sur l'ordinateur de mon p\u00e8re, cette histoire donc g\u00e9n\u00e9ral cette histoire du 1000000 de l\u00e0, \u00e0 mon avis assez anecdotique, c'est pas le le le c'est pas pour \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9, chaleur et faire l'informatique, j'ai fait du d\u00e9veloppement des logiciels, c'\u00e9tait tellement c'\u00e9tait mon dada et puis un jour j'en ai eu marre et puis pourquoi la politique la donne : \u00e7a va \u00eatre plus int\u00e9ressant qu'un peu par hasard, on m'a propos\u00e9 un jour de m'appliquer un plan politique, et on m'a dit que \u00e7a prenait 4 heures par ann\u00e9e, je dis oui, maintenant \u00e7a me prend 4. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:27) [86%] :\r\nPar jour et en moyenne, donc c'est juste la passion discret comme \u00e7a, comme au hasard des des rencontre de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [82%] :\r\nAlors, on arrive au bout de ses 2 minutes mais mes jambes et de composants oui bien s\u00fbr, vous pouvez encore une all\u00e9gresse enfin alors moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:39) [89%] :\r\nParis voil\u00e0 j'esp\u00e8re que je me rends compte que je prends de l'\u00e2ge parce que j'ai l\u00e0 parce qu'il est extr\u00eamement jeune et donc je me dis comment ce pourrait \u00eatre au centre quand on est si jeune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:47) [90%] :\r\n\u00eatre au centre bon politiquement, politiquement, je ne sais pas, je ne d\u00e9finis plut\u00f4t comme \u00e9tant de droite de droite lib\u00e9rale et puis dans le fond, si j'ai choisi un engagement \u00e0 mes, mes valeurs politiques d\u00e9pendent pas de mon \u00e2ge ou ou de ce qu'il faudrait \u00eatre elles d\u00e9pendent de ce en quoi je crois et c'est vrai que c'est les valeurs qui sont plut\u00f4t les valeurs, les valeurs lib\u00e9rales de notes d'une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:09) [91%] :\r\nEn tout cas votre comment dire votre naissance en politique, c'\u00e9tait gr\u00e2ce aussi \u00e0 une serveuse du bar d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui vous a dit voil\u00e0 il une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, viens donc etc, donc ce n'est pas aussi vertueux qu'on veut bien croire, c'\u00e9tait la la patronne de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [88%] :\r\nTelle la C\u00f4te-d chez moi qui ai toujours ma voisine de qui je m'entends tr\u00e8s bien qu'il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil qui m'a dit un jour : viens, viens voir une assembl\u00e9e politique peut-\u00eatre certains \u00e7a \u00e7a que j'en parlais, \u00e7a me j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 par l'actualit\u00e9 et puis c'est l\u00e0 qu'on m'a dit homme vient en dans le dans Les jeunes PLR et puis tu verras c'est ces 4 s\u00e9ances d'une heure par ann\u00e9e, c'est pas un grand engagement puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:41) [93%] :\r\nJ'ai dit oui pourquoi pas et voil\u00e0 Pascale Kramer, j'ai une devinette pour pour vous sur Philippe Nantermod qui \u00e9tait le ma\u00eetre politique Philippe Nantermod \u00e0 17 ans, et qu'il a toujours un petit peu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [87%] :\r\nNon, mais l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un un Suisse c'\u00e9tait un Suisse suicide s'appelle Pascal quelque chose Couchepin voil\u00e0 certains fatidique et \u00e7a c'est assez difficile, alors pourquoi, bah parce que quand on est PLR valaisan dans les ann\u00e9es 2000 il y a quand m\u00eame une figure bien en tant que jeune homme peut-\u00eatre Xavier envie de r\u00eaver \u00e0 autre chose, oui, c'est de la caricature, c'est pas parce qu'on est jeune qu'on doit \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s que par des jeunes ou \u00e0 l'arriv\u00e9e parce que vous avez un peu cette enfin quelques journalistes vos critiques et d'autres personnes ainsi sur les r\u00e9seaux sociaux parce que vous \u00eates un jeune vieux pour barrer faisant qu'\u00e0 dire \u00e7a c'est, \u00e7a peut \u00eatre bien, \u00e7a peut \u00eatre bien, \u00e7a peut \u00eatre mal, je ne vous le prenez comme en passant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:29) [89%] :\r\nVous avez compl\u00e8tement \u00e9gal je d\u00e9fends des choses auxquelles je crois, je fais de la politique parce que j'ai une passion pour le d\u00e9bat et puis tant que \u00e7a durera j'ferai et puis je sais en tout cas pas pour para\u00eetre plus jeune que je suis, on m'a donn\u00e9 le jour 28 ans, \u00e7a va faire un grand plaisir, mais c'est vrai que pour le reste, est ce que \u00e7a peut bien faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:47) [87%] :\r\nPhilippe Lanta moi c'est \u00e0 votre tour de poser des questions \u00e0 Pascale Kramer, vous avez 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:51) [88%] :\r\nAlors que si elle traverse, c'est un plaisir de de faire notre connaissance donc vous habitez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:55) [90%] :\r\nParis est ce qu'il faut habiter \u00e0 Paris pour \u00e9crire non, mais c'est plut\u00f4t, j'ai plut\u00f4t fui des diff\u00e9rents endroits, donc j'ai j'ai j'ai grandi \u00e0 Lausanne et puis ensuite je voulais voil\u00e0 faire autre chose, j'avais, j'ai commenc\u00e9 la foi que j'ai, j'ai arr\u00eat\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et et donc je suis parti \u00e0 Z\u00fcrich, j'ai commenc\u00e9 dans la pub \u00e0 Z\u00fcrich et puis j'\u00e9tais pas vraiment heureuse parce que j'ai jamais ma\u00eetriser tr\u00e8s bien l'allemand, et donc je me suis toujours un petit peu senti en marge et puis je travaille dans l'agence de S\u00e9gu\u00e9la et donc j'ai fait un stage \u00e0 Paris et puis c'est comme \u00e7a que j'ai eu envie d'aller \u00e0 Paris, donc c'est plut\u00f4tD.D. hasard manger beaucoup fonctionn\u00e9 un peu comme vous, si je comprends bien, avecD.D. hasard, je me suis laiss\u00e9 porter et donc c'\u00e9tait pas pour \u00e9crire parce que j'\u00e9crivais d\u00e9j\u00e0 quand j'\u00e9tais en Suisse quand j'\u00e9tais \u00e0 Z\u00fcrich apr\u00e8s un francophone, et l\u00e0 c'est encore la la la, le cas maintenant, a envie de publier \u00e0 Paris parce que \u00e7a reste l\u00e0 que sont les grandes maisons d'\u00e9dition de l\u00e0 que partent que partent beaucoup de succ\u00e8s, c'est, c'est c'est je, je, le je le dis en le regrettant sur toute la commune, maintenant je m'occupe du Salon africain du Salon du livre de Gen\u00e8ve et je me rends compte que il y a plein d'\u00e9diteurs qui font des belles choses partout mais le le point d'attraction \u00e7a reste Paris et pour rester sur Paris, on dit souvent que les Parisiens ont un peu quand il regarde et voil\u00e0, il y a, d\u00e8s qu'on passe le p\u00e9riph, on entre en province et c'est un peu les ploucs, est ce que les Suisses Eskom Suissesse \u00e0 \u00e0 Paris est -ce que vous avez eu de la peine \u00e0 vous, \u00e0 vous imposer ou, au contraire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t facile non \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile mes premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Paris, je ne peux pas dire qu'elles aient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s heureuse, j'\u00e9tais dans la pub, un milieu qui m'a pas v\u00e9ritablement convenu, j'\u00e9tais timide, je le suis, je me soigne, mais, je le cite, toujours un petit peu mais \u00e7a va quand m\u00eame nettement mieux et et c'est vrai que je me sentais d\u00e9cal\u00e9e, aussi je me suis mais m\u00eame j'aime vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:44) [90%] :\r\nJe pense que le le les Fran\u00e7ais, les Suisses ont enfin la France et la Suisse est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent mais fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:50) [90%] :\r\nComme comme mode de fonctionnement, et moi je me sentais un peu d\u00e9cal\u00e9, j'ai mis du temps avant d'\u00eatre, d'\u00eatre heureux en en France et c'est finalement apr\u00e8s avoir v\u00e9cu un an et demi \u00e0 la campagne et y avoir pass\u00e9 dans le nord de la France que voil\u00e0, il y a en fait \u00e9pices croit que c'est aussi tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la je crois que quand j'\u00e9tais quand vous avez 20 ans je r\u00eavais d'avoir 30 ans minimum, c'est l\u00e0 que \u00e7a allait aller que ma vie allait \u00eatre int\u00e9ressante, et finalement, c'est \u00e0 partir de 40 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien, vous avez la Concorde encore du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:14) [75%] :\r\nDonc, j'entendais ce on a fait, vous \u00eates plus rapide que moi le brosse en rien et on arrive au terme de ces 2000, moi je vous donnerai des r\u00e9ponses 3 oui peut-\u00eatre, mais des r\u00e9ponses trajet mieux connu une question d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:25) [90%] :\r\nAlors vous expliquez vous parliez du prix que vous avez re\u00e7us pour l'ensemble de votre est -ce que 1400 a prix pour l'ensemble de son oeuvre, c'est un nouveau d\u00e9part ou \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 un peu voil\u00e0, on fait le point sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et puis on passe \u00e0 autre chose, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:36) [89%] :\r\nOui, alors c'est, c'\u00e9tait, et c'est vrai que c'\u00e9tait alors je crois que c'est la premi\u00e8re fois qu'donnait \u00e0 quelqu'un qui avait moins de 80 ans, mais il y a une grosse somme \u00e0 la cl\u00e9, donc je trouvais que c'\u00e9tait bien de de de Vanessa, quelqu'un qui peut encore en faire bon usage, c'est quoi, c'est 40000 francs ouais c'est 40000 francs, donc c'\u00e9tait vraiment bienvenue et et moi, j'ai vraiment, enfin moi je l'ai vraiment v\u00e9cu comme un comme un nouveau d\u00e9part, enfin oui je, je, c'est un bon marchepied pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:00) [91%] :\r\nPour aller en cours, alors une une petite devinette sur le parcours de Pascale Kramer dans quel village fribourgeois Pascale Kramer passer ses vacances alors qu'elle \u00e9tait enfant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:09) [74%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on sait qu'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:13) [68%] :P.. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:16) [83%] :\r\nLes pas les Paco et voil\u00e0, vous gardez quoi de cette, de cette p\u00e9riode, en fait on passe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:23) [86%] :\r\nC'est c'est vraiment bon mes souvenirs d'enfance, enfin c'est dans mon jardin, on habitait au chemin du Languedoc \u00e0 Lausanne et puis les Paco ont pass\u00e9 toutes nos vacances l\u00e0- bas et c'est c'est surtout voil\u00e0 un souvenir et \u00e7a, je me dis que les les l', de nouveau, je vais parler comme une vieille mais les jeunes ont pas, on avait une libert\u00e9 absolue, moi je me suis on \u00e9tait quand m\u00eame gamin, on \u00e9tait dans la for\u00eat, \u00e0 faire des barrages, des cabanes mais m\u00eame loin, \u00e0 la fin et mes parents, voil\u00e0 leur probl\u00e8me c'\u00e9tait de nous r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 \u00e0 7 heures pour qu'on Vienne conviennent d\u00eener mais on \u00e9tait absolument libre, il y avait pas l'impression qu'on rit, on faisait du Stop pour aller \u00e0 \u00e7a Ch\u00e2tel-Saint-Denis enfin, on a fait des tas, c'\u00e9tait tr\u00e8s libre, c'\u00e9tait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [79%] :\r\nEt dimanche, Philippe Nantermod c'\u00e9tait une enfance que vous avez aussi comme \u00e7a, ben oui, \u00e7a ressemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:08) [88%] :\r\nTout \u00e0 ce que j'ai peut-\u00eatre eu dans mon enfance, bon je : je viens d'un d'un village de montagne, donc c'est vrai que l'\u00e9t\u00e9 ressemblait un peu \u00e0 ce que vous racontez, on a, on avait un groupe de copains, on avait appel\u00e9 \u00e7a les aventuriers junior des cabanons os\u00e9 des guerres dans la for\u00eat, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 la guerre des boutons et et je crois aussi que le le grand souci, nos parents, c'\u00e9tait qu'on rentre \u00e0 des heures convenables \u00e0 la maison, faisait partie de cache- cache, on pr\u00e9sente, ou le Bled donc voil\u00e0, je suis pas convaincu que ce soit si diff\u00e9rente, \u00e7a je pense. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:37) [84%] :\r\nQue dans les visages, l'autre l\u00e0 oui aussi j'\u00e0 Paris par exemple, c'est vraiment les enfants n'ont pas de libert\u00e9 du tout et les parents non plus, pour le coup, parce que ils ont toutes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [84%] :\r\nLes enfants avaient sacr\u00e9 vous \u00eatre des des personnalit\u00e9s peut-\u00eatre un peu plus aventureuses plus responsables aussi peut-\u00eatre quand on a plus de libert\u00e9, voil\u00e0 j'imagine bah \u00e2ge peut-\u00eatre, c'est bon, on va dire c'est pas, on va r\u00e9fl\u00e9chir en musique, on va vous \u00e9couter, en fait, on va pas vous \u00e9couter parce que vous jouiez \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:00) [78%] :\r\nDonc dans ce groupe l\u00e0 c'est mieux de passer de mode, le groupe est devenu bon quand tu quand vous \u00eates parti, bon ben on l'\u00e9coute c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:15) [99%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:18) [85%] :\r\nLes Mandrillon ce sur la premi\u00e8re Louisiane tous les vins, une raison de vivre \u00e0 l'\u00e9poque vous jouiez dans ce groupe, Philippe Nantermod et vous dites \u00e0 la seule chose qu'ils ont gard\u00e9 de moi \u00e7a leur identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:29) [86%] :\r\nNon j'ai pas dit leur identit\u00e9 jeudi le nom, je crois que c'\u00e9tait mon id\u00e9e, le nom de Andr\u00e9anne pour le reste, la, la qualit\u00e9 des des chansons, elle vient du du notamment du du chanteur Maxime Rizzo, mais ils sont, ils sont une petite \u00e9quipe et et puis a ils ont un Style que que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment d'ailleurs la en \u00e9coutant la fin de la chance, \u00e0 moi, \u00e7a me faisait penser \u00e0 certains \u00e0 bonne Daewoo, ils ont une une fra\u00eecheur que que j'aime \u00e9norm\u00e9ment et et c'est quand m\u00eame marrant finalement de de revenir \u00e0 \u00e9couter les le, le groupe que vous dont vous dans lequel vous aviez jou\u00e9 \u00e9coutez en est du plaisir le matin en allant au travail par exemple tout \u00e0 fait votre fiert\u00e9 encore bon, alors on est, on est tous un peu fier de, de, de ce qu'on a fait, message. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:06) [80%] :\r\nAh ben non, je peux pas Monsieur Mam\u00e8re non pas tout mais je porte de Capa marqueterie et \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:10) [92%] :\r\nCe que j'y suis pour rien ou si peu par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 de ce qu'ils font et puis j'admire parce que c'est pas facile de faire de la musique, c'est pas facile de percer si on fait de la musique comme \u00e7a, c'est pas facile de percer dans la francophonie, je sais, et encore plus difficile en Suisse romande, donc j'ai un jeune Mir leur leur parcours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:26) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod, vous \u00eates \u00e0 cette table avec Pascale Kramer les auditeurs vous \u00e9coutent et 1er rendez- vous une premi\u00e8re rencontre entre vous 2, Pascale Kramer vous la musique, vous en avez t\u00e2ter un peu ou pas tellement non alors, pas du. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:36) [82%] :\r\nTout je suis incomp\u00e9tente, j'ai essay\u00e9, je me souviens, et cette tentative, c'\u00e9tait chez une tante qui g\u00e8le, elle avait une fl\u00fbte \u00e0 bout, c'est donc j'ai essay\u00e9 de de d'apprendre la musique de de nounours s'je pense que tout le monde est devenu fou, pendant cette semaine et je ne me suis jamais parvenu chez incomp\u00e9tente en musique, je j'\u00e9coute plein d'chose j'adore \u00e9couter la radio, mais je j'ai pas vraiment de groupe, enfin voil\u00e0, je suis pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:59) [89%] :\r\nPas branch\u00e9 musique mais une de vos grandes comp\u00e9tences oser \u00eatre sur le terrain en tant qu'\u00e9crivaine, vous aimez bien savoir de quoi vous parlez, et notamment, vous avez pass\u00e9 18 mois dans un foyer pour rire SDF en fait personne sans abri qu'est -ce que qu'est -ce que vous gardez de ce passage l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:15) [89%] :\r\nAlors \u00e7a a beaucoup marqu\u00e9 ma vie mais c'est pas en tant qu'\u00e9crivain, enfin, j'y suis all\u00e9 c'\u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t en tant que citoyenne, citoyenne de Paris, o\u00f9 quand m\u00eame on on est chaque jour confront\u00e9e \u00e0 des gens qui sont dans la rue, moi j'avais d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de, de, de faire des presque atelier d'\u00e9criture, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t des, des, des moments de causette avec avec des femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rue dans un qui qui venait dans un accueil de jour et puis j'ai connu quelqu'un qui \u00e9tait dans ce foyer, il m'a, il en avait parl\u00e9, donc j'\u00e9tais all\u00e9 d\u00eener un soir l\u00e0- bas et puis je trouv\u00e9 le principe g\u00e9nial, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait donc c'est un fait, voyez ce qu'on appelle des foyers de, de, de, de, d'h\u00e9bergement de stabilisation, donc c'est apr\u00e8s les allez y aller il y a, il y a toute une \u00e0 un crescendo en fait qui, il y a d'abord les Les les h\u00e9bergements d'urgence pour les gens qui sont vraiment \u00e0 la rue, qui sont pas accompagn\u00e9s par des assistantes sociales, et puis apr\u00e8s, donc l\u00e0 les h\u00e9bergements d'urgence sont l\u00e0, la nuit, on les fout dehors \u00e0 8 heures du matin et puis ils doivent rechercher un h\u00e9bergement, etc, et puis apr\u00e8s il y a les les h\u00e9bergements de stabilisation et donc \u00e7a, c'est un lieu de stabilisation et l\u00e0 l'originalit\u00e9, c'est plut\u00f4t d'avoir que d'avoir des, des, des gens de m\u00e9nage des gardiens etc, il y a des gens qui habitent qui cohabite avec qui sont dans la vie active et qui cohabitent donc c'est un ancien couvent et il y a des des appartements du chanvre, donc 800 petite cellule de Moine et donc, dans chaque appartement il y a 5 personnes qui viennent de la rue et 3 personnes qui sont dans la vie active et on sait une colocation et donc lui \u00e9tait l\u00e0- dedans, moi je trouve que l'id\u00e9e \u00e9tait vraiment bien parce qu'en fait le truc c'est de c'est de leur permettent d'\u00eatre autre, de cr\u00e9er des Liens, pas seulement avec des gens qui sont des travailleurs sociaux, etc, mais avoir des vrais Liens avec des, des gens qui sont dans, enfin voil\u00e0, de pouvoir renouer avec avec la la soci\u00e9t\u00e9 qui marche quoi et et c'est un lieu de partage, c'est un lieu oui alors c'est pas le m\u00eame que celui du repas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:58) [88%] :\r\nT'as jamais mais vous, vous aimez bien faire, c'est-\u00e0-dire vous rentre dans des lieux et puis tout \u00e0 coup, pas voil\u00e0 vous ouvrir aux autres, et ensuite en tirer des histoires, il y a justement une autre exp\u00e9rience assez int\u00e9ressante que vous avez fait, vous \u00eates rendu dans un autre sens m'est facile dans le Gers comme \u00e7a qu'on dit oui, dans le sud, dans le Gers \u00e0 Condon dont vous avez justement cohabiter avec toutes sortes de personnes y avaient un ancien braqueur un un ancien SDF toutes sortes de personnes qui vous ont aussi bien marqu\u00e9 dont vous avez tir\u00e9 le le portrait, vous avez fait un pas de c\u00f4t\u00e9, vous avez \u00e9crit un recueil, chronique d'un lieu en partage voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:33) [90%] :\r\nVoil\u00e0 oui alors ce ce lieu je le d\u00e9couvert qu'en fait quand j'\u00e9tais dans ce 1er lieu parisien et puis je trouvais que \u00e7a avait l'air int\u00e9ressant et ce qui m'int\u00e9resse, alors j'y suis all\u00e9 pour pour commencer \u00e0 pour travailler sur mon livre en fait parce que c'est un lieu qui faut aussi de l'accueil touristique, c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial, ils ont \u00e0 la fois des gens donc m\u00eame genre de population que j'avais connu dans ce foyer \u00e0 Paris des gens critiquent qui viennent de la rue ou de h\u00f4pital psychiatrique o\u00f9 des gens auront grande addiction et puis des retrait\u00e9s mais tous ces gens -l\u00e0 vivent l\u00e0 et comme c'est pas un lieu d'\u00e9tat il y a pas ces contraintes voil\u00e0, vous \u00eates l\u00e0 pour 3 ans, il va falloir vous r\u00e9ins\u00e9rer rerentrer dans un 1er parcours normal et caetera pour vous ins\u00e9rez donc l\u00e0 les gens sont chez eux et puis toute cette communaut\u00e9 arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 s'auto- suffire si financi\u00e8rement parce qu'ils font de l'accueil touristique luxe et sur la route de Saint-Jacques-de-Compostelle et donc il font de l'accueil touristique, donc moi j'y suis all\u00e9e une premi\u00e8re fois, comme ce qu'ils appellent des s\u00e9journant dans le jargon du du du caramel et j'ai pass\u00e9 une semaine, puis j'ai ador\u00e9 ce lieu, j'ai trouv\u00e9 que j'ai trouv\u00e9 ce lieu le lieu lui- m\u00eame est magnifique, il a des personnalit\u00e9s absolument g\u00e9nial et donc suis sur tourner assez souvent, et puis quand ils ont su que j'\u00e9tais \u00e9crivain c'est en fait eux qui m'ont demand\u00e9 d'\u00e9crire quelque chose, ils voulaient, ils voulaient marqu\u00e9 enfin enfin relater l'histoire de de ce qui s'est cr\u00e9\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s rocambolesques et donc je me suis piqu\u00e9e au jeu et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme boulot parce que j'ai j'ai interview\u00e9 longuement tous les gens qui avaient parti alors qu'il avait cr\u00e9\u00e9, qui avait habit\u00e9 qui habitait encore etc, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 400 pages de que j'ai mont\u00e9 ensuite un peu comme un un film documentaire, donc c'est vraiment eux qui parle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:04) [86%] :\r\nQui a donn\u00e9 lieu aussi \u00e0 une exp\u00e9rience de radio augmenter incroyable collaboration avec RTS culture une une une aventure en radio augmenter \u00e0 d\u00e9couvrir sur RTS haches, barres obliques partage, je vous encourage \u00e0 y aller, c'est en ligne depuis peu, depuis hier, je crois, o\u00f9 allez- vous faire oui exactement et c'est vraiment ben voil\u00e0, le r\u00e9cit de votre aventure avec une journaliste de la RTS mais Monaco Kagoshima qui \u00e9tait avec vous pour faire d\u00e9couvrir justement ce lieu oui voil\u00e0 Philippe Nantermod vous votre fibre sociale et ce que l'on avait une quand m\u00eame petite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:32) [83%] :\r\nLe chef, \u00e9videmment, mais en principe, on n'en avait pas, c'est un peu particulier, non \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:37) [90%] :\r\nJe pense d'ailleurs que les la doctrine politique que je d\u00e9fends une doctrine qui qui se veut \u00eatre aide sociale en tout cas, qui pr\u00f4ne une une forme de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:47) [89%] :\r\nMais ce que vous allez passer du temps des fois dans des organisations est ce que vous mettez, c'est-\u00e0-dire au chevet des plus d\u00e9munis, parfois ce que vous avez ce que vous osez aller jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:54) [89%] :\r\nOui, \u00e7a peut, \u00e7a peut arriver un immense pas pas pas mon boulot d\u00e9j\u00e0 comme avocat, on se rend pas compte, je crois, dans le grand public \u00e0 quel point les avocats en tout cas dans ce qui concerne les gens que je connais, passe du temps en fait \u00e0 \u00e0 d\u00e9fendent des causes sans \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, simplement pour pour donner un coup de main et et c'est, en fait, c'est plus fr\u00e9quent qu'on le qu'on le pense et je pense, c'est l\u00e0 o\u00f9 je peux apporter le le vous donnez qui des coups de main, des amis ou bien non mais \u00e7a peut \u00eatre une proc\u00e9dure dans une bon je suis couvert par le secret professionnel, \u00e9videmment, mais, et pour ces gens l\u00e0 aussi mais par exemple une dans dans le domaine du droit d'asile, \u00e7a peut arriver et qu'on donne un qu'on essaye d'obtenir qu'on fasse des proc\u00e9dures, a -t-il gracieux, \u00e7a peut arriver que vous avez des fois des clients qui, dans le domaine, droit de la famille, qu'on nous en a un, combien d'aider et vous, vous le faites, et vous le faites pas toujours contre 32 esp\u00e8ces s'annonce ce Nantais tr\u00e9buchante, loin de l\u00e0, mais vous dites par exemple, quand vous \u00eates tr\u00e8s jeune, je ne crois pas au socialisme, c'est quelque chose, ne de pas logique, oui, je ne crois pas aux socialistes, je sais pas, cette base \u00e9videmment c'est une c'est pas la doctrine qui m'habite, sinon je serais pas au Parti lib\u00e9ral- radical, je crois que le le la prime la priorit\u00e9 des individus, c'est d'\u00eatre, d'\u00eatre libre d'\u00eatre responsables d'eux- m\u00eames, ce qui n'interdit pas d'avoir une une fibre sociale et de et de soutenir les gens qui en ont besoin, mais je crois que l'essentiel d'un \u00c9tat social, c'est qu'il doit s'adresser uniquement \u00e0 ceux qui en ont vraiment besoin et \u00eatre toujours en dernier recours, je pense, c'est ce qui a de plus de plus profitable pour l'individu, m\u00eame l'individu qui est dans le besoin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:23) [84%] :\r\nPascale Kramer on va \u00e9couter une chanson, tu choisis, tu te tires c'est un nouveau monde, elle est une d\u00e9fense ont choisi pour vous par Jean Baptiste romance ben \u00e7a parle d'alcoolisme, parce que c'est aussi le th\u00e8me de votre dernier ouvrage, B\u00e9nabar sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:42) [82%] :\r\nDe loin, c'est vrai qu'elle ressemble comme 2 gouttes d'eau \u00e0 une complice, serviable, ce qui \u00e9tait d'abord, elle a l'air docile toujours au garde-\u00e0 -vous dehors ou \u00e0 domicile et la r\u00e9ponse \u00e0 tout, apr\u00e8s de pr\u00e8s, quand on se, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:08) [79%] :\r\nMais ton meilleur public, elle a, elle a d\u00fb la cible elle rapplique c'est la preuve qu'elle t'de fid\u00e8le parmi fid\u00e8le ailleurs si tu le souhaite rien ne viendra plus troubler. \r\nMcCall -t-elle encore pleine de promesses et de riz de d\u00e9tente sans peur ni de vacances sans c'est une servante Dis -moi que tu peux manger. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:45) [88%] :\r\nJe veux bien et pas du tout dangereuse inoffensive dans ce cas s'applique tron\u00e7onneuses apr\u00e8s apr\u00e8s, quand on se r\u00e9veille, on voit que ce n'est d'une bouteille comme vous de salaire certain que c'est lui qui parle \u00e0 sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:28) [86%] :\r\nPr\u00e8s de pr\u00e8s sur la premi\u00e8re, B\u00e9nabar dans 1er rendez- vous avec aujourd'hui Pascale Kramer, \u00e9crivaine et Philippe Nantermod au conseiller national PLR valaisan c'est exact : voil\u00e0, vous devez autour de la table, vous D\u00e9couvrez quelques points communs, le Valais notamment hein n'est -ce pas oui, bon, \u00e7a, c'est un grand proc\u00e8s, grands \u00eatre c'est un un nouveau point com, oui, mais c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9, je vois, vous avez de la curiosit\u00e9 vous poser des questions pour la chanson, etc, je vais vous demander de sortir des objets, des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous caract\u00e9rise et qui parle de vous, alors on commence avec qui avec vous Philippe enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:00) [85%] :\r\nBah, si vous voulez, je, je, je sais pas trop parce que je sais pas tellement quels objet me caract\u00e9rise le plus, je ne sais pas si c'est quand m\u00eame difficile de se faire, caract\u00e9ris\u00e9e par un objet, hein vous en demandez beaucoup mais moi je choisis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:11) [85%] :\r\nQui vous raconte un peu une part de vous vos mais donc l\u00e0 vous tenez dans vos mains, Swatch un peu bling-bling, elle est marrante, elle Bruno bien oui voil\u00e0 en place l'an pass\u00e9 d'une horloge l\u00e0 ce qui est bon, il y a un peu de m\u00e9moire \u00e0 laquelle un Style ah oui d'accord c'est un \u00e9lastique et en fait je j'aime beaucoup cette d\u00e9j\u00e0 le le bracelet me rappelle me fait penser \u00e0 ma grand- m\u00e8re qui avait mon doigt comme \u00e7a, c'est les poils oui \u00e7a mais si facile payer tout le temps, je vis avec, je crois qu'en fait c'est le le seul truc que je porte encore tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:39) [87%] :\r\nQue je depuis que je suis au National je j'allais, j'aime beaucoup cette montre est r\u00f4le, elle est pas tr\u00e8s bling-bling montrant en plastique, mais c'est vrai qu'elle j'appr\u00e9cie et puis elle me suit depuis un certain nombre d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:51) [79%] :\r\nAlors si vous aimez bien apr\u00e8s l'heure c'est \u00e7a, \u00e7a vous a frapp\u00e9 tout le temps d'\u00eatre un mouvement, alors c'est vrai qu'on mais on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:57) [88%] :\r\nMais l\u00e0, je crois que la-montre chez un homme peut-\u00eatre chez une femme aussi, mais en tout cas chez un homme, c'est un peu le seul bijou que l'on porte, vous avez une alliance aussi mais bon, j'ai une alliance, mais \u00e7a on est tout le monde n'en a pas, on peut la perdre aussi, vous savez, mais la montre quand je quand je l'ai pas je n'a, vous savez tout nu et puis c'est que pour un homme vous savez pas tellement d'autres faisaient pas tellement d'autres bijoux que celui -l\u00e0 d'oreilles et vou\u00e9 non un peu, moi j'en ai pas mais c'est peut-\u00eatre le alors le bijou le plus commun chez les hommes que vous retrouvez chez chez beaucoup de gens et puis il caract\u00e9rise pas mal la personne qui l'apport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:31) [83%] :\r\nDonc c'est pas c'est sobre \u00e7a en disant : ah, c'est pas une montre tr\u00e8s cher, non, ce n'est pas une demande tr\u00e8s cher d'ailleurs, c'est un ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui disait qu'il allait avoir une Rolex \u00e0 5 E font que vous disiez plus jeune admirer \u00e0 l'\u00e9poque j'ai j'ai retrouv\u00e9 une vid\u00e9o, vous dites j'adore Sarkozy j'aime sa mani\u00e8re de parler, j'aime sa rh\u00e9torique facile Ha\u00efm Boy, il a un peu apr\u00e8s un coup de vieux, si je peux dire ainsi, mais c'est vrai qu'en 2007 il se retrouvent en pr\u00e9ventive pas pourquoi \u00e7a c'est pas terrible, mais c'est vrai que si vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:56) [85%] :\r\nSi vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la politique, moi j'ai j'ai du plaisir \u00e0 regarder des, des, des meetings politiques mais je pense comme \u00e9crivaine, vous devez aussi \u00eatre un peu int\u00e9ress\u00e9 par la la rh\u00e9torique ah oui, c'est int\u00e9ressant \u00e0 l'\u00e9diteur nage vu et bien s\u00fbr et et et Sarkozy mais pas que lui, un an, c'\u00e9tait comme quelqu'un qui avait le verbe facile qui pouvez vous vous emportez une salle comme \u00e7a, mais Emmanuel Macron a un c\u00f4t\u00e9 un peu comme \u00e7a aussi et mais bon, \u00e7a fera il a pas eu que des phrases intelligentes, son histoire de montres la \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement brid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:25) [86%] :\r\nMais on a eu beaucoup de phrases pas intelligent mais pas oui, mais voil\u00e0, le patron plus partir dans les les caricatures, mais c'est vrai que les les belles et les personnages politiques en fait, il y en a un qui en tant que romanci\u00e8re m'int\u00e9resse, c'est Fillon parce que je trouve que c'est avec ses gros sourcils non, non, mais surtout avec oui c'est c'est explosif parfois pas difficile et je sais pas comment dire, mais vraiment tout \u00e0 coup on d\u00e9couvre, il est tellement visiblement dans son dans sa vie effective diff\u00e9rent de ce qui est de ce qu'il incarne incarnait est parce que l\u00e0 effectivement il incarne tout le contraire et donc c'est c'est int\u00e9ressant romanesque comment \u00e7a serait un personnage vachement int\u00e9ressant qu'il soit aussi peu on a on en coh\u00e9rence avec avec ce qui vit et ce qu'il pr\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:06) [89%] :\r\nVous vous semble \u00eatre la m\u00eame \u00e0 la ville et puis, et puis aussi ailleurs, d'ailleurs, partout, vous \u00eates Pascale Kramer \u00e9crivaine dans dans toutes les situations, Philippe Nantermod aussi, vous avez ce ce c\u00f4t\u00e9 politicien enfin voil\u00e0 bien vous Basket compte gueule un peu bouillonnants comme \u00e7a, vous \u00eates comme \u00e7a partout en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:23) [90%] :\r\nJe sais pas vous demandez aux gens qui me fr\u00e9quente au quotidien, j'esp\u00e8re je vous avez pas de visage, en fait, je ne crois pas, j'esp\u00e8re pas, c'est quand m\u00eame je pense comme vous \u00eates passionn\u00e9 par quelque chose et puis que vous vous consacrer toute votre vie \u00e0 \u00e7a, que ce soit, que ce soit l'\u00e9criture sur la politique, c'est, c'est finalement des des patients qui vous ronge qui vous prennent en permanence faut c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:44) [80%] :\r\nDonc vous ne consacrez doit une souris je votre semaine par exemple, pour votre ami et j'ai appris en lisant en Ontario non je constate que plus on alors vous avez vous \u00eates depuis que vous \u00eates mari\u00e9, \u00e7a change, m\u00eame un peu avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:54) [95%] :\r\nOn a, il faut trouver des compromis et puis sans compromis pour moi aussi, parce que j'ai besoin de \u00e7a et on prend davantage que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:01) [85%] :\r\nPour vous avez couru hier ensemble les 20 kilom\u00e8tres de Lausanne, elle vous a abattu de 5 secou\u00e9 bon alors, \u00e7a vous pose un probl\u00e8me alors pour vous faire le non, je crois qu'il en est fier, un chien, elle est non, elle est, elle est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:11) [80%] :\r\nElle est admirable et L \u00e0 c'est vrai que, avant j'avais je lui abattez ce qui \u00e9tait \u00e9tonnant parce qu'elle a plus am\u00e8re physique que moi et puis petit \u00e0 pied de m\u00e2t rattrap\u00e9 hier voil\u00e0 elle mais elle me passer devant au milieu de la course et j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 la rattraper, Pascale Kramer quel est l'objet que vous avez amen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:26) [87%] :\r\nAlors, j'ai besoin, comme vous, j'ai eu beaucoup de mal parce que j'ai, je suis pas du tout f\u00e9tichiste, donc j'ai j'ai vraiment pas grand chose, donc du coup je suis venu avec quelque chose qui effectivement moka, \u00e7a m'amuse parce que je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un guide, donc moi j'ai encore \u00e0 un vieux syst\u00e8me de de d'agenda, donc c'est un tout, vieil agenda alors besoin d'appareils de l'ann\u00e9e, \u00e9videmment, mais apr\u00e8s le le r\u00e9pertoire, voil\u00e0 mon r\u00e9pertoire, c'est un mois apr\u00e8s avoir l'air, la Ligue plein de num\u00e9ros, dont certains, d'ailleurs c'est m\u00eame plus qui c'est, mais enfin je pense que je le trimbale depuis je sais pas mais bien peut-\u00eatre bien depuis depuis qu'une 10, 15 ans, et puis il y a plein de photos qui voil\u00e0 de de gens que j'aime bien d'ailleurs des gens du de du Carmel, voil\u00e0 donc, donc voil\u00e0, je me balade avec \u00e7a dans mon il a pris la flotte il un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:09) [86%] :\r\nPeu foutu le carmel c'est cet ancien couvent dans lequel vous avez pass\u00e9 du temps, et vous avez commis un ouvrage qui s'appelle : chronique d'un lieu en partage aux \u00e9ditions de l'atelier en 2017, voil\u00e0 pour les auditeurs, que \u00e7a int\u00e9resse et je rappelle que ceci ne une plong\u00e9e en radio augment\u00e9 vraiment surprenant ah oui je \u00eatre RTS H barre oblique plein partage pour d\u00e9couvrir ce ces, ces, ces anciens repris de justice braqueur et l\u00e0 oui, il y a vraiment des personnages \u00e9tonnants assez truculent qui trouve une mani\u00e8re de d'\u00e9couter et de voir de la radio oui et puis votre dernier livre chez Flammarion, parle d'une femme, il s'appelle une famille d'ailleurs et \u00e7a parle de l'alcoolisme et surtout d'une personne qui part en vrille qui part en cacahu\u00e8te et vous pourrez vous vous mettez dans la peau de toutes sortes de personnes de de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:50) [90%] :\r\nOui, parce que je suis parti donc de de ce personnage l\u00e0 quelqu'un qui a une une addiction \u00e0 l'alcool, mais vraiment comme j'ai pu en conna\u00eetre d'ailleurs, dans, dans, dans ces lieux o\u00f9 j'ai habit\u00e9 des gens qui ont qui se flingue v\u00e9ritablement c'est pas juste prendre des cuites ou etc c'est vraiment des gens qui se flingue \u00e0 l'alcool et qui se retrouvent \u00e0 la rue, donc l\u00e0 c'est un personnage qui se retrouve finalement \u00e0 la rue et et, parce que moi j'avais, moi j'en ai connu et que j'en ai connu qui \u00e9tait en sevrage compte quand je les ai rencontr\u00e9 mais qui apr\u00e8s 10 ou 15 ans de rue, quand on se retrouve au bon on est en sevrage ok tr\u00e8s bien, c'est \u00e0 coup de cachetons donc c'est saisir, c'est un peu des zombies et et puis qui qui luttent contre cette addiction qu'elle a et en plus qui sont du coup lucide face \u00e0 une vie qui sont compl\u00e8tement fracass\u00e9s, ils ont, ils ont rien pu construire et donc voil\u00e0, \u00e7a, j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment, et puis, et puis des personnalit\u00e9s merveilleuse derri\u00e8re \u00e7a, enfin moi j'ai vraiment rencontr\u00e9 des dames en a un qui m'a qui a beaucoup inspir\u00e9 ce personnage de roman, qui \u00e9tait vraiment quelqu'un de merveilleux, mais une esp\u00e8ce de, de, d'incapacit\u00e9 \u00e0 vive et puis qui a replong\u00e9, donc j'avais envie de, de, de parler de \u00e7a et je voulais pas non plus que ce soit trop glauque et puis je pouvais pas rentrer dans sa psychologie, enfin je peux pas imaginer ce que c'est que de qu'est ce que c'est qu'une journ\u00e9e \u00e0 la rue, ivre mort, je peux pas savoir ce que c'est, donc j'ai essay\u00e9 de raconter cette histoire \u00e0 travers la famille et chacun des DD qui volent, qui vont vivre chacun \u00e0 leur fa\u00e7on la rechute cette rechute, qu'on a qu'on appr\u00e9hende tout le temps, c'est \u00e7a qui est terrible et et alors on m'a souvent dit que c'\u00e9tait pas il y a pas de r\u00e9demption dans, dans, dans ce livre et de mais parce que, voil\u00e0, je pense que c'est quasiment, enfin je ne veux pas dire que c'est impossible, il y a des gens qui arrivent \u00e0 sortir, de choses comme \u00e7a, mais je pense qu'il faut, il faut rester il j'ai v\u00e9cu quand j'\u00e9tais gamine, en face de de Edmond Kayser, qui a cr\u00e9\u00e9 Terre des hommes, et puis une autre association qui s'appelle Sentinelle, maintenant il est d\u00e9cid\u00e9, mais c'est quelque chose qui m'a beaucoup marqu\u00e9 r\u00e9cemment, j'ai retrouv\u00e9 sur internet un interview de lui et oui, disait cette phrase, je me suis dit mais vraiment c'est les f\u00eates pour enfin j'ai ador\u00e9 cette phrase, il dit mais il ne faut pas il faut pas oublier la fid\u00e9lit\u00e9 qu'on doit ce qui arrive pas \u00e0 s'en sortir et donc moi l\u00e0 moi j'ai dans tous mes livres, je crois que finalement je il y a des gens qui s'en sortent, c'est formidable, mais il y en a plein qui s'en sortent pas, et qu'est -ce qu'on en fait, il faut bien qu'on s'y int\u00e9resse aussi, ils ont, ils ont le m\u00eame droit \u00e0 notre \u00e0 notre int\u00e9r\u00eat et puis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:11) [91%] :\r\nMais ce sont un peu des perdants magnifiques, mais c'est un peu \u00e0 l'antith\u00e8se, \u00e0 l'allure, comment dire, c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de votre personnalit\u00e9 \u00e0 vous Philippe Nantermod qui aimait justement pr\u00e9voir vous dites vous- m\u00eame que vous vous \u00eates ambitieux travailleur pers\u00e9v\u00e9rant volontaires vous vous aimez \u00e9tablir des plans r\u00e9ussir vous vouliez la politique, vous avez r\u00e9ussi, vous \u00eates \u00e9lu conseiller national, vous voulez quoi, un jour, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:33) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre pour le moment, j'aime bien, j'ai toujours vis\u00e9, mais de ce qu'\u00e0 Lisbonne, je suis donc voil\u00e0 mais non oui j'\u00e9coutais en tant que vous pouvez faire quelque chose dont vous pouvez progresser, je souhaite \u00e0 tout le monde, de le faire et et j'ai connu aussi alors dans d'autres contextes des gens qui s'ouvre et de de polytoxicomanie ou d'addiction extr\u00eamement forte, et c'est alors c'est c'est abominable et je ne pr\u00e9tends pas que qu'il n'y a que les les gagnants qui doivent r\u00e9ussir et qu'on doit \u00e9craser les autres, loin de l\u00e0, mais si vous \u00e9craser ceux qui r\u00e9ussissent, vous le faites pas avancer la soci\u00e9t\u00e9, non plus, je suis assez passionn\u00e9 parce que ce que vous racontez parce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 horrifi\u00e9 par ces gens qui p\u00e9dalent pour essayer de s'en sortir et qui n'y arrivent pas et souvent malgr\u00e9 eux, hein, parfois ils ont, ils ont une responsabilit\u00e9, mais c'est en g\u00e9n\u00e9ral pas le cas et on est souvent d\u00e9munis face \u00e0 face \u00e0 ces personnes l\u00e0, on a, on a la chance en Suisse, d'avoir un syst\u00e8me social qui permettrait justement, bien oui Jean-Marie \u00e7a les aide, on a, on arrive \u00e0 la \u00e0 les soutenir, mais le ce qui est terrible, c'est quand, \u00e0 l'\u00e9poque sur le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:36) [93%] :\r\nCh\u00f4mage, vous \u00e9tiez pas tellement pour avoir au-del\u00e0 de 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:40) [91%] :\r\nOui pour les pour les gens qui sortent de l'universit\u00e9, enfin on parle pas des m\u00eames personnes, on parle \u00e0 des gens qui ont re\u00e7u une formation qui vaut des centaines de milliers de francs et qui doivent, mon Dieu, entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail qui pas tellement connu pour vos positions sociales non mais je crois qu'faut arr\u00eater dire parce qu'on veut soutenir des gens qu'on on qui ont besoin d'aide, qu'on doit et des, des gens qui peuvent aussi s'en sortir tout seul, quand on parlait de l'assurance ch\u00f4mage ont parl\u00e9 de la la cr\u00e8me notre soci\u00e9t\u00e9 des gens course une formation extraordinaire et puis tentant peut aussi se prendra pour moi, m\u00eame si on a 24 ans et consorts d'universit\u00e9, mais quand on parle par exemple de gens qui qui souffrent de polytoxicomanie, j'ai remarqu\u00e9 qu'on met en place, \u00e9norm\u00e9ment de choses, parfois on n'en met pas assez en place on travaille par exemple au niveau f\u00e9d\u00e9ral sur la r\u00e9vision de la loi sur l'assurance- invalidit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment pour aider les gens qui sont en rupture pour les r\u00e9ins\u00e9rer on on essaie de trouver des solutions et ce qui me fascine, c'est qu'en fin de compte, s'il a pas une petite volont\u00e9 de la part de la personne concern\u00e9e, on peut, mais tout ce qu'on veut en place, \u00e7a ne marche jamais, je crois que c'est ce qui est le plus le plus d\u00e9solant encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:33) [88%] :\r\nFaut -il avoir la volont\u00e9, c'est un peu \u00e7a en fait finalement ce que vous \u00e9crivez, Pascale Kramer c'est comment na\u00eet cette volont\u00e9 de s'en sortir, oui, quoi, je pense que oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:40) [88%] :\r\nOn a la chance de la voir ou pas, moi, je sais que je suis quelqu'un de 13 r\u00e9siliant tragiques ont d\u00e9couvert le mot de r\u00e9silience, me suis dit qu'il \u00e9tait assez fait pour moi, moi, j'aime me, je me suis pris des r\u00e2teaux, mais je sais que voil\u00e0 je je pleure un bon coup et puis je je sais me relever, donc moi j'ai c'\u00e9tait cette capacit\u00e9 -l\u00e0 mais je vois tr\u00e8s bien qu'il y a des gens qui n'y arrive pas, quoi, et c'est pas du tout qu'ils ont moins de volont\u00e9 ou et puis il y a aussi les, les, les blessures quant vous parlez d'ch\u00f4mage c'est vrai que 4 mois ch\u00f4mage alors selon commun c'est c'est \u00e7a, \u00e7a flingue un d'\u00eatre d'\u00eatre refus\u00e9 de, de, de, de faire des demandes d'\u00eatre refus\u00e9e, \u00e7a peut casser, m\u00eame des gens qui ont qui ont des, des, des, des, des bons outils apr\u00e8s je peut-\u00eatre qu'il y a des gens qui ne font pas assez d\u00e9form\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:19) [93%] :\r\nVous parlez de pleurer un bon coup et de repartir Philippe Nantermod \u00e7a vous arrive de verser une larme, comme tout le monde, enfin, vous \u00eates du Style vous pouvez un bon coup pleurer au cin\u00e9ma, mais m\u00eame dans la vie tous les jours bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:30) [92%] :\r\n\u00e7a m'arrive pas trop souvent, heureusement, mais je crois qu'on a, on a tous nos, nos faiblesses et nos forces c'est c'est une banalit\u00e9 de le dire, par contre je oui si vous voulez entrer sur le terrain politique, je pense qu'il est, il est important, quand on met en place un syst\u00e8me social et quand on r\u00e9fl\u00e9chit, que le syst\u00e8me vise juste et on doit, on doit assister, mais on ne va pas faire de l'assistanat et la diff\u00e9rence entre les 2 est parfois t\u00e9nue, c'est, c'est c'est, je crois que c'est ce qui distingue alors si je peux envoyer une pique le socialisme du lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:59) [85%] :\r\nAlors est -ce que vous aimez la f\u00eate Philippe Nantermod tout le monde oui sur Instagram notamment vous voit souvent lever le coude justement pas tant que \u00e7a, apr\u00e8s une course peut-\u00eatre et puis vous Pascale Kramer oui mais je ne suis pas une si grande f\u00eate \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:13) [86%] :\r\n\u00e7a, j'aime bien, moi, j'aime les les Les j'aime les d\u00eeners j'aime parler avec les gens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:18) [90%] :\r\nLa convivialit\u00e9 autour d'une bonne variable, h\u00e9 bien c'est Big Boy sur la premi\u00e8re avec Olena et toute la nuit et c'est tout de suite et s'apparente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:30) [97%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez-. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:01) [74%] :\r\nAh, il est sans appel et \u00e7a de bonne taille, la toile ta\u00efwanais, l'endroit est renvoy\u00e9 pour moi- m\u00eame, bon bah oui, ben on perd non mais donc plus de la campagne d'amalgame avec Jacques, pas plus, il a \u00e9t\u00e9 clairement abeilles de combattants \u00e0 ma mais d'abord d'un amour m\u00eame d'apr\u00e8s oui donc fr\u00e9quemment pommade qui ont qui est en format de leur toxicit\u00e9 proc\u00e8s carr\u00e9ment dans la stricte, moi je crois que nous, a un pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:30) [72%] :\r\nQue c'est mesdames bunga-bunga ouais de nos votre de thalasso chinois oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:34) [81%] :\r\nPourquoi d'un bonnet \u00e0 Saint-Cloud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:11) [68%] :\r\nEt \u00e7a, et \u00e0 BNP la Goldman, soit de la raison invoqu\u00e9e que pour toute la madame Mammouth tout public Hip-Hop donc son soit un bien et mal compris des d\u00e9bats et de barbier le web avec une seul mais quand aux arr\u00eats cin\u00e9ma tous voter pour un an, Madonna et il tentait Superman et qui ne peut \u00eatre expuls\u00e9 craignent donc nos bo\u00eetes de d\u00e9cor de de foyer en foyer, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:39) [64%] :\r\nEt puis a souhait\u00e9 Point croit au pas bon \u00e7a une marque Flahaut, mais on sait ivrogne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:46) [76%] :\r\n\u00e7a peut pas d'accord assez pluvieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:53) [71%] :\r\nEh bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:02) [89%] :\r\nBig Boy on a \u00e9t\u00e9 sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez 1er rendez- vous aujourd'hui autour de la table, 2 invit\u00e9s, Pascale Kramer, \u00e9crivaine, ainsi que Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, nous allons jouer au qui a dit que vous avez donn\u00e9 des interviews j'en extrait quelques phrases et vous allez devoir vous reconna\u00eetre qui a dit : je ne les ai pas vus pendant une ann\u00e9e et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:25) [82%] :\r\nSerait \u00e7a, donc op\u00e9ration du 22 f\u00e9vrier 2011 \u00e7a date un petit peu, c'est vrai \u00e7a, de quoi s'agit -il \u00e0 ce g\u00eane mais mes 2 fr\u00e8res voil\u00e0 vos parents divorc\u00e9s, votre m\u00e8re est parti au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:35) [83%] :\r\nOui, oui, mes parents ont ouais, ce sont ces prisons divorc\u00e9 et puis pendant on \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 les fr\u00e8res pendant une ann\u00e9e et puis finalement tout est rentr\u00e9 dans l'ordre, mais c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e difficile pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:47) [89%] :\r\nC'\u00e9tait justement pour vous, vous en parlez dans plusieurs interviews \u00e0 cette \u00e9poque une grande d\u00e9chirure, quand m\u00eame, non, vous avez, vous avez l'air de pas vouloir vous \u00eates en non j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:55) [92%] :\r\nR\u00e9cemment, je crois que je me suis d\u00e9j\u00e0 \u00e9tendu sur cette question, mais je crois pour tous les enfants comme tous vos parents s\u00e9pare, c'est quelque chose quand m\u00eame d'assez marquant et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 en particulier par cet cet \u00e9loignement, mais en m\u00eame temps du recul, je l'ai dit aussi, c'est cet \u00e9loignement m'a m'a permis de me rapprocher apr\u00e8s que ce soit de ma m\u00e8re ou de mes fr\u00e8res et puis finalement j'ce qui m'a fascin\u00e9, c'est la la capacit\u00e9 qu'ont les enfants de s'adapter au monde qui les entoure et dans ma vie professionnelle, justement, je l'ai, je l'ai, je l'ai constat\u00e9 plusieurs fois, c'est souvent davantage les parents qui ont de la peine \u00e0 se remettre d'un divorce, puisque les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:31) [90%] :\r\nVous devenez en fait maintenant de la mati\u00e8re litt\u00e9raire pour Pascale Kramer, qui reconna\u00eet peut-\u00eatre voil\u00e0 une d\u00e9faillance familial, hein, parce que les Kramer, vous avez \u00e9tudi\u00e9 la question, allez fraise, c'est un peu l'\u00e9chec de la bienveillance qui a dit \u00e7a, bah c'est moi \u00e0 propos. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:48) [87%] :\r\nEnfin, \u00e0 propos de mon dernier livre, enfin de la la famille face \u00e0 ce ce ce ce Romain qui est en mon addiction totale et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:56) [91%] :\r\nCe jeune homme, donc attention dans votre livre, la famille, \u00e9ditions Flammarion, une famille, une famille voil\u00e0, pardon et et donc ce roman- l\u00e0 est -ce qu'il aurait pu \u00eatre une personne de votre famille ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:08) [91%] :\r\nOui, je pense qu'alors, franchement, je pense qu'aucune famille peut se dire qu'elle qu'il d'ailleurs \u00e0 travers ce livre, je d\u00e9couvre que autour de moi, ou dans les les gens chez mon \u00e9diteur, enfin qui a pratiquement toutes les familles il y a quelqu'un qui, qui part un peu en sucette et et donc je crois que personne n'est \u00e0 l'abri, oui, \u00e7a aurait pu \u00eatre quelqu'un de ma famille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:28) [89%] :\r\nPourquoi on n'en parle pas justement pour cr\u00e9er cette esp\u00e8ce de secret, pourquoi il faut des \u00e9crivaine pour parler de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:33) [90%] :\r\n\u00e7a reste toujours tellement mais je pense que non, mais je pense que les gens ont pas mais apr\u00e8s c'est vrai qu'on n'a pas toujours l'occasion de ben, de raconter des choses qui sont quand m\u00eame qui reste tr\u00e8s tr\u00e8s intime mais de toute fa\u00e7on tous les gens voil\u00e0, tous les gens qu'on voit \u00e0 la rue ou on ben ils ont une famille donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:50) [80%] :\r\nVoil\u00e0 cette famille existantes ou inexistante et qui soutient ou qui laisse tomber en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:54) [89%] :\r\nOui, et l\u00e0, on le dit Harlem c'est famille, oui, oui, c'est une famille qui aimante, hein, j'ai vraiment cherch\u00e9 \u00e0 d'abord pas chercher les, les, les, les, les responsabilit\u00e9s parce que je pense pas qu'on soit responsable de \u00e7a et puis qu'on croit qu'on essaie alors on s'y prend peut-\u00eatre mal, mais quoi qu'on c'est l\u00e0, c'est vraiment une famille o\u00f9 tout le monde essaye les gens essayent de se prot\u00e9ger les uns les autres et essaye de de faire au mieux pour ce pour ce Romain, mais ils y arrivent pas, puis surtout lui fuit enfin il y a, il y a une une strat\u00e9gie de de fuite d'\u00e9vitement de, de, de, de mensonges pour voil\u00e0 c'est c'est parce que pour moi c'est un grand myst\u00e8re d'avoir rencontr\u00e9 ces ces gens c'est c'est c'est c'est vraiment c'est \u00e7a reste une \u00e9nigme absolue et et j'avais envie que \u00e7a reste une \u00e9nigme aussi pour le, pour le lecteur, on sait pas pourquoi et on ne sait pas comment leur comment soigner \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:44) [93%] :\r\nUne phrase, encore une, oui \u00e7a m'arrive de m'entra\u00eener devant la glace c'est rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:49) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est pas moi, je sais pas moi d'ailleurs dans Mise au point, c'\u00e9tait le 30 novembre 2008, \u00e7a a pas absolument, c'est une chose, \u00e7a et \u00e7a : un portrait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s chouette de vous, on vous voit tout gamin enfin ados fans de jeux vid\u00e9o avec une dr\u00f4le de coupe de cheveux, enfin c'est assez rigolo et puis vous dites, notamment, \u00e0 un moment donn\u00e9, que vous entra\u00eenez devant la glace pour avoir l'air un petit peu justement convaincant \u00e0 compter nous p\u00e9naliserait Sarkozy non mais oui, c'est l'\u00e9mission o\u00f9 justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:16) [88%] :\r\nBref, vous savez comment \u00e7a marche, une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9, hein, on vous on vous fait prendre des pauses et puis alors, il m'avait mis 3 ordinateurs Nedim, un discours de, j'avais dit que j'appr\u00e9ciais, Nicolas Sarkozy, Tony Blair, enfin j'fait une liste et puis on a \u00e9mis un discours \u00e7a r\u00e9siste Jamy non c'bof, c'est un peu c'est pas la m\u00eame le lendemain \u00e9poque exactement, mais je crois que c'est Sarkozy a quand m\u00eame aussi apporter quelque chose dans le discours politique et a \u00e9t\u00e9 une rupture en \u00e0 bien des \u00e9gards, mais pour revenir \u00e0 votre question, oui, alors il y avait, il y avait ce cette \u00e9mission puis m'avait demand\u00e9 si je m'entra\u00eenais \u00e0 prendre la parole en public, c'\u00e9tait il y a une dizaine d'ann\u00e9es, donc j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:52) [86%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates hyper convaincant, vous aviez d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a une gestuelle, une mani\u00e8re de de haranguer la fin et puis d'\u00eatre vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, vraiment tr\u00e8s convaincant ah ben merci \u00e9coutez c'est un sa m\u00e9thode sont souvent politique, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s au s\u00e9rieux, ado, en fait c'est \u00e7a, alors je sais pas si je me prenais tr\u00e8s vous savez mais \u00e7a march\u00e9 peut-\u00eatre que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:12) [89%] :\r\nOui, \u00e7a marche pas, j'ai, j'avais envie de faire de la politique vends, j'avais envie, j'aimais d\u00e9battra en 2008 j'avais je sortais d'une campagne de votation f\u00e9d\u00e9rale, je m'\u00e9tais \u00e9norm\u00e9ment impliqu\u00e9 Jean-Louis fait d'autres apr\u00e8s, et je trouve \u00e7a passionnant de se battre pour une id\u00e9e pour un objet et puis d'aller le d\u00e9fendre partout : allez, allez, allez, allez faire des, des, des fonds de salle vous avez 10 personnes qui sont qui qui viennent \u00e9couter un d\u00e9bat et puis y croire \u00e0 fond et \u00e7a c'est depuis que je le 1er jour que je fais de la politique, j'envie d'en faire et si on veut le faire le mieux : il faut aller dans un parlement et j'ai eu la chance jusqu'ici de pouvoir si\u00e9ger dans 2 parlements diff\u00e9rents et pourvu que \u00e7a dure, mais c'est une c'est une passion pour moi, vraiment, et votre plus grande d\u00e9sillusion politique Philippe Nantermod oui, y en a en politique, vous avez tous les jours des d\u00e9sillusions, vous avez aid\u00e9, vous d\u00e9fendez un projet vous pensiez qu'il allait \u00eatre qu'il allait \u00eatre adopt\u00e9es et puis finalement il s'effondre et si vous arr\u00eatez aux d\u00e9sillusions vous arr\u00eatez tr\u00e8s vite parce que la, la politique est faite \u00e7a parce que c'est quoi votre moteur sacr\u00e9 avoue alors l\u00e0 c'est les fois o\u00f9 \u00e7a marche, c'est \u00e7a, \u00e7a tient \u00e0 peu d'chose mais quand vous faites une motion par exemple et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la soutient quand vous d\u00e9posez un petit amendement et que vous voyez que vous avez pu \u00e0 votre niveau, faire changer un tout petit peu les choses, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9, c'est ce qu'a de plus gratifiant, c'est un peu grisant ce ce ce petit ce petit quelque chose et je crois que c'est ce qui vous motive pour aller \u00e0 la fois apr\u00e8s m\u00eame si entre- 2 vous avez dit d\u00e9faites, la fois o\u00f9 vous gagnez, \u00e7a vous fait progresser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:31) [86%] :\r\nEt les caricatures, comment vous supportez c'est enfin je sais pas si la la les les m\u00e9dias suisses ont aussi, vous \u00eates pas par mordante, voil\u00e0, \u00e7a, je me suis toujours dit qu'de politique quand m\u00eame il faut il faut apprendre \u00e0 en prendre plein la gueule, si je peux me permettre et et \u00e7a joue, voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:45) [87%] :\r\nComment, comment vous traite de Tanguy, par exemple, ou alors oui toutes sortes de choses en fait finalement vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:52) [88%] :\r\nMais en d'abord, je pense qu'on se renforce, c'est l'entourage qui n'est pas forc\u00e9ment toujours pr\u00eat \u00e0 alors \u00e7a, moi j'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez \u00e9pargn\u00e9 Les c'est jamais tr\u00e8s m\u00e9chant, mais je vois des gens qui se sont fait attaqu\u00e9 tr\u00e8s violemment qu'on fait des erreurs parfois et puis qui se retrouve vraiment \u00e9cras\u00e9 publiquement pour le pour l'entourage de tr\u00e8s difficile, mais \u00e0 titre personnel de Lusaka Courseaux, vous avez pas mal de confort, semble -t-il, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui, qui vous permet de rebondir, ben je pense qu'il faut il faut pas trop s'en trouve \u00e7a arrive, il faut croire en soi mais non plus pas trop se monter la t\u00eate et puis peut-\u00eatre que justement ces critiques, c'est ce qui vous permet de de rester un peu les pieds sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:30) [84%] :\r\nPascale Kramer en une seconde la critique qui voulait vous a le plus permis d'avancer en une seconde, monsieur, il ne savait pas, c'est pas en plus, je sais que c'en est une mais je la trouve pas la fuite de \u00e7a, c'est pas grave, parce les Lucas Torrent bonjour, bonjour, vous venez pour l'\u00e9mission d'apr\u00e8s 7 ans \u00e0 l'abordage vous retrouve apr\u00e8s le flash info quel programme aujourd'hui, on va aller dans le nord de l'Irak en territoire autonome kurde et on va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:54) [86%] :\r\nConstruire un monast\u00e8re en monast\u00e8re ben c'est c'est un sacr\u00e9 programme, c'\u00e9tait la guerre, il me dit : ben oui, c'\u00e9tait la gu\u00e9rilla mais Daech maintenant les communaut\u00e9s pour qu'elle retravailler ensemble et voir comment \u00e7a se passe et qu'une ONG fran\u00e7aise sous poudr\u00e9s l\u00e0 au-dessus, on se r\u00e9jouit de d\u00e9couvrir tout \u00e7a merci beaucoup Pascale Kramer, \u00e9crivaine, ainsi que Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan d'\u00eatre venu de 1er rendez- vous faire votre premi\u00e8re rencontre merci beaucoup aujourd'hui S\u00e9bastien me qui a assist\u00e9 d'un jeune stagiaire qui r\u00e9glait les manettes la programmation musicale est sign\u00e9e Jean Baptiste romance notre attach\u00e9 de production c'est Marylin regard 1er rendez- vous revient demain \u00e0 14 heures et pour le moment sur la premi\u00e8re, il est 15 heures Treiber une fin de journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:33) [85%] :\r\nEt \u00e0 tout bient\u00f4t au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T13:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kramer, Pascale", "role": "Ecrivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "avocat, conseiller national PLR VS, conseiller nationale PLR (VS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B41E0645-6EAC-454F-ACA1-35F10DE0852E", "internalArchiveId": "B41E0645-6EAC-454F-ACA1-35F10DE0852E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'Union d\u00e9mocratique du Centre (UDC) Suisse, qui se d\u00e9fend par rapport au manque de soutien du peuple aux initiatives de l'UDC sur la Cour europ\u00e9enne et la libre circulation", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cheurfa, Karine;CATINFO_AVR2018; DIR TELEPHONE FIXE;R\u00f6sti , Albert\r\nLes Suisses soutiennent la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS et publi\u00e9 dimanche dans la NZZ. L'UDC est particuli\u00e8rement d\u00e9savou\u00e9e. Interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.\r\n\r\n* * Les Suisses et l'Europe: interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse  ALBERT R\u00d6STI, direct t\u00e9l\u00e9phone ** 03 / mobile ** 56\r\n*** 7h18 sur la Premi\u00e8re... \r\nOn re\u00e7oit le pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.. \r\nBonjour Albert R\u00f6sti! \r\nMerci d'\u00eatre avec nous\r\nOn vous a invit\u00e9 pour \u00e9voquer un sondage publi\u00e9 hier dans la NZZ am Sonntag..\r\nil dit deux choses.. \r\nLa premi\u00e8re: c'est que les Suisses soutiennent la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUne majorit\u00e9 plebiscite le mod\u00e8le d'accord que le conseil f\u00e9d\u00e9ral n\u00e9gocie actuellement avec l'Union.. \r\nAutre enseignement de ce sondage... L'UDC est d\u00e9savou\u00e9e. \r\nEn tout cas, ses initiatives... sur les juges \u00e9trangers et contre la libre circulation..  recueilleraient des avis d\u00e9favorables. \r\n***Albert R\u00f6sti que se passe-t-il? \r\nUn vent d'europhilie balaie-t-il la Suisse?\r\n***82% des Suisses des sond\u00e9s veulent maintenir les bilat\u00e9rales... \r\n\u00e7a vous surprend, vous qui n'h\u00e9sitez pas \u00e0 les remettre en jeu? \r\n****Dans le journal de 7h.. le conseiller national PLR vaudois Laurent Wehrli laissait entendre que vos propositions \"jusqu'au-boutistes\" ont fait comprendre aux Suisses l'importance des bilat\u00e9rales. \r\nVous \u00eates all\u00e9 trop loin? \r\n- Vous vous \u00eates tir\u00e9 une balle dans le pied?\r\n*****vous avez fait \u00e9lire Ignazio Cassis.. C'est un peu votre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.. \r\nIl s'en sort bien dans ce sondage.. vous pas\r\nVous regrettez? \r\nDANS LE DETAIL: \r\n- Parmi vos propositions, l'initiative contre les juges \u00e9trangers sur laquelle nous devrions voter \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. Seulement 43% de \"oui\" selon ce sondage. C'est mal parti?\r\n- Votre autre initiative, actuellement en r\u00e9colte de signatures, celle contre la libre circulation recueille encore moins d'avis favorables. 27% de oui. Le pas de trop?\r\n*****A un an et demi des f\u00e9d\u00e9rales... alors que vous tableu sur l'Europe pour votre campagne... Comment comptez-vous renverser la vapeur?\r\n-  On ne peut pas dire que le contexte soit favorable \u00e0 vos id\u00e9es... La migration, l'asile baissent... N'avez-vous pas l'impression de taper \u00e0 c\u00f4t\u00e9? Les Suisses s'inqui\u00e8tent surtout du montant de leur facture d'assurances maladie...\r\n*****Ce sondage montre un clair soutien au projet d'accord institutionnel. A la proposition de tribunal arbitral notamment... \r\nUn organe paritaire et \u00e0 priori impartial, puisque non politis\u00e9. \r\nO\u00f9 sont les \"juges \u00e9trangers\"?\r\n***Les Suisses soutiennent aussi un majorit\u00e9 une reprise contraignante mais non-automatique du droit europ\u00e9en. \r\nLe Parlement se prononcera. Le peuple, en cas de r\u00e9f\u00e9rendum. O\u00f9 est le probl\u00e8me?", "durationSec": 437, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511813", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicThemes": ["initiative populaire", "politique ext\u00e9rieure"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)", "UDC Suisse"], "alternativeTitle": ["Les Suisses et l'Europe: interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse / LME_2018-04-30T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 30.04.2018"], "alternativeSummary": ["Les Suisses soutiennent la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS et publi\u00e9 dimanche dans la NZZ. L'UDC est particuli\u00e8rement d\u00e9savou\u00e9e. Interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-9511813"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:00Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n18 on re\u00e7oit le pr\u00e9sident de l'UDC suisse bonjour Albert R\u00f6sti bonjour madame, merci d'\u00eatre avec nous Monsieur on vous a invit\u00e9 pour \u00e9voquer un un sondage publi\u00e9 hier dans la NZZ Am Sonntag sondage qui dit 2 choses : la premi\u00e8re, c'est que les Suisses soutiennent la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une majorit\u00e9 pl\u00e9biscitent le mod\u00e8le d'accord que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n\u00e9gocie actuellement avec l'Union et puis autre enseignement de ce sondage monsieur Rushdie, c'est que l'UDC passablement d\u00e9savou\u00e9e en tout cas, vos initiatives sur les juges \u00e9trangers et contre la libre circulation vos initiatives recueilleraient des avis d\u00e9favorables monsieur qu'est ce qui se passe est -ce qu'un vent \u00e9tonnant d'europhilie balaie \u00e9rectiles la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [88%] :\r\nNon, je ne peux pas je ne, je ne vois pas la situation dans cette chose, alors il faut quand m\u00eame voir ce sondage peu plus diff\u00e9renci\u00e9s, on n'a pas men\u00e9 des campagnes annihil\u00e9 pour les contraires : contre un accord institutionnel avec le la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne non je je vois pas un grand changement, en fait, on est 13 pourcent sont contre une une adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe qu'on est, c'est quand m\u00eame un signe assez clair qu'on qu'on veut pas s'adapter et je pense en faisant cette sondage les, les gens ont manqu\u00e9 ce qui \u00e9tait demand\u00e9 aux manque aussi une certaine information par exemple on dit une majorit\u00e9, c'est la taupe raciale peut vous faites et pour une commission d'arbitrer dans la communaut\u00e9 europ\u00e9enne. \r\nIl s'une majorit\u00e9 et contre la Cour europ\u00e9enne, mais ils ne savent pas que, aussi, si on a des d\u00e9cisions dans une commission d'arbitre qu'\u00e0 qu'\u00e0 la fin c'est c'est la Cour europ\u00e9enne qui d\u00e9cide, car finalement par Giscard ne 90 pourcent des lois dans les bilat\u00e9rales sont des lois europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [89%] :\r\nAlors Monsieur Rushdie, l\u00e0 vous parlez effectivement de la proposition d'un tribunal arbitral peut-\u00eatre \u00e0 ou s'on vous a compris comme \u00e7a, probl\u00e8me : on vous a compris, mais peut-\u00eatre un peu avant d'aller dans les d\u00e9tails, il y a, il y a un chiffre qui est int\u00e9ressant, le dernier vote au fond sur l'Union europ\u00e9enne sur les bilat\u00e9rales c'est le 9 f\u00e9vrier 2014, le peuple suisse vous donne raison, et l\u00e0 on dit 82 pourcent des sond\u00e9s en tout cas, veulent maintenir ces bilat\u00e9rales est ce que, l\u00e0 aussi, vous dites, ils ont pas compris la question o\u00f9 il y a quand m\u00eame un changement dans l'opinion publique par rapport \u00e0 cette voie bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [82%] :\r\nAlors, on a toujours dit, m\u00eame l'UDC attire \u00e0 dire : rencontre avec ses robes de nos me nos adversaires conna\u00eet pour les contrats bilat\u00e9rales alors si vous demandez le peuple si on est pour ou contre c'est clair qu'on a une grande majorit\u00e9 qui dit pour m\u00eame l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [88%] :\r\nVous \u00eates pour vous \u00eates d'accord, de les remettre en jeu surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [84%] :\r\nNon, m\u00eame la haine m\u00eame les membres pendant de l'UDC et dans avec cette initiative, c'est juste en \u00e9carter un contrat bilat\u00e9ral c'est c'est celui de la Syrie par c'est que la COD des personnes qui est li\u00e9 avec 5 contrats dont et dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 environ 120 contre. \r\nEn totale et c'est clair, si vous demandez que est ce qu'on est pour ou contre les bilat\u00e9rales, vous avez toujours vous aurez eu m\u00eame en 2014 une une grande majorit\u00e9, alors l\u00e0 les gens comprennent mais il n'en n'ont pas tous les d\u00e9tails, c'est \u00e7a, c'est moi, je dis pas que les gens conscients qu'on pr\u00e9pare pas du tout, alors, et on a un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est clair, on a, on a l\u00e0 l'immigration et \u00e0 ABC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [88%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [85%] :\r\nMais moi je dis il faut quand m\u00eame organiser les pompes de pomper avant avant le feu br\u00fble de nouveau et nous avons, mais nous en sommes en train de collecter cette initiative pour \u00e9carter la d\u00e9put\u00e9e, que la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [89%] :\r\nParce qu'il aime, selon ce sont bel et bon, mais vraiment pas le ferait vraiment pas le plein 27 pourcent d'oui mais vous avez raison, dit, dire que la compagnie n'a pas encore commenc\u00e9, on entendait dans le journal de 7 heures le conseiller national PLR Vaudois Laurent vers lui laisser entendre qu'au fond, avec ces 2 initiatives que vous avez cit\u00e9, celle des juges \u00e9trangers et celle sur la libre circulation, l'UDC est juste all\u00e9 beaucoup trop loin, que le monde de l'\u00e9conomie s'en est rendu compte que les Suisses s'en sont rendus compte, il dit que vous vous \u00eates tir\u00e9 une balle dans le pied, qu'est ce que vous pensez, par rapport \u00e0 \u00e7a et c'est vrai que dans les milieux \u00e9conomiques, on entend des gens r\u00e2ler, excusez -moi le terme, sur ses initiatives de de l'UDC, vous \u00eates all\u00e9 trop loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [86%] :\r\nOui, il faut, il a \u00e0 faire une une diff\u00e9rence une une meilleure diff\u00e9renciation, parce que si on dit de milieux \u00e9conomiques sent beaucoup des f\u00e9d\u00e9rations, c'est juste ce sont aussi les les grandes, les grandes entreprises la registre je vous dis simplement les les grandes entreprises, c'est clair qu'ils veulent pouvoir acc\u00e8s aux collaborateurs de toute l'Europe, qui sont aussi qui qui viennent aussi a pris un salaire inf\u00e9rieur mais c'est pas tout \u00e0 fait dans l'int\u00e9r\u00eat du peuple dans l'int\u00e9r\u00eat du petites et moyennes entreprises L \u00e0, la c'est clair, alors moi je vois autre tra\u00eene si si je suis dans les routes pour collecter les signatures, \u00e7a marche, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, \u00e7a marche assez vite, alors on s'on est on est pour les bilat\u00e9rales \u00e7a c'est tout juste, mais on se pr\u00e9occupe quand m\u00eame aussi toujours de la migration si demand\u00e9 les 2 on fait peut-\u00eatre maintenant la priorit\u00e9 sur les bilat\u00e9rales, moi je vois toujours la choses le chemin pour les 2, alors non, jeudi, il faut avoir un instrument, c'est tout d'un coup, on a de nouveau vite en 1000 personnes qui immigrants 6 au au au lieu de 2 8000 que quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit quand on a invent\u00e9 la C\u00e9cilia, c'est-\u00e0-dire des personnes il faut il faut avoir quand M\u00e9mona instrument pour g\u00e9rer migration nouveau nous voulons jamais \u00e9viter que que les les ouvriers les, les, les employ\u00e9es n\u00e9cessaire viennent ensuite ce qui en a besoin, mais tout ce qu'on a pas besoin o\u00f9 on a une toute autre ch\u00f4mage par exemple dans la branche de la construction dans la h\u00f4tellerie l\u00e0 o\u00f9 on a d'autres ch\u00f4mage qui qui est qui qui augmente, on veut pouvoir g\u00e9rer l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [86%] :\r\nOui bien s\u00fbr R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [87%] :\r\nC'est pour un un \u00e9tat souverain, c'est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [93%] :\r\nMonsieur Rushdie ma derni\u00e8re question : vous avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces 5 derni\u00e8res minutes, nous sommes pour les bilat\u00e9rales, or vous faites signer un texte qui est compte la libre circulation, c'est la 2\u00e8me fois l'Union europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : on ne n\u00e9gocie pas la libre circulation des personnes, concr\u00e8tement, vous \u00eates d'accord de la remettre en jeu une fois de plus, ou pas, o\u00f9 j'ai pas compris. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:37) [85%] :\r\nOr au avait bien compris, on a environ 120 ou m\u00eame plus ce contrat bilat\u00e9rales, on est derri\u00e8re ces contrats mais on veut \u00e9viter un contrat, \u00e7a c'est tout juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [60%] :\r\nNon merci institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:52) [94%] :\r\nEt on laisse m\u00eame le temps d'une ann\u00e9e, m\u00eame si on a si le peuple, un jour, il y a 4 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:58) [91%] :\r\nOn aura 4 ans maintenant un jour adopt\u00e9 cette cette initiative, on peut toujours n\u00e9gocier sur les autres, de laisser tous les autres bilat\u00e9rales qui sont en faveur de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [94%] :\r\nAlbert R\u00f6sti je vous remercie d'\u00eatre venu d\u00e9crypter ce sondage pour nous, en Direct ce matin je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:14) [95%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi \u00e0 tout le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:31:32Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "pr\u00e9sident de l'Union d\u00e9mocratique du Centre (UDC) Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7FF13AD-38D8-4DF1-911B-C0112BC42337", "internalArchiveId": "B7FF13AD-38D8-4DF1-911B-C0112BC42337", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - La Suisse a mal \u00e0 sa pauvret\u00e9", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Au royaume de la noble Helv\u00e9tie, si fi\u00e8re de sa r\u00e9ussite \u00e9conomique au coeur de l'Europe, il ne fait d\u00e9cid\u00e9ment pas bon \u00eatre pauvre. Le nombre de ch\u00f4meurs en fin de droit approche les 615'000, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS), et ce nombre a une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 augmenter.\r\n\r\n* * Signature de Roger Guignard - La Suisse a mal \u00e0 sa pauvret\u00e9 (SIGNATURE 30.04 LA SUISSE A MAL A SA PAUVRETE)  ROGER GUIGNARD, direct studio Lausanne\r\n7 H 26\r\nPlace \u00e0 Signature.\r\nRoger Guignard, bonjour.\r\nLa Suisse a mal \u00e0 sa pauvret\u00e9.\r\nC'est votre commentaire.\r\nAu royaume de la noble Helv\u00e9tie, si fi\u00e8re de sa r\u00e9ussite \u00e9conomique au coeur de l'Europe, il ne fait d\u00e9cid\u00e9ment pas bon \u00eatre pauvre. Le simple mot de pauvret\u00e9, d\u00e9j\u00e0, est absent du langage de nombreux politiciens et frise le sujet tabou. La croissance reprend, le plein emploi est l\u00e0 : la Suisse prosp\u00e8re regarde ses pauvres, quand elle les reconna\u00eet, \u00a0comme une sorte de dommage collat\u00e9ral. La ran\u00e7on de sa r\u00e9ussite, en quelque sorte. D'ailleurs, le nombre de ces d\u00e9munis.ch\u00f4meurs en fin de droit, familles monoparentales, working poors - pr\u00e8s de 615'000 selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Statistique - , ce nombre a une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 augmenter. D\u00e8s lors, il faut agir\u00a0!\r\nEt la batterie de mesures annonc\u00e9es ces derni\u00e8res semaines laisse pantois\u00a0: c'est d'abord la tr\u00e8s riche Conf\u00e9d\u00e9ration - 9 milliards de b\u00e9n\u00e9fice l'an dernier - qui r\u00e9duit son aide et consacrera d\u00e9sormais 500'000 francs par ann\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention du fl\u00e9au. Un montant d\u00e9risoire, pour ne pas dire mesquin. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce aussi au monitorage de la pauvret\u00e9, on ne va pas gaspiller de l'argent pour analyser la situation et l'\u00e9volution de cette r\u00e9alit\u00e9 (l\u00e0). Plus grave encore\u00a0: en Suisse al\u00e9manique, les attaques contre les montants de l'aide sociale se multiplient. Coupes de 8 % dans le canton de Berne et jusqu'\u00e0 30% \u00e0 B\u00e2le-Campagne, ou un motionnaire UDC pr\u00f4ne m\u00eame le minimum vital absolu - 300 francs par mois. A moins que la personne se montre \u00ab\u00a0int\u00e9gr\u00e9e, motiv\u00e9e et engag\u00e9e\u00a0\u00bb. Chacun sait qu'il suffit d'\u00eatre motiv\u00e9 pour sortir de la d\u00e8che...\r\nBien au-del\u00e0 de la bagarre gauche-droite autour de ce qu'on appelle pudiquement la \"politique sociale\", au-del\u00e0 des d\u00e9nis ou des tours de vis,  une phrase de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Georges Bernanos r\u00e9sonne tr\u00e8s fort ce matin\u00a0: \u00ab\u00a0c'est l'injuste humiliation du pauvre qui fait les mis\u00e9rables\u00a0\u00bb\u00a0!", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9530809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - La Suisse a mal \u00e0 sa pauvret\u00e9", "Signature de Roger Guignard (vid\u00e9o) - La Suisse a mal \u00e0 sa pauvret\u00e9", "Signature de Roger Guignard - La Suisse a mal \u00e0 sa pauvret\u00e9 / LME_2018-04-30T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - La Suisse a mal \u00e0 sa pauvret\u00e9 / LME_2018-04-30T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Au royaume de la noble Helv\u00e9tie, si fi\u00e8re de sa r\u00e9ussite \u00e9conomique au c\u0153ur de l\u2019Europe, il ne fait d\u00e9cid\u00e9ment pas bon \u00eatre pauvre. Le nombre de ch\u00f4meurs en fin de droit approche les 615'000, selon l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS), et ce nombre a une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 augmenter.", "Au royaume de la noble Helv\u00e9tie, si fi\u00e8re de sa r\u00e9ussite \u00e9conomique au c\u0153ur de l\u2019Europe, il ne fait d\u00e9cid\u00e9ment pas bon \u00eatre pauvre. Le nombre de ch\u00f4meurs en fin de droit approche les 615'000, selon l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS), et ce nombre a une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 augmenter.", "Au royaume de la noble Helv\u00e9tie, si fi\u00e8re de sa r\u00e9ussite \u00e9conomique au c\u0153ur de l\u2019Europe, il ne fait d\u00e9cid\u00e9ment pas bon \u00eatre pauvre. Le nombre de ch\u00f4meurs en fin de droit approche les 615'000, selon l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS), et ce nombre a une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 augmenter."], "variantIds": ["ece-9511850", "ece-9511824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:59Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est pouss\u00e9e, la place de de signature Roger Guignard est avec vous, bonjour Roger bonjour la Suisse a mal \u00e0 sa pauvret\u00e9 c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute au royaume de la noble Helv\u00e9tie si fi\u00e8re de sa r\u00e9ussite \u00e9conomique au coeur de l'Europe, il ne fait d\u00e9cid\u00e9ment pas bon \u00eatre pauvre le simple mot de pauvret\u00e9 d\u00e9j\u00e0 est absent du langage, de nombreux politiciens et frise le sujet tabou : la croissance reprend le plein emploi et l\u00e0 la Suisse prosp\u00e8re regarde ses pauvres quand elle les reconna\u00eet comme une sorte de dommage collat\u00e9ral la ran\u00e7on de sa r\u00e9ussite en quelque sorte, d'ailleurs, le nombre de ces d\u00e9munis, ch\u00f4meurs en fin de droit, familles monoparentales working poor pr\u00e8s de 615'000, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ce nombre a une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 augmenter, d\u00e8s lors, il faut agir et la batterie de mesures annonc\u00e9es ces derni\u00e8res semaines, laisse pantois, c'est d'abord la tr\u00e8s riche Conf\u00e9d\u00e9ration 9 milliards de b\u00e9n\u00e9fice l'an dernier, qui r\u00e9duit son aide et consacrera d\u00e9sormais 500000 francs par ann\u00e9e au lieu de 2 millions \u00e0 la pr\u00e9vention du fl\u00e9au, un montant d\u00e9risoire pour ne pas dire mesquin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce aussi au monitorage de la pauvret\u00e9, on ne va pas gaspiller de l'argent pour analyser la situation et l'\u00e9volution de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, plus grave encore, en Suisse al\u00e9manique, les attaques contre les montants de l'aide sociale se multiplient, coupes de 8 pourcent dans le canton de Berne et jusqu'\u00e0 30 pourcent \u00e0 B\u00e2le- Campagne ou un motionnaire UDC pr\u00f4ne m\u00eame le minimum vital absolu 300 francs par mois \u00e0 moins que la personne se montre int\u00e9gr\u00e9e motiv\u00e9 et engag\u00e9, chacun sait qu'il suffit d'\u00eatre motiv\u00e9 pour sortir de la d\u00e8che, bien au-del\u00e0 de la bagarre gauche- droite autour de ce qu'on appelle pudiquement la politique sociale au-del\u00e0 des d\u00e9nis ou des tours tournevis, une phrase de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Georges Bernanos r\u00e9sonne tr\u00e8s fort ce matin c'est l'injuste humiliation du pauvre qui fait Les Mis\u00e9rables votre commentaire Roger, on peut le retrouver sur notre site RTS prend barres obliques signature Romain Clivaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:40:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A67EE84F-1274-464E-8FF5-02A27ACCCF9A", "internalArchiveId": "A67EE84F-1274-464E-8FF5-02A27ACCCF9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Roger Nordmann, chef du parti socialiste;Charles Julliard, vice pr\u00e9sident PDC;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC;Victor Do Prado, directeur \u00e0 Gen\u00e8ve du conseil et du comit\u00e9 de n\u00e9gociations commerciales \u00e0 l'OMC;Venditti;Quentin Maceiras, footballeur FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(18/ UK - DEMISSION MINISTRE DE L'INTERIEUR) Theresa May, la cheffe du gouvernement britannique a accept\u00e9 tard hier soir la d\u00e9mission d'Amber Rudd.\r\nSa ministre de l'Int\u00e9rieur affaiblie apr\u00e8s plusieurs scandales li\u00e9 \u00e0 la politique en mati\u00e8re d'immigration. \r\nUne d\u00e9mission qui fragilise le gouvernement de Theresa May, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections locales, Alexandre Habay\r\n---- \r\nDepuis plusieurs jours Amber Rudd \u00e9tait dans la tourmente. Deux scandales sont venus ternir le travail de la ministre de l'Int\u00e9rieur. Le dernier en date portait sur des objectifs chiffr\u00e9s d'expulsions d'immigr\u00e9s clandestins. Amber Rudd avait ni\u00e9, devant une commission parlementaire \u00eatre au courant de l'existence de tels objectifs. Or un document interne publi\u00e9 par le Guardian semble indiquer le contraire. Quelques heures apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations, Amber Ruddttait l'\u00e9ponge - c'\u00e9tait hier tard dans la soir\u00e9e. \"J'ai par m\u00e9garde induit le parlement en erreur\", \u00e9crit-elle dans sa lettre de d\u00e9mission. \r\n*** La ministre paie \u00e9galement pour le scandale li\u00e9 au traitement des immigr\u00e9s d'origine carib\u00e9enne\r\nOui le scandale dit de Windrush du nom du 1er bateau ayant d\u00e9barqu\u00e9 des travailleurs venus des Cara\u00efbes reconstruire la Grande-Bretagne apr\u00e8s la guerre. Ils avaient obtenu de rester dans le pays, d'autant que nombre d'entre eux sont citoyens britanniques car n\u00e9s pendant la p\u00e9riode coloniale. Mais ceux qui n'ont jamais r\u00e9clam\u00e9 de papiers en bonne et due forme ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s comme des clandestins courant le risque d'\u00eatre expuls\u00e9s. Theresa May avait d\u00fb s'excuser lors d'un sommet du Commonwealth, il y a deux semaines. La premi\u00e8re ministre perd maintenant une proche - Amber Rudd lui avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'Int\u00e9rieur - et se retrouve fragilis\u00e9e sur fond de d\u00e9chirement du parti conservateur \u00e0 propos du Brexit. Et le 3 mai prochain, un scrutin local fera office de test de popularit\u00e9 du gouvernement May.\r\n(Bve Afghanistan) Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nDeux attentats-suicides ont vis\u00e9 ce matin.....le si\u00e8ge des Renseingements....afghans...\u00e0 Kaboul...\r\nUn bilan provisoire du minist\u00e8re de la sant\u00e9 fait \u00e9tat d'au moins 21 morts...dont un photographe de l'Agence France Presse.\r\nOn compte aussi 27 bless\u00e9s...\r\nLe m\u00eame b\u00e2timent avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une attaque le mois dernier...\r\n(07/POMPEO AU PROCHE-ORIENT PA) *** Pour sa premiere tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, Mike Pompeo, le nouveau chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a affich\u00e9 la ligne dure de son pays vis-\u00e0-vis de l'Iran.\r\nMike Pompeo \u00e9tait de passage ce week-end en Arabie saoudite et en Isra\u00ebl. \r\nArriv\u00e9 hier soir \u00e0 Amman, le  nouveau chef de la diplomatie am\u00e9ricaine doit avoir aujourd'hui des entretiens avec des responsables jordaniens.\r\nRapha\u00ebl Grand, l'ancien directeur de la CIA, a \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9 le plein soutien de Washington pour ces pays du Moyen-orient...\r\n  0'55''\r\n((Mike Pomp\u00e9o a rendu visites aux alli\u00e9s des Etats-Unios contre l'influence iranienne. Le Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain a d\u00e9nonc\u00e9 les ambitions de T\u00e9h\u00e9ran de dopminer le Moyen-Orient. Il a aussi point\u00e9 du doigt les liens \u00e9troits que l'Iran entretient avec le terrorisme, en Syrie et au Y\u00e9men notamment. Ces visites en Arabie saoudite et en Isra\u00ebl pr\u00e9c\u00e8dent la d\u00e9coision attendue de Donadl Trump  de garde ou non les Etats-Unis dans l'accord nucl\u00e9aire iranien. \r\nSi les diriegeant suerop\u00e9ensw ont tent\u00e9 de ocnvaincre Trump de rester dans l'accord. Que ce soit \u00e0 Ryad ou \u00e0 Tel-Aviv, les positiosn fermes d\u00e9fendues par Washington y sont plut\u00f4t salu\u00e9es.\r\nLes premier spas de Mike Popeo en tant que Secr\u00e9atei d'Etat symbolisent en tout cas ce nouveua cap, cette  ligne plus dure emprunt\u00e9e par la diplomatie am\u00e9ricaine. \r\nApr\u00e8s les d\u00e9boirse de Rex Tillerson, Reste encore \u00e0 s'assurer que la voix du nouverau Secr\u00e9taire d'Etat s'accorde, cette fois-ci pour de bon, avec celle de son patron, le pr\u00e9sident. RG rtsinfo WH))\r\n(Bve Nucl\u00e9aire Iran) L'accord sur le nucl\u00e9aire iranien n'est en \"aucune mani\u00e8re n\u00e9gociable\".\r\nLors d'un \u00e9change avec son homologue francais Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident iranien a pr\u00e9venu hier qu'il n'accepterait \"aucune restriction au-del\u00e0 de ses engagements\" conformes aux r\u00e8gles internationales apr\u00e8s 2025.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, fervent opposant \u00e0 l'accord sign\u00e9 en juillet 2015, doit annoncer le 12 mai s'il se retire de l'accord nucl\u00e9aire \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9.\r\n(Bve Rohingyas) Apr\u00e8s le Bangladesh, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se rend aujourd'hui en Birmanie. \r\nUne visite attendue dans le contexte de crise des Rohingyas et report\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. \r\nL'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 le nettoyage ethnique visant cette minorit\u00e9 musulmane, une accusation rejet\u00e9e par le pays. \r\nPr\u00e8s de 700 000 personnes ont fui au Bangladesh les violences de l'arm\u00e9e birmane.\r\nAu programme de ces deux jours pour les ambassadeurs des Nations unies, une rencontre avec la dirigeante Aung San Suu Kyi et le survol de l'Etat de l'Arakan ou vivent les Rohingyas.\r\n(TF2 / OBJECTIFS PARTIS POLITIQUES EF 2019 PI) *** Un an et demi avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, les partis politiques d\u00e9voilent leurs objectifs... \r\nLe PLR ambitionne de devenir le 2\u00e8me parti du pays en d\u00e9passant les socialistes. Le PS lui visent 20% des voix. \r\nAlors que l'UDC veut juste se maintenir... \r\nMais le PDC, lui, refuse de donner un chiffre. \r\nAlors quelle est la meilleur strat\u00e9gie, donner ou pas des objectifs chiffr\u00e9s? \r\nElements de r\u00e9ponse avec Muriel Ballaman. \r\n   1'33''\r\n((La plupart des partis annoncent la couleur. C'est le cas, par exemple, du parti socialiste et de son chef de groupe Roger Nordmann. \r\nSON 10\"\r\nAu contraire, le PDC n'avance pas d'objectif chiffr\u00e9 selon son vice pr\u00e9sident Charles Julliard. \r\nSON 19\"\r\nUn \u00e9chec dont l'UDC a fait l'exp\u00e9rience aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011: son ancien pr\u00e9sident avait annonc\u00e9 vouloir d\u00e9passer 30% des voix. L'UDC n'y est tout juste pas arriv\u00e9e. Mais pas question aujourd'hui de pousser l'ambition plus loin pour son nouveau pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti. \r\nSON 18\"\r\nMais \u00e0 l'interieur d'un m\u00eame parti, on trouve des disciples des deux \u00e9coles. Si la direction du PDC par exemple ne donne pas de chiffre, on l'a entendu, sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale l'a fait pour lui: Doris Leuthard veut une augmentation de 5% aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un chiffre que certains PDC ont d\u00e9j\u00e0 relativis\u00e9 sans attendre le soir du 20 octobre 2019.))\r\n(TF4 / LE MERCOSUR, KESAKO (8h)) *** Le libre-\u00e9change est au coeur de la visite dans les pays du Mercosur entam\u00e9e hier (DI) \u00e0 Sao Paulo par Johann Schneider-Ammann. \r\nLe ministre de l'\u00e9conomie veut acc\u00e9l\u00e9rer la conclusion d'un accord entre l'AELE, dont la Suisse fait partie, et les membres fondateurs de cette union douani\u00e8re fond\u00e9e en 1991: Br\u00e9sil, Paraguay, Uruguay, et Argentine. \r\nEt cela malgr\u00e9 la r\u00e9ticence voire l'opposition des milieux paysans, qui craignent cette nouvelle concurrence \u00e9trang\u00e8re. \r\nDes n\u00e9gociations sont par ailleurs en cours entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur, qui aspire \u00e0 devenir une zone de libre-\u00e9change de premier plan. Olivier Schorderet\r\n----\r\nLe Mercosur se veut une union \u00e9conomique mais aussi politique, construite sur des valeurs d\u00e9mocratiques communes pour, \u00e0 l'\u00e9poque, tourner la page des dicatures militaires. Plusieurs pays sud-am\u00e9ricains s'y sont progressivement associ\u00e9s, avec le risque d'en \u00eatre temporairement bannis en cas de non-respect des principes de base. C'est le cas aujourd'hui du Venezuela. Mais le Mercosur monte en puissance estime Victor Do Prado. Il est Br\u00e9silien, et dirige \u00e0 Gen\u00e8ve le conseil et le comit\u00e9 de n\u00e9gociations commerciales \u00e0 l'OMC. \r\n   TF4-1 / 0'18''\r\nDes pays riches \u00e9galement en mati\u00e8res premi\u00e8res, comme le p\u00e9trole, et en ressources mini\u00e8res. Restent des talons d'Achille: une relative faiblesse de son cadre organisationnel, des crise de gouvernance, un net d\u00e9s\u00e9quilibre aussi entre le Br\u00e9sil, poids lourd de l'\u00e9conomie mondiale, et les autres. Et puis, la tentation du protectionnisme r\u00f4de. \r\n  TF4-2 / 0'24''\r\nPas anodin, m\u00eame si la question agricole semble pour l'heure dominer les d\u00e9bats: le Br\u00e9sil constitue pour la Suisse son principal partenaire en Am\u00e9rique du Sud, et l'Argentine en est le troisi\u00e8me. Derri\u00e8re le Mexique.\r\n(Bve M\u00f6venpick) Le groupe suisse M\u00f6venpick Hotels & Resorts passe sous pavillon francais... \r\nAccorHotels vient d'annoncer son rachat pour 560 millions de francs. \r\nLa transaction devrait \u00eatre finalis\u00e9e au second semestre.\r\nFond\u00e9 en 1973 en Suisse, la cha\u00eene M\u00f6venpick exploite 84 h\u00f4tels en Europe, au Moyen-Orient, en Afrique et en Asie.\r\nLes autres activit\u00e9s du groupe M\u00f6venpick ne sont pas concern\u00e9es par les changements.\r\n(09/1ER MAI VENISE \"FERME\" PA) *** A Venise, des portiques ont fait leur apparition ce week-end \u00e0 l'entr\u00e9e du centre-ville. \r\nDes portiques plac\u00e9s sur toutes les voies d'acc\u00e8s pour limiter le nombre de visiteurs. \r\nUne d\u00e9cision de la mairie de Venise qui veut ainsi lutter l'afflux massifs de touristes...\r\nDes touristes qui, certes repr\u00e9sentent la principale ressource \u00e9conomique de la ville...\r\nMais pour la municipalit\u00e9, Jean Baptiste Venditti, ils mettent aussi en danger la p\u00e9rennit\u00e9 du site. \r\n  0'53''\r\n((On croirait presque rentrer \u00e0 Disneyland en voyant les touristes s'aligner derri\u00e8re les portiques pour rentrer dans le centre de Venise. La mairie en parlait depuis des mois, et a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'agir. Elle ne fait d'ailleurs pas que limiter les acc\u00e8s \u00e0 pied mais \u00e9galement aux paquebots qui encombrent la lagune et d\u00e9versent chaque jour leur flot de vacanciers. \"Trop c'est trop\" a d\u00e9cid\u00e9 la municipalit\u00e9, apr\u00e8s avoir comptabilis\u00e9 pour le seul week-end de p\u00e2ques, plus de 200.000 touristes dans les ruelles et sur les canaux. Chaque ann\u00e9e, les 54.000 r\u00e9sidents de Venise voient arriver plus de 10 millions de touristes. Un afflux qui rend difficile la pr\u00e9servation du site inscrit au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9. En cas de surnombre, la police municipale fermera les acc\u00e8s. Et tant pis pour les refoul\u00e9s. Le premier mai est f\u00e9ri\u00e9 en Italie ; ce sera le premier jour 'test' \u00e0 risque fermeture. Toute l'id\u00e9e est d'essayer de transformer un tourisme de masse en tourisme durable. Jean Baptiste Venditti, pour Rts info, Rome))\r\n(15/FC SION ZURICH ITV MACEIRAS (22.30)) En football, la mauvaise op\u00e9ration pour le FC Sion...\r\nLes valaiusans ont perdudeux points pr\u00e9cieux hier apr\u00e8s-midi  au Letzigrund dans leur course pour le maintient en super league...\r\nMatch nul face \u00e0 Zurich 3 \u00e0 3. \r\nIls menaient pourtant 2 \u00e0 0 jusqu'\u00e0 la 59e minute \u00e0 11 contre 10!\r\nMais le FC Sion a ensuite encaiss\u00e9 3 buts coup sur coup. \r\nLes S\u00e9dunois ont perdu les p\u00e9dales, comme l'expliqu Quentin Maceiras. \r\n  0'43''\r\nExtro : Au classement, le FC Sion poss\u00e8de d\u00e9sormais 2 points d'avance sur Lausanne. Battu 6-1 au Parc Saint-Jacques par B\u00e2le, Thoune demeure la seule \u00e9quipe que le FC Sion et le Lausanne-Sport peuvent encore devancer pour emp\u00eacher la rel\u00e9gation d'un club romand. Lugano s'est tir\u00e9 d'affaire gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 face \u00e0 St-Gall.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511811", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9511829", "ece-9511811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T06:25:47Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nIl faut \u00eatre Boukari sur la sellette depuis plusieurs jours, la ministre britannique de l'Int\u00e9rieur a fini par d\u00e9missionner hier soir un peu Rudd, notamment pour le scandale li\u00e9 aux immigr\u00e9s d'origine carib\u00e9enne arriv\u00e9 au Royaume-Uni apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, un an et demi avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, les partis politiques d\u00e9voilent leurs objectifs mais entre PLR udc ps et PDC strat\u00e9gie diff\u00e8re sur les chiffres annonc\u00e9s du football \u00e9galement et alors qu'il pouvait faire un pas d\u00e9cisif vers le maintien, le FC Sion a l\u00e2ch\u00e9 2, hier au Letzigrund 3 buts partout \u00e0 l'issue d'un match presque irr\u00e9aliste face au FC Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [94%] :\r\nTheresa May, la chef du gouvernement britannique, qui a donc accept\u00e9 tard hier soir, la d\u00e9mission d'un beurre de sa ministre de l'Int\u00e9rieur, affaiblie apr\u00e8s plusieurs scandales li\u00e9s \u00e0 la politique en mati\u00e8re d'immigration, une d\u00e9mission qui fragilise \u00e9galement le gouvernement de Theresa May, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections locales, Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [93%] :\r\nOui mais voil\u00e0 des jours qu'Imbert Rudd \u00e9tait dans la tourmente de scandales sont venus ternir le travail de la ministre de l'Int\u00e9rieur, le dernier en date portait sur des objectifs chiffr\u00e9s d'expulsions d'immigr\u00e9s clandestins Amber Rudd avait ni\u00e9 devant une commission parlementaire, \u00eatre au courant de l'existence m\u00eame de tels objectifs, or un document interne publi\u00e9 par le Guardian, semble indiquer le contraire quelques heures apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations, un beurre de j'\u00e9tais donc l'\u00e9ponge, c'\u00e9tait hier, tard dans la soir\u00e9e, j'ai par m\u00e9garde induit le Parlement en erreur, \u00e9crit -elle dans sa lettre de d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [97%] :\r\nLe ministre paie \u00e9galement pour le scandale li\u00e9 au traitement des immigr\u00e9s d'origine carib\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [94%] :\r\nOui, le scandale dit de Win Roche, du nom du 1er bateau ayant d\u00e9barqu\u00e9 des travailleurs venus des Cara\u00efbes, reconstruire la Grande-Bretagne apr\u00e8s la guerre, ils avaient obtenu le droit de rester dans le pays, nombre d'entre eux \u00e9taient d'ailleurs citoyen britannique mais pris dans un trou noir bureaucratique qu'ils ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s comme des clandestins de Theresa May avait d\u00fb s'excuser lors d'un sommet du Commonwealth, il y a 2 semaines, la premi\u00e8re ministre perd maintenant une proche Amber Rudd lui avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et se retrouve fragilis\u00e9e sur fond de d\u00e9chirement du parti conservateur \u00e0 propos du Brexit et le 3 mai prochain un scrutin local, fera office de test de popularit\u00e9 du gouvernement mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [94%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9 Alexandre Habay, toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, 2 attentats-suicides ont vis\u00e9 ce matin le si\u00e8ge des renseignements afghans \u00e0 Kaboul, un bilan provisoire du minist\u00e8re de la Sant\u00e9 fait \u00e9tat d'au moins 21 morts, dont un photographe de l'Agence France- Presse, on compte aussi 27 bless\u00e9s le m\u00eame b\u00e2timent avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une attaque le mois dernier pour sa premi\u00e8re tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, Mike Pompeo le nouveau chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a affich\u00e9 la ligne dure de son pays vis-\u00e0-vis de l'Iran, Mike Pompeo qui \u00e9tait donc de passage ce week- end en Arabie Saoudite et en Isra\u00ebl, arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Amman, le nouveau chef de la diplomatie am\u00e9ricaine doit avoir aujourd'hui des entretiens avec des responsables jordaniens Rapha\u00ebl Grand l'ancien directeur de la CIA a \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9 le plein soutien de Washington pour ces pays du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [95%] :\r\nMike Pompeo a rendu visite aux alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis contre l'influence iranienne, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain a d\u00e9nonc\u00e9 les ambitions de T\u00e9h\u00e9ran de dominer le Moyen-Orient, il a aussi point\u00e9 du doigt les Liens \u00e9troits que l'Iran entretient avec le terrorisme en Syrie et au Y\u00e9men, notamment ces visites en Arabie Saoudite et en Isra\u00ebl, pr\u00e9c\u00e8dent la d\u00e9cision attendue de Donald Trump de garder ou non les \u00c9tats-Unis dans l'accord nucl\u00e9aire iranien si les dirigeants europ\u00e9ens ont tent\u00e9 de convaincre Trump de rester dans l'accord que ce soit \u00e0 Ryad ou \u00e0 Tel-Aviv, les positions fermes d\u00e9fendues par Washington, ils sont plut\u00f4t salu\u00e9es, les premiers pas de Mike Pompeo en tant que secr\u00e9taire d'\u00c9tat symbolisent en tout cas ce nouveau cap cette ligne plus dure emprunt\u00e9e par la diplomatie am\u00e9ricaine, apr\u00e8s les d\u00e9boires de Rex Tillerson, reste encore \u00e0 s'assurer que la voix du nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat s'accordent cette fois -ci pour de bon avec celle de son patron, le pr\u00e9sident Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [94%] :\r\nAccord sur le nucl\u00e9aire iranien n'est en aucune mani\u00e8re n\u00e9gociable lors d'un \u00e9change avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident iranien a pr\u00e9venu qu'il n'accepterait aucune restriction au-del\u00e0 de ses engagements conformes aux r\u00e8gles internationales apr\u00e8s 2025, dit -il, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, fervent opposant \u00e0 l'accord sign\u00e9 en juillet 2015, doit annoncer le 12 mai prochain s'il se retire de l'accord nucl\u00e9aire \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 apr\u00e8s le Bangladesh, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se rend aujourd'hui en Birmanie : une visite attendue dans le contexte de crise des Rohingyas et report\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, l'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 le nettoyage ethnique visant cette minorit\u00e9 musulmane, une accusation rejet\u00e9e par le pays au programme de ces 2 jours pour les ambassadeurs des Nations unies, une rencontre avec la dirigeante Aung San Suu Kyi et le survol de l'\u00e9tat de l'art \u00e0 Kano vivent les Rohingyas un an et demi avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, les partis politiques d\u00e9voilent leurs objectifs, le PLR ambitionne de devenir le 2\u00e8me parti du pays, en d\u00e9passant les socialistes le PS lui visent 20 pourcent des voix, alors que l'UDC veut juste se maintenir mais le PDC lui refuse de donner un chiffre, alors quelle est la meilleure strat\u00e9gie donner ou pas des objectifs chiffr\u00e9s, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Muriel Bolle amant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [96%] :\r\nLa plupart des partis annoncent la couleur, c'est le cas par exemple du Parti socialiste et de son chef de groupe Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:06) [91%] :\r\nC'est dire clairement \u00e0 nos jours, qu'il faut faire une bonne campagne, qu'il faut avancer, c'est quand m\u00eame comme \u00e7a qu'on motive aussi les gens \u00e0 aller voter, les troupes \u00e0 faire campagne et tout et c'est \u00e7a qui est d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [89%] :\r\nAu contraire, le PDC n'avance pas d'objectif chiffr\u00e9 selon son vice- pr\u00e9sident, Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [82%] :\r\nFixer un objectif chiffr\u00e9 annonc\u00e9e, \u00e7a peut peut-\u00eatre motiv\u00e9 pour dire : il faut absolument qu'on y arrive, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez ben la presse en particulier qui va dire : si vous avez pas atteint tout \u00e0 fait l'objectif que vous annonc\u00e9 m\u00eame si vous progressez puis cool atteignent \u00e0 80 on a 1 pourcent va dire vous avez pas atteint autre objectif, donc vous avez pas gagn\u00e9 les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [95%] :\r\nUn \u00e9chec dont l'UDC avait fait l'exp\u00e9rience aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011, son ancien pr\u00e9sident, avait annonc\u00e9 vouloir d\u00e9passer 30 pourcent des voix, l'UDC n'y est pas arriv\u00e9, mais pas question aujourd'hui de pousser l'ambition plus loin pour son nouveau pr\u00e9sident Albert Rushdie. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:55) [84%] :\r\nEn 1000 Cazorla fait 29 4 pourcent l'UDC, on a fait beau travail mais on a aussi eu de la chance de faire tels scores d'atteindre ou \u00e9galiser ce score, faut d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme travail, une \u00e9norme encouragement de tous les montres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [94%] :\r\nMais \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un m\u00eame parti, on trouve des disciples des 2 \u00e9coles si la direction du PDC, par exemple, ne donne pas d'chiffre on a entendu tout \u00e0 l'heure, sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale l'a fait pour lui, Doris Leuthard veut une augmentation de 5 pourcent aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un chiffre que certains PDC ont d\u00e9j\u00e0 relativis\u00e9 sans attendre le soir du 20 octobre 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [95%] :\r\nLe libre- \u00e9change est au coeur de la visite dans les pays du Mercosur entam\u00e9e hier \u00e0 Sao Paulo par Johann Schneider- Ammann, le ministre de l'\u00c9conomie veut acc\u00e9l\u00e9rer la conclusion d'un accord entre l'AELE et dont la Suisse fait partie et les membres fondateurs de cette union douani\u00e8re cr\u00e9\u00e9e en 1991 Br\u00e9sil, Paraguay, Uruguay et Argentine, et cela malgr\u00e9 la r\u00e9ticence, voire l'opposition des milieux paysans qui craignent cette nouvelle concurrence \u00e9trang\u00e8re, des n\u00e9gociations sont par ailleurs en cours entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur qui Aspire \u00e0 devenir une zone de libre- \u00e9change de 1er plan Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:04) [95%] :\r\nOui, le Mercosur se veut une union \u00e9conomique mais aussi politique construite sur des valeurs d\u00e9mocratiques communes pour \u00e0 l'\u00e9poque, tourner la page des dictatures militaires, plusieurs pays sud- am\u00e9ricains s'y sont progressivement associ\u00e9s avec le risque d'en \u00eatre temporairement bannis en cas de non respect des principes de base sur lesquels repose le Mercosur, c'est le cas aujourd'hui du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais le Mercosur monte en puissance, estime Victor Do Prado il est Br\u00e9silien et il dirige \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil et le comit\u00e9 de n\u00e9gociations commerciales \u00e0 l'OMC. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:32) [89%] :\r\nC'est le plus grand exportateur de plusieurs produits bien sur des produits agricoles, soja, viande de boeuf viande de poulet, sucre, caf\u00e9, jus d'orange huile de soja une puissance dans tout ce qui est des produits agricoles, mais les pays du Mercosur exporte aussi des produits industriels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [95%] :\r\nDes pays riches \u00e9galement en mati\u00e8res premi\u00e8res comme le p\u00e9trole et en ressources mini\u00e8res restent des talons d'Achille, une relative faiblesse de son cadre organisationnel des crise de gouvernance, un net d\u00e9s\u00e9quilibre aussi entre le Br\u00e9sil, poids lourds de l'\u00e9conomie mondiale et les autres, et puis la tentation du protectionnisme r\u00f4de. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:08) [92%] :\r\nIl y a beaucoup d'exception entre les 4 pays du Mercosur dans leur commerce entre eux- m\u00eames qui n'existe peut-\u00eatre pas dans d'autres blocs, il est aussi vrai que les droits de douane pour des produits industriels, notamment au Br\u00e9sil et Argentine sont assez \u00e9lev\u00e9s, de l'ordre de 35 pourcent cela mettrait peut-\u00eatre les industries suisses qui exportent des produits industriels au Mercosur dans une position moins avantageux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:33) [93%] :\r\nPas anodin, donc, m\u00eame si la question agricole semble pour l'heure, dominer les d\u00e9bats, le Br\u00e9sil constitue pour la Suisse, son principal partenaire en Am\u00e9rique du Sud et l'Argentine en est le 3\u00e8me, derri\u00e8re le Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [93%] :\r\nLe r\u00e9cit, sign\u00e9 Olivier Schorderet, le groupe suisse M\u00f6venpick h\u00f4tels Anne Resorts passe sous pavillon fran\u00e7ais Accorhotels vient d'annoncer son rachat pour 560 millions de francs, la transaction devrait \u00eatre finalis\u00e9e au second semestre, fond\u00e9 en 1973 en Suisse, la cha\u00eene M\u00f6venpick exploite 84 h\u00f4tels en Europe, au Moyen-Orient, en Afrique et en Asie, les autres activit\u00e9s du groupe One ne sont pas concern\u00e9s par ces changements, \u00e0 Venise, des portiques ont fait leur apparition, ce week- end \u00e0 l'entr\u00e9e du centre- ville, des portiques plac\u00e9s sur toutes les voies d'acc\u00e8s pour limiter le nombre de visiteurs, une d\u00e9cision de la mairie, Denis, qui veut ainsi lutter contre l'afflux massif de touristes, des touristes qui certes repr\u00e9sentent la principale ressource \u00e9conomique de la ville, mais pour la municipalit\u00e9, il met aussi en danger, la p\u00e9rennit\u00e9 du site Jean-Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [92%] :\r\nOn croirait presque rentr\u00e9 \u00e0 Disneyland, en voyant les touristes s'aligner derri\u00e8re les portiques pour entrer dans le centre de Venise, la mairie en parlait depuis des mois et a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'agir, elle ne fait d'ailleurs pas que limiter les acc\u00e8s \u00e0 pied mais \u00e9galement paquebot qui encombrent la lagune et d\u00e9versent chaque jour leur flot de vacanciers, trop c'est trop, a d\u00e9cid\u00e9 la municipalit\u00e9 apr\u00e8s avoir comptabilis\u00e9 pour le seul week- end de P\u00e2ques, plus de 200000 touristes dans les ruelles et sur les canaux chaque ann\u00e9e les 54000 r\u00e9sidents de Venise devrait arriver plus de 10 millions de touristes un afflux qui rend difficile la pr\u00e9servation du site inscrit au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 en cas de surnombres la police municipale fermera les acc\u00e8s et tant pis pour les refouler le 1er mai est f\u00e9ri\u00e9 en Italie, ce sera le 1er jour de test \u00e0 risque de fermeture toute l'id\u00e9e est d'essayer de transformer un tourisme de masse en tourisme durable, Jean Baptiste Venditti pour rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [96%] :\r\nEn football, la mauvaise op\u00e9ration pour le FC Sion les Valaisans ont perdu 2 points pr\u00e9cieux hier apr\u00e8s- midi au Letzigrund dans leur course pour le maintien en Super League match nul face \u00e0 Z\u00fcrich 3 buts partout, ils menaient pourtant 2 \u00e0 0 jusqu'\u00e0 la 59\u00e8me minute \u00e0 11 contre 10 le FC Sion ensuite encaiss\u00e9 3 buts coup sur coup, les S\u00e9dunois ont perdu les p\u00e9dales, comme l'explique Quentin Maceiras h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [84%] :\r\nOn voit par l\u00e0 je pense compl\u00e8tement, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9, on pensait pas le temps \u00e9tait trop confiant \u00e0 2 euros, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils \u00e9taient 10 et on heureusement, on est revenu \u00e0 3 3 mais c'est un match qu'on veut gagner les yeux ferm\u00e9s, finalement, vous avez \u00e0 peu Jones d'autres malheurs avec cette \u00e9norme erreur du gardien adverse qui vous permet de revenir, bien s\u00fbr, au moins on prend un point, sachant qu'on parlait pas de mais on est, on est pas assez, on n'est pas ce qu'on s'enfin un bon match la semaine pass\u00e9e, aujourd'hui on \u00e9tait pas bon du tout, soit qu'on se remette \u00e0 travailler, c'est quoi, c'est un peu la la pression due au au classement, il a toujours cette cette corde la rel\u00e9gation ouais et je pense que je trouve garde bien s\u00fbr le classement, on est peut-\u00eatre un peu stress\u00e9 par rapport \u00e0 l'ont jamais m\u00eame, on n'a pas le droit, on est des professionnels, on n'a pas le droit de, de, d'encaisser 3 cols comme \u00e7a dans un laps de temps si court que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [95%] :\r\nAllez au classement le FC Sion poss\u00e8de d\u00e9sormais 2 points d'avance sur Lausanne et il est pile 8 heures 12 merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T06:21:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2874D0F-2C45-4EFA-984C-02BDCD8A080F", "internalArchiveId": "A2874D0F-2C45-4EFA-984C-02BDCD8A080F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Quand la ville devient une marque commerciale", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepage, Val\u00e9rie\r\nLe \"city branding\" s'av\u00e8re \u00eatre un commerce tr\u00e8s profitable. Paris a encaiss\u00e9 pr\u00e8s de 4 milliards d'euros en 2017, en commercialisant sous licence des marques comme \"Villes de Paris\", \"V\u00e9lib\", ou \"Raconte-moi Paris\".\r\n\r\n* * Alter Eco - Quand la ville devient une marque commerciale  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne\r\n((Fr\u00e9d\u00e9ric finira son texte ce matin))\r\n******7h24 sur La Premi\u00e8re.. \r\nOn va parler d'un commerce tr\u00e8s profitable. Celui du city branding.. ou quand la ville devient une marque commerciale. c'est Alter Eco avec vous  Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\n\u00abVille de Paris\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0V\u00e9lib\u00a0\u00bb, \u00abPtit' V\u00e9lib\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Raconte-moi Paris\u00a0\u00bb, ces marques que la capitale fran\u00e7aise commercialise sous licence. lui ont rapport\u00e9 pr\u00e8s de 4 millions d'euros l'an dernier.\r\nParis a mis en place une v\u00e9ritable politique de licences il y a cinq ans\u00a0: et attention, ce ne sont pas des babioles pour touristes au pied de la Tour Eiffel. Paris a une strat\u00e9gie de placement \u00e0 l'\u00e9tranger, lutte contre la contrefa\u00e7on.\r\n***RELANCE\u00a0: Il n'y pas que Paris qui fait \u00e7a... Chaque grande ville vend sa marque aujourd'hui.. non??\r\nOui, mais pas avec une strat\u00e9gie aussi pouss\u00e9e. La r\u00e9f\u00e9rence, la source d'inspiration, c'est bien s\u00fbr la premi\u00e8re m\u00e9gapole \u00e0 l'avoir fait\u00a0: New York. Le city branding na\u00eet donc de fa\u00e7on un peu accidentelle..En 1977, pour redorer la mauvaise r\u00e9putations aupr\u00e8s des touristes, la ville lance sa fameuse campagne \u00ab\u00a0I love NY\u00a0\u00bb. \r\nDepuis, la ville a franchis\u00e9 sa police (NYPD), ses pompiers, Central Park et bien s\u00fbr ses taxis. \r\nIl faudra attendre les ann\u00e9es 2000 pour que l'Europe s'y mette \u00e0 son tour. C'est la p\u00e9riode o\u00f9 les capitales easyJet prennent leur envol et se font une concurrence commerciale directe. La premi\u00e8re destination europ\u00e9enne, c'est Amsterdam en 2004, avec son slogan \u00ab\u00a0I Amsterdam\u00a0\u00bb. Vos autres destinations de week-end vont lui embo\u00eeter le pas\u00a0: Madrid about You, cOPENhagen (Open for You) - c'est plus compliqu\u00e9.. Be Brussels.\r\nCa commence avec les capitales et puis toutes les grandes villes deviennent accro au marketing territorial\u00a0: l'anagramme Only pour Lyon ou So Toulouse (moins r\u00e9ussi..)\r\nOn ne va pas toutes les faire, mais aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0Imported from Detroit\u00a0\u00bb, appara\u00eet comme ralliement apr\u00e8s les ravages de la derni\u00e8re crise \u00e9conomique. \r\n***RELANCE\u00a0: Et plus proche de nous\u00a0? So Lausanne? Only Neuchatel? I love   Le Locle? \r\n\u00a0(La fin demain matin)", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9530797", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco \u2013 Quand la ville devient une marque commerciale", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Quand la ville devient une marque commerciale", "Alter Eco \u2013 Quand la ville devient une marque commerciale / LME_2018-04-30T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco \u2013 Quand la ville devient une marque commerciale / LME_2018-04-30T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le \"city branding\" s'av\u00e8re \u00eatre un commerce tr\u00e8s profitable. Paris a encaiss\u00e9 pr\u00e8s de 4 milliards d'euros en 2017, en commercialisant sous licence des marques comme \"Villes de Paris\", \"V\u00e9lib\", ou \"Raconte-moi Paris\".", "Le \"city branding\" s'av\u00e8re \u00eatre un commerce tr\u00e8s profitable. Paris a encaiss\u00e9 pr\u00e8s de 4 milliards d'euros en 2017, en commercialisant sous licence des marques comme \"Villes de Paris\", \"V\u00e9lib\", ou \"Raconte-moi Paris\".", "Le \"city branding\" s'av\u00e8re \u00eatre un commerce tr\u00e8s profitable. Paris a encaiss\u00e9 pr\u00e8s de 4 milliards d'euros en 2017, en commercialisant sous licence des marques comme \"Villes de Paris\", \"V\u00e9lib\", ou \"Raconte-moi Paris\"."], "variantIds": ["ece-9511837", "ece-9511817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T06:11:48Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la premi\u00e8re, on va parler d'un commerce tr\u00e8s profitable, celui du City branding ou quand la ville devient une marque commerciale c'est Alter \u00c9chos c'est avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, ville de Paris, V\u00e9lib ou raconte -moi Paris ces marques que la capitale fran\u00e7aise commercialise sous licence lui ont rapport\u00e9 pr\u00e8s de 4 millions d'euros l'an dernier, Paris a mis en place une v\u00e9ritable politique de franchise, il y a maintenant 5 ans chaque grande ville vend sa marque aujourd'hui, non, c'est comme \u00e7a, oui, mais rarement avec une strat\u00e9gie aussi pouss\u00e9e, la r\u00e9f\u00e9rence, la source d'inspiration, ben c'est bien s\u00fbr, New York, la premi\u00e8re \u00e0 l'avoir fait le City branding na\u00eet de fa\u00e7on un peu accidentelle en 1977 pour redorer la mauvaise r\u00e9putation apr\u00e8s aupr\u00e8s des touristes, h\u00e9 bien la ville lance sa fameuse campagne I Love New York or depuis la ville a franchis\u00e9 sa police sa police NYPD ses pompiers Central Park et bien s\u00fbr ses taxis autre exemple tr\u00e8s r\u00e9cent Detroit ravag\u00e9 par la crise, la capitale de l'automobile tombent en faillite en 2011, un Fran\u00e7ais Olivier Fran\u00e7ois, dirigeant de Fiat, Chrysler sera \u00e0 l'origine d'une spectaculaire campagne de City branding o\u00f9 l'on retrouve Eminem ou Clint Eastwood Olivier Fran\u00e7ois va cr\u00e9er le slogan il porte forme dites Streit import\u00e9s de Detroit qui doit marquer la relance \u00e9conomique et plus proche de chez nous, Fr\u00e9d\u00e9ric I Love Lausanne So Neuch\u00e2tel voil\u00e0 Soleure aussi puisqu'on est en Europe le City branding d\u00e9barque dans les ann\u00e9es 2000, pour des raisons directement touristique, c'est la p\u00e9riode o\u00f9 les capitales EasyJet se font une concurrence commerciale directe, la premi\u00e8re destination europ\u00e9enne, h\u00e9 bien c'est Amsterdam en 2004 avec ce slogan I Amsterdam suivront Madrid about You je cherche toujours \u00e0 Copenhague Open for You, l\u00e0 c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 ou Be Brussels l\u00e0 aussi assez obscur, ce n'est pas tr\u00e8s bien r\u00e9ussi, non, non, non, vraiment pas, alors apr\u00e8s les capitales bien toutes les grandes villes deviennent accro au marketing territorial l'anagramme Only pour Lyon ou So Toulouse justement, peut-\u00eatre un peu moins convaincant en Suisse, l'une des premi\u00e8res destinations \u00e0 prot\u00e9ger son logo, h\u00e9 bien c'\u00e9tait Saint-Moritz Top of de World, rien que \u00e7a, il y a 30 ans, Lausanne, capitale olympique, alors l\u00e0, cette formule est imparable et d'\u00eatre offerte en 1994 par le pr\u00e9sident du CIO, Antonio Samaranch mais pas d'anneaux olympiques sur le logo de la ville, Lausanne, on le d\u00e9couvrait la semaine derni\u00e8re a d'ailleurs remis au go\u00fbt du jour ces armoiries traditionnel merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:40:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE292827-C00F-4E9F-9D87-3CC974D6B997", "internalArchiveId": "AE292827-C00F-4E9F-9D87-3CC974D6B997", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... les assurances espionnent leurs clients, explique le Blick ce matin...\r\nLes caisses maladies diposent de \"mini-programmes\" qui suivent les traces des assur\u00e9s sur internet. Les caisses entrent ainsi en possession d'informations personnelles.\r\nCes programmes ce sont des \"traceurs\" qui enregistrent chaque clic.  \r\nLorsque vous vous rendez sur le site internet de certaines assurances, ces traceurs rapportent \u00e0 la caisse quelles pages vous visitez, ce que vous cherchez sur Google et ce qui s'affiche sur vitre fil Facebook.\r\nCes traceurs, il y en a partout, sur internet. Mais, rel\u00e8ve le Blick, dans le domaine de la sant\u00e9, \u00e7a devient d\u00e9licat. Et selon le journal, toute les caisses le font, de la CSS \u00e0 Helsana, en passant par le groupe Mutuel. Des caisses qui se d\u00e9fendent: les donn\u00e9es sont anonymes, ou alors elles disent s'abstenir de traiter des donn\u00e9es personnelles avec ces traceurs. \r\nL'\u00e9ditorial du Blick donne clairement sa position: \u00e7a suffit avec l'espionnage !\r\n*** Pourtant, \u00e0 en croire un sondage, l'espionnage des assur\u00e9s ne d\u00e9range pas la population...\r\nR\u00e9sultat d'un sondage Tamedia qu'on retrouve dans tous les titres du groupe: 24heures, Tribune de Gen\u00e8ve, Tages Anzeiger, Bund et Berner Zeitung.\r\nLe recours \u00e0 des GPS ou des drones, comme le pr\u00e9voit la loi sur la surveillances des assur\u00e9s, pour pincer les fraudeurs aux assurances, convainc 62% des sond\u00e9s. Un r\u00e9f\u00e9rendum contre le texte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 ce mois-ci par un groupe de citoyens. \r\n***L'arm\u00e9e suisse stocke pour plus de 3,6 milliards de francs de munitions...\r\nOn a connaissance de ces chiffres pour la premi\u00e8re fois : suite \u00e0 une r\u00e9forme de la comptabilit\u00e9, cette information a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e dans les comptes 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les centaines de millions d\u00e9pens\u00e9s chaque ann\u00e9e pour des cartouches et des projectiles et autres munitions explosives, \u00e9taient tenus secrets. Des ennemis potentiels ne devaient pas avoir d'indices sur la d\u00e9fense et le temps que pouvait tenir l'arm\u00e9e en cas d'attaque.\r\nMais donc, \u00e7a a chang\u00e9. \r\nCes 3,6 milliards comprennent toutes les armes, de la simple cartouche d'exercice de 5,6 mm jusqu'\u00e0 l'arme \u00e0 guidage radar des F/A-18 au prix unitaire allant jusqu'\u00e0 1 million de dollars.\r\nDes politiciens veulent maintenant en savoir plus, notamment sur la destruction des munitions p\u00e9rim\u00e9es.\r\n*** Et l'on reparle de l'informatique f\u00e9d\u00e9rale, dans l'Aargauer Zeitung...\r\nUeli Maurer a un nouveau projet, lit-on ce matin dans le quotidien. Hier dans la presse al\u00e9manique, le Conseiler F\u00e9d\u00e9ral, disait qu'il ne pouvait pas quitter le gouvernement, parce qu'il a encore pour 5 ans de travail, notamment en informatique. \r\nUn d\u00e9part en 2023, en conclut le journal...\r\nLa preuve, selon l'Aargauer Zeitung: le ministre des finances va pr\u00e9senter tout soudain \u00e0 ses coll\u00e8gues un projet pour l'informatique f\u00e9d\u00e9rale, qui contient cette m\u00eame date de 2023: \"superb23\", une mise \u00e0 jour et une centralisation du syst\u00e8me actuel, pour faire court. Une centralisation qui a rencontr\u00e9 beaucoup d'oppositions dans les autres d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux. Rappelant pour certains \"Insieme\", projet informatique \"hors de contr\u00f4le\", rappelle le journal. \r\nAu niveau du prix, ce n'est pas encore tr\u00e8s clair. Les premi\u00e8res estimations donn\u00e9es par l'Aargauer Zeitung se montent \u00e0 665 millions.\r\n*** L'informatique, et le num\u00e9rique plus g\u00e9n\u00e9ralement changent nos habitudes, nos modes de consommation, voire notre soci\u00e9t\u00e9... et les mus\u00e9es ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s...\r\nInt\u00e9ressant dossier du Temps, ce matin. Sur ces mus\u00e9es face au d\u00e9fi num\u00e9rique. \r\nUn constat, d'abord: Des \u00e9tudes montrent que les jeunes trouvent les us\u00e9es \u00e9litistes et ennuyeux. \r\nUn solution, que certains mus\u00e9es appliquent avec bonheur: les r\u00e9seaux sociaux, pour entrer en interaction avec un nouveau public. Pas seulement pour le marketing, mais aussi pour le ma\u00eetre-mot dans beaucoup de domaine de nos jours: la narration. Une naration diff\u00e9rente. Diff\u00e9rente d'un support \u00e0 l'autre: l'exposition bien s\u00fbr, mais aussi le catalogue, le site internet ou le compte instagram. \r\n*** L'Etat du Valais va devoir indemniser des prisonniers...\r\nLa prison de Sion a d\u00e9tenu ill\u00e9galement des personnes dont l'\u00e9tat de sant\u00e9 psychique n\u00e9cessitait des soins dans un \u00e9tablissement adapt\u00e9, explique ce matin le Nouvelliste. Des soins dans un \u00e9tablissement hospitalier ferm\u00e9, qui avaient \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9s par la justice. Mais le Valais n'a pas ce genre de structures.\r\nLe Tribunal cantonal vient de juger que ces incarc\u00e9rations \u00e9taient contraires \u00e0 la convention europ\u00e9enne des droits de l'Homme. Un verdict qui va co\u00fbter cher au canton, puisqu'il va devoir indemniser ces prisonniers. Et la facture risque de se chiffrer en millions, car ces cas vont se mutliplier. Le gouvernement va devoir investir; une solution intercantonale pourrait \u00eatre envisag\u00e9e. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on parle \u00e9galit\u00e9...\r\nDans le cadre des 50 ans de Mai 68. C'est dans Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Journal du Jura et le quotidien jurassien. \r\nAvec un constat: les \u00e9v\u00e9nements de mai 68 n'ont pas permis aux femmes d'acc\u00e9der au sommet du pouvoir politique en France. Elles sont toujours exclues des plus hautes fonctions: cheffe de gouvernement, pr\u00e9sidence parlementaires, ou \u00e9videmment pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique). Et l'article de rappeler, que les penseurs du mouvemen de mai 68 \u00e9taient... des hommes !", "durationSec": 372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511822", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-30T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-30T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9511846", "ece-9511822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T06:16:29Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, on va passer \u00e0 la revue de presse puisque Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, Val\u00e9rie, les assurances espionnent leurs clients, c'est ce que nous explique le Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nLes caisses maladie disposent de mini- programmes qui suivent les traces des assur\u00e9s sur internet les caisses entrent ainsi en possession d'informations personnelles, ces programmes, ce sont des traceurs qui enregistrent chaque clic par exemple lorsque vous vous rendez sur le site internet de certaines assurances, h\u00e9 bien ces traceurs rapportent \u00e0 la caisse, quelles pages vous visitez ce que vous cherchez aussi sur Google et ce qui s'affiche sur votre fil Facebook ces traceurs il y en a partout sur internet mais rel\u00e8ve le Blick dans le domaine de la sant\u00e9, \u00e7a devient d\u00e9licat et selon le journal toutes les caisses, le fond de la CSS Helsana en passant par le groupe Mutuel des qu'est ce qui se d\u00e9fendent, les donn\u00e9es sont anonymes ou alors elle dit s'abstenir de traiter des donn\u00e9es personnelles avec ces traceurs l'\u00e9ditorial du Blick donne clairement sa position, \u00e7a suffit avec l'espionnage pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [89%] :\r\nOn Val\u00e9rie, \u00e0 en croire un sondage l'espionnage des assur\u00e9s, \u00e7a me d\u00e9range pas tant que \u00e7a \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [91%] :\r\nMais nos r\u00e9sultats d'un sondage Tamedia qu'on retrouve dans tous les titres du groupe 24 heures Tribune de Gen\u00e8ve Tages-Anzeiger Bund et Bernard Zeitung, le recours \u00e0 des GPS ou des dr\u00f4nes, comme le pr\u00e9voit la loi sur la surveillance des assur\u00e9s pour passer les fraudeurs aux assurances, h\u00e9 bien ce recours convint 62 pourcent des sond\u00e9s en r\u00e9f\u00e9rendum contre le texte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, on vous le rappelle ce mois -ci, donc par un groupe de citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [87%] :\r\nAlexandra Pfann Ride vous faites partie des gens qui sont plut\u00f4t \u00e0 dire oui, bon, bah, c'est la vie, c'est comme \u00e7a, les donn\u00e9es aujourd'hui c'est, c'est quelque chose de quasiment public ou vous faites partie de ceux qui sont alarmants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [82%] :\r\nOn a l\u00e0 o\u00f9 je sais pas mais, mais c'est quand m\u00eame quelque chose \u00e0 oui \u00e0 voir avec certaine certain un certain qui 6 parce que c'est, c'est des nouvelles d\u00e9veloppement et on en sait, on ne sait pas assez, mais c'est, c'est c'est un monde, je dirais, c'est un monde pour nous a \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse maintenant l'arm\u00e9e suisse qui stocke pour plus de3,6 milliards de francs de munitions Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [91%] :\r\nNous on a connaissance de ces chiffres pour la premi\u00e8re fois, suite \u00e0 la une, r\u00e9forme de la comptabilit\u00e9, cette information \u00e9tait publi\u00e9e dans les comptes 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous explique le Tages-Anzeiger jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les centaines de millions d\u00e9pens\u00e9s chaque ann\u00e9e pour des cartouches et des projectiles et autres munitions explosives \u00e9taient tenus secrets, car des ennemis potentiels ne devait pas avoir d'indices sur la d\u00e9fense et le temps que pouvait tenir l'arm\u00e9e en cas d'attaque mais donc \u00e7a a chang\u00e9, et ses3,6 milliards comprennent toutes les armes de la simple cartouche d'exercice de5,6 millim\u00e8tres jusqu'\u00e0 l'arme \u00e0 guidage radar des FA- 18 au prix unitaire allant jusqu'\u00e0 1 1000000 de dollars des politiciens veulent maintenant en savoir plus et notamment sur la destruction du munitions p\u00e9rim\u00e9es, je crois qu'il y a quelques citoyens suisses qui ont v\u00e9cu ces moments glorieux de cours de r\u00e9putation de r\u00e9p\u00e9tition o\u00f9 il faut finir les stocker ou le canon du fusil chauffe pour qu'on reparle de l'informatique f\u00e9d\u00e9rale, c'est dans l'art Gauer Zeitung ou horaire \u00e0 un nouveau projet, lit -on ce matin dans le quotidien hier dans la presse al\u00e9manique le conseiller f\u00e9d\u00e9ral disait qu'il ne pouvait pas quitter le gouvernement, parce qu'il a encore pour 5 ans de travail notamment on informatique un d\u00e9part depuis le 23 ans, conclut le journal, la preuve, selon l'avoir Zeitung en tout cas, le ministre des Finances va pr\u00e9senter tout soudain \u00e0 ses coll\u00e8gues un projet pour l'informatique f\u00e9d\u00e9rale qui contient cette m\u00eame date de 2023 puisque le projet s'appellera superbe 23 une mise \u00e0 jour et une centralisation du syst\u00e8me actuel, pour faire court, une centralisation qui a rencontr\u00e9 beaucoup d'opposition dans les autres d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux rappelons pour certains Insieme est un, le fameux projet informatique hors de contr\u00f4le, rappelle le journal, alors au niveau du prix, c'est pas encore tr\u00e8s clair, les premi\u00e8res estimations donn\u00e9es par la avoir Zeitung se monte \u00e0 665 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [91%] :\r\nAlec von Graffenried, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, ensuite vous \u00eates vous avez arr\u00eat\u00e9 la politique, vous \u00eates all\u00e9 dans le priv\u00e9 maintenant \u00e7a fait un peu plus d'un an que vous \u00eates revenu qu'est -ce qui vous avait manqu\u00e9 pourquoi vous pourquoi vous avez fait cet aller-retour, c'est assez rare en fait en politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [86%] :\r\nBon, la politique c'est, c'est c'est c'est un virus et une fois que que que vous avez ce virus, il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de le perdre et je dirais c'est c'est comme \u00e7a et puis l\u00e0, la ville de Berne, elle mettrait tr\u00e8s tr\u00e8s proches c'est que c'est, c'est ma ville, et c'\u00e9tait un enjeu, une mouais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [95%] :\r\nC'\u00e9tait pas gagn\u00e9, vous avez bien fait de revenir donc si je vous entends tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait en parler informatique et le num\u00e9rique plus g\u00e9n\u00e9ralement qui change nos habitudes, nos modes de consommation, voire notre soci\u00e9t\u00e9 et les mus\u00e9es Val\u00e9rie ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [92%] :\r\nInt\u00e9ressant dossier du temps ce matin sur ces mus\u00e9es face au d\u00e9fi num\u00e9rique en constat d'abord des \u00e9tudes montrent que les jeunes trouvent les mus\u00e9es \u00e9litistes et ennuyeux, une solution que certains mus\u00e9es appliquent avec bonheur les r\u00e9seaux sociaux pour entrer en interaction avec un nouveau public et pas seulement pour le marketing, mais aussi pour le ma\u00eetre- mot hein dans beaucoup de domaines, de nos jours la narration une narration diff\u00e9rente pour les mus\u00e9es diff\u00e9rente d'un support \u00e0 l'autre et \u00e0 l'exposition, bien s\u00fbr, mais aussi le catalogue le site internet ou encore le contraste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [98%] :\r\nL'\u00c9tat du Valais va devoir indemniser des prisonniers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [95%] :\r\nLa prison de Sion a d\u00e9tenu ill\u00e9galement des personnes dont l'\u00e9tat de sant\u00e9 psychique n\u00e9cessitait des soins dans un \u00e9tablissement adapt\u00e9, explique ce matin le Nouvelliste des soins dans un \u00e9tablissement hospitalier ferm\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par la justice mais le Valais n'a pas ce genre de structures, le Tribunal cantonal valaisan vient de juger que ces incarc\u00e9rations \u00e9taient contraires \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, un verdict qui va co\u00fbter cher au canton puisqu'il va devoir indemniser donc ces prisonniers et la facture risque de se chiffrer en millions car ces cas vont se multiplier, le gouvernement va devoir investir une solution intercantonale pourrait aussi \u00eatre envisag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [89%] :\r\nEt on termine cette revue de presse sont parlons \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [92%] :\r\nOui, dans le cas des 50 ans de Mai 68 lit et les articles fleurissent en ce mois de fin de mois avril dans Arc Info le Nouvelliste la C\u00f4te le Journal du Jura et le quotidien jurassien ce matin avec un constat : les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68 n'ont pas permis aux femmes d'acc\u00e9der au sommet du pouvoir politique en France, elles sont toujours exclues des plus hautes fonctions, comme chef de gouvernement pr\u00e9sidence parlementaires ou \u00e9videmment, pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique et l'article de rappeler que les penseurs du mouvement de Mai 68 \u00e9taient des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [93%] :\r\nLa revue de presse c'\u00e9tait Val\u00e9rie Droux il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B71000A0-C1E9-49EF-9AB0-48C91E11EF57", "internalArchiveId": "B71000A0-C1E9-49EF-9AB0-48C91E11EF57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Quelque 32 ans apr\u00e8s leur dernier sacre, les Young Boys de Berne ont \u00e0 nouveau remport\u00e9 la Super League de football. Interview d'un supporter de la premi\u00e8re heure, le pr\u00e9sident de la Ville de Berne Alec von Graffenried (Les Verts).\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne Lundi 7H Ouverture\r\nLundi 30 avril.. \r\nBon d\u00e9but de semaine sur la Premi\u00e8re\r\nil est 7 heures.. \r\nA la Une de cette Matinale.. le plebiscite des Suisses pour la politique europ\u00e9enne du Conseil F\u00e9d\u00e9ral.. \r\nC'est en tout cas ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage publi\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique.. \r\nAvec des chiffres \u00e9tonnants.. si on s'en r\u00e9f\u00e8re au vote eurosceptique de f\u00e9vrier 2014.. \r\n3/4 des sond\u00e9s soutiennent les propositions d'Ignazio Cassis.. \r\nEt 82 % veulent maintenir les bilat\u00e9rales..  \r\nLes propositions UDC en revanche.. ne font pas le plein.. \r\nUn vent d'europhilie? De pragmatisme? \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC Suisse Albert R\u00f6sti nous livre son analyse dans un quart d'heure.. \r\nOn recevra aussi ce matin.. Alec von Graffenried, le maire de Berne.. \r\nBerne qui a f\u00eat\u00e9 comme il se doit le titres de Young Boys... champion suisse de football.. La ville \u00e9tait en liesse.. il faut dire que les Bernois ont attendu plus de 30 ans.. \r\nAlec von Graffenried, fan de la premi\u00e8re heure, nous parlera de football, de sa ville, la capitale f\u00e9d\u00e9rale.. dans une demi-heure.. \r\nNous irons aussi en Gruy\u00e8re.. \r\nSon chef lieu.. Bulle.. a connu une croissance d\u00e9mographique exceptionnelle.. \r\nCroissance \u00e9conomique aussi.. Il n'y a qu'a jetter un oeil \u00e0 la zone industrielle lorsque vous rouler le long de l'autoroute A12... 2500 \u00e0 3000 emplois cr\u00e9\u00e9s... \r\nExplications avec Fabrice Gaudiano.. vers 8 heures moins quart.. \r\nL\u00e0 c'est le journal", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9530836", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne / LME_2018-04-30T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne / LME_2018-04-30T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Quelque 32 ans apr\u00e8s leur dernier sacre, les Young Boys de Berne ont \u00e0 nouveau remport\u00e9 la Super League de football. Interview d'un supporter de la premi\u00e8re heure, le pr\u00e9sident de la Ville de Berne Alec von Graffenried (Les Verts).", "Quelque 32 ans apr\u00e8s leur dernier sacre, les Young Boys de Berne ont \u00e0 nouveau remport\u00e9 la Super League de football. Interview d'un supporter de la premi\u00e8re heure, le pr\u00e9sident de la Ville de Berne Alec von Graffenried (Les Verts).", "Quelque 32 ans apr\u00e8s leur dernier sacre, les Young Boys de Berne ont \u00e0 nouveau remport\u00e9 la Super League de football. Interview d'un supporter de la premi\u00e8re heure, le pr\u00e9sident de la Ville de Berne Alec von Graffenried (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-9511832", "ece-9511814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T06:25:47Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAlec von Graffenried, maire de Berne et votre invit\u00e9 \u00e7a vous Romain Alec von Graffenried bonjour bonjour bonjour 32 ans c'est long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nC'est long, c'est Laurence, on en a compt\u00e9 les jours oui effectivement c'est tr\u00e8s lent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [92%] :\r\n55 ans, aujourd'hui il y a 32 ans 86, vous \u00e9tiez si j'ai bien compris, micro en main, en train de, de faire de la radio du c\u00f4t\u00e9 de, de, de, de la f\u00eate des champions mais \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec celle d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [85%] :\r\nNon, il y a du tout le le le feu, le monde a chang\u00e9, bien s\u00fbr, 32 ans, c'est quand m\u00eame une leur p\u00e9riode, le monde a chang\u00e9 le foutage Angers et l'importance du foot dans la soci\u00e9t\u00e9, a beaucoup chang\u00e9, alors il y a, hier, avant hier, le week- end, c'\u00e9tait la grande foule grande f\u00eate \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [83%] :\r\nVous \u00e9tiez au Botswana Uzi a 32 ans, c'est \u00e7a, c'est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [87%] :\r\nOu le l'homme faisait \u00e7a fait non non non, mais effectivement, l\u00e0 c'\u00e9tait non j'\u00e9tais plut\u00f4t dans dans la rue mais mais dans la rue, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait beaucoup plus discret, samedi soir c'\u00e9tait au h\u00e9 oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une une explosion bah c'\u00e9tait une lib\u00e9ration effectivement mais \u00e7a finit par une explosion, et vous avez, vous avez v\u00e9cu \u00e7a sur la pelouse, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment elle est immense soulagement une lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [84%] :\r\nVoil\u00e0 des images incroyables de ce Stade de Suisse avec tous ses \u00e9checs et puis vous avez m\u00eame d\u00e9fier le protocole Alec von Graffenried le drapeau d'eBay a flott\u00e9 sur le RER qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [83%] :\r\nDonc magnifique b\u00e2tisse de la commune effectivement effectivement web mais bon c'\u00e9tait un un petit drapeau mais on va en chercher peu plus quand pour pour faire encore pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [86%] :\r\nProchains jours \u00e0 avec de Graffenried 32 ans, et aussi une certaine autod\u00e9rision chez les Bernois hein pendant, pendant ces ann\u00e9es o\u00f9 c'\u00e9tait devenu une fatalit\u00e9 mais il y avait, il y avait une forme d'humour, il les m\u00eame c'est-\u00e0-dire m\u00eame cette \u00e9charpe librement un jour le, le bonheur reviendra \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une chanson de de tuerie justement oui, c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une sorte de mal\u00e9diction m\u00eame je dirais c'\u00e9tait et jouer au Young Boys, c'\u00e9tait, c'est toujours \u00e0 Lorient que Boys comme comme comme c'\u00e9tait, c'\u00e9tait perdre m\u00eame en on a laiss\u00e9 ses ses d\u00e9faites en en 2010 en 2008, o\u00f9 on a lorsqu'on n'a pas perdu dans dans le dogme derniers jeu du du championnat et depuis depuis samedi en Boris p\u00e8re Bill et pour pour pour vaincre pour la victoire La\u00efka \u00e7a comme j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [86%] :\r\nQuand on pense \u00e0 Berne, on pense au SCB quel est le rapport entre le STB IB, on conna\u00eet des villes o\u00f9 il y a des des clubs de foot, les m\u00eames \u00e0 Rome la Rome c'est la ville la l\u00e0- dessus, c'est la r\u00e9gion du Latium plut\u00f4t ancr\u00e9 \u00e0 droite, ce qu'a une diff\u00e9rence des supporters entre eBay le SCB l'ECB, c'\u00e9tait la victoire et puis depuis ce week- end, il baisse aussi la victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [85%] :\r\nOui le le SCB, c'est une grande histoire de de de succ\u00e8s effectivement alors les 2 IBS CBS, ils font le le complet peut-\u00eatre encore avec le le handball mais, mais le grand complet, \u00e7a, \u00e7a fait que Berne est une ville de sport, mais effectivement il y a, il y a certaines certaines diff\u00e9rences, le hockey est d\u00e9j\u00e0, il est plut\u00f4t bon et 10 ans c'est c'est c'est c'est quand m\u00eame c'est c'est un sport assez autochtones aussi alors c'est c'est plut\u00f4t les, les, les Suisses que qui qui s'y int\u00e9ressent le le football, il est beaucoup plus international et \u00e0 osciller les gens qui sont immigr\u00e9s en Suisse qui qui a, qui ont tout de suite une une relation tr\u00e8s forte avec le foot, \u00e7a fait que que que le le le foot, il est, il est plus il c'est un vecteur int\u00e9gration aussi, il est plus urbain et \u00e7a, on le voit dans les dans les supporters des r\u00e9bellion Boyer et du SCB CBC c'est vraiment c'est c'est quasiment tout le canton, sauf le Eimuntas loyal, la non mais et et puis, bien, bien s\u00fbr, mais mais mais le le Young Boys c'est c'est tr\u00e8s urbain et il y a, je sais pas o\u00f9 ce que je peux pas vous dire le nom, mais, mais il y a m\u00eame, dans le quartier nord ou le stade se trouve, il y a quasiment il y a une tr\u00e8s un tr\u00e8s grand nombre de de de supporters alors Les angoiss\u00e9, c'est vraiment le la Ville de Berne et peut-\u00eatre un peu \u00e0 l'Oberland. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [88%] :\r\nAvec \u00e9voquer des des questions plus politiques tout \u00e0 l'heure, une petite derni\u00e8re question sur le foot, vous esp\u00e9rez le doubl\u00e9, parce que vous avez presque une chance de faire doubler cette ann\u00e9e, parce que si on n'est pas en finale comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [87%] :\r\nOh oui, effectivement la la aussi cet \u00e9t\u00e9 une certaine mal\u00e9diction non mais mais le le mois donner bah, d'abord on va jouer le championnat apr\u00e8s, on va faire la f\u00eate et puis apr\u00e8s le dessert, c'est, c'est c'est la coupe suisse qui sait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [82%] :\r\nAlec von Graffenried symbole aussi footballistique \u00e0 Jean-Marie s'Steve von Bergen 2 fois des romans qui sont Capitaine Ben Bernanke ville romandes pendant longtemps, mais Berne qui qui semble \u00eatre de de moins en moins, comment expliquer cela, au-del\u00e0 de la mobilit\u00e9 est ce que Berne peinent \u00e0 \u00eatre attractif pour les fonctionnaires romands pour les journalistes romands qui ont tendance \u00e0 \u00e0 pendule et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [86%] :\r\nOui, disons -le, peut-\u00eatre \u00e7a \u00e7a aussi \u00e0 faire avec le avec le trafic, les relations du, du trafic sont sont devenus plus plus court, il est, il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s facile de de de pendules et \u00e0 Berne de depuis Lausanne, Fribourg Mora, bon, il y avait \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors il y a beaucoup de propos beaucoup de possibilit\u00e9s, je sais pas je pense a chang\u00e9 : avant on en faisait, mais jamais le l'aller-retour \u00e0 Z\u00fcrich pour, au quotidien, aujourd'hui c'est possible et et je pense en en toute la Suisse, on voit qu'il y a une grande croissance de la de la mobilit\u00e9, je pense, c'est plut\u00f4t \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [87%] :\r\nM'en 2016 le la NZZ faisait une une enqu\u00eate sur les romans Berne \u00e9voquer aussi un autre \u00e9l\u00e9ment, un \u00e9l\u00e9ment linguistique, la place que prend toujours plus le dialecte, ce qui fait que quand on ne s'exprimant or talk-show ne r\u00e9pond plus forc\u00e9ment Hochdeutsch \u00e0 Berne, cette avanc\u00e9e de la dimension identitaire du dialecte, vous pensez pas aussi que \u00e7a fait fuir les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [91%] :\r\n\u00e9coutez je je suis je ne sais pas, depuis que je suis \u00e0 la pr\u00e9sidence ici rencontr\u00e9 beaucoup de romans qui qui me disent : \u00e9coutez \u00e0 Berne il faut il faut pas parler allemand, on va dans les magasins, on va dans les \u00e9coles et on est tous sites r\u00e9pondu en fran\u00e7ais et \u00e7a marche tr\u00e8s bien, je sais pas, j'avais des doutes \u00e0 qui qui qui vont dans le sens de la NZZ mais mais il y a aussi des, des, des tendances qui qui vont dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [81%] :\r\nVous avez l'impression que ce cette question dit Alec, elle est, elle est, elle est secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [83%] :\r\nNon est parce qu'on scandait c'est s'\u00e9teint le dialecte \u00e0 il y a eu une croissance d'une croissance de de l'utilisation du dialecte en toute Suisse al\u00e9manique et c'est c'est un vrai probl\u00e8me au il faut pas, oui il faut pas, il a \u00e9t\u00e9, il est clair, on a un probl\u00e8me l\u00e0 et dans, dans, dans les \u00e9coles on apprend le le le bon allemand et le dialecte c'est c'est quand m\u00eame autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce ce d\u00e9bat linguistique, il y a une personne qui est au front aujourd'hui qui va, qui va quitter le Fran\u00e7ais Bernard pull Vert, un des plus grands avocats du du fran\u00e7ais en Suisse al\u00e9manique, est ce que vous serez le le vous allez prendre le flambeau de Bernard pull Vert, m\u00eame si vous n'\u00eates pas conseiller d'\u00c9tat, mais pour cette d\u00e9fense du du fran\u00e7ais, au-del\u00e0 de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [84%] :\r\nDe tout \u00e0 fait, non, non, alors Bernard Poulet, Paul Barril et il m'est tr\u00e8s proche, non seulement dans dans ces questions, mais je suis tout \u00e0 fait d'accord avec les d\u00e9marches qu'il a pris et et avec avec plaisir, moi je suis je suis je suis tr\u00e8s ouverte, je pense, c'est, c'est l'importance dans de la ville de ben de de cultiver aussi ce ce ce multilinguisme en Suisse dans l'\u00e9lan suisse et et non, comme on le fait dans les autres g\u00e9ant de Suisse, o\u00f9 on a le bilinguisme elle mais plut\u00f4t le bilan qui suisses allemands et anglais et en \u00e9cartant le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [95%] :\r\nLa Suisse orientale et \u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [84%] :\r\n\u00e7a m'inqui\u00e8te et et \u00e7a m'inqui\u00e8te, non seulement pour vous, pour moi en personne mais mais peu pour tout \u00e0 la Suisse pour la coh\u00e9sion de la Suisse, pas parce que si les dit je vois un Z\u00fcrichois g\u00e8ne je dois et ils arrivent pas \u00e0 \u00e9changer dans une langue du pays, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame \u00e9trange et \u00e7a arrive, \u00e7a arrive au Conseil national que des Z\u00fcrichois des des Genevois ce pardon en fran\u00e7ais et on en en anglais un engrais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [92%] :\r\nAlec von Graffenried un autre \u00e9l\u00e9ment de coh\u00e9sion nationale, qui vous tient \u00e0 coeur, ces derniers temps, c'est cette discussion, la SSR, qui doit faire des \u00e9conomies, avec des discussions internes qui ont commenc\u00e9 il y a pas encore d\u00e9cision mais sur le d\u00e9placement d'une partie de la r\u00e9daction de Berne \u00e0 Z\u00fcrich, vous \u00eates mont\u00e9 au front, maintenant, on a vu hier dans Le Matin dimanche que vous avez aussi des alli\u00e9s en Suisse romande, est ce qu'on peut tout faire, on demande \u00e0 l'entreprise d'\u00e9conomiser 100 millions mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, quand des r\u00e9flexions sont faites sur le c\u00f4t\u00e9 immobilier, les politiciens bloc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [87%] :\r\nOui 10 bloc non bloque pas on, on, surtout, surtout, soutenez la SSR, la SSR L son sa direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, on \u00e9tait, on s'\u00e9change \u00e9troites avec avec la direction g\u00e9n\u00e9rale de la SSR, on veut soutenir la direction g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est la direction le gel, ben il y a la la direction g\u00e9n\u00e9rale et les studios \u00e0 Berne, ils ont dit on aimerait on aimerait les les les r\u00e9unir en un seul endroit \u00e7a placement, on a dit on va vous soutenir en un an 100 et on voit le sens peut \u00e9conomiser plut\u00f4t dans dans les bureaux que que dans dans la qualit\u00e9 du du journalisme la la loi, puis il y a ce projet de d\u00e9placer une partie du Studio du du stuc de la radio SRF \u00e0 Berne \u00e0 Z\u00fcrich et l\u00e0, on est plut\u00f4t critique parce qu'il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande un concentration des des r\u00e9dactions, non seulement de de la SSR, mais dans les autres m\u00e9dias avoir M\u00e9dia \u00e0 Z\u00fcrich et on pense quand m\u00eame que qu'une multipolarit\u00e9 pour la Suisse \u00e7a plus haut \u00e0 la politique suisse et \u00e0 la coh\u00e9sion aussi du pays et c'est pour \u00e7a qu'on est tr\u00e8s critique \u00e0 cela, Alec Sandrine merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:59:43Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-6B699CDC-E89C-4C54-BB2A-906FEC2CF50E", "internalArchiveId": "6B699CDC-E89C-4C54-BB2A-906FEC2CF50E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Abracadabra", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e8gle implicite qui d\u00e9cide de la composition du gouvernement en Suisse ressemble \u00e0 une formule magique de partage du pouvoir au pays du consensus.\r\n\r\n* * La chronique politique - Abracadabra  THIBAUT SCHALLER, direct studio Berne (attention ne pas oublier teasing 7h15)\r\n******7h55, l'heure de retrouver Thibaut Schaller \u00e0 Berne pour le billet politique.\r\nOn va parler composition du gouvernement avec vous ce matin.. \r\nJe vous propose de faire un peu de sorcellerie politique et de parler de la \"formule magique\". Vous savez, cette r\u00e8gle implicite qui d\u00e9cide de la composition du gouvernement en Suisse. Une formule magique de partage du pouvoir, au pays du consensus. Et elle est assez simple: \"2-2-2 / 1\". \r\nJe traduis: les trois plus grands partis de Suisse ont droit \u00e0 deux si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral (2-2-2)... et le quatri\u00e8me parti, lui, a un fauteuil. C'est le 1 \u00e0 la fin de la formule. Et c'est ce qui fait que pendant des ann\u00e9es, la composition du gouvernement n'a quasiment pas boug\u00e9. \r\n***... jusqu'\u00e0 la mont\u00e9e de l'UDC, l'\u00e9lection puis l'\u00e9viction de Christoph Blocher, la cr\u00e9ation du PBD, la d\u00e9mission d'Eveline Widmer-Schlumpf... \r\nBref... cela fait 10 ans maintenant que cette formule magique est bouscul\u00e9e.. \r\nelle est encore d'actualit\u00e9?\r\nAh oui, elle l'est! Enfin, elle l'est de nouveaui. Depuis que l'UDC a obtenu les deux si\u00e8ges qui lui reviennent de droit... tout semble rentr\u00e9 dans l'ordre. 2-2-2/1. On l'a vu lors de la derni\u00e8re \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celle du PLR Ignazio Cassis. On a parl\u00e9 de tout: de son appartenance cantonale, de son sexe, de son inscription \u00e0 telle ou telle association, de tout, m\u00eame de son sofa, mais pas de sa carte de parti. Et pourquoi? Parce que les autres formations politiques ont renonc\u00e9 \u00e0 attaquer le si\u00e8ge. En fait, pour le PLR, ce fut assez tranquille cette \u00e9lection - de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait un lib\u00e9ral-radical qui allait l'emporter \u00e0 la fin. Tout le contraire des d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes, durant lesquelles: l'UDC attaquait syst\u00e9matiquement tout si\u00e8ge libre... avant de devenir la cible des autres partis, tout cela pendant que le PDC r\u00eavait de chiper un si\u00e8ge au PLR... Bref, les grandes manoeuvres. Une \u00e9poque r\u00e9volue.\r\n*** Donc on est entr\u00e9 dans une p\u00e9riode de stabilit\u00e9...? \r\nC'est \u00e7a votre th\u00e8se?\r\nBon: on verra si \u00e7a dure aussi longtemps que la derni\u00e8re fois, de 1959 \u00e0 2003... mais oui. Il semblerait que lors des prochaines \u00e9lections au conseil f\u00e9d\u00e9ral on parle plus du genre ou du canton des candidats que du parti auxquels ils appartiennent. La preuve: depuis l'annonce du d\u00e9part de Johann Schneider-Ammann, seuls les Verts ont mollement r\u00e9clam\u00e9 le si\u00e8ge en cas de progression dans les urnes... et encore, r\u00e9clam\u00e9, c'est un bien grand mot. Vous demanderez \u00e0 votre invit\u00e9 Alec von Graffenried s'il est candidat. En tout cas, on est bien loin de la guerre de tranch\u00e9es des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes... \r\n**Vous nous promettez de l'ennui pour les prochaines courses au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors...? \r\nEh bien si les forces politiques restent ce qu'elles sont, disons que les \u00e9chotiers parlementaires vont pouvoir s'\u00e9pargner la chronique des guerres partisanes. Ceci dit, un autre chapitre s'ouvre.\r\nEn effet, maintenant que la minorit\u00e9 tessinoise a eu son si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... les parlementaires vont pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir au destin gouvernemental d'une autre minorit\u00e9 longtemps \u00e9cart\u00e9e du pouvoir: les femmes.\r\nQUESTIONS POSSIBLES POUR ALEC VON G:\r\n- Les Verts (B. Glaettli, chef de groupe) r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 lancer des candidatures (de combat). Bonne id\u00e9e?\r\n- Avec votre profil d'homme de l'ex\u00e9cutif... cela vous int\u00e9resserait?\r\n- Vous partagez, l'id\u00e9e que l'on est entr\u00e9 dans une p\u00e9riode de stabilit\u00e9...?", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9530860", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Abracadabra", "La chronique politique (vid\u00e9o) - Abracadabra", "La chronique politique - Abracadabra / LME_2018-04-30T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Abracadabra / LME_2018-04-30T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["La r\u00e8gle implicite qui d\u00e9cide de la composition du gouvernement en Suisse ressemble \u00e0 une formule magique de partage du pouvoir au pays du consensus.", "La r\u00e8gle implicite qui d\u00e9cide de la composition du gouvernement en Suisse ressemble \u00e0 une formule magique de partage du pouvoir au pays du consensus.", "La r\u00e8gle implicite qui d\u00e9cide de la composition du gouvernement en Suisse ressemble \u00e0 une formule magique de partage du pouvoir au pays du consensus."], "variantIds": ["ece-9511841", "ece-9511819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T06:11:50Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 54, on va passer au billet politique du lundi, on vous retrouve Thibaut Schaller \u00e0 Berne, on va parler composition du gouvernement avec vous ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOui, je vous propose de faire un peu de sorcellerie politique et de parler de la formule magique, vous savez cette r\u00e8gle implicite qui d\u00e9cide de la composition du gouvernement en Suisse une formule magique de partage de du pouvoir au pays du consensus et elle est assez simple de de 2 ans je traduis les 3 plus grands partis de Suisse ont droit de si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 2 2 et le quatri\u00e8me parti lui a un fauteuil, c'est le 1 \u00e0 la fin de la formule, c'est ce qui fait que pendant des ann\u00e9es, la composition du gouvernement n'a quasiment pas boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [91%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 la mont\u00e9e de l'UDC Thibaut l'\u00e9lection que l'\u00e9viction de Christoph Blocher, la cr\u00e9ation du PBD, la d\u00e9mission d'Eveline Widmer-Schlumpf on conna\u00eet tout \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a fait 10 ans maintenant que cette formule magique a \u00e9t\u00e9 un peu bouscul\u00e9s, vous diriez qu'elle est encore d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nOui, elle est enfin, elle est de nouveau depuis que l'UDC a obtenu les deux si\u00e8ges qui lui revenait de droit, tout semble rentr\u00e9 dans l'ordre de, de 2 ans, on l'a vu lors de la derni\u00e8re \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celle du PLR Ignazio Cassis, on a parl\u00e9 de tout, de son appartenance cantonale de son sexe, de son inscription \u00e0 telle ou telle association de tout m\u00eame de son sofa, mais pas de sa carte de parti et pourquoi, parce que les autres formations politiques ont renonc\u00e9 \u00e0 attaquer le si\u00e8ge en fait pour le PLR, ce fut assez tranquille, cette \u00e9lection de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait un lib\u00e9ral- radical qui allait l'emporter \u00e0 la fin tout le contraire des d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes durant lesquelles l'UDC attaquait syst\u00e9matiquement tout si\u00e8ge libre avant de devenir la cible des autres partis, tout cela pendant que le PDC r\u00eavait de chiper un si\u00e8ge au PLR Bref, les grandes manoeuvres une \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [87%] :\r\nR\u00e9volue, on est donc dans une p\u00e9riode de stabilit\u00e9, j'ai pas dit j'ai dit de stabilit\u00e9, c'est c'est votre th\u00e8se Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nOui, on verra si \u00e7a dure aussi longtemps que la derni\u00e8re fois en rappelle un de 1959 \u00e0 2003 mais oui, il semblerait que lors des prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle plus du genre ou du canton d'origine des candidats que du parti auquel ils appartiennent, la preuve, depuis l'annonce du d\u00e9part de Johann Schneider- Ammann, seuls les Verts d'Alec von Graffenried ont mollement r\u00e9clam\u00e9 le si\u00e8ge en cas de progression dans les urnes et encore r\u00e9clam\u00e9, c'est un bien grand mot demanderez \u00e0 votre invit\u00e9, s'il est candidat, en tout cas on est bien loin de la guerre des tranch\u00e9es, les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [82%] :\r\nOuais, je, je, je confirme, vous nous parlez d'ennui Thibaut pour ces prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [93%] :\r\nOui, si les forces politiques restent ce qu'elles sont, disons que les c\u00f4tiers parlementaires vont pouvoir s'\u00e9pargner la chronique des guerres partisanes, ceci dit, un autre chapitre s'ouvre en effet maintenant que la minorit\u00e9 tessinoise a eu son si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les parlementaires vont pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir au destin gouvernemental d'une autre minorit\u00e9 longtemps \u00e9cart\u00e9e du pouvoir, les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [89%] :\r\nAlec von Graffenried c'est vrai il y a eu une \u00e9poque o\u00f9 les Verts, \u00e0 l'\u00e9poque, sous la direction de l'\u00eele yen Berger avait des vell\u00e9it\u00e9s de 2 si\u00e8ges disaient qu'ils allaient lancer leur candidat ou se poser en faiseur de roi lors des \u00e9lections, on n'a plus du tout entendu parler l\u00e0 effectivement Thibaut vient de le dire, c'est c'est murmur\u00e9 du bout des l\u00e8vres c'est pas demain la veille qu'on aura un verre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [85%] :\r\nOui, on sait pas, mais en tous les cas c'est \u00e7a d\u00e9pend un peu du du du calcul qu'en fait, effectivement les les dossiers radicaux, c'est du Parti radical, lib\u00e9ral, c'est, c'est c'est la grande question : si si le Parti radical lib\u00e9ral a droit \u00e0 2 si\u00e8ges plut\u00f4t Kl\u00e9ber en en hausse seul si\u00e8ge c'est vraiment une question avec les pourcentages oui c'est c'est Balthasar Gl\u00e4ttli qui qui qui a fait ce qu'qui qui a, qui a montr\u00e9 que c'est c'est pas un pas ensemble, de donner un si\u00e8ge au rouvert mais plut\u00f4t il faut peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, il faut plut\u00f4t gagn\u00e9 aux urnes dans les \u00e9lections et puis a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire le d\u00e9p\u00f4t des pas que avant, avant les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [93%] :\r\nUne des grosses questions qui va se poser effectivement pour les prochaines vacances, c'est la place des femmes, pour vous, pour les Verts, assez un objectif majeur, on votera une femme avant tout ou pas du tout, on va sur la qualit\u00e9 du du candidat ou de la candidate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [87%] :\r\nNon, je pense, c'est un d\u00e9bat, d\u00e9bat qui se fait maintenant, on \u00e9tait, on \u00e9tait un peu surpris par est pas les mots de 2 oul\u00e9mas horaires mais mais avec avec 3 si\u00e8ges libres au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, \u00e7a aurait plus faire composer le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'une fa\u00e7on un peu plus plus plus plus plus large d'une discussion un peu plus large et l\u00e0 il y a certainement une place pour pour 2 femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [92%] :\r\nAlex. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T06:22:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C520C22-C929-43AC-BA03-A685828E9D6D", "internalArchiveId": "4C520C22-C929-43AC-BA03-A685828E9D6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Vlahovic;Ghassan Khatib, ancien ministre palestinien et politologue;Boukari, Fouad;Adi H\u00fctter, entra\u00eeneur de Young Boys\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3 / CONSEIL NATIONAL PALESTINEN/AMBASSADE) Cela fait vingt-deux ans que le Conseil National Palestinien, le parlement de l'OLP n'a pas statu\u00e9 sur les grandes orientations politiques... \r\nCet organe qui repr\u00e9sente plus de 12 millions de Palestiniens \u00e0 travers le monde se r\u00e9unit \u00e0 partir d'aujourd'hui...\r\nCette r\u00e9union au sommet se veut une r\u00e9ponse \u00e0 la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl par les Etats-Unis. \r\nMais elle souligne un peu plus les divergences entre factions palestiniennes. \r\nDes Palestiniens qui semblent impuissants \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump. \r\nLes explications de Marine Vlahovic (MarinE Vlaovik) notre correspondante \u00e0 Ramallah \r\nEt toujours au Proche Orient, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a annonc\u00e9 hier soir que deux Palestiniens, infiltr\u00e9s en territoire isra\u00e9lien \u00e0 partir de la bande de Gaza, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs de soldats.\r\n  1'26''\r\n((Au programme de ce Conseil National Palestinien: le renouvellement du Comit\u00e9 Ex\u00e9cutif de l'Organisation de Lib\u00e9ration de la Palestine  et la red\u00e9finition de ses orientations politiques Mais pas de changement majeur \u00e0 attendre de cette r\u00e9union au sommet qui permettra surtout au Fatah de Mahmoud Abbas de resserrer son contr\u00f4le  sur cette instance historique.. En l'absence de plusieurs factions: le Hamas et le Jihad islamique, qui ne font pas partie de l'OLP ont refus\u00e9 de participer \u00e0 ce conseil,. Le Front Populaire de Lib\u00e9ration de la Palestine a lui d\u00e9cid\u00e9 de le boycotter. Sonn\u00e9s par la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de reconnaitre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, les dirigeants palestiniens sont incapables de riposter. selon Ghassan Khatib, ancien ministre palestinien et politologue: \r\nBOB \r\n Mahmoud Abbas a appel\u00e9 \u00e0 la reprise de n\u00e9gociations avec Isra\u00ebl sous l'\u00e9gide de la communaut\u00e9 internationale.. un voeu pieux alors que les Etats-Unis doivent proposerr prochainement leur plan de paix, pr\u00e9sent\u00e9 comme le deal du si\u00e8cle.. MV pour RTS Info Ramallah))\r\n(Bve Iran) A l'approche de la date fatidique du 12 mai fix\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump pour annoncer sa d\u00e9cision de sortir de l'accord \u00e0 moins d'un durcissement du texte, le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question pour l'Iran de ren\u00e9gocier le texte lors d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron.\r\nLe nouveau chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a affich\u00e9 en Arabie saoudite et en Isra\u00ebl la ligne dure de son pays vis-\u00e0-vis de l'Iran.\r\n(Bve Votation Tessin) *** Les Tessinois ont accept\u00e9 de justesse hier la r\u00e9forme fiscale cantonale. \r\n50,1% pour le oui. Seules 193 voix ont fait la diff\u00e9rence.\r\nLa r\u00e9vision pr\u00e9voit notamment de diminuer d\u00e8s 2020 l'imp\u00f4t sur les personnes morales ainsi que sur la fortune, et d'augmenter les pr\u00e9l\u00e8vements sur les dividendes. \r\nMalgr\u00e9 des compensations sociales, la loi \u00e9tait attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum par la gauche.\r\nLa nouvelle loi sur la fiscalit\u00e9 particuli\u00e8rement favorable aux grosses fortunes est qualifi\u00e9 de \"racket\" par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire...\r\nLe manque \u00e0 gagner est estim\u00e9 \u00e0 38 millions de francs pour le canton et les communes, selon le gouvernement. Les opposants chiffrent la perte \u00e0 50 millions de francs.\r\n(11/RAIFFEISEN MAURER PA) *** La hausse des r\u00e9mun\u00e9rations de 40% au sein du Conseil d'administration de Raiffeisen n'est pas du go\u00fbt d'Ueli Maurer. \r\nLe ministre des finances a critiqu\u00e9 hier  dans la presse al\u00e9manique cette d\u00e9cision de la troisi\u00e8me banque suisse, rendue publique mardi dernier. \r\nAlors que Raiffeisen traverse deja une p\u00e9riode de turbulence... \r\nPour Ueli Maurer, c'est la relation de confiance entre l'\u00e9conomie et la population qui est ainsi affaiblie, Romain Bardet.\r\n  0'53''\r\n((Car la r\u00e9putation de la banque est d\u00e9j\u00e0 entach\u00e9e par l'affaire touchant son ancien patron. Pierin Vincenz fait l'objet d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour gestion d\u00e9loyale...alors que la FINMA, le gendarme des march\u00e9s fnanciers, est toujours en train d'enqu\u00eater.\r\nPourtant, le Conseil d'administration a approuv\u00e9 cette augmentation des salaires. De quoi contrarier Ueli Maurer, m\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'est pas officiellement plaint aupr\u00e8s de la banque. Car au del\u00e0 de la relation de confiance avec la population, c'est l'image de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique qui est en jeu, alors que cette derni\u00e8re veut se positionner comme un mod\u00e8le international \u00e0 l'heure des transformations technologiques.\r\nCette prise de position a de quoi rappeler une autre intervention d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Celle de Johann Schneider-Ammann, il y a une ann\u00e9e concernernant les millions de bonus octroy\u00e9s aux dirigeants de Cr\u00e9dit Suisse, malgr\u00e9 les lourdes pertes enregistr\u00e9es par la banque. Credit Suisse \u00e9tait sous le feu des critiques, et le ministre de l'Economie avait alors qualifi\u00e9 de \"b\u00e9tise\" les r\u00e9mun\u00e9rations excessives.))\r\n(10/ MALAISIE DEBUT CAMPAGNE AGITE) *** La campagne \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale du 9 mai en Malaisie a officiellement d\u00e9but\u00e9 ce week-end, et elle s'annonce tr\u00e9s agit\u00e9e...\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 : La coalition gouvernementale du Barisan Nasional...\r\nEn face, celle de l'opposition, le Pakatan Harapan, emmen\u00e9e par Mahathir Mohamad, 92 ans...\r\n222 si\u00e8ges de l'Assembl\u00e9e ainsi que 505 si\u00e8ges au niveau des \u00c9tats de la f\u00e9d\u00e9ration sont en jeu.\r\nLe Premier ministre Najib Razak fait face \u00e0 une fronde sans pr\u00e9c\u00e9dent, alors que d\u00e9j\u00e0 lors du dernier scrutin en 2013, le pouvoir avait  enregistr\u00e9 son plus mauvais score depuis l'ind\u00e9pendance de la Malaisie en 1957 avec seulement 47 % des voix.. \r\nLes explications de Niki Nadas notre correspondance dans la r\u00e9gion...\r\n  0'47''\r\n((Carte \u00e9lectorale red\u00e9coup\u00e9e en morceaux, mutiples \u00e9lecteurs fant\u00f4mes, loi contre la libert\u00e9 d'expression et les fake news... \r\nIl semble que tous les coups seront permis le 9 mai, pour ce qui s'annonce d\u00e9j\u00e0 comme les \u00e9lections les plus truqu\u00e9es de l'histoire de la Malaisie, le pouvoir ayant pouss\u00e9 la manipulation du syst\u00e8me \u00e9lectoral d\u00e9mocratique \u00e0 un niveau inconnu jusqu'ici.\r\nIl faut dire que le Premier ministre Najib Razak d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 comme jamais, devra faire face \u00e0 la fois au scandale de corruption g\u00e9ant des fonds publics Bernada et \u00e0 l'ancien homme fort mais toujours aussi charismatique Mahatir Mohammed,  qui a d\u00e9cid\u00e9 de sortir de 15 ans de retraite pour mener l'opposition.\r\nNN, pour RTS-Infos, BKK))\r\n(16/YB CHAMPION SUISSE PI) *** Les Young Boys ont f\u00eat\u00e9 ce week end leur  12e titre de champion de Suisse...\r\nUn titre obtenu samedi  et qui met fin \u00e0 une travers\u00e9e du d\u00e9sert longue de 32 ans. \r\nUn sacre qui met fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie de B\u00e2le, qui avait remport\u00e9 les huit pr\u00e9c\u00e9dents Championnats.\r\nPlusieurs personnalit\u00e9s ont permis \u00e0 Young Boys de regagner les sommets. Christophe Spycher, le directeur sportif, Andy Rihs le propri\u00e9taire d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18 avril dernier, sans oublier enfin l'entra\u00eeneu...\r\nLes explications de Caroline Reymond. \r\n   1'15''\r\n((L'entra\u00eeneur autrichien Adi Hutter a pris une grande part dans la reconqu\u00eate du titre. Le technicien a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Berne lors de l'\u00e9t\u00e9 2015 dans un quasi anonymat, avec dans son CV un doubl\u00e9 Coupe/championnat r\u00e9alis\u00e9 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 Salzbourg. \r\nAdi H\u00fctter, d\u00e8s son arriv\u00e9e, obtient deux titres honorifiques de vice-champion de Suisse derri\u00e8re le FC B\u00e2le, mais ne fait pas taire les moqueries. \u00e7a ne l'\u00e9branle pas. Port\u00e9 par la confiance que lui porte notamment le directeur sportif Christoph Spycher, il transforme une \u00e9quipe de perdants en machine \u00e0 gagner. Gr\u00e2ce \u00e0 un jeu port\u00e9 par l'avant appliqu\u00e9 par une formation, savant m\u00e9lange entre vieux briscard, le capitaine Steve von Bergen, le gardian Marco W\u00f6lfli et le meilleur buteur du championnat Guillaume Hoarau et de jeunes morts de faim, Jean-Pierre Sam\u00e9, Kevin Mbabu. \r\nSamedi, Adi H\u00fctter a v\u00e9cu le moment le plus fort de sa carri\u00e8re. \r\nSON\r\nAdi H\u00fctter se pla\u00eet \u00e0 Berne, il se r\u00e9jouit de la campagne de qualifications pour la Ligue des champions. Mais il ne cache pas son ambition d'\u00e9voluer un jour en Bundesliga. Je suis m\u00fbr pour \u00e7a a-til d\u00e9clar\u00e9 saemdi dans la presse autrichienne.)) \r\nLe FC Sion a conc\u00e9d\u00e9 le nul 3 \u00e0 3 hier au Letzigrund face \u00e0 Zurich. \r\nLes Valaisans ont perdu deux points pr\u00e9cieux dans la lutte contre la rel\u00e9gation. Ils menaient pourtant 2 \u00e0 0 jusqu'\u00e0 la 59e minute \u00e0 11 contre 10. \r\nAu classement, le FC Sion poss\u00e8de d\u00e9sormais 2 points d'avance sur Lausanne.\r\nBattu 6-1 au Parc Saint-Jacques par B\u00e2le, Thoune demeure la seule \u00e9quipe que le FC Sion et le Lausanne-Sport peuvent encore devancer pour emp\u00eacher la rel\u00e9gation d'un club romand. \r\nLugano s'est tir\u00e9 d'affaire gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 face \u00e0 St-Gall.\r\n(Bve Foot Barca) Gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 La Corogne 4-2 hier soir, le FC Barcelone est sacr\u00e9 champion d'Espagne \u00e0 trois journ\u00e9es de la fin de la Liga. \r\nLes Catalans, \u00e9limin\u00e9s de la Ligue des champions, retrouvent leur couronne remport\u00e9e en 2015 et 2016 et reprise par le Real Madrid l'an dernier.", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511821", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-30T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-30T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9511845", "ece-9511821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T06:11:49Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le journal Foued Boukari bonjour Fouad bonjour Remettre la maison palestinienne en ordre de marche l'OLP l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, a convoqu\u00e9 son Parlement ce lundi \u00e0 Ramallah, une premi\u00e8re depuis 1996 pour tenter de riposter \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, Ueli Maurer critique : le conseil d'administration de Raiffeisen apr\u00e8s cette d\u00e9cision d'approuver une hausse de ses r\u00e9mun\u00e9rations de 40 pourcent les turbulences que traverse la banque nuisent \u00e0 l'ensemble de la place financi\u00e8re, estime le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le champagne a coul\u00e9 \u00e0 flot ce week- end dans les rues de Berne la Young Boys n'ont pas manqu\u00e9 l'occasion samedi de remporter le titre de champion de Suisse qui leur tendait les bras, un 2\u00e8me, titre qui r\u00e9compense la strat\u00e9gie et les m\u00e9thodes de dirigeants de l'entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [97%] :\r\n\u00e7a fait 22 ans que le Conseil national palestinien, le parlement de l'OLP n'a pas statu\u00e9 sur les grandes orientations politiques cet organe qui repr\u00e9sente plus de 12 millions de Palestiniens \u00e0 travers le monde se r\u00e9unit \u00e0 partir d'aujourd'hui, cette r\u00e9union se mais se veut une r\u00e9ponse \u00e0 la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl par les \u00c9tats-Unis, mais elle souligne aussi un peu plus les divergences entre factions palestiniennes des Palestiniens qui semblent impuissants \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump, les explications de Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [96%] :\r\nAu programme de ce Conseil national palestinien, le renouvellement du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine et la red\u00e9finition de ses orientations politiques, mais pas de changement majeur \u00e0 attendre de cette r\u00e9union au sommet qui permettra surtout au Fatah de Mahmoud Abbas de resserrer son contr\u00f4le sur cette instance historique, en l'absence de plusieurs factions sonn\u00e9s par la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, les dirigeants palestiniens sont incapables de riposter selon Razan Ratiba, ancien ministre palestinien et politologue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [86%] :\r\nPeut pas de c'est lui de le chemin les dirigeants palestiniens sont dans une position de faiblesse historique si l'on regarde l'histoire r\u00e9cente de ce conflit et en terme de r\u00e9sultats politique de ce Conseil national palestinien, je pense qu'il n'y aura pas de nouvelles orientations politiques, ils vont r\u00e9affirmer leur refus de la position am\u00e9ricaine, notamment sur J\u00e9rusalem et vont rejet\u00e9 le plan de paix pr\u00e9par\u00e9 par les \u00c9tats-Unis et ils vont finalement juste les suggestions de Mahmoud Abbas devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, il y a 2 mois, Las meeting of et ce que avez comme \u00e7a tours secours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [94%] :\r\nMahmoud Abbas a appel\u00e9 \u00e0 la reprise de n\u00e9gociations avec Isra\u00ebl sous l'\u00e9gide de la communaut\u00e9 internationale, un voeu pieux, alors que les \u00c9tats-Unis doivent proposer prochainement leur plan de paix, pr\u00e9sent\u00e9 comme le deal du si\u00e8cle Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [96%] :\r\nEt toujours au Proche-Orient, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a annonc\u00e9 hier soir que 2 Palestiniens infiltr\u00e9s en territoire isra\u00e9lien, \u00e0 partir de la bande de Gaza, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs de soldats \u00e0 l'approche de la date fatidique du 12 mai fix\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump pour annoncer sa d\u00e9cision de sortir de l'accord sur le nucl\u00e9aire, \u00e0 moins d'un durcissement du texte, le pr\u00e9sident iranien a r\u00e9agi hier Hassan Rohani a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question pour l'Iran de ren\u00e9gocier le texte lors d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique a eu avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, dans le m\u00eame temps, le nouveau chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a affich\u00e9 hier lors de sa premi\u00e8re tourn\u00e9e en Arabie Saoudite et en Isra\u00ebl, la ligne dure de son pays vis-\u00e0-vis de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [96%] :\r\nEn Suisse, les Tessinois ont accept\u00e9 de justesse hier la r\u00e9forme fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [93%] :\r\nCantonal50,1 pourcent pour le oui, seuls 193 voix ont fait la diff\u00e9rence, la r\u00e9vision pr\u00e9voit notamment de diminuer de 20 d\u00e8s 2020, l'imp\u00f4t sur les personnes morales, ainsi que sur la fortune, d'augmenter les pr\u00e9l\u00e8vements sur les dividendes malgr\u00e9 des compensations sociales la loi \u00e9tait attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum par la gauche, la nouvelle loi sur la fiscalit\u00e9 particuli\u00e8rement favorable aux grosses fortunes est qualifi\u00e9 de racket par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, le manque \u00e0 gagner est estim\u00e9 \u00e0 38 millions de francs pour le canton et les communes, selon le gouvernement, les opposants chiffrent la perte \u00e0 50 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [96%] :\r\nLa hausse des r\u00e9mun\u00e9rations de 40 pourcent au sein du conseil d'administration de Raiffeisen, ne pla\u00eet pas \u00e0 Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [92%] :\r\nLe ministre des Finances a critiqu\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique cette d\u00e9cision de la 3\u00e8me, banque suisse, rendue publique mardi dernier, alors qu'au Raiffeisen traverse des jeunes, p\u00e9riode de turbulences pour les Maurer c'est la relation de confiance entre l'\u00e9conomie et la population qui est ainsi affaiblie Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [96%] :\r\nCar la r\u00e9putation de la banque est d\u00e9j\u00e0 ent\u00e2ch\u00e9e par l'affaire touchant son ancien patron, Pierin Vinzenz fait l'objet d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour gestion d\u00e9loyale, alors que la FINMA, le gendarme des march\u00e9s financiers et toujours en train d'enqu\u00eater, pourtant le conseil d'administration a approuv\u00e9 cette augmentation des salaires, de quoi contrarier Ueli Maurer, m\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'est pas officiellement plaint aupr\u00e8s de la banque, car au-del\u00e0 de la relation de confiance avec la population, c'est l'image de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique qui est en jeu, alors que cette derni\u00e8re veut se positionner comme un mod\u00e8le international \u00e0 l'heure des transformations technologiques cette prise de position a de quoi rappeler une autre intervention d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral celle de Johann Schneider- Ammann il y a une ann\u00e9e concernant les millions de bonus octroy\u00e9s aux dirigeants de Cr\u00e9dit Suisse malgr\u00e9 les lourdes pertes enregistr\u00e9es par la banque Cr\u00e9dit Suisse \u00e9tait sous le feu des critiques, et le ministre de l'\u00e9conomie avait alors qualifi\u00e9 de b\u00eatise les r\u00e9mun\u00e9rations excessives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la campagne \u00e9lectorale pour les l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale du 9, mais on est en Malaisie a officiellement d\u00e9but\u00e9 ce week- end, et elle s'annonce tr\u00e8s sage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [91%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, la coalition gouvernementale du Barry national en face de l'opposition, le pas Catane panne emmen\u00e9e par Mahathir Mohamad 92 ans 222 si\u00e8ges de l'Assembl\u00e9e, ainsi que 505 si\u00e8ges au niveau des \u00c9tats de la f\u00e9d\u00e9ration sont en jeu, le 1er ministre sortant Najib Razak, fait face \u00e0 une fronde sans pr\u00e9c\u00e9dent alors que, d\u00e9j\u00e0, lors du dernier scrutin, en 2013, le pouvoir avait enregistr\u00e9 son plus mauvais score depuis l'ind\u00e9pendance de la Malaisie en 1957 les explications de Niki nada notre correspondante dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [91%] :\r\nCarte \u00e9lectorales, red\u00e9couper en petits morceaux aux multiples \u00e9lecteurs fant\u00f4mes : loi contre la libert\u00e9 d'expression et l'effet que News, il semble que tous les coups seront permis, le 9 mai pour ce qui s'annonce d\u00e9j\u00e0 comme les \u00e9lections les plus truqu\u00e9es de l'histoire de la Malaisie, le pouvoir ayant pouss\u00e9 la manipulation du syst\u00e8me \u00e9lectoral d\u00e9mocratique \u00e0 un niveau inconnu jusqu'ici, il faut dire que le 1er ministre Najib Razak d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 comme jamais, devra faire face \u00e0 la fois au scandale de corruption g\u00e9ant des fonds publics Bernad \u00e0 et \u00e0 l'ancien homme fort mais toujours aussi charismatiques Mahathir Mohamad, qui a d\u00e9cid\u00e9 de sortir de 15 ans de retraite pour mener une opposition Niki \u00e0 Dallas pour RTS Info banque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [96%] :\r\nDu football maintenant avec la Young Boys qui ont f\u00eat\u00e9 ce week- end leur 12\u00e8me titre de champion de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [93%] :\r\nUn titre obtenu samedi et qui met fin \u00e0 une travers\u00e9e du d\u00e9sert, longue de 32 ans sacre qui met aussi fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie de B\u00e2le, qui avait remport\u00e9 les huit pr\u00e9c\u00e9dents Championnats plusieurs personnalit\u00e9s ont permis \u00e0 Young Boys de regagner les sommets, Christoph Spycher, le directeur sportif, Andy Rihs, le propri\u00e9taire d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 18 avril dernier sans oublier enfin l'entra\u00eeneur, les explications de Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:05) [93%] :\r\nL'entra\u00eeneur autrichien Adi Hutter a pris une grande part dans la reconqu\u00eate du titre, le technicien a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Berne lors de l'\u00e9t\u00e9 2015 dans un quasi anonymat avec dans son CV, un doubl\u00e9 coupe- championnat r\u00e9alis\u00e9 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 Salzbourg, Adi Hutter d\u00e8s son arriv\u00e9e, obtient de titre honorifique de vice- champion de Suisse derri\u00e8re le FC B\u00e2le, mais il ne fait pas taire les moqueries, \u00e7a ne l'\u00e9branle pas port\u00e9e par la confiance que lui porte, notamment, le directeur sportif, Christoph Spycher il transforme une \u00e9quipe de perdants en machine \u00e0 gagner gr\u00e2ce \u00e0 un jeu port\u00e9 vers l'avant, appliqu\u00e9 par une formation, savant m\u00e9lange entre vieux briscards le Capitaine Steve von Bergen le gardien Marco W\u00f6lfli et le meilleur buteur du championnat, Guillaume Hoarau et de jeunes, morts de faim Jean-Pierre Sami, Kevin Mbabu et samedi, Adi Hutter a v\u00e9cu le moment le plus fort de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:51) [84%] :\r\nIl mais \u00e9coutez, c'est ce qu'a fait, c'est Thomas mais ces moments d'\u00e9motion o\u00f9 on s'embrasse, on r\u00e9alise ensemble ce qu'on a accompli sont incroyablement beau, \u00e7a donne la Chair de poule et puis j'ai appr\u00e9ci\u00e9 cet enthousiasme des supporters tous ces visages souriants ces moments occupe une immense place dans mon coeur, allez -y, Gao sur place \u00e0 Valr\u00e9as. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:09) [95%] :\r\n\u00e0 18 heures se pla\u00eet \u00e0 Berne, il se r\u00e9jouit de la campagne de qualification pour la Ligue des champions, mais il ne cache pas son ambition d'\u00e9voluer un jour en Bundesliga je suis m\u00fbr pour \u00e7a, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 samedi avant le titre dans la presse autrichienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [95%] :\r\nVoil\u00e0 et tout en bas du classement, notez que le FC Sion, a conc\u00e9d\u00e9 le match nul 3 buts partout hier au Letzigrund face \u00e0 Z\u00fcrich les Valaisans qui ont perdu 2 points pr\u00e9cieux dans la lutte contre la rel\u00e9gation, ils menaient pourtant 2 \u00e0 0 jusqu'\u00e0 la 59\u00e8me minute \u00e0 11 contre 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [98%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nadas, Niki", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1A9F141-3899-4E14-862B-8C998703E548", "internalArchiveId": "F1A9F141-3899-4E14-862B-8C998703E548", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Lombardi, pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure des Etats;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Matteo Pronzini, repr\u00e9sentant de la gauche de la gauche;Lavrilleux;Alaadine Morsi, responsable d'une agence de tourisme egyptienne;shaima diftar, guide touristique egyptienne;Jean-Paul Lachat, chef du Service de l'agriculture du canton du Jura\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6 / SOMMET COREE - USA PAS EN SUISSE PI) Le sommet qui devrait r\u00e9unir Donald Trump et Kim-Jong Eun..n'aura sans doute pas lieu en Suisse.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a confirm\u00e9 : pour accueillir cette rencontre pr\u00e9vue d'ic le mois de juin... il n'y a plus que DEUX  sites en lice\r\nEt selon la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS News, la Suisse n'en fait pas partie. \r\nLes deux derniers candidats seraient...la Mongolie et Singapour. \r\nLes d\u00e9tails avec C\u00e9line Tzaud\r\n  1'19''\r\nET selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ce sommet devrait avoir lieu \"dans les trois ou quatre prochaines semaines\".\r\n(UK - D\u00e9mission \u00e0 l'int\u00e9rieur) ***Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...La ministre britannique de l'Int\u00e9rieur Amber Rudd....d\u00e9missionne!\r\nD\u00e9part accept\u00e9e tard hier soir...par la premi\u00e8re ministre Theresa May...\r\nAmber Rudd,.\u00e9tait sur la sellette depuis plusieurs jours...\r\nSes services avaient....mis sur pied...des objectifs chiffr\u00e9s...pour expulser les immigr\u00e9s clandestins...\r\nFace aux parlementaires...la ministre avait dit de ne pas \u00eatre au courant...mais un document publi\u00e9 par le Gardian...semblait  prouver le contraire.\r\nUne d\u00e9mission donc...et un noveau coup dur pour Theresa May....fragilis\u00e9e...\u00e0 quelques jours d'\u00e9lections locales...\r\n(01/EUROPE SONDAGE ITV WEHRLI 7H) ***Les Suisses soutiennent la politique europ\u00e9enne impuls\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. \r\nOn r\u00e9sout...les diff\u00e9rends...par des r\u00e8gles contraignantes...mais Berne conserve son mot \u00e0 dire...\r\nUne majorit\u00e9 des Suisses approuve ce mod\u00e8le, selon un sondage publi\u00e9 hier dans la NZZ.\r\nL'UDC semble particuli\u00e8rement d\u00e9savou\u00e9e.\r\nSes initiatives... sur les juges \u00e9trangers et contre la libre circulation... recueillent des avis d\u00e9favorables. \r\nIl y a un revirement, analyse le conseiller national PLR, Laurent Wehrli...\r\n   0'50''\r\nLe conseiller national vaudois Laurent Wehrli r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon...\r\n***Et on reviendra tout \u00e0 l'heure sur ce sondage...et l'avenir de la politique europ\u00e9enne...avec le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti. Ce sera juste apr\u00e8s ce journal...\r\n(AI - l'UDC entre au gvt) L'UDC...qui...fait son entr\u00e9e...au gouvernement d'Apenzell Rhodes-Int\u00e9rieur...\r\nLe moins peuple des cantons suisses...o\u00f9 la Landsgemeinde...a \u00e9lus \u00e0 mains lev\u00e9e... hier Ruedi Eberle...\r\nUn UDC...pour succ\u00e9der \u00e0 un PDC...\r\nLes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens restent toutefois majoritaires au sein de cet ex\u00e9cutif.\r\n(05/FISCALITE TESSIN ITV PRONZINI) ***Au Tessin s'en est fallu de peu! Le peuple a acccept\u00e9e de justesse hier.... la r\u00e9forme fiscale du canton.\r\n50,1% contre 49,9% : seules 193 voix ont fait la diff\u00e9rence.\r\nLa r\u00e9forme pr\u00e9voit notamment des all\u00e9gements pour les entreprises et les gros revenus.\r\n Malgr\u00e9 des compensations sociales, la gauche avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nEt si les partis bourgeois et les milieux \u00e9conomiques se f\u00e9licitent de ce vote, Matteo Pronzini, repr\u00e9sentant de la gauche de la gauche, peine \u00e0 le dig\u00e9rer. \r\n  0'25''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(TF5 / EGYPTE INTERDICTION VENTE SUR LES PLAGES RE) ***7h....on part  pour l'Egypte...o\u00f9 une loi drastique vient d'\u00eatre vot\u00e9e pour emp\u00eacher ce que les autorit\u00e9s appellent \" le harc\u00e8lement des touristes\"\r\nAvec dans le viseur de l'Etat : les vendeurs \u00e0 la sauvette...\r\nS'ils sont pris par la police...ils \u00e9coperont  d\u00e9sormais d'une amende de 500 dollars.\r\nL'objectif est de rassurer les touristes.qui reviennet enfin en Egypte..apr\u00e8s sept ans de vaches maigre.\r\nLe repotage...au Caire...sign\u00e9....Ariane Lavrilleux. \r\n   1'28''\r\n((Devant le mus\u00e9e \u00e9gyptien. o\u00f9 est expos\u00e9 le masque de Toutankhamon... les cars de touristes d\u00e9filent sans arr\u00eat. Le parvis est quadrill\u00e9 par la police qui ne laisse entrer aucun marchand de souvenir. Mais devant les pyramides de Gizeh. d'o\u00f9 Chris revient les vendeurs de bibelots sont mass\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e et beaucoup plus insistants.\r\nBOB\r\n500 dollars d'amende c'est 10 fois le salaire moyen d'un Egyptien. C'est s\u00e9v\u00e8re mais n\u00e9cessaire pour l'\u00e9conomie \u00e9gyptienne estime le responsable d'une agence de tourisme..Alaadine Morsi\r\nBOB HOMME\r\nCes gens essayent de gagner leur vie. c'est le seul m\u00e9tier qu'ils connaissent. mais si on les arr\u00eate. \u00e7a prot\u00e9gera et rendra plus heureux les touristes. et donc beaucoup d'autres touristes vont venir en Egypte (encore et encore..) car si tout s'est bien pass\u00e9 et qu'ils repartent heureux ils reviendront! \r\nLe baton ne suffit pas. Pour shaima diftar, guide touristique le baton ne suffit pas, il faut proposer une solution aux vendeurs pour qu'ils continuent de travailler. \r\nBOB 2 FEMME\r\nIl faut trouver des arrangements et un meilleur encadrement. On peut cr\u00e9er un espace pour ces commer\u00e7ants et comme \u00e7a ils n'ont plus besoin d'aller mendier, harceler.. ils attendent et les visiteurs viennent \u00e0 eux. S'ils veulent acheter, alors ils ach\u00e8teront !\r\nAutour des pyramides, les autorit\u00e9s viennent de fixer des r\u00e8gles pour certains services touristiques. Plus besoin de n\u00e9gocier pour monter sur un chameau ou cheval. Le prix est d\u00e9sormais fixe.. 10 euros l'heure. Et la police veille au respect des tarifs officiels.  \r\nAriane Lavrilleux. Pour RTS info. Le Caire))\r\n(AFGH - Attentats) Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nDeux attentats-suicides ont vis\u00e9 ce matin.....le si\u00e8ge des Renseingements....afghans...\u00e0 Kaboul...\r\nOn d\u00e9nombre...au moins quatre morts...selon un premier bilan...du minist\u00e8re afghans de l'int\u00e9rieur.\r\nLa m\u00eame institution.... avait d\u00e9j\u00e0 la cible d'un attenat...en mars dernier.\r\n(03/ JU TOURISME EQUESTRE ITV JP. LACHAT) ***Retour en Suisse...avec un paradis pour cavaliers...dans le canton du Jura...\r\nUn nouveau r\u00e9seau \u00e9questre...a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9...hier...dans le Clos du Doubs.\r\nIl pr\u00e9figure un un balisage de mille kilom\u00e8tres de pistes qui verront le jour d'ici 2021 dans le Jura et le Jura bernois. \r\nL'id\u00e9e...port\u00e9e par l'Associatinos Marguerite.... est de valoris\u00e9e l'agro-tourisme...\r\nEt son semble bien loin...du vieil antagnosime...qui opposait par le pass\u00e9 cavaliers...et agriculteurs.\r\nEcoutez, Jean-Pual Lachat....e chef du Service jurassien....de l'agriculture \r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TDR- Cyclisme) AU chapitre sport...\r\nLa derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste...endeuill\u00e9e par un accident mortel.\r\nUn motard charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9...est d\u00e9c\u00e9d\u00e9...hier matin...\u00e0 Oulens-sous-Echallens...\r\nIl avait heurt\u00e9 le mur d'un rural...suite \u00e0 un d\u00e9passement...\r\nSur le plan sportif...c'est l'Allemand Pascal Ackermann...qui a remport\u00e9 le sprint \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nMais la victoire finale...revient au Slov\u00e8ne Primoch Roglic...\r\n(14/FC SION ZURICH PA) ***On passe au footbal...les clubs romands restent emp\u00eatr\u00e9s dans la lutte contre la r\u00e9l\u00e9gation!\r\nNouveau week-end sans victoire!\r\nLausanne a perdu samedi...\u00e0 La Pontaine... match capital...face \u00e0 Grashoppoers...\r\nEt puis hier...le FC Sion conc\u00e9d\u00e9. le nul....3 partout...au Letzigrund...face au FC Zurich...\r\nUn match, Bernardin Allemann, que le FC Sion n'aurait jamais d\u00fb perdre. \r\n  0'48''\r\nAu classement, le FC Sion poss\u00e8de d\u00e9sormais 2 points d'avance sur Lausane...lanterne rouge et rel\u00e9guable.\r\nD\u00e9sormais...la seule \u00e9quipe que les Romands peuvent encore esp\u00e9rer devancer...est Thoune...battue 6-1...hier \u00e0 B\u00e2le.\r\nLe week-end a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un bonheur jaune et noir d\u00e8s samedi soir...\u00e0 Berne...\r\nLes Young-Boys...sacr\u00e9s champions de SUisse...32 ans apr\u00e8s leur dernier sacre...\r\n( En Espagne...c'est le FC Barcelone...qui a d\u00e9croch\u00e9 hier soir...son 25e titre de champion...)\r\n(17/SALON DU LIVRE BILAN PA) ***Le 32\u00e8 Salon su livre de Gen\u00e8ve a ferm\u00e9 ses portes hier soir sur un bilan stable en mati\u00e8re de fr\u00e9quentation. \r\nUn peu plus de 87'000 personnes l'ont visit\u00e9 durant 5 jours.\r\nLe cr\u00e9do culturel reste lui aussi constant: la rencontre entre l'\u00e9crivain et son public. \r\nPierre-Etienne Joye.\r\n   0'54''\r\n***Et une ann\u00e9e de patience pour la prochaine \u00e9dition.. le 33\u00e8 salon du livre de Gen\u00e8ve aura lieu du 1er au 5 mai 2019\r\n((A l'instar de la foule qui a longuement patient\u00e9 pour rencontrer la star de la litt\u00e9rature \u00e0 la fois locale et internationale, le genevois Jo\u00ebl Dicker, venu pr\u00e9senter, commenter et signer son dernier roman. Mais le salon du livre, mill\u00e9sime 2018, \u00e7a ne se r\u00e9sume pas aux 1000 auteurs, tous genres confondus. Ecrivains ou \u00e9criveurs,  \u00e9diteurs ou maison de diffusion pr\u00e9sents sporadiquement ou par \u00e9v\u00e9nements au traditionnel rendez-vous de la foire bibliophile suisse du printemps. Les premi\u00e8res assises du livre en Afrique s'y sont tenus, des prix remis, des conf\u00e9rences. Le Valais h\u00f4te d'honneur. New-York en tant que pavillon du monde. Rencontres ind\u00e9dites encore, notamment entre libraires de France et \u00e9diteurs de Suisse romande, mais aussi de toute la fancophonie. Bilan correct, sur papier, pour un salon dont le public aura remis son prix \u00e0 la fran\u00e7aise Ga\u00eblle Josse. Son roman s'appelle \"Une longue impatience\". ))\r\n(O\u00f9 est pass\u00e9 l'arbre Macron-Trump?) Si c'\u00e9tait un polar...il pourrait s'appeler \"o\u00f9 est pass\u00e9 l'arbre de la Maison Blanche?\"\r\nVous avez sans doute vu cette image...las emaine derni\u00e8re...le ch\u00eane plant\u00e9...pelles en main...par Donald Trumpe et Emmanuel Macron...\r\nEt bien....figurez-vous que cet arbre avait disparu...du jardin...\r\nApr\u00e8s d'inteses sp\u00e9culations...l'ambassadeur de France a expliqu\u00e9 pourquoi...sur Twitter\r\nLe ch\u00eane...a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9...en quarantaine...mesure obligatoire pour tout organisme vivant...import\u00e9 aux Etats-Unis.\r\nOui...mais il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t plant\u00e9...alors cette quarantaine n'est-elle pas intervenue trop tard..s'est demand\u00e9 un lecteur...\r\nEt l'ambassadeur fran\u00e7ais de r\u00e9pliquer imm\u00e9diatement : \"non les racines de l'arbre avaient \u00e9t\u00e9 soigneusement isol\u00e9e...dans un sac...de protection...\"\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 859, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511815", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9511834", "ece-9511815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T06:30:32Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale le pl\u00e9biscite des Suisses pour la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est en tout cas ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage publi\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique avec des chiffres \u00e9tonnants si on s'en r\u00e9f\u00e8re au vote eurosceptique de f\u00e9vrier 2014, 3 quarts des sond\u00e9s soutiennent les propositions d'Ignazio Cassis et 82 pourcent d'entre eux veulent maintenir les bilat\u00e9rales, les propositions de l'UDC en revanche ne font pas le plein alors est -ce un vent d'europhilie de pragmatisme, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert R\u00f6sti nous livre son analyse dans un quart d'heure on recevra aussi ce matin, Alec von Graffenried le maire tr\u00e8s heureux de Berne, Berne, qui a f\u00eat\u00e9 comme il se doit le titre d'Elian Boys champion suisse de football, la ville \u00e9tait en liesse, samedi, il faut dire que les Bernois ont attendu plus de 30 ans pour ce titre Alec von Graffenried fan de la premi\u00e8re heure, nous parlera de football de sa ville la capitale f\u00e9d\u00e9rale dans une demi- heure, il est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz et puis nous irons aussi en Gruy\u00e8re ce matin, son chef- lieu, Bull a connu une croissance d\u00e9mographique exceptionnelle croissance \u00e9conomique aussi, il n'y a qu'\u00e0 jeter un oeil \u00e0 la zone industrielle lorsque vous roulez le long- l'autoroute A12 de 1500 \u00e0 3000 emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, les explications de Fabrice Gaudiano vers 8 heures moins quart mais l\u00e0 \u00e0 7 heures, une les 30 secondes : c'est le journal. \r\nEt c'est avec Julien Margareta bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [93%] :\r\nBonjour la rencontre diplomatique de l'ann\u00e9e n'aura sans doute pas lieu en Suisse, bien s\u00fbr, cela asiatique Donald Trump devrait rencontrer le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun on vous explique les raisons de ce choix dans quelques instants, une amende de 500 dollars pour les vendeurs \u00e0 la sauvette, l'\u00c9gypte prend des mesures drastiques pour \u00e9viter le harc\u00e8lement des touristes et relancer un secteur touristique, essentielle \u00e0 son \u00e9conomie, reportage dans la capitale \u00e9gyptienne et \u00e0 suivre dans ce journal, le oui du bout des l\u00e8vres des Tessinois, une r\u00e9forme fiscale, le FC Sion qui manque une occasion en or de distancier le Lausanne- Sport et puis un bilan correct, sans plus, celui du 32\u00e8me Salon du livre de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [94%] :\r\nLe sommet qui devrait r\u00e9unir Donald Trump et Kim Jong Eun n'aura sans doute pas lieu en Suisse, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a confirm\u00e9, pour accueillir cette rencontre pr\u00e9vue d'ici le mois de juin, il n'y a plus que 2 sites en lice et, selon la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS News, la Suisse n'en fait pas partie les 2 derniers candidats seraient la Mongolie et Singapour, les explications de C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [94%] :\r\nLa Suisse est -elle d\u00e9finitivement ray\u00e9 de la liste, les sources de la cha\u00eene CBS-New semble en tout cas l'affirmer la rencontre se d\u00e9roulera en Asie, la Suisse, tout comme la Su\u00e8de serait donc \u00e9cart\u00e9e \u00e0 Berne, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res que nous avons contact\u00e9s hier, affirme ne pas avoir cette information Filippo Lombardi, le pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure des \u00c9tats estime toutefois que si cela n'est pas exclu officiellement une rencontre en Suisse semble aujourd'hui tr\u00e8s peu probable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:51) [88%] :\r\nNous n'avons re\u00e7u aucune information concr\u00e8te lundi sont des billets de la Suisse est toujours donn\u00e9 \u00e0 \u00e7a, on le sait, mais il y a certaines raisons logistiques, cela donnerait \u00e0 penser que c'est assez vraisemblable que la rencontre se fasse dans un pays proche de la raison cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [92%] :\r\nLe d\u00e9samour du leader nord- cor\u00e9en pour les voyages en avion ou encore le fait que son jet- priv\u00e9 ne puisse voler sans escale jusqu'en Europe pourrait en effet avoir sonn\u00e9 le glas de la candidature suisse, la Mongolie \u00e0 quelque 1500 kilom\u00e8tres de Pyongyang pourrait -elle l'emporter, le pays a d\u00e9j\u00e0 accueilli 2 pr\u00e9c\u00e9dents pourparlers et vante sa neutralit\u00e9 en Asie, Kim Jong pourrait y venir dans son train blind\u00e9, am\u00e9ricains, russes et surtout chinois ne perdrait pas la face, seul b\u00e9mol Washington jugent les infrastructures mongoles inad\u00e9quates pour untel, sommet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [90%] :\r\nSelon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ce sommet devrait avoir lieu dans les 3 ou 4 prochaines semaines, toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, la ministre britannique de l'Int\u00e9rieur en bord would d\u00e9missionne d\u00e9part accept\u00e9e, tard hier soir par la premi\u00e8re minist\u00e8re meil embarras des \u00e9tait sur la sellette depuis plusieurs jours, ses services avaient mis sur pied des objectifs chiffr\u00e9s pour expulser les immigr\u00e9s clandestins face aux parlementaires, la ministre avait dit ne pas \u00eatre au courant, mais un document publi\u00e9 par le Guardian semblait prouver le contraire : une d\u00e9mission donc un nouveau coup dur pour Theresa May fragilis\u00e9e \u00e0 quelques jours d'\u00e9lections le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:15) [98%] :\r\nLes Suisses soutiennent la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [94%] :\r\nOn r\u00e9sout les diff\u00e9rends par des r\u00e8gles contraignantes mais Berne conserve son mot \u00e0 dire, une majorit\u00e9 des Suisses, approuve ce mod\u00e8le, selon un sondage publi\u00e9 hier dans la NZZ l'UDC semble particuli\u00e8rement d\u00e9savou\u00e9e ces initiatives sur les juges \u00e9trangers compte la libre circulation recueillent des avis d\u00e9favorables, il y a un revirement, analyse le conseiller national PLR Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:42) [90%] :\r\nLa Suisse commence \u00e0 comprendre combien il est important de se battre pour les bilat\u00e9rales et que les lat\u00e9rales sont un outil absolument pr\u00e9cieux et que donc d'aller jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame de tout fait pour faire capoter ces bilat\u00e9rales, je crois que l\u00e0 les Suisses commencent \u00e0 comprendre qu'il y a d\u00e9clin\u00e9 rouge qui pourrait \u00eatre vraie monnaie face pour l'\u00e9conomie et la vie en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [88%] :\r\nDonc, finalement, si les Suisses sont aujourd'hui plus europhiles, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:06) [90%] :\r\nCe n'est pas s\u00fbr que c'\u00e9tait l'objectif de l'UDC mais \u00e0 tout le moins ses positions jusqu'au-boutistes sont en tout cas clairement affirm\u00e9, hein, quand on dit on ne veut plus la libre- circulation des personnes et c'est pas grave s'il y a pu lib\u00e9rer lat\u00e9ral a fait que les gens commencent \u00e0 r\u00e9aliser, notamment dans le monde \u00e9conomique que l'absence d'encre, d'autres une ligne rouge serait franchie et que on ne peut pas dire que les bilat\u00e9rales ne sont pas utiles \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, et encore une fois, par ricochet, pour toute personne qui travaille et vit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [92%] :\r\nLe conseiller national Vaudois Laurent Wehrli, qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:36) [98%] :\r\nEt on revient sur ce sondage et sur l'avenir de la politique europ\u00e9enne avec le pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert R\u00f6sti ce sera juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [89%] :\r\n\u00e0 l'UDC justement qui fait son entr\u00e9e au gouvernement d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures le moins peupl\u00e9 des cantons suisses o\u00f9 la Landsgemeinde, et a \u00e9lu \u00e0 main lev\u00e9e hier Wadi et Pearl est un UDC pour succ\u00e9der \u00e0 un PDC, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens restent toutefois majoritaires au sein de cet ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:58) [95%] :\r\nAu Tessin, il s'en est fallu de peu, le peuple a accept\u00e9 de justesse hier la r\u00e9forme fiscale du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [97%] :50,1 pourcent contre49,9 pourcent seules 193 voix ont fait la diff\u00e9rence, la r\u00e9forme pr\u00e9voit notamment des all\u00e9gements pour les entreprises et les gros revenus malgr\u00e9 des compensations sociales, la gauche avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum et si les partis bourgeois et les milieux \u00e9conomiques se f\u00e9licitent de ce vote, Matteo Pronzini, repr\u00e9sentant de la gauche de la gauche peine \u00e0 le dig\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:25) [88%] :\r\nOn a pas besoin de faire des cadeaux \u00e0 des personnes physiques ou juridique ont plus que 2 millions et demi de fortune que personnellement il d\u00e9j\u00e0 des privil\u00e8ges, 3 grands que et c'est pas n\u00e9cessaire de donner, de faire des cadeaux aussi parce que l'on peut faire dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00c9tat avec le les partis principaux ont d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 beaucoup de l'\u00c9tat social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:52) [93%] :\r\n\u00e0 7 heures 7 ans va partir pour l'\u00c9gypte o\u00f9 une loi drastique vient d'\u00eatre vot\u00e9e, loi pour emp\u00eacher ce que les autorit\u00e9s appellent le harc\u00e8lement des touristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [94%] :\r\nAvec dans le viseur de l'\u00c9tat, les vendeurs \u00e0 la sauvette s'ils sont pris par la police, ils \u00e9coperont d\u00e9sormais d'une amende de 500 dollars l'objectif est de rassurer les touristes qui reviennent enfin en \u00c9gypte apr\u00e8s 7 ans de vaches maigres, le reportage au Caire sign\u00e9 Ariane Lavrilleux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:14) [91%] :\r\nDevant le Mus\u00e9e \u00e9gyptien o\u00f9 est expos\u00e9 le masque de Toutankhamon, les Cars de touristes, j'ai fini sans arr\u00eat le parvis est quadrill\u00e9 par la police qui ne laisse entrer aucun marchand de souvenirs mais devant les pyramides de Gizeh, d'o\u00f9 Chris revient, les vendeurs de bibelots sont mass\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e et beaucoup plus insistants si repousse tout simplement, je les regarde pas, je les ignore, il y a une amende justement maintenant qui va interdire en fait ce genre de harc\u00e8lement est -ce que vous pensez que c'est une bonne chose, oui, parce que vous venez visiter, c'est pas pour \u00eatre emb\u00eat\u00e9 500 dollars d'amende, c'est 10 fois le salaire moyen d'un \u00c9gyptien c'est s\u00e9v\u00e8re mais n\u00e9cessaire pour l'\u00e9conomie \u00e9gyptienne, estime le responsable d'une agence de tourisme Alaadine Morsi au travail tomber. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [94%] :\r\nLes ces gens essayent de gagner leur vie, c'est le seul m\u00e9tier qu'ils connaissent, mais si on les arr\u00eate \u00e7a prot\u00e9gera et rendra plus heureux, les touristes et donc beaucoup d'autres touristes vont venir en \u00c9gypte, encore et encore, car si tout s'est bien pass\u00e9 qu'ils repartent heureux, ils reviendront. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:05) [94%] :\r\nComeback pour la guide touristique, shaima diftar, le Baton ne suffit pas, il faut aussi proposer une solution aux vendeurs pour qu'ils continuent de travailler ni de sant\u00e9, il faut trouver des arrangements et un meilleur encadrement, on peut cr\u00e9er un espace pour ces commer\u00e7ants et comme \u00e7a ils n'ont plus besoin d'aller mendier harceler, ils attendent et les visiteurs viennent \u00e0 eux s'ils veulent acheter alors ils ach\u00e8teront autour des pyramides, les autorit\u00e9s viennent de fixer des r\u00e8gles pour certains services touristiques plus besoin d\u00e9sormais de n\u00e9gocier pour monter sur un chameau ou un cheval, le prix est fixe 10 euros de l'heure et la police veillent au respect des tarifs officiels Ariane Lavrilleux pour RTS info Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger aussi deux attentats-suicides ont vis\u00e9 ce matin le si\u00e8ge des renseignements afghans \u00e0 Kaboul, on d\u00e9nombre au moins 4 morts selon un 1er bilan du minist\u00e8re afghan de l'Int\u00e9rieur, la m\u00eame institution avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible d'un attentat en mars dernier au chapitre \u00e9conomique, le sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais du secteur, Accor H\u00f4tels vient d'annoncer le rachat du groupe h\u00f4telier M\u00f6venpick H\u00f4tels and we sortent pour 560 millions de francs, la transaction devrait \u00eatre finalis\u00e9e dans la seconde moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e, fond\u00e9e en 1973 en suisse M\u00f6venpick est pr\u00e9sent dans 27 pays avec 84. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:16) [96%] :\r\nEt une nouvelle qui va ravir les passionn\u00e9s de chevaux un nouveau r\u00e9seau \u00e9questre a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier dans le Clos du Doubs, dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [91%] :\r\nEh bien il pr\u00e9figure un balisage de 1000 kilom\u00e8tres de pistes qui verront le jour de ses 2021, dans le Jura et le Jura bernois l'id\u00e9e port\u00e9e par l'association Marguerite et de valoriser l'agrotourisme on semble bien loin du vieil antagonisme qui opposait par le pass\u00e9, cavaliers et agriculteurs \u00e9coutez Jean-Paul Lachat, le chef du service jurassien de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:44) [91%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il y a eu par le pass\u00e9 parfois des zones de conflit parce que les int\u00e9r\u00eats \u00e9taient diff\u00e9rents et puis surtout le respect mutuel existait pas forc\u00e9ment avec le temps, on peut dire que les gens ont compris les enjeux de part et d'autre un respect s'est install\u00e9e surtout et des efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour canaliser les cavaliers qui autrefois se rendait un peu n'importe o\u00f9 en plus pour le tourisme pour le tourisme \u00e9questre en particulier, je pense qu'avec un outil comme celui -l\u00e0, on est, c'est un outil unique en Suisse puisque partout ailleurs, les chevaux sont pas toujours les bienvenus, les cavaliers pourront b\u00e9n\u00e9ficier de parcours dans une nature encore intact, avec peu de construction, ce qui ne se trouve plus ailleurs en Suisse en particulier en zone de plaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein on passe au sport avec la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste endeuill\u00e9e hier par un accident mortel, un motard, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier matin Oulan sous Echallens il avait heurt\u00e9 le mur d'un rural, suite \u00e0 un d\u00e9passement sur le plan sportif, c'est l'Allemand Pascal Ackermann, qui a remport\u00e9 le sprint \u00e0 Gen\u00e8ve, mais la victoire finale revient au slov\u00e8ne Primoz Roglic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:46) [97%] :\r\nDu football maintenant avec les clubs romands qui restent emp\u00eatr\u00e9s dans la lutte contre la rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [94%] :\r\nOui, un nouveau week- end sans victoire Lausanne a perdu samedi soir \u00e0 la Pontaise, match capital face \u00e0 Grasshopper et puis hier, le FC Sion, a conc\u00e9d\u00e9 le nul 3 partout au Letzigrund face au FC Z\u00fcrich un match Bernardin Allemann que le FC Sion n'aurait jamais d\u00fb perdre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:06) [91%] :\r\nComment ne pas gagner un match de surcro\u00eet aussi important lorsque l'on m\u00e8ne 2 0 \u00e0 l'heure de jeu, et que l'adversaire est r\u00e9duit \u00e0 10 non, vous n'avez pas une feuille blanche et 4 heures pour r\u00e9pondre \u00e0 la question : vous avez un rectangle Vert et 12 minutes 12 minutes, le temps qu'il a fallu \u00e0 Michael Frei, l'attaquant du FC Z\u00fcrich pour faire trembler \u00e0 3 reprises les buts d'un FC Sion incr\u00e9dule mais surtout terriblement fautifs, au lieu de faire circuler le ballon et profiter de sa sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique si on a tout fait de travers et pour pousser le bouchon de ce match ou encore plus loin les Valaisans peut remercier le gardien z\u00fcrichois bref cher qui, \u00e0 la question comment encaisser sur un ballon d\u00e9vi\u00e9 sans puissance sans aucun danger, a r\u00e9pondu en utilisant les pieds \u00e0 la place des mains, ce serait trop facile et en laissant du coup passer le cuir entre les gens peu bref on ne sait au moins pas ennuy\u00e9 hier o\u00f9 les Tigres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [95%] :\r\nEt au classement le FC Sion poss\u00e8de d\u00e9sormais 2 points d'avance sur Lausanne lanterne rouge et rel\u00e9guable d\u00e9sormais la seule \u00e9quipe que les Romands peuvent encore esp\u00e9rer devancer Thoune, battue 6 1 hier \u00e0 B\u00e2le, le week- end a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un bonheur jaune et noir d\u00e8s samedi soir \u00e0 Berne Les Young Boys, sacr\u00e9 champion de Suisse 32 ans apr\u00e8s leur dernier sacre et en Espagne c'est le FC Barcelone, qui a d\u00e9croch\u00e9 hier soir son 25\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:16) [91%] :\r\nTitre de champion, le 32\u00e8me Salon du livre de Gen\u00e8ve a ferm\u00e9 ses portes hier soir sur un pilon stable en tout cas en terme de fric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [92%] :\r\nPatience, un peu plus de 87000 personnes n'ont visit\u00e9 durant 5 jours, le credo culturel reste lui aussi constant, la rencontre entre l'\u00e9crivain et son public, les d\u00e9tails avec Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:34) [89%] :\r\n\u00e0 l'instar de la foule qui a longuement patienter pour rencontrer la Star de la litt\u00e9rature, \u00e0 la fois local et international, le Genevois Jo\u00ebl Dicker, il est venu pr\u00e9senter et sign\u00e9 son dernier roman, mais le Salon du livre, mill\u00e9sime 2018, \u00e7a ne se r\u00e9sume pas aux 1000 auteurs, tous genres confondus, \u00e9crivain ou \u00e9crivent heures \u00e9diteur ou maisons de diffusion pr\u00e9sent sporadiquement ou par \u00e9v\u00e9nement au traditionnel rendez- vous de la Foire bibliophile suisse du printemps, les premi\u00e8res assises du livre en Afrique s'y sont tenus des prix remis des conf\u00e9rences le Valais aux donneurs New York en tant que pavillon du monde rencontre in\u00e9dite encore, notamment entre libraires de France il est \u00e9diteur de Suisse romande, mais aussi de toute la francophonie bilan correct sur papier pour un salon dont le public aura remis son prix \u00e0 la fran\u00e7aise Ga\u00eblle Josse son roman s'appelle une longue impatience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [92%] :\r\nEt puis, si c'\u00e9tait un polar, il pourrait s'appeler : o\u00f9 est pass\u00e9 l'arbre de la Maison Blanche o\u00f9 vous avez sans doute vu cette image a semaine derni\u00e8re le ch\u00eane plant\u00e9 pelles en main par Donald Trump, Emmanuel Macron, h\u00e9 bien figurez -vous que cet arbre avait disparu du jardin apr\u00e8s d'intenses sp\u00e9culations, l'ambassadeur de France, a expliqu\u00e9 pourquoi sur Twitter le ch\u00eane a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en quarantaine mesure obligatoire pour tout organisme vivant, import\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, oui, mais il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 alors cette quarantaine n'\u00e9tait -elle pas intervenue trop tard s'est demand\u00e9 un lecteur, l'ambassadeur fran\u00e7ais r\u00e9plique imm\u00e9diatement : non, les racines de l'arbre avaient \u00e9t\u00e9 soigneusement isol\u00e9e dans un sac de protection, op\u00e9ration de communication d\u00e9cid\u00e9ment parfaitement orchestr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:09) [86%] :\r\nOui, c'est un petit peu moins po\u00e9tique, quand m\u00eame, vu comme \u00e7a, le Journal de Julien Bangerter remercie beaucoup Julien il est 7 heures 14 bon d\u00e9but de journ\u00e9e sur la premi\u00e8re \u00e0 suivre dans cette matinale va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E854535F-0F1E-413A-A48C-47A9C1515F2A", "internalArchiveId": "E854535F-0F1E-413A-A48C-47A9C1515F2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Quand innovation se conjugue avec design", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Bergeron, il enseigne le design industriel \u00e0 l'ECAL, l'\u00e9cole cantonale d'art \u00e0 Renens\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Quand innovation se conjugue avec design (FA 30.04 DESIGN ET INNOVATION EP1) MA NUELA SALVI, direct studio Lausanne + 6 SONS\r\n((Manuela raccourcira un peu son texte ce matin))\r\nFutur ant\u00e9rieur \r\nqui rime de nouveau avec INNOVATION...\r\non vous parlait la semaine derni\u00e8res des nouveaux chemins pour inventer... \r\net cette semaine MANUELA SALVI... l'innovation se conugue avec le design ...\r\nUn beau canap\u00e9, un beau vase ou une table aux lignes \u00e9pur\u00e9es.et une expression qui s'impose : waouh.c'est design !  Evocation d'une esth\u00e9tique, pas toujours r\u00e9ussie, souvent qualifi\u00e9e de moderne, contemporaine. Or le design, c'est bien plus que \u00e7a ! C'est dessiner des objets, mais aussi la vie qui va avec. C'est imaginer de nouvelles fa\u00e7ons de vivre. \r\n***donc son r\u00f4le est essentiel. ? \r\nSurtout pour imaginer le monde de demain, donc pour innover ! C'est un acteur du changement. Et il influence la production de masse. La tasse dans laquelle vous buvez votre caf\u00e9 en ce moment, votre radio-r\u00e9veil aux formes arrondies ou le volant de votre voiture. Il devrait donc intervenir d\u00e8s que l'id\u00e9e \u00e9merge, d\u00e8s qu'il est n\u00e9cessaire d'habiller une technologie nouvelle.Et ce r\u00f4le de premier plan, nous confirme Luc Bergeron, il enseigne le design industriel \u00e0 l'ECAL, l'\u00e9cole cantonale d'art \u00e0 Renens, ce r\u00f4le se confirme.\r\n   1/6 DIGAS  0'24''\r\nSa m\u00e9thode : \u00e0 la fois intuitive, globale et empirique pour mettre l'utilisateur final au centre. Comment de fois avez-vous pest\u00e9 parce que votre t\u00e9l\u00e9commande \u00e9tait trop compliqu\u00e9e et pas assez maniable.ou que la dosette de votre caf\u00e9 se coin\u00e7ait dans la fente de votre appareil..Conclusion : le design rend l'objet d\u00e9sirable.\r\n  2/6 DIGAS 0'17''\r\nEt pour le rendre d\u00e9sirable, le designer joue les chefs d'orchestre d'une \u00e9quipe.\r\n  3/6 DIGAS  0'05''\r\nQuelle est la plus grande force de ce chef d'orchestre ? \r\nRendre les id\u00e9es tangibles, les dessiner, leur donner une forme. et plus il a de contraintes, plus sa cr\u00e9ativit\u00e9 sera grande.Le design est strat\u00e9gique pour repenser des mod\u00e8les \u00e9conomiques, l'engagement soci\u00e9tal, la vie qui va avec l'objet, c'est la question du sens. Il reconcilie business et sens.\r\nDonc le designer fait partie ou devrait faire partie du d\u00e9partement recherche et d\u00e9veloppement. \r\nVous avez un exemple qui a march\u00e9 ?  \r\nC'est un objet qui contient toute votre vie...et auquel vous \u00eates totalement accro...\r\n  4/6 DIGAS 0'23''\r\nEt la Suisse, championne de l'innovation, en avance ou en retard ?  \r\n  5/6 DIGAS 0'23''\r\nUn exemple ? Une initiative de l'ECAL, de r\u00e9unir pendant 2 soirs, designers et entrepreneurs pour r\u00e9fl\u00e9chir ensemble. Les projets ? Une bulle pour s'isoler dans un bureau, un instrument pour d\u00e9tecter les cancers de la peau ou du pop corn..\r\n.le r\u00f4le de la formation, des \u00e9coles, il est capital. ? \r\nC'est l'\u00e9vidence.pour pr\u00e9parer le futur designer \u00e0 devenir un entrepreneur.\r\n  6/6 DIGAS 0'25''\r\nLes \u00e9coles comme p\u00f4le d'innovation et incubateur de nouveaux projets.avec LE d\u00e9fi majeur.le num\u00e9rique ! Le design et l'innovation ne concerne pas seulement des objets mais aussi des services. \r\nHP : sensible au design ? innovation ?\r\nHUGUES POLTIER\r\nchercheur-maitre d'enseignant\r\nen philsophie politique...\r\n membre du groupe vaudois  de philopshie\r\nqui organise ses atelirs philos \"MARX 2018\" ...de jeudi a dimanche prochain a LS\r\npour relire MARX 200 ans apr\u00e8s sa naissance... \r\nBELLE JOURNEE\r\nMETEO", "durationSec": 269, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511750", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Quand innovation se conjugue avec design", "Futur ant\u00e9rieur - Quand innovation se conjugue avec design / LMA_2018-04-30T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Quand innovation se conjugue avec design / LMA_2018-04-30T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9511757", "ece-9511750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T04:23:45Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nManuela Salvi nous rejoint pour futur ant\u00e9rieur qui rime de nouveau cette semaine avec innovation on vous parlait la semaine derni\u00e8re des nouveaux chemins pour inventer bien cette semaine, Manuel l'innovation se conjugue avec le Design. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nOui, un beau canap\u00e9 ou une table aux lignes \u00e9pur\u00e9es et une expression qui s'impose, wahou c'est Design \u00e9vocation d'une esth\u00e9tique pas toujours r\u00e9ussie, il est vrai, or le Design, c'est bien plus que \u00e7a, c'est imaginer de nouvelles fa\u00e7ons de vivre, d'autant qu'il influence \u00e9videmment, je ne sais pas ce que Marx en penserait mais la production de masse, donc, son r\u00f4le est essentiel, alors surtout pour imaginer les objets de demain, c'est un acteur du changement la tasse dans laquelle vous buvez votre caf\u00e9 en ce moment votre radio- r\u00e9veil aux formes arrondies ou le volant de votre voiture, c'est lui qui l'a imagin\u00e9, donc il devrait intervenir d\u00e8s que l'id\u00e9e \u00e9merge d\u00e8s qu'il est n\u00e9cessaire d'habiller une technologie qu'elle soit nouvelle ou non, et ce r\u00f4le de 1er plan nous confirme Luc Bergeron, il enseigne le Design industriel \u00e0 l'ECAL, l'\u00e9cole cantonale Garonne en dans le canton de Vaud, h\u00e9 bien ce r\u00f4le se confirme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [90%] :\r\nOn est parfaitement dans cette attitude l\u00e0 maintenant, c'est en train de bouger tr\u00e8s tr\u00e8s vite, il est vrai que pendant tr\u00e8s longtemps on a appel\u00e9 le designer \u00e0 la fin au groupe mais la couleur, aujourd'hui on se rend compte que la valeur des des ann\u00e9es beaucoup plus profonde que \u00e7a, parce que qu'est -ce qu'on fait, en fait, on travaille aussi beaucoup sur l'utilisateur du produit qu'on va cr\u00e9er et on a des comp\u00e9tences particuli\u00e8res pour traiter \u00e7a dans le cadre du d\u00e9veloppement d'un produit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [92%] :\r\n\u00e0 sa m\u00e9thode \u00e0 la fois intuitive et globale pour mettre l'utilisateur final au Centre, combien de fois avez -vous pest\u00e9 parce que votre t\u00e9l\u00e9commande \u00e9tait trop compliqu\u00e9, pas assez maniable, ou que la dosette de votre caf\u00e9 se coin\u00e7ait dans la fente de votre appareil Conclusion : le Design rend l'objet d\u00e9sirable d\u00e9cid\u00e9ment Marx est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [88%] :\r\nPour l'heure qu'il va aller chercher un peu les besoins des gens, les ing\u00e9nieurs vont travailler sur la faisabilit\u00e9 et nous, on travaille sur la d\u00e9sirabilit\u00e9 en fait, on essaie de rendent d\u00e9sirable un besoin qui est mis en forme par des ing\u00e9nieurs en termes de fonction et de faisabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [87%] :\r\nMais pour heure en d\u00e9sirable designer joue les chefs d'orchestre d'une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [94%] :\r\nDe ce point de vue l\u00e0 c'est clair qu'on est tr\u00e8s tr\u00e8s souvent au centre d'un groupe et on a un peu le chef d'orchestre effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [92%] :\r\nEt quelle est sa force alors donner une forme \u00e0 des id\u00e9es, le Design est strat\u00e9gique pour repenser des mod\u00e8les \u00e9conomiques l'engagement soci\u00e9tal et il tente, il peut r\u00e9concilier sens et Business donc il devrait faire partie du d\u00e9partement recherche et d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [86%] :\r\nUn exemple, Manuela, de ce qui a march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [96%] :\r\nAlors c'est un objet qui contient toute votre vie, et auquel vous \u00eates totalement accro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [91%] :\r\nPersonne n'attendait l'iPhone par contre, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien et l'iPhone il y a 20 des ann\u00e9es \u00e0 la base, donc on peut effectivement anticip\u00e9 des besoins, mais on peut aussi r\u00e9pondre \u00e0 des besoins qui sont exprim\u00e9s par les clients d'une entreprise en disant, ben il faut peut-\u00eatre reformuler certains types de produits, parce qu'il convient de plus aujourd'hui, peut-\u00eatre que les technologies ont ont \u00e9volu\u00e9 et il faut faire \u00e9voluer le produit etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [95%] :\r\nEt la Suisse championne de niveau de l'innovation est -elle en avance ou en retard pour ce r\u00f4le du designer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [90%] :\r\nJe dirais que c'est en train de se mettre en place, en Suisse, c'est le cas d\u00e9j\u00e0 dans plusieurs autres pays, les \u00c9tats-Unis ont compris depuis longtemps que le Design au centre tout c'\u00e9tait \u00e9cosyst\u00e8mes d'innovation en Suisse maintenant fait beaucoup d'efforts aussi pour promouvoir le Design dans ce sens -l\u00e0, donc c'est en train de se mettre en place et des initiatives qui se mettent en place et qui vont commencer, je pense vraiment \u00e0 payer de d'ici quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [90%] :\r\nAlors, un exemple d'initiative c'est l'ECAL qui a r\u00e9uni pendant 2 soirs, designers et entrepreneurs pour r\u00e9fl\u00e9chir ensemble les projets Une bulle pour s'il osait le pour s'isoler dans un bureau, un instrument pour d\u00e9tecter les cancers de la peau du pop Corn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [93%] :\r\nLe r\u00f4le de la formation des \u00e9coles, il est capital. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [95%] :\r\nC'est l'\u00e9vidence, pour pr\u00e9parer le futur designer \u00e0 devenir un entrepreneur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [90%] :\r\nLa plupart maintenant des \u00e9coles sont li\u00e9s, on va dire \u00e0 des pour l'innovation et c'est en tout cas de donner \u00e0 leurs \u00e9tudiants une fibre entrepreneuriale et c'est l'entrepreneur, \u00e7a veut dire \u00e9ventuellement crie sa propre entreprise, mais \u00e7a veut dire aussi peut-\u00eatre de contribuer \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles entreprises, avec d'autres personnes, donc l\u00e0, je pense, c'est aussi une attitude qui est en train de se d\u00e9velopper tr\u00e8s fortement dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [91%] :\r\nDe plonger dans le capital, les \u00e9coles comme p\u00f4le d'innovation, incubateurs de nouveaux projets avec le d\u00e9fi majeur, c'est le num\u00e9rique, le Design et l'innovation ne concerne pas seulement des objets, mais aussi des services, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [82%] :\r\nSi Manuela Salvi c'\u00e9tait futur ant\u00e9rieur, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3963CE6E-35F4-4F34-B8D5-5F216ED912B6", "internalArchiveId": "3963CE6E-35F4-4F34-B8D5-5F216ED912B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Hugues Poltier, enseignant de philosophie politique et d'\u00e9thique \u00e0 l'UNIL", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Hugues Poltier, enseignant de philosophie politique et d'\u00e9thique \u00e0 l'UNIL (5H45 INVITE 30.04 HUGUES POLTIER) TITRE WEB : HUGUES POLTIER, enseignant-chercheur de philosophie politique et d'\u00e9thique \u00e0 l' UNIL\r\n DIRECT LS\r\nVIENT \u00e0 pied \r\n** 52\r\nHugues.Poltier@unil.ch\r\n5H45\r\nEt pour accueillir notre invit\u00e9..\r\non s'arr\u00eate devant un monument....\r\nMARX TOMBE \r\n  0'20''\r\nce monument... au sens propre...\r\n...c'est une statue... qui trone dans le cimeti\u00e8re londonien de HIGHGATE\r\nsur la tombe d'un momument de la pens\u00e9e... un certain KARL MARX... (enterr\u00e9 en 1883.) \r\nL'auteur du Capital...dont on c\u00e9l\u00e8bre dans quelques jours les 200 ans... de sa naissance...\r\n(le 5 mai 1818 \u00e0 Tr\u00e8ves en Rh\u00e9nanie)...\r\nun bicentenaire que vous vous appr\u00eater \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer HUGUES POLTIER...\r\nBonjour\r\nxxxx\r\nvous enseignez la philosophie politique \u00e0 l'UNIL, membre aussi du groupe vaudois de philosophie\r\nqui organise les ateliers \"MARX 2018 ... penser avec et apr\u00e8s KARL MARX\" ...ce sera le weekend prochain (du 4 au 6 mai) \u00e0 Lausanne\r\non va en reparler \u00e0 6h15... \r\nvotre premi\u00e8re rencontre avec MARX ? \r\nvous avez tout de suite accrcoh\u00e9 ? coup de foudre \"intellectuel\" ?\r\nla philo...elle vous tombe dessus assez jeune... d\u00e9clic au coll\u00e8ge pendant un expos\u00e9 sur l'\u00e9pucirisme  et le stoicisme dans la Rome antique...\r\nint\u00e9r\u00eat grandissant au gymnase... vous avez trouv\u00e9 votre voie... (en lien avec mon mode de fonctionnement, mode d'interrogation, gout de la pens\u00e9e exigeante)\r\navant MARX, un autre penseur ... moderne... avec qui vous avez pass\u00e9 de longues heures...\r\nCLAUDE LEFORT... et sa pens\u00e9e du totalitarisme... objet de votre doctorat... \r\nce sujet de th\u00e8se... qui vous renvoie aussi \u00e0 votre histoire personnelle...\r\nla trajectoire de votre p\u00e8re... qui vous a beaucoup marqu\u00e9... \r\nun p\u00e8re russe n\u00e9 \u00e0 MOSCOU au d\u00e9but des ann\u00e9es 20's... soldat, sur le front pendant la 2GM (Finlande) fait prisonnier de guerre en Allemagne...\r\nr\u00e9ussit \u00e0 fuir... vers la Suisse... ou il arrive fin 44... \r\nquand on entend ce genre d'histoire petit gar\u00e7on ... on voit son p\u00e8re comme un h\u00e9ros ?\r\nla Suisse qui va l'accueillir... la Suisse ou il va s'int\u00e9grer... se marier... avoir 3 enfants.... travailler comme ing\u00e9nieur... \r\n\u00eatre naturalis\u00e9... transformer le POLTIEV en POLTIER..\r\nmais avec toujours la peur d'\u00eatre traqu\u00e9 ... renvoy\u00e9 en URSS... avec le risque d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort... pour avoir fuit le pays...\r\nvous avez grandit avec cette peur l\u00e0 ?\r\nles racines russes de votre p\u00e8re \u00e9taient pr\u00e9sentes \u00e0 la maison ? ou il fallait les cacher ? faire TABULA RASA?\r\n(on ne parlait pas le russe, mais des attaches?)\r\nvotre p\u00e8re va mettre du temps avant de retourner en Russie... il le fait apr\u00e8s la chute de l'URSS... sous Gorbotachoev...\r\net vous d\u00e9couvrez vous ce pays paternel... que r\u00e9cemement... a l'occasion du mariage de votre fille a ST PETERSVOURG avec un Russe de Iaktousctj (Sib\u00e9rie.. ) l'extreme orient... joli clin d'oeil du destin... ?\r\nla Russie que vous d\u00e9couvrez... MOSCOU... beaucoup plus belle, attirante, que la Russie fantasm\u00e9e, petit gar\u00e7on, celle que votre p\u00e8re avait fuit\r\n...\r\nPhilosophie politique... interet... pour le totaltrisme, d\u00e9mocratie, le capitalisme, lib\u00e9ralisme \u00e9conomique...\r\nprise de distance avec des philosophes analytiques qui pensait la politiqe...sans comprendre son fonctionnement... d\u00e9connect\u00e9 avec la r\u00e9alit\u00e9 de la politique...\r\npour vous, la philosophie doit rester ancr\u00e9e... avec le quotidien, l'actualit\u00e9...\r\nfaire de la politique... se pr\u00e9senter devant les \u00e9lecteurs, pas tent\u00e9 ? forme de regret, mais paresse, pas de patience pour les AG...je m'ennuie vite...je me sens bien au contact de la pens\u00e9e exigeante... mais peut-\u00eatre un jour...je ne suis pas mort\r\nquand on devient politicien, on ne peut plus jamais parler : on passe son temps \u00e0 se d\u00e9fendre ou \u00e0 \u00e9craser l'autre \r\n..\r\nquel type d'enseignant vous \u00eates ? \"je d\u00e9teste etre tout seul quand j'enseigne... seul face \u00e0 un amphi...pr\u00e8f\u00e8re une classe qui r\u00e9pond...petit groupe\"\r\nvous avez aussi un site de webphilo, phugues, on peut y lire vos  humeurs \u00bb, mes intem\u00adpes\u00adti\u00advi\u00adt\u00e9s contre un cer\u00adtain air du temps.\r\nvous \u00eates un rebelle ? un anticonformiste ? la \"pens\u00e9e dominante\" l'ennemi du philosophe ?\r\nCHOIX MUSICAL /\r\nMiles Davis, dans l'album Panthalassa, Black Satin, env. 2' (je suppose) \u00e0 partir de 5'50 . \r\nBio:\r\nn\u00e9 \u00e0 Lausanne en 57\r\npetite bourgeoisie\r\np\u00e8re d'origine russe, 2 grands fr\u00e8res,\r\n3 enfants, sa fille a\u00een\u00e9e mari\u00e9e a un Russe de Sib\u00e9rie \r\ndoctorat en philo politique sur le totalitarsime et le penseur Claude Lefort\r\nMaitre enseignenment et de recherche philo politqiue et \u00e9thique UNIL/ EPFL\r\nth\u00e8mes de pr\u00e9dilection : \u00e9conomie, capitalisme, lib\u00e9ralisme, domination du travail, dignit\u00e9 animale, \r\nmembre du comit\u00e9 du groupe vaudois de philosophie\r\nun site de webphilo Phugues ... \"fugues\"... \r\nmbre d'\u00e9chos de mes acti\u00advi\u00adt\u00e9s, r\u00e9flexions, pen\u00ads\u00e9es, lec\u00adtures, d\u00e9cou\u00advertes, chocs, impres\u00adsions, d\u00e9go\u00fbts, enthou\u00adsiasmes, joies, effrois, etc.\r\n\u00ab com\u00admu\u00adni\u00adquer \u00bb sur mes acti\u00advi\u00adt\u00e9s de recherche n'est pas, loin de l\u00e0, l'unique but de ce site. Sa fina\u00adlit\u00e9 est aussi d'intervenir. Prendre et faire posi\u00adtion. Mettre les pieds dans le potage. Bref, d'\u00eatre poli\u00adtique !\r\nhttp://www.phugues.net/x/a-propos/\r\nhttps://www.asso-unil.ch/orphi/mardi-25-novembre-2014-diner-avec-m-hugues-poltier/", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511743", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Hugues Poltier, enseignant de philosophie politique et d'\u00e9thique \u00e0 l'UNIL / LMA_2018-04-30T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 30.04.2018"], "variantIds": ["ece-9511743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T04:18:44Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEt pour accueillir notre invit\u00e9, on s'arr\u00eate devant un monument le Crime grave et Zep et et d'\u00eatre malade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nCe que l'on voit en face de nous, c'est un homme avec une tr\u00e8s grande barbe et un front pro\u00e9minent, il a vraiment l'air d'un intellectuel ou dans ce penseur et juste au-dessus de sa t\u00eate, on peut lire ces mots tir\u00e9s du Manifeste du Parti communiste : prol\u00e9taires de tous les pays, unissez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [93%] :\r\nCe monument au sens propre, c'est une statue qui tr\u00f4ne dans le cimeti\u00e8re londonien de reggae sur la tombe d'un monument de la pens\u00e9e un certain Karl Marx, l'auteur du Capital, dont on c\u00e9l\u00e9brera dans quelques jours, ce sera le 5 mai les 200 ans de sa naissance un bicentenaire que vous vous appr\u00eatez aussi \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, Hugues Poltier, bonjour, bonjour, vous \u00eates enseignant, vous enseignez la philosophie politique \u00e0 l'UNIL, membre aussi du groupe Vaudois de philosophie qui va donc organiser ces ateliers : Marx 2018 penser avec et apr\u00e8s Karl Marx sera ce week- end, d\u00e8s le 4 mai du 4 au 6 \u00e0 Lausanne, on va en reparler \u00e0 6 heures et quart votre premi\u00e8re rencontre \u00e0 vous avec Marx, vous vous en souvenez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nNon, on ne sait jamais serr\u00e9 la pince, mais rencontre, je le sais pas que j'ai j'ai j'ai d\u00fb rencontrer la pens\u00e9e de Marx au cours de mes \u00e9tudes, mais alors je ne saurais pas dire exactement quand il \u00e9tait peu enseign\u00e9 aussi parce pour diff\u00e9rentes raisons, j'imagine, li\u00e9es \u00e0 la guerre froide, o\u00f9 l'opposition du de l'Occident avec le camp le bloc sovi\u00e9tique, le Pacte de Varsovie, comme on l'appelait autrefois, y compris l'Aveyron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [82%] :\r\nContrer sa pens\u00e9e, vous avez tout de suite adh\u00e9r\u00e9 accroch\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le coup de feu dans Electrabel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [91%] :\r\nPas du tout, j'ai mis beaucoup de temps \u00e0 rentrer dans la pens\u00e9e de MAM, c'est elle m'a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps peu famili\u00e8re, il n'y avait aucune imm\u00e9diate et je trouvais que c'\u00e9tait tr\u00e8s brillant au niveau de la, de l'\u00e9criture, peut-\u00eatre que \u00e7a l'\u00e9tait un peu trop d'ailleurs et que \u00e7a recouvre par moments, en tout cas les taxes qu'on qu'on mettait en avant dans la tradition fran\u00e7aise, souvent tr\u00e8s bien tourn\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s ronflant, tr\u00e8s brillant, mais avait peut-\u00eatre le pr\u00e9cis\u00e9ment alors le d\u00e9faut de recouvrir d'une certaine mani\u00e8re le le noyau de la pens\u00e9e noyau qu'il m'a fallu quand m\u00eame un certain temps avant de de saisir de comprendre un peu le dig\u00e9rer c'est \u00e7a peut-\u00eatre aussi qu'il m'a fallu me familiariser un peu plus avec l'\u00e9conomie, c'est au fond que comme philosophe, on apprend peu chaud sur l'\u00e9conomie et lorsqu'on aborde la pens\u00e9e de Karl Marx, on est un petit peu d\u00e9boussol\u00e9s parce qu'on a au fond aucune compr\u00e9hension de ce que c'est que l'\u00e9conomie ou ou tr\u00e8s maigre, tr\u00e8s tr\u00e8s insuffisante, du coup, il m'a bien fallu un moment donn\u00e9, faire moins, c'est-\u00e0-dire commencer \u00e0 lire la tradition d'\u00e9conomistes \u00e0 laquelle Karl Marx est lui- m\u00eame confront\u00e9 pour saisir qu'il y avait il y a v\u00e9ritablement un d\u00e9placement dans l'oeuvre de Marx, de la philosophie vers la critique de l'\u00e9conomie politique, c'est d'ailleurs le titre d'un d'un livre d'Isabelle Garo, qui \u00e0 ce \u00e0, \u00e0 cet \u00e9gard le le titre est tr\u00e8s tr\u00e8s hein tr\u00e8s tr\u00e8s ajust\u00e9e : il y a bien ce passage ce ce, ce transfert de la philosophie vers la critique de l'\u00e9conomie politique chez mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [97%] :\r\nAlors avant Marx il y a un autre penseur moderne avec qui vous avez pass\u00e9 de longues heures, c'est Claude Lefort et sa pens\u00e9e du totalitarisme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'objet de votre doctorat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [91%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'objet de mon doctorat et c'est : c'est bien dans les ann\u00e9es, Karl Marx, si vous voulez, il y a bien l\u00e0 quelque chose de tout \u00e0 fait significatif : au fond, il fallait substituer \u00e0 la cat\u00e9gorie socialisme enfin \u00e0 l'opposition sociale- univers sur Versus capitalisme la l'alternative de la d\u00e9mocratie du totalitarisme et ne plus penser les termes les choses en terme de lutte de classe en terme de conflit capital- travail autour du partage de la valeur entre le capital et le travail mais poser les choses, en terme de dans le vocabulaire de l'Eufor libert\u00e9 versus servitude ou tyrannie ou ou comme on voudra, le totalitarisme \u00e9tant la figure moderne de la tyrannie d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [94%] :\r\nEt ce sujet de th\u00e8se du Poltier pour renvoie aussi quelque part \u00e0 votre histoire personnelle, la trajectoire de votre p\u00e8re qui vous a beaucoup marqu\u00e9 un p\u00e8re russe n\u00e9 \u00e0 Moscou au d\u00e9but des ann\u00e9es 20 soldats sur le front pendant la 2\u00e8me guerre mondiale il est fait prisonnier de guerre en Allemagne, il r\u00e9ussit \u00e0 fuir vers la Suisse o\u00f9 il arrive fin 44 quand on entend ce ce genre d'histoire, petit gar\u00e7on est ce qu'on voit son p\u00e8re comme un h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [88%] :\r\nNon, non je j'\u00e9tais de toute fa\u00e7on tr\u00e8s impressionn\u00e9s par mon p\u00e8re et ce que j'y voyais un h\u00e9ros, je ne crois pas, ou je ne sais pas, peut-\u00eatre m\u00eame que la cat\u00e9gorie mettait un peu \u00e9trang\u00e8re au fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [74%] :\r\nMais c'est au soir qui vous a marqu\u00e9 enfance ce r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [90%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, oui, oui, il m'a, il m'a habit\u00e9 comme une esp\u00e8ce de aussi un r\u00e9cit sur lequel je n'arrivais pas vraiment \u00e0 mettre des images, je n'arrivais pas \u00e0 me repr\u00e9senter mon p\u00e8re marchand dans la nuit, traversant l'Allemagne, du nord au sud pour rejoindre la fronti\u00e8re jusqu'au Haut-Rhin \u00e0 \u00e0 la hauteur de balles, je n'arrivais pas imaginer mon p\u00e8re traversant le Rhin \u00e0 la nage nuggets et devant s'adresser au ou aux douaniers pour expliquer qu'il qu'il \u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose de tout \u00e0 fait au fond irrepr\u00e9sentable, pour moi, ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait clair, c'est que mon p\u00e8re n'\u00e9tait pas d'ici, il avait un accent, il a eu un accent russe jusqu'\u00e0 sa mort, ce qui par ailleurs n'\u00e9tait pas sans contribuent \u00e0 son charme mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [85%] :\r\nMais il va s'int\u00e9grer en oui puisse v\u00e9ritablement se marier, avoir 3 enfants travailler comme ing\u00e9nieur naturalisation il va transformer le changement de nom Poltier en Poltier, c'est \u00e7a, cela avec quand m\u00eame toujours la peur d'\u00eatre traqu\u00e9 renvoy\u00e9 en URSS avec le risque d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort pour avoir fuit le pays o\u00f9 vous avez grandi aussi avec cette peur l\u00e0 elle \u00e9tait pr\u00e9sent ou ou est -ce que quelque part, tout \u00e7a, on vous le cacher un peu fallait faire tabou la Gaza de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [87%] :\r\nAlors c'est vrai que ces peurs revenait parfois curieusement moi comme enfant, en tout cas je n'y ai jamais vraiment cru, je, je, \u00e7a me semblait des abstractions ond\u00e9es des choses impossibles, trop grosse pour que \u00e7a nous arrive \u00e0 nous, on est quand m\u00eame pas on un film d'espionnage ou bien vous voyez \u00e7a c'est alors peut peut-\u00eatre que la la menace \u00e9tait r\u00e9elle, je n'en sais rien, c'est mais j'ai, j'ai quand mon p\u00e8re a exprim\u00e9 ses inqui\u00e9tudes, j'avais toujours un sentiment des tranches d'\u00e9tranget\u00e9, d'ailleurs, il faut dire aussi que je le percevais tout \u00e0 fait comme au fond un peu comment des \u00e9trangers non non le h\u00e9ros n'ont pas le oui m\u00eame pas le oui, j'ai dit : c'\u00e9tait pas non mais plut\u00f4t inatteignable ou ou ne pouvant pas \u00eatre assassin\u00e9s ou \u00e9liminer comme cela cela ou peut-\u00eatre chez mortel peut-\u00eatre immortel oui il avait un c\u00f4t\u00e9 immortel dans mon imaginaire qui fait que je n'arrive pas vraiment \u00e0 entrer dans ces craintes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [92%] :\r\nVotre p\u00e8re va mettent du temps avant de retourner en Russie : un, il le fait, apr\u00e8s la chute de l'URSS Gorbatchev. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [91%] :\r\nEt non sous Gorbatchev, plus \u00e0 l'URSS est encore debout mais c'est vrai que c'est l'air Gorbatchov, c'est-\u00e0-dire que c'est d\u00e9j\u00e0 on l'URSS tombant 80 en 91 89 c'est la chute du mur, c'est entre 85 et 89 qu'il retourne pour la premi\u00e8re fois en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [92%] :\r\nEt vous- m\u00eame, vous D\u00e9couvrez aussi ce pays paternel que r\u00e9cemment, c'est une jolie histoire, \u00e0 l'occasion du mariage de votre fille \u00e0 Saint-Petersbourg avec un Russe accouche en Sib\u00e9rie, l'Extr\u00eame- Orient, c'est c'est un joli clin d'oeil du destin cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [91%] :\r\nC'est un clin d'oeil auquel je j'ai, je suis encore compl\u00e8tement surpris aujourd'hui pour vous dire et c'est, c'est c'est une grande joie et j'ai d\u00e9couvert en effet Moscou avec une forme de ravissement, je m'attendais \u00e0 une ville grise, triste mort et le centre de la ville de Moscou est simplement magnifique a, \u00e7a m'a vraiment beaucoup beaucoup beaucoup \u00e9tonn\u00e9, je me serais attendu \u00e0 ce que les les communistes ne qu'on ne construise pas une ville architecturalement aussi r\u00e9ussi et on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poltier, Hugues", "role": "enseignant-chercheur de philosophie politique et d'\u00e9thique \u00e0 l' UNIL, membre aussi du groupe vaudois de philosophie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53412700-A0E3-4485-A6AF-83E1A3CDE010", "internalArchiveId": "53412700-A0E3-4485-A6AF-83E1A3CDE010", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - D\u00e9c\u00e8s aux Etats-Unis du fondateur de la th\u00e9ologie noire", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Le fondateur de la th\u00e9ologie noire, le professeur James Cone, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi aux Etats-Unis. Il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 enseigner qu'il y a une fa\u00e7on noire de lire la Bible et de s'identifier \u00e0 la figure de J\u00e9sus.\r\n\r\n* * RTSreligion - D\u00e9c\u00e8s aux Etats-Unis du fondateur de la th\u00e9ologie noire (RTS RELIGION 30.04 USA : DECES FONDATEUR THEOLOGIE NOIRE) MICHEL KOCHER, direct studio Lausanne\r\n6HXXX\r\nLa chronique RTSreligion...\r\nMichel Kocher....vous revenez sur la dispatition samedi aux ETATS UNIS...\r\ndu fondateur de fondateur de \"la th\u00e9ologie noire\", le professeur James Cone.\r\nMK : James Cone n'a pas \u00e9t\u00e9 le premier noir \u00e0 lire la Bible et \u00e0 l'interpr\u00e9ter. Mais il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 enseigner qu'il y a une fa\u00e7on noire de lire la Bible et de s'identifier \u00e0 la figure de J\u00e9sus. Qu'il y a une th\u00e9ologie noire. diff\u00e9rente d'une th\u00e9ologie blanche. Grosso modo, jusque l\u00e0, les blancs que nous sommes, Occidentaux ou Orientaux, quand ils travaillaient la Bible, \u00e9taient persuad\u00e9s que ce qu'ils \u00e9crivaient \u00e9tait universel. D\u00e8s ses premiers livres James Cone, a montr\u00e9 que les r\u00e9ponses de la th\u00e9ologie blanche ne sont pas valables pour les noirs, qu'elles ne collent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de leur vie. \r\n *** C'est quoi cette th\u00e9ologie noire ?\r\nMK : D'abord une th\u00e9ologie intellectuellement rigoureuse. James Cone a fait un doctorat sur Karl Barth et il a \u00e9t\u00e9 professeur dans l'une des plus prestigieuses universit\u00e9s de la c\u00f4te est des Etats-Unis (il y a quelques semaines, il est d'ailleurs entr\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des Arts et des Sciences). Ensuite et surtout, pour cet homme n\u00e9 en Arkansas, dans une famille protestante m\u00e9thodiste, la th\u00e9ologie noire c'est une th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration, qui parle aux opprim\u00e9s, aux citoyens de seconde zone que les noirs sont aux USA. Et la figure par excellence dans la Bible qui s'identifie aux la iss\u00e9s pour compte, aux marginaux . c'est le Christ. Il y a donc un Christ noir, parce que le sens profond de la vie de J\u00e9sus c'est de faire corps avec les opprim\u00e9s. \r\n*** Quels ont \u00e9t\u00e9 ses liens avec Martin Luther King ? \r\nMK : James Cone a d\u00e9crit Luther King comme un th\u00e9ologien de la lib\u00e9ration, avant m\u00eame que cette expression ne soit vraiment \u00e9tablie. Luther King, il a exerc\u00e9 une grande influence sur lui, il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 une ann\u00e9e avant que James Cone ne publie son premier grand ouvrage : Th\u00e9ologie noire et pouvoir noir. \r\nEn r\u00e9sum\u00e9 Luther King \u00e9tait un pacifiste, un homme de terrain et d'action. James Cone \u00e9tait un intellectuel, un homme qui pense la dimension politique, en tissant des liens avec le mouvement du Black Power. L'un et l'autre ont contribu\u00e9 \u00e0 la reconnaissance de la figure noire aux Etats-Unis, qui a trouv\u00e9 une forme d'apoth\u00e9ose dans l'\u00e9lection de Barak Obama.\r\nHP : le philosophoe politioque ... vous connaissiez cette th\u00e9ologie noire ?", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511748", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion \u2013 D\u00e9c\u00e8s aux Etats-Unis du fondateur de la th\u00e9ologie noire", "RTSreligion \u2013 D\u00e9c\u00e8s aux Etats-Unis du fondateur de la th\u00e9ologie noire / LMA_2018-04-30T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion \u2013 D\u00e9c\u00e8s aux Etats-Unis du fondateur de la th\u00e9ologie noire / LMA_2018-04-30T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le fondateur de la th\u00e9ologie noire, le professeur James Cone, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi aux Etats-Unis. Il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 enseigner qu'il y a une fa\u00e7on noire de lire la Bible et de s'identifier \u00e0 la figure de J\u00e9sus.", "Le fondateur de la th\u00e9ologie noire, le professeur James Cone, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi aux Etats-Unis. Il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 enseigner qu'il y a une fa\u00e7on noire de lire la Bible et de s'identifier \u00e0 la figure de J\u00e9sus.", "Le fondateur de la th\u00e9ologie noire, le professeur James Cone, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi aux Etats-Unis. Il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 enseigner qu'il y a une fa\u00e7on noire de lire la Bible et de s'identifier \u00e0 la figure de J\u00e9sus."], "variantIds": ["ece-9511756", "ece-9511748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T04:18:45Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va rester aux \u00c9tats-Unis dans la chronique RTL s'religion Michel concert puisque vous revenez ce matin sur la disparition, c'\u00e9tait soutiennent aux \u00c9tats-Unis du fondateur de la th\u00e9ologie noire, c'\u00e9tait le professeur James Cone oui James on n'a pas \u00e9t\u00e9 le 1er noir disons lire la Bible et l'interpr\u00e9ter, mais il a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 enseigner qu'il y a une fa\u00e7on noire de lire la Bible et de s'identifier \u00e0 la figure du Christ, il y a une th\u00e9ologie noire diff\u00e9rente de la th\u00e9ologie blanche alors grosso-modo jusque l\u00e0 les blancs que nous sommes Occidentaux ou Orientaux quand il travaillaient \u00e0 la Bible, bien ils \u00e9taient persuad\u00e9s que ce qu'ils \u00e9crivaient \u00e9tait universel, h\u00e9 bien, d\u00e8s ses premiers livres James qu'on a montr\u00e9 que les r\u00e9ponses de la th\u00e9ologie blanche ne sont pas valables pour les noirs, qu'elles ne collent pas en fait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de leur vie qu'est -ce qu'il y a Michel \u00e0 la base de cette th\u00e9ologie noire alors il y a d'abord un travail intellectuellement tr\u00e8s rigoureux, j'aime ce qu'on a fait un doctorat sur Karl Barth le th\u00e9ologien suisse, il a \u00e9t\u00e9 professeur dans l'une des plus prestigieuses universit\u00e9s de la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, il y a quelques semaines, d'ailleurs, il est entr\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des arts et des sciences, ensuite et surtout pour Sc\u00e8nes de cet homme n\u00e9 en Arkansas dans une famille protestante m\u00e9thodiste la th\u00e9ologie noire c'est une th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration qui parle aux opprim\u00e9s aux citoyens de seconde zone, que les noirs sont ou \u00e9taient aux \u00c9tats-Unis et la figure par excellence dans la Bible, qui s'identifie aux laiss\u00e9s-pour-compte et aux marginaux, h\u00e9 bien c'est le Christ il y a donc un Christ noir, parce que le sens profond de la vie de J\u00e9sus, c'est de faire corps avec les opprim\u00e9s et ses Liens avec Martin Luther King, qu'elle s'\u00e9tait alors j'aime ce qu'on a \u00e9crit, a d\u00e9crit Luther King comme un th\u00e9ologien de la Lib\u00e9ration, avant m\u00eame que cette expression ne soit vraiment \u00e9tablie Luther King a exerc\u00e9 une grande influence sur lui, Luther King a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 une ann\u00e9e avant que James Cone ne publie son 1er grand ouvrage th\u00e9ologie noire et pouvoir noir d'ailleurs en naufrage avec des Liens avec le marxisme, en r\u00e9sum\u00e9, en r\u00e9sum\u00e9, Luther King \u00e9tait un pacifiste, un homme de terrain et d'action James qu'on lui \u00e9tait un intellectuel, un homme qui pense la dimension politique en tissant d'ailleurs des Liens avec le mouvement du Black Power l'un et l'autre ont contribu\u00e9 \u00e0 la reconnaissance de la figure noire aux \u00c9tats-Unis qui a trouv\u00e9, on le sait, qui a trouv\u00e9 une forme d'apoth\u00e9ose dans l'\u00e9lection de Barack Obama merci Michel Kocher, 16 heures 25. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B917627D-8E9D-4F94-B2BD-8705DDDD4A31", "internalArchiveId": "B917627D-8E9D-4F94-B2BD-8705DDDD4A31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daras;Guillaume Lachat, directeur de Jura Tourisme;Guy Krayenb\u00fchl, d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral;Charles Lewinsky, \u00e9crivain;Quentin Maceiras, footballeur FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (04/FISCALITE TESSIN PA (22.30)) La valse des r\u00e9formes de la fiscalit\u00e9 continue... en Suisse.\r\nHier... au Tessin, la r\u00e9forme fiscale et sociale, combattue en r\u00e9f\u00e9rendum par la gauche, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les citoyens. \r\nUn OUI de justesse.... avec moins de 200 voix d'\u00e9cart\r\nLe texte pr\u00e9voit notamment des all\u00e9gements pour les entreprises et les gros revenus... ainsi qu'une aide aux start-up et un soutien financier aux familles.\r\nNicole della Pietra\r\n  0'52''\r\n((50,1% de oui, et 49,9% de non. \r\nPour le camp des perdants, cet \u00e9cart de 193 voix est d'autant plus rageant que les 10'000 paraphes n\u00e9cessaires pour le r\u00e9f\u00e9rendum, avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en un temps record. \r\nSelon la gauche et les syndicats, c'est la menace brandie par le Gouvernement, de ne pas mettre en oeuvre les mesures sociales comprises dans le paquet fiscal, telles que le ch\u00e8que \u00e0 la naissance, des allocations pour la garde des enfants, qui pes\u00e9 dans la balance. \r\nPour les partis bourgeois et les milieux \u00e9conomiques, ce oui dans les urnes, malgr\u00e9 un taux de participation extr\u00eamement bas, d'\u00e0 peine plus de  32%, est une victoire et un premier pas dans la direction prise par les cantons, qui font d\u00e9sormais tout leur possible pour retenir les gros contribuables.))\r\n(D\u00e9mission UK) **** Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...La ministre britannique de l'int\u00e9rieur... a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission... hier soir.\r\nAmber Rudd... \u00e9tait emp\u00eatr\u00e9e dans plusieurs scandales li\u00e9 au traitement des immigr\u00e9s\r\nLes m\u00e9dias britanniques ont notamment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que ses services avaient des objectifs chiffr\u00e9s pour expulser les clandestins. \r\nDes pratiques que la ministre assurait ignorer... mais sa ligne de d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal par de nouveaux articles.\r\nCette d\u00e9mission est un nouveau coup dur pour Theresa May... \u00e0 3 jours d'\u00e9lections locales qui auront une valeur de test pour son gouvernement... \r\nUn gouvernement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9chir\u00e9 par le Brexit et qui dispose d'une tr\u00e8s mince majorit\u00e9 au Parlement.\r\n(08/RUSSIE-GB NVELLE ENQUETE INGERENCE PA (22.30)) **** Et ces autres r\u00e9v\u00e9lations de la presse britannique... qui font elles aussi des vagues au Royaume Uni...\r\nLa Russie a tent\u00e9 d'int\u00e9rf\u00e9rer... dans les derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en faveur du dirigeant travailliste Jeremy Corbyn. \r\nC'est le Sunday Times... qui l'affirme... preuves \u00e0 l'appui... dans son \u00e9dition d'hier\r\nSelon le journal... de nombreux comptes Twitter russes se sont ralli\u00e9s aux travaillistes dans les semaines pr\u00e9c\u00e9dent le scrutin... l'an dernier\r\nA Londres... les explications de Marina Daras.\r\n   0'54''\r\n((Ce sont des milliers de comptes Twitter russes, qui, caches sous des noms britanniques f\u00e9minins, ont bombard\u00e9 le public de messages politiques tr\u00e8s savamment orchestr\u00e9s.\r\nD'apr\u00e8s l'\u00e9tude, 80 % des comptes automatis\u00e9s par ces robots ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans les semaines pr\u00e9c\u00e9dant les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 8 juin 2017 et sont pass\u00e9s \u00e0 l'action \u00e0 des moments cl\u00e9s de la campagne. \r\nLes chercheurs ont \u00e9tabli que ces robots ont entre autres aid\u00e9 Corbyn \u00e0 transformer l'attentat de Manchester en argument de campagne en retweetant sans cesse les messages critiquant Theresa May sur sa d\u00e9cision de r\u00e9duire les effectifs de police lorsqu'elle \u00e9tait ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\nCes faux comptes Twitter avaient pour but de d\u00e9cr\u00e9dibiliser Theresa May tout en reprochant aux m\u00e9dias britanniques d'\u00eatre trop durs envers son principal opposant, Jeremy Corbyn. \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui choquent la sc\u00e8ne politique britannique alors que le parti travailliste d\u00e9ment avoir eu recours \u00e0 de telle m\u00e9thode.Marina Daras pour RTS Info, Londres.))\r\n(Accord nucl\u00e9aire) Pas question de ren\u00e9gocier l'accord nucl\u00e9aire de 2015.\r\nHier... le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani a r\u00e9affirm\u00e9 sa position... \u00e0 l'occasion d'un t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron\r\nHassan Rohani assure que son pays n'acceptera aucune restriction au-del\u00e0 de ses engagements\r\nUne d\u00e9claration qui intervient alors que Donald Trump menace des ortir cet accord... et que la d\u00e9cision am\u00e9ricaine est attendue le 12 mai.\r\nEmmanuel Macron quant \u00e0 lui... souhaite pr\u00e9server le contrat conclu en 2015... mais ouvrir de nouvelles discussions sur certains points... notamment le programme balistique de l'Iran... et les principaux conflits r\u00e9gionaux... notamment au Y\u00e9men et en Syrie.\r\n(Syrie) En Syrie justement... plusieurs missiles ont vis\u00e9 hier soir des positions militaires du r\u00e9gime... dans les provinces de Hama et d'Alep. \r\nAnnonce de l'agence officielle syrienne... qui d\u00e9nonce une \"agression\"... mais sans en identifier les auteurs.\r\nSelon l'Observatoire syrien des droits de l'hommes... des Iraniens \u00e9taient stationn\u00e9es dans deux des bases militaires conceern\u00e9es. \r\nDe quoi \u00e9veiller les soup\u00e7ons sur une intervention d'Isra\u00ebl...\r\nEn effet... Le ministre isra\u00e9lien de la D\u00e9fense avait averti le moi dernier que son pays ne tol\u00e9rerait aucun ancrage iranien en Syrie.\r\n(02/ JU TOURISME EQUESTRE ITV G. LACHAT) *** Retour en Suisse... avec cette inauguration hier dans le canton du Jura... celle du premier r\u00e9seau \u00e9questre du \"projet Marguerite\"...  soutenu notamment par l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture.\r\n100 kilom\u00e8tres de pistes ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s et balis\u00e9s... dans le cadre de cette d\u00e9marche de promotion du cheval, de la randonn\u00e9e \u00e9questre et de la mise en valeur de l'agritourisme dans le Jura et le Jura bernois. \r\nCar le cheval Franches-Montagnes et les activit\u00e9s \u00e9questres sont des \u00e9l\u00e9ments diff\u00e9renciateurs pour la r\u00e9gion.\r\nEcoutez le directeur de Jura Tourisme, Guillaume Lachat \r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TF1 / ZH VOTATION SECHSELEUTENPLATZ PI) C'est une place embl\u00e9matique de la vie zurichoise. \r\nA c\u00f4t\u00e9 du lac... entre Bellevue et l'Op\u00e9ra.. la place du Sechsel\u00e4uten accueille tout au long de l'ann\u00e9e de nombreux \u00e9v\u00e8nements publics ou priv\u00e9s. \r\nMais cette situation pourrait changer, car une initiative veut limiter les occupations \u00e0 65 jours par ann\u00e9e. Delphine Gendre\r\n  1'37''\r\n((Aujourd'hui cet espace de 9 '000 m\u00e8tres carr\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9 en 2014  accueille entre 130 et 140 \u00e9v\u00e8nements par an, qui vont du March\u00e9 de No\u00ebl, au Festival du film en passant par le cirque Knie et bien s\u00fbr la f\u00eate du Sechsel\u00e4uten.Trop, estime un comit\u00e9 compos\u00e9 d'\u00e9lus et de personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Il veut rendre la place libre d'acc\u00e8s \u00e0 tous 300 jours par an : Guy Krayenb\u00fchl, d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral : \r\nUne opinion partag\u00e9e par l'\u00e9crivain  Charles Lewinsky:\r\nLes opposants \u00e0 l'initiative y voient la mort assur\u00e9e de la plus grande place zurichoise. Parmi eux, la famille Knie, qui y dresse son chapiteau environ 35 jours par an, depuis 1922. Si les zurichois acceptent l'initiative le 10 juin, le cirque dit n'avoir aucune garantie d'\u00eatre encore le bienvenu.  Quant aux autorit\u00e9s de ville, elles ne soutiennent pas l'initiative mais proposent une contre-projet, moins radical. Il permettrait des activit\u00e9s 180 jours par an.))\r\n(Tour de Romandie) Cylisme... Le Slov\u00e8ne Primoz Roglic a remport\u00e9 hier le Tour de Romandie...\r\nAucun coureur n'est parvenu \u00e0 l'inqui\u00e9ter lors de la derni\u00e8re \u00e9tape vers Gen\u00e8ve...\r\nEtape remport\u00e9e au sprint par l'Allemand Pascal Ackermann\r\nA noter encore que cette 72e \u00e9dition du Tour de Romandie a \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e... par le d\u00e9c\u00e8s de l'un des motards charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9\r\nLe b\u00e9n\u00e9vole de 66 ans a \u00e9t\u00e9 victime d'une sortie de route... sur un trajet parall\u00e8le au parcours des coureurs.\r\n(15/FC SION ZURICH ITV MACEIRAS (22.30)) En Football... le FC Sion a perdu deux points pr\u00e9cieux hier en Superleague\r\nLes Valaisans ont fait match nul face \u00e0 Zurich 3 \u00e0 3... au Letzigrung\r\nIls menaient pourtant 2 \u00e0 0 jusqu'\u00e0 la 59e minute contre des Zurichois qui \u00e9voluaient \u00e0 10 contre 11!\r\nPuis les S\u00e9dunois ont encaiss\u00e9 trois buts coup sur coup....\r\nPour le joueur du FC Sion Quentin Maceiras... son \u00e9quipe a perdu les p\u00e9dales...\r\n  0'43''\r\nAu classement... Sion a d\u00e9sormais 2 points d'avance sur Lausanne. \r\nBattu 6-1 au Parc Saint-Jacques par B\u00e2le, Thoune demeure la seule \u00e9quipe que le FC Sion et le Lausanne-Sport peuvent encore devancer... pour emp\u00eacher la rel\u00e9gation d'un club romand. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9... Lugano s'est tir\u00e9 d'affaire gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 face \u00e0 St-Gall.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-04-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-04-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9511754", "ece-9511745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T04:23:45Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Marielle savoir bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale tessinoise Mezaoui timide, hier, le texte a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e de justesse par les citoyens du canton 193 voix seulement ont fait la diff\u00e9rence apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, la Russie aurait \u00e9galement mis son grain de sel dans les derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales au Royaume-Uni, selon un hebdomadaire britannique, des milliers de comptes Twitter russes sont intervenues l'an dernier en faveur du travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn ils menaient 2 \u00e0 0 \u00e0 la 59\u00e8me minute et pourtant le FC Sion n'a arrach\u00e9 que le match nul hier face \u00e0 Z\u00fcrich, pourtant en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, les s\u00e9diments compl\u00e8tement perdu les p\u00e9dales dans cette rencontre surr\u00e9aliste, nous y reviendrons en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nLa valse des r\u00e9formes de la fiscalit\u00e9 continue en Suisse hier au Tessin : la r\u00e9forme fiscale et sociale combattue en r\u00e9f\u00e9rendum par la gauche, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les citoyens ah oui de justesse, avec moins de 200 voix d'\u00e9cart, le texte pr\u00e9voit notamment des all\u00e9gements pour les entreprises et les gros revenus ainsi qu'une aide aux Start-Up et un soutien financier aux familles Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [95%] :50,1 pourcent de oui, 49 9 pourcent de non pour le camp des perdants cet \u00e9cart de 193 voix est d'autant plus rageant que les 10000 paraphes n\u00e9cessaires pour le r\u00e9f\u00e9rendum avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en un temps record, selon la gauche et les syndicats, c'est la menace brandie par le gouvernement de ne pas mettre en oeuvre les mesures sociales comprises dans le paquet fiscal telles que le ch\u00e8que \u00e0 la naissance pour des couples aux revenus inf\u00e9rieurs \u00e0 110000 francs et des allocations pour la garde des enfants, qui a pes\u00e9 dans la balance pour les partis bourgeois, les milieux \u00e9conomiques ce oui dans les urnes, malgr\u00e9 un taux de participation extr\u00eamement faible d'\u00e0 peine plus de 32 pourcent est une victoire et un 1er pas dans la direction prise par les cantons qui font d\u00e9sormais tout leur possible pour retenir les gros contribuables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [97%] :\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, cette d\u00e9mission la ministre britannique de l'Int\u00e9rieur qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [95%] :M. Baradez \u00e9tait emp\u00eatr\u00e9 dans plusieurs scandales li\u00e9s au traitement des immigr\u00e9s, les m\u00e9dias britanniques ont notamment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que ses services avaient des objectifs chiffr\u00e9s pour expulser les clandestins des pratiques que la ministre assurait ignorer mais sa ligne de d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal par de nouveaux articles, cette d\u00e9mission est un nouveau coup dur pour Theresa May \u00e0 3 jours d'\u00e9lections locales qui auront une valeur de test pour son gouvernement, un gouvernement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9chir\u00e9 par le Brexit et qui dispose d'une tr\u00e8s mince majorit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [89%] :\r\nEt toujours au Royaume-Uni, ces r\u00e9v\u00e9lations de la presse britannique, qui font des vagues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [97%] :\r\nLa Russie a tent\u00e9 d'interf\u00e9rer dans les derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en faveur du dirigeant travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn c'est le Sunday Times qui l'affirme, preuves \u00e0 l'appui, dans son \u00e9dition d'hier, selon le journal, de nombreux comptes Twitter russes se sont ralli\u00e9s aux travaillistes dans les semaines pr\u00e9c\u00e9dant le scrutin, c'\u00e9tait l'an dernier \u00e0 Londres, les explications de Marina Daras. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [92%] :\r\nCe sont des milliers de comptes Twitter russes qui, cach\u00e9s sous des noms britanniques f\u00e9minins ont bombard\u00e9 le public de messages politiques tr\u00e8s savamment orchestr\u00e9e, d'apr\u00e8s l'\u00e9tude, 80 pourcent des comptes automatis\u00e9s par ces robots ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans les semaines pr\u00e9c\u00e9dant les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 8 juin 2017, ils sont pass\u00e9s \u00e0 l'action, \u00e0 des moments cl\u00e9s de la campagne, les chercheurs ont \u00e9tabli que ces robots ont, entre autres, aid\u00e9 de J\u00e9r\u00e9my Corbyn \u00e0 transformer l'attentat de Manchester en argument de campagne en recrutant sans cesse les messages critiquant Theresa May sur sa d\u00e9cision de r\u00e9duire les effectifs de police lorsqu'elle \u00e9tait ministre de l'Int\u00e9rieur, c'est fou, compte 8 heures avait pour but de d\u00e9cr\u00e9dibiliser Theresa May, tout en reprochant aux m\u00e9dias britanniques et d'\u00eatre trop durs envers son principal opposant J\u00e9r\u00e9my Corbyn des r\u00e9v\u00e9lations qui choquent la sc\u00e8ne politique britannique, alors que le Parti travailliste d\u00e9ment avoir eu recours \u00e0 de telles m\u00e9thodes Marina d'Arras pour RTS Info Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [96%] :\r\nPas question de ren\u00e9gocier l'accord nucl\u00e9aire de 2015, hier, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a r\u00e9affirm\u00e9 sa position \u00e0 l'occasion d'un t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, Hassan Rohani, assure que son pays n'acceptera aucune restriction au-del\u00e0 de ses engagements, une d\u00e9claration qui intervient alors que Donald Trump menace de sortir de cet accord avec la d\u00e9cision am\u00e9ricaine est attendu le 12 mai Emmanuel Macron quant \u00e0 lui, souhaite pr\u00e9server le contrat conclu en 2015 mais ouvrir de nouvelles discussions sur certains points, notamment le programme balistique de l'Iran et les principaux conflits r\u00e9gionaux notamment \u00e0 11 au Y\u00e9men et en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [96%] :\r\nEn s\u00e9rie justement plusieurs missiles ont vis\u00e9 hier soir des positions militaires du r\u00e9gime dans les provinces de Hama et d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [95%] :\r\nAnnonce de l'agence officielle syrienne, qui d\u00e9nonce une agression mais sans en identifier les auteurs, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme des Iraniens \u00e9taient stationn\u00e9es dans 2 des bases militaires concern\u00e9s de quoi \u00e9veiller les soup\u00e7ons sur une intervention d'Isra\u00ebl, en effet, le ministre isra\u00e9lien de la D\u00e9fense avait averti, le mois dernier que son pays ne tol\u00e9rerait aucun ancrage iranien en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [95%] :\r\n6 heures 5 on revient en Suisse dans ce journal avec cette inauguration Inauguration hier dans le canton du Jura le 1er r\u00e9seau \u00e9questre du projet Marguerite, soutenu notamment par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [95%] :\r\n100 kilom\u00e8tres de pistes ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s et balis\u00e9s, dans le cas de cette d\u00e9marche de promotion du cheval de la randonn\u00e9e \u00e9questre et de la mise en valeur de l'agritourisme dans le Jura et le Jura bernois car le cheval Franches-Montagnes et les activit\u00e9s \u00e9questres sont des \u00e9l\u00e9ments diff\u00e9renciait heures pour la r\u00e9gion, \u00e9coutez le directeur de Jura Tourisme Guillaume Lachat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [91%] :\r\nC'est un \u00e9l\u00e9ment dans lequel nous avons effectivement un galop d'avance puisque nous avons beaucoup de produits \u00e0 proposer que \u00e7a et des parcours balis\u00e9s la cartographie des lieux des h\u00e9bergements avec Box la restauration typique, m\u00eame des Liens avec des professions comme les v\u00e9t\u00e9rinaires ou le mar\u00e9chal-ferrant, donc nous avons effectivement un galop d'avance et il convient de le maintenir \u00e0 l'avenir et de l'accentuer peut-\u00eatre encore si possible ce d\u00e9veloppement rural qui va de concert avec le d\u00e9veloppement touristique, \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu souhait\u00e9e dans le canton du Jura, faut dire que c'est des domaines \u00e9conomiques qui sont forts dans le canton du Jura mais qui sont en cours, d'autant plus fort quand ils travaillent ensemble, je pense que la valeur ajout\u00e9e est plus forte si l'agriculture travaille en \u00e9troite relation avec le tourisme et on s'en est rendu compte, par exemple, cette semaine, j'ai vu une femme z\u00fcrichois ceux qui \u00e9tait l\u00e0 pour 6 jours, 6 jours dans la r\u00e9gion, \u00e0 faire des parcours \u00e9questre et l\u00e0, c'est vraiment le signe qu'on va dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein c'est une place embl\u00e9matique de la vie z\u00fcrichoises \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du lac entre Bellevue et l'Op\u00e9ra \u00e0 la place du sexe \u00e0 la accueil tout au long de l'ann\u00e9e, de nombreux \u00e9v\u00e9nements publics ou priv\u00e9s, mais cette situation pourrait changer car l'initiative de limiter les occupations \u00e0 65 jours par ann\u00e9e Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [92%] :\r\nAujourd'hui cet espace de 9000 m\u00e8tres carr\u00e9s enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9 en 2014 accueille entre 130 et 140 \u00e9v\u00e9nements par an qui vont du march\u00e9 de No\u00ebl au Festival du film, en passant bien s\u00fbr par la f\u00eate du sexe, elle la trop, estime un comit\u00e9 compos\u00e9 d'\u00e9lus et de personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui veut rendre \u00e0 la place libre d'acc\u00e8s \u00e0 tous 300 jours par an, Guy cr\u00e9e une bulle d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [87%] :\r\nNous, on veut que le l'espace public et pour le public, pas pour le commercialiser Z\u00fcrich est \u00e9lev\u00e9 Bill qui grandit \u00e0 il y a beaucoup de place, pourquoi toujours faire tout en reste de temps le Centre on a hurl\u00e9, comme on a Altstetten il y a beaucoup de gens qui vit et eux aussi ils ont le droit d'avoir de temps en temps, un \u00e9v\u00e9nement, c'est toujours un peu le sentiment, on part toujours \u00e0 cause de la vieille ville, moi, \u00e7a c'est pas urbaniste ce pas visionnaire, c'est rien de tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:19) [95%] :\r\nUne opinion partag\u00e9e par l'\u00e9crivain Charles Lewinsky qui s'engagent dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [89%] :\r\nSi vous venez ici une belle journ\u00e9e, comme aujourd'hui, vous avez les enfants qui jouent dans la fontaine vieux qui arrive pour profiter du soleil, les \u00e9l\u00e8ves qui viennent pour manger un bibi, tout le monde peut l'utiliser comme il veut, pour lui et pas comme \u00e7a pla\u00eet \u00e0 une organisation commerciale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:44) [93%] :\r\nLes opposants \u00e0 l'initiative y voient, au contraire, la mort assur\u00e9e de la plus grande place z\u00fcrichoises parmi eux la famille Knie qui dresse son chapiteau environ 35 jours par an, alors si les Z\u00fcrichois accepte l'initiative le 10 juin le cirque dit n'avoir aucune garantie d'\u00eatre encore le bienvenu quant aux autorit\u00e9s de la ville, elles ne soutiennent pas non plus l'initiative mais proposent un contre- projet moins radical qui permettrait des activit\u00e9s 180 jours par an. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [94%] :\r\nCyclisme : le slov\u00e8ne Primoz je Roglic enfin remport\u00e9 hier le Tour de Romandie, aucun coureur n'est parvenu \u00e0 l'inqui\u00e9ter lors de la derni\u00e8re \u00e9tape vers Gen\u00e8ve \u00e9tape remport\u00e9e au sprint par l'Allemand Pascal Ackermann et 700 72\u00e8me \u00e9dition du Tour de Romandie a \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e par le d\u00e9c\u00e8s de l'un des motards, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, le b\u00e9n\u00e9vole de 66 ans, a \u00e9t\u00e9 victime d'une sortie de route sur un trajet parall\u00e8le au parcours des coureurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:34) [98%] :\r\nDu football pour finir le FC Sion, qui a perdu 2 points pr\u00e9cieux hier en Superleague. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [96%] :\r\nLes Valaisans ont fait match nul face \u00e0 Z\u00fcrich 3 \u00e0 3 au Letzigrund, ils menaient pourtant 2 \u00e0 0 jusqu'\u00e0 la 59\u00e8me minute contre des Z\u00fcrichois qui \u00e9voluait \u00e0 10 contre 11, puis les S\u00e9dunois ont encaiss\u00e9 3 buts coup sur coup pour le joueur du FC Sion, Quentin Maceiras, son \u00e9quipe a perdu les p\u00e9dales. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:55) [84%] :\r\nOn va par l\u00e0, je pense compl\u00e8tement, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9, on pensait pas le temps \u00e9tait trop confiant \u00e0 2 euros, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils \u00e9taient \u00e0 10 et on heureusement, on est revenu \u00e0 3 3 mais c'est un match qu'on avait comme va gagner les yeux ferm\u00e9s, finalement vous avez peu Jones d'autres malheurs avec cette \u00e9norme erreur du gardien adverse, vous permet de revenir, bien s\u00fbr, au moins on prend un point, sachant qu'on parlait de 3 \u00e0 2 mais on est, on est pas assez, on n'est pas ce enfin un bon match la semaine pass\u00e9e, aujourd'hui, on n'\u00e9tait pas bon, donc faut qu'on se remette \u00e0 travailler, c'est quoi, c'est un peu la la pression due au au classement, il a toujours cette cette peur de la rel\u00e9gation, moi je pense que je trouve garde bien s\u00fbr le envie, on a peut-\u00eatre un peu stress\u00e9 par rapport \u00e0 l'ont jamais m\u00eame, on n'a pas le droit, on est des professionnels, on n'a pas le droit de, de, d'encaisser 3 cols comme \u00e7a en a dans un laps de temps aussi pour que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [96%] :\r\nAu classement, Sion a d\u00e9sormais 2 points d'avance sur Lausanne, battu 6 1 au Parc Saint-Jacques par B\u00e2le Thoune reste la seule \u00e9quipe que le FC Sion et le Lausanne- Sport peuvent encore devancer pour emp\u00eacher la rel\u00e9gation d'un club Romand, de son c\u00f4t\u00e9, Lugano s'est tir\u00e9 d'affaire gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 face \u00e0 Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [99%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T04:17:18Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03420560-C57D-4D74-B40D-408065555E78", "internalArchiveId": "03420560-C57D-4D74-B40D-408065555E78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Hugues Poltier, enseignant de philosophie politique et d'\u00e9thique \u00e0 l'UNIL", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Hugues Poltier, enseignant de philosophie politique et d'\u00e9thique \u00e0 l'UNIL (6H15 INVITE 30.04 HUGUES POLTIER)  \r\n6H15\r\nOn va se pencher sur l'h\u00e9ritage\r\nd'un certain KARL MARX\r\nque reste -t-il de la pense\u00e9 de l'auteur du \"CAPITAL\" ...200 ans apr\u00e8s sa naissance ?\r\nquestion au coeur de \"MARX 2018...\"\r\nun \u00e9venement du groupe vaudois de philosophie... \r\nqui aura lieu \u00e0 Lausanne (maison de quartier, sous gare) du 4 au 6 mai ...\r\nl'un des ses organisateurs Hugues Poltier...EST notre invit\u00e9...\r\n-que reste-t-il de MARX vaste question... ? tentative de r\u00e9ponse en 30 secondes ?\r\n-a qui s'adresse ces 3 journ\u00e9es MARX 2018? public d'initi\u00e9s ? passionn\u00e9s de philo? d'Histoire?\r\npas un colloque universitaire mais une initiative pr impliquer la soci\u00e9t\u00e9 civile ds une r\u00e9flexion concr\u00eate \u00e0 partir de la pens\u00e9e de Marx\r\n-plusieurs ateliers agend\u00e9s... pour d'abord se familiarisier avec la pens\u00e9e de MARX...\r\nc'est vous qui vous vous en chargez \"introduction \u00e0 l'oeuvre de MARX\"... vous allez dire quoi ?// \r\nMARX pour les nuls, on le pr\u00e9sente comment ?\r\n-l'oeuvre de MARX revisit\u00e9e aussi \u00e0 l'heure du du num\u00e9rique, des algorithmes... de l'intelligence artificielle...\r\n il aurait \u00e9crit quoi sur notre monde ub\u00e9ris\u00e9, disrupt\u00e9 ?\r\nexploitation de l'Homme par l'Homme, auj par les robots ? \r\n(((\u00e9conomiste Nicolas Bouzou : Marx ne nous dit rien de moins que la chose suivante : le num\u00e9rique et l'intelligence artificielle vont changer la politique, le droit, la philosophie et l'art ! Soit parce que nos soci\u00e9t\u00e9s seront flexibles. Soit parce que les laiss\u00e9s pour compte se seront r\u00e9volt\u00e9s. Etre marxiste au XXIe si\u00e8cle, ce n'est pas \u00eatre socialiste. C'est prendre les changements induits par la technologie et l'\u00e9conomie au s\u00e9rieux. )\r\n-MARX encore moderne en 2018 ? on le r\u00e9habilite apr\u00e8s l'avoir conspu\u00e9 un temps ?\r\n- Economie, politique, Technologie...notre soci\u00e9t\u00e9 peut se lire \u00e0 travers une grille de lecture marxienne ? ou certains aspects sont d\u00e9mod\u00e9s ? comparaisons peu pertinentes?\r\n-MARX a -t-il encore des adpetes ?, trente ans apr\u00e8s la chute du rideau de fer ? La r\u00e9ponse est oui. Mais contre toute attente, ils ont 20 ans et ils sont. am\u00e9ricains ! nous disait LE MONDE dans un reportage-enquete (renouveau du Marxisme dans le pays du macarthysme) le weekend dernier...\r\nca vous surprend ?\r\n--Etre marxiste c'est redevenu tendance ? \r\nEn savoir plus sur http://www.lemonde.fr/idees/article/2**/karl-marx-fait-son-come-back-aux-etats-unis_**32.html#7qmOszL9u78C55wv.99\r\nhttp://www.lemonde.fr/idees/article/2**/marx-respire-encore_**32.html\r\nhttp://www.liberation.fr/debats/2**/marx-aujourd-hui_**\r\nMARX 2018\", du 4 au 6 mai \u00e0 Lausanne, pour les 200 ans de la naissance de Marx.", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511744", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Hugues Poltier, enseignant de philosophie politique et d'\u00e9thique \u00e0 l'UNIL / LMA_2018-04-30T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 30.04.2018"], "variantIds": ["ece-9511744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T04:08:14Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nC'est notre invit\u00e9 ce matin, Hugues Poltier, enseigne la philosophie politique \u00e0 l'UNIL et les PFL cette poign\u00e9e de main qu'on dit historique le vous inspire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je r\u00e9fl\u00e9chissais on information c'est vrai que, bon, ben, je suis comme tout le monde extraordinairement surpris par le revirement du du leader Nord-Cor\u00e9en qui a jou\u00e9 les biscotos les muscles et les missiles nucl\u00e9aires pendant des mois, oui, un qui inverse compl\u00e8tement \u00e7a sa posture est ce qu'au fond on est, on serait dans la deuxi\u00e8me fin de guerre froide, je suis encore un peu sceptique, mais attendons pour voir, est ce qu'il y a vraiment un seul syst\u00e8me destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9gner sur la totalit\u00e9 de la plan\u00e8te, c'est au fond un peu la question que devant laquelle on se trouve, ceci \u00e9tant \u00e9videmment la Chine \u00e9tant entr\u00e9 compl\u00e8tement dans le jeu capitalistique mondiale, on a beau avoir un parti qui s'appelle l\u00e0- bas, communiste, \u00e7a devient une esp\u00e8ce de de d\u00e9coration, le nom qui sert surtout \u00e0 maintenir l'unit\u00e9 du pays, peut-\u00eatre que, effectivement, la Chine n'a plus tr\u00e8s envie de soutenir pendant tr\u00e8s longtemps un leader avec des vieux aussi aussi extr\u00eamement oppos\u00e9e \u00e0 celle du march\u00e9 mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [93%] :\r\nAlors, le capitalisme, le communisme justement, h\u00e9 bien ce sera au coeur de Marx 2018, un \u00e9v\u00e9nement que vous organisez ce week- end \u00e0 Lausanne avec le groupe Vaudois de philosophie dont vous faites partie, que reste -t-il de Marx en 2018, c'est un peu la la la question au coeur de cet \u00e9v\u00e9nement pour les 200 ans de sa naissance sera le le 5 mai vaste question, tentative de r\u00e9ponse Hugues Poltier en 30 secondes, que reste -t-il de Marx. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nAu fond, il reste tout pour moi, le pr\u00e9sent, c'est clair, le mieux \u00e0 la lumi\u00e8re de Marx et la pens\u00e9e, la mieux \u00e0 m\u00eame d'\u00e9clairer notre situation pr\u00e9sente, j'en suis personnellement de plus en plus convaincus, on peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [91%] :\r\nTout revisit\u00e9e tous les pans de la soci\u00e9t\u00e9 actuelle tout peut passer \u00e0 la moulinette de Marx. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [90%] :\r\nMarx et la porte d'entr\u00e9e pour comprendre ce qui se passe aujourd'hui, \u00e7a ne veut pas dire que tout est dans Marx, c'est une porte d'entr\u00e9e, parce qu'\u00e9videmment, Marx n'a pas connu le num\u00e9rique, il n'a pas connu les la r\u00e9volution technologique qui qui qui d\u00e9ferle aujourd'hui donc, \u00e9videmment, on ne va pas trouver les r\u00e9ponses chez Marx sur ces questions- l\u00e0 mais on peut penser \u00e0 partir de Marx, si ces ces affaires -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [89%] :\r\nEt \u00e7a, pens\u00e9e, justement, qu'est ce qu'elle dirait de de ce monde des algorithmes de l'Intelligence artificielle de l'exploitation de l'homme par les robots peut-\u00eatre bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [90%] :\r\nNon, le dirait que c'est la poursuite de l'expansion de capital, c'est le capital qui continue \u00e0 s'\u00e9tendre \u00e0 apprendre, au fond, possession du r\u00e8gne humain par le biais de ces technologies qui pourrait bien exclure d'fractions de plus en plus importante, c'est l'acc\u00e8s \u00e0 un emploi par exemple, et donc on sait tr\u00e8s c'est la substitution, c'est un classique substitution du travail vivant par le travail, mort le travail, une machine qui fait le travail \u00e0 la place des hommes, donc on a plus besoin d'hommes et donc on peut faire pression sur les salaires, les diminuer exclure une partie de plus en plus importante de l'acc\u00e8s au travail des gens un travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 et et du coup effectivement permettre une pression \u00e0 la baisse sur continue sur les salaires, c'est exactement la situation que nous vivons n'est-ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [82%] :\r\nQue vous nous dites qu'Poltier c'est que la la pens\u00e9e de Marx, elle est plus que plus que jamais moderne aujourd'hui en 2018 elle est contemporaine, cette pens\u00e9e -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [90%] :\r\nElle n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre compl\u00e8tement actuelle est la mieux \u00e0 m\u00eame, encore une fois d'\u00e9clairer le pr\u00e9sent parce qu'il \u00e9tait pour plus est quand m\u00eame un temps Marx qu'on est en train de le r\u00e9habiliter r\u00e9habiliter sans doute sur le plan intellectuel mais dans la r\u00e9alit\u00e9 au fond Marx qu'est ce qu'il a pris comme objet, il a pris comme obliger le capitalisme or n'est jamais sorti, c'est juste des transformations du capitalisme, ce n'est rien d'autre que des mutations des transformations du capitalisme qui ont eu lieu de depuis le moment o\u00f9 il a commenc\u00e9 \u00e0 penser ce c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [86%] :\r\nCette mise en forme de la coexistence humaine par le rapport social de autres capital- travail Manuela Salvi, mais l'application de ces id\u00e9es ont conduit a conduit \u00e0 des d\u00e9sastres, mais ces id\u00e9es n'ont jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es, elles ont regard\u00e9 vaguement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [89%] :\r\nPrix vaguement brandi en slogans et puis \u00e7a a donn\u00e9 une tentative extraordinairement maladroite, mal pens\u00e9 de de configurer le monde \u00e0 partir d'une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [90%] :\r\nRe d'une reconstruction, vous ne trouvez aucun texte ne qui dessine ce que c'est que la soci\u00e9t\u00e9 communiste aucun de vagues de vagues l'esquisse de vagues propos font Marx ne s'est pas du tout ce que serait la soci\u00e9t\u00e9 communiste, il fait de 3 tentatives de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais elles sont d'une maigreur et d'un squelettiques qui indique bien que fondamentalement, il ne sait pas ce que serait une soci\u00e9t\u00e9 communiste, elle est \u00e0 inventer, elle n'est pas elle n'est pas une donn\u00e9e L\u00e9nine quand ils s'emparent de cette chose a essay\u00e9 de ses camarades croit avoir un esp\u00e8ce de solution cl\u00e9s en main, mais c'est une solution militariste autoritariste hyper hi\u00e9rarchique alors que Marx \u00e9tait profond\u00e9ment pour l'\u00e9mancipation d'ailleurs il n'a cess\u00e9 d'\u00e9crire l'\u00e9mancipation du prol\u00e9tariat sera l'oeuvre du prol\u00e9tariat ou ne sera pas donc L\u00e9nine veut faire l'\u00e9mancipation du prol\u00e9tariat \u00e0 la place du prol\u00e9tariat et \u00e9videmment \u00e7a donne la catastrophe qu'on a connu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [88%] :\r\nEt \u00e0 la question, Marx a -t-il encore des adeptes aujourd'hui en en 2018 \u00e0 vous entende, la r\u00e9ponse est oui, vous avez peut-\u00eatre lu cette enqu\u00eate du Monde, le week- end dernier, qui dit contre toute attente, c'est dette ils ont 20 ans aujourd'hui, ils sont am\u00e9ricains, le renouveau du marxisme dans le pays du maccarthysme, \u00e7a vous surprend comme le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [90%] :\r\nMais pas vraiment, mais en m\u00eame temps c', c'est ce qui est important, c'est de voir que, au fond, il y a aux \u00c9tats-Unis une tradition de connaissance de l'\u00e9tude des \u00e9crits de Marx extr\u00eamement important mais que, \u00e0 la diff\u00e9rence de la situation europ\u00e9enne, au fond, il n'y a pas, ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu de circulation entre le monde universitaire et le monde Poli et la sc\u00e8ne m\u00e9diatico- politique, \u00e7a c'est la \u00e7a, c'est la particularit\u00e9, disons de la grande diff\u00e9rence : l'Europe et les \u00c9tats-Unis qui nous surprend toujours, on a des universitaires qui d\u00e9veloppe des des \u00e9tudes de Marx extr\u00eamement audacieux mais \u00e7a n'a aucune forme d'existence m\u00e9diatico- politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poltier, Hugues", "role": "enseignant-chercheur de philosophie politique et d'\u00e9thique \u00e0 l' UNIL, membre aussi du groupe vaudois de philosophie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C37DB83-1988-47F3-B477-9C61CFDBCF90", "internalArchiveId": "3C37DB83-1988-47F3-B477-9C61CFDBCF90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May fragilis\u00e9e par des d\u00e9missions en cascade", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a nomm\u00e9 Sajid Javid comme nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur, en remplacement de la d\u00e9missionnaire Amber Rudd, emport\u00e9e par un scandale. Ce quatri\u00e8me d\u00e9part en moins de six mois fragilise la cheffe du gouvernement conservateur.\r\n\r\n* * La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May fragilis\u00e9e par des d\u00e9missions en cascade La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a nomm\u00e9 tout \u00e0 l'heure Sa-jid Dja-avid comme nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur.. \r\nIl remplace Amber Rudd, qui a d\u00e9missionn\u00e9 hier soir, en raison du scandale provoqu\u00e9 par le traitement accord\u00e9 aux immigr\u00e9s originaires des Cara\u00efbes... \r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, ce quatri\u00e8me d\u00e9part d'un ministre en moins de six mois, fragilise la cheffe du gouvernement conservateur.\r\nOui surtout au moment o\u00f9 les discussions sur le Brexit se crispent au sein de son \u00e9quipe minist\u00e9rielle tr\u00e8s divis\u00e9e sur la question. son cabinet doit se r\u00e9unir mercredi pour tenter d'adopter une position commune sur la mani\u00e8re d'envisager de futurs arrangements douaniers avec l'Union europ\u00e9enne .  or les avis divergent . et le d\u00e9part d'Amber Rudd, qui \u00e9tait clairement dans le camp pro-europ\u00e9en du parti, risque de bousculer encore un peu plus un \u00e9quilibre tr\u00e8s fragile.\r\nCette d\u00e9mission rend par ailleurs Theresa May beaucoup plus vuln\u00e9rable aux critiques dans l'affaire Windrush, un scandale qui touche des milliers de Carib\u00e9ens arriv\u00e9s au Royaume-Uni apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale et dont plusieurs centaines ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s \u00e0 tort d'ill\u00e9gaux. Ce fiasco a soulev\u00e9 de nombreuses questions sur la politique d'immigration men\u00e9e par Theresa May, lorsqu'elle dirigeait le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur entre 2010 et 2016.\r\n*** Theresa May qui \u00e9tait r\u00e9put\u00e9e pour son discours de fermet\u00e9 sur l'immigration.\r\nOui, elle avait d'ailleurs introduit en 2012 un syst\u00e8me baptis\u00e9 \u00ab environnement hostile \u00bb visant \u00e0 r\u00e9duire drastiquement le nombre d'immigr\u00e9s. L'opposition travailliste l'accuse d'avoir sacrifi\u00e9 l'individu au nom d'une logique comptable qui a conduit \u00e0 des d\u00e9rives telle que l'affaire Windrush. Elle appelle d'ailleurs Theresa May \u00e0 s'expliquer devant la chambre des communes--- \r\nMais au-del\u00e0 de l'affaire Windrush, c'est tout le syst\u00e8me d'immigration qui est remis en cause. De nombreux d\u00e9put\u00e9s, y compris conservateurs, appellent d\u00e9sormais \u00e0 une politique plus lib\u00e9rale.\r\n*** Catherine Ilic, est-ce que le nouveau ministre de l'int\u00e9rieur peut  incarner cette ligne plus lib\u00e9rale. ?\r\nblabla\r\nFIN", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511775", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May fragilis\u00e9e par des d\u00e9missions en cascade / 12H30_2018-04-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.04.2018"], "alternativeSummary": ["La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a nomm\u00e9 Sajid Javid comme nouveau ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, en remplacement de la d\u00e9missionnaire Amber Rudd, emport\u00e9e par un scandale. Ce quatri\u00e8me d\u00e9part en moins de six mois fragilise la cheffe du gouvernement conservateur."], "variantIds": ["ece-9511775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T11:33:17Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a nomm\u00e9 tout \u00e0 l'heure, s'agit d'Javid comme nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur, il remplace Amber Rudd qui a d\u00e9missionn\u00e9 hier soir en raison du scandale provoqu\u00e9 par le traitement accord\u00e9 aux immigr\u00e9s originaires des Cara\u00efbes Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres ce quatri\u00e8me d\u00e9part d'un ministre en moins de 6 mois, fragilise la cheffe du gouvernement conservateur, oui \u00e0 la veille d'\u00e9lections locales, \u00e7a tombe mal, mais on est aussi dans un contexte tr\u00e8s d\u00e9licat sur le Brexit, les discussions sur ce sujet se sont crisp\u00e9es derni\u00e8rement au sein de de son \u00e9quipe minist\u00e9rielle, son cabinet doit se r\u00e9unir mercredi pour tenter d'adopter une position commune sur la mani\u00e8re d'envisager de futurs arrangements douaniers avec l'Union europ\u00e9enne, or, les avis divergent et le d\u00e9part dans Beyrouth qui \u00e9tait clairement dans le camp pro- europ\u00e9en du parti risque de bousculer un peu plus un \u00e9quilibre d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9caire et cette \u00e9mission rend par ailleurs Theresa May beaucoup plus vuln\u00e9rable aux critiques dans l'affaire Windrush, un scandale qui touche des milliers de Carib\u00e9ens arriv\u00e9s au Royaume-Uni apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale et dont plusieurs centaines ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s \u00e0 tort d'ill\u00e9gaux ce fiasco a soulev\u00e9 de nombreuses questions, notamment sur la politique d'immigration men\u00e9e par Theresa May lorsqu'elle dirigeait le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, entre 2010 et 2016, Theresa May qui \u00e9tait r\u00e9put\u00e9e pour son discours de fermet\u00e9 sur l'immigration, oui, elle avait d'ailleurs introduit en 2012, un syst\u00e8me baptis\u00e9 environnement hostile visant \u00e0 r\u00e9duire drastiquement le nombre d'immigr\u00e9s, l'opposition travailliste l'accuse d'avoir sacrifi\u00e9 l'individu au nom d'une logique comptable qui a conduit \u00e0 des d\u00e9rives, telle que l'affaire Windrush elle appelle d'ailleurs Theresa May \u00e0 s'expliquer devant la Chambre des communes, mais au-del\u00e0 de cette affaire, c'est c'est tout le syst\u00e8me d'immigration qui est remis en cause et de nombreux d\u00e9put\u00e9s compris conservateurs appellent d\u00e9sormais \u00e0 une politique plus lib\u00e9rale justement est -ce que le nouveau ministre de l'int\u00e9rieur peut incarner cette ligne plus lib\u00e9rale, c'est tout \u00e0 fait possible, d'une part en raison de son histoire familiale, c'est un fils d'immigr\u00e9s, son p\u00e8re, un chauffeur de bus est arriv\u00e9 du Pakistan apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale, il peut donc s'identifier \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Windrush et d'autre part parce qu'il d\u00e9fend l'aile lib\u00e9rale du parti conservateur qui qui est pro- Business est plut\u00f4t favorable \u00e0 l'immigration Catherine Litch vous \u00e9tiez en Direct de Londres des. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T10:48:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46C06627-0494-4412-9979-FDBCC894FFE6", "internalArchiveId": "46C06627-0494-4412-9979-FDBCC894FFE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Campagne contre le harc\u00e8lement de rue \u00e0 Lausanne: interview de P.-A. Hildbrand", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "La Ville de Lausanne lance ce lundi une campagne de sensibilisation contre le harc\u00e8lement de rue, cens\u00e9e toucher autant les victimes que les auteurs et t\u00e9moins de tels agissements. Interview de Pierre-Antoine Hildbrand, municipal PLR lausannois charg\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Campagne contre le harc\u00e8lement de rue \u00e0 Lausanne: interview de P.-A. Hildbrand La ville de Lausanne avait promis de lutter contre le harc\u00e8lement de rue. \r\nElle passe \u00e0 l'acte.. aujourd'hui... \r\nON rappelle.. \r\nces chiffes publi\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re..\r\n Plus de 70% des femmes \u00e2g\u00e9es entre 16 \u00e0 25 ans d\u00e9clarent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de comportements d\u00e9plac\u00e9s lors de l'ann\u00e9e en cours.. \r\nplaces maintenant aux mesures concr\u00e8tes.. \r\nLa Municipalit\u00e9 et ses partenaires ont lanc\u00e9 tout \u00e0 l'heure une campagne de sensibilisation.. \r\nelle met en sc\u00e8ne un mus\u00e9e fictif, le Mus\u00e9e du harc\u00e8lement de rue. ...On \u00e9coute un extrait de la vid\u00e9o de la campagne:\r\n  ((extrait 20 sec, puis musique pour sortir en fade))\r\nBonjour Pierre-Antoine Hildbrand !!!\r\n vous \u00eates municipal \u00e0 Lausanne, charg\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Lausanne... on vient d'entendre un extrait de cette vid\u00e9o.. \r\ndans laquelle joue.. Yann Marguet.. bien connu de nos auditeurs de Couleur 3.. notamment.. le ton se veut plutot dr\u00f4le.. \r\nAlors, est-ce qu'il faut comprendre avec cette campagne que le harc\u00e8lement de rue sera bient\u00f4t de l'histoire ancienne, rel\u00e9gu\u00e9 dans les mus\u00e9es?\r\nUn clip de sensibilsation et des flyers, c'est un d\u00e9but...Vous avez aussi promis de mieux former les policiers, d'am\u00e9liorer l'\u00e9clairage public.. Pourquoi commencer par une campagne de pr\u00e9vention. ESt-ce que c'est vraiment l\u00e0, la priorit\u00e9? \r\nLes pouvoirs publics ont-ils vraiment un r\u00f4le \u00e0 jouer? Le harc\u00e8lement de rue, d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate que vous avez men\u00e9e, semble \u00eatre un ph\u00e9nom\u00e8ne massif. Et pourtant, extr\u00eamement difficile \u00e0 appr\u00e9hender: puisque les regards insistants, ou les sifflements ne sont pas punissables et sont parfois subjectifs... \r\nLe harc\u00e8lement de rue est un ph\u00e9nom\u00e8ne dont on parle beaucoup. Mais est-ce que le politique peut vraiment changer quelque chose? \r\nIl y a tr\u00e8s peu de plaintes d\u00e9pos\u00e9es pour harc\u00e8lement de rue - une dizaine par ann\u00e9e - est-ce que le but de cette campagne, c'est aussi encourager les victimes \u00e0 faire le pas? \r\nPierre-Antoine Hildbrand...\r\nfin 12h36'30\r\nou 34'30", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511780", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Campagne contre le harc\u00e8lement de rue \u00e0 Lausanne: interview de P.-A. Hildbrand / 12H30_2018-04-30T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 30.04.2018"], "alternativeSummary": ["La Ville de Lausanne lance ce lundi une campagne de sensibilisation contre le harc\u00e8lement de rue, cens\u00e9e toucher autant les victimes que les auteurs et t\u00e9moins de tels agissements. Interview de Pierre-Antoine Hildbrand, municipal PLR lausannois charg\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9511780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T11:38:22Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa ville de Lausanne avait promis de lutter contre le harc\u00e8lement de rue, elle passe \u00e0 l'acte, aujourd'hui on rappelle ces chiffres publi\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 70 pourcent des femmes \u00e2g\u00e9es entre 16 et 25 ans d\u00e9clarent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de comportements d\u00e9plac\u00e9s lors de l'ann\u00e9e en cours, place maintenant aux mesures concr\u00e8tes, la municipalit\u00e9 et ses partenaires ont lanc\u00e9 ce matin une campagne de sensibilisation elle met en sc\u00e8ne un mus\u00e9e fictif, le mus\u00e9e du harc\u00e8lement de rue, on va commencer par \u00e9couter un extrait de la vid\u00e9o de la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [85%] :\r\nLa su\u00e9doise, Machtens, Benson le comportement primitif du harc\u00e8lement de rue peut prendre diverses formes que la main aux fesses, grand classique Macarez qui vont solliciter l'insulte, etc, toutes ces choses au fond qui rappelle ce type de harc\u00e8lement d'\u00e9poque qui est exerc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nBonjour, Pierre-Antoine Hildbrand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [93%] :\r\nVous \u00eates municipal \u00e0 Lausanne, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Lausanne, alors on vient d'entendre un extrait de cette vid\u00e9o, la musique de Carmen notamment, prends garde \u00e0 toi extrait dans lequel on retrouve Yann Marguet qui joue le guide de ce mus\u00e9e, il a gagn\u00e9 de venir et bien connu nos auditeurs de Couleur 3 notamment, le ton se veut plut\u00f4t dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [90%] :\r\nC'est toute la difficult\u00e9 de traiter d'un ph\u00e9nom\u00e8ne massif, vous avez rappel\u00e9 les chiffres, 1 72 pourcent des femmes qui ont subi un type de harc\u00e8lement au cours des 12 derniers mois \u00e0 Lausanne et puis de ne pas cibler un seul type de harceleur s'adresser plus globalement \u00e0 tous ceux qui assistent \u00e0 ce \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, sans forc\u00e9ment r\u00e9agir ou qui ne savent pas comment r\u00e9agir et puis aussi gradu\u00e9e des des comportements entre les regards insistants et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, ben \u00e9videmment les choses p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible, comme les insultes ou les attouchements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [94%] :\r\nEst ce qu'il faut comprendre dans cette campagne que le harc\u00e8lement de rue sera bient\u00f4t de l'histoire ancienne, rel\u00e9gu\u00e9 dans les mus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [94%] :\r\n\u00e9videmment, si on pouvait d'un coup de baguette magique, faire en sorte que tout cela appartiennent au pass\u00e9, bien je crois que nous serons nombreux et nombreuses \u00e0 le \u00e0 le f\u00eater, nous allons travailler aussi dans le domaine de la formation et de la de la pr\u00e9vention, les comportements ne vont pas changer d'un coup d'un seul, mais cette campagne a le m\u00e9rite de rappeler que l'on peut, on peut esp\u00e9rer que un certain nombre de de ph\u00e9nom\u00e8ne disparaissent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [94%] :\r\nUne formation, vous avez dit, mieux former les policiers \u00e7a c'est dans une 2\u00e8me \u00e9tape la la 1\u00e8re \u00e9tape pour vous, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a la priorit\u00e9 la pr\u00e9vention avec ce clip vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [89%] :\r\nAlors on a, on a mis en place 4 grands types de mesures, le domaine de la formation pour les policiers, mais aussi tous les intervenants qui sont sur les espaces publics ou les personnes dans les bars ont travaill\u00e9 avec les TL ont travaill\u00e9 Castres Lausanne travailler dans la pr\u00e9vention, la police fait de nombreuses pr\u00e9sences dans les \u00e9coles pour expliquer ce qu'est le consentement, comment lutter contre le harc\u00e8lement, un suivi du ph\u00e9nom\u00e8ne pour le document g\u00e9ographiquement aussi peut de fa\u00e7on temporaire pour savoir s'il y a des des mesures \u00e0 prendre, mati\u00e8re d'\u00e9clairage en mati\u00e8re de d'espaces publics et puis c'est cet aspect de sensibilisation et de surtout de permettre aux victimes de de bien savoir ce qu'il faut faire et ce qu'il faut appeler le 117 parce que nous sommes dans une situation qui peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ou signaler le le ph\u00e9nom\u00e8ne pour qu'on puisse savoir si il y a lieu de prendre des mesures soit \u00e0 l'\u00e9gard d'une personne, soit sur un certain nombre de classement dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [89%] :\r\nJe vous le disais tout \u00e0 l'heure, Lausanne, ville pionni\u00e8re, vous avez l'ont envie de devenir un mod\u00e8le aussi pour d'autres films, vous sentez que vous \u00eates regard\u00e9 observer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [90%] :\r\nJe crois que c'est c'est un petit peu le cas on Suisse on on a, on a vraiment \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par le le le sondage, on imagine bien que \u00e7a existe, on ne on constate de temps en temps, mais enfin comme homme on sent moins concern\u00e9s, on a l'impression de faire toujours tout juste et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, tout d'un coup on d\u00e9couvre que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne massif r\u00e9pondu et il y a une vraie obligation des autorit\u00e9s de, de, de prendre en charge aussi ce ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne au profit de tous finalement parce que si on est mieux dans les, dans les rues ou dans les appels seront publiques ou dans les transports publics, h\u00e9 bien, tout le monde au profit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [92%] :\r\nIl y a tr\u00e8s peu de plaintes qui sont d\u00e9pos\u00e9es pour harc\u00e8lement une dizaine par ann\u00e9e, le but de cette campagne, c'est de densit\u00e9 d'encourager les victimes \u00e0 faire le pas, le clip en l'occurrence ne le dit pas, on ne dit pas il faut pour lutter contre \u00e7a, il faut porter plainte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [89%] :\r\nNon, \u00e7a viendra dans un 2\u00e8me temps nous avons un certain nombre de distribution de de documentation qui permettent de signaler ces ces \u00e9v\u00e9nements n'ont souhait\u00e9 \u00e9videmment et puis quelle \u00e9ch\u00e9ance de, de, de porter plainte, ce que nous disent les victimes, c'est que, bon ben toute fa\u00e7on vous allez pas le retrouver et puis \u00e7a s'est pass\u00e9 dans une certaine proximit\u00e9 donc il y avait pas de t\u00e9moins ont tr\u00e8s peu, mais ce que nous nous insistons n\u00e9anmoins \u00e0 nous, \u00e0 nous de les d\u00e9crire parce que \u00e0 force d'abord il y a des d\u00e9rives il y a des il y a d'ailleurs, c'est l'heure qui commettent des actes toujours plus grave et plus on en sait plus, on a chance de les, de les arr\u00eater \u00e0 temps, et puis d'autre part, si on veut agir aussi sur les conditions g\u00e9n\u00e9rales dans la rue, h\u00e9 bien on a, on a besoin de l'aide de tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [93%] :\r\nMerci, Pierre-Antoine Hildbrand vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Martine Clerc et vous \u00eates municipal \u00e0 Lausanne, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD5E57DB-CA2E-46E2-A29B-234487F2436F", "internalArchiveId": "CD5E57DB-CA2E-46E2-A29B-234487F2436F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - G\u00e9rard de Cortanze publie \"Laisse tomber les filles\"", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : montage \"yeye\"\r\nRomancier, essayiste et traducteur, G\u00e9rard de Cortanze consacre un roman \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration y\u00e9y\u00e9. \"Laisse tomber les filles\" (Albin Michel) raconte le parcours de quatre personnages de milieux sociaux tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - G\u00e9rard de Cortanze publie \"Laisse tomber les filles\" C'est le livre de toute une g\u00e9n\u00e9ration...  que nous allons maintenant d\u00e9couvrir avec l'invit\u00e9 du 12h30.. \r\nla g\u00e9n\u00e9ration y\u00e9y\u00e9.. celle des babyboomers.. que sont-ils devenus ? Comment ont-ils \u00e9volul\u00e9 ? \r\nRomancier, essayiste, traducteur, Gerard de Cortanze.. leur consacre un roman.. \r\nBonjour Gerard de Cortanze !\r\nMerci d'avoir accept\u00e9 notre invitation.. en duplex de notre studio de Paris.. \r\nVous m\u00eame.. vous avez \u00e9t\u00e9 un y\u00e9y\u00e9 .. cette g\u00e9n\u00e9ration c'est aussi la v\u00f4tre..\r\ncomment vous d\u00e9crire \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\nOn peut dire que c'est le livre le plus intime.. m\u00eame si c'est un roman.. qui raconte le parcours de 4 personnages.. 3 gar\u00e7ons et 1 fille.. de milieux sociaux tr\u00e8s diff\u00e9rents.. Lorenzo.. c'est celui qui vous ressemble le plus ??\r\nVotre roman qui est accompagn\u00e9 de 3 CD.. beaucoup de musiques.. pour nous faire revivre cette \u00e9poque .. Votre livre est tr\u00e8s document\u00e9.. la musique a \u00e9t\u00e9 essentielle pour \u00e9crire ce livre .. \r\nvous l'avez \u00e9crit en musique ?\r\nOn va donc \u00e9couter un extrait de la bande son.. qui d\u00e9bute.. par le titre de votre roman.. \r\n\"Laisse tomber les filles\".. \r\nmusique !\r\n MAG 5'11''\r\nOn termine par les Tornadoes... qui je trouve sonne assez actuel.. non ?\r\nOn entendait.. notamment France Gall.. et Johnny Halliday.. il est le premier des y\u00e9y\u00e9s.. \r\nY\u00e9y\u00e9.. le terme est utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par Edgar Morin.. dans un article dans le Monde.. apr\u00e8s la fameuse manifestation du 22 juin 1963.. y\u00e9y\u00e9 qui signifie ?\r\nVotre livre qui d\u00e9bute.. le 22 juin 1963..  sur la place des Nations \u00e0 Paris.. 1er anniversaire de Salut les copains...un concert gratuit est donn\u00e9.. la foule est pr\u00e9sente.. une mar\u00e9e humaine..et heureuse.. \u00e9crivez vous.. \r\nCes jeunes qui se mettent \u00e0 \u00e9couter cette musique.. plutot joyeuse et l\u00e9g\u00e8re.. \u00e0 d\u00e9couvrir un nouveau son.. une \u00e9nergie .. le monde est en \u00e9bullition !!\r\nL'histoire commence aussi pour les 4 personnages de votre livre... 3 gar\u00e7ons .. des amis.. amoureux de la m\u00eame fille.. Mich\u00e8le... c'est elle qui va devenir le fil conducteur de leur histoire.. elle qui va aussi vouloir garder toute sa vie .. cette libert\u00e9 qui naissait \u00e0 l'\u00e9poque des y\u00e9y\u00e9s.. \r\nAutre manifestation.. 5 ans plus tard.. 1968.. va marquer un tournant pour les y\u00e9y\u00e9s.. moins de l\u00e9g\u00e9ret\u00e9.. la conscience politique... la r\u00e9volte..\r\net cet esprit de mai 68.. celui de la r\u00e9volte.. est-il toujours l\u00e0 selon vous ?\r\nla partie la plus importante du livre est consacr\u00e9e aux ann\u00e9es 60.. la musique est omnipr\u00e9sente.. mais apr\u00e8s mai 68.. les ann\u00e9es 70.. les ann\u00e9es 80.. les ann\u00e9es <mitterrand.. la cute du mur de Berlin.. des \u00e9v\u00e9nements historiques.. vous y consacrez moins de pages.. et la musique semble avoir disparu.. \r\non retrouve l'un de vos personnages.. Antoine.. moins de 10 ans... apr\u00e8s mai 68.. et vous \u00e9crivez page.304.. \" sa g\u00e9n\u00e9ration est celle d'une vraie d\u00e9sillusion\".. des illusions fracass\u00e9s.. sentiment partag\u00e9 ?\r\nVotre livre.. se termine en 2015.. autre mar\u00e9e humaine.. l\u00e0 aussi \u00e0 la place des Nations.. la marche apr\u00e8s la tuerie de Charlie Hebdo.. comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\nquel regard portez vous sur notre \u00e9poque.. d'hyperconnect\u00e9s.. les jeunes aujourd'hui ..que dire de la g\u00e9n\u00e9ration 2000 ? la g\u00e9n\u00e9ration Z?\r\nVous pourriez leur consacrer un livre ?\r\nEn attendant.. vous consacrez tout un roman \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration y\u00e9y\u00e9.. \r\nGerard de Cortanze.. merci.. \r\nvous signez \"Laisse tomber les filles \" aux \u00e9ditions Albin Michel.. \r\nun triple CD est aussi disponible.. pour le lire en musique.. c'est conseill\u00e9..", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511788", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - G\u00e9rard de Cortanze publie \"Laisse tomber les filles\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - G\u00e9rard de Cortanze publie \"Laisse tomber les filles\" / 12H30_2018-04-30T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - G\u00e9rard de Cortanze publie \"Laisse tomber les filles\" / 12H30_2018-04-30T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Romancier, essayiste et traducteur, G\u00e9rard de Cortanze consacre un roman \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration y\u00e9y\u00e9. \"Laisse tomber les filles\" (Albin Michel) raconte le parcours de quatre personnages de milieux sociaux tr\u00e8s diff\u00e9rents.", "Romancier, essayiste et traducteur, G\u00e9rard de Cortanze consacre un roman \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration y\u00e9y\u00e9. \"Laisse tomber les filles\" (Albin Michel) raconte le parcours de quatre personnages de milieux sociaux tr\u00e8s diff\u00e9rents.", "Romancier, essayiste et traducteur, G\u00e9rard de Cortanze consacre un roman \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration y\u00e9y\u00e9. \"Laisse tomber les filles\" (Albin Michel) raconte le parcours de quatre personnages de milieux sociaux tr\u00e8s diff\u00e9rents."], "variantIds": ["ece-9511790", "ece-9511788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T11:48:21Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le livre de toute une g\u00e9n\u00e9ration que nous allons maintenant d\u00e9couvrir avec l'invit\u00e9 du 12 30 la g\u00e9n\u00e9ration il y\u00e9y\u00e9, celle des baby- boomeurs, que sont -ils devenus, comment ont -ils \u00e9volu\u00e9, romancier, essayiste et traducteur, G\u00e9rard de Cortanze leur consacre un roman bonjour \u00e0 vous, bonjour et merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, c'est en duplex de notre Studio de Paris vous m\u00eame vous avez \u00e9t\u00e9 un y\u00e9y\u00e9, cette g\u00e9n\u00e9ration, c'est aussi la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nOui, je fais partie, comme vous le dites des des pays boomers, c'est-\u00e0-dire de de ces gens qui sont n\u00e9s dans les m\u00e9dias apr\u00e8s guerre qui sonne entre 45 et et 55, c'est-\u00e0-dire la France des des 30 glorieuses, le grand projet collectif de se relever de la de la de la guerre, pas d'ch\u00f4mage beaucoup de consommation de l'argent de poche, etc, etc, etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [91%] :\r\nEt comment vous d\u00e9crire comment vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [80%] :\r\nOh, alors j'avais des petites lunettes la Trotsky des cheveux fris\u00e9s, sur les \u00e9paules des pantalons pattes d'\u00e9l\u00e9phant des boots \u00e9taient chemises \u00e0 fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [88%] :\r\nEt on peut dire, c'est le livre qui vous ressemble, G\u00e9rard de Cortanze c'est plus intime, j'ai bien changer quelque peu, c'est le plus intime des livres que vous ayez \u00e9crit celui -ci, c'est celui qui, oui c'est \u00e7a aussi un peu, c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a un personnage s'appelle Lorenzo en fait il y a 3 gar\u00e7ons qui sont tous amoureux de la m\u00eame fille Mich\u00e8le et donc Lorenzo oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un fou de de cin\u00e9ma, il dirige 3 cin\u00e9- club il est, il court le 800 m\u00e8tres il lit Camus il \u00e9coute, non pas de la musique y\u00e9y\u00e9, mais de la de du jazz et Barbara Ferrat, Brel, Brassens, j'\u00e9tais un peu dissidents, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nAlors votre roman est accompagn\u00e9 de 3 CD beaucoup de musique pour nous faire revivre, \u00e0 cette \u00e9poque, votre livre est tr\u00e8s document\u00e9, la musique a \u00e9t\u00e9 essentielle pour \u00e9crire ce livre, c'est la base du livre, la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\nOui, absolument, chaque titre de chapitre et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e0 une chanson de l'\u00e9poque, vous savez, il y a un dicton en Am\u00e9rique latine, les chanteurs de tango, disent les les chansons disent toujours la v\u00e9rit\u00e9, donc j'ai j'ai j'ai beaucoup puis\u00e9 dans le domaine musical ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9 toute cette toute la musique de de cette \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire qui commence en 60 en 60 qui se termine \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 70 et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qu'on peut d\u00e9couper \u00e7a en 3, 3 grands secteurs : la musique, c'est-\u00e0-dire les le, les chanteurs fran\u00e7ais qui qui qui donnent des versions fran\u00e7aises des des chansons am\u00e9ricaines Johnny Hallyday va chanter le le p\u00e9nitencier, et en fait ce n'est pas un p\u00e9nitencier mais \u00e0 l'origine c'est un bordel mais on ne peut pas chanter un bordel pour de jeunes gens qui ont 13 14 ans en France la 2\u00e8me p\u00e9riode c'est plut\u00f4t Joan Baez et et Bob Dylan le protestent Song l'temps les temps changent et la derni\u00e8re p\u00e9riode, c'est la p\u00e9riode qui est initi\u00e9e par les groupes anglais Les Beatles les vous les Stones, les Kings et qui va, qui va d\u00e9boucher sur la je vais vite \u00e0 expr\u00e8s sur la p\u00e9riode hippie 68 qui est le rejet, en fait, en r\u00e9alit\u00e9, c'est la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration qui, dans un 1er temps s'est mis \u00e0 consommer \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la consommation, et dans un 2\u00e8me temps a rejet\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr et \u00e0 se r\u00e9volter, G\u00e9rard de Cortanze, on va \u00e9couter un extrait de la bande- son et qui d\u00e9bute par le titre d'ailleurs de votre roman laisse tomber les filles, musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [76%] :\r\nLaisse tomber l'un toit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [79%] :\r\nUn jour, mon p\u00e8re me dit fiston je vois sortir le soir, \u00e0 ton \u00e2ge il y a des choses qu'un gar\u00e7on doit savoir les filles du CMF, m\u00e9fie toi, c'est ce que tu crois sont toutes, belle comme le jour du bel Canto. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [80%] :\r\nCes extraits par les Torna dose, je trouve \u00e7a assez actuel non comme musique ce dernier extr\u00eamement je trouvais pas je rappelle Cortanze oui on \u00e9coute ce tout c'est c'est totalement actuel, \u00e0 commencer par les paroles, vous savez le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [86%] :\r\nTitre du livre laisse tomber les filles chant\u00e9 par France Gall Paroles et musique 15 Bourg Gainsbourg, qui est plut\u00f4t misogyne, mais en r\u00e9alit\u00e9, lorsqu'on \u00e9coute les les paroles, c'est une jeune fille qui dit \u00e0 son copain nous sort ben \u00e7a fait 60, si tu ne change pas d'attitude, si tu continues \u00e0 \u00eatre comme \u00e7a avec nous les filles, on finira par te laisser tomber, je trouve que c'est extr\u00eamement et heureusement actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [89%] :\r\nMais effectivement parler de harc\u00e8lement de rue et en R\u00e9publique journal justement alors votre livre le 22 juin 1963 sur la place des Nations \u00e0 Paris, premier anniversaire de Salut les copains, concert gratuit qui est donn\u00e9, la foule est pr\u00e9sente, vous dites une mar\u00e9e humaine et heureuse, \u00e9crivez -vous, et le lendemain s'Edgar Morin qui utilise ce terme y\u00e9y\u00e9, \u00e7a signifie quoi y\u00e9y\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [87%] :\r\nEt dire Morin dit au fond, qu'est ce que c'est y\u00e9y\u00e9, c'\u00e9tait \u00eatre jeune et cette ce concert de, de, de juin 63 c'est fondamental parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 se perd une v\u00e9ritable cessions, scissions entre les jeunes, les Y\u00e9y\u00e9s et les croulants, ceux qui sont plus \u00e2g\u00e9s, c'est-\u00e0-dire, vous savez, \u00e0 partir de 25 ans vous \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un croulant il y a une vraie rupture, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et la rupture, elle est, elle est donn\u00e9e par ce concert parce que les suites, comment dire journalistique de ce concert sont absolument hallucinante, puis ce ce qui est en fait qu'une qu'une sorte de, de, de f\u00eate o\u00f9 on attendait 5000 jeunes gens et jeunes filles 150000 y participent se termine, une sorte de petite bagarre entre les forces de l'Ordre et ce qu'on appelait les bouses au noir mais les blousons noirs savez c'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant, ce n'est pas ce qui se passe dans les banlieues aujourd'hui les blousons noirs avec des blousons de cuir des un petit peu long, ils avaient des vieille mobylette gonfl\u00e9 qui ne d\u00e9passait pas 50 centim\u00e8tres et quelques cha\u00eenes de v\u00e9lo et \u00e7a devient le lendemain cet \u00e9v\u00e9nement dans la presse, on explique que des jeunes filles ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es et que des voitures ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9es, que les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 matraqu\u00e9s par les blousons noirs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [85%] :\r\nF\u00e9lix News \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a ne c'est pas encore le terme utilis\u00e9 et votre livre se termine, on a instaur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [88%] :\r\nIl y a m\u00eame un journaliste dans Le Figaro, qui \u00e9crit qu'entre les discours discret d'Hitler, oui, au Reichstag et la musique Twist, ce n'est qu'une diff\u00e9rence de musicalit\u00e9, vous savez, \u00e7a va tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [91%] :\r\nG\u00e9rard de Cortanze, on arrive au terme de cette interview, \u00e7a passe vite, on \u00e9coutait beaucoup de musique et on s'est fait plaisir, mais votre livre se termine en 2015, un autre mar\u00e9e humaine l\u00e0 aussi place des Nations la marche apr\u00e8s la la tuerie Charlie-Hebdo et 2 \u00e9v\u00e9nements qui qui s'entrechoquent, mais quel regard vous portez -vous sur sur notre \u00e9poque d'hyper- connect\u00e9s des jeunes aujourd'hui, que dire de cette g\u00e9n\u00e9ration 2000, celle qu'on appelle la g\u00e9n\u00e9ration Z en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vraiment le sujet du livre parce que le sujet de c'est c'est l'adolescence l'adolescence de 1960 \u00e0 aujourd'hui avec cette cette cette manifestation cette marche r\u00e9publicaine apr\u00e8s attentats de Charlie Hebdo et l'hyper casher avec la question qui reste aujourd'hui pos\u00e9es au fond pourquoi doit -on descendre dans la rue, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie, nos valeurs, notre mode de vie ensemble et qui semblait acquise en 1945 c'est le sujet profond du lit, si vous voulez, vous vous souvenez de ces films italiens des ann\u00e9es 70, nous nous sommes tant aim\u00e9s nos meilleures ann\u00e9es, c'est exactement ce que j'ai voulu faire avec ce avec ce livre- l\u00e0 et en en posant la question de de ce qui s'est pass\u00e9 durant ces 50 ans au pose \u00e9videmment la question de ce qui se passe aujourd'hui de ce qui se passe, nous, pourquoi on se nous arriv\u00e9 l\u00e0 et je suis assez pessimiste, m\u00eame si ce livre est un livre totalement joyeux \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [93%] :\r\nOn peut \u00e9couter en musique c'est conseill\u00e9 Laisse tomber les filles votre roman, G\u00e9rard de Cortanze, aux \u00e9ditions Albin Michel, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en duplex de Paris et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [77%] :\r\nMerci de l'avoir invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T11:04:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95B1B01F-6604-4EB0-A9D5-489ACD9E0B11", "internalArchiveId": "95B1B01F-6604-4EB0-A9D5-489ACD9E0B11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ministre britannique de l'Int\u00e9rieur d\u00e9missionne, interview de Philippe Marli\u00e8re", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "La ministre de l'Int\u00e9rieur britannique Amber Rudd a d\u00e9missionn\u00e9 lundi soir, suite aux r\u00e9v\u00e9lations dans le scandale Windrush. C'est une nouvelle secousse politique \u00e0 quelques jours d'\u00e9lections locales. Interview de Philippe Marli\u00e8re, professeur de Sciences politiques \u00e0 l'University College de Londres.\r\n\r\n* * La ministre britannique de l'Int\u00e9rieur d\u00e9missionne, interview de Philippe Marli\u00e8re *** Secousse politique en Grande-Bretagne \u00e0 quelques jours d'\u00e9lections locales. \r\nLa ministre de l'int\u00e9rieur Amber Rudd a d\u00e9missionn\u00e9 tard hier soir, suite aux r\u00e9v\u00e9lations dans le scandale Windrush. \r\nLa g\u00e9n\u00e9ration Windrush, ce sont ces milliers d'Antillais arriv\u00e9s apr\u00e8s la seconde guerre mondiale pour reconstruire le pays. Et qui se sont soudainement retrouv\u00e9s contraints de prouver la r\u00e9gularit\u00e9 de leur statut et menac\u00e9s d'expulsion. \r\nLa premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a nomm\u00e9 ce matin Sajid Javid, ancien secr\u00e9taire au Logement pour la remplacer. \r\n Bonjour Philippe Marli\u00e8re.\r\nprofesseur de sciences politiques \u00e0 l'University College de Londres. \r\nC'est un coup dur pr Theresa May, d\u00e9j\u00e0 passablement d\u00e9stabilis\u00e9e ?\r\n(d'autant plus que c'est Theresa May, alors ministre de l'int\u00e9rieur, qui avait lanc\u00e9 les lois et consignes sur l'immigration....) \r\nOn dit d'amber rudd qu'elle \u00e9tait une proche alli\u00e9e de Theresa may.qui \u00e9tait-elle vraiment ?\r\n- figure mond\u00e9r\u00e9e des Tories... figure montante.\r\n- c'est un fusible?\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations du Guardian ce week-end, comme quoi May \u00e9tait au courant de l'affaire windrush et de \u00ab l'objectif ambitieux mais atteignable en termes de hausse d'expulsions d'immigrants \u00bb de Rudd.. C'est m\u00eame elle qui a inititi\u00e9 cette politique d'environnement hostile. \r\nC'est de taille \u00e0 faire tomber Theresa May ?\r\nCes changements politiques et cette affaire Windrush tombent en pleine n\u00e9gociations sur le Brexit, quelles cons\u00e9quences ?\r\n(hausse des craintes pour les europ\u00e9ens, \"si \u00e7a arrive \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Windrush, \u00e7a peut aussi nous arriver\"\r\n\u00c0 qui profite le \u00ab crime \u00bb ? les travaillistes et Jeremy Corbyn vont profiter de cette secousse politique ? et faire un carton aux \u00e9lections locales, ce jeudi ?\r\nQui est Sajid Javid, le nouveau ministre de l'int\u00e9rieur ?\r\n- on le dit sur une ligne plus dure sur le brexit que Amber Rudd... cons\u00e9quences? \r\nIl est issu d'une minorit\u00e9 ethnique (fils d'immigr\u00e9s pakistanais)..il tombe \u00e0 point nomm\u00e9 ?", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511801", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La ministre britannique de l'Int\u00e9rieur d\u00e9missionne, interview de Philippe Marli\u00e8re / FOR_2018-04-30T18:10:00_developpement-6", "Forum du 30.04.2018"], "alternativeSummary": ["La ministre de l\u2019Int\u00e9rieur britannique Amber Rudd a d\u00e9missionn\u00e9 lundi soir, suite aux r\u00e9v\u00e9lations dans le scandale Windrush. C'est une nouvelle secousse politique \u00e0 quelques jours d'\u00e9lections locales. Interview de Philippe Marli\u00e8re, professeur de Sciences politiques \u00e0 l'University College de Londres."], "variantIds": ["ece-9511801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:27Z", "webPublicationDate": "2018-04-30T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marli\u00e8re, Philippe", "role": "Professeur de sciences politiques", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7335B20D-7D46-4BAB-A67B-37345667E8F1", "internalArchiveId": "7335B20D-7D46-4BAB-A67B-37345667E8F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration triple les forfaits pr\u00e9vus pour l'int\u00e9gration des requ\u00e9rants, l'UDC parle de mesures susceptibles de gonfler ce qu'elle appelle \"l'industrie de l'asile\" : interviews de Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne, et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national vaudois UDC", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nAlors que la Conf\u00e9d\u00e9ration triple les forfaits pr\u00e9vus pour l'int\u00e9gration des requ\u00e9rants, l'UDC parle de mesures susceptibles de gonfler ce qu'elle appelle \"l'industrie de l'asile\". D\u00e9bat entre Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne, et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD).\r\n\r\n* * Davantage d'argent pour l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s: d\u00e9bat entre Gr\u00e9goire Junod et Micha\u00ebl Buffat   \r\nGr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne, socialiste\r\n-\tPlus d'argent pour l'int\u00e9gration . mais en quoi cela va-t-il vraiment permettre de faciliter par ex l'acc\u00e8s au monde professionnel ? qu'allez-vous faire avec cet argent ??\r\n-\tOn a des moyens pour prouver que ces politiques d'int\u00e9gration portent leurs fruits ?\r\n-\tSanctions pr\u00e9vues contre les r\u00e9fugi\u00e9s qui ne respecteraient pas les contrats ?\r\n-\tUn syst\u00e8me qui s'auto-alimente . l'UDC parle \u00ab d'industrie de l'asile \u00bb. Faut reconnaitre que c'est bcp d'emploi . un peu de v\u00e9rit\u00e9 dans cette provocation de l'UDC ? \r\n-\tVous faites un monitoring : pour \u00e9valuer concr\u00e8tement ? \r\n-\tPronostic : pour chaque franc investi, les collectivit\u00e9s publiques devraient en \u00e9conomosier 4 . r\u00e9aliste ca ? ou plut\u00f4t du marketing ??\r\nMikael Buffat, CN UDC VD\r\n-\tLes cantons, les villes saluent : ce sont eux les professionnels qui sont au front, dans le concret ! et qui assument ceux qui sont \u00e0 l'aide sociale. Pourquoi auraient-ils torts de se r\u00e9jouir ??\r\n-\tSelon le CF, ca permettra de r\u00e9duire le co\u00fbt de l'aide sociale de 377 millions !!\r\n-\t\r\n-\tInvestir dans ces gens, c'est aussi poser des exigences (obtenir des connaissances de base dans une langue nationale apr\u00e8s 3 ans ; int\u00e9gration dans le monde du travail apr\u00e8s 7 ans). Et agir pour les faire sortir de la d\u00e9pendance \u00e0 l'argent public !\r\n-\tVous pr\u00e9tendez que des formations ne marchent pas pour les requ\u00e9rants . or la formation continue fonctionne pour les citoyens lambdas ! vous la remettez en cause ici aussi ??\r\n-\tIndustrie de l'asile, caricature ??\r\n-\tR\u00e9ponse politique ?? que sera votre combat ??", "durationSec": 643, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511802", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["charges sociales", "int\u00e9gration sociale", "requ\u00e9rant d'asile", "r\u00e9fugi\u00e9"], "alternativeTitle": ["Davantage d'argent pour l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s: d\u00e9bat entre Gr\u00e9goire Junod et Micha\u00ebl Buffat / FOR_2018-04-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.04.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration triple les forfaits pr\u00e9vus pour l\u2019int\u00e9gration des requ\u00e9rants, l'UDC parle de mesures susceptibles de gonfler ce qu'elle appelle \"l'industrie de l'asile\". D\u00e9bat entre Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne, et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-9511802"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:27Z", "webPublicationDate": "2018-04-30T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Junod, Gr\u00e9goire", "role": "syndic de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-807B9386-45CA-43C0-9908-C192CB778F52", "internalArchiveId": "807B9386-45CA-43C0-9908-C192CB778F52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un livre retrace les ann\u00e9es de Saint-Exup\u00e9ry \u00e0 Fribourg: interview de son co-auteur Jean Rime", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Le cr\u00e9ateur du Petit Prince, Saint-Exup\u00e9ry, a s\u00e9journ\u00e9 entre 1915 et 1917 \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9. Un livre vient de para\u00eetre et retrace ces ann\u00e9es qui ont influenc\u00e9 l'ouvre du po\u00e8te. Interview de Jean Rime, co-auteur de \"Saint-Exup\u00e9ry en Suisse, Fribourg 1915-1917\" (Cab\u00e9dita).\r\n\r\n* * Un livre retrace les ann\u00e9es de Saint-Exup\u00e9ry \u00e0 Fribourg: interview de son co-auteur Jean Rime *** Le Petit Prince a pos\u00e9 ses valises sur la plan\u00e8te Suisse.\r\nEn tout cas son auteur, Saint-Exup\u00e9ry. \r\nCela s'est pass\u00e9 durant la premi\u00e8re guerre mondiale. \r\nL'\u00e9crivan fran\u00e7ais, pilote et auteur d'un des livres les plus diffus\u00e9 et traduit au monde, -Le Petit Prince- donc, a s\u00e9jour\u00e9 entre 1915 et 1917 \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9. \r\nUn livre vient de para\u00eetre et  retrace ces ann\u00e9es qui ont influenc\u00e9 l'oeuvre du po\u00e8te. \r\nLivre dont vous \u00eates le co-auteur Jean Rime \r\nbonsoir\r\n....\r\n\"Saint-Exupery en Suisse, Fribourg 1**\" c'est le nom de cet ouvrage \u00e9crit avec Alain-Jacques Tornare\r\n Jean Rime, chercheur en litt\u00e9rature fran\u00e7aise aux Universit\u00e9s de Fribourg et Montepellier\r\n(pour l'anecdote: grand sp\u00e9cialsiste de Tintin auquel il a consacr\u00e9 plusieurs ouvrage et une revue)\r\nhttps://www.jeanrime.com/a-propos\r\n-Saint Exupery en Suisse et notamment \u00e0 Fribourg (il avait entre 15 et 17 ans)... il a \u00e9tudi\u00e9 pendant deux ans \u00e0 la villa St-Jean, actuel Coll\u00e8ge Ste-Croix... pourquoi la plupart des biographies de Saint-Exup\u00e9ry ne parlent pas de ce passage en Suisse? \r\n(peu de documents, pas de travail de rcherches disponibles)\r\n-Pourquoi cet exil suisse, sa famille a voulu le prot\u00e9ger des affres de la Grande Guerre? \r\n(oui et son fr\u00e8re aussi, et qualit\u00e9 de l'enseignement)\r\n-Quelles incidences ce s\u00e9jour en Suisse sur son oeuvre? lui m\u00eame en parle-t-il dans ses livres? \r\n(un peu , sans le nommer,  dans Pilote de guerre et Courrier sud)\r\n-St Ex a pass\u00e9 aussi par Gen\u00e8ve et Lucerne... des traces l\u00e0 aussi dans son oeuvre?\r\n-Impossible de ne pas penser au Petit Prince: des indices de son temps pass\u00e9 dans les rues de Fribourg? \r\n(oui l'allumeur de r\u00e9verb\u00e8re)\r\n-que rep\u00e9rente cette enfance suisse dans la pens\u00e9e philosophique et politique du futur gand auteur Saint-Exup\u00e9ry? \r\n (histoire d'un homme avec sa relation \u00e0 la Terre, ultime moment de l'enfance en contraste avec la guerre)\r\n***Saint-Exup\u00e9ry en Suisse, Fribourg 1**, par Alain-Jacques Tornare et Jean Rime, \u00e9ditions Cab\u00e9dita", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9511796", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un livre retrace les ann\u00e9es de Saint-Exup\u00e9ry \u00e0 Fribourg: interview de son co-auteur Jean Rime / FOR_2018-04-30T18:14:00_developpement-8", "Forum du 30.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le cr\u00e9ateur du Petit Prince, Saint-Exup\u00e9ry, a s\u00e9journ\u00e9 entre 1915 et 1917 \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9. Un livre vient de para\u00eetre et retrace ces ann\u00e9es qui ont influenc\u00e9 l'\u0153uvre du po\u00e8te. Interview de Jean Rime, co-auteur de \"Saint-Exup\u00e9ry en Suisse, Fribourg 1915-1917\" (Cab\u00e9dita)."], "variantIds": ["ece-9511796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:27Z", "webPublicationDate": "2018-04-30T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN UDC, pr\u00e9sident USAM", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}