{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2500&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2525&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2475&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-AF080726-C72A-4ECF-A730-2D9357620AB0", "internalArchiveId": "AF080726-C72A-4ECF-A730-2D9357620AB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'auteur de \"Gomorra\" et le ministre italien de l'Int\u00e9rieur \u00e0 couteaux tir\u00e9s", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Salvini, ministre de l'Int\u00e9rieur italien;Roberto Saviano, \u00e9crivain italien, auteur de \"Gomorra\"\r\nL'\u00e9crivain italien Roberto Saviano, l'auteur de \"Gomorra\", livre d\u00e9non\u00e7ant la mafia napolitaine, tire \u00e0 boulets rouges vendredi contre le ministre italien de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini, qui a menac\u00e9 de lui retirer son escorte polici\u00e8re.\r\n\r\n* * L'auteur de \"Gomorra\" et le ministre italien de l'Int\u00e9rieur \u00e0 couteaux tir\u00e9s 18h Matteo Salvini : le Donald Trump italien\r\nEn Italie, la pol\u00e9mique fait rage entre le ministre de l'Interieur Matteo Salvini et l'\u00e9crivain Roberto Saviano.\r\nLe premier a en effet menac\u00e9 hier matin de retirer l'escorte polici\u00e8re \u00e0 l'auteur de Gomorra, qui est menac\u00e9 de mort par la mafia...\r\nEt Roberto Saviano a tr\u00e8s durement r\u00e9pondu au ministre d'extr\u00eame-droite dans un message post\u00e9 hier soir. \r\nA Rome, nous retrouvons notre correspondant Eric Joszef.\r\nEric, pour bien comprendre cette pol\u00e9mique, dans quel contexte le ministre Salvini a-t-il \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de retirer la protection polici\u00e8re de Roberto Saviano ?\r\nEn fait, cela fait des mois que les deux hommes s'apostrophent par messages et videos interpos\u00e9s. Roberto Saviano d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement le programme politique anti-immigr\u00e9s et x\u00e9nophobe de Matteo Salvini, lequel en r\u00e9ponse avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 dans un tweet au mois d'ao\u00fbt dernier de retirer la protection polici\u00e8re \u00e0 l'\u00e9criavin, si la Ligue devait un jour acc\u00e9der au pouvoir. Or la nouveaut\u00e9 c'est \u00e9videmment qu'il y a quelques semaines Matteo Salvini est arriv\u00e9 au pouvoir, Il est devenu ministre de l'Int\u00e9rieur. Et \u00e9coutez ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 hier lorsque dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision de la Rai, on lui a repos\u00e9 la question sur l'escorte polici\u00e8re de Roberto Saviano.\r\n  SON\r\n(((Salvini : Ce sont les institutions comp\u00e9tentes qui \u00e9valueront s'il court des risques notamment parce qu'il me semble qu'il passe beaucoup de temps \u00e0 l'\u00e9tranger. Par cons\u00e9quent c'est normal de v\u00e9rifier comment les Italiens d\u00e9pensent leur argent. Mais c'est le dernier de mes probl\u00e8mes. Je lui envoie un gros bisou s'il nous regarde. Il me suscite beaucoup de tendresse et beaucoup d'affection )))\r\n***Evidemment on comprend l'ironie de Matteo Salvini lorsqu'il fait part de son affection et de sa tendresse pour l'\u00e9crivain, mais en quels termes Roberto Saviano a-t-il r\u00e9agi ?\r\nL'auteur de Gomorra n'a pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 le m\u00e9pris de Matteo Salvini et surtout la menace voil\u00e9e de ne plus lui accorder une protection polici\u00e8re. Je vous propose d'\u00e9couter un extrait du message video de trois minutes que l'\u00e9crivain a post\u00e9 hier sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n  41'' \r\n(((Selon toi Matteo Salvini, je suis content de vivre comme \u00e7a depuis onze ans ? J'ai une escorte depuis l'\u00e2ge de 26 ans. Tu penses pouvoir me menacer, m'intimider ? Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai subi une \u00e9nome pression, la pression du clan des Casalesi, la pression des narcos mexicains. Et alors tu crois que je peux avoir peur de toi ? Bouffon ! Salvini a pour ennemis les immigr\u00e9s, a pour ennemis les gens du Sud de l'Italie, a pour ennemis les Roms dont il dit que ceux qui ont la nationalit\u00e9 italienne, on est oblig\u00e9s de les garder. Je suis fier de figurer parmi ses ennemis. Retirons \u00e0 Matteo Salvini la possibilit\u00e9 de continuer \u00e0 semer la haine. Qui ne le fait pas maintenant sera coupable pour toujours\".)))\r\n***Comment r\u00e9agissent les forces politiques et l'opinion publique \u00e0 cette diatribe entre le ministre et l'\u00e9crivain ? \r\nL'opposition apporte son soutien \u00e0 Roberto Saviano ainsi qu'une partie de l'opinion publique qui a assist\u00e9 un peu sonn\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir de l'extr\u00eame-droite le mois dernier. Le message video de Saviano a donc \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une sorte de premi\u00e8re r\u00e9action, et m\u00eame on l'a entendu, \u00e0 un appel \u00e0 la r\u00e9sistance face la Ligue qui est d\u00e9sormais d\u00e9sign\u00e9e comme le premier parti d'Itale, cr\u00e9dit\u00e9e de 29% dans les sondages. De son c\u00f4t\u00e9, Matteo Salvini a lui continu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 provoquer l'\u00e9crivain sur twitter. Enfin, \u00e0 noter que du c\u00f4t\u00e9 du Mouvement 5 \u00e9toiles, aucun responsable gouvernemental n'a voulu s'exprimer sur la pol\u00e9mique, signe que Matteo Salvini est d\u00e9sormais le vrai patron au gouvernement.", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648318", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'auteur de \"Gomorra\" et le ministre italien de l'Int\u00e9rieur \u00e0 couteaux tir\u00e9s / FOR_2018-06-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9crivain italien Roberto Saviano, l'auteur de \"Gomorra\", livre d\u00e9non\u00e7ant la mafia napolitaine, tire \u00e0 boulets rouges vendredi contre le ministre italien de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini, qui a menac\u00e9 de lui retirer son escorte polici\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9648318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:05Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt de graisses, on passe \u00e0 l'Italie, o\u00f9 la pol\u00e9mique fait rage entre le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini et l'\u00e9crivain Roberto Saviano, le 1er en effet menac\u00e9 hier matin de retirer l'escorte polici\u00e8re \u00e0 l'auteur de Gomorra qui est menac\u00e9 de mort par la mafia et Roberto Saviano a tr\u00e8s durement r\u00e9pondu au ministre d'extr\u00eame droite dans un message post\u00e9 hier soir \u00e0 Rome, nous retrouvons notre correspondant Eric Joseph \u00c9ric pour bien comprendre cette pol\u00e9mique dans quel contexte le ministre Salvini a -t-il \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de retirer la protection polici\u00e8re de Roberto Saviano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nBah, \u00e9coutez, en fait, cela fait des mois que les 2 hommes s'apostrophent par messages et vid\u00e9os interpos\u00e9es, Roberto Saviano d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement le programme politique anti- immigr\u00e9s et x\u00e9nophobe de Matteo Salvini, lequel, en r\u00e9ponse, avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 dans un tweet au moins au mois d'ao\u00fbt dernier de retirer la protection polici\u00e8re \u00e0 l'\u00e9crivain si la Ligue devait un jour acc\u00e9der au pouvoir, or la nouveaut\u00e9, c'est \u00e9videmment qu'il y a quelques semaines, Matteo Salvini est arriv\u00e9 au pouvoir, il est devenu ministre de l'Int\u00e9rieur, \u00e9coutez ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 hier matin lorsque dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision de la RAI, h\u00e9 bien, on lui a repos\u00e9 la question sur l'escorte polici\u00e8re de Roberto Saviano. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\n\u00e7a dans la liste, nez, ce sont les institutions comp\u00e9tentes qui \u00e9valueront s'il court des risques, notamment parce qu'il me semble qu'il passe beaucoup de temps \u00e0 l'\u00e9tranger, par cons\u00e9quent, c'est normal de v\u00e9rifier comment les Italiens d\u00e9pensent leur argent, mais c'est le dernier de mes probl\u00e8mes, je lui envoie un gros bisou, s'il ne regarde j'ai pour lui beaucoup de tendresse et l'affection provoque atteinte \u00e0 et cette imparfaite, effectivement, on comprend l'ironie un de Matteo Salvini lorsqu'il fait part de son affection et de sa tendresse pour l'\u00e9crivain mais en quels termes Roberto Saviano a -t-il r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [96%] :\r\nEh bien, l'auteur de Gomorra n'a pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 le m\u00e9pris de Matteo Salvini et surtout la menace voil\u00e9e de ne plus lui, de ne plus lui accorder une protection polici\u00e8re et je vous propose d'\u00e9couter un extrait du message vid\u00e9o de 3 minutes que l'\u00e9crivain a post\u00e9 hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [84%] :\r\nSecond Salvini selon toi Salvini, enfin je suis content de dire comme \u00e7a depuis 11 ans, alors j'ai une escorte depuis l'\u00e2ge de 26 ans, tu penses pouvoir me menacer m'intimider, mais \u00e7a au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai subit une \u00e9norme pression, la pression du clan des cas Alesi des narcos mexicains et alors tu crois que je peux avoir peur de toi pour \u00e7a n'allait pas, elle \u00e9tait de font Salvini Salvini a pour ennemi, les immigr\u00e9s, les gens du sud de l'Italie l\u00e0 pour demi les Romains dont il dit que ceux qui ont la nationalit\u00e9 italienne, on est oblig\u00e9 de les garder les journaux, je suis fier de figurer parmi ses amis, retirons Sabine a possibilit\u00e9 de continuer \u00e0 semer la haine qu'il ne le fait pas maintenant sera coupable pour toujours, vous savez que le p\u00e9trole MSN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [95%] :\r\n\u00c9ric, comment r\u00e9agissent les forces politiques et l'opinion publique \u00e0 cette diatribe entre le ministre et l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nEh bien l'opinion de l'opposition de gauche et bien apporte son soutien \u00e0 Roberto Saviano, ainsi qu'une partie de l'opinion publique y assister un peu sonn\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir de l'extr\u00eame droite, le message video de Saviano a donc \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une sorte de premi\u00e8re r\u00e9action et m\u00eame on l'a entendu \u00e0 une sorte d'appel \u00e0 la r\u00e9sistance face \u00e0 la Ligue, qui est d\u00e9sormais d\u00e9sign\u00e9e comme le 1er parti d'Italie, cr\u00e9dit\u00e9 de 29 pourcent dans les sondages, de son c\u00f4t\u00e9, Matteo Salvini a lui continu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 provoquer l'\u00e9crivain sur Twitter enfin \u00e0 noter que du c\u00f4t\u00e9 du Mouvement 5 \u00e9toiles, h\u00e9 bien aucun responsable gouvernemental n'a voulu s'exprimer sur la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [89%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome et on se rend. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AB3523B-B4EC-4C7D-B13D-ED7872532AAD", "internalArchiveId": "0AB3523B-B4EC-4C7D-B13D-ED7872532AAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse a-t-elle besoin d'un satellite-espion? D\u00e9bat entre Alexandre Vautravers et Raymond Clottu", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "La Suisse nourrit des ambitions spatiales, rest\u00e9es secr\u00e8tes jusqu'ici. Une cellule espace a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au sein de son arm\u00e9e en 2017. D\u00e9bat entre l'expert militaire Alexandre Vautravers et le conseiller national Raymond Clottu (UDC/NE), membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * La Suisse a-t-elle besoin d'un satellite-espion? D\u00e9bat entre Alexandre Vautravers et Raymond Clottu 18h L'arm\u00e9e suisse doit-elle se doter d'un satellite espion ?\r\n   Alexandre Vautravers, expert militaire DIR TEL +41 21 ** ( +41 78 **)\r\n   Raymond Clottu, conseil national UDC (NE) et membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9. DIR ST Neuch\u00e2tel (OK avec Etienne Kocher) +41 79 **\r\nL'arm\u00e9e suisse a des vis\u00e9es dans le spatial... Mais est-ce vraiment pertinent ?... Est-ce une priorit\u00e9 ?... Et pourquoi l'avoir cach\u00e9 jusqu'ici ?...\r\nCes questions se posent depuis nos r\u00e9v\u00e9lations, hier, sur la cr\u00e9ation d'une cellule espace au sein de l'arm\u00e9e... Et sur les tractations secr\u00e8tes men\u00e9es par le Renseignement militaire avec l'ancienne soci\u00e9t\u00e9 Swiss Space Systems en vue d'acqu\u00e9rir un satellite espion ou \u00e0 d\u00e9faut d'acheter de l'imagerie \u00e0 cette entreprise.\r\nAlors, la Suisse peut-elle, doit-elle investir dans l'espace pour sa s\u00e9curit\u00e9 ?\r\nPour en d\u00e9battre, deux invit\u00e9s :\r\nL'expert militaire Alexandre Vautravers, bonsoir... \r\nEt le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu, bonsoir... Vous \u00eates membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9. \r\nRAYMOND CLOTTU\r\n- Premi\u00e8re question \u00e0 vous, Raymond Clottu, avez-vous \u00e9t\u00e9 surpris par ces ambitions spatiales de l'arm\u00e9e ?\r\n- Etes-vous d'autant plus m\u00e9fiant que tout cela est li\u00e9 \u00e0 l'histoire pas tr\u00e8s glorieuse de cette start-up de Payerne,  S3, Swiss Space Systems ? \r\n- Si on prend du recul, est-ce justifi\u00e9 d'int\u00e9grer la dimension spatiale pour se d\u00e9fendre au 21\u00e8me si\u00e8cle ?\r\nOu bien, on ne peut pas tout faire ? (Clottu trouve qu'il faut d'abord \u00e9quiper la troupe de mani\u00e8re moderne, p.ex enfin acheter des gilets pare-balles.)\r\nALEXANDRE VAUTRAVERS\r\n- L'affaire S3 s'est termin\u00e9 en faillite et une enqu\u00eate p\u00e9nale est en cours. Temps Pr\u00e9sent a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir encore \u00e0 quel point le patron de S3, l'officier de carri\u00e8re Pascal Jaussi, a men\u00e9 tout le monde en bateau, y compris sur son CV. Ce n'est pas tr\u00e8s rassurant sur la capacit\u00e9 de discernement de l'arm\u00e9e et du renseignement militaire pr\u00eat \u00e0 faire affaire avec lui ?\r\n- Pourquoi des options strat\u00e9giques aussi fondamentales ne sont pas d'abord discut\u00e9es au niveau politique ? Il semble que m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'ait pas \u00e9t\u00e9 clairement impliqu\u00e9 dans cet embryon de programme spatial.\r\n- N'est-ce pas suffisant d'acheter des images satellites aux nations qui en ont les moyens, les Etats-Unis pour commencer ?\r\n- On ferait quoi concr\u00e8tement avec notre propre satellite espion ? Et que dirait les autres pays de savoir que la Suisse peut les observer ? Compatible avec la neutralit\u00e9 ?\r\n- Des milliards - six au total depuis 2009 - ont \u00e9t\u00e9 investis pour ce qu'on appelle la guerre \u00e9lectronique (moyens de communication, de conduite, de tirs, etc.). Il y a eu de gros couacs. N'est-ce pas risqu\u00e9 d'ajouter une couche spatiale ?", "durationSec": 817, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648322", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse a-t-elle besoin d'un satellite-espion? D\u00e9bat entre Alexandre Vautravers et Raymond Clottu / FOR_2018-06-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.06.2018"], "alternativeSummary": ["La Suisse nourrit des ambitions spatiales, rest\u00e9es secr\u00e8tes jusqu'ici. Une cellule espace a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au sein de son arm\u00e9e en 2017. D\u00e9bat entre l'expert militaire Alexandre Vautravers et le conseiller national Raymond Clottu (UDC/NE), membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9648322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:03Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDe l'arm\u00e9e suisse a des vis\u00e9es dans le spatial, mais est -ce vraiment pertinent est -ce une priorit\u00e9 et pourquoi l'avoir cach\u00e9 jusqu'ici ces questions se posent depuis nos r\u00e9v\u00e9lations hier sur la cr\u00e9ation d'une cellule espace au sein de l'arm\u00e9e et sur les tractations secr\u00e8tes men\u00e9es par le Renseignement militaire avec l'ancienne soci\u00e9t\u00e9 Swiss Space System en vue d'acqu\u00e9rir un satellite espion ou, \u00e0 d\u00e9faut d'acheter de l'imagerie \u00e0 cette entreprise alors la Suisse peut -elle, doit -elle investir dans l'espace pour sa s\u00e9curit\u00e9 pour en d\u00e9battre, 2 invit\u00e9s sont eux avec nous, l'expert militaire Alexandre Vautravers, bonsoir, bonsoir, et le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu bonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9 je commence avec vous, Raymond Clottu, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 d'abord surpris par ses ambitions spatiales de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris et f\u00e2ch\u00e9 car je pense que c'est un minimum que la commission de s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats et du National soit inform\u00e9 quand on prend une strat\u00e9gie telle qu'une 4\u00e8me dimension pas, je tiens \u00e0 rappeler quand m\u00eame qu'on doit \u00e9quiper nos forces terrestres correctement, \u00e7a \u00e7a avec le nouveau d\u00e9veloppement de de l'arm\u00e9e, on a aussi la 3\u00e8me dimension qui est le nouvel avion de d\u00e9fense et beau ouf donc la protection solaire en fran\u00e7ais et puis maintenant, ben j'ai appris que en planifiait aussi une 4\u00e8me dimension donc l\u00e0, je suis assez furieux parce que d'autant plus que le DDPS s'\u00e9tait engag\u00e9e, j'ai on a re\u00e7u une lettre du chef de l'appartement, Guy Parmelin, en 2017, ou, je le cite, mon objectif est d'informer \u00e0 l'avenir, le public de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re claire et compr\u00e9hensible sur les projets les plus importants du d\u00e9partement, les commissions de la politique de s\u00e9curit\u00e9 et les commissions des finances, la d\u00e9l\u00e9gation des finances et la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion sont inform\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement sur les projets du DDPS et puis, tr\u00e8s souvent malheureusement, on apprend des nouveaux projets par les m\u00e9dias, ou par la population avant que ces commissions soit au \u00e9t\u00e9 et \u00e7a je crois que l'\u00e9tat major de conduite de l'arm\u00e9e doit une fois quand m\u00eame comprendre qui sont les patrons et les patrons, c'est les repr\u00e9sentants du peuple, qui si\u00e8ge au Parlement, est ce que vous en avez parl\u00e9 avec votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin alors on n'a pas encore eu l'occasion, on n'a pas encore eu l'occasion de parler puisque cette nouvelle, elle est, elle est tomb\u00e9e hier, mais c'est clair que nous allons nous allons parler et puis \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments qui doivent absolument changer si on veut \u00eatre cr\u00e9dible au niveau de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [98%] :\r\nAlexandre Vautravers c'est vrai que c'est curieux, hein pourquoi des options strat\u00e9giques aussi fondamentales ne sont pas d'abord discut\u00e9es au niveau politique, il semble m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'ait pas \u00e9t\u00e9 clairement impliqu\u00e9 dans cet embryon de programme spatial. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [91%] :\r\nBon alors je je salue bien s\u00fbr le le conseiller national, Raymond Clottu, avec lequel on a eu des discussions sur ces th\u00e8mes de politique de s\u00e9curit\u00e9 moi je, je suis surpris de sa surprise, parce qu'en fait, d'une part, il ne s'agit pas de prendre chez les uns, pour donner de l'argent dans le domaine spatial, ce que co\u00fbte v\u00e9ritablement cet embryon c'est quelque militaire professionnel qui se sont des r\u00e9flexions et qui viennent apporter une plus- Value au niveau des possibilit\u00e9s tu du spatial, ce n'est pas \u00e7a qui co\u00fbte cher dans l'arm\u00e9e aujourd'hui et puis deuxi\u00e8mement sur le reproche de manque de transparence, tout le monde est au courant depuis plusieurs ann\u00e9es, de l'ouverture d'un centre d'imagerie a\u00e9riennes et satellitaires, donc c'est c'est c'est v\u00e9ritables comp\u00e9tences qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place, qui ont d'ailleurs fait l'objet d'appels d'offres dans dans la presse, si pour pour des pour, des personnels pour des entreprises qui souhaitaient peut-\u00eatre \u00e9galement fournir certains produits d'imagerie ces ces choses -l\u00e0 sont absolument du domaine public depuis de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [83%] :\r\nRaymond Clottu, vous avez pas faire le travail finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [91%] :\r\nNon, je crois qu'on l'a tr\u00e8s bien fait notre travail, je suis pas le seul \u00e0 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 au courant de cette encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te, cette cellule espace l\u00e0 on parle, on parle quand m\u00eame d'une 4\u00e8me dimension et je pense que c'est un minimum qu'on qu'on soit au courant dans ces projets, j'ai la liste des, des, des, des projets se peut vous dire que n'y figurent pas cette cellule espace je pense encore une fois, la garantie de la s\u00e9curit\u00e9 du pays, l\u00e0, je rejoins tout \u00e0 fait monsieur, monsieur Vautravers, on doit avoir une arm\u00e9e forte et performante, \u00e7a pour moi c'est clair, avec des missions concr\u00e8te avec des objectifs aussi contraignant et une strat\u00e9gie qui est r\u00e9aliste, \u00e9coles et les repr\u00e9sentants qui qui soutiennent aussi cette arm\u00e9e pas, je crois qu'on fait ou sur un travail consid\u00e9rable dans cette commission et je crois qu'on a toujours soutenu l'arm\u00e9e, donc je crois que c'est quand m\u00eame un minimum de nous tenir au courant m\u00eame que c'est un embryon cette cellule mais qu'on a une cellule espace tr\u00e8s clairement donc on parle l\u00e0 vraiment de 4\u00e8me dimension, je vous dis, on a des enjeux dans les prochaines ann\u00e9es qui vont \u00eatre tr\u00e8s importants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [93%] :\r\nRaymond Clottu est-ce que vous \u00eates d'autant plus m\u00e9fiant que tout cela est li\u00e9 \u00e0 l'histoire pas tr\u00e8s glorieuse de test de cette Start-Up de de Payerne S3 Swiss Space System. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [89%] :\r\nOui, bon alors \u00e7a, je vais pas je vais pas peut-\u00eatre m'arr\u00eater l\u00e0- dessus, donc l'arm\u00e9e n'a pas pris d'engagement fort heureusement avec cette Start-Up m\u00eame peut-\u00eatre qu'El Al a failli en tout cas selon le le reportage que j'ai pu voir hier soir en temps Pr\u00e9sent l\u00e0 ce pr\u00e9sent mais comme la il y a rien eu mais je crois encore une fois, vraiment, je le r\u00e9p\u00e8te, il faut qu'on soit inform\u00e9 au niveau de la commission de s\u00e9curit\u00e9 je parle pas l\u00e0 du public, on est, on est soumis au ou \u00e0 la confidentialit\u00e9, mais je crois que c'est quand m\u00eame un minimum de nous tenir \u00e0 fond, il passe les cr\u00e9dits \u00e0 un moment donn\u00e9, si on part dans une strat\u00e9gie va quand m\u00eame falloir faire appel au Parlement \u00e7a tiens m\u00eame rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [93%] :\r\nAlors, Alexandre Vautravers, l'affaire S3 s'est termin\u00e9 en faillite et une enqu\u00eate p\u00e9nale est en cours, temps pr\u00e9sent l'dit a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir encore, \u00e0 quel point le patron de S3, l'officier de carri\u00e8re Pascal aussi amener tout le monde en bateau, y compris sur son CV, ce n'est pas tr\u00e8s rassurant sur la capacit\u00e9 de discernement de l'arm\u00e9e et du renseignement militaire, pr\u00eat \u00e0 faire affaire avec lui, non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:10) [90%] :\r\nBon je j'ai discut\u00e9 avec votre coll\u00e8gue qui a pr\u00e9par\u00e9 le sujet et il a \u00e9t\u00e9 express\u00e9ment, question de ne pas aborder cette question, moi je peux pas parler sur sur cette question, d'autant plus qu'on a fait une montagne avec pas grand- chose pour \u00eatre tout \u00e0 fait clair et honn\u00eate comme vient de le dire d'ailleurs Raymond Clottu mais j'aimerais revenir \u00e0 \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure qu'il est le coeur de probl\u00e8mes, on ne peut pas dire que l'arm\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 transparent sur sa volont\u00e9 de s'interroger sur le spatial et Monsieur Clottu, a dit tr\u00e8s justement y on ajoute une une dimension suppl\u00e9mentaire, alors c'est pas la 4\u00e8me mais en fait, le l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine parle de si dimension sexe de mentionne The World faire parce qu'il faut ajouter le cyber, il faut ajouter d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments se rendre compte que lorsqu'on parle de cyber, on parle d\u00e9j\u00e0 essentiellement de spatiale lorsqu'on parle d'explorations \u00e9lectroniques, on parle en grande partie de spatial quand on parle de syst\u00e8me d'information, de transmission et de communication de transmission de donn\u00e9es des forces terrestres, en r\u00e9alit\u00e9, on est d\u00e9j\u00e0 en train de parler de de, on est, on s'occupe de ces questions depuis depuis de nombreuses ann\u00e9es et la v\u00e9ritable question, l\u00e0 derri\u00e8re, c'est qu'il va pouvoir nous aider \u00e0 fournir des donn\u00e9es ou acc\u00e9der au concr\u00e8tement la question est -ce que la Suisse doit acheter un satellite, c'est ce qu'on doit louer une partie, une bande passante sur un satellite qui seraient potentiellement \u00e9trangers qui seraient potentiellement civils, c'est \u00e7a, si vous me permettez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [92%] :\r\nAlors quelle est votre opinion \u00e0 vous Alexandre Vautravers n'est -ce pas suffisant par exemple d'acheter des images satellites aux nations qui en ont les moyens, pourquoi pas, les \u00c9tats-Unis pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:52) [91%] :\r\nAlors, vous parlez de nations comme les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, c'est possible, c'est possible, mais bien s\u00fbr ce que vous allez pouvoir acheter sur le march\u00e9, Pierre, les prix vont d\u00e9pendre de la situation de crise ou de non- crise internationale et au moment o\u00f9 vous allez avoir peu soin de certaines images, je peux vous assurer que le prix ne sera pas tout \u00e0 fait le m\u00eame quand quand on normal lorsque vous voulez juste savoir qu'est ce qui se trouve de l'autre c\u00f4t\u00e9 de de la colline, la 2\u00e8me chose bien s\u00fbr les \u00c9tats vont garder la meilleure r\u00e9solution de ces images pour elle et donc vous allez dans le meilleur des cas, pouvoir acc\u00e9der \u00e0 des images de moindre qualit\u00e9 et donc la question c'est, v\u00e9ritablement, est ce que la Suisse est partie prenante d'un projet spatial, comme l'a dit Raymond Clottu et c'est une question qui doit avoir, qui doit se poser, qui doit avoir lieu \u00e0 un moment ou un autre, la Suisse est un membre fondateur de l'Agence spatiale europ\u00e9enne, il n'y a aucun effet, partie prenante de nombreux parents ai spatiaux europ\u00e9ens, il n'y a pas de raison de se fermer les portes de cette, de cette opportunit\u00e9 l\u00e0 et puis, vous m'avez pos\u00e9 la question est -ce que la Suisse doit s'engager, je je suis clairement en faveur de cela, soyons tr\u00e8s clairs, aujourd'hui nous avons des syst\u00e8mes de communication essentiellement terrestre qui fonctionne avec des relais avec des syst\u00e8mes donc dirig\u00e9 pour faire fonctionner ce r\u00e9seau int\u00e9gr\u00e9 de t\u00e9l\u00e9communications militaires, il nous faut des centaines voire des milliers de soldats, il faut mobiliser une partie de l'arm\u00e9e, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir qu'on Thuir les op\u00e9rations et obtenir des informations, \u00e7a c'est si j'ose dire, une situation qui ne qui ne qui ne fonctionne plus intense dans un contexte o\u00f9 nous n'avons plus que 100000 militaires tr\u00e8s bien, on ne peut plus se permettre aujourd'hui d'avoir des milliers de soldats qui sont simplement en train de monter des antennes \u00e0 travers le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [90%] :\r\nRaymond Clottu ce que vous \u00eates convaincus, si on prend du recul, est-ce que c'est, c'est pourquoi pas est -ce que c'est justifi\u00e9 d'int\u00e9grer la dimension spatiale pour se d\u00e9fendre au XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [90%] :\r\nMais absolument, alors c'est quelque chose, je peux tout \u00e0 fait rejoindre les propos de monsieur Vautravers, mais sauf encore une fois, j'ai pas envie qu'on r\u00e9p\u00e8te ce qui s'est pass\u00e9 dans des projets de communication qui ont co\u00fbt\u00e9 des centaines de millions un l'arm\u00e9e, le Suisse par le pass\u00e9, j'ai pas envie qu'on se retrouve d'un nouveau avec ce genre de sc\u00e9nario, donc il doit y avoir, \u00e0 mon avis, une grande marque de confiance entre l'arm\u00e9e et d'une part, et le Parlement, les chefs et notre gouvernement afin pour ou de mieux optimiser notre arm\u00e9e aux nouvelles technologies alors \u00e7a, pour moi, c'est imp\u00e9ratif, l\u00e0 je rejoins parfaitement le le sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re, si au niveau communication sera beaucoup plus efficient en utilisant des satellites, moi je suis personnellement tout \u00e0 fait ouverts au projet, mais qu'on nous parle concr\u00e8tement, voil\u00e0, on a une cellule espace tr\u00e8s clairement qu'on utilise des termes nous sommes encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te aussi des miliciens ou c'est \u00e0 la commission de s\u00e9curit\u00e9 puis \u00e7a je crois que c'est une bonne chose quand on nous qu'on nous parle de termes qui sont compr\u00e9hensibles et puis comme \u00e7a, \u00e7a \u00e9vite ce genre de couacs qui sont fort d\u00e9sagr\u00e9able et qui donne malheureusement pas une tr\u00e8s bonne image de notre arm\u00e9e, mais je le r\u00e9p\u00e8te, je tiens pas non plus de casques, chacun fasse sa cuisine interne, comme par le pass\u00e9, parce qu'on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9, on a d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent pour des des projets qui ont jamais abouti et \u00e7a actuellement peut plus loi permettant \u00e0 parler d'efficience et d'efficacit\u00e9, \u00e7a je crois que c'est un point qui important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [90%] :\r\nAlexandre Vautravers des milliards six au total, depuis 2009 ont \u00e9t\u00e9 investis pour ce qu'on appelle la guerre \u00e9lectronique, moyen de communication de conduite de Tir, etc, il y a eu, on le sait, de gros couacs, est ce que ce n'est pas risqu\u00e9 d'ajouter une couche spatiale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:26) [93%] :\r\nAlors je ne sais pas comment vous arrivez \u00e0 ce chiffre, parce que les chiffres que j'additionne moi de mon c\u00f4t\u00e9, son son, je m'excuse beaucoup plus modestes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [95%] :\r\nC'est vrai qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:35) [92%] :\r\nMais ce mais c'est vrai que, concr\u00e8tement, \u00e0 l'horizon 2019, 2021 pour parler clairement, il va falloir se poser la question de du changement du renouvellement de certains moyens de communication en particulier radio alors la question qui se pose v\u00e9ritablement, c'est la suivante : est ce que l'on continue avec un syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9communications essentiellement terrestre, ce qui n\u00e9cessite des milliers de soldats pour monter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [93%] :\r\nOn a bien compris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:03) [90%] :\r\nPrenons un exemple : votre votre t\u00e9l\u00e9phone portable pour tous : t\u00e9l\u00e9phone mobile qui fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 des centaines voire des milliers de bornes \u00e0 travers le pays donc votre t\u00e9l\u00e9phonie mobile ne fonctionne que parce qu'il y a une infrastructure permanente civil avec diff\u00e9rents op\u00e9rateurs dans l'arm\u00e9e, elle doit construire ce r\u00e9seau chaque fois qu'elle veut engager de grandes quantit\u00e9s de de fortes, la question qui se pose, c'est pour la jeune la prochaine j'aurais g\u00e9n\u00e9ration de radio et ce que l'on veut continuer \u00e0 disposer de milliers de soldats qui, pendant ce temps, ne sont pas disponibles pour des t\u00e2ches de s\u00e9curit\u00e9 elle doivent monter des antennes exploiter ce r\u00e9seau et d'autre part est -ce que finalement on n'est pas mieux servie par un syst\u00e8me de de communication par satellite qui ne conna\u00eet pratiquement pas de zones d'ombre, surtout dans les r\u00e9gions de montagne et qui mais ce que nous, ce que ne permet pas le syst\u00e8me actuel, c'est-\u00e0-dire la communication mobile, c'est-\u00e0-dire la possibilit\u00e9 de recevoir des informations, comme vous le recevez sur votre tablette sur votre ordinateur lorsque beaucoup avec une communication par satellite, vous avez cette cette possibilit\u00e9, qui aujourd'hui est tr\u00e8s r\u00e9duite, tr\u00e8s limit\u00e9e et tr\u00e8s co\u00fbteuse par voie terrestre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [89%] :\r\nMerci beaucoup, je suis tout \u00e0 fait d'accord, on a bien compris que vous \u00e9tiez d'accord l\u00e0- dessus parce que la femme est encore une fois, devra aussi stabiliser ses frais de fonctionnement et de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir avoir les, les, les moyens pour a arriver \u00e0 ces nouvelles technologies et puis \u00e7a s'est \u00e7a c'est un but en soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:27) [88%] :\r\n\u00e7a, merci beaucoup, merci beaucoup, messieurs Raymond Clottu Alexandre Vautravers d'avoir particip\u00e9, c'est un d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e Bodson sont arriv\u00e9s pour votre soutien Monsieur Claude, merci \u00e0 Gen\u00e8ve nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "membre ind\u00e9pendant du UDC. Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vautravers, Alexandre", "role": "Expert s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAE3A342-80F2-488F-9FFF-0EB79E482170", "internalArchiveId": "FAE3A342-80F2-488F-9FFF-0EB79E482170", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Que faut-il retenir de la visite du pape \u00e0 Gen\u00e8ve?", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "Lors de sa visite \u00e9clair \u00e0 Gen\u00e8ve, le pape Fran\u00e7ois a laiss\u00e9 appara\u00eetre ses diff\u00e9rentes facettes, \u00e0 la fois leader spirituel, chef de l'Eglise catholique et chef d'Etat.\r\n\r\n* * RTSreligion - Que faut-il retenir de la visite du pape \u00e0 Gen\u00e8ve? (RTS RELIGION 22.06 PAPE THE DAY AFTER)  GUILLAUME HENCHOZ, direct studio Lausanne\r\n6hxxx\r\nC'est l'heure de la Chronique RTSreligion avec vous Guillaume Henchoz. \r\nOn revient sur la visite du pape \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nVisite \u00e9clair au programme charg\u00e9. \r\nGuillaume, est-ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 tirer un bilan cette journ\u00e9e ?\r\nGH Oui, on peut essayer. M\u00eame si on a encore un peu le nez dans le guidon. En suivant en direct les images de cette visite, on voit tout-de-suite appara\u00eetre les diff\u00e9rentes facettes du pape Fran\u00e7ois. Quand on l'observe descendre de l'avion et \u00eatre accueilli en grandes pompes par les autorit\u00e9s politiques helv\u00e9tiques on reconna\u00eet le chef d'Etat. Plus tard, quand il d\u00e9file sur sa Papamobile entre les rang\u00e9es des fid\u00e8les r\u00e9unis pour la m\u00e9ga messe de Palexpo on reconnait le leader spirituel. Mais hier, on a aussi et surtout vu une autre figure, celle du chef de l'Eglise catholique venu rencontrer les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des \u00e9glises chr\u00e9tiennes du monde entier au COE : le Conseil oecum\u00e9nique des Eglise, cette institution dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve et qui regroupe pr\u00e8s de 350 \u00e9glises diff\u00e9rentes.\r\n*** Justement Guillaume, quelle est la port\u00e9e de cette rencontre? C'est un moment \u00e0 marquer d'une pierre blanche?\r\nCe qui est int\u00e9ressant c'est de replacer ce moment dans un contexte plus large. On l'a rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sur cette antenne, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un pape se rend au COE, mais avec Fran\u00e7ois, on pourrait dire qu'on passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure. Le pape n'en est pas \u00e0 son coup d'essai\u00a0: en octobre 2016 d\u00e9j\u00e0, il \u00e9tait en Su\u00e8de, \u00e0 Lund pour participer \u00e0 la comm\u00e9moration des 500 ans de la R\u00e9forme luth\u00e9rienne. Un geste hautement symbolique, d'un point de vue oecum\u00e9nique, l\u00e0 aussi.\r\n***Cette rencontre a permis de faire le point entre ce qui s\u00e9pare et ce qui unit au sein des diff\u00e9rentes Eglises chr\u00e9tiennes ?\r\nOn fait surtout le point sur ce qui unit. L'oecum\u00e9nisme c'est un peu comme la politique f\u00e9d\u00e9rale. On cherche les d\u00e9nominateurs communs et les consensus minimums. On parle de ce qui s\u00e9pare loin des cam\u00e9ras. Ce qui \u00e9tait frappant c'\u00e9tait de voir que les m\u00eames sujets de pr\u00e9occupation sont ressortis dans les discours des diff\u00e9rents intervenants. Il a \u00e9t\u00e9 question de la place des femmes dans les Eglises et dans le monde, de l'\u00e9cart toujours plus importants entre riches et pauvres, du sort des migrants et des chr\u00e9tiens en Orient. Il y a aussi l'\u00e9cologie qui est aussi au centre des pr\u00e9occupation des diff\u00e9rentes \u00e9glises. Bref, A d\u00e9faut de pouvoir se mettre d'accord sur des points de th\u00e9ologie et de liturgie, ce qu'on peut retenir des diff\u00e9rentes interventions au COE c'est que les repr\u00e9sentants des Eglises chr\u00e9tiennes partagent un m\u00eame socle de valeurs mais aussi les m\u00eames craintes, les m\u00eames inqui\u00e9tudes pour l'avenir de leur communaut\u00e9, du monde en g\u00e9n\u00e9ral et m\u00eame de la plan\u00e8te dans sa globalit\u00e9. Et c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a de gagn\u00e9\u00a0!", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648237", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Que faut-il retenir de la visite du pape \u00e0 Gen\u00e8ve?", "RTSreligion - Que faut-il retenir de la visite du pape \u00e0 Gen\u00e8ve? / LMA_2018-06-22T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Que faut-il retenir de la visite du pape \u00e0 Gen\u00e8ve? / LMA_2018-06-22T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Lors de sa visite \u00e9clair \u00e0 Gen\u00e8ve, le pape Fran\u00e7ois a laiss\u00e9 appara\u00eetre ses diff\u00e9rentes facettes, \u00e0 la fois leader spirituel, chef de l'Eglise catholique et chef d'Etat.", "Lors de sa visite \u00e9clair \u00e0 Gen\u00e8ve, le pape Fran\u00e7ois a laiss\u00e9 appara\u00eetre ses diff\u00e9rentes facettes, \u00e0 la fois leader spirituel, chef de l'Eglise catholique et chef d'Etat.", "Lors de sa visite \u00e9clair \u00e0 Gen\u00e8ve, le pape Fran\u00e7ois a laiss\u00e9 appara\u00eetre ses diff\u00e9rentes facettes, \u00e0 la fois leader spirituel, chef de l'Eglise catholique et chef d'Etat."], "variantIds": ["ece-9648243", "ece-9648237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-28T03:14:55Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n21 on va en reparler un peu du pape avec vous Guillaume Henchoz RTS religion cette visite papale visite \u00e9clair programme charg\u00e9, est ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 Guillaume ce matin tirer un 1er bilan de cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, on peut essayer, m\u00eame si c'est vrai, on a encore un peu le nez dans le guidon, alors en suivant en Direct les images de cette visite, on a vu tout de suite appara\u00eetre les diff\u00e9rentes facettes du pape Fran\u00e7ois quand on l'observe descendre de l'avion, il est accueilli en grande pompe par les autorit\u00e9s politiques helv\u00e9tiques, on reconna\u00eet l\u00e0 \u00e9videmment le chef d'\u00c9tat plus tard quand il d\u00e9file dont sur sa papamobile entre les les rang\u00e9es de fid\u00e8les r\u00e9unis pour la m\u00e9ga messe de Palexpo on reconna\u00eet le leader spirituel, mais hier, on a aussi et peut-\u00eatre surtout vu une autre figure celle du chef de l'\u00e9glise catholique qui est venu rencontrer les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des \u00e9glises chr\u00e9tiennes du monde entier au COE que S\u00e9oul, pardon, c'est le le Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises en cette institution qui f\u00eate ses 70 ans, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve et qui regroupe pr\u00e8s de 350 \u00e9glises diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [95%] :\r\nEt justement, si on s'arr\u00eate sur ce point, Guillaume, quelle est la port\u00e9e de cette rencontre, c'est un moment \u00e0 marquer d'une Pierre blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [93%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, en fait c'est de replacer ce moment dans un contexte plus large alors on l'a rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sur cette antenne, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un pape seront au COE mais avec Fran\u00e7ois, on peut dire qu'on passe un peu \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, le pape n'en est pas \u00e0 son coup d'essai en octobre 2016 d\u00e9j\u00e0, il \u00e9tait en Su\u00e8de \u00e0 Lund pour participer \u00e0 la comm\u00e9moration des 500 ans de la R\u00e9forme luth\u00e9rienne Stellan en geste hautement symbolique d'un point de vue oecum\u00e9nique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [87%] :\r\nEt cette rencontre ce qu'elle a permis de faire le point entre ce qui s\u00e9pare les ce qui uni d'\u00e9lus, c'est ce qui, ni au sein des diff\u00e9rentes \u00e9glises chr\u00e9tiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nAlors c'est oui, on a surtout fait le point sur ce qui unira hein le cum\u00e9nisme c'est un peu comme la politique f\u00e9d\u00e9rale, on cherche les d\u00e9nominateurs communs les consensus minimums, on parle de ce qui s\u00e9pare un peu plus loin des cam\u00e9ras, ce qui \u00e9tait frappant, c'\u00e9tait de voir qu'il donc hier apr\u00e8s- midi au COE les m\u00eames sujets de pr\u00e9occupations sont ressortis dans les discours des diff\u00e9rents intervenants, il a \u00e9t\u00e9 question de la place des femmes dans les \u00e9glises et dans le monde de l'\u00e9cart toujours plus importants entre riches et pauvres du sort des migrants de celui aussi des chr\u00e9tiens en Orient et il y a aussi l'\u00e9cologie un \u00e9cologie qui est au centre des pr\u00e9occupations des diff\u00e9rentes \u00e9glises, bref, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir se mettre d'accord sur des points de th\u00e9ologie ou de de liturgie ce qu'on peut retenir des diff\u00e9rentes interventions au COE ce que les repr\u00e9sentants des \u00e9glises chr\u00e9tiennes partagent un m\u00eame socle de valeurs mais aussi les m\u00eames craintes, les m\u00eames inqui\u00e9tudes pour l'avenir de leur communaut\u00e9, mais aussi l'avenir du monde en g\u00e9n\u00e9ral et m\u00eame de la plan\u00e8te dans sa globalit\u00e9, mais enfin c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a de gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nEt c'est un 1er bilan que vous tirez \u00e0 chaud ce matin Guillaume Henchoz de cette visite papale merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0C1C2E2-6EDB-476D-A01A-412F262F6E7D", "internalArchiveId": "F0C1C2E2-6EDB-476D-A01A-412F262F6E7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;fid\u00e8les \u00e0 Palexpo;Favre, Cl\u00e9a;Baltazar Gl\u00e4ttli, membre du comit\u00e9 d'initiative du GsSA et conseiller national Vert;Doris Leuthard, ministre de la communication;Zsolt Darvas, \u00e9conomiste et chercheur au centre Bruegel, \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TF3/LE PAPE A GENEVE REPORTAGE) \"Ce n'est qu'ensemble qu'on marche bien.\"\r\nMessage d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par le pape Fran\u00e7ois \u00e0 l'adresse de tous les chr\u00e9tiens.\r\nAu terme d'une journ\u00e9e marathon, le souverain pontife de 82 ans a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 une messe \u00e0 Palexpo devant un peu moins de fid\u00e8les que pr\u00e9vu :\r\n37 000, selon le dioc\u00e8se, 30 000 selon la police.\r\nGuillaume Rey \u00e9tait dans la foule. \r\n  1'50 ((peut \u00eatre \"fad\u00e9\" d\u00e8s 1'45''))\r\nLa visite pontificale n'aura pas abord\u00e9 les pol\u00e9miques r\u00e9centes au sein de l'Eglise catholique. \r\nNotamment les demandes d'un tribunal, lanc\u00e9es depuis Gen\u00e8ve par une nouvelle association de victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles couverts par des \u00e9v\u00eaques.\r\n(Maudet) *** On reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi a occup\u00e9 le Grand conseil hier soir.\r\nUne session extraordinaire s'est tenue.\r\nLa majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s a accept\u00e9 une r\u00e9solution. Texte qui r\u00e9prouve l'acceptation du cadeau de plusieurs dizaines de milliers de francs par le conseiller d'Etat.\r\nUne d\u00e9cision avant tout symbolique.\r\nUne proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte par le Minist\u00e8re public contre inconnu pour acceptation d'avantage. \r\nProc\u00e9dure toujours en cours.\r\n(04/MATERIEL DE GUERRE ITV GL\u00c4TTLI) *** Les Suisses devraient voter sur le financement des producteurs de mat\u00e9riel de guerre. \r\nLe GSSA - le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e - a d\u00e9pos\u00e9 son initiative hier \u00e0 Berne, \r\navec pr\u00e8s de 105 000 signatures. \r\nBut de la manoeuvre : que la place financi\u00e8re suisse ne soit plus complice du commerce des armes, via l'argent qu'elle investit. \r\nDans son viseur : la Banque nationale suisse, les caisses de pension et les fondations .\r\nBaltazar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert zurichois, et membre du comit\u00e9 d'initiative...\r\n  0'28''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(01/REFORME DES MEDIAS ITV LEUTHARD) *** Le service public doit \u00eatre pr\u00e9sent l\u00e0 o\u00f9 le public se trouve...\r\nDes offres audio et vid\u00e9o sur Internet devraient ainsi pouvoir \u00eatre soutenues financi\u00e8rement.\r\nC'est la teneur de la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDe nouveaux m\u00e9dias online risquent donc de grignoter la part de redevance des radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales. \r\nMais la ministre de la communication, Doris Leuthard, se veut rassurante...\r\n  0'34''\r\nDoris Leuthard interrog\u00e9e par Alexandra Richard.\r\n(Teasing Pierre Steulet 7h15)\r\n(Trump enfants) *** Donald Trump tente d'\u00e9teindre l'incendie, mais dans la confusion.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricin a ordonn\u00e9 \u00e0 son administration de r\u00e9unir les familles de migrants, s\u00e9par\u00e9es \u00e0 leur arriv\u00e9e aux Etats-Unis.\r\nCependant, la mise en oeuvre de cette d\u00e9cision qui concerne 2 300 mineurs pose des questions.\r\nPour l'heure, on ne sait pas comment parents et enfants seront r\u00e9unis, ni o\u00f9 ils seront log\u00e9s pendant qu'ils sont poursuivis.\r\nPar ailleurs, le Pentagone se pr\u00e9parr \u00e0 h\u00e9berger sur des bases militaires 20 000 enfants, entr\u00e9s seuls sur le territoire am\u00e9ricain.\r\n(14/GRECE DECLARATION ITV DARVAS) *** Une page se tourne pour la Gr\u00e8ce : les ministres des finances de la zone euro ont trouv\u00e9 un accord vers minuit, \u00e0 l'issue de discussions \u00e0 Luxembourg de plus de 6 heures.\r\nLe 20 ao\u00fbt prochain, Ath\u00e8nes sera officiellement lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle de ses cr\u00e9anciers, apr\u00e8s huit ans sous perfusion. \r\nDes ann\u00e9es pendant lesquelles la Gr\u00e8ce a souffert plus que n\u00e9cessaire, par la faute de ses bailleurs de fonds europ\u00e9ens et internationaux. \r\nAppr\u00e9ciation de l'\u00e9conomiste Zsolt Darvas, chercheur au centre Bruegel, \u00e0 Bruxelles.\r\n  0'37''\r\n((Traduction:\r\n\u00abDes erreurs graves ont \u00e9t\u00e9 commises, au cours des trois programmes d'aide. Dans le premier programme, on s'est bas\u00e9 sur un sc\u00e9nario de croissance tr\u00e8s optimiste et on a pr\u00e9vu un financement insuffisant. Au bout du compte, ce sc\u00e9nario s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 trop optimiste. L'\u00e9conomie grecque a souffert plus que pr\u00e9vu. Mais comme il n'y avait plus d'argent, le gouvernement grec a \u00e9t\u00e9 contraint de serrer la vis budg\u00e9taire, encore et encore, ce qui n'a fait qu'empirer la situation. Finalement, la dette publique n'a plus \u00e9t\u00e9 soutenable, il a fallu la restructurer en 2012. Et certainement que la p\u00e9riode qui a conduit \u00e0 \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre pour la Gr\u00e8ce.\u00bb))\r\nLe Fonds mon\u00e9taire international salue cet accord qui va am\u00e9rliorer selon lui la situation de la dette grecque \u00e0 moyen terme.\r\nCependant, il maintient ses r\u00e9serves sur le long terme.\r\n(OPEP) Parvenir \u00e0 un compromis risque de s'av\u00e9rer laborieux aujourd'hui \u00e0 Vienne.\r\nVienne o\u00f9 se tient aujourd'hui la r\u00e9union semestrielle des ministres de l'OPEP, l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole.\r\nL'Arabie saoudite, soutenue par la Russie, veut une hausse de la production mondiale.\r\n+ un million de barils par jour, dans le but de contrer un possible emballement du march\u00e9.\r\nReste \u00e0 convaincre l'Iran, hostile \u00e0 cette id\u00e9e.\r\nL'unanimit\u00e9 des membres du cartel est en effet indispensable.\r\n(08/BLS 2 CONCESSIONS 2 GRANDES LIGNES PA) *** La compagnie BLS ne d\u00e9posera pas de recours. \r\nElle accepte la d\u00e9cision de concession de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports...\r\nqui lui propose d'exploiter deux lignes du trafic grandes lignes \u00e0 partir de d\u00e9cembre 2019. \r\nLe BLS esp\u00e9rait en obtenir 5, mais n'en aura donc que deux. \r\nC'est encore trop, estiment les CFF, qui maintiennent leur intention de recourir contre l'octroi de cette concession. Alain Arnaud .\r\n  0'56''\r\n((Pour pouvoir faire du b\u00e9n\u00e9fice, le BLS convoitait 5 grandes lignes, un trafic jusqu'ici r\u00e9serv\u00e9 aux seuls CFF. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports lui en propose deux : Berne - Bienne  et Berne - Berthoud - Olten. C'est toujours mieux que pas de ligne du tout, dit aujourd'hui la compagnie bernoise, qui vient donc briser le monopole des CFF. Un premier petit pas qui ne lui permettra pas de vraiment se distinguer de sa grande concurrente. Le BLS voulait proposer un accompagnement des voyageurs et la vente des billets dans le train. Il doit y renoncer, faute de moyens. Mais il annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 sa volont\u00e9 d'obtenir d'autres grandes lignes lors du prochain octroi de concession, et en profite pour demander des conditions-cadres \u00e9quivalentes pour tous les requ\u00e9rants. Ce n'est pas le cas aujourd'hui. De leur c\u00f4t\u00e9, les CFF r\u00e9p\u00e8tent qu'ils entendent d\u00e9poser un recours contre l'ouverture du march\u00e9 grandes lignes \u00e0 la concurrence. Ils y voient un changement fondamental de paradigme, auquel la politique n'a pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e. Or c'est bien au l\u00e9gislateur, disent-ils, d'en d\u00e9cider d'abord.))\r\n(Mondial) Stupeur au Mondial de football : l'Argentine et Lionel Messi sont \u00e0 un cheveu de l'\u00e9limination.\r\nLe finaliste de 2014 s'est fait humili\u00e9 par la Croatie, avec une d\u00e9faite 3 \u00e0 rien.\r\nLa France s'est, elle, qualifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une victoire 1 \u00e0 0 face au P\u00e9rou. \r\nEnfin l'Australie et le Danemark se sont neutralis\u00e9s, avec un score de 1 partout.\r\n*** La Suisse dispute ce soir son deuxi\u00e8me match, apr\u00e8s le nul obtenu contre le Br\u00e9sil.\r\nElle fera face cette fois \u00e0 la Serbie.\r\nLe s\u00e9lectionneur, Vladimir Pet-kovic, pr\u00e9vient : \"l'\u00e9quipe nationale devrait mettre de c\u00f4t\u00e9 son statut de favori.\".\r\nVerdict \u00e0 partir de 20 heures.\r\nEt dans les autres rencontres \u00e0 l'affiche de ce vendredi :\r\nBr\u00e9sil - Costa Rica \u00e0 15 heures.\r\nNigeria - Islande \u00e0 17 heures.\r\n(Maison Mohamed Ali) Si vous \u00eates \u00e0 la recherche d'un bien immobilier, sachez que l'ancienne propri\u00e9t\u00e9 de Mohamed Ali a \u00e9t\u00e9 mise en vente.\r\nPour pr\u00e8s de 3 millions de dollars.\r\nLa villa de la l\u00e9gende de la boxe, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2016, se situe dans le Michigan.\r\nElle comprend notamment un gymnase, une piscine, un terrain de basket, et bien s\u00fbr, un ring de boxe.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9648240", "ece-9648231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-28T03:18:14Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [96%] :\r\nCl\u00e9a Favre, bonjour Claire bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, la messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pape \u00e0 Palexpo a r\u00e9uni moins de monde que pr\u00e9vu mais la prestation d'une heure et demie du Saint-P\u00e8re a convaincu les fid\u00e8les, la place financi\u00e8re suisse ne doit plus se rendre complice du commerce des armes, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e d\u00e9pose une initiative la Gr\u00e8ce tourne la page apr\u00e8s 8 ans de crise de sa dette, les ministres des Finances de la zone Euro ont trouv\u00e9 un accord dans la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [98%] :\r\nCe n'est qu'ensemble qu'on marche bien, message d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par le pape Fran\u00e7ois \u00e0 l'adresse de tous les chr\u00e9tiens au terme d'une journ\u00e9e marathon, le souverain pontife de 82 ans a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 une messe \u00e0 Palexpo devant un peu moins de fid\u00e8les que pr\u00e9vu 37000 selon le dioc\u00e8se 30000 selon la police, Guillaume Rey \u00e9tait dans la foule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [94%] :\r\nBeaucoup de monde \u00e0 Palexpo qui s'est rempli tr\u00e8s vite et certains sont venus tr\u00e8s t\u00f4t pour \u00eatre aux premi\u00e8res loges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [90%] :\r\nNous sommes arriv\u00e9s \u00e0 midi pour \u00eatre certain d'avoir les meilleures places possibles, on avait une amie qui \u00e9tait arriv\u00e9 avec les premiers \u00e0 10 heures qui nous a gard\u00e9 les places parce qu'on n'avait pas la distance de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [88%] :\r\nEt \u00e7a fait pas trop long \u00e0 attendent que le pape arrive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [92%] :\r\nOui, \u00e7a fait un peu long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [82%] :\r\nDans l'attente donc soudain une clameur qui serait entendent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [88%] :\r\n\u00e7a fait quoi d'avoir vu pas quoi, ben c'est pas la premi\u00e8re fois, mais c'est toujours la m\u00eame \u00e9motion ce quoi particuli\u00e8rement il est universel, on a un message qui s'adresse \u00e0 son catholique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [86%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois, c'est tout sentiment extraordinaire c'est il n'y a pas de mots peuvent cria. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [81%] :\r\nC'est voir le pape qui est extraordinaire, voir ce pape -l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [88%] :\r\nC'est quoi que c'est pas la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [81%] :\r\nLa messe peut ensuite d\u00e9but\u00e9, elle dure environ une heure 30, \u00e9coutez ce qu'on en les fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [88%] :\r\nEt dans nos chemins qui court beaucoup, beaucoup, et qui change beaucoup, beaucoup, et \u00e7a, c'est ce qui m'a le plus touch\u00e9, parce que c'est ce que je je recherchais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [88%] :\r\nBah, c'est toujours une joie ce qu'il dit c'est vraiment habit\u00e9 du Christ. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [69%] :\r\nLes messages l\u00e0 o\u00f9 Mitterrand les messages d'amour que dans tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [94%] :\r\nLa visite pontificale n'aura pas abord\u00e9 les pol\u00e9miques r\u00e9centes au sein de l'\u00eele de l'\u00e9glise catholique notamment les demandes d'un tribunal lanc\u00e9es depuis Gen\u00e8ve par une nouvelle association de victimes de pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles couverts par des \u00e9v\u00eaques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [90%] :\r\nOn reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi a occup\u00e9 le Grand Conseil hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [96%] :\r\nUne session extraordinaire s'est tenu la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s a accept\u00e9 une r\u00e9solution, texte qui r\u00e9prouve l'acceptation du cadeau de plusieurs dizaines de milliers de francs par le conseiller d'\u00c9tat, une d\u00e9cision avant tout symbolique, une proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte par le minist\u00e8re public contre inconnu pour acceptation davantage proc\u00e9dure toujours en cours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [98%] :\r\nLes Suisses devraient voter sur le financement des producteurs de mat\u00e9riel de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [96%] :\r\nLe GSSA, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9pos\u00e9 son initiative hier \u00e0 Berne avec pr\u00e8s de 105000 signatures, but de la manoeuvre que la place financi\u00e8re suisse ne soit plus complice du commerce des armes via l'argent qu'elle investit dans son viseur la Banque nationale suisse, les caisses de pension et les fondations Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert z\u00fcrichois et membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [85%] :\r\nOn s'investit par les caisses de pension par exemple par la Banque nationale, par exemple, tant des entreprises des des multi qui produit C\u00e9sar merci, l\u00e0 on pourrait faire une vraie campagne de d\u00e9sinvestissement dans l'industrie de guerre \u00e7a pourrait vraiment changer les choses parce que finalement, l'impact de notre argent qui est investi dans des entreprises qui produisent tu tu m'as tr\u00e8s de guerre \u00e7a peut-\u00eatre un impact qui a encore beaucoup plus grande que l'exportation directe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [100%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [96%] :\r\nLe service public doit \u00eatre pr\u00e9sent l\u00e0 o\u00f9 le public se trouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [94%] :\r\nDes offres Audio et vid\u00e9o sur Internet devraient ainsi pouvoir \u00eatre soutenues financi\u00e8rement, c'est la teneur de la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nouveaux m\u00e9dias Online risque donc de grignoter la part de redevance des radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales mais la ministre de la communication, Doris Leuthard se veut rassurante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [89%] :\r\nC'est pas notre intention, nous avons maintenant avec la loi actuelle que les subsides pour les r\u00e9gionaux priv\u00e9s augmente \u00e0 partir de janvier 80 millions de francs par an, alors avec plus de m\u00e9nages plus d'entreprises, la somme totale de la redevance cela augment\u00e9 alors nous pensons que le montant de ses plusieurs mois 4 mats millions par an, \u00e7a reste, \u00e7a suffit, et alors on a \u00e0 disposition une enveloppe pour des innovations et pour des des nouveaux acteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [97%] :\r\nDoris Leuthard interrog\u00e9e par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [95%] :\r\nDonald Trump tente d'\u00e9teindre l'incendie, mais dans la confusion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a ordonn\u00e9 \u00e0 son administration de r\u00e9unir des familles de migrants s\u00e9par\u00e9es \u00e0 leur arriv\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, cependant la mise en oeuvre de cette d\u00e9cision qui concerne 2300 mineurs pose des questions pour l'heure, on ne sait pas comment, parents et enfants seront r\u00e9unis, ni o\u00f9 ils seront log\u00e9s pendant qu'ils sont poursuivis par ailleurs le Pentagone se pr\u00e9pare \u00e0 h\u00e9berger sur des bases militaires 20000 enfants entr\u00e9s seuls sur le territoire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [97%] :\r\nC'est une page qui se tourne en Gr\u00e8ce, les ministres des Finances de la zone Euro ont trouv\u00e9 un accord vers minuit, \u00e0 l'issue de discussions \u00e0 Luxembourg de plus de 6 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [97%] :\r\nLe 20 ao\u00fbt prochain Ath\u00e8nes sera officiellement lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle de ses cr\u00e9anciers, apr\u00e8s 8 ans sous perfusion des ann\u00e9es pendant lesquelles la Gr\u00e8ce a souffert plus que n\u00e9cessaire, par la faute de ses bailleurs de fonds europ\u00e9ens et internationaux appr\u00e9ciation de l'\u00e9conomiste Zolder Darvas, chercheur au centre Bruegel \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [90%] :\r\n\u00e7a, mais j'aurais alors sur le m\u00e9rite des erreurs graves ont \u00e9t\u00e9 commises au cours des 3 programmes d'aide dans le 1er programme on s'est bas\u00e9 sur un sc\u00e9nario de croissance tr\u00e8s optimiste et on a pr\u00e9vu un financement insuffisant ce mot- l\u00e0, enfin, au bout du compte, ce sc\u00e9nario s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 trop optimiste, l'\u00e9conomie grecque a souffert plus que pr\u00e9vu, mais quand il n'y avait plus d'argent, le gouvernement grec qui a \u00e9t\u00e9 contraint de serrer la visse budg\u00e9taire encore et encore, ce qui n'a fait qu'empirer la situation, finalement, la dette publique, il n'a plus \u00e9t\u00e9 soutenable, il a fallu la restructurer en 2012 et certainement que la p\u00e9riode qui a conduit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre pour la Gr\u00e8ce, disant se soit coulisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer, le Fonds mon\u00e9taire international salue cet accord qui va am\u00e9liorer, selon lui, la situation de la dette grecque de la dette grecque \u00e0 moyen terme, cependant il maintient ses r\u00e9serves sur le long terme, parvenir \u00e0 un compromis risque de s'av\u00e9rer laborieux aujourd'hui \u00e0 Vienne Vienne o\u00f9 se tient aujourd'hui la r\u00e9union semestrielle des ministres de l'OPEP, l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole, l'Arabie Saoudite soutenue par la Russie veut une hausse de la production mondiale, plus 1 1000000 de barils par jour dans le but de contrer un possible emballement du march\u00e9 reste \u00e0 convaincre l'Iran hostile \u00e0 cette id\u00e9e, l'unanimit\u00e9 des membres du cartel est en effet indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [100%] :\r\nLa compagnie BLS ne d\u00e9posera pas de recours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [95%] :\r\nElle accepte la d\u00e9cision de concession de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui lui propose d'exploiter deux lignes du trafic grandes lignes \u00e0 partir de d\u00e9cembre 2019 le BLS esp\u00e9rait en obtenir 5 mais il n'en aura donc que 2, c'est encore trop, estiment les CFF qui maintiennent leur intention de recourir contre l'octroi de cette concession, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [92%] :\r\nPour pouvoir faire du b\u00e9n\u00e9fice, le BLS 5 grandes lignes un trafic jusqu'ici r\u00e9serv\u00e9 aux seuls CFF l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports lui en propose de Berne Bienne Berne Alton c'est toujours mieux que pas de ligne du tout, dit aujourd'hui la compagnie bernoise qui vient donc de briser le monopole des CFF un 1er petit pas qui ne lui permettra pas de vraiment se distinguer de sa grande concurrente, le BLS voulait proposer un accompagnement des voyageurs et la vente des billets dans le train, il doit y renoncer, faute de moyens, mais il annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 sa volont\u00e9 d'obtenir d'autres grandes lignes lors du prochain octroi de concessions et en profite pour demander des conditions cadres \u00e9quivalentes pour tous les requ\u00e9rants, ce n'est pas le cas aujourd'hui, de leur c\u00f4t\u00e9, les CFF r\u00e9p\u00e8tent qu'ils entendent d\u00e9poser un recours contre l'ouverture du march\u00e9 grandes lignes \u00e0 la concurrence, ils y voient un changement fondamental de paradigmes auxquels la politique n'a pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s, or c'est bien au l\u00e9gislateur, disent -ils, d'en d\u00e9cider d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [96%] :\r\nStupeur au Mondial de football, l'Argentine et Lionel Messi sont \u00e0 un cheveu de l'\u00e9limination, le finaliste de 2014 s'est fait humili\u00e9 par la Croatie avec une d\u00e9faite 3 \u00e0 rien, la France elle qualifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une victoire 1 \u00e0 0 face au P\u00e9rou, enfin, l'Australie et le Danemark se sont neutralis\u00e9s, avec un score de 1 partout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [98%] :\r\nEt la Suisse dispute ce soir son 2\u00e8me match apr\u00e8s le nul obtenu contre le Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [94%] :\r\nElle fera face cette fois \u00e0 la Serbie, le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic, pr\u00e9vient l'\u00e9quipe nationale devra mettre de c\u00f4t\u00e9 son statut de favori verdict \u00e0 partir de 20 heures et dans les autres rencontres \u00e0 la fac \u00e0 l'affiche de ce vendredi : Br\u00e9sil Costa-Rica, \u00e0 15 heures Nigeria Islande \u00e0 17 heures, et puis si vous \u00eates \u00e0 la recherche d'un bien immobilier, sachez que l'ancienne propri\u00e9t\u00e9 de Mohamed de Mohamed Ali, a \u00e9t\u00e9 mis en vente pour pr\u00e8s de 3 millions de dollars la villa de la l\u00e9gende de la boxe, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2016 se situe dans le Michigan, elle comprend notamment un gymnase, une piscine, un terrain de basket et bien s\u00fbr un ring de boxe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais un bon merci Cl\u00e9a Favre, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T04:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AADF9D1-58B4-406E-B39F-82FDF0885A06", "internalArchiveId": "6AADF9D1-58B4-406E-B39F-82FDF0885A06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - La Suisse s'appr\u00eate \u00e0 affronter la Serbie, une \u00e9quipe difficile \u00e0 cerner", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe suisse de football dispute son deuxi\u00e8me match de la Coupe du monde vendredi soir contre la Serbie. Que faut-il attendre de cette \u00e9quipe qui a gagn\u00e9 1 \u00e0 0 contre le Costa Rica?\r\n\r\n* * Sport matin - La Suisse s'appr\u00eate \u00e0 affronter la Serbie, une \u00e9quipe difficile \u00e0 cerner  JOEL ROBERT, direct de Kaliningrad via appli Luci. \r\n((Pour parler foot et foot serbe notamment.))\r\n**** SPORT MATIN\r\nSPONSOR\r\nJourn\u00e9e.. ou plutot soir\u00e9e capitale pour l'\u00e9quipe suisse de Football.. qui joue  ce soir \u00e0 Kaliningrad...Enclave russe entre la Lituanie et la Pologne..  ou on vous rejoint, bonjour Jo\u00ebl Robert! \r\n-\tBonjour RM\r\n**** C'est donc le 2 \u00e8me match dans cette  Coupe du Monde pour la Suisse.. \r\nMatche ontre la la Serbie.. \r\nUne \u00e9quipe, Jo\u00ebl,  difficile \u00e0 cerner..\r\n-\tCompl\u00e8tement\r\n-\tCompliqu\u00e9 de se faire une id\u00e9e sur sa r\u00e9elle valeur\r\n-\tGagn\u00e9 1 \u00e0 0 contre le Costa Rica\r\n-\tSans \u00eatre impressionnante\r\n-\tMais 3 points et une victoire ce soir lui assure une place en 1/8 de finale\r\n-\tMotiv\u00e9s les Serbes\r\n-\tEquipe assez physique\r\n-\tGrands Gabarits\r\n-\tQuelques noms connus quand m\u00eame..\r\n-\tMatic ( MU ) Ivanovic , Kolarof, Milenkovic, Milinkovic/Savic\r\n-\tDeux joueurs n\u00e9s en Suisse, qui ont jou\u00e9 avec les \u00e9quipes juniors en Suisse, avant de jouer pour la Serbie : Priovic et Veljkovic\r\n**** C'est un match et un contexte tr\u00e8s particuliers ce Serbie-Suisse..\r\n-\tOui\r\n-\tL'exemple des deux joueurs que je viens de citer est r\u00e9v\u00e9lateur. Ces deux footballeurs sont n\u00e9s en Suisse, un \u00e0 B\u00e2le, l'autre \u00e0 St Gall, ont appris leur m\u00e9tier en Suisse, puis ont opt\u00e9 pour la Serbie\r\n-\tLe contexte politique est tr\u00e8s sp\u00e9cial\r\n-\tEn cause, les diverses guerres balkaniques qui sont \u00e0 l'origine d'un exode massif de population. \r\n-\tEt aujourd'hui plusieurs joueurs suisses ont des origines et encore des attaches dans les Balkans\r\n-\tLes deux entra\u00eeneurs, Petkovic et le Serbes KRSTAJIK sont tous deux bosniens\r\n-\tCertains joueurs serbes, dans leur propos d'avant match, ont provoqu\u00e9 les Suisses en affirmant qu'ils ont trahi leurs origines en jouant pour la Suisse.\r\n-\tPetkovic, pour ne pas alimenter le d\u00e9bat, n'a pas voulu que Djaka, Sefe ou Shaq ne vienne devant les m\u00e9dias\r\n-\tBerami a pris la parole. Pour lui le match contre le Kosovo \u00e9tait particulier : Et pas celui-l\u00e0..\r\n**** C'est vrai que l'histoire du football serbe est \u00e9troitement li\u00e9s aux histoires politiques de cette r\u00e9gion.. \r\n-\tL'\u00e9quipe de Serbie n'existe en effet que depuis ao\u00fbt 2006.\r\n-\tTr\u00e8s jeune\r\n-\tAvant c'\u00e9tait la r\u00e9publique de Yougoslavie, puis la Serbie Mont\u00e9n\u00e9gro puis la Serbie\r\n-\tDes formations exclues de comp\u00e9titions. Euro 1992. DN rep\u00e9ch\u00e9 en gagne\r\n-\tInterdite de prendre part aux \u00e9liminatoires de CDM 94 et Euro 96\r\n-\tLes sanctions politiques contre ces pays en guerre ont contraint l'UEFA et la FIFA \u00e0 suspendre ces \u00e9quipes de leurs comp\u00e9titions\r\n-\tEn 92, l'\u00e9quipe a entam\u00e9 les \u00e9liminatoires avec des joueurs Croates et Serbes. L'ind\u00e9pendances de ces 2 pays a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 durant ces \u00e9liminatoires et donc l'\u00e9quipe de foot les a termin\u00e9 dans les joueurs de ces 2 pays. \r\n-\tEt depuis 2006, des r\u00e9sultats moyens\r\n-\tUne participation \u00e0 la CDM 2010, mais \u00e9limin\u00e9 au premier tour\r\n***** C'est dire, Jo\u00ebl, qu'il manque de la constance dans cette \u00e9quipe serbe ?\r\n-\tIndiscutablement\r\n-\tPas la r\u00e9gularit\u00e9 des Suisses\r\n-\tPas l'exp\u00e9rience des Suisses\r\n-\tAvantage \u00e0 ce niveau pour la Suisse\r\n-\tLa Suisse a un coup \u00e0 jouer\r\n-\tSolide\r\n-\tSurtout pas le choix\r\n-\tNe peut pas perdre\r\n-\tLes 1/8 de finale passe par un gros match ce soir contre les Serbes\r\n***** Jo\u00ebl Robert en direct de Kaliningrad. Suisse-Serbie d\u00e9bute \u00e0 20h. Un match \u00e0  suivre, comme tous ceux de l'\u00e9quipe de Suisse d'ailleurs, en direct et en int\u00e9gralit\u00e9 sur La Premi\u00e8re.", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - La Suisse s'appr\u00eate \u00e0 affronter la Serbie, une \u00e9quipe difficile \u00e0 cerner", "Sport matin - La Suisse s'appr\u00eate \u00e0 affronter la Serbie, une \u00e9quipe difficile \u00e0 cerner / LME_2018-06-22T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - La Suisse s'appr\u00eate \u00e0 affronter la Serbie, une \u00e9quipe difficile \u00e0 cerner / LME_2018-06-22T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe suisse de football dispute son deuxi\u00e8me match de la Coupe du monde vendredi soir contre la Serbie. Que faut-il attendre de cette \u00e9quipe qui a gagn\u00e9 1 \u00e0 0 contre le Costa Rica?", "L'\u00e9quipe suisse de football dispute son deuxi\u00e8me match de la Coupe du monde vendredi soir contre la Serbie. Que faut-il attendre de cette \u00e9quipe qui a gagn\u00e9 1 \u00e0 0 contre le Costa Rica?", "L'\u00e9quipe suisse de football dispute son deuxi\u00e8me match de la Coupe du monde vendredi soir contre la Serbie. Que faut-il attendre de cette \u00e9quipe qui a gagn\u00e9 1 \u00e0 0 contre le Costa Rica?"], "variantIds": ["ece-9648282", "ece-9648262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-28T04:45:43Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nMatin Sport matin avec Swiss Inter discount et Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nJourn\u00e9e ou plut\u00f4t soir\u00e9e capitale pour l'\u00e9quipe de Suisse de football qui joue ce soir \u00e0 Kaliningrad, enclave russe entre la Lituanie et la Pologne, o\u00f9 on vous retrouve bonjour Jo\u00ebl Robert Hue bonjour Romaine Morard, c'est donc le 2\u00e8me match dans cette Coupe du monde pour la la Suisse match contre la Serbie, on l'a dit, la Serbie, qui est une \u00e9quipe Jo\u00ebl assez difficile \u00e0 cerner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [90%] :\r\nCompl\u00e8tement c'est compliqu\u00e9 franchement de se faire une id\u00e9e reste sur la valeur de cette \u00e9quipe serbe qui a gagn\u00e9 1 \u00e0 0 contre le Costa Rica, sans \u00eatre impressionnante mais l'\u00e9quipe \u00e0 3 points : une victoire ce soir, lui assure une place en huiti\u00e8mes de finale, donc les Serbes seront motiv\u00e9s, soutenu par le tr\u00e8s nombreux, tr\u00e8s nombreux public pardon, on a d\u00e9j\u00e0 vu hier soir des milliers de Serbes en ville ici \u00e0 Kaliningrad pr\u00eats \u00e0 soutenir tr\u00e8s fort son \u00e9quipe qui joue assez physique, il y a des grands gabarits dans cette \u00e9quipe, lui, quand m\u00eame, il y a quelques noms connus Matitsch qui joue \u00e0 United Ivanovic Kolarov, le buteur du match contre le Costa Rica Milinkovic ou alors le nouveau prodige Milinkovic Savic \u00e0 mi- terrain l'homme de la Lazio dont promet un avenir plan\u00e9taire absolument rayonnants et puis aussi, il y a 2 joueurs qui sont n\u00e9s en Suisse qui ont jou\u00e9 avec l'\u00e9quipe suisse en juniors avant d'opter, quand ils sont devenus professionnels pour la Serbie, \u00e0 savoir priori qu'\u00e9veille commis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nOui, ce lien entre la Suisse et la Serbie Jo\u00eblle fait de ce match un match au contexte tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [90%] :\r\nEn effet, c'est un match tr\u00e8s sp\u00e9cial, exemple de ces 2 joueurs que je viens de citer est r\u00e9v\u00e9lateur, ces deux footballeurs sont n\u00e9s en Suisse en l\u00e0-, l'autre \u00e0 Saint-Gall ont appris leur m\u00e9tier en Suisse puis ont opt\u00e9 pour la Serbie, le contexte humain politique est tr\u00e8s sp\u00e9cial, il est m\u00eame assez tendue en cause les diverses guerres balkaniques qui sont \u00e0 l'origine d'un exode massif de population et aujourd'hui, plusieurs joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse ont des origines et encore des attaches tr\u00e8s fort dans les Balkans, ces joueurs dont les parents ont fui la guerre : ils sont arriv\u00e9s en Suisse, les 2 entra\u00eeneurs Petkovic le Suisse et le Serbes crash par exemple sont tous deux bosniens certains joueurs Serbes de leur propos d'avant match, ont provoqu\u00e9 les Suisses en affirmant qu'ils ont trahi leurs origines en jouant pour la Suisse Petkovic, de son c\u00f4t\u00e9 ne veut pas entrer dans ce d\u00e9bat, il ne veut pour l'alimenter, par exemple, il n'a pas voulu que Jack \u00e0 Seferovic ou encore Shaqiri ne Vienne devant les m\u00e9dias en conf\u00e9rence de presse avant la partie Behrami seul a pris la parole, le grand sage pour lui, le match contre le Kosovo \u00e9tait particulier, pas celui -l\u00e0, pour lui, cette rencontre, la Serbie est un match comme les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [90%] :\r\nMais vous le rappeler, Jo\u00ebl Robert, l'histoire du football serbe est \u00e9troitement li\u00e9 aux histoires politiques de cette r\u00e9gion tourment\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [91%] :\r\nEn effet, l'\u00e9quipe de Serbie, telle qu'on la conna\u00eet actuellement n'existe en fait que depuis ao\u00fbt 2006, elle est tr\u00e8s jeune, avant c'\u00e9tait la r\u00e9publique de Yougoslavie plus la Serbie, Mont\u00e9n\u00e9gro et enfin la Serbie des formations qui ont \u00e9t\u00e9 exclus de comp\u00e9titions, par exemple, l'Euro 92 la r\u00e9publique de Yougoslavie \u00e9taient qualifi\u00e9s, elle \u00e9tait exclue sur hors de l'ONU, le Danemark a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 et a gagn\u00e9 7 euros ensuite l'\u00e9quipe \u00e9tait interdit de comp\u00e9tition aux \u00e9liminatoires de la Coupe du monde 94 et de l'Euro 96 les sanctions politiques contre ces pays ont contraint l'UEFA et la FIFA \u00e0 suspendre ses \u00e9quipes de comp\u00e9tition en 92 par exemple, c'est absolument faux, l'\u00e9quipe a entam\u00e9 les \u00e9liminatoires avec des joueurs Croates et Serbes et Slov\u00e8nes, pardon, l'ind\u00e9pendance de ces 2 pays, a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 durant les \u00e9liminatoires et donc l'\u00e9quipe de foot a termin\u00e9 sans les joueurs de ces 2 pays et puis depuis 2006, elle a obtenu des r\u00e9sultats tr\u00e8s moyens, une seule participation majeure \u00e0 la Coupe du monde 2010 mais l'\u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au 1er tour d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [92%] :\r\nIl est ce qu'on peut dire, Jo\u00ebl qu'il manque de la constance dans cette \u00e9quipe serbe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [90%] :\r\nOui contestable ment indiscutablement, c'est ce qu'il manque, elle n'a pas la r\u00e9gularit\u00e9 de la Suisse, elle a pas l'exp\u00e9rience des grands rendez- vous de la Suisse et ponts \u00e0 ce coup l\u00e0 \u00e0 ce niveau, c'est un Avantage pour l'\u00e9quipe de Suisse, qui a vraiment ce soir, un bon coup \u00e0 jouer, l'\u00e9quipe est solide et surtout cette \u00e9quipe suisse n'a pas le choix, romaine, elle ne peut pas perdre contre la Serbie, c'est la condition sine qua non pour esp\u00e9rer aller en week- end de finale \u00e0 Suisse le doigt en perdent, et le 8\u00e8me de finale parce qu'on le veuille ou non par un gros match ce soir contre l'\u00e9quipe de Serbie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [88%] :\r\nOui, je retiendrai que c'est un bon coup \u00e0 jouer pour l'\u00e9quipe de Suisse, mais de toute fa\u00e7on, elle n'a pas le choix, Jo\u00ebl Robert en dire exact Kaliningrad et on le r\u00e9p\u00e8te, hein, ce Suisse- Serbie d\u00e9bute \u00e0 20 heures ce soir, c'est un match \u00e0 suivre, comme tous ceux de l'\u00e9quipe de Suisse, d'ailleurs en Direct et on en int\u00e9gralit\u00e9 sur la premi\u00e8re, avec vous, Jo\u00ebl et Bernardin Allemann, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [87%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e sport matin avec Cr\u00e9dit Suisse Swiss et inter- discount. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-015F358F-6396-4A6A-B65F-B7A7BAAB2643", "internalArchiveId": "015F358F-6396-4A6A-B65F-B7A7BAAB2643", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zsolt Darvas, \u00e9conomiste et chercheur au centre Bruegel, \u00e0 Bruxelles;Fritz Zurbr\u00fcgg, vice-patron de la BNS;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche, GE;Yann Sommer, gardien de l'\u00e9quipe de football suisse;Pirker, Carole;Laurence Instepf, designer de mode et cr\u00e9atrice de pr\u00eat-\u00e0-porter, fondatrice de \u00ab Swiss Fashion Point \u00bb;Sylvain Gardel, responsable de ces soutiens New Take;fid\u00e8le catholique\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:56-08:00:16 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/ELECTIONS TURQUIE 8H) La Turquie sous tension... \u00e0 deux jours du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nLes enjeux sont importants...\r\nCar le pr\u00e9sident Recept Tayip Erdoan est en perte de vitesse: il doit tout faire pour passer d\u00e8s le premier tour\r\nAlexandre Habay... vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place....\r\nQuelle strat\u00e9gie les partis vont-ils adopter?\r\n-----\r\nC'est un scrutin sous haute surveillance ou sous la plus haute surveillance possible. Les diff\u00e9rentes forces d'opposition ont cr\u00e9\u00e9 un plateforme commune pour le recomptage des voix par exemple. Des contingents d'avocats et d'observateurs seront d\u00e9pech\u00e9s dans les bureaux de vote. Mais ils font face \u00e0 plusieurs probl\u00e8mes. Dans certaines r\u00e9gions o\u00f9 l'AKP , le parti au pouvoir, domine, il manque parfois des observateurs issus d'autres partis. Et puis les r\u00e8gles \u00e9lectorales ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es aussi r\u00e9cemment. Ainsi m\u00eame les bulletins ne portant pas le sceau des autorit\u00e9s pourront tout de m\u00eame \u00eatre valid\u00e9s. De quio favoriser des tentatives de bourrages des urnes. D'auutant que l'\u00e9lection s'annonce s\u00e9r\u00e9e. Le pr\u00e9sident sortant Erdogan afffronte notamment un challenger  tr\u00e8s pugnace : Muharrem Ince, le candidat du centre-gauche. Si Erdogan ne passe pas dimanche d\u00e8s le premier tour, non seulement ce serait une humiliation mais aussi un risque de voir s'unir toutes les autres forces politiques contre lui.\r\n---\r\n*** Et des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont lieu le m\u00eame jour, et l\u00e0 l'AKP doit faire face \u00e0 une opposition unie\r\n---\r\nOn assiste \u00e0 une union tactique des diff\u00e9rents partis. Des accords d'apparentement \u00e9lectoraux ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s avec l'id\u00e9e de faire perdre sa majorit\u00e9 \u00e0 Erdogan au cas o\u00f9 il est r\u00e9\u00e9lu. Ce dernier a d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 une possible coalition pour diriger le pays. Autre inconnue: le score du parti pro-Kurde HDP dont le leader est en prison. S'il ne parvient pas \u00e0 franchir la barre des 10% ses voix iront automatiquement au parti majoritaire, c'est \u00e0 dire l'AKP. De nombreux \u00e9lecteurs de gauche vont donc voter tactiquement pour le HDP, pour \u00e9viter ce cadeau au pouvoir en place. \r\n---\r\nAlexandre Habay... en direct depuis la Turquie\r\nA noter encore qu'hier... deux d\u00e9put\u00e9s... un allemand et un su\u00e9dois... ont annonc\u00e9 qu'ils n'avaient pas pu entrer en Turquie\r\nIls \u00e9taient envoy\u00e9s par l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe... afin de surveiller les scrutins de dimanche\r\nMais ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n(14/GRECE DECLARATION ITV DARVAS) **** Une page se tourne pour la Gr\u00e8ce. \r\nLes ministres des finances de la zone euro ont trouv\u00e9 un accord, hier soir \u00e0 Luxembourg, sur les modalit\u00e9s de sortie des programmes d'aide dont le pays b\u00e9n\u00e9ficie\r\nLe 20 ao\u00fbt prochain, Ath\u00e8nes sera officiellement lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle de ses cr\u00e9anciers, apr\u00e8s huit ans sous perfusion. \r\nDes ann\u00e9es pendant lesquelles la Gr\u00e8ce a souffert plus que n\u00e9cessaire, par la faute de ses bailleurs de fonds europ\u00e9ens et internationaux. \r\nC'est l'avis de l'\u00e9conomiste Zsolt Darvas, chercheur au centre Br\u00fcgel, \u00e0 Bruxelles.\r\n  0'37''\r\n((Traduction:\r\n\u00abDes erreurs graves ont \u00e9t\u00e9 commises, au cours des trois programmes d'aide. Dans le premier programme, on s'est bas\u00e9 sur un sc\u00e9nario de croissance tr\u00e8s optimiste et on a pr\u00e9vu un financement insuffisant. Au bout du compte, ce sc\u00e9nario s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 trop optimiste. L'\u00e9conomie grecque a souffert plus que pr\u00e9vu. Mais comme il n'y avait plus d'argent, le gouvernement grec a \u00e9t\u00e9 contraint de serrer la vis budg\u00e9taire, encore et encore, ce qui n'a fait qu'empirer la situation. Finalement, la dette publique n'a plus \u00e9t\u00e9 soutenable, il a fallu la restructurer en 2012. Et certainement que la p\u00e9riode qui a conduit \u00e0 \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre pour la Gr\u00e8ce.\u00bb))\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer\r\n(Guerre commerciale) La riposte de l'Union europ\u00e9enne aux taxes am\u00e9ricaines est lanc\u00e9e\r\nDepuis minuit... des droits de douanes additionnels sont entr\u00e9s en vigueur...\r\nIls concernent sur des dizaines de produits am\u00e9ricains comme les jeans... le bourbon ou encore les motos\r\nUne r\u00e9ponse aux taxes de 25% sur l'acier... et 10% sur l'aluminium impos\u00e9es r\u00e9cemment par les Etats-Unis \u00e0 la plupart des pays du monde.\r\nL'Union europ\u00e9enne pr\u00e9cise que ces droits de douanes pourraient \u00eatre abolis... si Washington renonce \u00e0 taxer les m\u00e9taux\r\n(Migration) **** Et puis aux Etats-Unis... justement... la pol\u00e9mique sur la politique migratoire de Donald Trump ne faiblit pas... malgr\u00e9 le revirement de la Maison Blanche\r\nUne dizaine d'Etats am\u00e9ricains, dont la Californie, Washington et le New Jersey, vont poursuivre l'administration Trump en justice...  apr\u00e8s la s\u00e9paration de milliers de familles entr\u00e9es ill\u00e9galement sur le territoire am\u00e9ricain. \r\n\"C'est une politique aberrante, cruelle et anticonstitutionnelle\" et \"nous allons y mettre un terme\", a notamment d\u00e9clar\u00e9 Bob Ferguson, procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'Etat de Washington.\r\n(Y\u00e9men) La conf\u00e9rence de Paris sur le Y\u00e9men sera revue \u00e0 la baisse\r\nPr\u00e9vue mercredi prochain dans la capitale fran\u00e7aise... elle devait r\u00e9unir plusieurs ministres pour aborder le conflit.\r\nFinalement... seuls des experts.... y particperont... pour pr\u00e9parer une rencontre ult\u00e9rieure\r\nSelon une source diplomatique fran\u00e7aise... ce revirement est li\u00e9 \u00e0 l'offensive qui se joue actuellement \u00e0 l'a\u00e9roport d'Hodeida... Une op\u00e9ration contre les rebelles houthis... d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis le d\u00e9but de la guerre\r\nSur le terrain... les forces pro-gouvernementales ont d'ailleurs achemin\u00e9 des renforts... hier... dans cette r\u00e9gion. \r\nLa coalition men\u00e9e par l'arabie saoudite vise maintenant la reprise du port tr\u00e8s strat\u00e9gique d'Hodeida.\r\n(16/CP BNS POLITIQUE, IMMOBILIER PI) **** La banque nationale suisse surveille de tr\u00e8s pr\u00e8s le march\u00e9 de l'immobilier. \r\nEn cause... les prix, qui continuent d'augmenter en moyenne nationale. \r\nMais Fabrice Gaudiano...  ce sont surtout les objets dits \"de rendement\" qui inqui\u00e8tent le gendarme mon\u00e9taire\r\n  0'55''\r\n((L'immobilier de rendement... ce sont les appartements ou les maisons destin\u00e9s \u00e0 la location. A savoir... le propri\u00e9taire investit... pour encaisser un loyer r\u00e9gulier.\r\nLe souci... c'est que le taux n\u00e9gatif incite les banques \u00e0 + pr\u00eater pour limiter les pertes... et pour les acteurs financiers qui d\u00e9tiennent du cash... le taux n\u00e9gatif a provoqu\u00e9 une ru\u00e9e vers l'immobilier de rendement: Fritz Zurbr\u00fcgg... vice-patron de la BNS... \r\n--- Z1\r\nPour garder la situation sous contr\u00f4le... la BNS va renforcer la surveillance... et va imposer des mesures cibl\u00e9es... aux banques domestiques qui prendraient trop de risques. Comprenez: plus elles octoieront d'hypth\u00e8ques douteuses... plus elles devront d\u00e9tenir de capital.))\r\n(Initiative GSSA) Les Suisses devront sans doute se prononcer sur le financement des producteurs de mat\u00e9riel de guerre\r\nL'initiative du groupe pour une suisse sans arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 remise hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale... avec pr\u00e8s de 105 000 signatures\r\nElle exige que la banque nationale suisse... les caisses de pension et les fondations renoncent \u00e0 investir dans l'industrie d'armement... qu'elle soit bas\u00e9e en suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nSelon le GSSA... la BNS \u00e0 elle seule disposait l'an dernier d'une participation de pr\u00e8s de 2 milliards de francs... dans des producteurs am\u00e9ricains d'armes nucl\u00e9aires.\r\n(09/GE GRAND CONSEIL ITV HALLER - 22H30) ****A Gen\u00e8ve, le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi en novembre 2015 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9prouv\u00e9 par le Grand Conseil. \r\nLe l\u00e9gislatif a tenu une s\u00e9ance extraordinaire hier pour se pencher sur une r\u00e9solution d\u00e9non\u00e7ant ce luxueux cadeau... accept\u00e9 par le conseiller d'Etat. \r\nTexte valid\u00e9... par une majorit\u00e9 compos\u00e9e des partis de gauche... du MCG et de l'UDC. \r\nMais la d\u00e9cision est symoblique...\r\nAlors... n'aurait-il pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable d'attendre simplement les d\u00e9cisions de justice...\r\nTania Sazpinar a pos\u00e9 la question \u00e0 Jocelyne Haller, l'une des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'origine du texte\r\n  0'46''\r\n(19/FOOT REACTION CH-SERBIE ITV SOMMER) En football, l'\u00e9quipe de Suisse dispute ce soir son deuxi\u00e8me match de la Coupe du monde en Russie. \r\nApr\u00e8s son match nul contre le Br\u00e9sil, elle fera face \u00e0 la Serbie... \u00e0 Kaliningrad. \r\nMais attention, pr\u00e9vient le gardien Yann Sommer: ce r\u00e9sultat obtenu face au Br\u00e9sil est \u00e0 oublier.\r\n  0'48''\r\nYann Sommer r\u00e9pondait \u00e0 Bernardin Allemann.\r\nSerbie - Suisse, c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 20h sur La Premi\u00e8re, et en image sur RTSdeux.\r\n(TF6/MODE VISIBILITE SUISSE PI) ***** Apr\u00e8s Londres et Milan, c'est au tour de Paris d'accueillir cette semaine les d\u00e9fil\u00e9s de mode masculine. \r\nShorts... et jeans sous toutes ses contures.... La saison \"printemps-\u00e9t\u00e9 2019\" fait la part belle \u00e0 la \"street culture\" ... ou culture de rue\r\nEt dans ces grands raouts de la mode...  La Suisse cherche \u00e0 gagner en visibilit\u00e9... \r\nUne qu\u00eate qui passe notamment par la mise en valeur des jeunes cr\u00e9ateurs helv\u00e9tiques\r\nCarole Pirker. \r\n  1'29''\r\n((La culture de la mode fait partie de l'ADN de la France ou de l'Italie . clairement moins de celui de la Suisse. Laurence Imstepf est designer de mode et cr\u00e9atrice de pr\u00eat-\u00e0-porter . La Genevoise a fond\u00e9 avec d'autres cr\u00e9atrices \u00ab Swiss Fashion Point \u00bb, une association qui propose un show annuel pour valoriser la cr\u00e9ation helv\u00e9tique .Laurence Instepf def 1 (26')\r\nSituation diff\u00e9rente pour les jeunes cr\u00e9ateurs, ils b\u00e9n\u00e9ficient depuis 4 ans d'un soutien de Pro Helvetia. Sylvain Gardel, responsable de ces soutiens New Take ITW GARDEL apr\u00e8s-midi 21.06 (28') \r\nUne visibilit\u00e9 .  assortie d'une aide financi\u00e8re . Pro Helvetia a allou\u00e9 cette derni\u00e8re ann\u00e9e 400'000 francs \u00e0 vingt d'entre eux.))\r\n(Bve fin Koko) Pour terminer... Koko, la gorille femelle... mondialement c\u00e9l\u00e8bre pour sa ma\u00eetrise du langage des signes est morte mercredi, au zoo de San Francisco.\r\nElle avait 46 ans\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa ma\u00eetrise de plus de 1000 mots... ellle a fait l'objet de nombreux reportages \u00e0 travers le monde\r\nCe grand singe a aussi montr\u00e9 son penchant pour la peinture et a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 des discussions sur internet avec ses nombreux fans.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) PAPE - plaide pour l'unit\u00e9 des chr\u00e9tiens - petit malaise\r\nLOI SUR LES MEDIAS - pr\u00e9sent\u00e9e hier - salu\u00e9le par \u00e9diteurs, ps et syndicats - d\u00e9plorent que la presse ne soit pas prise en compte - la redevance financera audio et video en ligne ainsi qu'agences\r\nARMES - le peuple devrait voter sur le financement des producteurs de mat\u00e9riel de guerre - initiative d\u00e9pos\u00e9e par le GSSA pour interdire l'investissement dans l'industrie d'armement (not. BNS qui investit 2 mia dans les prod us d'armes nucl\u00e9aires)\r\nEDUCATION - les enfants devraient \u00eatre initi\u00e9s aux branches scientifiques plus t\u00f4t (acad\u00e9mies suisses des sciences) - attention \u00e0 la p\u00e9nurie de personnel qui arrive\r\nMAUDET - grand conseil accepte r\u00e9solution pour \"r\u00e9pprouver\" l'acceptation du cadeau - mesure symoblique\r\nPRISONS - le gouvernement vaudois avance vers la construction d'une nouvelle prison \u00e0 Orbe\r\nGC FR - accepte un postulat pour se pencher sur la fermeture de la prison centrale\r\nVALLE DE JOUX - n\u00e9gociations pour de meilleurs salaires dans l'horlogerie - 28 juin\r\nPROCES - LONZA plaide l'acquittement , accus\u00e9e de pollution des eaux - il n'y avait pas de loi donc n'a pas pu l'endreindre\r\nNIFF - coup d'envoi le 6 juillet - david cronenberg pr\u00e9sidera le jury\r\n----------------------\r\nEUROGROUPE - accord sur l'all\u00e9gement d ela dette grecque - fin de 8 ans de crise - FMI salue mais \u00e0 does doutes sur la viabilit\u00e9 de la dette\r\nACCORD CHOMAGE - ok - luxembourg obtient une plus longue mise en oeuvre\r\nOPEP - russie et arabie saoudite veulent produire plus, l'Iran s'y oppose\r\nUE - entr\u00e9e en vigueur des mesures de r\u00e9torsion contre trump et ses nouvelles taxes\r\nMIGRATION US - Trump ordonne de r\u00e9unir parents et enfants s\u00e9par\u00e9s -> mais on ne sait pas comment \u00e7a se fera - ni o\u00f9 seront plac\u00e9s les familles qui ne seront plus s\u00e9par\u00e9es \u00e0 l'avenir - est-ce que le gouvernement continuera \u00e0 poursuivre au p\u00e9nal? - les associations d\u00e9noncent le chaos \u00e0 la fronti\u00e8re (doivent d\u00e9j\u00e0 g\u00e9rer les mineurs non accompagn\u00e9s et mtn 2300 cas supp.) \r\nMELANIA - s'est rendue \u00e0 la fronti\u00e8re avec le mexique - veste \"je m'en fiche compl\u00e8tement\"\r\nMAIRES US - plusieurs maires r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates \u00e0 la fronti\u00e8re pour d\u00e9noncer une politique \"cruelle\"\r\nUNE DU TIME\r\nCONGRES - vote cl\u00e9 report\u00e9 \u00e0 ajd \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants - 1er texte refus\u00e9 - 2e vote report\u00e9 (inclut la question du financement du mur et des dreamers ainsi qu'une nette r\u00e9duction de l'immigration l\u00e9gale)\r\nPENTAGONE - va accueillir 20 000 mineurs non accompagn\u00e9s sur des bases militaires (aussi r\u00e9sultat du d\u00e9cret)\r\nMIGRATION UE - 220 noyades en 48h au large de la libye (HCR) - 1000 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e - 700 secourus (marine libyenne)\r\nITALIE - refusait d'accueillir deux navires - finalement accepte mais va les placer sous s\u00e9questre - pb de pavillon\r\nSOMMET URGENT - boycott des pays du vysegrad pour dimanche\r\nPENINSULE COREENNE - 4 sites d'essais balistiques nord-cor\u00e9ens d\u00e9truits (Trump) - la d\u00e9nucl\u00e9raisation sera totale et elle a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \r\nTURQUIE - grose manif \u00e0 Izmir en soutien au principal opposant d'erdoan - Muharrem Ince (?) - 2.5 mio de personnes selon OBSERVATEURS - n'auraient pas pu entrer en turquie -  ( pour l'OSCE)\r\nSYRIE - un soldat de l'arm\u00e9e syrienne tu\u00e9 et 7 autres bless\u00e9s hier soir dans une frappe de la coalition (est palmyre)\r\nHEZBOLLAH IRAKIEN - promet de se venger des frappes du d\u00e9but de semaine d\u00e8s que les auteurs seront clairement identifi\u00e9s\r\nYEMEN - conf\u00e9rence de Paris la semaine pro revue \u00e0 la baisse - ne r\u00e9unira que des experts et pas des ministres - l'offensive d'hodeida rend la conf\u00e9rence intenable (ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis le d\u00e9but du conflit)\r\nTERRAIN - forces progouv acheminent de nouvelles troupes dans la r\u00e9gion - 22 insurg\u00e9s tu\u00e9s et 4 combattants progouv au cours des derni\u00e8res 24 heures - 374 morts en une semaine \r\nALGERIE - premier ministre invite bouteflika a briguer un npouveau mandat - il y avait des rumeurs sur sa propre candidature\r\nUE - accord sur le m\u00e9canisme de d\u00e9dommagement des frontaliers au chomage - luxembourg a fait de la r\u00e9sistance - obtient un d\u00e9lai de mise en oeuvre plus long - 45% des travailleurs sont frontaliers)\r\n(Pape) \r\n(Loi sur les m\u00e9dias - r\u00e9ac) \r\n(Maudet) \r\n(Gr\u00e8ce - eurogroupe) C'est la fin de huit ans de crise... d'aust\u00e9rit\u00e9... et de plans de sauvetage...\r\nLes ministres des finances de la zone euro ont trouv\u00e9 un accord... sur les modalit\u00e9s de sortie des programmes d'aide dont la Gr\u00e8ce b\u00e9n\u00e9ficie\r\nLes cr\u00e9anciers d'Ath\u00e8nes ont notamment convenu d'allonger de 10 ans les \u00e9chan\u00e9ances de remboursement d'une grande partie de la dette grecque\r\nIls verseront \u00e0 la Gr\u00e8ce aussi une derni\u00e8re tranche d'aide... de 15 milliards d'euros... \r\nCet accord permettra \u00e0 Ath\u00e8nes de se lib\u00e9rer de la tutelle de ses cr\u00e9ances... comme pr\u00e9vu... le 20 ao\u00fbt prochain\r\nElle pourra alors recommencer \u00e0 se financer seule sur les march\u00e9s... apr\u00e8s des ann\u00e9es de profonde r\u00e9cession.\r\n(Migration US) Comment les 2300 enfants arrach\u00e9s \u00e0 leur famille par l'administration am\u00e9ricaine vont-ils retrouver leurs parents?\r\nLa question est br\u00fblante... aux Etats-Unis... apr\u00e8s le revirement de Donald Trump sur sa politique de \"tol\u00e9rance z\u00e9ro\"... \u00e0 l'\u00e9gard des clandestins\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a ordonn\u00e9 hier de r\u00e9unir les familles s\u00e9par\u00e9es... mais sur le terrain... la confusion est totale... \r\nPlusieurs associations d\u00e9noncent le chaos... qui se joue \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine \r\nD\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s occup\u00e9es par la gestion des mineurs non accompagn\u00e9es... elles doivent d\u00e9sormais trouver des solutions pour ces milliers d'enfants \r\nSelon elles... les autorit\u00e9s n'ont pour l'instant mis en place aucun processus pour r\u00e9unir ces familles.\r\n(Turquie) La Tension monte... en turquie... \u00e0 trois jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nDes dizaines de milliers de turcs se sont r\u00e9unis hier \u00e0 Izmir... pour apporter leur soutien \u00e0 Muharrem Ince ... le principal opposant du pr\u00e9sident sortant Recep Tayip Erdoan\r\nSelon les analystes... il a peu de chance de r\u00e9ussir \u00e0 prendre la place de l'homme fort de la turquie... mais un \u00e9ventuel second tour en pr\u00e9sence des deux hommes n'est pas exclu\r\nEt toujours hier, deux observateurs de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe... ont annonc\u00e9 qu'ils n'avaient pas pu entrer en turquie\r\nCes d\u00e9put\u00e9s... allemand et su\u00e9dois... ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans le pays pour surveiller les scrutins\r\nMais ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Pape) **** Le pape Fran\u00e7ois appelle tous les chr\u00e9tiens \u00e0 l'unit\u00e9... \r\nC'est le message principal qu'il a v\u00e9hicul\u00e9... hier... \u00e0 l'occasion de sa venue \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nIl a \u00e9galement pr\u00f4n\u00e9 la simplicit\u00e9 et le pardon... et appel\u00e9 \u00e0 la solidarit\u00e9 enver les plus vuln\u00e9rables. \r\nSelon le dioc\u00e8se... 37 000 fid\u00e8les ont particip\u00e9 \u00e0 la messe qu'il a c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en fin de journ\u00e9e \u00e0 Palexpo\r\nC'est un peu moins que les 41 000 personnes qui \u00e9taient attendues\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(06/PAPE REACTION TEMOIGNAGE 2) Le pape Fran\u00e7ois appelle tous les chr\u00e9tiens \u00e0 l'unit\u00e9... \r\nC'est le message principal qu'il a v\u00e9hicul\u00e9... hier... \u00e0 l'occasion de sa venue \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nIl a \u00e9galement pr\u00f4n\u00e9 la simplicit\u00e9 et le pardon... lors d'une messe.. \u00e0 Palexpo... devant des dizaines de milliers de personnes... 37 000 selon le dioc\u00e8se\r\nUne messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e apr\u00e8s un long bain de foule... durant lequel les fig\u00e8les ont pu voir Fran\u00e7ois de tr\u00e8s pr\u00e8s... \r\nComme cette femme venue de France voisine... et arriv\u00e9e \u00e0 midi d\u00e9j\u00e0 pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir une bonne place\r\n  0'22''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey\r\n(21/RAPPORT RISQUES PSYCHOSOCIAUX PA) En SUisse... Le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie et les inspections cantonales ont publi\u00e9 hier un rapport sur les risques psycho-sociaux au travail...\r\nLe stress... le harc\u00e8lement ou encore les agressions en sont quelques exemples\r\nLes observations ont commenc\u00e9 en 2014... et elles d\u00e9bouchent sur ce constat... Natacha Van Cutsem... \r\nLes inspections du travail sont efficaces... et elles contribuent \u00e0 renforcer la pr\u00e9vention\r\n  0'46''\r\n((Le SECO a voulu mesurer les effets de ces contr\u00f4les sur les pratiques des entreprises. Premier r\u00e9sultat, la prise de conscience : 47% des entreprises inspect\u00e9es ont acquis des connaissances sur ces probl\u00e8mes. Mieux encore 34% d'entre elles ont fini par prendre des mesures pour pr\u00e9venir les risques. mais tout n'est pas si ose, d'importants efforts doivent \u00eatre fourni autour de l'organisation g\u00e9n\u00e9rale des entreprises, dans des domaines comme la planification des horaires, les effectifs ou les outils de travail. Car, nous dit le SECO, c'est \u00e0 tort que les employeurs consid\u00e8rent les risques psychosociaux comme des difficult\u00e9s individuelles plut\u00f4t qu'organisationnelles. Et c'est l\u00e0 que les inspections du travail deviennent pertinentes, elles permettent d'\u00e9viter ces risques. Ce travail est loin d'\u00eatre termin\u00e9, le SECO et les Cantons vont poursuivre leurs r\u00e9flexions sur ce sujet.))", "durationSec": 790, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648260", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9648280", "ece-9648260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-28T04:53:14Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux saute. \r\nInfo trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [93%] :\r\nAvec le BPA et sa campagne m\u00e9dicaments au volant, consultez votre sp\u00e9cialiste sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre Nyon et le pont sur la version en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nIl fait beau, mais il fait beaucoup plus frais aujourd'hui 12 \u00e0 15 degr\u00e9s ce matin 18 ans ma joie 21 sur le plateau 23 en Vallet cet apr\u00e8s- midi, attention, il y a de la bise, aujourd'hui, demain samedi, m\u00eame temps dimanche la m\u00eame chose en plus nuageux, la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\u00c9ric Guevara bonjour bonjour Romain, vous allez nous parler de Matteo Salvini aujourd'hui l'homme fort du gouvernement, oui, qui en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [87%] :\r\nC'est minoritaire dans les chiffres \u00e0 la par rapport \u00e0 ses alli\u00e9s du Mouvement 5 \u00e9toiles, mais manifestement, c'est lui qui commande en Italie, on parlera de \u00e7a avec notre invit\u00e9 Rainer \u00e0 tout \u00e0 l'heure, bonne \u00e9mission merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [94%] :\r\nMarielle Savoie J moins 2 avant les \u00e9lections en Turquie, la tension monte, notamment du c\u00f4t\u00e9 des opposants de Recep Tayyip Erdogan, qui craignent des fraudes, nous ferons le point sur les enjeux des scrutins de dimanche avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en d\u00e9but de journal, le Grand Conseil Genevois remettent \u00e0 l'ordre Pierre Maudet dans l'affaire du voyage Abou Dhabi l'ex\u00e9cutif adopte une r\u00e9solution qui r\u00e9prouve l'acceptation de ce luxueux cadeau mais la mesure, vous l'entendrez n'a qu'une valeur symbolique et puis c'est le grand jour pour l'\u00e9quipe de Suisse de football, les hommes de Vladimir Petkovic se mesure \u00e0 la Serbie ce soir, et pas question qu'ils se reposent sur leurs lauriers apr\u00e8s le match nul contre le Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [97%] :\r\nLa Turquie sous tension \u00e0 2 \u00e0 2 jours du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les enjeux sont importants, car le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan est en perte de vitesse, il doit tout faire pour passer d\u00e8s le 1er tour Alexandre Habay, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, quelle strat\u00e9gie les partis vont -ils adopter. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:11) [94%] :\r\nAlors c'est un scrutin sous haute surveillance, ou sous la plus haute surveillance possible qui aura lieu dimanche, les diff\u00e9rentes forces d'opposition ont cr\u00e9\u00e9 une plateforme commune pour le recomptage des voix par exemple des contingents d'avocats et d'observateurs seront d\u00e9p\u00each\u00e9s dans les bureaux de vote, mais ils font face \u00e0 plusieurs probl\u00e8mes dans certaines r\u00e9gions o\u00f9 l'AKP, le parti au pouvoir domine largement, il manque parfois des observateurs issus d'autres partis, et puis les r\u00e8gles \u00e9lectorales ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es aussi r\u00e9cemment ainsi m\u00eame des bulletins ne portant pas le sceau des autorit\u00e9s pourront \u00eatre valid\u00e9s de quoi favoriser des tentatives de bourrage des urnes, d'autant que l'\u00e9lection, vous l'avez dit s'annonce serr\u00e9, le pr\u00e9sident sortant Erdogan affronte notamment un challenger tr\u00e8s pugnace Muharrem Injey, le candidat du centre- gauche si Erdogan ne passe pas, dimanche, d\u00e8s le 1er tour non seulement ce serait une humiliation, mais aussi un risque de voir s'unir contre lui toutes les autres forces politiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [91%] :\r\nApr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont lieu le m\u00eame jour et l\u00e0, l'AKP doit faire face \u00e0 une opposition unie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:11) [95%] :\r\nOui, on assiste \u00e0 une union tactique des diff\u00e9rents partis des accords d'apparentement \u00e9lectoraux ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s avec l'id\u00e9e de faire perdre sa majorit\u00e9 au parlement Erdogan, m\u00eame s'il est r\u00e9\u00e9lu, ce dernier a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 une possible coalition pour diriger le pays autre inconnue, le score du parti prokurde HDP dont le leader, derni\u00e8re t\u00e2che est en prison, s'il ne parvient pas \u00e0 franchir la barre des 10 pourcent ses voix iront automatiquement au parti majoritaire, c'est-\u00e0-dire l'AKP de nombreux \u00e9lecteurs de gauche vont donc voter tactiquement pour HDP pour \u00e9viter de faire ce cadeau au pouvoir en place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [95%] :\r\nAlexandre Habay en Direct depuis la Turquie et puis \u00e0 noter encore qu'hier deux d\u00e9put\u00e9s en allemand et un su\u00e9dois ont annonc\u00e9 qu'ils n'avaient pas pu entrer en Turquie, ils \u00e9taient envoy\u00e9s par l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe afin de surveiller les scrutins de ce dimanche, mais ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 la h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [94%] :\r\nAlors, une page se tourne pour la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [97%] :\r\nLes ministres des Finances de la zone Euro ont trouv\u00e9 un accord hier soir \u00e0 Luxembourg, sur les modalit\u00e9s de sortie des programmes d'aide dont le pays b\u00e9n\u00e9ficie le 20 ao\u00fbt prochain Ath\u00e8nes sera officiellement lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle de ses cr\u00e9anciers, apr\u00e8s 8 ans sous perfusion des ann\u00e9es pendant lesquelles la Gr\u00e8ce a souffert plus que n\u00e9cessaire, par la faute de ses bailleurs de fonds europ\u00e9ens et internationaux, c'est en tout cas l'avis de l'\u00e9conomiste Zoltan Darvas, chercheur au Centre Bure Bruegel \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [90%] :\r\n\u00e7a m'aurais alors seul m\u00e9rite des erreurs graves ont \u00e9t\u00e9 commises au cours des trois programmes d'aide dans le 1er on s'est bas\u00e9 sur un sc\u00e9nario de croissance tr\u00e8s optimiste et on a pr\u00e9vu un financement insuffisant ce mourir enfin au bout du compte, ce sc\u00e9nario s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 trop optimiste, l'\u00e9conomie grecque a souffert plus que pr\u00e9vu, mais quand il n'y avait plus d'argent, le gouvernement grec qui a \u00e9t\u00e9 contraint de serrer la visse budg\u00e9taire encore et encore, ce qui n'a fait qu'empirer la situation, finalement, la dette publique, il n'a plus \u00e9t\u00e9 soutenable, il a fallu la restructurer en 2012 et certainement que la p\u00e9riode qui a conduit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 d\u00e9sastreux pour la Gr\u00e8ce, disant se soit coulisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer la riposte de l'Union europ\u00e9enne aux taxes am\u00e9ricaines est lanc\u00e9e depuis minuit, des droits de douanes additionnels sont entr\u00e9s en vigueur, il concerne des dizaines de produits am\u00e9ricains comme les jeans le bourbon ou encore les motos, une r\u00e9ponse aux taxes de 25 pourcent sur l'acier et 10 pourcent sur l'aluminium impos\u00e9es r\u00e9cemment par les \u00c9tats-Unis \u00e0 la plupart des pays du monde, l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9cise que ces droits de douanes pourraient \u00eatre abolis, si Washington renonce \u00e0 taxer les m\u00e9taux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [89%] :\r\nOui, et puis \u00e0 propos de des \u00c9tats-Unis vient justement la pol\u00e9mique sur la politique migratoire de Donald Trump reste vive, malgr\u00e9 le revirement de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [96%] :\r\nUne dizaine d'\u00c9tats am\u00e9ricains, dont la Californie, Washington et le New Jersey, vont poursuivre l'administration Trump en justice apr\u00e8s la s\u00e9paration de milliers de familles entr\u00e9es ill\u00e9galement sur le territoire am\u00e9ricain, c'est une politique aberrante cruelle et anticonstitutionnelle et nous allons -y mettre un terme, voil\u00e0 ce qu'a notamment d\u00e9clar\u00e9 Bob Ferguson, procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat de Washington, la conf\u00e9rence de Paris sur le Y\u00e9men sera revue \u00e0 la baisse pr\u00e9vue mercredi prochain dans la capitale fran\u00e7aise, elle devait r\u00e9unir plusieurs ministres pour aborder le conflit finalement seuls des experts y participeront pour pr\u00e9parer une rencontre ult\u00e9rieure, ce revirement est li\u00e9 \u00e0 l'offensive qui se joue actuellement \u00e0 l'a\u00e9roport d'Hodeida une op\u00e9ration contre les rebelles Houthis d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis le d\u00e9but de la guerre sur le terrain, les forces pro- gouvernementales ont d'ailleurs achemin\u00e9 des renforts hier dans cette r\u00e9gion, la coalition men\u00e9e par l'Arabie Saoudite vise maintenant la reprise du port tr\u00e8s strat\u00e9gique d'Hodeida. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [98%] :\r\nLa Banque nationale suisse surveille de tr\u00e8s pr\u00e8s le march\u00e9 de l'immobilier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:37) [95%] :\r\nEn cause : les prix qui continuent d'augmenter, en moyenne nationale mais Fabrice Gaudiano ce sont surtout les objets dits de rendement qui inqui\u00e8tent le gendarme mon\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [97%] :\r\nL'immobilier de rendement, ce sont les appartements ou les maisons destin\u00e9s \u00e0 la location, \u00e0 savoir le propri\u00e9taire investit pour encaisser un loyer r\u00e9gulier, le souci c'est que le taux n\u00e9gatif incite les banques \u00e0 plus pr\u00eater pour limiter les pertes et pour les acteurs financiers qui d\u00e9tiennent du cash, le taux n\u00e9gatif a provoqu\u00e9 une ru\u00e9e vers l'immobilier de rendement Fritz Zurbruegg vice- patron de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [91%] :\r\nDans un contexte de taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas et \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on est dans cette situation, on voit que, il y a une pression \u00e0 la recherche des investissements qui rendent quelque chose et ce qu'on constate que, il y a quand m\u00eame une augmentation de prise de risque par la voie des investissements dans et les objets r\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:29) [91%] :\r\nPour garder la situation sous contr\u00f4le, la BNS va renforcer la surveillance, et va imposer des mesures cibl\u00e9es aux banques domestiques qui prendraient trop de risques, comprenez plus elles octroient rendent hypoth\u00e8que probl\u00e9matique plus elles devront d\u00e9tenir de capital. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:42) [96%] :\r\nLes Suisses devront sans doute se prononcer sur le financement des producteurs de mat\u00e9riel de guerre, l'initiative du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 remis hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale avec pr\u00e8s de 105000 signatures, elle exige que la Banque nationale suisse, les caisses de pension et les fondations renoncent \u00e0 investir dans l'industrie d'armement, qu'elle soit bas\u00e9e en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger, selon le GSSA, la BNS \u00e0 elle seule disposait l'an dernier d'une participation de pr\u00e8s de 2 milliards de francs dans des producteurs am\u00e9ricains d'armes nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le voyage de Pierre Maudet Abou Dhabi en novembre 2015 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9prouv\u00e9 par le Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:15) [94%] :\r\nLe l\u00e9gislatif, a tenu une s\u00e9ance extraordinaire hier pour se pencher sur une r\u00e9solution d\u00e9non\u00e7ant ce luxueux cadeau accept\u00e9 par le conseiller d'\u00c9tat, texte valid\u00e9 par une majorit\u00e9 compos\u00e9e des partis de gauche du MCG et de l'UDC, mais la d\u00e9cision est symbolique, alors n'aurait -il pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable d'attendre simplement les d\u00e9cisions de justice Tania sas Pinard a pos\u00e9 la question \u00e0 Jocelyne Haller, l'une des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'origine du texte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:38) [91%] :\r\nAlors simplement parce qu'il y avait un certain nombre de faits incontournables que Monsieur Maudet avait admis et que cette image qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d'un \u00e9lu d'un magistrat qui accepte finalement des faveurs, par le biais de ce voyage qui lui a \u00e9t\u00e9 offert \u00e0 Abou Dhabi pour le reste je me prononcerai pas ce sera \u00e0 la justice de faire son travail, mais ceci aussi la admis et ensuite de laisser planer le doute, avec des informations ou des d\u00e9clarations confuses, contradictoires en admettant un peu apr\u00e8s, un peu plus et puis un peu moins mais finalement en entr\u00e9e en mati\u00e8re sur ces accusations, h\u00e9 bien il a montr\u00e9 qu'il avait effectivement une ombre sur sa r\u00e9putation sur son son int\u00e9grit\u00e9 et qu'il avait l\u00e0 un message tr\u00e8s clair \u00e0 donner le moindre fonctionnaire qui, pour lequel on aurait pu lui opposer ce ce reproche aurait \u00e9t\u00e9 aurait fait l'objet d'une sanction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:25) [97%] :\r\nEn football, l'\u00e9quipe de Suisse dispute ce soir son 2\u00e8me match de la Coupe du monde en Russie apr\u00e8s son match nul contre le Br\u00e9sil, elle fera face \u00e0 la Serbie \u00e0 Kaliningrad, mais attention, pr\u00e9vient le gardien Yann Sommer ce r\u00e9sultat obtenu face au Br\u00e9sil est \u00e0 oublier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:40) [84%] :\r\nC'est toujours dangereux, on continue, on a, on a fait un bon match contre eux il c'est un bon r\u00e9sultat mais on savait on c'est bien dans l'\u00e9quipe que 2\u00e8me match c'est plus important maintenant c'est c'est la confirmation et puis dans tr\u00e8s concentr\u00e9 qu'est, est-ce que vous savez de l'\u00e9quipe serbe, ils ont une \u00e9quipe tr\u00e8s grand les viennent pour les, les, les balles arr\u00eat\u00e9es avec beaucoup de la force avec beaucoup de des \u00e9nergies, le poste, ils ont beaucoup d'exp\u00e9rience dans l'\u00e9quipe, beaucoup de joueurs qui sont \u00e9trangers, on est dans les banques leur proc\u00e8s, alors c'est une bonne \u00e9quipe avec beaucoup de qualit\u00e9s, Style offensif maintenant avec le nouveau coach et puis l'\u00e9quipe le but Yann clairement de gagner, sachant qu'un match nul, peut-\u00eatre aussi une bonne op\u00e9ration, mais \u00e7a on verra donc en match commence toujours le match tant pour le pour le gagner, c'est c'est clair \u00e7a comme comme toujours au sport mais on doit \u00eatre intelligent dans Match, bien s\u00fbr, si \u00e0 la France, c'est bien de prendre un point on prend pas en main, l'objectif c'est gagner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:28) [90%] :\r\nYann Sommer au micro de Bernardin Allemann Serbie- Suisse c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur la Premi\u00e8re et en image sur RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [98%] :\r\nMais apr\u00e8s Londres et Milan, voici le tour de Paris d'accueillir cette semaine les d\u00e9fil\u00e9s de mode masculine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:41) [94%] :\r\nLe short et le jeans sous toutes ses coutures la saison printemps \u00e9t\u00e9 2019, fait la part belle \u00e0 la Street culture ou culture de rue et, dans ces grands raouts de la mode, la Suisse cherche \u00e0 gagner en visibilit\u00e9, une qu\u00eate qui passe notamment par la mise en valeur des jeunes cr\u00e9ateurs helv\u00e9tiques carole Pirker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:58) [91%] :\r\nLa culture de la mode fait partie de l'ADN de la France ou de l'Italie clairement moins de celui de la Suisse Laurence il Steph et designer de mode et cr\u00e9atrice de pr\u00eat-\u00e0-porter la Genevoise a fond\u00e9 avec d'autres cr\u00e9atrice Suisse fashion Point, une association qui propose un show annuel pour valoriser la cr\u00e9ation helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:16) [92%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 parce que la, la Suisse n'est pas un berceau mode comme on l'appelle une culture comme on peut voir \u00e0 Paris ou \u00e0 Milan, mais elle est en train de se d\u00e9velopper, de par les \u00e9coles qui se d\u00e9veloppe au niveau international. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:28) [95%] :\r\nOn a un d\u00e9faut de visibilit\u00e9 par rapport \u00e0 la France ou l'Italie, comment est -ce qu'on l'explique. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:33) [86%] :\r\nIl manque peut-\u00eatre quelque chose pour unir un petit peu tout le monde et pour donner un peu plus de de de poids ou designers suisses ont marques suisses ont fait tout pour avoir une meilleure visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:43) [95%] :\r\nSituation diff\u00e9rente pour les jeunes cr\u00e9ateurs, ils b\u00e9n\u00e9ficient depuis 4 ans, d'un soutien de Pro Helvetia Sylvain Gardel responsable de ces soutiens. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:51) [86%] :\r\nNous a que les soutenir \u00e0 la production bon d\u00e9veloppement des prototypes ou encore des concepts, et puis on a un grand soutien pour moi suisse qui l'\u00e9v\u00e9nement principal de la mode suisse qui a lieu \u00e0 Z\u00fcrich, mais qui a, qui a aussi un une pr\u00e9sence \u00e0 Gen\u00e8ve, la six fashion Week ou encore B\u00e9gin en Chine, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui notamment essayer de donner une visibilit\u00e9 au cr\u00e9ateurs suisse ici en Suisse mais aussi internationalement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:19) [87%] :\r\nUne visibilit\u00e9 assortie d'une aide financi\u00e8re pro Helvetia a allou\u00e9 cette derni\u00e8re ann\u00e9e 400000 francs \u00e0 22 d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [96%] :\r\nEt puis vous aviez sans doute d\u00e9j\u00e0 entendu parler d'elle, Koko la gorille femelle mondialement c\u00e9l\u00e8bre pour sa ma\u00eetrise du langage des signes, est morte mercredi au zoo de San Francisco, elle avait 46 ans, gr\u00e2ce \u00e0 sa ma\u00eetrise de plus de 1000 mots, elle avait fait l'objet de nombreux reportages \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [88%] :\r\nMerci Marielle et juste combat beaucoup qu'on commence avec tout un monde, j'ai un message pour vous, de la part de Romain Clivaz et qui recevait Pat Cox tout \u00e0 heure, pr\u00e9sident de la Fondation Jean-Monnet fondation qui organise une conf\u00e9rence ce soir sur le campus de l'Universit\u00e9 de Lausanne l'Lola de l'id\u00e9al, ce sera \u00e0 17 heures 30 conf\u00e9rence au sujet des prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes du printemps 2019, voil\u00e0 le message est transmis, il est 8 heures 13 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E099A66A-F0B1-4567-B8ED-05472ACCCCC9", "internalArchiveId": "E099A66A-F0B1-4567-B8ED-05472ACCCCC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;fid\u00e8le catholique;Boukari, Fouad;Gregor Rutz, CN UDC ZH;Hugues Hiltpold, CN PLR GE;Jacques-Andr\u00e9 Maire, CN PS NE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/GE RAPPORT GESTION HARCELEMENT SAUSSURE 7H) Le D\u00e9partement genevois de la formation et de la jeunesse, dans le viseur du Grand Conseil pour sa gestion des enqu\u00eates de harc\u00e8lement. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier une r\u00e9solution sur cette affaire.\r\nEt selon vos informations Laetitia Guinand, l'enqu\u00eate administrative ouverte d\u00e9but f\u00e9vrier par le Conseil d'Etat, enqu\u00eate qui vise un professeur du Coll\u00e8ge de Saussure pour des faits de harc\u00e8lement sexuel, a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e il y a pr\u00e8s d'un mois. \r\nEt la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e Laetitia continue de poser de s\u00e9rieuses questions.\r\n  TF1-1 / 0'42''\r\n*** Mais les t\u00e9moins entendus Laetitia Guinand posent aussi probl\u00e8me...\r\n  TF1-2 / 0'26''\r\nEXTRO : Le comit\u00e9 contre le harc\u00e8lement sexuel a adress\u00e9 mardi une lettre au Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat notamment, s'inqui\u00e9tant de l'absence de prise de d\u00e9cision dans cette enqu\u00eate.\r\n(05/PAPE REACTION TEMOIGNAGE 1 MARTINE - 22H30) *** On reste \u00e0 Gene\u00e8ve ou le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 hier les chr\u00e9tiens \u00e0 \"l'unit\u00e9\". \r\nLe Saint p\u00e8re qui a \u00e9galement livr\u00e9 un message de simplicit\u00e9 et de pardon lors de la messe \u00e0 Palexpo qui a r\u00e9uni hier apr\u00e9s midi plusieurs dizaines de miliers de personnes. \r\nUne messe qui s'est d\u00e9roul\u00e9e apr\u00e8s un long bain de foule o\u00f9 les fid\u00e8les ont pu voir le Souverain Pontife de tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie qui \u00e9tait hautement symbolique pour les tr\u00e8s nombreux catholiques qui avaient fait le d\u00e9placement, \u00e0 l'image de Martine...\r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(13/ ITALIE AU MINI-SOMMET MIGRANTS PA) *** Les 4 pays du groupe de Visegrad, boycottent le mini-sommet sur les migrations, pr\u00e9vu dimanche \u00e0 Bruxelles...\r\nFavorables \u00e0 une ligne dure sur l'immigration, les premiers ministres de la Hongrie, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie contestent la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce rendez vous...\r\nIls ont pr\u00e9cis\u00e9 qu'ils r\u00e9serveraient leur pr\u00e9sence au sommet r\u00e9gulier des 28 pr\u00e9vu dans une semaine, \u00e9galement \u00e0 Bruxelles.\r\nL'Italie, apr\u00e8s avoir fait planer le doute, a confirm\u00e9 hier sa participation pour dimanche... \r\nMais pour cela, Eric Jozsef, il a fallu un coup de t\u00e9l\u00e9phone de la chancelli\u00e8re allemande Angela Merkel au premier ministre italien Giuseppe Conte...\r\n(Bve Migrants M\u00e9diterran\u00e9) Plus de 200 migrants se sont noy\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e centrale en deux jours, selon le Haut-Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nCe qui porte \u00e0 plus de 1 000 le nombre de ceux qui sont morts depuis le mois de janvier. \r\nLe HCR se dit \"choqu\u00e9\" par ces \"noyades en masses en Libye\". \r\nIl demande une \"action internationale urgente pour renforcer les efforts de sauvetage en mer\".\r\n(Bve Gr\u00e8ce) Apr\u00e8s huit ans d'aust\u00e9rit\u00e9, la crise de la dette grecque s'ach\u00e8ve. \r\nLes ministres des Finances de la zone euro se sont entendus cette nuit sur un vaste accord, qui inclut un dernier all\u00e8gement de la dette d'Ath\u00e8nes.\r\n A la sortie de six heures de n\u00e9gociations \u00e0 Luxembourg, Pierre Moscovici s'est f\u00e9licit\u00e9 de l'accord trouv\u00e9 avec la Gr\u00e8ce.\r\n\" La crise grecque s'ach\u00e8ve ici, cette nuit\", dit-il.\r\n\"Un moment historique\", affirme le le commissaire europ\u00e9en aux Affaires \u00e9conomiques.\r\nLes Europ\u00e9ens ont notamment accept\u00e9 d'allonger de dix ans les \u00e9ch\u00e9ances de remboursement d'une grande partie de cette dette.\r\nEt permettront aux Grecs de ne commencer a rembourser une partie des pr\u00eats qu'\u00e0 partir de 2032, contre 2022 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n(12/GB BREXIT CITOYENS EUROPEENS 7H) *** Le Royaume-Uni promet de faciliter la vie des Europ\u00e9ens voulant rester apr\u00e8s le Brexit.\r\nIl y a actuellement 4 millions de ressortissants europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni...\r\nPour les rassurer, Londres promet des proc\u00e9dures \"simples, courtes et faciles \u00e0 utiliser\"...\r\nPour cela le ministre de l'int\u00e9rieur s'est notamment engag\u00e9 hier a r\u00e9duire les d\u00e9lais pour obtenir un titre de s\u00e9jour permanent...\r\nDes europ\u00e9ens  Catherine Ilic qui pourront commencer \u00e0 s'enregistrer d\u00e8s cet automne...\r\n(Bve GSSA) Les Suisses devraient voter sur le financement des producteurs de mat\u00e9riel de guerre. Le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9pos\u00e9 son initiative populaire hier \u00e0 Berne, avec pr\u00e8s de 105 mille signatures. \r\nLe GSSA demande que la place financi\u00e8re suisse ne soit plus complice du commerce des armes via l'argent qu'elle investit.\r\n(TF2/POLITIQUE DE LA REFORME MEDIAS PI 7H) Une partie de la redevance aux offres audio et vid\u00e9o en ligne. \r\nUne autre pour les agences de presse. \r\nEt parall\u00e8lement, un mandat resserr\u00e9 pour la SSR...\r\nLa nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suscite peu d'enthousiasme. \r\nPietro Bugnon, plusieurs formations politiques tenteront de remodeler la loi...\r\n  1'33''\r\n(22/FRANCE AUTOLIB A PARIS C'EST FINI) *** Les Autolib \u00e0 Paris, c'est fini !\r\nLe syndicat mixte a vot\u00e9 hier la r\u00e9siliation du contrat avec le groupe Bollor\u00e9... Les voitures \u00e9lectriques en libre service de la capitale fran\u00e7aise seront remises au garage dans les prochains jours. \r\nLa dette du service Autolib se monterait \u00e0 plus de 340 millions de francs selon Bollor\u00e9 qui r\u00e9clame cette somme \u00e0 la collectivit\u00e9. \r\nAu-del\u00e0 de la bataille judiciaire qui va suivre, C\u00e9dric Guigon, c'est un nouvel \u00e9chec pour fluidifier le trafic dans la capitale...\r\n---\r\nAutolib devait pourtant r\u00e9volutionner Paris... \r\nLe service, lanc\u00e9 en fanfare, en 2011 comme une \"premi\u00e8re mondiale\", n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre rentable malgr\u00e9 ses 150'000 abonn\u00e9s \u00e0 ce jour...\r\nIl aurait du permettre de limiter les voitures personnelles, mais il s'est heurt\u00e9 \u00e0 une concurrence pl\u00e9thorique dans la capitale... \r\nLes voitures avec chauffeur, les scooters et v\u00e9los en libre-service, les services d'autopartage ou de covoiturage... \r\nEt ce n'est pas fini, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Lime met \u00e0 disposition, d\u00e8s aujourd'hui, des trottinettes \u00e9lectriques en libre service \u00e0 Paris...\r\n*** RELANCE : L'\u00e9chec d'Autolib est plut\u00f4t paradoxal, puisque la tendance mondiale est au partage de la mobilit\u00e9.\r\nAvec pour nouvelle preuve, le lancement d'Uber Rent aux Etats-Unis, un service de location de voitures entre particuliers.\r\nUn fiasco d'autant plus retentissant \u00e0 Paris puisqu'il s'ajoute \u00e0 celui du V\u00e9lib... des co\u00fbts faramineux, des pannes syst\u00e9matiques aux bornes, des v\u00e9los en piteux \u00e9tat qui ont terni le service, et fait baisser l'usage de ces v\u00e9los dans d'autres villes fran\u00e7aises... \r\n*** Merci Cedric Guigon!\r\n(18/FOOT AVANT-PAPIER CH-SERBIE PA) La Croatie qualifi\u00e9e pour les 8e de finale de la Coupe du Monde de football.\r\nContre une Argentine petrifi\u00e9e et surclass\u00e9e hier soir 3-0 par les croates...\r\nApr\u00e8s cette d\u00e9faite, les vice-champions du monde sont dans une situation tr\u00e8s d\u00e9licate. \r\nUne victoire de l'Islande, aujourd'hui contre le Nigeria, les obligerait \u00e0 esp\u00e9rer un miracle lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e. \r\nDans le Groupe E, le Bresil jouera lui contre le Costa Rica \u00e0 14h...\r\nAlors qu'a 20h la Suisse affrontera la Serbie pour son deuxi\u00e8me match. \r\nApr\u00e8s son match nul contre le Br\u00e9sil, Bernardin Allemann, la Suisse va tenter d'imposer son rythme...\r\n  0'52''\r\nExtro: Serbie - Suisse, c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 20h en int\u00e9gralit\u00e9 sur La Premi\u00e8re. Et en images sur RTSdeux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 832, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9648270", "ece-9648254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-28T04:58:14Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin, les r\u00e9actions \u00e0 la nouvelle loi sur les m\u00e9dias, pr\u00e9sent\u00e9 hier par Doris, l'oeil tarte, un projet qui \u00e9tait tr\u00e8s attendue apr\u00e8s la campagne nos bilingue avec une nouveaut\u00e9 qui fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents, la part de la redevance allou\u00e9e aux t\u00e9l\u00e9s et radios locales permettra de financer aussi des projets de m\u00e9dias audiovisuels en ligne et puis un oublie qu'il fait l\u00e0 aussi grincer des gens des dans celui de la presse \u00e9crite, qui affronte le sait, une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, on va en parler ce matin avec Pierre Steulet, il est le monsieur radios de l'Arc jurassien, il sera avec nous dans un quart d'heure, autre actualit\u00e9 de cette matinale, la Turquie, les Turcs qui votent ce dimanche une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e par l'actuel pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan qui est malmen\u00e9e dans cette campagne, le tout sauf Erdogan prend de l'ampleur, s'il n'est pas \u00e9lu au 1er tour le second pourrait lui \u00eatre fatal, c'est en tout cas le sc\u00e9nario des opposants unis derri\u00e8re un m\u00eame candidat, vous entendrez le reportage \u00e0 Istanbul, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Habay et puis Pat Cox, est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin en fin connaisseur des arcanes europ\u00e9ennes puisqu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, aujourd'hui il est \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Jean-Monnet pour l'Europe \u00e0 Lausanne avec lui, il sera \u00e9videmment question de la crise migratoire qui est devenue une crise de l'Union, Pat Cox qui sera en Studio avec nous dans aussi une demi- heure, l\u00e0 il est 7 heures et une, et c'est l'heure des infos avec Foued Boukari bonjour Fouad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nBonjour, y a -t-il eu dysfonctionnement dans l'enqu\u00eate du d\u00e9partement, je ne vois de la formation et de la jeunesse sur les cas de harc\u00e8lement sexuel, selon nos informations, l'enqu\u00eate administrative du gouvernement a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e mais la m\u00e9thode suscite de nombreuses interrogations, le Royaume-Uni, promet de faciliter la vie des Europ\u00e9ens voulant rester apr\u00e8s le Brexit Londres promet \u00e0 ses 4 millions de ressortissants des proc\u00e9dures simples, courtes et faciles \u00e0 utiliser la Coupe du monde de football et la Suisse, qui sera oppos\u00e9 ce soir \u00e0 la Serbie pour son 2\u00e8me match la cl\u00e9 de la rencontre se situera pour la Suisse au niveau du rythme qu'elle r\u00e9ussira \u00e0 imposer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [96%] :\r\nLe d\u00e9partement g\u00e9nevois de la formation et de la jeunesse dans le viseur du Grand Conseil pour sa gestion des enqu\u00eates de harc\u00e8lement, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier une r\u00e9solution sur cette affaire et selon vos informations, Laetitia Guinand l'enqu\u00eate administrative ouverte d\u00e9but f\u00e9vrier par le Conseil d'\u00c9tat, enqu\u00eate qui vise un professeur du coll\u00e8ge de Saussure, pour des faits de harc\u00e8lement sexuel a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e il y a pr\u00e8s d'un mois et la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e Laetitia continue de poser de s\u00e9rieuses questions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [91%] :\r\n\u00e0 commencer par les t\u00e9moins entendus ou pas dans cette affaire qui avait d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique voici quelques mois, d'une part, des t\u00e9moins cl\u00e9s n'aurait pas \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la juge, selon nos informations, parmi lesquels au moins une victime pr\u00e9sum\u00e9e de professeurs, au moins, alert\u00e9 par des \u00e9l\u00e8ves au moment des faits n'aurait pas non plus \u00e9t\u00e9 entendus, de m\u00eame que 2 anciennes coll\u00e9giennes ayant vu la vid\u00e9o \u00e0 caract\u00e8re pornographique, adress\u00e9 \u00e0 l'une de ses \u00e9l\u00e8ves par le professeur aujourd'hui suspendu et cela choque Ma\u00eetre Antonino Tonino, avocat d'une des victimes pr\u00e9sum\u00e9es, je la cite, dans le cadre d'une enqu\u00eate visant des faits aussi graves, le d\u00e9partement se devait de faire entendre l'int\u00e9gralit\u00e9 des personnes pouvant attester les abus de l'enseignant, de son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9partement de la formation et de la jeunesse se refuse \u00e0 tout commentaire sur la proc\u00e9dure en cours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [97%] :\r\nMais les t\u00e9moins entendus Laetitia Guinand posent aussi probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [89%] :\r\nL'une en particulier \u00e9galement enseignant au coll\u00e8ge de Saussure convoqu\u00e9s pour attester, selon ses dires, des qualit\u00e9s professionnelles de l'accus\u00e9, or cette personne est \u00e9galement mandat\u00e9 par le D\u00e9partement cantonal au titre de pr\u00e9sidente de la commission \u00e9galit\u00e9 pour l'enseignement secondaire, les m\u00eame membre d'une cellule de veille sur le harc\u00e8lement sexuel, un probl\u00e8me identifi\u00e9, si l'on en croit un document interne au D\u00e9partement datant de mars que nous avons pu nous procurer interrog\u00e9 l'enseignante conteste tout conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [95%] :\r\nLe comit\u00e9 contre le harc\u00e8lement sexuel, a adress\u00e9 mardi une lettre au pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat notamment s'inqui\u00e9tant de l'absence de prise de d\u00e9cision dans cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [87%] :\r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 hier les chr\u00e9tiens \u00e0 l'unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [95%] :\r\nC'est le souverain pontife qui a \u00e9galement livr\u00e9 un message de simplicit\u00e9, de pardon lors de la messe \u00e0 Palexpo qui a r\u00e9uni hier apr\u00e8s- midi, plusieurs dizaines de milliers de personnes une messe qui s'est d\u00e9roul\u00e9e apr\u00e8s un long bain de foule, les fid\u00e8les ont pu voir le pape Fran\u00e7ois de tr\u00e8s pr\u00e8s, une c\u00e9r\u00e9monie qui \u00e9tait hautement symbolique pour les tr\u00e8s nombreux catholiques qui avaient fait le d\u00e9placement \u00e0 l'image de Martine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [83%] :\r\nJe pense que le pape a donn\u00e9 un signal fort pour l'unit\u00e9 en choisissant de venir au Conseil que Besnik des \u00e9glises en nous adressant \u00e0 non catholiques ici \u00e0 cette messe un message fort de famille et nous demandent de retrouver la simplicit\u00e9, je pense que l'\u00c9glise catholique est en train de la retrouver. \r\nC'est cette journ\u00e9e, enfin disons j'esp\u00e8re de cette journ\u00e9e nous permettra nous, chr\u00e9tiens de ce vote comme une famille sans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant les 4 pays du groupe de Visegrad boycottent le mini- sommet sur les migrations sommet pr\u00e9vu dimanche \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [96%] :\r\nFavorables \u00e0 une ligne dure sur l'immigration, les Premiers ministres de la Hongrie, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie, contestent la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce rendez- vous, ils ont pr\u00e9cis\u00e9 qu'ils r\u00e9serveraient leur pr\u00e9sence au sommet r\u00e9gulier des 28 pr\u00e9vu dans une semaine \u00e9galement \u00e0 Bruxelles l'Italie apr\u00e8s avoir fait planer le doute, a confirm\u00e9 hier sa participation pour dimanche, mais pour cela, Eric Joseph, il a fallu un coup de t\u00e9l\u00e9phone de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel au 1er ministre italien Giuseppe compter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [93%] :\r\nC'est par un tweet que Giuseppe Conte a confirm\u00e9 qu'il se rendra dimanche \u00e0 Bruxelles, mais jusqu'au bout, l'Italie a menac\u00e9 de d\u00e9serter la r\u00e9union \u00e0 l'instar des pays du groupe de Visegrad qui ont exclu de participer au mini- sommet au motif notamment que le texte diffus\u00e9 mercredi et qui sert de base \u00e0 la discussion pr\u00e9voit des quotas de r\u00e9partition obligatoire des migrants entre les diff\u00e9rents pays membres de l'Union, c\u00f4t\u00e9 italien, la menace de boycott \u00e9tait fond\u00e9e sur le fait que la question des arriv\u00e9es sur son territoire, n'\u00e9tait pas, selon Rome, d\u00e9sign\u00e9 comme une priorit\u00e9, d'o\u00f9 la r\u00e9action du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, si nous allons \u00e0 Bruxelles pour recevoir un petit devoir d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 par les Fran\u00e7aises et les Allemands, mieux vaut \u00e9conomiser l'argent du voyage finalement un coup de t\u00e9l\u00e9phone d'Angela Merkel \u00e0 Giuseppe Conte a permis in-extremis d'aplanir les choses, la chanceli\u00e8re aurait parl\u00e9 d'un malentendu et assur\u00e9 que l'\u00e9bauche de texte sera \u00e9cart\u00e9, reste que la perspective d'un accord au sommet europ\u00e9en des 28 et 29 juin semble encore tr\u00e8s improbable \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [95%] :\r\nPlus de 200 migrants se sont noy\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e centrale en 2 jours, selon le Haut-Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, ce qui porte \u00e0 plus de 1000 le nombre de ceux qui sont morts depuis le mois de janvier, le HCR, qui se dit choqu\u00e9 par ces noyades en masse en Libye demande une action internationale urgente pour renforcer les efforts de sauvetage en mer apr\u00e8s 8 ans d'aust\u00e9rit\u00e9, la crise de la dette cr\u00e9\u00e9e que s'ach\u00e8ve, les ministres des Finances de la zone Euro se sont entendus cette nuit sur un vaste accord qui inclut un dernier all\u00e9gement de la dette d'Ath\u00e8nes, \u00e0 la sortie de 6 heures de n\u00e9gociations, \u00e0 Luxembourg, Pierre Moscovici, s'est f\u00e9licit\u00e9 de l'accord trouv\u00e9 avec la Gr\u00e8ce, la crise s'ach\u00e8ve ici cette nuit, dit -il, un moment historique, selon le commissaire europ\u00e9en aux Affaires \u00e9conomiques, les Europ\u00e9ens ont notamment accept\u00e9 d'allonger de 10 ans les \u00e9ch\u00e9ances de remboursement d'une grande partie de sa dette, c'est permettront aux Grecs de ne commencer \u00e0 rembourser une partie des pr\u00eats qu'\u00e0 partir de 2032 contre 2022, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [98%] :\r\nLe Royaume-Uni promet de faciliter la vie des Europ\u00e9ens qui veulent rester apr\u00e8s le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [94%] :\r\nSeulement 4 millions de ressortissants europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni pour les rassurer Londres promet des proc\u00e9dures simples, courtes encore facile \u00e0 utiliser, et pour cela, le ministre de l'Int\u00e9rieur s'est notamment engag\u00e9 hier \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9lais pour obtenir un titre de s\u00e9jour permanent des europ\u00e9ens Catherine Hutch qui pourront commencer \u00e0 s'enregistrer d\u00e8s cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [91%] :\r\n2 ans apr\u00e8s le vote sur la sortie de l'UE, le sort des Europ\u00e9ens au Royaume-Uni devient enfin plus clair, certes, un accord de principe avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en d\u00e9cembre pour qu'ils puissent conserver les m\u00eames droits qu'avant le Brexit, mais les modalit\u00e9s d'application n'\u00e9taient pas connus, c'est d\u00e9sormais le cas, le ministre de l'Int\u00e9rieur a promis des proc\u00e9dures simples pour permettre \u00e0 chacun de r\u00e9gulariser sa situation jusqu'\u00e0 juin 2021 suisse inclus les candidats devront fournir une preuve d'identit\u00e9 de r\u00e9sidence en remplissant un formulaire par ordinateur ou t\u00e9l\u00e9phone portable, le titre de s\u00e9jour dont le prix a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 85 francs devra \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 dans un d\u00e9lai de 2 semaines et non pas 6 mois comme c'est le cas actuellement, le d\u00e9fi administratif est toutefois gigantesque, une \u00e9quipe de 1000 500 personnes, va devoir \u00eatre form\u00e9s pour r\u00e9pondre aux demandes Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [96%] :\r\nLes Suisses devraient voter sur le financement des proc\u00e9dures de mat\u00e9riel de guerre, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9pos\u00e9 son initiative populaire hier \u00e0 Berne avec pr\u00e8s de 105000 signatures, le GSSA demande que la place financi\u00e8re suisse ne se plus complice du commerce des armes via l'argent qu'elle investit une partie de la redevance aux offres Audio et vid\u00e9o en ligne, une autre pour les agences de presse et parall\u00e8lement un mandat resserr\u00e9 pour la SSR, la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suscite peu d'enthousiasme puis trop Bugnon plusieurs formations politiques tenteront, de remodeler la loi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [90%] :\r\nLa critique la plus vive \u00e9manent de l'UDC, qui avait apport\u00e9 son soutien \u00e0 l'initiative dite -nous bilingue, un texte nettement rejet\u00e9 dans les urnes en mars dernier, Gr\u00e9gor Rutz conseiller national z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:19) [93%] :\r\nAvant la votation sur l'initiative Naomi l\u00e0 qu'on a dit qu'il faut avoir une d\u00e9finition plus claire du service public et qu'il faut laisser plus de libert\u00e9 au priv\u00e9, maintenant on a des subventions presque pour tout le monde, on a plus de libert\u00e9 et pour la SSR, la situation est pas clair du tout et \u00e7a me pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:39) [94%] :\r\nL'UDC rejette l'aide que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite apporter aux m\u00e9dias audiovisuels sur Internet m\u00eame point de vue au PLR, le Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:47) [89%] :\r\nC'est un secteur qui marche aujourd'hui se 37 de l'\u00c9tat, on consid\u00e8re qu'il y a une concurrence qui doit se faire et se concurrence cela ne n\u00e9cessite pas l'intervention de l'\u00c9tat, finalement, ces aides l\u00e0 ce serait au d\u00e9triment d'autres qui sont en r\u00e9ponse parfaite avec un mandat de service public. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:01) [96%] :\r\nAu d\u00e9triment des radios et TV r\u00e9gionales puisque c'est dans leur part de redevance, que l'on puiserait pour financer ces nouveaux m\u00e9dias \u00e0 gauche, le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire consid\u00e8re donc que le gouvernement aurait pu \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux envers les acteurs r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [95%] :\r\nLe vote concernant l'initiative No Billag a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair r\u00e9sultat massif en faveur du syst\u00e8me actuel, \u00e7a veut dire un soutien clair aux m\u00e9dias r\u00e9gionaux, et l\u00e0 je pense qu'on pouvait attendre plus bus du nouveau projet de loi pour une aide vers\u00e9e m\u00e9dias r\u00e9gionaux qui offre aussi un service public de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:33) [96%] :\r\nDe droite \u00e0 gauche, personne n'est totalement satisfait la consultation se terminera le 15 octobre le Parlement se prononcera, lui, en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [90%] :\r\nOui, on y revient sur cette question avec notre invit\u00e9 Pierre Steulet juste apr\u00e8s le le journal et la chronique de Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [96%] :\r\nLes Autolib \u00e0 Paris c'est fini, le syndicat mixte a vot\u00e9 hier la r\u00e9siliation du contrat avec le groupe Bollor\u00e9, les voitures \u00e9lectriques en libre- service de la capitale fran\u00e7aise seront remises au garage d\u00e8s les prochains jours, la dette du service Autolib se monterait \u00e0 plus de 340 millions de francs selon Bollor\u00e9 qui r\u00e9clame cette somme \u00e0 la collectivit\u00e9, au-del\u00e0 de la bataille judiciaire qui va sur C\u00e9dric Guigon, c'est un nouvel \u00e9chec pour fluidifier le trafic dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:11) [92%] :\r\nAutolib devait pourtant r\u00e9volutionner Paris le service lanc\u00e9 en fanfare en 2011 comme une premi\u00e8re mondiale n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre rentable, malgr\u00e9 ces 150000 abonn\u00e9s \u00e0 ce jour, il aurait d\u00fb permettent de limiter les voitures personnelles, mais il s'est heurt\u00e9 \u00e0 une concurrence pl\u00e9thorique dans la capitale, les voitures avec chauffeur, les scooters et v\u00e9los en libre- service, les services d'autopartage ou de covoiturage et ce n'est pas fini la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine la met \u00e0 disposition d\u00e8s aujourd'hui des trottinettes \u00e9lectriques en libre service \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [94%] :\r\nL'\u00e9chec d'Autolib est plut\u00f4t paradoxal puisque la tendance mondiale est au partage de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:43) [89%] :\r\nOui, avec pour nouvelle preuve le lancement du beurre Rent aux \u00c9tats-Unis un service de location de voitures entre particuliers, le fiasco et de taux plus retentissant \u00e0 Paris puisqu'il s'ajoute \u00e0 celui du V\u00e9lib des co\u00fbts faramineux des pannes syst\u00e9matiques aux bornes des deux-roues en piteuse \u00e9tat qui ont fini par termine ternir l'image de ces v\u00e9los en libre- service, certaines agglom\u00e9rations fran\u00e7aises qui avaient adopt\u00e9 ce type de service ont m\u00eame relev\u00e9 une baisse de fr\u00e9quentation, la ville de Rennes va par exemple supprimer plus 30 stations qu'elle juge trop peu utilis\u00e9 d'autres villes r\u00e9fl\u00e9chissent, elle a chang\u00e9 totalement de mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [95%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon la Croatie qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde de football contre une Argentine p\u00e9trifi\u00e9 surclass\u00e9 hier soir 3 buts \u00e0 0 par les Croates apr\u00e8s cette d\u00e9faite, les vice- champions du monde sont dans une situation tr\u00e8s d\u00e9licate, une victoire de l'Islande aujourd'hui contre le Nigeria, les obligerait \u00e0 esp\u00e9rer un miracle lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e dans le groupe E, le Br\u00e9sil jouera, lui, contre le Costa Rica, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures alors qu'\u00e0 20 heures la Suisse affrontera la Serbie pour son 2\u00e8me match apr\u00e8s son match nul contre le Br\u00e9sil Bernardin Allemann la Suisse va tenter d'imposer son rythme ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:47) [88%] :\r\nContre le Br\u00e9sil, la Suisse a connu sa soir\u00e9e de gala, conclue par un poids extr\u00eamement int\u00e9ressant en habit de lumi\u00e8re, elle a tenu t\u00eate \u00e0 quatre up, le champion du monde, ce soir, au pays des chevaliers teutoniques de cette enclave entre Pologne et Lituanie sur cette terre lourde d'histoire, berc\u00e9e par la Baltique qui en a vu d'autres, les Suisses devront rev\u00eatir un autre costume, celui de la gravit\u00e9, celui du travail, celui du duel physique assez 100, celui d'une \u00e9quipe qui veut imposer son rythme les joueurs le r\u00e9p\u00e8te assez, ils veulent ma\u00eetriser le jeu ce qui \u00e9tait compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser contre le Br\u00e9sil sera ce soir une obligation, il est des matchs dans le d\u00e9roulement, la mani\u00e8re disent beaucoup, celui -ci a c\u00f4t\u00e9 stable mais en fait partie, une \u00e9quipe de juges de l'adversit\u00e9 et ce soir, en raison de l'importance du match et du contexte entourant les joueurs d'origine balkanique, les Suisses seront servies \u00e0 table d\u00e9sormais Bernard Aleman rtssport Kaliningrad. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:39) [90%] :\r\nSerbie Suisse donc \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures ce soir en int\u00e9gralit\u00e9 sur la premi\u00e8re et en images sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:45) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Foued Boukari pour le journal vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures 14 la Matinale \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21B8D0F4-6163-4B17-B2D6-3EC3B9298647", "internalArchiveId": "21B8D0F4-6163-4B17-B2D6-3EC3B9298647", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Le candidat qui d\u00e9fie Recep Tayyip Erdogan en Turquie", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dohan, organisateur de festivals de musique \u00e0 Isatnbul;Mathilde, artiste plasticienne franco-turque; Doguscan Ayg\u00fcn, l'un des avocats du CHP\r\nLes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives turques ont lieu ce dimanche. Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan pourrait \u00eatre chass\u00e9 du pouvoir, s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour. Un second tour verrait alors toutes les forces anti-AKP s'unir derri\u00e8re le candidat du parti de centre-gauche.\r\n\r\n* * Le candidat qui d\u00e9fie Recep Tayyip Erdogan en Turquie ECLAIRAGE ACTU\r\n****7H42\r\nDirection la Turquie... \r\nLes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives, c'est dimanche.. \r\net la question qui sur toute les l\u00e8vres.. Recep Tayyip Erdogan peut-il \u00eatre chass\u00e9 du pouvoir\u00a0? \r\nIl faudrait pour cela que le tout puissant pr\u00e9sident turc ne soit pas r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.. \r\nUn second tour verrait alors toutes les forces anti-AKP s'unir derri\u00e8re son challenger.. Muharrem \u00a0Indj\u00e9.. le candidat du parti de centre-gauche CHP. \r\nIl  suscite l'espoir de toute l'opposition turque.. \r\nReportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istanbul dans un bastion anti-Erdogan, Alexandre Habay.\r\n SON habay\r\n((Boutiques de d\u00e9co pointues, coffee shops bio, barbes de hipster et non d'islamistes, nous sommes \u00e0 Cihangir, le quarteir le plus bobo d'Istanbul.\u00a0A une terrasse, Dohan, un organisateur de festivals de musique se sent dans la Turquie qu'il aime. Les tensions ne sont jamais loin. \r\nHOMME 1\r\n\u00ab\u00a0Si tu ne parles pas ouvertement de politique, tu n'auras pas de probl\u00e8me. Mais si tu \u00e9l\u00e8ves un peu la voix, tu eux avoir des ennuis avec les partisans de l'AKP.\u00a0 Donc normalement, tu gardes \u00e7a pour toi. D'ailleurs eux ne font pas campagne ici. Mais si tu descends la rue vers le quartier de Topan\u00e9, \u00e0 m\u00eame pas 100 m d'ici, l\u00e0 il y en a partout des partisans de l'AKP\u00a0\u00bb\r\nDohan est enthousiasm\u00e9 par le candidat du CHP, le parti de centre-gauche\r\nHOMME 1\r\n\u00ab\u00a0Il parle de choses dont a jamais entendu parler. Donc il y a un v\u00e9ritable app\u00e9tit pour \u00e7a. Moi j'ai 25 ans et je n'ai jamais entendu de ma vie quelqu'un parler comme lui. D'ailleurs, c'est un bon strat\u00e8ge, il est sarcastique avec Erdogan et il \u00e9voque toujours de la paix. Le plus grand probl\u00e8me en Turquie, c'est qu'on a pas la paix.\u00a0 Ni avec les Kurdes, ni entre nous. Depuis 16 ans, c'est la m\u00eame chose.\u00a0\u00bb\r\nTravaillant dans le domaine de la culture, il voit ses coll\u00e8gues quitter le pays. Il r\u00eave de la fin de cette bataille culturelle men\u00e9e par les religieux.\r\nHOMME 1\r\n\u00ab\u00a0Il y a deux semaines, il y a un rappeur, qui a parl\u00e9 du cannabis dans une chanson. Et il s'est fait arr\u00eater. Il s'en prennent aux musiciens et aux autres\u00a0: les journalistes, les politiciens. Il faut s'opposer \u00e0 lui, sinon on ne sera jamais tranquilles ici\u00a0\u00bb\r\nMathilde, une artiste plasticienne franco-turque sent le vent tourner contre Erdogan.\r\nSON\r\nA 30 ans, Doguscan Ayg\u00fcn est l'un des avocats du CHP. Le succ\u00e8s du candidat Ince s'explique l'infl\u00e9chissement de son parti, h\u00e9ritier d'Attaturk sur la question de la la\u00efcit\u00e9\r\nHOMME 2\r\n\u00ab\u00a0Au niveau politique, l'AKP a instrumentalis\u00e9 tr\u00e8s souvent la question du voile islamique et Muharrem Ince (\u00ab\u00a0Indj\u00e9\u00a0\u00bb) a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 ce sujet que le voile ne devait pas avoir de lien avec la politique du gouvernement, que \u00e7a relevait de la vie priv\u00e9e et que c'\u00e9tait une libert\u00e9. Il a soulign\u00e9 qu'il n'attaquait pas les symboles religieux. Et cela a suscit\u00e9 une sympathie aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de droite\u00a0\u00bb\r\nL'opposition a une strat\u00e9gie\u00a0: \u00e9parpiller les voix au premier tour gr\u00e2ce \u00e0 la multiplicit\u00e9 des candidats pour \u00e9viter qu'Erdogan n'atteigne les 50% des votes. Provoquer ainsi un 2e tour, o\u00f9 s'unirait la gauche, les kurdes, les nationalistes dissidents derri\u00e8re Ince. Sur le papier, la fin des 16 ann\u00e9es de pouvoir AKP para\u00eet \u00e0 port\u00e9e de main. Alexandre Habay, RTSinfo, Istanbul ))", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648266", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le candidat qui d\u00e9fie Recep Tayyip Erdogan en Turquie / LME_2018-06-22T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 22.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives turques ont lieu ce dimanche. Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan pourrait \u00eatre chass\u00e9 du pouvoir, s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour. Un second tour verrait alors toutes les forces anti-AKP s\u2019unir derri\u00e8re le candidat du parti de centre-gauche."], "variantIds": ["ece-9648266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-28T04:48:14Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIci \u00e0 Lausanne, si vous le voulez bien on va partir en Turquie maintenant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives, c'est ce dimanche et la question qui est sur toutes les l\u00e8vres, c'est celle -ci, Recep Tayyip Erdogan peut -il \u00eatre chass\u00e9 du pouvoir, il faudrait pour cela que le tout puissant pr\u00e9sident turc ne soit pas r\u00e9\u00e9lu lors du 1er tour un second tour verrait alors toutes les forces anti- AKP surtout s'unir derri\u00e8re son Challenger Muharrem Ingeus, c'est le candidat du parti du centre gauche et il suscite l'espoir de toute l'opposition turque \u00e9coutez ce reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istanbul, il est dans un bastion anti- Erdogan c'est Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [92%] :\r\nBoutique de d\u00e9co pointues coffee shops bio barbes de hipster et non d'islamistes, nous sommes \u00e0 John Geer, le quartier le plus bobo d'Istanbul \u00e0 une terrasse de Roanne, un organisateur de festivals de musique se sont dans la Turquie qu'il aime, mais les tensions ne sont jamais loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [89%] :\r\nEfid si tu ne parles pas ouvertement de politique, tu n'auras pas probl\u00e8me, mais si tu \u00e9l\u00e8ves un peu la mer probl\u00e8me tu peux avoir des ennuis avec les partisans de l'AKP donc normalement tu gardes cela pour toi d'ailleurs eux ne font pas campagne ici, mais si tu descends dans la rue dans le quartier de Total n'a m\u00eame pas 100 m\u00e8tres d'ici l\u00e0, il y en a partout des partisans de l'pour les offres AKP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [81%] :\r\nDoha est enthousiasm\u00e9 par Muharrem une, j'ai le candidat du CHP, le parti de centre gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [88%] :\r\nIls sont, qui n'a pas de t\u00e9l\u00e9, il parle de choses dont on n'a jamais entendu parler, donc il y a un v\u00e9ritable app\u00e9tit pour \u00e7a, moi j'ai 25 ans, et je n'ai jamais entendu de ma vie quelqu'un parler comme lui, d'ailleurs, c'est un bon strat\u00e8ge, il est sarcastique avec qui Erdogan et il \u00e9voque toujours la paix, le plus grand probl\u00e8me en Turquie, c'est qu'on n'a pas la paix, ni avec les Kurdes, ni entre l'Inde depuis 16 ans c'est la m\u00eame chose, c'\u00e9tait une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [97%] :\r\nTravaillant dans le domaine de la musique, il voit ses coll\u00e8gues quitter le pays, un an et il r\u00eave de la fin de cette bataille culturelle men\u00e9e par les religieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [86%] :\r\nOui, S\u00e9go Nawaz peur il y a 2 semaines, il y a un rappeur qui a parl\u00e9 du cannabis dans une chanson, et se fait arr\u00eater, il sentait le musicien et aux autres, les journalistes et politiciens politique, il faut s'opposer \u00e0 lui, sinon on ne sera jamais tranquille hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [87%] :\r\nMathilde, une artiste plasticienne franco- turque sent le vent tourner, elle aussi contraire oui et puis il y a aussi tous Sofri quoi un petit peu, il y a un peu cette mentalit\u00e9, sauf que quand c'est tout sauf lui et qu'en face il n'y a personne pour se battre \u00e0 vos \u00e9galant finalement politiquement c'est dur d'esp\u00e9rer et maintenant il y a une opposition un peu plus forte, on se dit au moi et \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant \u00e0 30 ans de gauche John Ayg\u00fcn est l'un des avocats du CHP le succ\u00e8s du candidat une j'ai explique selon lui par l'infl\u00e9chissement de son parti h\u00e9ritier d'Atat\u00fcrk sur la question de la la\u00efcit\u00e9 de assez, assez, ne sont de Limb\u00e9 jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [91%] :\r\nAu niveau politique, l'AKP a instrumentalis\u00e9 tr\u00e8s souvent la question du voile islamique et Madame une j'ai, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 ce sujet que le voile ne devait pas avoir devient avec la politique du gouvernement, que \u00e7a relevait de la vie priv\u00e9e et que c'\u00e9tait une libert\u00e9, il a soulign\u00e9 qu'il n'attaquait pas les symboles religieux \u00e7a Audrey Audrey mais ni l\u00e9gitime m\u00eame et cela a suscit\u00e9 une sympathie aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [95%] :\r\nOn va nous c'est \u00e0 la l'opposition a une strat\u00e9gie \u00e9parpiller les voix au 1er tour gr\u00e2ce \u00e0 la multiplicit\u00e9 des candidats pour \u00e9viter qu'Erdogan n'atteigne les 50 pourcent des votes provoquer ainsi un 2\u00e8me tour aussi unirait la gauche les kurdes, les nationalistes dissidents derri\u00e8re ING sur le papier, la fin des 16 ann\u00e9es de pouvoir AKP para\u00eet \u00e0 port\u00e9e de main, Alexandre Habay RTSinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [92%] :\r\nSur le papier, la fin des 16 ann\u00e9es de pouvoir de l'AKP semble \u00e0 port\u00e9e de main, ce que nous dit Alexandre Habay sp\u00e9cial sur place, Pat Cox est -ce que l'Union europ\u00e9enne aurait int\u00e9r\u00eat, on sait que les rapports sont compliqu\u00e9es en ce moment avec Erdogan parce que l'Union europ\u00e9enne aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [87%] :\r\nEn 2 ans 2 ans ne peut pas pr\u00e9juger les \u00e9lections des autres en en bien not\u00e9 que depuis quelque temps, la pr\u00e9sidence de Monsieur Erdogan renfor\u00e7ait un nationalisme turc a renforc\u00e9 son populisme a diminu\u00e9 le respect pour les droits de l'homme, chez lui, c'est un homme fort qui a affaibli les institutions qui sont devant au mois fort et donc il y a des soucis, mais il y a aussi le partenariat, on a parl\u00e9 d'un flou migratoire et le bon de marcher avec quand m\u00eame des probl\u00e8mes en ce qui, selon les le, le respect de fond des droits de l'homme existe entre l'Europe et la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [91%] :\r\nC'est un partenaire indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [85%] :\r\nLa et devient maintenant m\u00eame le mod\u00e8le pour des autres partenariats un peu ce sur le m\u00eame plan donc pour les Europ\u00e9ens, mieux de d'observais de et de respect\u00e9s les enjeux quoi que ce soit le r\u00e9sultat, parce que tu es besoins strat\u00e9giques vent renforcer les relations n'importe quel r\u00e9sultat en Turquie, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [85%] :\r\nMais que ce soit le prochain pr\u00e9sident 7 heures qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EE72EC5-2F28-4CE1-8067-D613EF5C9BFE", "internalArchiveId": "8EE72EC5-2F28-4CE1-8067-D613EF5C9BFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Melania Trump provoque un toll\u00e9 en allant voir des enfants sans-papiers", "publicationDate": "2018-06-22T00:00:00Z", "summary": "\"Je n'en ai vraiment rien \u00e0 faire, et vous?\" dit une inscription bien lisible sur la veste que Melania Trump portait en allant voir des enfants sans-papiers \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique jeudi. Un choix qui n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u.\r\n\r\n* * Melania Trump provoque un toll\u00e9 en allant voir des enfants sans-papiers  \r\nElle a d\u00e9clEnch\u00e9 une temp\u00eate m\u00e9diatique... Melania Trump s'est rendue hier au Texas dans un foyer o\u00f9 sont retenus les enfants migrants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents. La premi\u00e8re dame avait condamn\u00e9 dimanche la politique de son mari qui consistait \u00e0 s\u00e9parer les familles. Mais, Anouk Henry, ce n'est pas tant la visite surprise de la first Lady qui a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions, mais sa tenue...\r\nOui, une simple veste... kaki, au dos de laquel on pouvait lire: \"I really don't care, do you\", autrement dit \"je m'en fiche compl\u00e8tement, et vous?\". Une veste bon march\u00e9 de la marque Zara, alors que Melania Trump porte g\u00e9n\u00e9rale des grandes marques. Le message n'est m\u00eame pas voil\u00e9 et il a affol\u00e9 la presse... \u00e0 pouvait-il bien \u00eatre adress\u00e9?\r\nInsensible... sans coeur, irr\u00e9fl\u00e9chi... c'est ce que se sont empress\u00e9 d'hurler, sur les r\u00e9seaux sociaux, ceux qui estimaient que ce \"je m'en fiche\" visait les enfants \u00e0 qui elle allait rentre visite... les d\u00e9mocrates d'ailleurs ont vite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cette soi-disante \"bourde vestimenaire\". \r\nLa charg\u00e9e de communication de Melania Trump a tent\u00e9 d'\u00e9touffer la pol\u00e9mique... \r\n\"c'est juste une veste\", il n'y a pas de message... la premi\u00e8re dame n'a curieusement pas remis le v\u00eatement pol\u00e9mique \u00e0 la descente de l'avion.\r\nMais la cha\u00eene CNN n'est pas dupe... Melania Trump est parfaitement consciente que ce qu'elle porte n'est pas du tout anodin. Alors... alors peut-\u00eatre que son indiff\u00e9rence avait un autre destinataire: et si, s'interroge le New York times, c'\u00e9tait \u00e0 la politique migratoire de son mari que s'adressait Madame Trump. Ou alors, \u00e0 son mari lui-m\u00eame... Le principal int\u00e9ress\u00e9,  ne l'a en tout cas pas pris personnellement: il a tweet\u00e9 que ce \"je m'en fiche visait les m\u00e9dias et leurs fake news... Au final, seule Melania Trump sait ce qu'elle a voulu dire...  ce qui est certain, c'est que la veste Zara a eclips\u00e9 la v\u00e9ritable raison de sa visite: les enfants d\u00e9tenus dans des centres au Texas.", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648300", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Melania Trump provoque un toll\u00e9 en allant voir des enfants sans-papiers / 12H30_2018-06-22T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 22.06.2018"], "alternativeSummary": ["\"Je n'en ai vraiment rien \u00e0 faire, et vous?\" dit une inscription bien lisible sur la veste que Melania Trump portait en allant voir des enfants sans-papiers \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique jeudi. Un choix qui n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u."], "variantIds": ["ece-9648300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-28T10:43:52Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nElle a d\u00e9clench\u00e9 une temp\u00eate m\u00e9diatique Melania Trump s'est rendue hier au Texas dans un foyer o\u00f9 sont retenus les enfants migrants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents, la premi\u00e8re dame des \u00c9tats-Unis avait condamn\u00e9 dimanche : la politique de son mari, qui consistait \u00e0 s\u00e9parer les familles mais Anouk Henry c'est sa tenue vestimentaire terre qui a surtout provoqu\u00e9 des r\u00e9actions oui une simple veste kaki au dos de laquelle on pouvait lire \u00e0 Uli donc ou You autrement dit je m'en fiche compl\u00e8tement, et vous, une veste bon march\u00e9 de la marque Zara alors que Melania Trump porte g\u00e9n\u00e9ralement de la haute couture, le message n'est m\u00eame pas voil\u00e9, il a affol\u00e9 la presse \u00e0 qui pouvait -il bien \u00eatre adress\u00e9 insensible sans coeur irr\u00e9fl\u00e9chi, c'est ce que se sont empress\u00e9 d'hurler sur les r\u00e9seaux sociaux, ceux qui estiment que ce je m'en fiche visait les enfants \u00e0 qui elle allait rendre visite, les d\u00e9mocrates ont d'ailleurs vite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 politiquement cette soi-disant de bourdes vestimentaires et la charg\u00e9e de communication de Melania Trump a tent\u00e9 un d'\u00e9touffer cette pol\u00e9mique, c'est juste une veste, il n'y a pas de message et la premi\u00e8re dame n'a curieusement pas remis le v\u00eatement pol\u00e9mique \u00e0 la descente de l'avion, mais la cha\u00eene CNN n'est pas dupe Melania Trump est parfaitement consciente que ce qu'elle porte, ce n'est pas du tout anodin alors Rome, alors peut-\u00eatre que son indiff\u00e9rence avait un autre destinataire et si, s'interroge le New York Times, c'\u00e9tait \u00e0 la politique migratoire de son mari que s'adressait Madame Trump ou alors \u00e0 son mari lui- m\u00eame le principal int\u00e9ress\u00e9 ne l'a en tout cas pas pris personnellement, il a tweet\u00e9 que ce je m'en fiche visait les m\u00e9dias et leur fait que News au final, seule Melania Trump sait ce qu'elle a voulu dire ce qui est certain, c'est que la veste Zara a \u00e9clips\u00e9 la v\u00e9ritable raison de sa visite les enfants encore d\u00e9tenus dans les centres au Texas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-22T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-428BCAB3-6231-4F31-B3E1-F1B378036A93", "internalArchiveId": "428BCAB3-6231-4F31-B3E1-F1B378036A93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie de Beppe Grillo (4/5)", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Du comique \u00e0 la politique - Histoire d'un mouvement\r\nNous entendrons, au micro de Madeleine Rossi, Luciano Bozzo, professeur de sciences politiques \u00e0 la facult\u00e9 de sciences politiques et sociales de l'Universit\u00e9 de Florence, sp\u00e9cialistes des relations internationales et de la th\u00e9orie politique.\r\nPhoto: \u00a9 RTS/Autlook Filmsales\r\n\r\n* * Nous entendrons, au micro de Madeleine Rossi, Luciano Bozzo, professeur de sciences politiques \u00e0 la facult\u00e9 de sciences politiques et sociales de l'Universit\u00e9 de Florence, sp\u00e9cialistes des relations internationales et de la th\u00e9orie politique.\u00a9 RTS/Autlook Filmsales", "durationSec": 1830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9613700", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 21.06.2018", "Histoire vivante du 21.06.2018", "L'Italie de Beppe Grillo (4/5) / HV_2018-06-21T13:30:00_histoire-vivante", "L'Italie de Beppe Grillo (4/5) / HV_2018-06-21T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Du comique \u00e0 la politique - Histoire d'un mouvement\n\nNous entendrons, au micro de Madeleine Rossi, Luciano Bozzo, professeur de sciences politiques \u00e0 la facult\u00e9 de sciences politiques et sociales de l'Universit\u00e9 de Florence, sp\u00e9cialistes des relations internationales et de la th\u00e9orie politique.\n\nPhoto: \u00a9 RTS/Autlook Filmsales", "Du comique \u00e0 la politique - Histoire d'un mouvement\n\nNous entendrons, au micro de Madeleine Rossi, Luciano Bozzo, professeur de sciences politiques \u00e0 la facult\u00e9 de sciences politiques et sociales de l'Universit\u00e9 de Florence, sp\u00e9cialistes des relations internationales et de la th\u00e9orie politique.\n\nPhoto: \u00a9 RTS/Autlook Filmsales"], "variantIds": ["ece-9613701", "ece-9613700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:45:16Z", "speechToTexts": ["28.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [95%] :\r\nVoici Jean Leclerc pour Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nHistoire vivante en nouvelle diffusion propos\u00e9e par Jean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric, fils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nCorruption et financement illicite liront tous les parlementaires, condamn\u00e9 par la justice, et cela d\u00e8s demain matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nCette semaine, du comique \u00e0 la politique : Histoire d'un mouvement national destin\u00e9 \u00e0 aucune possibilit\u00e9 d'alliance avec les autres partis non, la politique, \u00e7a n'est rien, on en a plus besoin, je me demande s'ils se rendent compte que ce mouvement c'est Big Brothers s'est inspire. \r\nMoi je devrais prouver mon honn\u00eatet\u00e9, peut-\u00eatre qu'au fond, je ne suis pas, je n'en sais rien, si je dois \u00eatre sinc\u00e8re avec vous, je ne sais pas si je suis honn\u00eate homme politique au Guardian le prince le le tissu ou nos statistiques Wada Anne des aussi ma g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [99%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [90%] :\r\nRobert \u00e0 la politique est un, le probl\u00e8me de la politique italienne, c'est qu'elle ne repr\u00e9sente pas les citoyens, elle repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des lobbies et les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques d'un petit groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [85%] :\r\nEt et h\u00e9liport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [90%] :\r\nEt puis l'in\u00e9vitable et qu'il est donc in\u00e9vitable qu'une salle de parlement se transforme en un march\u00e9 une bourre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [87%] :\r\nJe d\u00e9clare ouverte l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, oui, je suis une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [89%] :\r\nLe Mouvement 5 \u00e9toiles, a fait \u00e0 cette occasion une excellente entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [90%] :\r\nAu printemps 2013 apr\u00e8s des ann\u00e9es de dysfonctionnement du gouvernement italien de Berlusconi, le mouvement de protestation du com\u00e9dien BP Gryllos mauvais m\u00eame taux Genkois on ne parle pas de parti mais de mouvements et ce glissement n'est peut-\u00eatre pas due au seul hasard puisqu'on retrouve cette m\u00eame tendance en Espagne avec Podemos d\u00e9coulant du mouvement 15 M en Belgique, le mouvement de gauche qui a fusionn\u00e9 avec la coop\u00e9rative Vega et enfin plus derni\u00e8rement en France avec le mouvement en marche avec les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, que l'on sait qui pourrait bien donner quelques arri\u00e8re- pens\u00e9es aux autres mouvements, bref, le mouvement Tchenkoua Estelle et promet de renvoyer tous les politiciens \u00e0 la maison et de rendre le pouvoir au peuple, il remporte 25 pourcent des voix envoie 163 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au Parlement et devient le 1er parti politique en Italie un score \u00e9tonnant qui laisse esp\u00e9rer des changements majeurs face aux \u00e9lites politiques gangr\u00e9n\u00e9e par la mafia, aujourd'hui 4\u00e8me, temps de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 la politique en Italie et principalement au Mouvement 5 \u00e9toiles form\u00e9es par l'histrion blogueur Beppe Grillo tout au long de la semaine, nous avons Madeleine Rossi qui est all\u00e9 glaner \u00e0 droite \u00e0 gauche, sans jeu de mots bien s\u00fbr quelques opinions vis-\u00e0-vis de ce mouvement aujourd'hui, Madeleine, quelle est votre nouvel invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [91%] :\r\nAujourd'hui non entendrons Luciano Bozzo qui est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Florence, c'est quelqu'un de volubile d'enflammer de brillants et qui donne aussi dans les questions internationales, les questions de s\u00e9curit\u00e9 par rapport au au climat assez anxiog\u00e8ne dans lequel on vit et qui porte, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, qui porte un regard de de v\u00e9ritables historiens sur son pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [88%] :\r\nMais a -t-on \u00e0 faire, me semble -t-il \u00e0 des points de vue qui sont d\u00e9sormais pr\u00eats \u00e9tabli en gros ceux qui appartiennent au mouvement peuvent difficilement, on comprend le d\u00e9cri\u00e9 parce que le d\u00e9cri\u00e9 c'est risqu\u00e9 tout simplement d'en \u00eatre exclu quant aux opposants au mouvement, il reste et demeure avant tout des opposants au mouvement ou bien 100 des gens, avez -vous senti vous des perceptions qui sont en \u00e9volution par rapport au mouvement \u00e0 sa strat\u00e9gie \u00e0 son d\u00e9veloppement interne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [91%] :\r\nC'est une question assez complexe, qu'on serait oblig\u00e9 de de d\u00e9compos\u00e9s en plusieurs parties, je dirais que, plus que des opposants au mouvement lui- m\u00eame, on retombe \u00e0 chaque fois sur le m\u00eame point c'est des opposants \u00e0 la politique, donc des personnes qui auraient tendance \u00e0 dire que la politique ne sert plus \u00e0 rien, qu'elle est incapable, en revanche, ce que j'observe depuis quelques ann\u00e9es, depuis la premi\u00e8re fois que j'ai entendu BP grill \u00e9ructer \u00e0 Bologne, j'\u00e9tais l\u00e0, sur la place sans comprendre r\u00e9ellement ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'au d\u00e9part il \u00e9nervait beaucoup, les gens pensaient qu'il avait absolument aucune chance maintenant il a quand m\u00eame le m\u00e9rite de de susciter la curiosit\u00e9 et l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, vous nous redonnez le nom de votre invit\u00e9 d'aujourd'hui est \u00e9galement la premi\u00e8re question, vous lui avez pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [92%] :\r\nOui, Luciano Bozzo est un homme \u00e9galement francophone, francophile, inutile de dire que quand je lui ai dit que le Mouvement 5 \u00e9toiles en fait que, plus je me plonger dans l'univers du Mouvement 5 \u00e9toiles, plus j'avais l'impression de me retrouver d'observer une r\u00e9volte et donc quand je lui ai dit que ce qui me venait \u00e0 l'esprit pour en parler, c'\u00e9tait la phrase je me r\u00e9volte, donc nous sommes cher \u00e0 Camus dans L'Homme r\u00e9volt\u00e9 parce que le mouvement part d'un homme d'une id\u00e9e mais fonde sa rh\u00e9torique sur un discours qui s'adresse \u00e0 tout un peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [82%] :\r\nC'est des chambres oui comme elle avait do You c'est normal aussi de ce que je per\u00e7ois du ph\u00e9nom\u00e8ne Czink Ouest et l'est qui rel\u00e8ve d'un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large d'envergure par europ\u00e9enne, si ce n'est mondiale, il fait \u00e9norme, il me semble que ce mouvement est aussi le fruit d'un mouvement qui n'est pas uniquement italiens ou europ\u00e9ens donc les noms sur le temps et qui n'est d'un probl\u00e8me que l'on pourrait qualifier d'identitaires. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:54) [48%] :T. Down probl\u00e8me \u00e0 quai pour tr\u00e8s d\u00e9finirait identitaire Arion est -il la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [89%] :\r\nAlors, autrement dit le rapport de l'individu \u00e0 lui- m\u00eame ou \u00e0 ceux qui le d\u00e9fini rapport son rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 laquelle il appartient Massoud, mais surtout son rapport \u00e0 l'autorit\u00e9 et au principe d'autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:15) [61%] :\r\nEt pris une critique il \u00e0 hauteur Queen Hillary Volta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [89%] :\r\nC'est donc cette r\u00e9volte \u00e0 laquelle vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence est avant tout une r\u00e9volte contre l'autorit\u00e9, l'autorit\u00e9 politique quand l'autorit\u00e9 \u00e9conomique et qu'on qu'avoir l'autorit\u00e9 scientifique chez scientifique hein et l'autorit\u00e9 des experts reconnus, on chaud entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:37) [82%] :\r\nD'autre \u00e0 dire et on a arrivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [90%] :\r\nPas complet si va c'est une r\u00e9volte globale qui caract\u00e9rise essentiellement, \u00e0 mon sens, les derni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations une r\u00e9volte contre ce que l'un des p\u00e8res de la psychanalyse contemporaine Jacques quand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [61%] :\r\nSi Canal appelait, le nom du p\u00e8re, qui est pr\u00eat \u00e0 la Jack \u00e0 Cannes vrai finit tant ils prennent une chiite Lionel non pas vraiment Queen d\u00e8s la politique \u00e0 perte Saudia autorit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [86%] :\r\nLa politique a perdu de son autorit\u00e9 et de son ascendant c'est \u00e9vident politique \u00e0 Bienne et continuera, mais la classe politique subit constamment les attaques au nom de la revendication des droits du peuple des d\u00e9duit, il semble que l'on en donne toujours d\u00e9finition pr\u00e9cise vis-\u00e0-vis des privil\u00e8ges de ceux qui appartiennent \u00e0 ce que l'on appelle en Italie la caste politique la Casta politique hein, qui est grande et des privil\u00e8ges gaz qui jouit de privil\u00e8ges aspect inacceptable aux d\u00e9pens des int\u00e9r\u00eats de la collectivit\u00e9, autrement dit du peuple chinois, elle est d\u00e8s lors le Mouvement 5 \u00e9toiles voudrait incarner la revanche de ce port, il voudrait en \u00eatre l'expression directe au nom du principe des repr\u00e9sentations que l'on retrouve dans la d\u00e9mocratie directe, il s'en prendre aux privil\u00e8ges inacceptables de cette caste de la d\u00e9mocratie, a dur\u00e9 tard mais confront\u00e9 \u00e0 Punta del inacceptable Libreville, alors oui je suis d'accord avec vous, il s'agit bien d'une r\u00e9volte Queen d\u00e9caiss\u00e9s et on a tribun 11. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:07) [92%] :\r\nEst ce que ces derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration auquel vous faites allusion, professeur Bozzo ne font pas peur \u00e0 la classe politique actuelle parce qu'elles sont plus \u00e9duqu\u00e9s que les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est-\u00e0-dire que ma g\u00e9n\u00e9ration des quadrag\u00e9naires les quinquag\u00e9naires ont eu plus acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 une formation sup\u00e9rieure que leurs parents et leurs grands- parents et \u00e7a leur ouvre donc les portes \u00e0 d'autres voies de r\u00e9flexion et donc potentiellement de r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [82%] :\r\nNon, le sang, je ne sais pas les g\u00e9n\u00e9rale je ne suis pas certain que l\u00e0 o\u00f9 les derni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations soit r\u00e9ellement plus cultiv\u00e9s ou mieux inform\u00e9s que les pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:43) [54%] :\r\nFormat\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9ration ni des Tch\u00e8ques tant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [87%] :\r\nShawn une forme en revanche la diffusion de l'information est plus large, il est plus facile, y acc\u00e9der ils sont Charles, l\u00e0 ils sont chauds, les r\u00e9seaux sociaux in et les nouveaux m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral sont plus accessibles et touche certainement un public plus large que ne le faisait avant les grands quotidiens nationaux ou les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qui se limitait aux 3 cha\u00eenes du service public. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [57%] :\r\nIl y a un nid national et au lait t\u00e9l\u00e9vision avec o\u00f9 avant c'\u00e9tait Ramos-Horta toll\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9alit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuelle pour oublier qu'un il probl\u00e8me hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est pour l'outil, c'est que cette \u00e9volution certes positive pose se double d'une perte graduelle de sens critique l'\u00e9tat du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:26) [81%] :\r\nCap \u00e0 Tchita alors \u00e0 \u00eatre verront la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [86%] :\r\nAvec Internet a permis d'acqu\u00e9rir une somme in\u00e9dite d'information et de connaissance, mais on constate aussi, comme Chris ou comme disait Umberto Ecco, que le 1er imb\u00e9cile venu dire ce qui lui passe par la t\u00eate sur le Net et Open se faire entendre \u00e0 ce que faire de l'audience arr\u00eat Haute-Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:49) [89%] :\r\nSans aucunement trait\u00e9 Beppe Grillo eau ou ses militants, ses repr\u00e9sentants d'imb\u00e9cile, absolument pas, il faut reconna\u00eetre que le mouvement Tchenkoua st\u00e8le a su jouer de cet outil num\u00e9rique ces r\u00e9seaux sociaux, ces nouvelles formes d'information parce que tout passe par Internet, ou presque, \u00e0 part l'activisme de terrain et les \u00e9lections, donc la politique2,0 c'est tr\u00e8s bien, mais quelles sont les limites de ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:16) [71%] :\r\nAlors \u00e0 et hommes son homologue dans longtemps, non dans l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [83%] :\r\nLoin de moi \u00e9galement l'id\u00e9e que le mouvement Czink Ouest et les son fondateur ou son repr\u00e9sentant le plus populaire ou pour prolonger nomm\u00e9 BP gueule il leur soit des imb\u00e9ciles si alors devient une machine non un grand fat la limite, je pense qu'ils r\u00e9pondent \u00e0 une demande qu'on le retrouve dans nos soci\u00e9t\u00e9s modernes, en Italie et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:38) [63%] :\r\nLes Sochaliens contemporain une italien et un qui fort et d'Alitalia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [86%] :\r\nEt Alain Thomas, c'est une demande de repr\u00e9sentation de divers int\u00e9r\u00eats et revendications qui justement viennent de l'Italie tomba dans le bas, alors \u00e0 quoi il la demande, c'est cela que les gens veulent, ils m'ont vu mais et le mouvement Gingko Estelle s'est intelligemment invit\u00e9 dans le d\u00e9bat politique et apporter une r\u00e9ponse \u00e0 une certaine demande celle qui trouve son expression dans la r\u00e9volte que vous mentionniez avec raisonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:09) [67%] :\r\nMais la rive 11 parcours o\u00f9 il est f\u00e2ch\u00e9 va aller faire rimer il probl\u00e8me \u00e0 des la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [89%] :\r\nMaintenant, le probl\u00e8me d'internet, c'est un outil extraordinaire mais c'est aussi pour cette raison, une arme \u00e0 double tranchant donc Piotr la peau, la ville, la question est encore plus d\u00e9licate lorsqu'il s'agit de repr\u00e9sentation d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:30) [68%] :M. vers l'\u00e9tait point salon Nostrum un taudis, apr\u00e8s \u00e7a, dirait pas et en personnels mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [88%] :\r\nCe personnellement j'ai, je suis tr\u00e8s sceptique par rapport au concept de d\u00e9mocratie directe et je le suis OPEP Qu\u00e9bec parce que je viens de la facult\u00e9 des sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Florence \u00e7a FLNC dont l'un des plus illustres professeurs pr\u00eat\u00e9 le politologue Giovanni Sartori joli que j'aurais un savent, et je me souviens que Sartori, nous expliquait, j'\u00e9tais jeune professeur alors je venais d'int\u00e9grer l'universit\u00e9 en tant que chercheur, qui nous expliquait que la d\u00e9mocratie directe est parfaite sur le papier mais dangereuse dans la pratique, pourquoi qui \u00e0 d'autres, parce que le fait d'adopter des d\u00e9cisions par consensus, lors d'une assembl\u00e9e peut sembler la mani\u00e8re id\u00e9ale d'exercer le principe d\u00e9mocratique d\u00e9mocratique, quoi, je suis trop Viard Mona grande \u00e0 Oullins, les protagonistes sont r\u00e9unis dans une grande salle, un peu comme les r\u00e9volutionnaires fran\u00e7ais lors du Serment du Jeu de paume, B\u00e9chu prennent des d\u00e9cisions apr\u00e8s avoir d\u00e9battu tous ensembles et le probl\u00e8me mais le probl\u00e8me, comme disait Giovanni Sartori, c'est que les participants \u00e0 cette assembl\u00e9e ne disent pas r\u00e9ellement ce qu'il pense et qu'ils sont conditionn\u00e9s par le nom. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:44) [59%] :\r\nEramet \u00e9tait sinon une forme dans toutes des peine c'est moment Marengo non conditionneraient \u00e0 et dans la Seine, Blair, je suis l\u00e0 dedans, mais s'est fourmis on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [87%] :\r\nPour peu qu'une minorit\u00e9 se former d\u00e9fendent une th\u00e9orie parfois m\u00eame violemment, il reste tr\u00e8s difficile pour l'individu isol\u00e9 de se lever et d'opposer une quelconque r\u00e9sistance \u00e0 dit th\u00e9orie la th\u00e8se est naturel, mais talent sans ils m'ont vu, mais c'est l\u00e0 que le mouvement Jim Christelle et ses repr\u00e9sentants et ses leaders, me disent : mais non, la manifestation de la volont\u00e9 populaire et prot\u00e9g\u00e9 par les moyens de communications \u00e9lectroniques et par le web \u00e0 ses cours \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et de \u00e7a \u00e0 Libertas Delbourg le secret et la libert\u00e9 de vote sont garantis, j'\u00e9tais sur le Tour, il vous suffit de vous asseoir une \u00e9tape d'exprimer votre volont\u00e9 sur votre ordinateur et la somme de ses volont\u00e9s constitue la volont\u00e9 populaire, Google compte ch\u00e2teau du volontariat en ce qui me concerne, j'estime que le concept de volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est quelque chose de dangereux or comment le Mouvement 5 \u00e9toiles se sert d'Internet et de l'expression de la volont\u00e9 individuelle par ce biais si fan d\u00e8s le fond ne s'en organisant des consultations en ligne o\u00f9 les militants expriment leur opinion maillot enfin alors premi\u00e8rement, je vous ferais remarquer qu'il ne s'agit que de quelques milliers de personnes oui les gens et qu'on a un probl\u00e8me de chiffre non mais personne ne viendra me dire que ces quelques milliers de personnes repr\u00e9sentent la volont\u00e9 de la population, la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, c'est qu'au 2\u00e8me, point siamois secourir Est- on certain que la r\u00e9gularit\u00e9 des proc\u00e9dures sciemment Est- on certain que les tiers, qui g\u00e8re la plateforme le font en toute transparence et ind\u00e9pendamment de divers types d'int\u00e9r\u00eat interests c'est du quad C\u00e9cile into our a percut\u00e9 sens que si je d\u00e9couvre par la suite pour que cette plateforme est g\u00e9r\u00e9 par une entreprise, disons, une entreprise priv\u00e9e, je ne peux pas m'emp\u00eacher d'avoir des soup\u00e7ons quai est suspect perte son 3\u00e8me point reggae qui est on certain que la personne qui exprime son opinion n'est pas t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre du chat par quelqu'un qui lui s'enferme dans l'isoloir, il exprime sa pr\u00e9f\u00e9rence politique en remplissant son bulletin ou en appuyant sur un bouton, plut\u00f4t qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:54) [71%] :\r\nMais peine dont on accrochait saut Oulens Qa\u00eeda aupr\u00e8s m\u00eame dont Saintes et Annecy Omar le trop et enfants qui veulent placer ta longue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:03) [85%] :\r\nVous savez, je suis tr\u00e8s perplexe et je ne crois pas \u00e0 l'heure actuelle en la sup\u00e9riorit\u00e9 de la d\u00e9mocratie dites en lui, donc la d\u00e9mocratie, a re\u00e7u des ou de la soi-disant d\u00e9mocratie pr\u00e9sen ce que je vois c'est qu'elle pose probl\u00e8me Toto parce que tout fonctionne \u00e0 la perfection chez rame ne s'offusque les garanties n\u00e9cessaires en mati\u00e8re de protection de la vie priv\u00e9e, tout en supposant que tout soit parfait, ce ne sont jamais que quelques petits milliers de personnes qui expriment une pr\u00e9f\u00e9rence sur telle ou telle telle ou si j'ai trahi au Stockwell entre op\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:58) [85%] :\r\nToutes Fernand en bottes, le mouvement Line quoi ne sera fourni que pas comme partie, bien au contraire mais comme formation, est ce que vous pensez que ce mouvement et ses repr\u00e9sentants a r\u00e9ellement l'intention de gouverner ou qu'il cherche uniquement \u00e0 influencer le monde qui les entoure, en Italie et en Europe pour d\u00e9ranger pour secouer la sph\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:20) [85%] :\r\nDonc oui il bien mais il est incontestable qu'un mouvement comme le mouvement Tchenkoua c'\u00e9tait a a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester dans l'opposition et \u00e0 ne pas gouverner et un homme Govern Maaret p\u00e8re King Cuesta mani\u00e8re c'est ce qui lui permettra de se r\u00e9volter pour reprendre le terme que vous aviez choisi au d\u00e9but, de faire la gu\u00e9rilla une guerre de mouvement et de critiquer la classe politique et la classe dirigeante, Rithy sans avoir \u00e0 supporter les frais que tout parti ou mouvement doit assumer parce qu'il remporte une \u00e9lection est amen\u00e9 \u00e0 gouverner la l'si on aide avec c'\u00e9tait vitesse r\u00e9elle dettes QueenD. on ne manque donc un mouvement ou un parti qui s'inscrit nettement dans l'opposition au syst\u00e8me, syst\u00e8me politique sociale ou \u00e9conomique pour sur Charles et on on a logiquement ait int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester autant que possible en dehors de toute responsabilit\u00e9 politique, national ou local, pour exploiter le potentiel qu'offre une plateforme politique de rupture, vu l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:16) [69%] :\r\nPar ailleurs, piano toutes les potentialit\u00e9s en serait Olympia pas politique du retour \u00e0 \u00e9veiller donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:23) [85%] :\r\nIl est vrai qu'un certain nombre de villes italiennes, donc au moins une grande ville Roms sont aux mains d'une majorit\u00e9 ou dirig\u00e9e par un maire qui repr\u00e9sente le mouvement chiite Koistinen tellement les Costel alors c'est mais si je me penche sur le cas de ces villes, \u00e7a d\u00e9coiffe, je n'ai pas l'impression que le mouvement soit parvenu \u00e0 r\u00e9soudre certains des probl\u00e8mes structurels dont la politique italienne est coutumi\u00e8re, question que ce soit au plan local ou au plan national, ah les v\u00e9los n'ont qu'\u00e0 aller qu'est all\u00e9 vers le National encore que le mouvement Tchenkoua c'\u00e9tait les ne soient pas pr\u00e9sents au plan national non Govern c'est, c'\u00e9tait un mois l'exp\u00e9rience, la violence maintenant si l'on s'en tient au cas de Rome, je ne crois pas que la situation est r\u00e9ellement \u00e9volu\u00e9 depuis l'\u00e9lection de Virgin, mais ce n'est pas tout \u00e0 fait de sa faute \u00e0 Scott, la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sastreuse avant ce courtier dans l'\u00e9lection et de Virginia rate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:12) [89%] :\r\nProfesseur Bozzo on a situ\u00e9 le Mouvement 5 \u00e9toiles dans le contexte italien par rapport \u00e0 la population italienne par rapport \u00e0 ses attentes, ses rejets et par rapport \u00e0 la politique italienne maintenant est -ce que d'apr\u00e8s vous un mouvement comme le Mouvement 5 \u00e9toiles, \u00e7a peut s'exporter, est ce que \u00e7a peut marcher \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, on a vu qu'ils ont tent\u00e9 des alliances avec divers groupes formations europ\u00e9ennes en anglais ou anglaise, je pense \u00e0 Oyo Keep de Nigel Farage, je pense au fait que Marine Le Pen a courtis\u00e9 BP or qu'est ce que \u00e7a peut donner, est ce que \u00e7a peut fonctionner \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:48) [81%] :\r\nIl ne ou bien, mais il y a indubitablement une Europe politique des formations politiques qui pourraient se poser en alli\u00e9 potentiel du Miermont, Tchenkoua c'\u00e9tait le temps si j'ai pas d\u00e9j\u00e0 le cas, par parce qu'elle r\u00e9ponde \u00e0 certains \u00e9gards \u00e0 l'un ou l'autre \u00e9l\u00e9ment constitutif du programme du mouvement, son nom :D. potential et alerte paieront et quand il faut rappeler que le mouvement Tchenkoua Estelle, elle a eu de grandes difficult\u00e9s \u00e0 se positionner au sein du Parlement europ\u00e9en et le bourgmestre de Chine quoi c'\u00e9tait, l\u00e0 on a G\u00eanes programme politique parti on est des plus singuliers, parce qu'il adopte des positions que l'on pourrait qualifier de la conservatrice de droite sur des sujets br\u00fblants qui sont actuellement au coeur du d\u00e9bat politique italien comme l'immigration chinoise telle l\u00e0 on a pos\u00e9 Tyrone est conservatrice cher on a positionn\u00e9 des destins un peine sciemment la politique Abdel non cha\u00eene respectant tandis que sur d'autres th\u00e8mes, il se placerait plut\u00f4t \u00e0 gauche et les portraits ben d\u00e9fini tard ou la prostitution, si ce n'est \u00e0 l'extr\u00eame, o\u00f9 l\u00e0, je suis tr\u00e8s sinistre et maintenant en ce qui concerne la politique ext\u00e9rieure de l'Italie, il a son adh\u00e9sion \u00e0 l'Otan, le mouvement Tchenkoua Estelle et \u00e0 adopter des positions que n'aurait pas reni\u00e9 l'extr\u00eame gauche italienne des ann\u00e9es 1970. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:01) [65%] :\r\nCadel Lestrem un sinistre Liane \u00c9liane et 70 \u00e0 80 Queen le une Costel aimer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:08) [96%] :\r\nEn fait, le mouvement r\u00e9pond \u00e0 des questions importantes que se pose l'opinion publique car les gens expriment leur inqui\u00e9tude vis-\u00e0-vis des flux migratoires de la situation \u00e9conomique du pays du ch\u00f4mage sur le contenu des difficult\u00e9s qu'ont les jeunes \u00e0 trouver un emploi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:24) [62%] :\r\nOn a des comptes seront es Bella disons compassion en est et de la d'ici compte pas dit trop Marie- Pierre Geovanni italien question non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:34) [89%] :\r\nMais molto c'est \u00e7a, ce sont les sujets qui pr\u00e9occupent la population et les propositions que fait le mouvement Postel pour y rem\u00e9dier ne s'inscrivent dans aucun courant de pens\u00e9e traditionnel racines qu'il rel\u00e8ve d'une id\u00e9ologie de gauche de droite marxiste, un socialiste plut\u00f4t que lib\u00e9ral, mais une telle coin \u00e9videmment pas quoi, cela ne peut que poser probl\u00e8me lorsque l'on s'avance sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, ou que l'on se mesure \u00e0 des mouvements ou des partis europ\u00e9ens qui sont peut-\u00eatre plus attach\u00e9s \u00e0 la tradition politique du XXe si\u00e8cle, o\u00f9 en sont plus directement le fruit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:06) [73%] :\r\nTa main des fraudes taudis quoi elle a tr\u00e8s vite si on est tr\u00e8s in\u00e9vitable il maintenait les probl\u00e8mes et et et Queen on a au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:13) [90%] :\r\nObjectif a pas objectivement, il est difficile de cataloguer ce mouvement, ce qui se traduit bien \u00e9videmment par une difficult\u00e9 \u00e0 nouveau des alliances au niveau supranational : elle est belle la soupe un arsenal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:24) [88%] :\r\nProfesseur Got \u00e7a, on peut se demander si le mouvement Costelle r\u00e9ellement porteur d'une certaine modernit\u00e9 sur la forme, oui, mais sur le fond, apparemment, \u00e7a reste \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:36) [83%] :\r\nEt il oui m\u00eame t\u00e2che une quoi c'\u00e9tait les mouvements Postel, elle est le fruit de la fin de la modernit\u00e9, voire de la postmodernit\u00e9 dernier \u00e9tat Oral termin\u00e9 pense je n'aime pas ce mot postmodernit\u00e9 j'estime qu'il est galvaud\u00e9 Mano je n'en trouve pas, d'autres qui conviennent mieux la mode, enfin, la modernit\u00e9, la Guadeloupe, c'est fini mal\u00e9diction la globalisation est derri\u00e8re nous, nous vivons dans un monde o\u00f9 un syst\u00e8me international mais vous et ce monde posent des d\u00e9fis redoutables en terme de coh\u00e9sion sociale nationale et de maintien des \u00e9tats traditionnels, en particulier, ce qui repr\u00e9sente une certaine fragilit\u00e9 comme l'Italie, du fragile \u00c9tat commun cas est all\u00e9 \u00e0 un an et ils m'ont vu mais je le mouvement chiite Postel et \u00e0 sa mani\u00e8re et l'expression de tout cela, paiement qu'on nous faire soudainement connaissant un peu assez bien m\u00eame l'histoire de l'Italie, je crains que le mouvement en Chine Costel et soit une \u00e9ni\u00e8me o\u00f9 une nouvelle manifestation d'un probl\u00e8me qui ne date pas d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:33) [78%] :\r\nAvec qui ont est marqu\u00e9 caract\u00e9risant la vie ch\u00e8re de la politique internationale et dans l'oubli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:38) [83%] :\r\nCes cas puisqu'il caract\u00e9rise la politique italienne depuis lundi fication du pays en 1861, \u00e0 savoir la recherche de solutions faciles et \u00e0 des probl\u00e8mes complexes et le fascisme en faux, il ne croise qu'est le fascisme en est la Russe pour un exemple, il a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte une r\u00e9ponse dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:55) [73%] :\r\nQui a dit : on a bien o\u00f9 on va, d'solution les divers tsariste p\u00e9tanque l\u00e0 que Free va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:01) [88%] :\r\nComment dire la recherche d'une nouvelle voie d'une solution diff\u00e9rente de celle qu'offrait la classe politique de l'Italie lib\u00e9ral au d\u00e9but des ann\u00e9es 1920 poste \u00e0 divers \u00e7a nous on va originale et et une fois qu'est le fascisme viennent avec on au chaud, on cherche donc une r\u00e9ponse diff\u00e9rente innovante, originale et, de fait, le fascisme a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en Italie, tous les auteurs s'accordent sur ce point g\u00e2ch\u00e9, on a peur de sa vie, il y a un an ou de mani\u00e8re \u00e0 l'euro- communisme aussi avait \u00e9t\u00e9 une invention italienne suivant l'id\u00e9e qu'il existe une 3\u00e8me voie, une mani\u00e8re de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et d'organisation sociale, on ne se situant pour employer une terminologie tr\u00e8s 20\u00e8me si\u00e8cle le syst\u00e8me, ni \u00e0 gauche, ce qui voudrait dire adh\u00e9rer \u00e0 la conception marxiste si marxiste l\u00e9niniste de l'histoire, ni \u00e0 droite, ce qui reviendrait \u00e0 revendiquer une conception lib\u00e9rale ou conservatrice de l'histoire, d\u00e9mocrate, il peut donc avoir une 3\u00e8me voie comme un marxisme illumin\u00e9 un socialisme d\u00e9mocratique mais diff\u00e9rents tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de la social- d\u00e9mocratie europ\u00e9enne il probl\u00e8me \u00e0 quai, voil\u00e0 pour l'autre id\u00e9e italienne non, le probl\u00e8me c'est que la plupart du temps, les troisi\u00e8mes voies ne m\u00e8ne \u00e0 rien, pourtant, ce sont des impasses le fascisme a men\u00e9 l'Italie au d\u00e9sastre, l'euro- communisme n'a pas port\u00e9 le parti communiste au gouvernement Bill mais c'est m\u00eame tout le contraire, Pierre, de respect, \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 un voulait au regard de l'\u00e9volution du Parti communiste italien, qui tendait vers quelque chose de diff\u00e9rent apr\u00e8s la fin de la guerre froide fascisme nous quoique mani\u00e8re dans l'imm\u00e9diat apr\u00e8s- guerre, puis la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, m\u00eame le n\u00e9o- fascisme italien c'est souvent pr\u00e9sent\u00e9 sous diverses formes, comme la solution de facilit\u00e9 le retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:48) [66%] :\r\nLa les solutions non irritant ornant une di\u00e8te Anne Nkayi les glissements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:54) [86%] :\r\nPrenez l'id\u00e9ologie de la Ligue du Nord pour une par la pour la 3\u00e8me voie \u00e9tait le f\u00e9d\u00e9ralisme, mais leur objectif avou\u00e9 sur le papier et dans leurs d\u00e9clarations, \u00e9tait d'obtenir l'ind\u00e9pendance de l'Italie du Nord, comme on s'\u00e9tait encore, \u00e0 mon avis une solution trop simple \u00e0 d'autres probl\u00e8mes complexes, je ne voudrais pas mais je crains que ce soit le cas, que le mouvement Czink Ouest et l'soit l'\u00e9ni\u00e8me manifestation de cette tendance historique FH les parce que c'est facile de dire : sortons de l'Euro, quittons le temps c'est facile de dire que le engageons -nous dans la voie de la production vers parfait, c'est tr\u00e8s bien tout mais \u00e7a mais nous c'est encore une 3\u00e8me voie et pour aller o\u00f9 on va voir \u00e0 terre de sa vie un que supporte pas une croix, les directions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:47) [89%] :\r\nLuciano Bozzo, \u00e9tait au micro de Madeleine Rossi pour ce 4\u00e8me tente de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 BP Gryllos \u00e0 la politique italienne dans la perspective du prochain documentaire d'histoire vivante BP Gryllos 5 \u00e9toiles pour le peuple demain dernier invit\u00e9 de votre semaine Madeleine Rossi vous nous invitez \u00e0 rencontrer ou \u00e0 \u00e9couter qui en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:09) [90%] :\r\nDemain, nous serons avec Graciane alors et j'avais envie de dire tr\u00e8s aristot\u00e9licien parce que c'est quelqu'un qui aime r\u00e9pondre aux interviews et discuter Emma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:17) [93%] :\r\nComme disaient les Dupont, la marche est un excellent exercice pour la r\u00e9flexion Madeleine Rossi merci beaucoup pour toutes vos propositions et \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:32) [86%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la participation d'Isabelle Barth Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Juncker et la voix de Malraux Belucci. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:49) [92%] :\r\nDemain vendredi Histoire vivante \u00e9tablir dans la libert\u00e9. \r\nEn Italie, le populisme est profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans l'histoire depuis Jules C\u00e9sar Popular s jusqu'au Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 forte \u00e7a italien ou \u00e0 la Ligue du Nord, la botte est un terreau du populisme par excellence, mais comment expliquer cette tendance r\u00e9currente et qu'est -ce qui favorise Paris courant politique en Italie aujourd'hui, sous le soleil d'Italie, le populisme un dossier \u00e0 d\u00e9couvrir ce vendredi dans la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:20) [85%] :\r\nR\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Ch vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossi, Madeleine", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bozzo, Luciano", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69E082B4-D68A-43F5-B6B9-224DC9C08753", "internalArchiveId": "69E082B4-D68A-43F5-B6B9-224DC9C08753", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Qui sont les \"wetbacks\" de Donald Trump?", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Qui sont ces \"wetbacks\", ces \"dos mouill\u00e9s\", ces familles d'immigr\u00e9s ill\u00e9gaux que Donald Trump a finalement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s\u00e9parer?\r\n\r\n* * Alter Eco - Qui sont les \"wetbacks\" de Donald Trump?   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 21.06.18 - QUI SONT LES \"WETBACKS\" DE DONALD TRUMP?\r\n***7h29 :-) sur La Premi\u00e8re. l'Heure d'AlterEco... avec vous Fred\r\nOn en a parl\u00e9 dans le journal de 7 heures.. Le revirement de Donald Trump.. qui a mis fin aux s\u00e9parations des familles de migrants arriv\u00e9s ill\u00e9galement aux Etats-Unis.. \r\nFred\u00e9ric Mamais vous nous parlez de ces \u00ab\u00a0wetbacks\u00a0\u00bb, ces \u00ab\u00a0dos mouill\u00e9s\u00a0\u00bb.. comme on les appelle.. \r\nLeur nom d'abord, \u00ab\u00a0wetbacks\u00a0\u00bb - \u00ab\u00a0dos mouill\u00e9s\u00a0\u00bb - comme on appelait d\u00e8s les ann\u00e9es vingt ces Mexicains qui entraient ill\u00e9galement sur le sol am\u00e9ricain, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Rio Grande \u00e0 la nage. \r\nAujourd'hui, ces immigr\u00e9s, ill\u00e9gaux ou pas, sont des forces vitales de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. On ne cesse de le dire, alors voici quelques chiffres\u00a0: \r\nIls 11 millions d'immigrants ill\u00e9gaux, c'est moins qu'au sommet de 2007 - sommet conjoncturel \u00e9galement. Mais le nombre a tripl\u00e9 depuis 1990. \r\nNotez que la derni\u00e8re Grande R\u00e9cession a ralenti leur arriv\u00e9e\u00a0: depuis 2009, le nombre d'immigr\u00e9s clandestins qui entrent dans la population active s'est stabilis\u00e9. Les sans-papiers ne pesaient plus que 5% des forces vives dans des chiffres de 2014, contre 12% pour les immigr\u00e9s l\u00e9gaux. \r\nFait tr\u00e8s important: la moiti\u00e9 des ill\u00e9gaux qui travaillent paient la s\u00e9curit\u00e9 sociale et les imp\u00f4ts, m\u00eame quand ils ne peuvent pas en b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n***RELANCE: Et ils travaille o\u00f9? ils font quoi? \r\nIl n'y a aucun secteur \u00e9conomique o\u00f9 ils sont majoritaires. Dans des m\u00e9tiers, en revanche, oui: dans les soins esth\u00e9tiques, p\u00e9dicure, manucure, dans le tri de fruits et l\u00e9gumes, dans certains segments de la ma\u00e7onnerie ou les ouvriers agricoles sont en majorit\u00e9 des immigr\u00e9s. \r\nD'apr\u00e8s l'OCDE, les immigr\u00e9s sont responsables de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de l'augmentation de la main-d'oeuvre aux Etats-Unis dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie. \u00a0\r\nAujourd'hui, les restrictions migratoires causent du tort aux agriculteurs, qui craignent de manquer de main-d'ouvre et donc d'augmenter les salaires. \r\n***RELANCE\u00a0: .. d'ailleures.. de nombreux patrons am\u00e9ricains ne sont pas d'accord avec la politique migratoire de Donald Trump.. et ils l'ont fait savoir.. \r\nOui, des grands noms, de la high tech californienne bien s\u00fbr, mais aussi d'autres secteurs ont ouvertement critiqu\u00e9 la s\u00e9paration des familles de migrants qui choque actuellement. \r\nLes entreprises am\u00e9ricaines vivaient une lune de miel avec Donald Trump, qui leur offre de l'oxyg\u00e8ne \u00e0 court-terme avec les baisses d'imp\u00f4ts, la d\u00e9r\u00e9gulation. \r\nMais la guerre des tarifs et maintenant ces restrictions pour leur main d'oeuvre refroidissent les bonnes relations entre \u00ab Corporate America \u00bb et la Maison-Blanche. \r\nHier, en faisant marche arri\u00e8re sur la s\u00e9paration des familles, c'est peut-\u00eatre aussi l'ancien chef d'entreprise qui s'est ravis\u00e9.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9663734", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Qui sont les \"wetbacks\" de Donald Trump?", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Qui sont les \"wetbacks\" de Donald Trump?", "Alter Eco - Qui sont les \"wetbacks\" de Donald Trump? / LME_2018-06-21T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Qui sont les \"wetbacks\" de Donald Trump? / LME_2018-06-21T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Qui sont ces \"wetbacks\", ces \"dos mouill\u00e9s\", ces familles d\u2019immigr\u00e9s ill\u00e9gaux que Donald Trump a finalement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s\u00e9parer?", "Qui sont ces \"wetbacks\", ces \"dos mouill\u00e9s\", ces familles d\u2019immigr\u00e9s ill\u00e9gaux que Donald Trump a finalement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s\u00e9parer?", "Qui sont ces \"wetbacks\", ces \"dos mouill\u00e9s\", ces familles d\u2019immigr\u00e9s ill\u00e9gaux que Donald Trump a finalement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s\u00e9parer?"], "variantIds": ["ece-9645955", "ece-9645936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:02Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHier, c'est l'heure d'Alter \u00c9co, et c'est l'heure de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, on en a parl\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric dans le journal de 7 heures Le revirement de Donald Trump, qui a mis fin aux s\u00e9parations des familles de migrants arriv\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, Fr\u00e9d\u00e9rique qui sont c'est wet backs ce ces dos mouill\u00e9s comme on appelle ces clandestins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nOui, les dos mouill\u00e9s d\u00e8s les ann\u00e9es 20, c'\u00e9tait le surnom des Mexicains \u00e9taient en majorit\u00e9 des Mexicains qui entraient ill\u00e9galement sur le sol am\u00e9ricain, souvent apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Rio Grande et \u00e0 la nage aujourd'hui ces immigr\u00e9s et leurs enfants ill\u00e9gaux ou pas, sont des forces vitales de l'\u00e9conomie, on ne cesse de le dire, alors voici quelques chiffres, ils sont 11 millions d'ill\u00e9gaux, c'est moins qu'au sommet de 2007 sommet conjoncturel \u00e9galement, mais leur nombre a tripl\u00e9 depuis 1990 notez que la derni\u00e8re grande r\u00e9cession a ralenti leur arriv\u00e9e depuis 2009 le nombre d'immigr\u00e9s clandestins qui entrent dans la population active am\u00e9ricaine s'est stabilis\u00e9, les sans- papiers ne pesaient ne pesait plus que 5 pourcent des forces vives dire dans des chiffres de 2014 contre 12 pourcent pour les immigr\u00e9s l\u00e9gaux soulignons enfin que la moiti\u00e9 des ill\u00e9gaux qui travaillent, payent la s\u00e9curit\u00e9 sociale et les imp\u00f4ts, m\u00eame quand ils ne peuvent pas en b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\n11 millions d'ill\u00e9gaux, dites -vous, est -ce qu'on sait o\u00f9 ils travaillent, ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [96%] :\r\nAlors les ill\u00e9gaux et les l\u00e9gaux ne sont majoritaires dans aucun secteur \u00e9conomique dans des m\u00e9tiers en revanche oui dans les soins esth\u00e9tiques dans le tri de fruits et l\u00e9gumes dans certains segments de la ma\u00e7onnerie chez les ouvriers agricoles, d'apr\u00e8s l'OCDE, les immigr\u00e9s sont responsables de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de l'augmentation de la main d'oeuvre aux \u00c9tats-Unis dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie, aujourd'hui les restrictions migratoires causent du tort par exemple aux agriculteurs qui craignent de manquer de personnel et donc d'augmenter aussi les salaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [92%] :\r\nD'ailleurs, de nombreux patrons Fr\u00e9d\u00e9ric le patron am\u00e9ricain ne sont pas d'accord avec cette politique migratoire de Donald Trump, ils l'ont fait savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nBah oui, les entrepreneurs vivait une lune de miel avec Donald Trump, le pr\u00e9sident leur offrent de l'oxyg\u00e8ne \u00e0 court terme avec les baisses d'imp\u00f4ts avec la d\u00e9r\u00e9gulation, mais la guerre des tarifs et maintenant ces restrictions pour leurs manoeuvres refroidissent les bonnes relations entre Corporate America et la Maison Blanche hier en faisant marche arri\u00e8re sur la s\u00e9paration des familles, c'est peut-\u00eatre aussi l'ancien chef d'entreprise qui s'est ravis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [87%] :\r\nAlter \u00e9co avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T07:10:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2B1689D-02FA-4441-BF97-2CE47E98361D", "internalArchiveId": "E2B1689D-02FA-4441-BF97-2CE47E98361D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e suisse nourrit des ambitions spatiales rest\u00e9es secr\u00e8tes jusqu'ici. Des documents internes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Swiss Space Systems (S3) prouvent tout de m\u00eame que plusieurs s\u00e9ances ont eu lieu \u00e0 Payerne et \u00e0 Berne: interview de Daniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Daniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e;CATINFO_JUI2018\r\nLa RTS a pu obtenir la confirmation des vis\u00e9es spatiales de l'arm\u00e9e suisse, et donc de l'existence depuis 2017 d'une \"cellule espace\" au sein de l'arm\u00e9e. C'est en enqu\u00eatant sur la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Swiss Space Systems (S3) que des documents internes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts.\r\n\r\n* * L'arm\u00e9e nourrit des ambitions spatiales rest\u00e9es secr\u00e8tes jusqu'ici   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n****7h42...\r\nOn vous retrouve Ludovic Rocchi! \r\nVous nous le r\u00e9v\u00e9liez dans le journal de 7h... L'arm\u00e9e suisse nourrit des ambitions spatiales.. ambitions rest\u00e9es secr\u00e8tes jusqu'ici..\r\nVous obtenu confirmation de ces vis\u00e9es.. et l'existence d'une \u00ab cellule espace \u00bb au sein de l'arm\u00e9e depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re.. \r\nEt ce n'est pas tout, Ludovic.. \r\nTout est parti d'une enqu\u00eate sur une start-up, Swiss Space Systems, S3. Des documents internes \u00e0 l'entreprise nous ont mis sur la piste de tractations assez avanc\u00e9es avec l'arm\u00e9e pour lui vendre un acc\u00e8s \u00e0 l'espace.C'est assez troublant, parce que l'histoire de cette start-up de Payerne n'est pas tr\u00e8s nette. \r\n***.. On s'en souvient, \u00e7a a m\u00eame tr\u00e8s mal fini.\r\nUne enqu\u00eate p\u00e9nale est toujours en cours depuis la faillite de S3 et l'agression de son patron que la justice accuse de mise en sc\u00e8ne. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, entre 2013 et 2015, S3 faisait r\u00eaver avec son projet de navette spatiale pour lancer des satellites \u00e0 prix cass\u00e9s \r\n***..... S3 faisait r\u00eaver.... Y compris apparemment.. l'arm\u00e9e et le chef du renseignement... c'est ce que vous avez d\u00e9couvert, Ludovic..\r\nOui, Jean-Philippe Gaudin, qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, dirigeait alors la branche militaire de l'espionnage. Il a eu plusieurs rencontres avec S3 dans le but top secret d'acqu\u00e9rir et de lancer son propre satellite. Il nous a confi\u00e9 qu'avec ses sp\u00e9cialistes de l'imagerie, il s'est vite rendu compte que la start-up ne tiendrait pas ses promesses. \r\n***\u00e7a c'est pour la fiabilit\u00e9 de S3.. \r\nMais le but de l'arm\u00e9e c'\u00e9tait bien \u00e7a... elle voulait son propre satellite espion ?\r\nOui, une solution suisse, maison, aurait offert des gages d'ind\u00e9pendance plut\u00f4t que d'acheter comme actuellement des images \u00e0 l'\u00e9tranger. Peu de nations poss\u00e8dent d'ailleurs leur propre satellite d'observation. C'est tr\u00e8s cher, il faut compter en centaines de millions, mais la petite start-up suisse pr\u00e9tendait casser les prix.\r\n*** Et jusqu'o\u00f9 sont all\u00e9es ces tractations ?\r\nLe porte-parole de l'arm\u00e9e, Daniel Reist, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour nous dire si la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie en n\u00e9gociant avec S3? Voil\u00e0 sa r\u00e9ponse :\r\n  08''\r\nDes documents internes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Swiss Space Systems (S3) prouvent tout de m\u00eame que plusieurs s\u00e9ances ont eu lieu \u00e0 Payerne et \u00e0 Berne. Et au printemps 2015, on \u00e9tait \u00e0 deux doigts de r\u00e9diger un contrat. Il ne s'agissait certes plus d'acqu\u00e9rir directement un satellite, mais d'acheter de l'imagerie satellitaire \u00e0 S3 pour plusieurs millions de francs par ann\u00e9e.\r\n*** Et que dit l'arm\u00e9e sur ce point ?\r\nNous avons pouss\u00e9 le Renseignement militaire \u00e0 d\u00e9classifier ces notes internes et elles confirment ces tractations,men\u00e9es en tout cas jusqu'en mars 2015. Ensuite, tout est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau, avec le fiasco de la sart-up.\r\n*** Mais pour l'arm\u00e9e, l'aventure spatiale ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.. comme vous nous l'avez r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans le journal de 7h.. \r\nIl existe d\u00e9sormais une cellule espace rattach\u00e9e \u00e0 l'Etat-major de conduite.\r\nC'est un peu l'ironie de cette histoire : le fiasco de la soci\u00e9t\u00e9 S3 a finalement profit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e. La \u00ab cellule espace \u00bb a en effet \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sous l'impulsion d'un officier employ\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat-major et qui a parall\u00e8lement travaill\u00e9 pour S3. Et sur les 11 officiers de milice qui composent cette cellule, une bonne moiti\u00e9 a aussi travaill\u00e9 pour la start-up. Le porte-parole de l'arm\u00e9e Daniel Reist n'y voit que des avantages : \r\n  11''\r\n*** On y voit un peu plus clair. Mais, on se demande quand m\u00eame ce que la petite Suisse peut aller faire dans l'espace ? \r\nCe n'est visiblement pas encore tr\u00e8s clair dans la t\u00eate des militaires eux-m\u00eames. Ils t\u00e2tonnent comme on le d\u00e9couvre. Et surtout, les politiques n''ont pas encore \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s pour savoir si c'est une priorit\u00e9 d'investir dans les satellites pour la surveillance du territoire ou les communications. Les membres des commissions de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement que nous avons consult\u00e9s se disent d'ailleurs surpris et m\u00eame f\u00e2ch\u00e9s des cachoteries de l'arm\u00e9e. \r\n*** EXTRO: \r\nLudovic, on retrouve votre enqu\u00eate ce soir dans Temps Pr\u00e9sent.. \r\na 20h15 sur RTS1.. \r\nReportage que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec Xavier Nicol sur \u00ab l'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse \u00bb...", "durationSec": 274, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645939", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Payerne", "Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["arm\u00e9e", "satellite d'observation"], "thematicPersons": ["arm\u00e9e"], "alternativeTitle": ["L'arm\u00e9e nourrit des ambitions spatiales rest\u00e9es secr\u00e8tes jusqu'ici / LME_2018-06-21T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 21.06.2018"], "alternativeSummary": ["La RTS a pu obtenir la confirmation des vis\u00e9es spatiales de l'arm\u00e9e suisse, et donc de l'existence depuis 2017 d'une \"cellule espace\" au sein de l'arm\u00e9e. C'est en enqu\u00eatant sur la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Swiss Space Systems (S3) que des documents internes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts."], "variantIds": ["ece-9645939"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:29:32Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n7 heures 42 Ludovic Rocchi Ludovic on vous entendait dans le journal de 7 heures vous le r\u00e9veillez l'arm\u00e9e suisse nourrit des ambitions spatiales ambitions rest\u00e9es secr\u00e8tes jusqu'ici, vous avez obtenu confirmation de ces vis\u00e9es et l'existence Ludovic d'une cellule espace au sein de l'arm\u00e9e depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re et ce n'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nTout est parti d'une enqu\u00eate, hein, sur une Start-Up Swiss Space System S3 des documents internes \u00e0 l'entreprise nous ont mis sur la piste de tractations assez avanc\u00e9es avec l'arm\u00e9e pour lui vendre un acc\u00e8s \u00e0 l'espace, et c'est assez troublant parce que l'histoire de cette Start-Up de Payerne, h\u00e9 bien elle n'est pas toutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [88%] :\r\nMais on s'en souvient \u00e7a m\u00eame tr\u00e8s mal fini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nUne enqu\u00eate p\u00e9nale est d'ailleurs toujours en cours depuis la faillite de S3 et l'agression de de son patron, que la justice accuse de mise en sc\u00e8ne, mais \u00e0 l'\u00e9poque, entre 2013 et 2015 S3 faisait r\u00eaver avec son projet de navette spatiale suisse pour lancer des satellites \u00e0 prix cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [93%] :\r\nS3 faisait r\u00eaver, dites -vous, y compris, apparemment, l'arm\u00e9e et le chef du renseignement, c'est ce que vous avez d\u00e9couvert Ludovic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [96%] :\r\nOui, Jean-Philippe Gaudin qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration dirigeait alors la branche militaire de l'espionnage, il a eu plusieurs rencontres avec S3, dans le but, top secret d'acqu\u00e9rir et de lancer son propre satellite, il nous a confi\u00e9 qu'avec ses sp\u00e9cialistes de l'imagerie, il s'est vite rendu compte que la Start-Up ne tiendrait pas ses promesses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [95%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour la fiabilit\u00e9 de S3, mais le but de l'arm\u00e9e, c'\u00e9tait bien \u00e7a, elle voulait son propre satellite espion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [93%] :\r\nOui, une solution suisse maison alors aurait offert des gages d'ind\u00e9pendance, plut\u00f4t que d'acheter, comme actuellement, des images \u00e0 l'\u00e9tranger, peu de nations poss\u00e8dent d'ailleurs leur propre satellite d'observation, c'est tr\u00e8s cher romaine, il faut compter en centaines de millions mais la petite Start-Up suisse promettait de casser les prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [92%] :\r\nAlors, vous nous dites, il y a eu des tractations jusqu'o\u00f9 est -ce qu'elles sont all\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [97%] :\r\nLe porte- parole de l'arm\u00e9e, Daniel Reist a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour nous dire si la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie en n\u00e9gociant avec S3, voil\u00e0 sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [86%] :\r\nC'\u00e9tait des contacts tr\u00e8s informelle des des rencontres entre entre personnes individuelles, non pas de risques je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [97%] :\r\nBon, mais des documents internes \u00e0 l'entreprise prouvent tout de m\u00eame que plusieurs s\u00e9ances ont eu lieu \u00e0 Payerne et \u00e0 Berne et, au printemps 2015 on \u00e9tait \u00e0 2 doigts de r\u00e9diger un contrat, il ne s'agissait certes plus d'acqu\u00e9rir directement \u00e0 satellite mais d'acheter de l'imagerie satellitaire \u00e0 S3 pour plusieurs millions de francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [79%] :\r\nOn a d'autres, de 2 doigts de r\u00e9diger un contrat, que dit l'arm\u00e9e l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [95%] :\r\nNous avons pouss\u00e9 le Renseignement militaire \u00e0 d\u00e9classifier ces notes internes et elles confirment c'est tractations men\u00e9es en tout cas jusqu'en mars 2015, ensuite tout est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau avec le fiasco de la Start-Up. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [95%] :\r\nMais pour l'arm\u00e9e, Ludovic l'aventure spatiale ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, comme vous nous avez vous nous en parliez vous ne l'avez r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans le journal de 7 heures puisqu'il existe d\u00e9sormais une cellule espace rattach\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat-Major de conduite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [95%] :\r\nC'est un peu l'ironie de cette histoire le fiasco de la soci\u00e9t\u00e9 S3 finalement profit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, la cellule espace a en effet \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sous l'impulsion d'un officier, employ\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat-Major et qui a, parall\u00e8lement, travaill\u00e9 pour S3 et sur les 11 officiers de milice qui composent cette cellule, une bonne moiti\u00e9 a aussi travaill\u00e9 pour la Start-Up, le porte- parole de l'arm\u00e9e, Daniel Reist n'y voit que des avantages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [93%] :\r\nIl faut voir que 5 \u00e0 6 collaborateurs ont quitt\u00e9 l'arm\u00e9e pour aller travailler \u00e0 Payerne, ils sont revenus apr\u00e8s ils ont apport\u00e9 des connaissances, c'est s\u00fbr qu'font du bien, maintenant \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [95%] :\r\nD'accord, on y voit un peu plus clair Ludovic mais on se demande quand m\u00eame ce que la petite Suisse pardon peut aller faire dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [91%] :\r\nCe n'est visiblement pas encore tr\u00e8s clair dans la t\u00eate, un des militaires eux- m\u00eames, ils t\u00e2tonnent, comme on le d\u00e9couvre et puis surtout les politiques n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s pour savoir si c'est une priorit\u00e9 d'investir dans des satellites pour la surveillance du territoire, les communications, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 notre connaissance, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s non plus et les membres des commissions de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement, qu'on s'avons consult\u00e9s se dit surpris, pour pas dire f\u00e2ch\u00e9s par ces cachotteries de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [88%] :\r\nLudovic Rocchi, on retrouve votre enqu\u00eate Ludovic ce soir dans Temps pr\u00e9sent \u00e0 20 heures 15 sur RTS Un reportage que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec Xavier Nicol sur l'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse moins que quand on voit ce cette histoire, on pense tout de suite \u00e0 la Suisse dans l'espace, on, \u00e7a nous fait penser un peu la Suisse nucl\u00e9aire avec le l'exp\u00e9rience de de licences demande si la suite a vraiment jou\u00e9 au grand puisqu'on avait tent\u00e9 une exp\u00e9rience nucl\u00e9aire et puis que \u00e7a, c'est ma seule termin\u00e9 a du sang. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "porte-parole de l'arm\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reist, Daniel", "role": "porte-parole de l'arm\u00e9e", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE2BD405-7237-4DD5-AC4B-0CAC953DA271", "internalArchiveId": "AE2BD405-7237-4DD5-AC4B-0CAC953DA271", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain va devoir l\u00e9gif\u00e9rer rapidement au sujet des familles migrantes", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a finalement sign\u00e9 un d\u00e9cret mettant un terme \u00e0 la s\u00e9paration des parents migrants et de leurs enfants. Il est cens\u00e9 apaiser les tensions, mais il ne r\u00e8gle pas le chaos autour de cette probl\u00e9matique aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain va devoir l\u00e9gif\u00e9rer rapidement au sujet des familles migrantes  \r\n*** La pol\u00e9mique \u00e9tait trop forte. Donald Trump a finalement sign\u00e9 un d\u00e9cret mettant un terme \u00e0 la s\u00e9paration des parents migrants et de leurs enfants. C'est un retournement rare. Un repli du pr\u00e9sident am\u00e9ricain alors qu'il pr\u00f4ne une politique de \u00ab tol\u00e9rance-z\u00e9ro \u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine.\r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington.\r\nLe d\u00e9cret sign\u00e9 doit apaiser les tensions.. mais il ne r\u00e8gle pas le chaos autour des enfants s\u00e9par\u00e9s de leur parents \r\nNon, le d\u00e9cret stipule simplement que les s\u00e9parations parent - enfants cessent \u00e0 la fronti\u00e8res.. Mais il ne r\u00e8gle pas, apr exemple,  le sort des 2300 enfants d\u00e9j\u00e0 s\u00e9par\u00e9s de leurs parents.. C'est un chaos (comme vous le dites.) car les services de l'immigration ne sont pas coordonn\u00e9s avec les organisme qui g\u00e8rent ces enfants.. Des avocats am\u00e9ricains \u00e9voquent de cas de parents qui ont perdu la trace de leurs enfants.. Des enfants de 3-4 ans perdus dans les m\u00e9andre de l'immigrationn am\u00e9rciaine.. C'est \u00e0 chaque fois des trag\u00e9dies familiales qu'il va falloir colmater, r\u00e9parer..\r\nEt puis il y a aussi le probl\u00e8me des familles qui continuent \u00e0 arriver \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\nAlors ces familles  ne seront plus s\u00e9par\u00e9e,, mais o\u00f9 serront-elle log\u00e9e, dans quelles infrastructures. Pendant combien de temps ? L'administration Trump a d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 poursuivre p\u00e9nalement les parents entr\u00e9s ill\u00e9galement aux Etats-Unis. Les tribunaux sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9s. Et ces proc\u00e9dures peuvent parfois prendre des mois, des ann\u00e9es. Jeff Session, Le ministre de la Justice, doit d'ailleurs tenter de modifier une d\u00e9cision de justice qui interdit la d\u00e9tention pendant plus de 20 jours d'enfants, m\u00eame au sein de leur famille. \r\nL'administration est donc dans une situation d\u00e9licate. \r\nEt Trump appelle le Congr\u00e8s \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer rapidement.. Le sujet est sur la table Il y a deux projet de loi en pr\u00e9paration.. mais aucune garantie que d\u00e9mocrates et r\u00e9publicians arrivent \u00e0 se mettre d'accord. L'immigration est un sujet qui clive le congr\u00e8s.. Les \u00e9lus se d\u00e9chirait i ly a quelques mois encore  sur le cas des Dreamers.. ces immigr\u00e9s il\u00e9gaux  arriv\u00e9s enfant aux etats-Unis et qui ont grandi aux Etats-Unis sans statut l\u00e9gal... Les \u00e9lus avaient \u00e9chou\u00e9s \u00e0 voter une loi.. \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9, une fos encore,  avec maintenant.. le probl\u00e8me de ces familles de migrants\r\nIl fallait donc , dans un premier temps, un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel\r\nEt bien en fait non. Trump aurait pu simplement passer un coup de t\u00e9l\u00e9phone au services de l'immigration pour stopper la pratique.. Car sur le fond, rien n'a chang\u00e9 dans la loi.. C'est bien son admiosnitration qui a  d\u00e9cid\u00e9 depuis la mi-avril de poursuivre p\u00e9nalement les parents entr\u00e9s ill\u00e9galement. C'est cette d\u00e9cision qui a cr\u00e9e le chaos.. Et elle \u00e9tait facilement r\u00e9versible.\r\nAvec ce d\u00e9cret, ce que fait Trump. c'est qu' il soigne les apparences. Il  a senti le vent tourner avec ce simages d'enfant en pleur, plac\u00e9 dasn des centres de r\u00e9tention. .derri\u00e8re des cages. Mais il sait aussi que l'immigration porte son combat politique. Il \u00e9tait important de se distancier au maximum de ces enfants . pour revenir en force avec un discours muscl\u00e9 sur l'immigratio nill\u00e9gal, la construction d'un Mur. Trump \u00e9tait d'ailleurs \u00e0 nouveau dans cette r\u00e9thorique guerrire quelques heurs seulement apr\u00e8s avoir sign\u00e9 le d\u00e9cret.. \u00e0 l'occasion d'un rassemblement politique.  Devant ses ses supporter Dans La Minesota.. Le foule chantait. Build the Wall.. Construisons le Mur.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645895", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain va devoir l\u00e9gif\u00e9rer rapidement au sujet des familles migrantes / FOR_2018-06-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.06.2018"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a finalement sign\u00e9 un d\u00e9cret mettant un terme \u00e0 la s\u00e9paration des parents migrants et de leurs enfants. Il est cens\u00e9 apaiser les tensions, mais il ne r\u00e8gle pas le chaos autour de cette probl\u00e9matique aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-9645895"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:02Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, cette marche arri\u00e8re \u00e9tonnante la pol\u00e9mique \u00e9tait sans doute trop forte Donald Trump a finalement sign\u00e9 un d\u00e9cret mettant un terme \u00e0 la s\u00e9paration des parents migrants et de leurs enfants, c'est un retournement rare un repli du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, alors qu'il pr\u00f4ne une politique de tol\u00e9rance 0 \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, le d\u00e9cret sign\u00e9 doit apaiser les tensions, mais il ne r\u00e8gle pas pour autant le chaos autour de ces enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nNon \u00e0 le le d\u00e9cret stipule simplement que les s\u00e9parations parent enfants cessent \u00e0 la fronti\u00e8re, mais il ne r\u00e8gle pas, par exemple, le sort des 2300 enfants d\u00e9j\u00e0 s\u00e9par\u00e9s de leurs parents, c'est un c'est un chaos oui, car les services de l'immigration ne sont pas coordonn\u00e9s avec les organisme qui g\u00e8rent ces enfants des avocats am\u00e9ricains \u00e9voquent des cas de de parents qui ont perdu la trace de leur enfant, des enfants de 2, 3, 4 ans, perdus dans les m\u00e9andres de l'immigration am\u00e9ricaine et c'est \u00e0 chaque fois des des trag\u00e9dies familiales qu'il va falloir colmater r\u00e9parer et on vient de l'apprendre, il y a quelques minutes, Melania Trump est aujourd'hui \u00e0 la fronti\u00e8re au Texas, ce qui souligne aussi cet aspect \u00e9motionnel dans le d\u00e9bat aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [93%] :\r\nM\u00eame s'il y a aussi le probl\u00e8me des familles qui continuent \u00e0 arriver \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors oui, ces familles ne seront plus s\u00e9par\u00e9e mais o\u00f9 seront -elle log\u00e9e dans quelles infrastructures pendant combien de temps l'administration Trump semble continuer \u00e0 poursuivre p\u00e9nalement les parents entr\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, les tribunaux sous donc d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9s et ces proc\u00e9dures peuvent parfois prendre des des mois, des ann\u00e9es, Jeff c'est chiant le ministre de la Justice doit d'ailleurs tenter de son c\u00f4t\u00e9 de de modifier une d\u00e9cision de justice qui interdit la d\u00e9tention pendant plus de 20 jours d'enfants m\u00eame entour\u00e9s de leur de leur famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire que l'administration dans une situation d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [92%] :\r\nOui, et c'est pour \u00e7a que que Trump appelle le Congr\u00e8s \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer rapidement le sujet sur la table, il y a 2 projets de loi en pr\u00e9paration, mais aucune garantie que que d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains Areva se mettent d'accord, l'immigration est un sujet qui clive un le Congr\u00e8s, les \u00e9lus se d\u00e9chirait, il y a quelques mois encore, sur le cas des Dreamers, ces immigr\u00e9s ill\u00e9gaux arriv\u00e9s enfant aux \u00c9tats-Unis qui ont grandi dans le pays sans statut l\u00e9gal, les \u00e9lus avaient \u00e9chou\u00e9s \u00e0 voter une loi, \u00e7a s'annonce donc compliqu\u00e9 une fois encore, avec maintenant le le probl\u00e8me de de ces familles de migrants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [99%] :\r\nIl fallait donc dans un 1er temps un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [93%] :\r\nEh bien non, en fait non, Trump aurait pu simplement passer un coup de t\u00e9l\u00e9phone au service de l'immigration pour stopper la pratique car sur le fond, rien n'avait chang\u00e9 dans la loi, hein, c'est bien l'administration Trump, qui a d\u00e9cid\u00e9, depuis la mi- avril, de poursuivre p\u00e9nalement les parents entr\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, c'est cette d\u00e9cision qui a cr\u00e9\u00e9 ce ce chaos et elle \u00e9tait facilement r\u00e9versible, avec ce d\u00e9cret, ce que fait Trump, c'est qu'il soigne les apparences, hein, il a senti le vent tourner avec ces images d'enfants en pleur plac\u00e9 dans des des centres de r\u00e9tention derri\u00e8re des cages, mais il sait aussi que l'immigration porte son combat politique, il \u00e9tait important de se distancier au maximum ses enfants pour revenir en force avec un discours muscl\u00e9 sur l'immigration ill\u00e9gale la construction d'un mur Trump \u00e9tait d'ailleurs \u00e0 nouveau dans cette rh\u00e9torique guerri\u00e8re, quelques heures seulement apr\u00e8s avoir sign\u00e9 le d\u00e9cret \u00e0 l'occasion d'un rassemblement politique hier soir devant ses supporters dans le Minnesota. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [92%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand en Direct de Washington le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EAC2C71-7E47-4A09-894B-02CD1B2EB7AD", "internalArchiveId": "4EAC2C71-7E47-4A09-894B-02CD1B2EB7AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset est ressorti \u00e9mu de sa rencontre avec le pape Fran\u00e7ois", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLe pape Fran\u00e7ois a \u00e9t\u00e9 accueilli jeudi matin par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis. Le pr\u00e9sident a ensuite pass\u00e9 quelques minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec le pape. Son interview.\r\n\r\n* * Alain Berset est ressorti \u00e9mu de sa rencontre avec le pape Fran\u00e7ois  \r\nCe matin, le pape fran\u00e7ois a \u00e9t\u00e9 accueilli par le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis. LE pr\u00e9sident a pass\u00e9 ensuite quelques minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec le pape. Il en est ressorti \u00e9mu. \u00e9coutez le. \r\n  SON 3'05\r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au palais f\u00e9d\u00e9ral. avec nous \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui. cette rencontre \u00e9tait particuli\u00e8re pour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nOui et \u00e0 plus d'un titre. d'abord, vous l'avez entendu dans les paroles d'Alain Berset. c'est une rencontre qui n'est pas simplement celle d'un chef d'\u00e9tat avec un autre, mais elle a \u00e9videmment une dimension spirituelle qui va au-del\u00e0 des simples \u00e9changes diplomatiques entre deux pays. \r\nEt pendant leur \u00e9change, le pape a lou\u00e9 le travail diplomatique que fait la Suisse. \r\non l'a entendu dans l'interview : Alain Berset a DEMAND\u00e9 au pape comment la Suisse pourrait s'engager davantage dans la r\u00e9solution de conflit. Et la r\u00e9ponse est venue : faites ce que vous savez d\u00e9j\u00e0 faire. Continuez de vous engager. La Suisse a re\u00e7u les encouragements du pape pour son travail. Une reconnaissance. Vous le voyez : entre le pape Fran\u00e7ois et Alain Berset, on est plusss dans la relation entre le pape et un fid\u00e8le que dans celle entre deux chefs d'\u00e9tat o\u00f9 il faut parfois montrer les muscles pour obtenir l'une ou l'autre chose. L\u00e0, rien de tel. Les deux hommes ont m\u00eame apparemment bien rigol\u00e9 pendant leur t\u00eate \u00e0 t\u00eate. mais de quoi ? on ne le saura pas : Alain Berset, vous l'avez entendu, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 orienter la conversation vers les sujets de la Gen\u00e8ve internationale. \r\nEt puis, on le disait : C'est une rencontre qui est particuli\u00e8re \u00e0 plus d'un titre : ce n'est pas souvent que la rencontre avec le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas le moment phare de la visite d'un chef d'\u00e9tat en Suisse. On l'a entendu ces derniers jours : ce n'est pas la Suisse que le pape Fran\u00e7ois est venu visiter, mais le conseil oecum\u00e9nique des \u00e9glises. Mais Alain Berset - en bon pianiste qu'il est - avait l'air de bien s'accommoder de jouer - pour une fois - la premi\u00e8re partie du concert. \r\nUne rencontre qui n'a eu lieu dans aucune des langues nationales. \r\nNon : les deux hommes ont parl\u00e9 espagnol. une langue qu'Alain Berset a appris quand il avait 19 ans. il a voyag\u00e9 sac au dos pendant une ann\u00e9e en Am\u00e9rique du sud. alors il a peut \u00eatre du adapter un peu le langage, mais aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 cette rencontre, la Suisse a re\u00e7u un \u00e9cho dans tout le monde catholique avec ce message qui aura un effet haut parleur : le pape reconna\u00eet et encourage l'engagement de la Suisse dans les droits humains et la promotion de la paix. Ce soir, la Gen\u00e8ve internationale semble un peu plus implant\u00e9e sur la carte du monde. Ce sera pour l'aspect politique le message le plus important ce soir.", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645898", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset est ressorti \u00e9mu de sa rencontre avec le pape Fran\u00e7ois / FOR_2018-06-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le pape Fran\u00e7ois a \u00e9t\u00e9 accueilli jeudi matin par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis. Le pr\u00e9sident a ensuite pass\u00e9 quelques minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec le pape. Son interview."], "variantIds": ["ece-9645898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:01Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors on l'a dit ce matin : le pape, Fran\u00e7ois a \u00e9t\u00e9 accueilli par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, ainsi que par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, le pr\u00e9sident a eu la chance de passer quelques minutes ensuite en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec le pape, il en est ressorti, \u00e9mu, on va \u00e9couter son interview il est r\u00e9alis\u00e9 par Muriel apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [89%] :\r\nOui, c'est une personnalit\u00e9 impressionnante impressionnant de sagesse de force tr\u00e8s tranquille et et l'\u00e9change que nous avons vu que les 2, c'\u00e9tait vraiment un moment tr\u00e8s fort pour moi et c'\u00e9tait un moment en m\u00eame temps tr\u00e8s d\u00e9tendu, nous avons beaucoup ri aussi \u00e9changer noms plus s\u00e9rieux, c'\u00e9tait vraiment un tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [89%] :\r\nDe quoi rit avec le pape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\nEt beaucoup d'humour, qui a beaucoup d'humour et c'\u00e9tait donc un entretien vraiment je dirais d\u00e9tendu mais en m\u00eame temps tr\u00e8s concentr\u00e9 sur les les questions importantes, les questions des droits de l'homme sur la question du droit humanitaire sur la question de l'importance du multilat\u00e9ralisme et de la recherche de solutions par le le dialogue pour le maintien de la paix, les efforts pour la paix, c'est ce que fait Gen\u00e8ve c'est ce que fait la Suisse, ce que nous savons faire le le mieux ici et je crois que le pape \u00e9tait tr\u00e8s attentif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [91%] :\r\nVous avez partag\u00e9 une m\u00eame exp\u00e9rience avec le pape au Bangladesh, vous avez \u00e9chang\u00e9 sur sur les migrants sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nOui, nous avons partag\u00e9 une une exp\u00e9rience tr\u00e8s tr\u00e8s similaire, le pape \u00e9tait pr\u00e9sent en janvier au Myanmar h\u00e9 au et au Bangladesh avec la probl\u00e9matique de la migration des Rohingyas, j'\u00e9tais pour ma part, au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier et nous avons \u00e9chang\u00e9 nos impressions nos exp\u00e9riences sur cette crise humanitaire vraiment tr\u00e8s grave, il faut imaginer un camp de r\u00e9fugi\u00e9s d'un 1000000 de personnes qui s'est cr\u00e9\u00e9 en quelques mois, dans le sud du Bangladesh et c'\u00e9tait l'occasion d'et d'\u00e9changer sur nos exp\u00e9riences, ce qui peut \u00eatre fait dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [93%] :\r\nJustement, dans une constellation d'\u00e9toiles actuellement en ce qui concerne l'humanitaire, en ce qui concerne les migrants, donc vous \u00eates tomb\u00e9s d'accord sur le fait que c'est important certes, mais ne serait -il pas le moment de faire une annonce un travail conjoint avec le Vatican et la Suisse pour pour aller de l'avant sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nMais nous avons ce travail conjoint parce que nous avons des valeurs tr\u00e8s proche identique m\u00eame sur ces, sur ces questions- l\u00e0 et j'ai j'ai pos\u00e9 la la question au pape, je me suis dit ben je lui demander ce qu'il en pense et qu'est ce que nous pouvons faire peut-\u00eatre encore mieux ou diff\u00e9remment et il a r\u00e9fl\u00e9chi un moment et moment de silence et la r\u00e9ponse \u00e9tait : faites ce que vous savez faire avec beaucoup de sensibilit\u00e9, de d\u00e9samorcer les conflits de renforcer le dialogue de construire des plateformes pour le dialogue de mani\u00e8re avec cette sensibilit\u00e9 que vous avez que vous avez montr\u00e9 qu'il existe en Suisse d\u00e9samorcer les conflits, et c'est peut-\u00eatre le principal message que je retiens, vous savez, c'est une confirmation aussi pour nous de ce que nous faisons, c'est le travail de m\u00e9diation de la Suisse, le travail de bons offices, le fait d'offrir des plateformes pour pour les changer le le dialogue, nous avons fait cela depuis longtemps, c'est notre histoire et je crois que c'est un encouragement poursuive dans cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [93%] :\r\nD'ici quelques temps, vous allez recevoir le pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident iranien on sait que les droits de l'homme, sur place, c'est pas tout \u00e0 fait, encore, \u00e7a c'est un grand \u00e9cart pour vous de recevoir tous ces dignitaires \u00e0 quelques jours d'intervalle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [91%] :\r\nVous savez, c'est c'est la Suisse c'est la Suisse aussi le fait de d'\u00e9changes et d'avoir des dialogues, des rencontres de pouvoir aborder les sujets avec avec l'ensemble des dirigeants de de de la plan\u00e8te, je crois que, encore une fois, ce que nous savons faire, c'est cela, c'est offrir des des plateformes de dialogue et c'est aussi aborder des th\u00e8mes parce que nous n'avons pas d'agenda cach\u00e9 on nous sommes tr\u00e8s lisible sur le plan international et nous avons une politique constante de recherche de dialogue, de recherche de solutions de recherche pour la paix et, naturellement, c'est ce que nous faisons avec l'ensemble des, des, des contacts que nous savons et ce sera aussi naturellement le cas avec le le pr\u00e9sident Boni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset que vous avez interrog\u00e9 Muriel mon vous \u00eates une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui ici avec nous \u00e0 Gen\u00e8ve cette rencontre pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle \u00e9tait, on l'a entendu tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [92%] :\r\nUn crit\u00e8re, y a plus d'un titre, hein, c'est une rencontre qui n'est pas simplement celle d'un chef d'\u00c9tat avec un autre, mais elle a \u00e9videmment une dimension spirituelle qui va au-del\u00e0 des simples \u00e9changes diplomatiques entre 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [94%] :\r\nEt puis pendant leur \u00e9change, le pape a lou\u00e9 le travail diplomatique que fait la Suisse juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [93%] :\r\nOui, on l'a entendu dans l'interview, Alain Berset a demand\u00e9 au pape, comment la Suisse pourrait s'engager davantage pour la paix internationale et la r\u00e9ponse est venue, faites ce que vous savez d\u00e9j\u00e0 faire la Suisse a donc re\u00e7u les encouragements du pape pour son travail, une reconnaissance, vous le voyez, entre le pape Fran\u00e7ois et Alain Berset, on est plus dans la relation entre le pape et un fid\u00e8le, peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait comme les autres, que dans celle entre 2 chefs d'\u00c9tat, o\u00f9 il faut parfois montrer les muscles pour obtenir l'une ou l'autre chose la -t-elle et puis on disait, c'\u00e9tait une rencontre particuli\u00e8re \u00e0 plus d'un titre, ce n'est pas souvent que la rencontre avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas le moment phare de la visite d'un chef d'\u00c9tat en Suisse Mathieu rappelait tout \u00e0 l'heure, ce n'est pas la Suisse que le pape Fran\u00e7ois est venu visiter mais le Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, mais Alain Berset en bon pianiste, qu'il est, avait l'air de bien s'accommoder de jouer pour une fois la premi\u00e8re partie du concert, \u00e7a arrive parfois, cette rencontre qui a eu n'a eu lieu dans aucune des langues nationales alors non Christelle, les 2 hommes ont parl\u00e9 espagnol, une langue qu'Alain Berset apprise quand il avait 19 ans il avait voyag\u00e9, sac au dos pendant une ann\u00e9e en Am\u00e9rique du Sud, alors il a peut-\u00eatre du adapter un peu le langage mais aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 cette rencontre, la Suisse a re\u00e7u un \u00e9cho dans tout le monde catholique avec ce message qui aura un effet haut parleur le pape reconna\u00eet et encourage l'engagement de la Suisse dans les droits humains et la promotion de la paix, ce soir, la Gen\u00e8ve internationale et diplomatique semble un peu plus implant\u00e9e sur la carte du monde, peut-\u00eatre m\u00eame de quoi rassurer apr\u00e8s les d\u00e9clarations du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis au sujet du Proche-Orient qui ont peut skier plus d'un, cet appel \u00e0 la solidarit\u00e9, ce sera pour l'aspect politique, en tout cas le message le plus important de cette visite du pain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [88%] :\r\nEn Suisse, Muriel voil\u00e0 mon merci beaucoup vous \u00e9coutez Forum, il est 18 heures 16 ans, n\u00e9 \u00e0 Palexpo, et le l'ann\u00e9e les 40000 fid\u00e8les sont en train de de s'aligner pour pour prendre la la communion, on voit, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s organis\u00e9e, avec des des b\u00e9n\u00e9voles et leur t-shirt jaune qui tiennent des drapeaux pour savoir exactement o\u00f9 il faut aller pour pour faire ce cette communion, on va quitter un petit instant Palexpo on va se retrouver dans un quart d'heure environ avec toujours nos invit\u00e9s la Pasteur Carolina Costa Fran\u00e7ois-Xavier le pr\u00eatre Fran\u00e7ois-Xavier amer et Jean-Fran\u00e7ois Mayer, l'historien pour pour parler, continuez \u00e0 parler des enseignements de cette journ\u00e9e du pape Fran\u00e7ois ici \u00e0 Gen\u00e8ve, mais pour l'heure on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-581B6BDB-E9F3-4364-9826-2C03CB4C0954", "internalArchiveId": "581B6BDB-E9F3-4364-9826-2C03CB4C0954", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Le texte officiel du Vatican de pr\u00e9paration \u00e0 un synode des \u00e9v\u00eaques", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "A quelques heures de la venue du pape \u00e0 Gen\u00e8ve, un texte de pr\u00e9paration \u00e0 un synode des \u00e9v\u00eaques qui doit se tenir cet automne \u00e0 Rome, contient le mot \"LGBT\". L'Eglise catholique n'est pas connue pour aborder aussi ouvertement la question de l'orientation sexuelle.\r\n\r\n* * RTSreligion - Le texte officiel du Vatican de pr\u00e9paration \u00e0 un synode des \u00e9v\u00eaques (RTS RELIGION 21.06) 6HXXX\r\nLa chronique de RTSreligion.\r\nen ce jour de visite papale a GENEVE...\r\nvous nous parlerz FABIEN HUNENBGERRD\r\nd'un document officiel du VATICAN qui fera date...\r\nun texte de pr\u00e9paration \u00e0 un synode des \u00e9v\u00eaques qui doit se tenir cet automne \u00e0 Rome\r\ntexte qui pour la premi\u00e8re fois...  dans l'histoire catholique ... noir sur blanc le terme \" LGBT ...\"\r\n\u00ab Quelques jeunes LGBT d\u00e9sirent une plus grande proximit\u00e9 avec l'Eglise et souhaitent \u00eatre mieux trait\u00e9s. Alors que certaines conf\u00e9rences \u00e9piscopales se demandent que proposer aux jeunes qui. au lieu de former des couples h\u00e9t\u00e9rosexuels. d\u00e9cident de constituer des couples homosexuels et d\u00e9sirent \u00eatre proches de l'Eglise \u00bb. Un bref extrait. que je vous traduis de l'italien. tir\u00e9 d'un document qui sera discut\u00e9 en octobre par une assembl\u00e9e d'\u00e9v\u00eaques du monde entier sur le th\u00e8me \u00ab Les jeunes. la foi. et le discernement des vocations \u00bb. Document qui reprend et d\u00e9veloppe un rapport r\u00e9dig\u00e9 en mars dernier \u00e0 Rome par une assembl\u00e9e de 300 jeunes convi\u00e9s par le pape.\r\nLe ton est surprenant. L'Eglise catholique n'est pas connue pour aborder aussi ouvertement la question de l'orientation sexuelle. Comment \u00e7a s'explique ?\r\nLe document respecte les injonctions faites par le pape \u00e0 ces 300 jeunes. pas tous catholiques pratiquants. d'ailleurs. \u00ab Parlez sans g\u00eane \u00bb leur avait dit le pape. R\u00e9sistez aux pressions de vos a\u00een\u00e9s pour vous faire taire.\r\nDes jeunes qui l'ont pris au mot et ont fait savoir au pape Fran\u00e7ois ce qu'ils attendent de l'Eglise catholique. En mettant \u00e0 l'ordre du jour des th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la sexualit\u00e9. Le document sorti mardi reprend la constatation... faite par les jeunes eux-m\u00eames. que le chemin id\u00e9al propos\u00e9 par l'Eglise. pas de sexe avant le mariage par exemple. n'est pas suivi par grand monde. Et qu'il s'agit d'\u00e9couter aussi ceux qui vivent autre chose. Mais ce n'est qu'une des audaces de ce texte.\r\nQuelles sont les autres remises en cause ?\r\nLes jeunes ont par exemple soulign\u00e9 en mars qu'il y avait un malentendu sur le terme vocation. Que l'institution catholique avait trop souvent tendance \u00e0 ne prendre en compte que la vocation \u00e0 devenir pr\u00eatre ou religieux.\r\nDu coup. le document sugg\u00e8re de reconna\u00eetre d'autres type de vocation. d'aller au-del\u00e0 de la variable \u00ab c\u00e9libat \u00bb pour de mettre en valeur les vocations \u00e0 servir dans l'Eglise dans un contexte plus large : professionnel. social. politique. familial. Un homme ou une femme mari\u00e9(e) pourrait aussi voir sa vocation reconnue par l'Eglise.\r\nUn rem\u00e8de potentiel. \u00e0 long terme. au cl\u00e9ricalisme point\u00e9 du doigt par un certain nombre de jeunes. ressenti comme un mod\u00e8le binaire o\u00f9 les pr\u00eatres constituaient une sorte de corps d'\u00e9lite au-dessus du peuple des la\u00efcs.\r\nFO : le regard du socilogiue sur la visite du PAPE ?", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Le texte officiel du Vatican de pr\u00e9paration \u00e0 un synode des \u00e9v\u00eaques", "RTSreligion - Le texte officiel du Vatican de pr\u00e9paration \u00e0 un synode des \u00e9v\u00eaques / LMA_2018-06-21T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Le texte officiel du Vatican de pr\u00e9paration \u00e0 un synode des \u00e9v\u00eaques / LMA_2018-06-21T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["A quelques heures de la venue du pape \u00e0 Gen\u00e8ve, un texte de pr\u00e9paration \u00e0 un synode des \u00e9v\u00eaques qui doit se tenir cet automne \u00e0 Rome, contient le mot \"LGBT\". L\u2019Eglise catholique n\u2019est pas connue pour aborder aussi ouvertement la question de l\u2019orientation sexuelle.", "A quelques heures de la venue du pape \u00e0 Gen\u00e8ve, un texte de pr\u00e9paration \u00e0 un synode des \u00e9v\u00eaques qui doit se tenir cet automne \u00e0 Rome, contient le mot \"LGBT\". L\u2019Eglise catholique n\u2019est pas connue pour aborder aussi ouvertement la question de l\u2019orientation sexuelle.", "A quelques heures de la venue du pape \u00e0 Gen\u00e8ve, un texte de pr\u00e9paration \u00e0 un synode des \u00e9v\u00eaques qui doit se tenir cet automne \u00e0 Rome, contient le mot \"LGBT\". L\u2019Eglise catholique n\u2019est pas connue pour aborder aussi ouvertement la question de l\u2019orientation sexuelle."], "variantIds": ["ece-9645922", "ece-9645916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T03:15:00Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCar aujourd'hui, la visite du pape \u00e0 Gen\u00e8ve et dont RTS religion h\u00e9 bien Fabien une Berger, vous nous parlez ce matin d'un document officiel du Vatican qui fera date, un texte qui, pour la premi\u00e8re fois, figure un texte dans lequel, pour la premi\u00e8re fois, figure le terme LGBT Fabian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [94%] :\r\nQuelques jeunes LGBT d\u00e9sirent une plus grande proximit\u00e9 avec l'\u00e9glise, ils souhaitent \u00eatre mieux trait\u00e9s certaines conf\u00e9rences \u00e9piscopales se demandent que proposer aux jeunes qui, au lieu de former des couples h\u00e9t\u00e9rosexuels d\u00e9cident de constituer des couples homosexuels et d\u00e9sirent \u00eatre proches de l'\u00e9glise, alors c'est un bref extrait que je vous traduis l'Italien tir\u00e9 du document qui sera discut\u00e9 en octobre par une assembl\u00e9e d'\u00e9v\u00eaques du monde entier sur le th\u00e8me : les jeunes, la foi et le discernement des vocations, un document qui reprend et qui d\u00e9veloppe un rapport r\u00e9dig\u00e9 en mars dernier \u00e0 Rome par une assembl\u00e9e de 300 jeunes convi\u00e9s par le pape. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [92%] :\r\nLe ton est surprenant, l'\u00e9glise catholique n'est pas connue Fabian pour aborder aussi ouvertement la question de l'orientation sexuelle, comment \u00e7a s'explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nEh bien, le document respecte les injonctions faites par le pape \u00e0 ces 300 jeunes en mars par tous, catholiques pratiquants d'ailleurs parler sans g\u00eane, leur avait dit le pape r\u00e9sister aux pressions de vos a\u00een\u00e9s pour vous faire taire les gens qui ont pris le pape au mot et qui lui ont fait savoir ce qu'ils attendent de l'\u00e9glise catholique en mettant notamment \u00e0 l'ordre du jour des th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la sexualit\u00e9 document sorti mardi reprend la constatation faite par les jeunes eux- m\u00eames que le chemin id\u00e9al propos\u00e9 par l'\u00e9glise, pas de sexe avant le mariage, par exemple, ce n'est pas suivi par grand monde, qu'il s'agit donc d'\u00e9couter aussi ceux qui vivent, autre chose, \u00e7a n'est l\u00e0 qu'une des audaces du texte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [92%] :\r\nEt quels sont les autres remises en cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nEh bien, les jeunes ont par exemple soulign\u00e9 en mars qu'il y avait un malentendu sur un terme celui de vocation que l'institution catholique avait trop souvent tendance \u00e0 ne prendre en compte que la vocation \u00e0 devenir pr\u00eatre ou religieux, h\u00e9 bien du coup le document sugg\u00e8re de reconna\u00eetre d'autres type de vocation d'aller au-del\u00e0 de la variable c\u00e9libat pour mettre en valeur les vocations \u00e0 servir dans l'\u00e9glise, dans sa contexte plus large, professionnel, social, politique familiale, un homme ou une femme mari\u00e9 pourrait peut-\u00eatre aussi voir sa vocation reconnue par l'\u00e9glise rem\u00e8de potentiel \u00e0 long terme au cl\u00e9ricalisme point\u00e9 du doigt par un certain nombre de jeunes, un mod\u00e8le ressenti comme binaire o\u00f9 les pr\u00eatres constituerait une sorte de corps d'\u00e9lite au-dessus du peuple des la\u00efcs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [88%] :\r\nQui merci Fabien 6 heures 24. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC3328A0-1C30-4466-8B34-01EBFF5D09F5", "internalArchiveId": "DC3328A0-1C30-4466-8B34-01EBFF5D09F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Venue du pape en Suisse: interview de Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "La visite du pape Fran\u00e7ois est un \u00e9v\u00e9nement, d'autant plus que le dernier pape \u00e0 \u00eatre venu en Suisse \u00e9tait Jean-Paul II, en 2004. Qu'est-ce que la visite d'un pape apporte \u00e0 la Suisse? Interview de Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand et vice-pr\u00e9sident des anciens gardes suisses.\r\n\r\n* * Venue du pape en Suisse: interview de Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand   DIRECT TEL MOBILE +41 79 ** (il n'a pas de ligne fixe)\r\n***7h18\r\nLe Pape atterira \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.. dans quelques heures..  \r\nIl sera notamment accueilli par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset.. \r\nUne visite express - il repart pour Rome en fin de journ\u00e9e - dans le cadre du 70\u00e8me anniversaire du Conseil Oecum\u00e9nique des Eglises, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nFran\u00e7ois qui c\u00e9l\u00e9brera une messe devant plus de 40 mille personnes \u00e0 Palexpo. \r\nCyrille Fauch\u00e8re bonjour! \r\nVous \u00eates co-pr\u00e9sident de L'UDC Valais romand... Mais si on vous a invit\u00e9 pour parler du pape, c'est que c'est un domaine que vous connaissez tr\u00e8s bien..\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 Garde du Pape... d'ailleurs, vice-pr\u00e9sident des anciens gardes suisses...\r\nvisite: \r\n*****Qu'est-ce que la visite d'un Pape apporte \u00e0 la Suisse ? \r\nEn quoi cela est b\u00e9n\u00e9fique pour notre pays ? \r\n- Cette visite est un \u00e9v\u00e9nement, le dernier Pape \u00e0 \u00eatre venu en Suisse \u00e9tait Jean-Paul II, en 2004 ! \r\nd'ailleurs Fran\u00e7ois sera accueilli par le pr\u00e9sident de la COnf\u00e9d\u00e9ration ALain Berset, accompagn\u00e9 de Doris Leuthard et Ignazio Casis...\r\nGrosse d\u00e9l\u00e9gation... c'est important de marquer le coup politiquement? \r\npolitique: \r\n*****On dit souvent de Fran\u00e7ois que c'est un pape tr\u00e8s politique.. \r\nIl n'h\u00e9site pas \u00e0 faire la morale aux chefs d'etat sur l'immigration.. il a condamn\u00e9 la mafia.. il parle d'environnement... d'\u00e9conomie.. \r\nPersonnalit\u00e9 politique, le pape? \r\n- Le Pape a t-il un r\u00e9el poids politique ? Est-ce que l'on accorde encore vraiment de l'importance aux messages d'un chef spirituel ? \r\n- ou personalit\u00e9 morale.. il doit intervenir sur les grands th\u00e8mes.. \r\n- Pape de gauche? \r\n****Ce Pape Fran\u00e7ois, que l'on dit souvent en rupture avec ses pr\u00e9sdecesseurs...est-il vraiment aussi r\u00e9volutrionnaire que l'on aime croire ou dire ? \r\nEst-il vraiment progressiste ? \r\n- homosexualit\u00e9, femmes, r\u00e9forme de la curie.. \r\n****Invit\u00e9 par le Conseil oecum\u00e9nique des Eglises (COE), le chef du Vatican doit insister aupr\u00e8s de cette institution sur sa volont\u00e9 de dialogue avec les autres confessions. Un message d\u00e9j\u00e0 relay\u00e9 aupr\u00e8s des protestants, notamment en 2016 en Su\u00e8de. Le pape Fran\u00e7ois s'investit beaucoup dans l'unit\u00e9 chr\u00e9tienne, a relev\u00e9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses (CES) Charles Morerod.\r\n**** Vous \u00e9tiez garde suisse dans les ann\u00e9es 2000, \u00e0 l'\u00e9poque de Jean-Paul II... garde suisse, une vocation qui vous est venue comment ? ((anecdote assez marrante car vocation lui est venue lors d'une visite papale en Suisse au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 alors qu'il \u00e9tait encore enfant))\r\n- Fait-il du bien selon vous \u00e0 l'Eglise catholique ? On sait que les paroisses deviennent de plus en plus d\u00e9sertes...vous qui \u00eates pratiquant, qui allez \u00e0 la messe r\u00e9guli\u00e8rement, est-ce que ce Pape tr\u00e8s visible, communicateur a ramen\u00e9 du monde dans les paroisses ?\r\nPERSO: \r\n****Comment vous vous positionnez personnellement face \u00e0 son message, alors que vous \u00eates un ancien garde suisse, tr\u00e8s attach\u00e9 au Pape... \r\nMais que vos id\u00e9es et convictions politiques ne sont pas forc\u00e9ment en ad\u00e9quation avec son message ? \r\n- Vous auriez aim\u00e9 travailler pour ce Pape l\u00e0 ? \r\n*****Vous n'irez pas \u00e0 la messe ce soir car vous \u00eates \u00e0 l'arm\u00e9e en ce moment... un regret? \r\nmais si vous aviez pu vous lib\u00e9rer, est-ce qu'en tant qu'ancien garde vous auriez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9, d'une rencontre plus personnelle avec le Pape ?", "durationSec": 407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645947", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Venue du pape en Suisse: interview de Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand / LME_2018-06-21T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 21.06.2018"], "alternativeSummary": ["La visite du pape Fran\u00e7ois est un \u00e9v\u00e9nement, d'autant plus que le dernier pape \u00e0 \u00eatre venu en Suisse \u00e9tait Jean-Paul II, en 2004. Qu'est-ce que la visite d'un pape apporte \u00e0 la Suisse? Interview de Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand et vice-pr\u00e9sident des anciens gardes suisses."], "variantIds": ["ece-9645947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T04:56:24Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVers 18 c'est l'actualit\u00e9 de la journ\u00e9e en Suisse, le Pape atterrira \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve dans quelques heures, il sera notamment accueilli par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset une visite Express en puisqu'il repart pour Rome en fin de journ\u00e9e dans le cadre du 70\u00e8me anniversaire du Conseil au cum\u00e9nique des \u00c9glises \u00e0 Gen\u00e8ve Fran\u00e7ois qui c\u00e9l\u00e9brera aussi, on l'a dit une messe devant plus de 40000 fid\u00e8les \u00e0 Palexpo bonjour Cyrille Fauch\u00e8re bonjour, on vous conna\u00eet comme co- pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, on le sait, peut-\u00eatre moins, vous avez \u00e9t\u00e9 Garde du pape, donc c'est pour \u00e7a qu'on vous invite ce matin c'est un domaine que vous connaissez tr\u00e8s bien d'ailleurs, vous \u00eates encore vice- pr\u00e9sident des anciens gardes suisses qu'est-ce que la visite d'un d'un pape qu'est-ce que cette visite \u00e9clair peut bien apporter \u00e0 notre pays selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, il y a, il y a 2 ans \u00e0 cette visite tout d'abord, c'est la visite d'un chef d'\u00c9tat, c'est le chef d'\u00c9tat du Vatican, donc il est re\u00e7u avec toute la d\u00e9f\u00e9rence qu'on doit \u00e0 un chef d'\u00c9tat, puis, l\u00e0 aussi, la 2\u00e8me, casquette qui est celle de chef de l'\u00c9glise universelle, et puis en ce sens, il am\u00e8ne avec lui tout un message, un message de paix, un message de tol\u00e9rance \u00e0 l'intention des catholiques, monsieur l'intention du monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [88%] :\r\nChef d'\u00c9tat, vous le dites en m\u00eame temps il y a, il y a 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux Alain Berset Pr\u00e9sident Doris l\u00e0 et tartines ce K6 Pierre Maudet sera l\u00e0 \u00e9galement, le pr\u00e9sident du Conseil national Dominique de Buffon, c'est vraiment une grosse d\u00e9l\u00e9gation on veut marquer le coup, politiquement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [89%] :\r\nOui, et puis il faut aussi rappeler quand m\u00eame que le Vatican a des Liens tout \u00e0 fait particuli\u00e8re avec la Suisse, puisque la garde suisse veillent sur le pape depuis plus de 500 ans maintenant et puis c'est aussi la seule possibilit\u00e9 qui est donn\u00e9e aux Suisses de faire un service \u00e0 l'\u00e9tranger dans cette vieille tradition des services de mercenaires au service capitul\u00e9 qu'on avait \u00e0 l'inverse, et de fait, h\u00e9 bien la Suisse se sont un petit peu responsables ou coresponsables du message du pape. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [89%] :\r\nMais est -ce que ce cet aspect garde suisse fait que notre pays a vraiment un lien particulier avec avec Vatican franchement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, plus de 500 ans d'histoire mais il y a pas que \u00e7a, il faut aussi peut-\u00eatre ajouter la dimension diplomatique qu'occupe le Saint-Si\u00e8ge : la Suisse, c'est souvent souvent un r\u00f4le de de bons offices dans le dossier iranien dans le dossier syrien dans dans les Balkans et puis le Saint-Si\u00e8ge a aussi un r\u00e9seau d'ambassadeurs avec le nonce apostolique tr\u00e8s fin et puis parfois on arrive \u00e0 \u00e0 ma\u00eetre les 2 derniers \u00e0 la diplomatie vaticane et la diplomatie suisse, l'une sur l'autre, pour aider peut-\u00eatre \u00e0 pacifier certaines zones en conflit dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [91%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re on dit souvent que le pape Fran\u00e7ois c'est un pape tr\u00e8s politique, il n'h\u00e9site pas \u00e0 faire parfois la morale en disant ce qui est aux chefs d'\u00c9tat sur l'immigration, il a condamn\u00e9 la la mafia, il parle de corruption, il parle d'environnement, une personnalit\u00e9 politique plus que les autres, le pape Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [88%] :\r\nEn tout cas c'est s\u00fbr qui qui r\u00e9veille les consciences, je dirais dans les sujets o\u00f9 \u00e7a fait mal, hein, un pape c'est pas seulement un th\u00e9oricien ou ou un th\u00e9ologien, c'est aussi un personnage du terrain, c'est avant tout un tra\u00eetre main sur et puis je pense que que c'est bien peut-\u00eatre qu'il qu'il secoue un petit peu le cocotier si vous me passez l'expression, dans certains dossiers, il a commenc\u00e9 \u00e0 dire permettre aussi un petit peu d'ordre au sein de la Curie et puis ensuite il va t\u00e9moigner vraiment de ce souci d'efficacit\u00e9, qu'il a \u00e0 travers le monde entier et c'est \u00e0 saluer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [72%] :\r\nC'est, c'est un de gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [90%] :\r\nNon je pense pas du tout, je pense, un pape qui s'inscrit dans la tradition de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, simplement, c'est le Style qui change si on regarde du point de vue dogmatique \u00e0 pas grand chose qui change si on regarde du point de vue politique il y a pas non plus grand chose qui change mais il a le don, je dirais un petit peu de, de, de bouger les les fronti\u00e8res les, les, les fronti\u00e8res, la diplomatie, les fronti\u00e8res de la rh\u00e9torique, et puis \u00e7a a pour but aussi de r\u00e9veiller les consciences, parce que les politiciens sont aussi d\u00e9cr\u00e9ter enfin pour pour certains d'entre eux sont aussi des chr\u00e9tiens avant tout et ils doivent r\u00e9fl\u00e9chir dans l'action politique avec cette cet enseignement chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [88%] :\r\nMais il a par exemple beaucoup parl\u00e9 d'immigration, il a fait d'ailleurs c'\u00e9tait ces PC 1er son 1er d\u00e9placement \u00e9talon p 12 \u00e0 ses premiers actes forts \u00e9t\u00e9 envers les les migrants, comment vous vous positionnez personnellement face \u00e0 ce ce message papal, vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 au Pape en tant qu'ancien garde suisse, pourtant son message ses convictions sont pas toujours un ad\u00e9quation avec votre parti aux id\u00e9es politiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:04) [89%] :\r\nOui mais \u00e7a, vous pouvez citer pour toutes les id\u00e9es politiques et tous les partis, ainsi on parle des sujets difficiles comme l'avortement si on parle d'adoption pour les couples de m\u00eame sexe, si on parle aussi d'un des chantres de la la\u00efcit\u00e9 qui vont aujourd'hui serrer la main, vous trouverez toujours un point d'achoppement entre un parti politique, elle, pas comme j'ai dit le Pape lui un souci d'efficacit\u00e9, il a un souci d'imm\u00e9diatet\u00e9 du malheureusement les politiciens puisse, quoi qu'on peut le regretter, on est un petit peu, toujours dans la th\u00e9orisation des probl\u00e8mes parce que il faut prendre un probl\u00e8me et l'int\u00e9grer dans des probl\u00e9matiques globales, on peut pas hi\u00e9rarchiser la migration par rapport au probl\u00e8me du social au probl\u00e8me d'\u00e9ducation au probl\u00e8me de la d\u00e9fense nationale et c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence entre le Pape et les politiciens, c'est pas forc\u00e9ment le fond du message, mais c'est surtout la forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [87%] :\r\nOn a aussi dit de ce Pape au-del\u00e0, qu'il \u00e9tait un pape assez politique qu'il \u00e9tait temps Br\u00fccke Turin avec ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, certains utilisent m\u00eame le le terme de r\u00e9volutionnaire, c'est vraiment un progressiste Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [88%] :\r\nNon qu'il y a aussi le le le le mot si c'est un mot passe- partout, comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure ce Pape s'inscrit dans la continuit\u00e9, je vais simplement vous citer ce qu'avait dit Beno\u00eet XVI \u00e0 l'occasion d'une audience pontificale sur la place Saint-Pierre, quand j'y \u00e9tais il avait parl\u00e9 de son pr\u00e9d\u00e9cesseur en disant : Jean-Paul II vous a appel\u00e9 au pas, moi je vous enseigne et mon successeur vous enverra en mission et c'est exactement ce qui est en train de se passer, Jean-Paul II c'est le pape d'une g\u00e9n\u00e9ration plus de 25 ans de pontificat, les gens ont grandi avec ce Pape Beno\u00eet XVI avait une approche plus th\u00e9ologique plus th\u00e9orique plus enseignante et puis aujourd'hui, h\u00e9 ben Fran\u00e7ois nous dit : allez, vas vite \u00e0 d\u00e9montrer ce que vous avez appris d\u00e9montrer ce qu'on vous a dit faites -le agissaient en chr\u00e9tien et c'est pour \u00e7a qu'il s'inscrit dans la continue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [82%] :\r\nSur l'homosexualit\u00e9 sur les divorc\u00e9s, il est quand m\u00eame aller plus loin que aucun cas Ratzinger car Beno\u00eet XVI. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:44) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il a ouvert des portes de discussion mais dans le fond, rien n'a chang\u00e9, comme je le dis tout \u00e0 l'heure, le dogme n'a pas boug\u00e9 le Pape rappelle des enseignements de l'\u00c9glise, qui sont tr\u00e8s clairs, sibyllin, mais en m\u00eame temps, il a accept\u00e9 d'ouvrir la discussion, en rappelant simplement qu'on est avant tout enfant de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [96%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re vous \u00eates avec nous au t\u00e9l\u00e9phone parce que vous \u00eates \u00e0 l'arm\u00e9e en ce moment, vous n'irez donc pas \u00e0 la messe \u00e0 Palexpo c'est un regret. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:07) [86%] :\r\nOui, alors je regrette \u00e9videmment, mais en m\u00eame temps je je fais mon devoir comme d'autres de prendre personne dans ce pays, j'en suis aussi tr\u00e8s si j'avais pu y aller bien s\u00fbr, je me serais rendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [85%] :\r\nVous auriez travailler aim\u00e9 travailler pour ce Pape l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:19) [90%] :\r\nJe pense que oui, et puis je vous cache pas que quand on, quand on a fait garde suisse, on laisse un petit bout de son coeur, un petit bout de son Amaro, moi j'y retourne r\u00e9guli\u00e8rement, j'ai toujours beaucoup de plaisir \u00e0 d\u00e9ambuler en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de la caserne de la Garde suisse et puis je pense que c'est c'est on sert l'institution avant et on ne perd pas que l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [94%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re vous \u00eates co- pr\u00e9sident de l'UDC Valais vous \u00eates surtout un ancien garde du pape, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [88%] :\r\nMerci de l'invitation. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T05:37:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "co-pr\u00e9sident UDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1D55B33-DCC7-4794-9438-74111A8ACF3C", "internalArchiveId": "F1D55B33-DCC7-4794-9438-74111A8ACF3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... C'est la revue de presse des \"grands retours\", ce matin...\r\nLe retour, d'abord, des Panama Papers...\r\nDans les journaux Tamedia, romands et al\u00e9maniques:\r\nLe cabinet d'avocat panam\u00e9en Mossack Fonseca a laiss\u00e9 \u00e9chapper de nouvelles donn\u00e9es. Plus d'un millions d'e-mails, de contrats et d'autres documents. Ils r\u00e9v\u00e8lent que plusieurs soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es notamment \u00e0 l'avocat genevois Marc Bonnant ont simplement chang\u00e9 de prestataire, quittant Mossack Fonseca pour un concurrent. Les avocats suisses persistent dans le montage offshore, notent les journaux. \r\nCes pratiques mettent en danger la place financi\u00e8re suisse, note un r\u00e9cente rapport d'experts mandat\u00e9s par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne encore l'article. Un rapport qui dit aussi que, selon des repr\u00e9sentants de la branche, un changement de mentalit\u00e9 semble s'\u00eatre install\u00e9 dans le milieu des avocats. Une prise de conscience qui ne se refl\u00e8te nulle part dans cette nouvelle fuite de donn\u00e9es, concluent les journaux. \r\n*** Retour encore, mais en politique cette fois-ci... le b\u00e2lois Guy Morin, et le Schaffhousois Thomas Minder.\r\nLe vert Guy Morin revient \u00e0 la politique. L'ancien Maire de B\u00e2le vit tr\u00e8s calmement, depuis son retrait de la politique, explique la Basler Zeitung. Trop calme, apparemment \u00e0 son go\u00fbt. Le journal a appris qu'il voulait se pr\u00e9senter aux \u00e9lections au Conseil National l'an prochain. Des discussions avec son parti ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu. Parti que le verrait bien emmener la liste pour 2019. Mais \"tout reste ouvert\", comme il le dit lui-m\u00eame. Un comit\u00e9 de s\u00e9lection de candidats sera mis sur pied.\r\nL'autre retour, c'est celui, m\u00e9diatique, du conseiller aux Etats Schaffhousois sans parti Thomas Minder. \r\nLe p\u00e8re de l'initiative contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives, en 2013, a une nouvelle cible: les cadres au niveau f\u00e9d\u00e9ral, et leurs indemnit\u00e9s de d\u00e9part. Il l'avait promis, maintenant, il le fait. A l'origine de son inititive parlementaire, le scandale Car postal. \r\n*** Une arriv\u00e9e, maintenant... celle du Pape, bien s\u00fbr, ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nIncontournable dans de nombreux journaux, des t\u00e9moignages, des infos pratiques... mais aussi, et c'est l\u00e0-dessus que je m'arr\u00eaterai, un grand article sur les finances du Vatican.\r\nA lire dans la libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le journal du jura, le Courrier, et le quotidien jurassien.\r\nLes finances du Vatican sont contr\u00f4l\u00e9es de fa\u00e7on plus s\u00e9v\u00e8re, mais quand m\u00eame, note l'article, l'opacit\u00e9 n'a pas compl\u00e8tement disparu. La normalisation est en marche. Notamment sous la f\u00e9rule du \"James Bond de la finance\", le suisse Ren\u00e9 Br\u00fclhart. Il a notamment contraint les fonctionnaires du Vatican et les oeuvres religieuses \u00e0 se soumettre aux normes internationales. \r\nJe vous signale aussi, en encadr\u00e9 sous cet article financier, l'interview ddu repsonsable de la s\u00e9curit\u00e9 rapproch\u00e9e du Pape, le Gru\u00e9rien Philippe Morard.\r\n*** Hani Ramadan se d\u00e9fend, ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures...\r\nLe directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve conteste la mesure prise par la France, \u00e0 savoir l'interdiction de g\u00e9rer des biens en France. Il d\u00e9clare ne rien y poss\u00e9der. Il d\u00e9ment tout soutien au terrorisme et renvendique sa libert\u00e9 d'expression.\r\nUn autre membre de la familel Ramadan s'exprime dans les autres journaux r\u00e9gionaux: C'est un troisi\u00e8me fr\u00e8re, Bilal Ramadan, enseignant \u00e0 la retraite. Il d\u00e9nonce l'acharnement de la justice fran\u00e7aise contre ses deux fr\u00e8res, surtout Tariq, accus\u00e9 lui d'agression sexuelle. \r\n*** On va s'int\u00e9resser maintenant au vieillissement de la population suisse, avec une grande enqu\u00eate de la NZZ...\r\nUne enqu\u00eate de data-journalisme, comme on dit. Du journalisme bas\u00e9 sur les donn\u00e9es. Un double page tr\u00e8s int\u00e9ressante, avec de nombreuses infographies, tr\u00e8s claires.\r\nUn constat: on vieillit plus lentement en Suisse romande. \r\nLe journal se base sur les donn\u00e9es de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, pour les ann\u00e9es 1970 \u00e0 2016, pour les 2287 communes suisses. \r\nSur la p\u00e9riode, l'\u00e2ge m\u00e9dian a augment\u00e9 de 10 ans. En cause: la baisse de la natalit\u00e9 et l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie. \r\nLe facteur migratoire est aussi un crit\u00e8re important pour ralentir la vitesse du vieillissement, de m\u00eame que des infrastructures qui attirent les familles: comme de bonnes connexions aux voies de communications, ou des terrains \u00e0 b\u00e2tir bon march\u00e9. \r\n*** Pour terminer, nous allons \u00e0 nouveau parler football... mais football et musique. \r\nC'est dans la Luzerner Zeitung. Une interview du musicien, professeur et sp\u00e9cialiste zurichois du football, Pascal Claude. \r\nIl poss\u00e8de une impressionnante collection de 45 tours de chansons de football. Elles sont toutes disponibles, au cas o\u00f9, sur le site 45football.com, il y a l'embarras du choix, c'est impressionnant. \r\nDes chansons qui sont souvent des marches, ou alors des tubes locaux. Toujours tr\u00e8s rythm\u00e9s. \r\n[SIGNE SON] Mais il n'y pas de recettes, il faut qu'elle touche l'\u00e9motionnel des fans, c'est l\u00e0 le point essentiel....\r\nSON\r\nAllez les Verts, St-Etienne, donc, sign\u00e9e \"Monty\", la plus c\u00e9l\u00e8bre chanson de supporters de France, en 1976, \u00e0 l'\u00e9poque de la finale de la coupe d'europe de clubs champions, anc\u00eatre de la Ligue des champions. Finale perdue contre le Bayern 1 \u00e0 0.", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9663793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9645960", "ece-9645940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T04:56:24Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re, la revue de presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, Val\u00e9rie, c'est la revue de presse des grands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [93%] :\r\nPour ce matin, le retour d'abord des Panama Papers dans les journaux Tamedia romands et al\u00e9maniques ce matin, le cabinet d'avocats panam\u00e9en Mossack que Fonseka a laiss\u00e9 \u00e9chapper de nouvelles donn\u00e9es, plus d'un 1000000 d'e-mails de contrats et d'autres documents, il r\u00e9v\u00e8le que plusieurs soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es notamment \u00e0 l'avocat Genevois Marc Bonnant ont simplement chang\u00e9 de prestataire quittant Mossack cas pour un concurrent les avocats suisses persistent donc dans le montage Offshore, notent les journaux et ces pratiques mettent en danger la place financi\u00e8re suisse, selon un r\u00e9cent rapport d'experts mandat\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne encore cet article en rapport qui dit aussi que, selon des repr\u00e9sentants de la branche en changement de mentalit\u00e9 semble pourtant s'\u00eatre install\u00e9 dans les milieux des avocats, une prise de conscience qui ne se refl\u00e8te nulle part dans cette nouvelle fuite de donn\u00e9es, concluent les journaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui fuite fut organis\u00e9e un plus que les \u00e9chapper, c'est clair et puis ce qui est int\u00e9ressant, bon \u00e9videmment il ferme une soci\u00e9t\u00e9 pour ouvrir une autre \u00e0 3 minutes \u00e0 pied avec les m\u00eames employ\u00e9 fermetures de soci\u00e9t\u00e9s probl\u00e9matique, on voit \u00e7a, un peu dans tous les secteurs, pas se contrat la fiscalit\u00e9 soit dit en passant, et puis surtout, bon bah voil\u00e0 c'est vrai la la l'Offshore, c'est 10 pourcent quand m\u00eame la la cr\u00e9ation de richesses dans le monde, on imagine assez mal que les Panama Papers \u00e0 eux tout seuls vont terrasser la finance Offshore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nRetour encore en politique cette fois -ci le b\u00e2lois Guy Morin, et le Schaffhousois Thomas Minder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nLe Vert Guy Morin, revient \u00e0 la politique, l'ancien maire de B\u00e2le vit tr\u00e8s calmement depuis son retrait de la politique, explique la base leur Zeitung trop calmement, apparemment \u00e0 son go\u00fbt, le journal a appris qu'il voulait se pr\u00e9senter aux \u00e9lections au Conseil national l'an prochain, des discussions avec son parti ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu, parti qui le verrait bien emmener la liste pour 2019, mais tout reste ouvert, comme il le dit lui- m\u00eame, un comit\u00e9 de s\u00e9lection de candidats sera mise sur pied et puis l'autre retour, c'est donc celui m\u00e9diatique du conseiller aux \u00c9tats schaffhousois sans parti, Thomas Minder, le p\u00e8re de l'initiative contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives en 2013 \u00e0 une nouvelle cible, nous dit le Blick les cadres au niveau f\u00e9d\u00e9ral et leurs indemnit\u00e9s de d\u00e9part, il avait promis, maintenant il le fait \u00e0 l'origine de son initiative parlementaire un certain scandale CarPostal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [89%] :\r\nNicole Petignat quand vous entendez l'\u00e9vocation d'\u00e9vasion fiscale de hauts salaires, quel regard vous portez sur les joueurs qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien pay\u00e9, et ceux qui se sont fait \u00e9pingler, on pense \u00e0 Lionel Messi pour avoir un petit peu dissimul\u00e9 de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [88%] :\r\nAlors l'\u00eates oui, pour moi, c'est ce qui fait une grande t\u00e2che dans le football, quoi, parce que je trouve que c'est inadmissible d'avoir des salaires ou boulons comme \u00e7a, c'est un changement d'\u00e9poque, tout \u00e0 fait mais sur le terrain, Nicole Petignat comment consentaient avec un tout juste des \u00e9moluments pour un arbitre face \u00e0 des personnes qui gagnent 20, 30, 40, 50 fois plus me sont, moi \u00e7a m'est \u00e9gal, parce que de toute fa\u00e7on moi ce qui m'int\u00e9resse football ce qu'ils ont dans la poche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [95%] :\r\nFootball et Pape ce matin on parle \u00e9videmment de l'arriv\u00e9e de Fran\u00e7ois, \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a se passe dans quelques heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [91%] :\r\nEt cet incontournable dans de nombreux journaux des t\u00e9moignages des infos pratiques mais aussi, et c'est l\u00e0- dessus que je m'arr\u00eaterai en grand article sur les finances du Vatican \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste Arte info la cour le Journal du Jura le courrier et le Quotidien jurassien, les finances du Vatican sont contr\u00f4l\u00e9es de fa\u00e7on plus s\u00e9v\u00e8re, mais quand m\u00eame, note l'article l'opacit\u00e9 n'a pas compl\u00e8tement disparu, la normalisation est en marche, notamment sous la f\u00e9rule du James Bond de la finance, comme on l'appelle le Suisse Ren\u00e9 Br\u00fblart il a notamment contraint les fonctionnaires du Vatican et les Oeuvres religieuses \u00e0 se soumettre aux normes internationales et puis je vous signale aussi en encadr\u00e9 de ce m\u00eame article, l'interview du responsable de la s\u00e9curit\u00e9 rapproch\u00e9e du pape le rien Philippe Morard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [87%] :\r\nNicole Petignat on se demandait tout \u00e0 l'heure on parlait religion parler football, est ce que sur le terrain, les joueurs ont ont le droit d'\u00e9voquer la religion, on en voit qui se signe, on en voit qui qui font bien d'autres choses et on avait m\u00eame Romain montre une photo d'un joueur dont je me souviens, c'\u00e9tait quelqu'un qui vit avec son t-shirt Albi toute Gis\u00e8le s'ils ont le droit de faire \u00e7a, il y a, il y a des r\u00e8gles commence alors justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [75%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0, normalement, la FIFA voulu FA prennent prennent des sanctions par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [88%] :\r\nDonc c'est interdit, c'est interdit normalement de de porter un t-shirt ou bien m\u00eame de faire un signe de croix et sont de se faire un signe de croix, mais le t-shirt non c'est r\u00e9glement\u00e9 7 heures 51 ans poursuit cette revue de presse Val\u00e9rie avec Hani ramadan, qui se d\u00e9fend ce matin, c'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [94%] :\r\nLe directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve conteste la mesure prise par la France, \u00e0 savoir l'interdiction de g\u00e9rer des biens en France, il d\u00e9clare ne rien y poss\u00e9der, il d\u00e9ment aussi tout soutien au terrorisme et revendique sa libert\u00e9 d'expression, un autre membre de la famille ramadan s'exprime dans les autres journaux r\u00e9gionaux, c'est en troisi\u00e8me fr\u00e8re Bilal ramadan, enseignant \u00e0 la retraite, il d\u00e9nonce, lui, l'acharnement de la justice fran\u00e7aise contre ses 2 fr\u00e8res surtout Tariq accus\u00e9 lui d'a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [92%] :\r\nQuestion sexuelle et puis on va s'int\u00e9resser maintenant au vieillissement de la population suisse, avec une tr\u00e8s grande enqu\u00eate c'est dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [94%] :\r\nOui, une enqu\u00eate de Data journalism a, comme on dit, du journalisme bas\u00e9 sur les donn\u00e9es, une double page tr\u00e8s int\u00e9ressante avec de nombreuses infographies tr\u00e8s clair et ce constat on vieillit plus lentement en Suisse romande, le journal se base sur les donn\u00e9es de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique pour les ann\u00e9es 1970 \u00e0 2016 pour les 2287 communes suisses sur la p\u00e9riode, l'\u00e2ge m\u00e9dian a augment\u00e9 de 10 ans en cause la baisse de la natalit\u00e9 et aussi l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, le facteur migratoire est aussi un crit\u00e8re important pour ralentir la vieillesse, la la vitesse du vieillissement, de m\u00eame que des infrastructures qui attirent les familles comme de bonnes connexions aux voies de communication ou alors des terrains \u00e0 b\u00e2tir, bon march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [76%] :\r\nC'est un peu de revanche pour la Weltwoche qui traitait les les romans de grec de la Suisse, peut-\u00eatre que l'ap\u00e9ro commune qualifi\u00e9e toujours de grands consommateurs d'ap\u00e9ro \u00e7a peut aider. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [89%] :\r\n\u00e7a peut aller, \u00e7a \u00e7a reste, \u00e7a me fait rester jeune, l'important que les que les Romands vieillissent plus lentement, \u00e7a veut juste dire que leur esp\u00e9rance de vie s'allonge, moins vite donc on meurt plus jeune Lucia, j'essaie de comprendre la comme tu vois que tu crois, c'est l'aspect scientifique toi t'es sur l'ap\u00e9ro et puis Luciano, moi je suis dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a en fait, on termine cette revue de presse en parlant de nouveau de football mais football et musique Van oui c'est dans la Luzerner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [93%] :\r\nTout mon interview du musicien, professeur et sp\u00e9cialiste du riz quoi du football Pascal Claude, il poss\u00e8de une impressionnante collection de 45 tours de chansons de football, elles sont toutes disponibles au cas o\u00f9 \u00e7a vous int\u00e9resse sur le site 45 football Point com il y a l'embarras du choix, c'est tr\u00e8s impressionnant des chansons qui sont souvent des march\u00e9s, explique -t-il, ou alors des tubes locaux toujours tr\u00e8s rythm\u00e9s, en tout cas, mais il n'y a pas de recette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:18) [93%] :\r\nIl faut ces chansons qu'elle touche l'\u00e9motionnel des fans, c'est l\u00e0 le point essentiel que tout le monde puisse les reprendre en cas. \r\nDu pass\u00e9 le mot ce qu'donc un p\u00e9tunias, pour qu'elle entend, voil\u00e0, allez les verts 1 Saint-\u00c9tienne donc sign\u00e9e Monty la plus c\u00e9l\u00e8bre chanson de supporters de France est en 1976 \u00e0 l'\u00e9poque, Saint-\u00c9tienne est en finale de la Coupe d'Europe des clubs champions, c'est l'anc\u00eatre de la Ligue des champions, une finale perdue pour la petite histoire compte le Bayern 1 \u00e0 0, vous en avez une en t\u00eate, Nicole Petignat non pas du tout, pas de musique Renault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [88%] :\r\nOui, alors moi j'en ai une en t\u00eate, qui est vraiment de loin ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e en mati\u00e8re de chanson de foot c'est c'est celui -l\u00e0 : Ernst de Lightning sinon \u00e7a allait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s connu, par contre, en Angleterre, vous la trouverez sur le site du Monsieur, l\u00e0 c'est une chanson qu'il a dit une vingtaine d'ann\u00e9es, ce qui est g\u00e9nial c'est que c'est pas juste une chanson qui est sur le mode on est champion va gagner va qui exalte la victoire, c'est une chanson qui parle aussi de la d\u00e9faite et du fait qu'\u00e0 chaque Mondial : les Anglais esp\u00e8rent que leur \u00e9quipe donc les tuiles Ariane vont gagner bat chaque fois ces succ\u00e8s n'est pas au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [75%] :\r\nMais moi comme DJ occasionnel Gilles 45 tours d\u00e9di\u00e9 au Lausanne- Sport par Bouillon allez Lausanne \u00e7a int\u00e9resserait une certaine personne dans ce Studio. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T07:33:34Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-732811C5-885F-42D9-B7B8-436AE1CD7A20", "internalArchiveId": "732811C5-885F-42D9-B7B8-436AE1CD7A20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, Conseiller d'Etat PLR GE, en charge de l'\u00e9conomie;Pierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche GE;Boukari, Fouad;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/LE PAPE: ANGLE DIPLO PA) Il passera une dizaine d'heures en Suisse... une journ\u00e9e qui s'annonce dores et d\u00e9j\u00e0 historique\r\nLe pape fran\u00e7ois att\u00e9rira \u00e0 Gen\u00e8ve... \u00e0 10h10... pr\u00e8s de 15 ans apr\u00e8s la venue de Jean-Paul II\r\nAvant la messe... qui r\u00e9unira cet apr\u00e8s-midi plus de 40 000 fid\u00e8les... il y aura aussi une partie plus politique. \r\nThibaut Schaller... 3 conseiller f\u00e9d\u00e9raux seront l\u00e0 pour accueillir Fran\u00e7ois. \r\n  43''\r\n((Car la rencontre est d'importance. Le president de la Conf\u00e9d\u00e9ration passera une vingtaine de minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Fran\u00e7ois. Au menu de ces discussions, des questions humanitaires, en particulier le sujet migratoire sera abord\u00e9. L'avenir de la garde suisse, aussi sera un sujet abord\u00e9. M\u00eame si la rencontre aura lieu \u00e0 l'a\u00e9roport, la Suisse met les petits plats dans les grands. Ignazio Cassis, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, et Doris Leuthard, seront aussi pr\u00e9sents lors de la journ\u00e9e. De m\u00eame que le pr\u00e9sident du Conseil national Dominique de Buman et le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement genevois Pierre Maudet. Une forte pr\u00e9sence de nos autorit\u00e9s qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0  la Soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s. L'ONG demande d\u00e9sormais le m\u00eame traitement politique pour le dala\u00ef-lama, qui viendra lui en septembre. Le Tib\u00e9tain n'a, lui, en effet, jamais \u00e9t\u00e9 re\u00e7u officiellement en Suisse.))\r\n(TF3/GE/LOI LAICITE RISQUE DERAPAGE PI) ****Et en marge de cette visite du pape... un autre sujet li\u00e9 aux religions agite le canton de Gen\u00e8ve.\r\nLe peuple sera vraisemblablement amen\u00e9 \u00e0 se prononcer...  sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9... \r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 8000 paraphes... pr\u00e8s de 3000 de plus que n\u00e9cessaire.... Ils ont d\u00e9pos\u00e9 leurs textes hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt c'est donc une campagne sur un th\u00e8me tr\u00e8s \u00e9motionnel... qui se profile... Guillaume Rey.\r\n  1'27\r\n((Objectif atteint pour le front r\u00e9f\u00e9rendaire compos\u00e9 de membres de partis de gauche et d'organisations syndicales ou encore f\u00e9ministes... Parmi les critiques, certains jugent cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 inutile, d'autre trop interventionniste, notamment parce qu'elle interdit le port de signes religieux ostentatoires dans les l\u00e9gislatifs. Le peuple va donc se prononcer... un th\u00e8me sensible... beaucoup redoutent un d\u00e9bat \u00e9motionnel... \u00e9coutez ce qu'en dit Pierre Maudet, ministre genevois \u00e0 l'origine de ce projet de loi.   \r\n24'\r\nRisque de se montrer r\u00e9ducteur... risque de d\u00e9rapage durant la campagne, selon certains. Mais le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Pierre Vanek refuse de le voir sous cet angle. Il fait partie des r\u00e9f\u00e9rendaires. \r\n20''\r\nApr\u00e8s avoir divis\u00e9 le Parlement, cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 promet une campagne anim\u00e9e. Le vote devrait avoir lieu en 2019. ))\r\n(Zurich et nationalit\u00e9) La police de la ville de Z\u00fcrich ne sera pas forc\u00e9e de mentionner les nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants dans ses communiqu\u00e9s. \r\nD\u00e9cision du parlement communal... qui s'est clairement oppos\u00e9 hier \u00e0 un postulat de l'UDC\r\nPour le parti agrarien... la pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire... et ne pas la donner s'apparente \u00e0 de la censure\r\nMais la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif estime au contraire que la mention syst\u00e9matique de la nationalit\u00e9 est discriminatoire.\r\n(Bve BNS) Les mesures de r\u00e9gulation \"too big to fail\" mises en place en Suisse ont renforc\u00e9 la stabilit\u00e9 des banques.\r\nElles ont aussi r\u00e9duit le risque qu'elles repr\u00e9sentent pour l'\u00e9conomie en cas de difficult\u00e9...\r\nC'est le constat dress\u00e9 ce matin par la Banque nationale suisse dans son rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\nLa BNS affirme n\u00e9anmoins que les deux grandes banques, UBS et Credit Suisse \"cherchent de nouveau \u00e0 faire cro\u00eetre leurs activit\u00e9s et \u00e0 prendre des risques\".\r\n(TF5/PSY SOUTIEN PI) **** Les psychologues obtiennent un large soutien... dans leur combat pour le remboursement de leurs th\u00e9rapies par l'assurance maladie. \r\nPOur rappel... Ils d\u00e9noncent le mod\u00e8le actuel qui les lie aux psychiatres... \r\nLeurs t\u00e9moignages r\u00e9cents sur nos ondes r\u00e9v\u00e9laient qu'ils leur reversaient parfois jusqu'\u00e0 50% de leurs revenus, 70% m\u00eame dans la p\u00e9riode de formation. \r\nAujourd'hui, la r\u00e9forme qu'ils revendiquent est soutenue par des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique... Alexandra Richard:\r\n   1'02\r\n((Permettre \u00e0 un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste de prescrire des s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie, comme pour les physios: l'id\u00e9e semble convaincre au parlement. Du PDC, qui a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en passant par le PS - la conseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients Rebecca Ruiz... jusqu'\u00e0 l'UDC: tous la soutiennent. Le conseiller national Raymond Clottu:\r\n...\r\nUn effet positif sur les co\u00fbts de la sant\u00e9... le conseiller national PLR Philippe Nantermod est plus r\u00e9serv\u00e9:\r\n...\r\nPhilippe Nantermod qui ne ferme pas la porte: il propose un essai pilote dans un canton. Un nouvel article de la LaMal, qui devrait \u00eatre valid\u00e9 par le parlement, pr\u00e9voit justement la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter des solutions au niveau cantonal pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9.))\r\nQuant aux psychiatres... eh bien ils sont \u00e9galement favorables \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\nPour Pierre Vallon, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des psychiatres, elle permettrait de mieux r\u00e9guler le nombre de th\u00e9rapeutes ...  comme c'est le cas... aujourd'hui d\u00e9j\u00e0... pour les m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, avec le gel des cabinets.\r\n(Migration EU) L'Union europ\u00e9enne cherche toujours des solutions... pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise migratoire \r\nPour avancer sur ce dossier explosif... une dizaine de pays ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9unir dimanche \u00e0 Bruxelles... \r\nUn mini sommet de crise... organis\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute par le pr\u00e9sient de la commission europ\u00e9enne Jean-CLaude Juncker\r\nLes dirigeants fran\u00e7ais, allemand, italien, espagnol et autrichien... notamment... seront de la partie\r\nMais les pays les plus r\u00e9ticents \u00e0 l'accueil des migrants... comme la Pologne et la Hongrie... ne figurent pas pour l'instant sur la liste des convives\r\nSelon l'AFP... les participants tenteront de s'accorder sur des mesures pour durcir les obligations des demandeurs d'asile... et acc\u00e9l\u00e9rer leur renvoi... d'un pays de l'Union vers un autre.\r\n(05/ENFANTS MIGRANTS NY, DE BLASIO) **** Et dans le dossier migratoire am\u00e9ricain... la col\u00e8re ne faiblit pas... aux Etats-Unis.... malgr\u00e9 le volte-face de Donald Trump sur la s\u00e9paration des familles de migrants.\r\nLe peuple... continue \u00e0 d\u00e9couvrir... effar\u00e9... l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nA New York, bastion d\u00e9mocrate... une \u00e9quipe de television a pu filmer de jeunes filles arrivant dans un centre de r\u00e9tention du quartier d'Harlem. \r\nLe maire de la ville... Bill de Blasio est fervent opposant au pr\u00e9sident Trump\r\nIl s'est imm\u00e9diatement rendu sur place ..\r\nMarie Bourreau\r\n((Les images de ces fillettes, conduites en pleine nuit, dans un centre d'accueil ont suscit\u00e9 l'indignation. Quelques heures plus tard, Bill de Blasio qui a rencontr\u00e9 les responsables de ce centre, s'exprime devant la presse et confirme qu'il s'agit bien d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs familles.\r\n trad de Blasio \u00ab Ces deux derniers mois, la politique de s\u00e9paration des familles a touch\u00e9 des milliers d'enfants. 239 d'entre eux sont ici en ce moment m\u00eame. Et il s'agit juste d'un des centres \u00e0 New York. Ces enfants sont de tous \u00e2ges. Le plus jeune \u00e0 avoir atterri ici nous a t-on dit a 9 mois. Donc nous parlons d'enfants qui, pour certains, ne sont m\u00eame pas capables de parler, n'ont aucune id\u00e9e de ce qui leur arrive et aucun moyen d'entrer en contact avec leur famille. \u00bb\r\nLe maire assure par ailleurs que les services de sa ville n'avaient aucune id\u00e9e de ces transferts dans ce centre sous contrat avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et il demande de faire toute la lumi\u00e8re\r\nTrad de Blasio \u00ab Imaginez que l'un d'entre nous soit arrach\u00e9 \u00e0 ses parents et envoy\u00e9 \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres avec personne qu'on connaisse. Arr\u00eatez cette politique inhumaine et d\u00e9gradante maintenant. Et venez nous dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00ab qui sont ces enfants ? combien sont-ils ? o\u00f9 sont-ils ? \u00bb\r\nAvec la signature par le pr\u00e9sident Trump du d\u00e9cret interdisant dor\u00e9navant cette pratique, le sort de ces enfants reste incertain. Quand et comment pourront-ils retrouver leurs parents ? Le gouverneur de l'\u00e9tat de New York a pour sa part annonc\u00e9 son intention de traduire en justice l'administration Trump pour \"violation des droits constitutionnels\" des enfants migrants et de leur famille.))\r\n(06/ONU/SYRIE CRIME CONTRE L'HUMANITE PA) Le r\u00e9gime syrien, accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9... \r\nLa charge est lourde, elle provient d'un rapport de l'ONU publi\u00e9 hier \r\nUne enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e dans la Ghouta Orientale... pour des actes commis entre f\u00e9vrier et avril dernier... lors du si\u00e8ge de cette r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 l'est de Damas, la capitale. \r\nL'enclave rebelle a \u00e9t\u00e9 reprise par le r\u00e9gime en avril dernier, apr\u00e8s 5 ans de blocus militaire... \r\nUn blocus... C\u00e9dric Guigon...  qui a plong\u00e9 la r\u00e9gion dans une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n  50'' \r\n((5 ans.  \"Le plus long si\u00e8ge de l'histoire moderne\", dit la commission d'enqu\u00eate de l'ONU qui condamne - je cite - \"cette pratique barbare\". Les enqu\u00eateurs sont ind\u00e9pendants, ils ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s en mars dernier par le Conseil des Droits de l'Homme. Leur communiqu\u00e9 est sans appel : \"des civils assi\u00e9g\u00e9s, attaqu\u00e9s sans distinction, priv\u00e9s de nourriture et de m\u00e9dicaments\".  Et des forces loyales syriennes accus\u00e9es d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 punir les habitants, \u00e0 les forcer \u00e0 se rendre ou \u00e0 mourir de faim. C'est notamment cette pratique - affamer les civils - qui constitue selon les enqu\u00eateurs, des crimes contre l'humanit\u00e9. Les 23 pages de l'enqu\u00eate n'\u00e9pargnent pas pour autant les groupes rebelles et les groupes islamistes... accus\u00e9s eux, de crimes de guerre, pour avoir tortur\u00e9 des civils \u00e0 Douma, lanc\u00e9 des attaques aveugles sur Damas, qui ont tu\u00e9 et mutil\u00e9 des centaines de civils. Les enqu\u00eateurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 mener leurs investigations en Syrie.  Ils ont \u00e9tablis leur conclusion sur la base de 140 entretiens organis\u00e9s au Moyen-Orient et depuis Gen\u00e8ve.))\r\nEt puis sur le terrain... en Syrie... le r\u00e9gime progresse dans sa lutte contre le groupe Etat islamique... dans une r\u00e9gion du centre du pays\r\nLe groupe jihadiste contr\u00f4le encore de petites poches dans le vaste d\u00e9sert de la badiya... \u00e0 l'est de Palmyre...  et il a multipli\u00e9 els attaques contre les forces de Bachar al assad et leurs alli\u00e9s... ces derniers jours\r\nLes forces du r\u00e9gime qui sont actuellement en train de mener une campagne de riposte...avec l'appui de l'aviation russe.\r\n(14/FIN DAKAR?) **** Le P\u00e9rou pourrait annuler le Dakar 2019 en raison de probl\u00e8mes financiers. \r\nLes dirigeants du pays n'excluent pas cette possibilit\u00e9... alors que la comp\u00e9tition doit se courir int\u00e9gralement sur sol p\u00e9ruvien... en janvier prochain. \r\nCynthia Racine, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Perou renonce au Dakar... en raison de probl\u00e8mes budg\u00e9taires\r\n(Foot) **** D\u00e9j\u00e0 deux \u00e9quipes \u00e9limin\u00e9es... \u00e0 la coupe du monde de Football\r\nDans le groupe A... l'Egypte et l'arabie saoudite... n'ont plus aucune chance de se qualifier... m\u00eame si elles doivent encore s'affronter lundi prochain \u00e0 16h\r\nLa Russie et l'Uruguay en revanche... sont d\u00e9sormais assur\u00e9es de disputer le deuxi\u00e8me tour. \r\nAu programme aujourd'hui.... Dannemark Australie \u00e0 14h... France -P\u00e9rou \u00e0 17h et Argentine-Croatie \u00e0 20h\r\n(On en parle) Et puis comme il n'y a pas que le football... dans la vie...  \r\nOn en parle consacre son \u00e9mission \u00e0 la musique... tout \u00e0 l'heure... \u00e0 8h35... puisqu'elle est \u00e0 l'honneur aujourd'hui... comme tous les 21 juin\r\nLe guichet de la semaine est consacr\u00e9 \u00e0 l'apprentissage des instruments de musique....\r\nPosez vos questions d\u00e8s maintenant au ** ou par \u00e9crit \u00e0 RTS.ch/guichet... ou encore sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) REAC SUISSE CONSEIL DROITS HOMME - berne d\u00e9plore un coup dur\r\nMED - consommation d'opiuoides x23 entre 1985 et 2015\r\nLAICITE GE - 8300 signatures contre la loi sur la laicit\u00e9 - reproche de cr\u00e9er des probl\u00e8mes qui n'existent pas \r\nINCENDIE - hangars et explosions \u00e0 la gare d'Evionnaz \r\nZURICH - la ville (parlement) ne veut pas citer la nationalit\u00e9 dans les communiqu\u00e9s \r\nINSTA - un milliard d'utilisateurs!!!!\r\n--------------\r\nUSA ENFANTS MIGRANTS - Trump change d'avis - aurait \u00e9t\u00e9 convaincu par melania et ivanka (et aucune autre r\u00e9action favorable \u00e0 sa politique \r\nDECRET - tout adulte ill\u00e9gal poursuivi au p\u00e9nal (pas de changement)  - les enfants seront plac\u00e9s avec les parents dans des centres de r\u00e9tention - probl\u00e8me: les proc\u00e9dures durent parfois des mois voire des ann\u00e9es -> il faut que la loi permette de garder des enfants en d\u00e9tention pendant plus de 20 jours\r\nCONGRES - la chambre des repr\u00e9sentants devrait voter ajd sur l'immigration - mettre fin aux s\u00e9parations et r\u00e9gler la question des dreamers - 2 textes sur la table: un conserbvateur et un plus mod\u00e9r\u00e9 - pas s\u00fbr que \u00e7a passe la rampe - encore moins probable au S\u00e9nat --> certains plaident pour une mesure ciblant exclusivement le cas des familles s\u00e9par\u00e9es (urgent)\r\nNY - le maire choqu\u00e9 par l'arriv\u00e9e secr\u00e8te d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leur parents -239 mineurs envoy\u00e9s dans un centre sans que les autorit\u00e9s de la ville ne soient au courant \r\nMIGRATION EUROPE -  mini sommet de crise dimanche \u00e0 Bruxelles- pour pr\u00e9parer le sommet de fin juin - initiative de Juncker - 10 pays attendus, aucun du vysegrad - objectif: trouver des solutions, durcir les obligations envers les demandeurs d'asile - mesures dans le document:  imposer aux demandeurs d'asile de rester dans le pays qui doit traiter leur requ\u00eate- renforcer contr\u00f4les dans les bus gares a\u00e9roports - intensifier la coop\u00e9ration avec pays d'Afrique - acc\u00e9l\u00e9rer les renois - soutenir les gardes c\u00f4tes libyens\r\nHONGRIE - le parlement adopte des lois pour rendre passibls de poursuites p\u00e9nales l'aide aux migrants - une disposition pour rendre inconstitutionnelle l'imposition de quotas de migrants par l'UE\r\nITALIE - \"l'Espagne devrait prendre les 4 prochains bateaux\" - n'aurait pas tenu ses promesses d'accueil par le pass\u00e9 \r\nCONSEIL DROITS DE L'HOMME - washington reproche aux ONG d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le non constructif, en ne soutenant pas la r\u00e9forme du conseil des droits de l'homme - HRW  riposte\r\nLes pays membres d\u00e9fendent le conseil et son utilit\u00e9\r\nBREXIT - May remporte un vote crucial - chambre des communes rejette un amendement qui voulait accorder plus d'iinfluence au parlement sur les conditions du Brexit - accepte le compromis de may --> droit de refard en cas d'absence d'accord avec l'UE - vote confirm\u00e9 \u00e0 la chambre des lords - un chef de file de la fronde a d\u00e9cid\u00e9 dans la journ\u00e9e de soutenir la proposition gouvernementale\r\nROUMANIE - manif contre assouplissement du code p\u00e9nal - risque de freiner la lutte contre corruption\r\nGRECE - r\u00e9union des ministres des finances de la zone euro ajd -> d\u00e9cident de l'aide qu'ils accorderont \u00e0 la gr\u00e8ce en \u00e9change des r\u00e9formes accomplies \r\nATTAQUES JIHADISTES - doubl\u00e9 en europe en 2017 - 33 en2017 contre 13 en 2016 - niveau de pr\u00e9paration moins sophistiqu\u00e9\r\nGAZA - Netanyahu menace d'intensifier ses op\u00e9rations contre la bande de gaza si n\u00e9cessaire\r\nYEMEN - les rebelles affirment leur d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre hodeida malgr\u00e9 la perte de l'a\u00e9roport - combats d\u00e9sormais dans l'art\u00e8re qui m\u00e8ne au port \r\nSYRIE - ls forces du r\u00e9gime progressent face \u00e0 l'EI dans le d\u00e9sert- apr\u00e8s plusieurs attaques meurtri\u00e8res ces derniers jours\r\nSOUDAN - premi\u00e8re rencontre entre pr\u00e9sident sud soudanais et chef rebelle en 2 ans --> tentative de ramener la paix (guerre civile depuis 2013)\r\nABUS SEXUELS - cardinale us suspenu\r\n(Laicit\u00e9 GE) Dans le canton de Gen\u00e8ve... Les r\u00e9f\u00e9rendums contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s hier \u00e0 la chancellerie\r\n4 textes convergents... qui s'opposent tous \u00e0 une r\u00e9glementation du port de signes religieux dans l'espace public.\r\nIls ont recueilli plus de 8000 signatures... presque 3000 de plus que n\u00e9cessaire\r\nLa gauche de la gauche se f\u00e9licite de cette mobilisation contre une loi qui selon elle... \"ne respecte pas la libert\u00e9 de rel\u00e9gion... et exclut du march\u00e9 du travail les femmes qui portent le voile\"\r\nSi le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9choue devant le peuple... la loi sur la laicit\u00e9 pourrait \u00eatre attaqu\u00e9e en justice. \r\nCar ses d\u00e9tracteurs estiment qu'elle est contraire \u00e0 la constitution.\r\n(Incendie Evionnaz) Un violent incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 hier soir tout pr\u00e8s de la gare d'Evionnaz... en Valais\r\nDeux hangars ont pris feu et plusieurs explosions ont retenti... sans doute li\u00e9es \u00e0 des bonbonnes de gaz\r\nA minuit... les pompiers tentaient toujours de ma\u00eetriser la situation...\r\nDeux personnes ont \u00e9t\u00e9 incommod\u00e9es par la fum\u00e9e et une maison a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e.\r\n(Zurich et nationalit\u00e9) La police de la ville de Z\u00fcrich ne sera pas forc\u00e9e de mentionner les nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants dans ses communiqu\u00e9s. \r\nD\u00e9cision du parlement communal... qui s'est clairement oppos\u00e9 hier \u00e0 un postulat de l'UDC\r\nPour le parti agrarien... la pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire... et ne pas la donner s'apparente \u00e0 de la censure\r\nMais la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif estime au contraire que la mention syst\u00e9matique de la nationalit\u00e9 est discriminatoire. \r\nLe dossier n'est pas clos pour autant... car au niveau cantonal... l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour obliger les polices \u00e0 pr\u00e9ciser la nationalit\u00e9, l'age et le sexe des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s de d\u00e9lits... mais aussi des victimes.\r\n((Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en novembre dernier... lorsque la police de la ville de zurich a annonc\u00e9 son intention d'arr\u00eater de donner cette information dans ses communiqu\u00e9s.))\r\n(Migration US) Coup de th\u00e9\u00e2tre hier aux Etats-Unis... apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu bec et ongles sa politique de s\u00e9paration des familles de migrants clandestins , Donald Trump a fait volte-face\r\nIl a publi\u00e9 un d\u00e9cret qui emp\u00eachera les autorit\u00e9s de s\u00e9parer les enfants de leurs parents... en cas d'arrestation\r\nC'est notamment sous la pression de sa femme... et de sa fille... que le pr\u00e9sident aurait c\u00e9d\u00e9...\r\nLe Congr\u00e8s am\u00e9ricain devrait se pencher aujourd'hui sur la question de l'immigration\r\nMais les deux projets de loi qui sont sur la table sont tr\u00e8s controvers\u00e9s... \r\nLes parlementaires pourraient donc opter pour une mesure uniquement destin\u00e9e \u00e0 traiter le cas urgent de ces famille s\u00e9par\u00e9es.\r\n(Hongrie) Et pendant ce temps... la Hongrie serre encore un peu plus la vis... dans sa politique migratoire\r\nLe parlement a notamment d\u00e9cid\u00e9 hier de rendre passible de poursuites p\u00e9nales... tout personne qui viendrait en aide \u00e0 un migrant entr\u00e9 ill\u00e9gallement dans le pays\r\nLe premier ministre nationaliste Viktor Orban a aussi r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une loi qui anticipe d'\u00e9ventuelles d\u00e9cisions de l'Union europ\u00e9enne\r\nL'imposition de quotas par Bruxelles serait d\u00e9sormais contraire \u00e0 la constitution\r\nUne fa\u00e7on d'anticiper les d\u00e9bats sur les questions migratoires... qui animeront le sommet europ\u00e9en de la semaine prochaine.\r\n(Brexit) \r\n(Roumanie) \r\n(Djihadisme en europe) \r\n(12/PARCOURS DE VIE SURMORTALITE PA) Suicides... ou accident de la route. Ce sont les principales causes de mortalit\u00e9 des 15-39 ans... en Suisse.\r\nTelles sont les conclusions du pole de recherche nationale LA\u00efVES \r\nMais Natacha Van Cutsem... une troisi\u00e8me cause est \u00e0 prendre en consid\u00e9ration\r\nIl s'agit des in\u00e9galit\u00e9s sociales. \r\n  51''\r\n((Le contexte social et culturel a des effets directs sur le taux de mortalit\u00e9 des jeunes. Ces exemples: Etre au ch\u00f4mage double le risque de d\u00e9c\u00e8s, le d\u00e9crochage scolaire l'augmente de 60%, et grandir dans une famille monoparentale fait grimper ce risque de 50%. Des donn\u00e9es enregistr\u00e9es en Suisse entre 1990 \u00e0 2008 sur des jeunes de 15 \u00e0 35 ans. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle la bosse de la surmortalit\u00e9: il s'agit d'un risque de d\u00e9c\u00e8s directement li\u00e9 \u00e0 une phase de vie. La question des in\u00e9galit\u00e9s sociales devient centrale dans la lutte contre les nouveaux maux. Pour les chercheurs, il faut une poltique de pr\u00e9vention qui cible cette jeunesse plus fragile. Ces objectifs de sant\u00e9 publique passeront aussi par une lutte contre le d\u00e9crochage scolaire et \u00e9conomique, concluent les scientifiques.))\r\n(Roumanie) Des milliers de Roumains sont descendus dans les rues... hier... pour protester contre l'assouplissement du code p\u00e9nal.\r\nIls \u00e9taient pr\u00e8s de 5000... \u00e0 Bucarest... devant le si\u00e8ge du gouvernement...\r\nCar le parlement... domin\u00e9 par la gauche... a adopt\u00e9 lundi une s\u00e9rie d'amendements destin\u00e9s selon eux \u00e0 prot\u00e9ger les d\u00e9linquants\r\nCes modifications l\u00e9gales r\u00e9duisent le nombre de d\u00e9lits pour lesquels une personne peut \u00eatre plac\u00e9e en d\u00e9tention provisoire... et limitent drastiquement la dur\u00e9e de l'nstruction\r\nPour l'opposition... ces mesures devraient freiner la lutte anti-corruption\r\n(Cardinal am\u00e9ricain suspendu) \r\n(Migration US) Coup de th\u00e9\u00e2treaux Etats-Unis... apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu bec et ongles sa politique de s\u00e9paration des familles de migrants clandestins , Donald Trump fait volte-face\r\nIl a publi\u00e9 hier soir un d\u00e9cret qui emp\u00eachera de s\u00e9parer les enfants de leurs parents... en cas d'arrestation\r\nC'est notamment sous la pression de sa femme... et de sa fille... que le pr\u00e9sident aurait c\u00e9d\u00e9...\r\nLe Congr\u00e8s am\u00e9ricain devrait se pencher aujourd'hui sur la question de l'immigration\r\nMais les deux projets de loi qui sont sur la table sont tr\u00e8s controvers\u00e9s... \r\nLes parlementaires pourraient donc opter pour une mesure uniquement destin\u00e9e \u00e0 traiter le cas urgent de ces famille s\u00e9par\u00e9es.", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645946", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9645971", "ece-9645946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T04:52:17Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle Savoy il sera l\u00e0 dans moins de 3 heures, le pape Fran\u00e7ois arrive \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin pour passer une journ\u00e9e en Suisse et avant la partie religieuse, une messe en fin d'apr\u00e8s- midi, il y aura la partie politique avec notamment 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, fini la s\u00e9paration des familles de migrants clandestins aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a fait volte-face hier soir mais son revirement n'a pas calm\u00e9 les pol\u00e9miques, le maire de New York pile de Blasio est mont\u00e9 au front hier et puis le Dakar 2019 pourrait \u00eatre annul\u00e9e le Rallye doit se courir enti\u00e8rement sur sol p\u00e9ruvien en janvier prochain et \u00e0 Lima, les dirigeants n'exclut pas d'y renoncer, des probl\u00e8mes financiers sont en cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\nIl passera une dizaine d'heures en Suisse, une journ\u00e9e qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 historique, le pape Fran\u00e7ois atterrira \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 10 heures 10 pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e8s de 15 ans apr\u00e8s la venue de Jean-Paul II, avant la messe qui r\u00e9unira cet apr\u00e8s- midi, plus de 40000 fid\u00e8les, il y aura aussi une partie plus politique, Thibaut Schaller 3 conseiller f\u00e9d\u00e9raux seront l\u00e0 pour accueillir Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [94%] :\r\nOui, car la rencontre d'importance, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration passera une vingtaine de minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Fran\u00e7ois au menu de ces discussions, des questions humanitaires, en particulier le sujet migratoire, l'avenir de la Garde suisse sera aussi abord\u00e9e et m\u00eame si la rencontre aura lieu \u00e0 l'a\u00e9roport \u00e0 la descente de l'avion en quelques sorte la Suisse met les petits plats dans les grands, Ignazio Cassis, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et Doris Leuthard seront aussi pr\u00e9sents lors de la journ\u00e9e, de m\u00eame que le pr\u00e9sident du conseil national, Dominique document et le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois Pierre Maudet, une forte pr\u00e9sence de nos autorit\u00e9s qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s l'ONG demande d\u00e9sormais le m\u00eame traitement politique pour le Dala\u00ef-Lama qui vient lui en septembre le tib\u00e9tain n'a en effet jamais \u00e9t\u00e9 re\u00e7u officiellement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [97%] :\r\nEt en marge de cette visite du pape, un autre sujet li\u00e9 aux religions agite le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [96%] :\r\nLe peuple sera vraisemblablement amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur la loi sur la la\u00efcit\u00e9, les r\u00e9f\u00e9rendaires ont r\u00e9colt\u00e9 puis plus de 8000 signatures, pr\u00e8s de 3000 de plus que n\u00e9cessaire, ils ont d\u00e9pos\u00e9 leurs textes hier \u00e0 la chancellerie, c'est donc une campagne sur un th\u00e8me tr\u00e8s \u00e9motionnel qui se profile Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [97%] :\r\nObjectif atteint pour le front r\u00e9f\u00e9rendaire, compos\u00e9 de membres de partis de gauche et d'organisations syndicales ou encore f\u00e9ministes Parmi les critiques, certains jugent cette loi sur la la\u00efcit\u00e9, inutile d'autre trop interventionniste, notamment parce qu'elle interdit le port de signes religieux ostentatoires dans les l\u00e9gislatifs le peuple va donc se prononcer un th\u00e8me sensible, beaucoup redoutent un d\u00e9bat \u00e9motionnel, \u00e9coutez ce qu'en dit Pierre Maudet ministre Genevois \u00e0 l'origine de ce projet de loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [94%] :\r\nLa question de la pr\u00e9sence du religieux au sein de l'\u00c9tat conna\u00eet aujourd'hui un regain d'actualit\u00e9 avec essentiellement des questions relatives \u00e0 l'Islam, qui se pose, et le risque c'est qu'on se montre extr\u00eamement r\u00e9ducteur dans le d\u00e9bat en m\u00eame temps je crois qu'il faut jamais craindre ce d\u00e9bat- l\u00e0, donc il nous appartiendra, \u00e0 nous, les autorit\u00e9s de le positionner correctement de montrer quels sont les vrais enjeux et je l'esp\u00e8re, de voir confirmer cette loi par la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [97%] :\r\nRisque de se montrer r\u00e9ducteur risque de d\u00e9rapage aussi durant la campagne, selon certains, mais le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Pierre Vanek refuse de le voir sous cet angle, il fait partie des r\u00e9f\u00e9rendaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [94%] :\r\nOn a parfaitement le droit de discuter des religions, des uns et des autres, moi je pense que ce d\u00e9bat n'est pas un probl\u00e8me bien s\u00fbr que la question ne doit pas se r\u00e9duire \u00e0 un d\u00e9bat autour de la question de l'Islam, nous avons mis le doigt sur une s\u00e9rie d'autres arguments aussi qui concerne aussi d'autres religions, ce n'est pas par hasard que le r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique je loi est en processus d'opposition \u00e0 la loi, \u00e0 travers des recours juridiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [99%] :\r\nApr\u00e8s avoir divis\u00e9 le Parlement cette loi sur la la\u00efcit\u00e9 promet donc une campagne anim\u00e9e le vote devrait avoir lieu en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [96%] :\r\nLa police de la ville de Z\u00fcrich ne sera pas forc\u00e9e de mentionner les nationalit\u00e9s des d\u00e9linquants dans ses communiqu\u00e9s, d\u00e9cision du parlement communal qui s'est clairement oppos\u00e9 hier \u00e0 un postulat de l'UDC pour le parti agrarien, la pr\u00e9cision est n\u00e9cessaire et ne pas la donner, s'apparente \u00e0 de la censure, mais la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif estime au contraire que la mention syst\u00e9matique de la nationalit\u00e9 est discriminatoire, les mesures de r\u00e9gulation too Big to fail mises en place en Suisse ont renforc\u00e9 la stabilit\u00e9 des banques, elles ont aussi r\u00e9duit le risque qu'elles repr\u00e9sentent pour l'\u00e9conomie en cas de difficult\u00e9 : c'est le constat dress\u00e9 ce matin par la Banque nationale suisse dans son rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, la BNS affirme n\u00e9anmoins que les 2 grandes banques UBS et Cr\u00e9dit Suisse cherche de nouveau \u00e0 faire cro\u00eetre leurs activit\u00e9s et \u00e0 prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [98%] :\r\nLes psychologues obtiennent un large soutien dans leur combat pour le remboursement de leurs th\u00e9rapies par l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [90%] :\r\nPour rappel, Ils d\u00e9noncent le mod\u00e8le actuel qui les lie aux psychiatres, leurs t\u00e9moignages r\u00e9cents sur nos ondes r\u00e9v\u00e9laient qu'ils leur reversaient parfois jusqu'\u00e0 son compte pour 100 de leurs revenus, 70 pourcent m\u00eame dans la p\u00e9riode de formation aujourd'hui la r\u00e9forme qu'ils revendiquent, est soutenue par des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:39) [97%] :\r\nPermettre \u00e0 un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste de prescrire des s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie comme pour les physio l'id\u00e9e semble convaincre au parlement du PDC qui a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en passant par le PS, la conseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients Rebecca Ruiz jusqu'\u00e0 l'UDC tous la soutiennent le conseiller national Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:58) [87%] :\r\nPlus favorable \u00e0 ce que le patient par un g\u00e9n\u00e9raliste, \u00e7a peut \u00e9viter peut-\u00eatre certains frais car je peux m'imaginer qu'aux psychiatres et plus on\u00e9reux qu'psychologue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:10) [95%] :\r\nUn effet positif sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, le conseiller national PLR Philippe Nantermod, est plus r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [91%] :\r\nPlus on a de personnes qui peuvent offrir des prestations \u00e0 charge de l'assurance obligatoire plus \u00e0 mon avis les co\u00fbts vont augmenter, il ne faut pas r\u00eaver, et c'est vrai que j'ai un peu de peine dans le contexte actuel de dire : allons -y, ouvrons les vannes et au front, plus de prestations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:28) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod, qui ne ferme pas la porte, non plus, il propose un essai pilote dans un canton un nouvel article de la LAMal, qui devrait \u00eatre valid\u00e9 par le Parlement, pr\u00e9voit justement la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter des solutions au niveau cantonal pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [97%] :\r\nQuant aux psychiatres, h\u00e9 bien ils sont \u00e9galement favorables \u00e0 cette r\u00e9forme pour Pierre Vallon, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des psychiatres, elle permettrait de mieux r\u00e9guler le nombre de th\u00e9rapeutes comme celle qui a aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 pour les m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, avec le gel des cabinets, l'Union europ\u00e9enne cherche toujours des solutions pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise migratoire pour avancer sur ce dossier explosif, une dizaine de pays ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9unir dimanche \u00e0 Bruxelles, un mini- sommet de crise organis\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute par le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, les dirigeants fran\u00e7ais, allemand, italien, espagnol encore autrichiens seront de la partie, mais les pays les plus r\u00e9ticents \u00e0 l'accueil des migrants, comme la Pologne et la Hongrie ne figure pour l'instant pas sur la liste des convives selon l'AFP, les participants tenteront de s'accorder sur des mesures pour durcir les obligations des demandeurs d'asile et acc\u00e9l\u00e9rer leur renvoi d'un pays de l'Union vers un autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [98%] :\r\nDans le dossier migratoire aux \u00c9tats-Unis, la col\u00e8re ne faiblit pas malgr\u00e9 la volte-face de Donald Trump sur la s\u00e9paration des familles de migrants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [95%] :\r\nLe peuple continue \u00e0 d\u00e9couvrir effar\u00e9 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 New York, bastion d\u00e9mocrate, une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision a pu filmer de jeunes filles, arrivant dans un centre de r\u00e9tention du quartier d'Harlem, le maire de la ville, Bill de Blasio est fervent opposant au pr\u00e9sident Donald Trump il s'est imm\u00e9diatement rendu sur place Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [96%] :\r\nLes images de ces fillettes conduites en pleine nuit dans un centre d'accueil ont suscit\u00e9 l'indignation et quelques heures plus tard, c'est Bill de Blasio qui a rencontr\u00e9 les responsables de ce centre qui s'exprime devant la presse et qui confirme qu'il s'agit bien d'enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs familles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:09) [90%] :\r\n\u00e9norme voil\u00e0 s\u00fbrement de ces ces 2 derniers mois, la politique de s\u00e9paration des familles a touch\u00e9 des milliers d'enfants 239 d'entre eux sont ici en ce moment m\u00eame, il s'agit juste d'un des centres \u00e0 New York, ces enfants sont de 2 agents, le plus jeune \u00e0 avoir atterri ici, nous a -t-on dit \u00e0 9 mois donc nous parlons d'enfants qui pour certains ne sont m\u00eame pas capables de parler une autre, aucune id\u00e9e de ce qui leur arrive et aucun moyen d'entrer en contact avec leur famille, trad Schr\u00f6der Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [96%] :\r\nLe maire assure par ailleurs que les services de sa ville n'avait aucune id\u00e9e de ces transferts dans ce centre, sous contrat avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et il demande de faire toute la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:48) [90%] :\r\nMais James for\u00eat n'est, imaginez que l'un d'entre nous soit arrach\u00e9 \u00e0 ses parents et envoy\u00e9 \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres sans que nous ne connaissions personne, arr\u00eatez cette politique inhumaine et d\u00e9gradante maintenant et venez nous dire la v\u00e9rit\u00e9, qui sont ces enfants, combien sont -ils, o\u00f9 sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [95%] :\r\nAvec la signature par le pr\u00e9sident Trump du d\u00e9cret interdisant dor\u00e9navant cette pratique le sort de ces enfants reste incertain quand et comment pourront -ils retrouver leurs parents, le gouverneur de l'\u00c9tat de New York, a pour sa part annonc\u00e9 son intention de traduire en justice l'administration Trump pour violation des droits constitutionnels des enfants migrants et de leurs familles Marie- Bourreau pour RTSinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [97%] :\r\nLe r\u00e9gime syrien, accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9, la charge est lourde, elle provient d'un rapport de l'ONU, publi\u00e9 hier, une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e dans la Ghouta orientale pour des actes commis entre f\u00e9vrier et avril dernier lors du si\u00e8ge de cette r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 l'est de Damas, la capitale, l'enclave rebelle a \u00e9t\u00e9 reprise par le r\u00e9gime, en avril dernier apr\u00e8s 5 ans de blocus militaire un blocus C\u00e9dric Guigon qui a plong\u00e9 la r\u00e9gion dans une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:53) [92%] :\r\n5 ans, le plus long si\u00e8ge de l'histoire moderne de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU qui condamne, je cite cette pratique barbare, les enqu\u00eateurs sont ind\u00e9pendants, ils ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s en mars dernier par le Conseil des droits de l'homme et leur communiquer sans appel des civils assi\u00e9g\u00e9s attaquer sans distinction, priv\u00e9s de nourriture et de m\u00e9dicaments et des forces loyales syrienne, accus\u00e9 d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 punir les habitants \u00e0 les forcer \u00e0 se rendre ou \u00e0 mourir de faim, c'est en particulier cette pratique affam\u00e9s, les civils qui constitue, selon les enqu\u00eateurs, des crimes contre l'humanit\u00e9, les 23 pages de l'enqu\u00eate, n'\u00e9pargne pas pour autant les groupes rebelles et les groupes islamistes, ils sont accus\u00e9s, eux, de crimes de guerre pour avoir tortur\u00e9 des civils \u00e0 Douma, lancer des attaques aveugles sur Damas qui ont tu\u00e9 et mutil\u00e9 des centaines de personnes, le contexte est tendu, les enqu\u00eateurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 mener leurs investigations en Syrie, ils ont \u00e9tabli leurs conclusions sur la base de 140 entretiens organis\u00e9s au Moyen-Orient et depuis Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:44) [99%] :\r\nLe P\u00e9rou pourrait annuler le Dakar 2019 \u00e0 cause de probl\u00e8mes financiers, les dirigeants du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [92%] :\r\nMais il n'excluent pas cette possibilit\u00e9, alors que la comp\u00e9tition doit se courir int\u00e9gralement sur sol p\u00e9ruvien en janvier prochain, c'est une ses racines, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Perou renonce au Dakar en raison de probl\u00e8mes budg\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:00) [95%] :\r\nNous voulons tout mettre en oeuvre pour permettre la tenue du Dakar, fin de citation, ce sont les mots du 1er ministre p\u00e9ruvien lors d'une conf\u00e9rence de presse lors de laquelle il a toutefois laiss\u00e9 entendre que dans les prochaines heures, il pourrait y avoir une d\u00e9cision pour ou contre le maintien de la course dans le pays et effectivement en 2015 le P\u00e9rou avait d\u00e9j\u00e0 fait l'impasse sur l'\u00e9preuve en raison de probl\u00e8mes budg\u00e9taires, le pays avait \u00e0 nouveau renonc\u00e9 un an plus tard, pr\u00e9f\u00e9rant concentrer ses ressources pour pr\u00e9venir les cons\u00e9quences du ph\u00e9nom\u00e8ne climatique El Nino, la capitale Lima a accueilli 2 fois le d\u00e9part du Rallye et une fois l'arriv\u00e9e, les arch\u00e9ologues et \u00e9cologistes locaux s'\u00e9taient plaints des dommages caus\u00e9s dans des zones prot\u00e9g\u00e9es, malgr\u00e9 cela, le 1er ministre p\u00e9ruvien a toutefois soulign\u00e9 que ce Rallye \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement de la plus haute importance pour le pays, Racine, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [95%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 2 \u00e9quipes \u00e9limin\u00e9es \u00e0 la Coupe du monde de football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:49) [94%] :\r\nDans le groupe A, l'\u00c9gypte et l'Arabie Saoudite n'ont plus aucune chance de se qualifier m\u00eame si elles doivent encore s'affronter lundi prochain \u00e0 16 heures, la Russie et l'Uruguay, en revanche, sont d\u00e9sormais assur\u00e9s de disputer le 2\u00e8me tour au programme aujourd'hui : Danemark Australie \u00e0 14 heures France- P\u00e9rou \u00e0 17 heures et Argentine- Croatie heures et puis comme il n'y a pas que le football dans la vie non non non, on en parle, consacre son \u00e9mission \u00e0 la musique tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 puisque la musique est \u00e0 l'honneur aujourd'hui, comme tous les 21 juin le guichet de la semaine est consacr\u00e9 \u00e0 l'apprentissage des instruments de musique, vous pouvez poser toutes vos questions d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208 ou alors par \u00e9crit RTS CH Slash guichet ou encore sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [94%] :\r\nVoil\u00e0 un petit peu de musique, effectivement, \u00e7a fait du bien, merci Marielle Savoy, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-296A72C4-706B-41CC-AEE0-539663F8DBB5", "internalArchiveId": "296A72C4-706B-41CC-AEE0-539663F8DBB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sawsan, r\u00e9fugi\u00e9e syrienne au Liban; Hiba, r\u00e9fugi\u00e9e syrienne au Liban, m\u00e8re de famille;Abou Ahmed, chef du camp informel As-Salam;Prisca Huguenin-dit-le-Noir, porte-parole d'H\u00f4telplan;Cristiano Ronaldo, footballeur, capitaine de l'\u00e9quipe nationale portugaise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/LE PAPE: ANGLE DIPLO PA) Il passera une dizaine d'heures en Suisse... une journ\u00e9e qui s'annonce dores et d\u00e9j\u00e0 historique\r\nLe pape fran\u00e7ois est attendu aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le canton de Vaud... pr\u00e8s de 15 ans apr\u00e8s la venue de Jean-Paul II\r\nAvant la messe... que r\u00e9unira cet apr\u00e8s-midi plus de 40 000 fid\u00e8les... il y aura aussi une partie plus politique. \r\nThibaut Schaller... 3 conseiller f\u00e9d\u00e9raux seront l\u00e0 pour accueillir Fran\u00e7ois. \r\n  43''\r\n((Car la rencontre est d'importance. Le president de la Conf\u00e9d\u00e9ration passera une vingtaine de minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Fran\u00e7ois. Au menu de ces discussions, des questions humanitaires, en particulier le sujet migratoire sera abord\u00e9. L'avenir de la garde suisse, aussi sera un sujet abord\u00e9. M\u00eame si la rencontre aura lieu \u00e0 l'a\u00e9roport, la Suisse met les petits plats dans les grands. Ignazio Cassis, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, et Doris Leuthard, seront aussi pr\u00e9sents lors de la journ\u00e9e. De m\u00eame que le pr\u00e9sident du Conseil national Dominique de Buman et le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement genevois Pierre Maudet. Une forte pr\u00e9sence de nos autorit\u00e9s qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0  la Soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s. L'ONG demande d\u00e9sormais le m\u00eame traitement politique pour le dala\u00ef-lama, qui viendra lui en septembre. Le Tib\u00e9tain n'a, lui, en effet, jamais \u00e9t\u00e9 re\u00e7u officiellement en Suisse.))\r\n(Volte-face Trump) **** Donald Trump fait volte-face... sur la s\u00e9paration des familles de migrants clandestins\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a publi\u00e9 hier soir un d\u00e9cret pour mettre fin \u00e0 cette politique tr\u00e8s controvers\u00e9e aux Etats-Unis...\r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 convaincu par sa femme et sa fille... touch\u00e9es par les images d'enfants arrach\u00e9s \u00e0 leurs familles\r\nLe Congr\u00e8s am\u00e9ricain... lui... devrait se pencher aujourd'hui sur la question de l'immigration.\r\n(Hongrie) Et pendant que Donald Trump assouplit sa politique migratoire... en Hongrie... Viktor orban serre la vis \r\nLe parlement a accept\u00e9 hier plusieurs lois propos\u00e9es par le premier ministre nationaliste\r\nLes personnes qui viennent en aide \u00e0 des migrants entr\u00e9s ill\u00e9galement dans le pays seront passibles de poursuites p\u00e9nales\r\nQuant \u00e0 l'\u00e9ventuelle imposition de quotas de migrants par Bruxelles... eh bien elle est d\u00e9sormais contraire \u00e0 la constitutio hongroise\r\nUne fa\u00e7on d'anticiper les d\u00e9bats sur les questions migratoires... qui agiteront le sommet europ\u00e9en de la semaine de prochaine\r\n(Sommet EU) ***** Et justement, pour pr\u00e9parer cette r\u00e9union qui s'annonce d\u00e9licate... le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne... Jean-Claude Juncker...convoque un mini-sommet de crise\r\nIl aura lieu dimanche \u00e0 Bruxelles... et une dizaine de pays doivent y participer\r\nIls tenteront de se mettre d'accord sur les mesures \u00e0 adopter .. et devraient tenter notamment de durcir les obligations des demandeurs d'asile.\r\nLa France, l'Italie, l'Allemagne ou encore l'Autriche seront de la partie... \r\nLa hongrie... elle... ne devrait pas faire le voyage.\r\n(TF9/LIBAN/RETOUR DES SYRIENS PI) **** Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exil, plus de 3000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens s'appr\u00eatent \u00e0 quitter le Liban pour retrouver leur pays. \r\nUne goutte d'eau par rapport au million de d\u00e9plac\u00e9s enregistr\u00e9s dans le pays. \r\nMais il s'agit du plus important d\u00e9part... organis\u00e9 depuis le Liban\r\nDonn\u00e9 pour imminent... il se fait sur base volontaire... et l'op\u00e9ration est coordonn\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9 libanais et syriens. \r\nLes d\u00e9plac\u00e9s vont quitter la ville frontali\u00e8re d'Ersal, dans l'est du Liban, pour regagner leurs villages de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne de d\u00e9marcation.\r\nLe reportage de Laure Stephan.\r\n  1'32\r\n((Dans le camp informel As-Salam, pr\u00e8s d'une tente, un pick-up avec une immatriculation syrienne\u00a0: c'est le v\u00e9hicule dans lequel Sawsan et sa famille avait fui la Syrie il y a quatre ans, et celui avec lequel ils s'appr\u00eatent \u00e0 repartir. Comme d'autres candidats au retour, la famille est pouss\u00e9e \u00e0 revenir en Syrie par la r\u00e9cente entr\u00e9e en vigueur d'une loi qui pourrait d\u00e9boucher sur des expropriations de masse. Sawsan.\r\nSON Sawsan (16sec) On se disait qu'on rentrerait une fois la s\u00e9curit\u00e9 revenue en Syrie. Mais on entend que des maisons peuvent \u00eatre saisies, et qu'on les perdra. Alors mon mari veut rentrer, pour s'assurer qu'on conservera la maison et les terres. Et puis ici, on vit dans un camp depuis des ann\u00e9es.. On a envie de rentrer chez nous, et en m\u00eame temps on a peur.\r\nQuelques all\u00e9es de terre plus loin, vit Abou Yasser.. Ce paysan a aussi d\u00e9cid\u00e9 de rentrer en Syrie \u00e0 cause de la loi dite sur le renouveau urbain, de crainte de perdre sa maison. Sa femme, Hiba, ne partage pas sa d\u00e9cision, mais elle n'a pas le choix. \r\nSON Hiba (10sec) Moi, j'ai peur. Je veux que mes enfants soient en s\u00e9curit\u00e9. J'ai peur pour mes enfants, pour mon mari. Je ne sais rien de la situation sur place.. Je n'ai plus eu de contacts avec ma famille en Syrie depuis qu'on a fui.\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s qui doivent quitter Ersal sont originaires du Qalamoun, une zone sous contr\u00f4le gouvernemental, d\u00e9sormais \u00e9loign\u00e9e des combats. Beaucoup viennent de la bourgade de Flita. Ils ne sont qu'une poign\u00e9e \u00e0 avoir d\u00e9cid\u00e9 de partir dans ce camp informel. Abou Ahmed, chef du camp.\r\nSON Abou Ahmed (15sec) Les familles de Flita qui rentrent ont une situation particuli\u00e8re\u00a0: ils ont des terres agricoles et donc du travail.. Alors que pour les autres familles, ce n'est pas le cas\u00a0; et pour ceux-l\u00e0, s'il n'y a pas de garanties internationales, elles ne rentreront pas. Ceux qui vont partir n'ont pas de jeune homme demand\u00e9 pour l'arm\u00e9e, ou alors, ils ne l'emm\u00e8nent pas avec eux.\r\nCes d\u00e9parts cr\u00e9ent des tensions dans les dizaines de camps de r\u00e9fugi\u00e9s d'Ersal. Des camps o\u00f9 ceux qui ne peuvent pas ou ne veulent pas rentrer en Syrie savent qu'ils n'ont aucun avenir au Liban.))\r\n(Laicit\u00e9 GE) Dans le canton de Gen\u00e8ve... Les r\u00e9f\u00e9rendums contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s hier \u00e0 la chancellerie\r\n4 textes diff\u00e9rents... qui s'opposent tous \u00e0 la r\u00e9glementation du port de signes religieux dans l'espace public.\r\nIls ont recueilli plus de 8000 signatures... presque 3000 de plus que n\u00e9cessaire\r\nLa gauche de la gauche se f\u00e9licite de cette mobilisation contre une loi qui selon elle... \"ne respecte pas la libert\u00e9 de rel\u00e9gion... et exclut du march\u00e9 du travail les femmes qui portent le voile\"\r\nSi le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9choue devant le peuple... la loi sur la laicit\u00e9 pourrait \u00eatre attaqu\u00e9e en justice. \r\nCar ses d\u00e9tracteurs estiment qu'elle est contraire \u00e0 la constitution.\r\n(09/HOTELPLAN PI) **** Hotelplan se s\u00e9pare de son patron...avec effet imm\u00e9diat.\r\nKurt Eberhard \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du voyagiste de Migros depuis 4 ans. \r\nC'est Daniel B\u00fchlmann... actuel directeur financier de l'entreprise... qui reprend le flambeau.\r\nSelon Hotelplan SUisse--- des divergences de point de vue... ont conduit au d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Kurt Eberhard... Pierre-Etienne Joye\r\n  1'08\r\n((Des divervences entre directeurs. Celui d'Hotel plan suisse donc, Kurt Eberhard, et celui de la maison m\u00e8re, Thomas Stirnimann, patron d'Hotel plan Group. Les deux hommes ne sont pas parvenus \u00e0 se mettre d'accord sur l'orientation strat\u00e9gique de l'entreprise. Contact\u00e9e, la porte-parole d'H\u00f4telplan n'a pas voulu pr\u00e9ciser les causes du litige, mais elle admet que vue de l'ext\u00e9rieur, ce d\u00e9part constitue une surprise. Prisca Huguenin-dit-le-Noir.\r\nson\r\nIly a quelques jours, Kurt Eberhard,  venait d'annoncer un bilan interm\u00e9diaire positif des activit\u00e9s d'Hotelplan pour l'exercie 2**, malgr\u00e9 des baisses de r\u00e9servations pour juin-juillet, en raison surtout de la Coupe du monde de football.))\r\n(Incendie Evionnaz) Un violent incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 hier soir tout pr\u00e8s de la gare d'Evionnaz... en Valais\r\nDeux hangars ont pris feu et plusieurs explosions ont retenti... sans doute li\u00e9es \u00e0 des bonbonnes de gaz\r\nA 2h cette nuit... les pompiers tentaient toujours de ma\u00eetriser la situation...\r\nDeux personnes ont \u00e9t\u00e9 incommod\u00e9es par la fum\u00e9e et une maison a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e.\r\n(11/CDM PORTUGAL ITV RONALDO) ***** L'Espagne et le Portugal font un pas de plus... vers les huiti\u00e8mes de finale... de la coupe du monde de Football!\r\nLes deux \u00e9quipes ont gagn\u00e9 hier... mais les deux \u00e9quipes... ont souffert\r\nLa roja a battu l'Iran 1 \u00e0 0\r\nM\u00eame score pour les Portugais... face au Maroc\r\nLes champions d'Europe ont fait la diff\u00e9rence en d\u00e9but de match, sur un but de la t\u00eate de.... Cristiano Ronaldo.\r\n  35''\r\n((trad : Je suis tr\u00e8s heureux. Le plus important, c'\u00e9tait de gagner le match, de faire les trois points. On savait qu'on allait affronter une \u00e9quipe d\u00e9termin\u00e9e, qui allait jouer le tout pour le tout, pour ne pas \u00eatre \u00e9limin\u00e9e.. On s'attendait \u00e0 ce qu'ils viennent forts, mais j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de les voir jouer avec une telle intensit\u00e9 de la premi\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\nDonc on a souffert, oui. Mais j'a pu marquer un but. j'ai pu aider le Portugal \u00e0 gagner les trois points. Et pour cel\u00e0 je suis tr\u00e8s satisfait.))\r\nEt les deux premiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8me de finale sont connus: il s'agit de la Russie et de l'Uruguay... qui l'a emport\u00e9 contre l'Arabie saoudite hier apr\u00e8s-midi. \r\nEncore un mot du programme du jour... avec une rencontre Australie-Dannemark \u00e0 14h... puis France-P\u00e9rou \u00e0 17h... et enfin \u00e0 20h... la Croatie fera face \u00e0 l'Argentine.", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645945", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-21T06:30:09_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-21T06:30:09_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9645970", "ece-9645945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T04:51:24Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est Marielle savoir pour le journal, c'est le jour J dans un peu plus de 3 heures, le pape Fran\u00e7ois atterrira \u00e0 Gen\u00e8ve au programme de cette journ\u00e9e une messe tr\u00e8s attendu mais avant, le souverain pontife a rendez- vous avec une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils seront plus de 3000 \u00e0 quitter le Liban apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exil, de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s syriens vont rentrer au pays aujourd'hui notre correspondante a rencontr\u00e9 certains d'entre eux et vous l'entendrez pour se d\u00e9placer le retour n'est pas 100 pourcent volontaire et puis le Portugal et l'Espagne sont aux portes de huiti\u00e8mes de finale \u00e0 la Coupe du monde de football sans surprise, les 2 \u00e9quipes l'ont emport\u00e9 hier et sans surprise c\u00f4t\u00e9 portugais Cristiano Ronaldo qui a marqu\u00e9 le but d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [92%] :\r\nIl passera une dizaine d'heures en Suisse, une journ\u00e9e qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 historique, le pape Fran\u00e7ois est attendu aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le canton de Vaud pr\u00e8s de 15 ans apr\u00e8s la venue de Jean Paul II, avant la messe qui r\u00e9unira cet apr\u00e8s- midi, plus de 40000 fid\u00e8les, il y aura aussi une partie plus politique, Thibaut Schaller 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux seront l\u00e0 pour accueillir Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [93%] :\r\nOui, car la rencontre d'importance, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration passera une vingtaine de minutes en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Fran\u00e7ois au menu de ces discussions, des questions humanitaires, en particulier le sujet migratoire, l'avenir de la Garde suisse sera aussi abord\u00e9e et m\u00eame si la rencontre aura lieu \u00e0 l'a\u00e9roport \u00e0 la descente de l'avion en quelques sorte la Suisse met les petits plats dans les grands Ignacio K6, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et Doris Leuthard seront aussi pr\u00e9sents lors de la journ\u00e9e, de m\u00eame que le pr\u00e9sident du Conseil national Dominique document et le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois Pierre Maudet, une forte pr\u00e9sence de nos autorit\u00e9s qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s l'ONG demande d\u00e9sormais le m\u00eame traitement politique pour le Dala\u00ef-Lama qui vient lui en septembre le Tib\u00e9tains n'a en effet jamais \u00e9t\u00e9 re\u00e7u officiellement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [95%] :\r\nDonald Trump fait volte-face sur la s\u00e9paration des familles de migrants clandestins, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a publi\u00e9 hier soir un d\u00e9cret pour mettre fin \u00e0 cette politique tr\u00e8s controvers\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, il aurait \u00e9t\u00e9 convaincu par sa femme et sa fille touch\u00e9es par les images d'enfants arrach\u00e9s \u00e0 leur famille qui tournent dans les m\u00e9dias depuis plusieurs jours, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, lui, devrait se pencher aujourd'hui sur la question de l'immigration et pendant que Donald Trump assouplit sa politique migratoire en Hongrie, Viktor Orb\u00e1n serre la vis sur le Parlement a accept\u00e9 hier plusieurs lois propos\u00e9es par le 1er ministre nationaliste, les personnes qui viennent en aide \u00e0 des migrants entr\u00e9s ill\u00e9galement dans le pays, seront passibles de poursuites p\u00e9nales, quant \u00e0 l'\u00e9ventuelle imposition de quotas de migrants par Bruxelles, h\u00e9 bien elle est d\u00e9sormais contraire \u00e0 la Constitution hongroise, une fa\u00e7on d'anticiper les d\u00e9bats sur les questions migratoires qui agiteront le sommet europ\u00e9en de la semaine prochaine mais justement pour pr\u00e9parer cette r\u00e9union qui s'annonce d\u00e9licate, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker convoque un mini- sommet de crise, il aura lieu dimanche \u00e0 Bruxelles et une dizaine de pays doivent y participer, ils tenteront de se mettre d'accord sur les mesures \u00e0 adopter et devraient tenter notamment de durcir les obligations des demandeurs d'asile, la France, l'Italie, l'Allemagne ou encore l'Autriche seront de la partie, la Hongrie, elle ne devrait pas faire le voyage et puis migration toujours apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exil, plus de 3000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens s'appr\u00eate \u00e0 quitter le Liban pour retrouver leur pays une goutte d'eau par rapport aux de d\u00e9plac\u00e9s enregistr\u00e9s dans le pays, mais il s'agit du plus important d\u00e9part organis\u00e9 depuis le Liban donn\u00e9 pour imminent, non, il se fait sur base volontaire et l'op\u00e9ration est coordonn\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9 libanais et syrien, les d\u00e9plac\u00e9s vont quitter la ville frontali\u00e8re d'Ersal, dans l'est du Liban pour regagner leurs villages de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne de d\u00e9marcation, le reportage de leur St\u00e9phan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [94%] :\r\nDans le camp informel As-Salam pr\u00e8s d'une tente un pick-up avec une immatriculation syrienne, c'est le v\u00e9hicule dans lequel \u00e7a et sa famille avait fui la Syrie il y a 4 ans et celui avec lequel il s'appr\u00eate \u00e0 repartir comme d'autres candidats au retour, la famille est pouss\u00e9e \u00e0 revenir en Syrie par la r\u00e9cente entr\u00e9e en vigueur d'une loi qui pourrait d\u00e9boucher sur des expropriations de masse \u00e7a ou \u00e7a n'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [93%] :\r\nVoil\u00e0 Life G\u00e9rard se disait qu'on rentrerait une fois la s\u00e9curit\u00e9 revenue en Syrie, mais on entend que des maisons peuvent \u00eatre saisies et qu'on les perdra alors mon mari veut rentrer pour s'assurer qu'on conservera la maison et les Terres et puis si on vit dans un camp depuis des ann\u00e9es, on a envie de rentrer chez le m\u00eame temps on a peur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [94%] :\r\nJ'avez fait quelques all\u00e9es de terre plus loin vit Abou Yasser Ce paysan a aussi d\u00e9cid\u00e9 de rentrer rend Syrie \u00e0 cause de la loi dite sur le renouveau urbain de crainte de perdre sa maison, sa femme, Hiba ne partage pas cette d\u00e9cision mais elle n'a pas le choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [90%] :\r\nNe va, mais en prof moi j'ai peur, je veux que mon mari et mes enfants sont en s\u00e9curit\u00e9, je ne sais rien de la situation sur place, je n'ai plus de contact avec ma famille en Syrie depuis qu'on a fui 4 mars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [94%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s qui doivent quitt\u00e8rent Ersal sont originaires du Qalamoun, une zone sous contr\u00f4le gouvernemental \u00e9loign\u00e9 des combats beaucoup viennent de la bourgade de Flita, ils ne sont qu'une poign\u00e9e \u00e0 avoir d\u00e9cid\u00e9 de partir dans ce coin informel Abou Ahmed, chef du camp. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [85%] :\r\nAnne Le feuilleton dans des familles de Flita qui rentrent ont des Terres agricoles et donc du travail alors que pour d'autres, ce n'est pas le cas et pour -l\u00e0 s'il n'y a pas de garanties internationales, elles ne rentreront pas ceux qui vont partir, n'ont pas de jeune r\u00e9quisitionn\u00e9 par l'arm\u00e9e ou il ne l'm\u00eame pas avec eux, les ar\u00e8nes Ooshop pour moi le rire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [94%] :\r\nPour moi, ces d\u00e9parts cr\u00e9ent des tensions dans les dizaines de camps de r\u00e9fugi\u00e9s d'Ersal des camps o\u00f9 ceux qui ne peuvent pas ou ne veulent pas rentrer en Syrie savent qu'ils n'ont aucun avenir au Liban. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [94%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve Les r\u00e9f\u00e9rendums contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 ont aid\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la Chancellerie hier 4 textes diff\u00e9rents qui s'opposent tous \u00e0 la r\u00e9glementation du port de signes religieux dans l'espace public, ils ont recueilli plus de 8000 signatures soit de presque 3000 de plus que n\u00e9cessaire, la gauche de la gauche, se f\u00e9licite de cette mobilisation contre une loi qui, selon elle, ne respectent pas la libert\u00e9 de religion et exclus du march\u00e9 du travail, les femmes qui portent le voile si le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9choue devant le peuple, la loi sur la la\u00efcit\u00e9 pourrait \u00eatre attaqu\u00e9e en justice, car ses d\u00e9tracteurs estiment qu'elle est contraire \u00e0 la Constitution, cette information \u00e9conomique maintenant Hotelplan se s\u00e9pare de son patron, avec effet imm\u00e9diat, Kurt Eberhard \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du voyagiste de Migros depuis 4 ans et c'est Daniel B\u00fchlmann, actuel directeur financier de l'entreprise, qui reprend le flambeau, selon Hotelplan Suisse des divergences de points de vue ont conduit au d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Kurt Eberhard Pierre Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [93%] :\r\nDes divergences entre directeurs, celui d'Hotelplan Suisse donc Kurt Eberhard te et celui de la maison m\u00e8re, Thomas Stirnimann, patron d'H\u00f4telplan, groupe : les 2 hommes ne sont pas parvenus \u00e0 se mettre d'accord sur l'orientation strat\u00e9gique de l'entreprise, contact\u00e9e, la porte- parole d'H\u00f4telplan n'a pas voulu pr\u00e9ciser les causes du litige mais elle admet que vu de l'ext\u00e9rieur ce d\u00e9part constitue une surprise Prisca Huguenin, dit le Noir. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:18) [93%] :\r\nC'est une surprise pour, pour tout le monde, on peut dire, mais s'il y a vraiment des des divergences, donc c'est normal qu'il faut le communiqu\u00e9 et puis r\u00e9agir tout de suite, on va maintenant regarder dans quelle direction l'entreprise va continuer \u00e0 op\u00e9rer pour l'instant, nous sommes confiants quant \u00e0 notre bilan un interm\u00e9diaire, donc le d\u00e9part de courtes et Barak n'a rien \u00e0 voir avec les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [95%] :\r\nIl y a quelques jours justement, Kurt Eberhard venait d'annoncer ce bilan interm\u00e9diaire positif des activit\u00e9s d'Hotelplan pour l'exercice 2017, 2018 malgr\u00e9 des baisses de r\u00e9servations pour juin-juillet, en raison surtout de la Coupe du monde de football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [94%] :\r\nCet impressionnant incendie \u00e0 pr\u00e9sent qui s'est d\u00e9clar\u00e9 hier soir, tout pr\u00e8s de la gare des Viona en Valais deux hangars ont pris feu et plusieurs explosions ont retenti sans doute li\u00e9es \u00e0 des bonbonnes de gaz, \u00e0 2 heures cette nuit les pompiers tentaient toujours de ma\u00eetriser la situation, 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 incommod\u00e9es par la fum\u00e9e et une maison, a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 l'Espagne et le Portugal font un pas de plus vers les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde de football, les 2 \u00e9quipes ont gagn\u00e9 hier, mais les 2 \u00e9quipes ont souffert l'art aura a battu l'Iran 1 \u00e0 0, m\u00eame score pour les Portugais face au Maroc, les champions d'Europe ont fait la diff\u00e9rence en d\u00e9but de match sur un but de la t\u00eate de Cristiano Ronaldo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [84%] :\r\nOui, je, je suis tr\u00e8s heureux 3\u00e8me Bourdin, le plus important, c'\u00e9tait de gagner le match de faire les 3 points vous savez muscl\u00e9s,M. G\u00e9rard Romain qui est pas qui on savait qu'on allait affronter une \u00e9quipe d\u00e9termin\u00e9e qui allait jouer le tout pour le tout pour ne pas \u00eatre \u00e9limin\u00e9e 15 et en m\u00eame temps, mais \u00e7a n'forts, on savait bien qu'ils allaient venir fort mais j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de les voir jouer avec une telle intensit\u00e9 de la 1\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re minute s'm\u00eame quelques hypoth\u00e8ses fait mais je m'acheter un, donc on a souffert, oui, mais j'ai pu marquer un but, j'ai pu aider le Portugal \u00e0 gagner les 3 points et, pour tout cela, je suis tr\u00e8s satisfait au menu pour promis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [93%] :\r\nEt puis, eux aussi sont satisfaits, les joueurs russes et uruguayens puisqu'ils sont les premiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale, l'Uruguay, l'a emport\u00e9 hier contre l'Arabie Saoudite dans le groupe A le Maroc et l'Iran sont donc d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e et encore un mot du programme du jour, avec une rencontre Australie- Danemark \u00e0 14 heures puis France- P\u00e9rou \u00e0 17 heures et enfants \u00e0 20 heures la Croatie fera face \u00e0 l'Argentine, c'\u00e9tait le journal de Marielle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [94%] :\r\nSa voix sur la premi\u00e8re, il est 6 heures 38 bon r\u00e9veil si vous ouvrez l'oeil au programme jusqu'au journal de 7 heures la une de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D601805-4055-4C2D-8BF7-5F4E1EDA100F", "internalArchiveId": "3D601805-4055-4C2D-8BF7-5F4E1EDA100F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "- \"Les passantes\", Georges Brassens - \"Aatini Nay\", Fairouz - \"O\u00f9 aller\", R\u00e9gine Lapassion\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira (MP3 21.06 CHRISTIANE TAUBIRA EP4) MP3 CHRISTIANE TAUBIRA, semaine du 11 au 15 juin\r\n***MP3... \r\nOn retrouve Christiane Taubira..\r\nElle a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 la politique.. dont elle est maintenant retir\u00e9e.. \r\nMais - on l'a d\u00e9couvert cette semaine - c'est aussi une passionn\u00e9e de jazz et de culture.. \r\nDans son dernier ouvrage, \"Baroque Sarabande\", elle rend hommage aux grands noms qui ont marqu\u00e9 l'histoire de la litt\u00e9rature et de la musique.. \r\nJEUDI\r\n   6'43 ((FIN DE PAROLE 3'51)) \r\n- GEORGES BRASSENS\u00a0: Les passantes\r\n- FAIROUZ\u00a0: Aatini Nay\r\n- REGINE LAPASSION\u00a0: o\u00f9 aller", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645938", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira / LME_2018-06-21T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira / LME_2018-06-21T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Les passantes\", Georges Brassens - \"Aatini Nay\", Fairouz - \"O\u00f9 aller\", R\u00e9gine Lapassion", "- \"Les passantes\", Georges Brassens - \"Aatini Nay\", Fairouz - \"O\u00f9 aller\", R\u00e9gine Lapassion", "- \"Les passantes\", Georges Brassens - \"Aatini Nay\", Fairouz - \"O\u00f9 aller\", R\u00e9gine Lapassion"], "variantIds": ["ece-9645958", "ece-9645938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T04:49:44Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuisse : il est 6 heures 53 on retrouve Christiane Taubira, elle a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 la plus politique dont elle est maintenant retir\u00e9e, elle a notamment \u00e9t\u00e9 garde des Sceaux, sous la pr\u00e9sidence Hollande, on l'a d\u00e9couvert cette semaine, c'est aussi une passionn\u00e9e de jazz de culture dans son dernier ouvrage d'ailleurs Baroque Sarabande, elle rend hommage aux grands noms qui ont marqu\u00e9 l'histoire de la litt\u00e9rature et de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nJe veux dire ce po\u00e8me \u00e0 toutes les femmes qu'on a pendant quelques instants, sacr\u00e9. \r\n\u00e0 ce qu'on conna\u00eet par peine qu'un destin d'faits dans temps qu'est qu'on ne retrouve jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [88%] :\r\nGeorges Brassens \u00e0 compter, j'\u00e9tais adolescente encore au lyc\u00e9e, alors j'ai choisi les passantes moi dans les passantes veiller \u00e0 une fa\u00e7on de rendre hommage aux femmes, je trouve que c'est un hommage nostalgique bien s\u00fbr un puisque ce sont des passants, donc il passe en revue toutes ces fameux sourire le regard, peut-\u00eatre qu'on aurait \u00e9t\u00e9 seul \u00e0 la comprendre dans la laisse descendre du train nous inqui\u00e9tudes per\u00e7ues, mais on n'ose pas entamer la conversation, \u00e7a n'est pas la femme objet, c'est la femme terriblement vivante secr\u00e8te juste un regard, un sourire, une attitude \u00e7a une ou capacit\u00e9 \u00e0 voir la vitalit\u00e9 chez les femmes, pas la femme et les femmes, ces gracieux. \r\nFairuz qui chante, alors bonjour, vous avez choisi Aatini Allemagne et ou \u00e0 gagner qui est moi la fl\u00fbte danse ce morceau, c'est un po\u00e8me de Khalil Gibran ce po\u00e8me dit que le chant, c'est la cl\u00e9 de tout, c'est, c'est c'est la porte vers l'\u00e9ternit\u00e9, c'est ce qui reste quand tout a disparu, donc l\u00e0 il y a une ode au Auchan, mais il y a surtout la tr\u00e8s tr\u00e8s belle voix de de faire ou s'. \r\nJ'ai dans\u00e9 un petit peu, lorsque j'\u00e9tais ado, parce que c'\u00e9tait interdit et puis apr\u00e8s, quand je suis devenu libre, enfin quand j'\u00e9tais \u00e9tudiante, j'avais d\u00e9j\u00e0 perdu ma maman, donc je t'libre d'aller danser la Alain bo\u00eete et \u00e7a ne m'a pas plus d'emplois, voil\u00e0, je ne vais pas danser, apr\u00e8s j'ai \u00e9pous\u00e9 un homme qui aimait danser, qui ont entra\u00een\u00e9 une ou 2 fois mais \u00e7a ne m'a pas plu non plus donc lui- m\u00eame a fini par y renoncer, ce que je lui ai pas demand\u00e9 d'ailleurs par compte je peux prendre plaisir \u00e0 regarder des gens danser, moi j'ai des soeurs qui dansent admirablement le Tir, je peux regarder \u00e7a pendant des heures et puis j'aime beaucoup les danses, les danses traditionnelles, celles de Guyane mais celle du Br\u00e9sil aussi notamment la capoeira bon celle de chez moi le cas ces coraux le gras l'Assemble qui est danse am\u00e9rindiennes le Song et qui est une danse Nagai de chez moi, il y a \u00e9videmment la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, avec des influences jazz font des choses compl\u00e8tement in\u00e9dite et tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 \u00e9couter, R\u00e9gine, la passion est une fille absolument fabuleuse et qu'un peu cette pr\u00e9sence sur sc\u00e8ne et une capacit\u00e9 \u00e0 reprend des standards de jazz qui est absolument impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [87%] :\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s jeune non je suis fan abandonn\u00e9 \u00e0 Bordeaux. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pris\u00e9e tant Qatar j'esp\u00e8re avant guind\u00e9 donner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [89%] :\r\nR\u00e9gine la passion f\u00e9roce et Georges Brassens, dans le MP3 de Christiane Taubira. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDFBC8D0-4983-42FE-9874-23964FF704FA", "internalArchiveId": "BDFBC8D0-4983-42FE-9874-23964FF704FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le taux directeur de la Banque nationale suisse reste inchang\u00e9", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Dans sa d\u00e9cision de politique mon\u00e9taire annonc\u00e9e jeudi matin \u00e0 Berne, la Banque nationale suisse (BNS) a laiss\u00e9 son taux directeur \u00e0 -0,75% car elle estime que les mesures de r\u00e9gulation \"too big to fail\" ont renforc\u00e9 la stabilit\u00e9 des banques et r\u00e9duit le risque qu'elles font peser sur l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n* * Le taux directeur de la Banque nationale suisse reste inchang\u00e9 12h30: Too big to fail GAUDIANO\r\nLa BNS.... ne va pas... changer... \"son taux... directeur\".\r\nIl reste... n\u00e9gatif... \u00e0 \"moins... 0,75%.\"\r\n\"La Banque nationale suisse\"... est venue... devant la presse ce matin.\r\nFabrice.. Gaudiano...\r\nElle estime... que \"les mesures de r\u00e9gulation\".... \"too big to fail\"....  sont parvenues... \u00e0 renforcer... \"la stabilit\u00e9.. des banques\" et \u00e0 r\u00e9duire... le risque... qu'elles font peser...  sur l'\u00e9conomie suisse: \r\nDIRECT PF\r\nLe corset r\u00e9glementaire mis en place apr\u00e8s la crise financi\u00e8re a fonctionn\u00e9: les banques dites \"syst\u00e9miques\" - \u00e0 savoir trop grandes pour les laisser partir en faillite - ont r\u00e9duit leur exposition aux actifs risqu\u00e9s... et ajust\u00e9 leurs mod\u00e8les d'affaires. Toutefois... la BNS constate qu'apr\u00e8s des ann\u00e9es de restructuration et de liquidation de produits toxiques... UBS et Cr\u00e9dit Suisse s'affichent \u00e0 nouveau... \u00e0 la fen\u00eatre sp\u00e9culative.\r\nEt comme les 2 grandes banques repr\u00e9sentent chacune l'\u00e9quivalent de 130% du produit int\u00e9rieur brut de la Suisse... le gendarme financier les \"invite\" \u00e0 encore... am\u00e9liorer leurs plans d'urgence. Concr\u00e8tement... UBS et Credit Suisse ont jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine... pour s'ex\u00e9cuter. Objectif : \u00e9viter de devoir aavoir recours \u00e0 de l'argent public en cas de crise... comme ce fut le cas avec UBS en 2008.\r\nPour m\u00e9moire... de nouvelles r\u00e8gles financi\u00e8res internationales entreront en vigueur \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine. Notamment... les banques \"too big to fail\"... dont les 2 mastodontes suisses... devront avoir 5% de fonds propres... pour couvrir le total de leurs actifs. Actuellement... UBS et Cr\u00e9dit Suisse affichent un taux est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 3.5%. \r\nBref... il y a encore du pain sur la planche...", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le taux directeur de la Banque nationale suisse reste inchang\u00e9 / 12H30_2018-06-21T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 21.06.2018"], "alternativeSummary": ["Dans sa d\u00e9cision de politique mon\u00e9taire annonc\u00e9e jeudi matin \u00e0 Berne, la Banque nationale suisse (BNS) a laiss\u00e9 son taux directeur \u00e0 -0,75% car elle estime que les mesures de r\u00e9gulation \"too big to fail\" ont renforc\u00e9 la stabilit\u00e9 des banques et r\u00e9duit le risque qu'elles font peser sur l'\u00e9conomie suisse."], "variantIds": ["ece-9645877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T10:39:14Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCelle la BNS ne va pas changer son taux directeur, il reste n\u00e9gatif \u00e0 moins0,75 pourcent, la Banque nationale suisse est venue devant la presse ce matin Fabrice Gaudiano elle estime que les mesures de r\u00e9gulation too Big to fail il sont parvenues \u00e0 renforcer la stabilit\u00e9 des banques et \u00e0 r\u00e9duire le risque qu'elles font peser sur l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, le corset r\u00e9glementaire mis en place apr\u00e8s la crise financi\u00e8re a fonctionn\u00e9, les banques dites syst\u00e9miques, \u00e0 savoir trop grandes pour les laisser partir en faillite ont r\u00e9duit leur Exposition au risque et ajust\u00e9 leurs mod\u00e8les d'affaires toutefois la BNS constate qu'apr\u00e8s des ann\u00e9es de restructuration et de liquidation de produits toxiques UBS et Cr\u00e9dit Suisse s'affichent \u00e0 nouveau \u00e0 la fen\u00eatre sp\u00e9culative et comme les 2 grandes banques repr\u00e9sentent chacune l'\u00e9quivalent de 130 pourcent du produit int\u00e9rieur brut de la Suisse, le gendarme financier les invite encore \u00e0 am\u00e9liorer leurs plans d'urgence concr\u00e8tement, UBS et Cr\u00e9dit Suisse ont jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine pour s'ex\u00e9cuter, objectif : \u00e9viter d'avoir recours \u00e0 de l'argent public en cas de crise, comme ce fut le cas avec UBS en 2008 pour m\u00e9moire selon les futures r\u00e8gles financi\u00e8res internationales, les banques too Big to fait il dans les 2 mastodontes suisses devront avoir 5 pourcent de fonds propres pour couvrir le total de leurs actifs et actuellement chez UBS, comme au Cr\u00e9dit Suisse, h\u00e9 bien, ce taux est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 3 pourcent et demi, en r\u00e9sum\u00e9, il y a encore du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [93%] :\r\nVos explications Fabrice Gaudiano \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T11:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1684248", "internalArchiveId": "AA1805684583", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 3330, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9665504", "imageURL": "http://www.rts.ch/9629836.image", "alternativeTitle": ["L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Tout le monde y a cru. La Suisse et Payerne allaient entrer dans la course \u00e0 la privatisation de l\u2019espace gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9volutionnaire navette spatiale. Or, tout \u00e9tait faux. Le patron du projet, baptis\u00e9 S3, est d\u00e9sormais sous enqu\u00eate p\u00e9nale.  Comment ce simple officier de carri\u00e8re a-t-il si longtemps fait illusion ? Aujourd\u2019hui les langues se d\u00e9lient, bravant l\u2019embarras, la honte parfois. Des t\u00e9moignages exclusifs et des documents confidentiels permettent de reconstituer ce fascinant polar, et ce qu\u2019il faut bien appeler une sid\u00e9rante supercherie.", "L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse"], "variantIds": ["ece-9665504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-09T13:45:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:26:05\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:10  10:00:28:13\r\nCe soir, enqu\u00eate exclusive\r\n\r\n10:00:28:18  10:00:31:02\r\ndans laquelle vous allez d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:00:31:07  10:00:33:05\r\nune supercherie hallucinante.\r\n\r\n10:00:33:10  10:00:36:07\r\nUne affaire en cours\r\nd'instruction judiciaire\r\n\r\n10:00:36:12  10:00:39:23\r\nmais que nous pouvons\r\nvous raconter dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:00:40:04  10:00:41:22\r\nIl s'appelle Pascal Jaussi.\r\n\r\n10:00:42:03  10:00:46:16\r\nC'est un entrepreneur a\u00e9ronautique\r\nqui a grandi \u00e0 la Chaux-de-Fonds\r\n\r\n10:00:46:21  10:00:50:12\r\net qui promet d'envoyer\r\nune navette suisse dans l'espace.\r\n\r\n10:00:50:17  10:00:54:02\r\nSon projet enthousiasme\r\nles notables romands.\r\n\r\n10:00:54:07  10:00:57:17\r\nPolitiques, scientifiques,\r\nmilitaires, m\u00e9dias...\r\n\r\n10:00:57:22  10:01:01:08\r\nTous veulent r\u00eaver\r\navec l'enthousiaste M. Jaussi.\r\n\r\n10:01:01:12  10:01:05:12\r\nPetite nation spatiale,\r\nla Suisse se voit dans les \u00e9toiles.\r\n\r\n10:01:05:17  10:01:07:11\r\nPuis un jour, patatras.\r\n\r\n10:01:07:15  10:01:11:12\r\nVictime d'une soi-disant\r\ntentative d'assassinat,\r\n\r\n10:01:11:16  10:01:15:06\r\nle jeune loup de l'espace\r\ns'emp\u00eatre dans son r\u00e9cit,\r\n\r\n10:01:15:11  10:01:18:18\r\net de victime pr\u00e9sum\u00e9e\r\ndevient suspect No 1.\r\n\r\n10:01:18:23  10:01:21:13\r\nLe pot aux roses est d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:01:21:18  10:01:24:20\r\nVous allez d\u00e9couvrir\r\ndans cette enqu\u00eate\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:28:12\r\ncomment le vendeur de r\u00eaves\r\na enfum\u00e9 tout son monde.\r\n\r\n10:01:28:17  10:01:30:12\r\nSon CV tient de la l\u00e9gende,\r\n\r\n10:01:30:16  10:01:34:20\r\nles millions qu'il a soutir\u00e9s\r\ntombent dans un gouffre sans fond.\r\n\r\n10:01:35:01  10:01:37:09\r\nLa fameuse navette\r\nne d\u00e9collera jamais.\r\n\r\n10:01:37:13  10:01:40:00\r\nComment a-t-on pu tomber\r\ndans le panneau ?\r\n\r\n10:01:40:05  10:01:42:17\r\nVoici le r\u00e9cit\r\nde cette incroyable histoire.\r\n\r\n10:01:52:03  10:01:58:16\r\n-Pascal Jaussi aurait pu figurer\r\nau rang des entrepreneurs \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n10:01:58:21  10:02:01:19\r\n-Bienvenue chez Swiss Space Systems.\r\n\r\n10:02:03:22  10:02:08:18\r\n-Mais dans la m\u00e9moire collective,\r\nil est vu comme un patron\r\n\r\n10:02:08:23  10:02:12:13\r\nqui aurait mis en sc\u00e8ne\r\nsa propre agression.\r\n\r\n10:02:12:18  10:02:18:07\r\nIl aurait mis le feu \u00e0 sa voiture\r\ndans la Broye et se serait br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:02:19:14  10:02:24:05\r\n-Ce n'est pas une mise en sc\u00e8ne,\r\nun suicide ou une automutilation !\r\n\r\n10:02:24:10  10:02:25:22\r\nC'est une agression.\r\n\r\n10:02:26:03  10:02:29:17\r\n-Le patron d\u00e9chu\r\nde Swiss Space Systems (S3)\r\n\r\n10:02:29:22  10:02:34:13\r\nest-il victime d'un projet\r\nqui l'a d\u00e9pass\u00e9, ou un affabulateur\r\n\r\n10:02:34:18  10:02:36:18\r\nqui est all\u00e9 trop loin ?\r\n\r\n10:02:36:23  10:02:41:23\r\nNous sommes partis sur les traces\r\nde cet officier de carri\u00e8re,\r\n\r\n10:02:42:04  10:02:46:11\r\nqui promettait de d\u00e9mocratiser\r\nl'espace depuis Payerne.\r\n\r\n10:02:46:15  10:02:50:08\r\nLe r\u00e9acteur gronde\r\n\r\n10:02:50:12  10:02:53:21\r\nNous avons pass\u00e9 au crible\r\nles d\u00e9combres\r\n\r\n10:02:54:02  10:02:57:13\r\nde ce r\u00eave de navette\r\nqui n'a jamais d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n10:03:12:01  10:03:14:15\r\nAvant d'\u00eatre dans les faits divers,\r\n\r\n10:03:14:20  10:03:19:17\r\nPascal Jaussi a fait r\u00eaver\r\net convaincu beaucoup de monde.\r\n\r\n10:03:19:22  10:03:26:06\r\nIl est compar\u00e9 \u00e0 Elon Musk,\r\nle patron de Tesla\r\n\r\n10:03:26:11  10:03:32:08\r\net de SpaceX, symbole\r\nde la privatisation de l'espace.\r\n\r\n10:03:32:12  10:03:34:12\r\n-J'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9\r\n\r\n10:03:34:17  10:03:37:03\r\npar la conqu\u00eate spatiale.\r\n\r\n10:03:37:08  10:03:40:09\r\nDonc quand une entreprise spatiale\r\n\r\n10:03:40:13  10:03:42:12\r\ns'impl\u00e9mente en Suisse...\r\n\r\n10:03:42:17  10:03:45:04\r\nOn fait tout pour y travailler !\r\n\r\n10:03:45:09  10:03:48:21\r\n-Monsieur Jaussi me faisait vraiment\r\n\r\n10:03:49:02  10:03:51:23\r\npenser \u00e0 Elon Musk.\r\n\r\n10:03:52:04  10:03:54:14\r\nIl se pr\u00e9sentait comme un pilote.\r\n\r\n10:03:54:19  10:03:59:09\r\nSurtout, il arrivait \u00e0 mobiliser\r\ndes r\u00e9flexions et des institutions\r\n\r\n10:03:59:13  10:04:01:04\r\nau bon moment.\r\n\r\n10:04:01:09  10:04:04:05\r\n-M. Jaussi \u00e9tait tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n10:04:04:10  10:04:08:00\r\nEt son parcours rendait cr\u00e9dibles\r\n\r\n10:04:08:05  10:04:10:03\r\nses ambitions.\r\n\r\n10:04:10:08  10:04:13:20\r\n-M. Jaussi \u00e9tait pilote de chasse\r\n\r\n10:04:14:01  10:04:17:09\r\net officier sup\u00e9rieur de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:04:17:13  10:04:20:00\r\nCa lui a permis de cr\u00e9er S3.\r\n\r\n10:04:20:05  10:04:24:11\r\n-Le jeune patron de S3\r\nsemble avoir le CV id\u00e9al\r\n\r\n10:04:24:15  10:04:28:15\r\npour s'attaquer\r\nau march\u00e9 de l'espace.\r\n\r\n10:04:28:20  10:04:30:19\r\nSon histoire fascine.\r\n\r\n10:04:31:00  10:04:33:10\r\nIl fait la une des magazines.\r\n\r\n10:04:33:14  10:04:39:15\r\nBilan a m\u00eame organis\u00e9\r\nun concours lecteurs avec S3.\r\n\r\n10:04:39:20  10:04:43:07\r\nMyret Zaki,\r\nr\u00e9dactrice en chef du magazine,\r\n\r\n10:04:43:12  10:04:45:21\r\nrevient sur cet engouement.\r\n\r\n10:04:46:02  10:04:48:17\r\n-On \u00e9tait dans un contexte\r\n\r\n10:04:48:22  10:04:50:10\r\ntr\u00e8s euphorique.\r\n\r\n10:04:50:14  10:04:52:22\r\nOn encourageait\r\nl'innovation.\r\n\r\n10:04:53:03  10:04:55:12\r\nIl \u00e9tait de bon ton\r\nd'\u00eatre positif\r\n\r\n10:04:55:16  10:04:58:20\r\nsur ceux qui prenaient des risques.\r\n\r\n10:04:59:01  10:05:04:13\r\nBeaucoup de magazines expliquaient\r\ncomment prendre plus de risques.\r\n\r\n10:05:04:18  10:05:10:16\r\nA la m\u00eame \u00e9poque, SpaceX d'Elon Musk\r\n\u00e9tait devenu fournisseur de la NASA\r\n\r\n10:05:10:21  10:05:13:03\r\npour les taxis de l'espace.\r\n\r\n10:05:13:08  10:05:18:15\r\nDe nombreuses start-up \u00e9taient\r\nvaloris\u00e9es \u00e0 des prix sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:05:23:19  10:05:26:08\r\n-Vous pliez une feuille,\r\n\r\n10:05:26:12  10:05:28:16\r\nvous la lancez; elle vole.\r\n\r\n10:05:28:21  10:05:31:22\r\nC'\u00e9tait mon premier avion.\r\n\r\n10:05:32:03  10:05:36:06\r\nJe l'avais fait avec mon fr\u00e8re.\r\n\r\n10:05:38:22  10:05:45:12\r\nC'\u00e9tait un jeu pas cher, qui emm\u00e8ne\r\ndans des aventures de l'esprit.\r\n\r\n10:05:45:16  10:05:50:05\r\n-La l\u00e9gende du vendeur de navettes\r\nremonte donc \u00e0 son enfance.\r\n\r\n10:05:50:10  10:05:52:06\r\nSa m\u00e8re vient du Maroc.\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:57:13\r\nSon p\u00e8re appartient \u00e0 une lign\u00e9e\r\nde menuisiers de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:05:57:18  10:06:01:12\r\nC'est dans cette ville\r\nque grandit Pascal Jaussi.\r\n\r\n10:06:01:17  10:06:03:17\r\n-La toute premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:06:03:22  10:06:08:01\r\no\u00f9 je commence \u00e0 penser \u00e0 l'espace,\r\n\r\n10:06:08:06  10:06:11:15\r\nc'est quand j'\u00e9tais malade.\r\n\r\n10:06:11:20  10:06:15:02\r\nJ'avais re\u00e7u un Tintin:\r\n\"Objectif Lune\".\r\n\r\n10:06:15:07  10:06:17:03\r\n-Tintin et sa fus\u00e9e...\r\n\r\n10:06:17:08  10:06:19:21\r\nP.Jaussi \u00e9voquera souvent l'image\r\n\r\n10:06:20:02  10:06:22:06\r\npour alimenter sa l\u00e9gende.\r\n\r\n10:06:22:11  10:06:25:01\r\nIl y aura ensuite sa formation.\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:29:05\r\nQuel pilote, quel ing\u00e9nieur\r\nest-il devenu exactement ?\r\n\r\n10:06:29:10  10:06:32:00\r\nImpossible de lui demander.\r\n\r\n10:06:32:05  10:06:36:09\r\nSon avocat nous a fait savoir\r\nqu'il ne parlera pas.\r\n\r\n10:06:36:13  10:06:40:10\r\nAlors nous avons rencontr\u00e9\r\nceux qui l'ont form\u00e9.\r\n\r\n10:06:40:14  10:06:45:20\r\nUn avion vrombit\r\n\r\n10:06:46:01  10:06:49:03\r\n-Pascal est apparu dans les ann\u00e9es 90\r\n\r\n10:06:49:08  10:06:52:18\r\navec son p\u00e8re qui nous l'a pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n10:06:52:23  10:06:57:21\r\nIl disait qu'il \u00e9tait passionn\u00e9\r\nd'aviation et voulait \u00eatre pilote.\r\n\r\n10:07:00:05  10:07:04:03\r\n-A 67 ans, Simon Loichat\r\ncontinue de former des pilotes\r\n\r\n10:07:04:08  10:07:07:04\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:07:07:09  10:07:13:01\r\nIl utilise le m\u00eame Piper avec lequel\r\nP.Jaussi a vol\u00e9 la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:07:13:06  10:07:16:12\r\nC'\u00e9tait en 1996; il avait 20 ans.\r\n\r\n10:07:16:17  10:07:20:15\r\n-C'\u00e9tait un jeune intelligent,\r\nplein d'ambition.\r\n\r\n10:07:20:20  10:07:22:19\r\nAu cours de sa formation,\r\n\r\n10:07:23:00  10:07:27:12\r\nil est apparu que conduire des avions\r\net qu'\u00eatre dans l'espace\r\n\r\n10:07:27:17  10:07:29:23\r\nlui convenait sp\u00e9cialement.\r\n\r\n10:07:30:04  10:07:33:19\r\nOn l'a amen\u00e9 \u00e0 faire\r\nsa licence de pilote priv\u00e9,\r\n\r\n10:07:34:00  10:07:35:18\r\net puis il est parti.\r\n\r\n10:07:35:23  10:07:38:09\r\n-Vous savez ce qu'il a fait ?\r\n\r\n10:07:38:13  10:07:41:04\r\n-Je l'ai red\u00e9couvert plus tard.\r\n\r\n10:07:41:09  10:07:46:18\r\nMais je le voyais d\u00e9j\u00e0 se former\r\nchez Swissair ou \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n\r\n10:07:46:23  10:07:51:07\r\ncar il \u00e9tait sur le point\r\nde faire son service militaire.\r\n\r\n10:07:51:12  10:07:54:05\r\nIl avait donc beaucoup de potentiel.\r\n\r\n10:07:55:23  10:07:58:05\r\n-Quand j'ai eu ma maturit\u00e9,\r\n\r\n10:07:58:10  10:08:01:01\r\nj'ai eu la chance de pouvoir faire\r\n\r\n10:08:01:06  10:08:03:19\r\nles tests pour entrer \u00e0 Swissair.\r\n\r\n10:08:05:10  10:08:10:08\r\n-Pilote de ligne chez Swissair.\r\n\r\n10:08:10:12  10:08:14:13\r\nC'est l'autre \u00e9l\u00e9ment fort\r\nde la l\u00e9gende Pascal Jaussi.\r\n\r\n10:08:14:18  10:08:17:11\r\nMais la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:08:17:15  10:08:22:22\r\nDans son CV, il \u00e9voque bien\r\nune \"formation de pilote de ligne\".\r\n\r\n10:08:23:03  10:08:26:09\r\nMais il s'arr\u00eatera\r\naux examens th\u00e9oriques.\r\n\r\n10:08:26:13  10:08:30:12\r\nIl n'est donc pas pilote de ligne:\r\nil ne peut piloter\r\n\r\n10:08:30:16  10:08:33:02\r\nque des petits avions priv\u00e9s.\r\n\r\n10:08:35:11  10:08:39:13\r\nSa vraie carri\u00e8re,\r\nil la fera \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:08:39:18  10:08:44:16\r\nIl devient officier de carri\u00e8re\r\n\u00e0 l'Acad\u00e9mie militaire de Zurich.\r\n\r\n10:08:44:21  10:08:47:16\r\nIl rejoint les forces a\u00e9riennes,\r\n\r\n10:08:47:21  10:08:52:02\r\nmais comme ing\u00e9nieur,\r\npas comme pilote.\r\n\r\n10:08:52:07  10:08:59:05\r\nLe jet rugit\r\n\r\n10:08:59:10  10:09:05:00\r\nPierre Repetti, ancien professeur\r\nen ing\u00e9nierie \u00e0 la HEIG d'Yverdon,\r\n\r\n10:09:05:05  10:09:08:22\r\na supervis\u00e9 son dipl\u00f4me\r\nobtenu en cours d'emploi.\r\n\r\n10:09:09:03  10:09:10:22\r\n-Je dois dire\r\n\r\n10:09:11:03  10:09:13:07\r\nqu'il \u00e9tait tr\u00e8s sociable.\r\n\r\n10:09:13:12  10:09:17:00\r\nC'\u00e9tait un des moteurs de la classe.\r\n\r\n10:09:17:05  10:09:19:11\r\nIl venait habill\u00e9 en civil.\r\n\r\n10:09:19:15  10:09:24:02\r\nIl n'a pas voulu jouer\r\nson r\u00f4le de cadre sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:09:25:22  10:09:29:05\r\n-L'ancien professeur\r\ngarde le souvenir\r\n\r\n10:09:29:10  10:09:32:02\r\nd'un \u00e9tudiant modeste et assidu.\r\n\r\n10:09:32:07  10:09:38:13\r\nMais il croira faussement \u00eatre face\r\n\u00e0 un pilote militaire professionnel.\r\n\r\n10:09:38:18  10:09:43:02\r\n-C'est sans doute ce qui manquait\r\ndans sa formation de pilote.\r\n\r\n10:09:43:07  10:09:45:07\r\nLe c\u00f4t\u00e9 technique.\r\n\r\n10:09:45:12  10:09:49:03\r\nDonc il est devenu un peu expert\r\n\r\n10:09:49:08  10:09:53:22\r\ndans le domaine de la m\u00e9canique\r\nparmi les pilotes.\r\n\r\n10:09:54:03  10:09:58:01\r\n-Autre ambigu\u00eft\u00e9:\r\nP.Jaussi va mettre en avant\r\n\r\n10:09:58:06  10:10:01:01\r\nsa collaboration avec l'EPFL.\r\n\r\n10:10:01:06  10:10:03:23\r\nMais il n'est pas ing\u00e9nieur EPFL.\r\n\r\n10:10:04:04  10:10:09:00\r\nL'astronaute Claude Nicollier\r\nest professeur au Space Center.\r\n\r\n10:10:09:05  10:10:11:01\r\nIl le confirme.\r\n\r\n10:10:11:06  10:10:12:22\r\n-Il n'a pas \u00e9tudi\u00e9 ici.\r\n\r\n10:10:13:03  10:10:14:23\r\nIl venait de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:10:15:04  10:10:17:19\r\nCe n'\u00e9tait pas un interne de l'EPFL.\r\n\r\n10:10:18:00  10:10:21:19\r\n-Pascal Jaussi\r\nn'est donc ni ing\u00e9nieur EPFL,\r\n\r\n10:10:22:00  10:10:25:13\r\nni pilote de ligne,\r\nni pilote de chasse.\r\n\r\n10:10:25:18  10:10:30:17\r\nMais il se laissera pr\u00e9senter\r\navec ce CV qui lui va si bien.\r\n\r\n10:10:30:22  10:10:37:17\r\n-Pascal Jaussi, vous devenez\r\npilote militaire, pilote civil...\r\n\r\n10:10:37:22  10:10:39:22\r\nVous travaillez \u00e0 l'EPFZ,\r\n\r\n10:10:40:03  10:10:41:21\r\npuis \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n10:10:42:02  10:10:45:00\r\nA quel moment\r\ncommence la r\u00e9alisation\r\n\r\n10:10:45:05  10:10:48:19\r\nde votre r\u00eave\r\nde partir dans l'espace ?\r\n\r\n10:10:49:00  10:10:52:06\r\n-Au tout d\u00e9but,\r\nje me suis dit, voil\u00e0...\r\n\r\n10:10:52:11  10:10:55:20\r\n-On l'entend:\r\nil laisse entretenir le flou\r\n\r\n10:10:56:01  10:10:57:22\r\nsur son CV.\r\n\r\n10:10:58:03  10:11:01:08\r\nMais sa passion pour l'espace\r\nest bien r\u00e9elle.\r\n\r\n10:11:01:12  10:11:04:02\r\nIl consacre son travail de dipl\u00f4me\r\n\r\n10:11:04:07  10:11:07:21\r\n\u00e0 un projet\r\nde navette spatiale suborbitale.\r\n\r\n10:11:10:01  10:11:13:16\r\nC'est dans ce cadre,\r\ncomme simple \u00e9tudiant externe,\r\n\r\n10:11:13:21  10:11:16:14\r\nqu'il s'approche de l'EPFL.\r\n\r\n10:11:18:07  10:11:20:15\r\n-C'est un petit projet\r\n\r\n10:11:20:20  10:11:24:04\r\nd'un avion spatial\r\npour vols suborbitaux.\r\n\r\n10:11:24:09  10:11:27:17\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de monter\r\n\u00e0 au moins 100 km.\r\n\r\n10:11:27:22  10:11:31:11\r\nC'est la fronti\u00e8re\r\nentre l'atmosph\u00e8re et l'espace,\r\n\r\n10:11:31:15  10:11:35:13\r\nselon la F\u00e9d\u00e9ration a\u00e9ronautique\r\ninternationale.\r\n\r\n10:11:35:18  10:11:38:22\r\nCe projet\r\na enthousiasm\u00e9 les \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:11:39:03  10:11:42:02\r\nM\u00eame si c'est rest\u00e9 un petit projet.\r\n\r\n10:11:42:07  10:11:45:07\r\nP.Jaussi\r\n\u00e9tait un des interlocuteurs.\r\n\r\n10:11:45:12  10:11:48:06\r\nDassault \u00e9tait aussi impliqu\u00e9.\r\n\r\n10:11:48:11  10:11:52:13\r\n-Dassault:\r\nc'est l'autre r\u00e9f\u00e9rence cl\u00e9\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:55:05\r\nde cette aventure.\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:58:19\r\nPascal Jaussi\r\nva s'appuyer sur la r\u00e9putation\r\n\r\n10:11:59:00  10:12:02:23\r\nde l'avionneur fran\u00e7ais\r\npour cr\u00e9dibiliser son projet.\r\n\r\n10:12:03:04  10:12:05:22\r\nLe petit officier de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n10:12:06:03  10:12:09:22\r\nint\u00e9resse le g\u00e9ant fran\u00e7ais,\r\nqui veut vendre\r\n\r\n10:12:10:03  10:12:13:10\r\nson avion de combat, le Rafale.\r\n\r\n10:12:13:14  10:12:16:12\r\nLa Suisse est en train d'\u00e9valuer\r\n\r\n10:12:16:16  10:12:19:23\r\nl'achat d'avions:\r\nun enjeu \u00e9norme pour Dassault.\r\n\r\n10:12:20:04  10:12:22:19\r\nCa tombe bien: Pascal Jaussi\r\n\r\n10:12:23:00  10:12:26:14\r\ntravaille au groupe d'\u00e9valuation\r\ndes Forces a\u00e9riennes.\r\n\r\n10:12:26:19  10:12:30:22\r\nQui s'est servi de qui,\r\ndans cette affaire ?\r\n\r\n10:12:31:03  10:12:33:23\r\nDassault refuse de s'exprimer.\r\n\r\n10:12:35:11  10:12:39:03\r\nMais ce document\r\nmontre que le groupe fran\u00e7ais\r\n\r\n10:12:39:08  10:12:41:20\r\ntient P.Jaussi en haute estime.\r\n\r\n10:12:42:01  10:12:46:11\r\n-\"En tant qu'ing\u00e9nieur Essais en Vol\r\npour la Swiss Air Force,\r\n\r\n10:12:46:15  10:12:51:01\r\nPascal poss\u00e8de un riche \u00e9ventail\r\nde connaissances a\u00e9ronautiques.\"\r\n\r\n10:12:51:06  10:12:55:04\r\n-La lettre est sign\u00e9e\r\nd'un directeur de Dassault.\r\n\r\n10:12:55:09  10:12:58:13\r\nIl recommande P.Jaussi\r\nau directeur de Supaero,\r\n\r\n10:12:58:18  10:13:02:16\r\nprestigieuse\r\n\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs fran\u00e7aise,\r\n\r\n10:13:02:21  10:13:05:10\r\no\u00f9 P.Jaussi obtiendra un Master.\r\n\r\n10:13:05:14  10:13:11:00\r\nDassault lui ouvre ensuite\r\nles cartons du vieux projet Herm\u00e8s.\r\n\r\n10:13:11:05  10:13:15:04\r\nHerm\u00e8s \u00e9tait le r\u00eave europ\u00e9en\r\nd'une navette spatiale\r\n\r\n10:13:15:09  10:13:18:17\r\npropuls\u00e9e\r\ndu haut d'une fus\u00e9e Ariane.\r\n\r\n10:13:18:22  10:13:20:05\r\nCa n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n10:13:24:01  10:13:27:23\r\nS3 tente un autre mode\r\nde propulsion, \u00e0 l'horizontale.\r\n\r\n10:13:28:04  10:13:31:20\r\nSa navette doit \u00eatre lanc\u00e9e\r\ndepuis le dos d'un avion.\r\n\r\n10:13:32:01  10:13:33:18\r\nUne fois l\u00e2ch\u00e9e,\r\n\r\n10:13:33:23  10:13:37:07\r\nla navette\r\ndevrait propulser des satellites\r\n\r\n10:13:37:12  10:13:41:08\r\nen orbite basse\r\npour casser les prix.\r\n\r\n10:13:41:12  10:13:43:20\r\n-C'est un syst\u00e8me r\u00e9utilisable\r\n\r\n10:13:44:01  10:13:46:11\r\nau lancement 75 % moins cher.\r\n\r\n10:13:46:15  10:13:48:16\r\nBeaucoup de pays \u00e9mergents,\r\n\r\n10:13:48:21  10:13:52:14\r\ndes entreprises et des PME\r\nsont int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n10:13:52:19  10:13:55:01\r\nd'avoir l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace.\r\n\r\n10:13:56:16  10:13:59:09\r\n-\"Space for all\";\r\n\"l'espace pour tous\".\r\n\r\n10:13:59:13  10:14:02:14\r\nPascal Jaussi tient son slogan.\r\n\r\n10:14:02:19  10:14:05:23\r\nIl lance sa start-up \u00e0 Payerne\r\n\r\n10:14:06:04  10:14:09:02\r\navec des invit\u00e9s du monde entier.\r\n\r\n10:14:09:07  10:14:13:08\r\nOn est le 13 mars 2013;\r\nP.Jaussi voit ses r\u00eaves d'enfant\r\n\r\n10:14:13:12  10:14:15:04\r\nse concr\u00e9tiser.\r\n\r\n10:14:15:09  10:14:20:12\r\n-La fus\u00e9e de Tintin m'\u00e9voque\r\nce qui m'a fait r\u00eaver \u00e9tant petit.\r\n\r\n10:14:20:17  10:14:25:10\r\nQuand je vois ce rouge et ce blanc,\r\nje me dis qu'on y est.\r\n\r\n10:14:25:14  10:14:29:15\r\nCe n'est pas l'objectif lune,\r\nmais mon objectif \u00e0 moi.\r\n\r\n10:14:29:20  10:14:35:04\r\nCette fus\u00e9e est donc sur mon bureau\r\npour me rappeler le point de d\u00e9part.\r\n\r\n10:14:35:09  10:14:37:14\r\nCa m'obs\u00e8de, maintenant.\r\n\r\n10:14:37:19  10:14:40:13\r\nCette fus\u00e9e\r\nremplace celle de Tintin.\r\n\r\n10:14:40:18  10:14:43:12\r\nJ'adore la phrase de Serge Dassault:\r\n\r\n10:14:43:16  10:14:45:12\r\n\"Quand un avion est beau,\r\n\r\n10:14:45:17  10:14:47:21\r\nil vole bien.\"\r\n\r\n10:14:48:02  10:14:51:04\r\nLe n\u00f4tre est beau,\r\nalors il volera bien.\r\n\r\n10:14:51:09  10:14:56:20\r\n-L'a\u00e9rodrome de Payerne pourrait\r\naccueillir d'ici quelques ann\u00e9es\r\n\r\n10:14:57:01  10:14:58:08\r\nun Airbus A300.\r\n\r\n10:14:58:12  10:15:01:18\r\nIl parle en anglais\r\n\r\n10:15:01:23  10:15:04:19\r\nElle parle en russe\r\n\r\n10:15:05:00  10:15:08:05\r\nUne femme parle en chinois\r\n\r\n10:15:08:10  10:15:10:23\r\nIl parle en chinois\r\n\r\n10:15:11:04  10:15:15:13\r\n-Le lancement est r\u00e9ussi,\r\navec un large retentissement.\r\n\r\n10:15:15:18  10:15:21:12\r\nEt surtout, il y a la figure\r\nrassurante de Claude Nicollier,\r\n\r\n10:15:21:17  10:15:24:12\r\nvendu comme le parrain de S3.\r\n\r\n10:15:24:17  10:15:27:19\r\n-Je me disais d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a serait dur.\r\n\r\n10:15:28:00  10:15:31:01\r\nMais il avait le courage de se lancer\r\n\r\n10:15:31:06  10:15:33:10\r\net je voulais le soutenir.\r\n\r\n10:15:33:14  10:15:36:16\r\nJe ne voulais pas\r\nexprimer mes doutes.\r\n\r\n10:15:36:21  10:15:38:21\r\nJe voulais \u00eatre positif.\r\n\r\n10:15:39:02  10:15:44:05\r\n-Pour cr\u00e9er son \u00e9quipe, P.Jaussi\r\ndemande \u00e0 ses coll\u00e8gues de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:15:44:10  10:15:48:03\r\nDes cadres et des pilotes\r\nvont le suivre.\r\n\r\n10:15:48:08  10:15:52:08\r\nIl engage aussi\r\nsa soeur et son fr\u00e8re.\r\n\r\n10:15:52:12  10:15:55:13\r\nSon \u00e9pouse, pilote professionnelle,\r\n\r\n10:15:55:18  10:16:00:12\r\nne travaillera pas dans la soci\u00e9t\u00e9,\r\nmais le couple a v\u00e9cu ensemble\r\n\r\n10:16:00:16  10:16:02:15\r\nle grand saut.\r\n\r\n10:16:02:20  10:16:06:11\r\n-Un soir \u00e0 la maison,\r\non mangeait en silence.\r\n\r\n10:16:06:15  10:16:11:22\r\nMa femme m'a demand\u00e9\r\nsi on \u00e9tait triste ou si on f\u00eatait.\r\n\r\n10:16:12:03  10:16:13:23\r\nJ'ai dit qu'on f\u00eatait.\r\n\r\n10:16:14:04  10:16:17:00\r\nOn est all\u00e9 dans la piscine.\r\n\r\n10:16:17:05  10:16:20:11\r\nElle m'a dit\r\nqu'on avait bien fait de f\u00eater.\r\n\r\n10:16:20:15  10:16:25:08\r\nIl fallait profiter, car la piscine\r\nne serait bient\u00f4t plus \u00e0 nous !\r\n\r\n10:16:25:12  10:16:28:19\r\n-Curieuse r\u00e9flexion,\r\npeut-\u00eatre pr\u00e9monitoire.\r\n\r\n10:16:29:00  10:16:30:15\r\nAu lancement de S3,\r\n\r\n10:16:30:20  10:16:36:08\r\nPascal Jaussi prend effectivement\r\nle risque de tout perdre.\r\n\r\n10:16:36:12  10:16:38:22\r\nMais il va emprunter... Beaucoup.\r\n\r\n10:16:39:03  10:16:41:20\r\nSes anciens bailleurs de fonds\r\n\r\n10:16:42:01  10:16:44:03\r\nrefusent de s'exprimer.\r\n\r\n10:16:44:08  10:16:47:14\r\nSauf un, le premier,\r\nun ing\u00e9nieur belge.\r\n\r\n10:16:47:19  10:16:53:01\r\nJean Muylaert, qui dirigeait alors\r\nle prestigieux institut von Karman\r\n\r\n10:16:53:06  10:16:55:05\r\nen Belgique.\r\n\r\n10:16:56:22  10:16:59:06\r\n*-Avec la pr\u00e9sence de Dassault\r\n\r\n10:16:59:11  10:17:01:00\r\net de l'industrie...\r\n\r\n10:17:01:05  10:17:04:12\r\n*Ca donnait vraiment confiance.\r\n\r\n10:17:04:16  10:17:09:04\r\n*Pascal nous a convaincus, au d\u00e9but.\r\n\r\n10:17:09:09  10:17:11:18\r\n*Et tout le monde, d'ailleurs.\r\n\r\n10:17:11:23  10:17:14:08\r\n*M\u00eame l'Agence spatiale europ\u00e9enne\r\n\r\n10:17:14:12  10:17:19:09\r\net d'autres industries disaient\r\nque le projet \u00e9tait ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:24:00\r\n-Tellement ph\u00e9nom\u00e9nal que\r\nl'institut belge accorde une avance\r\n\r\n10:17:24:05  10:17:28:14\r\nde 300'000 euros \u00e0 S3\r\npour lancer des microsatellites.\r\n\r\n10:17:31:17  10:17:35:13\r\nCet argent servira en fait\r\n\u00e0 constituer le capital social\r\n\r\n10:17:35:18  10:17:37:19\r\nde la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:17:38:00  10:17:43:02\r\nLa pompe est amorc\u00e9e:\r\nPascal Jaussi loue d'immenses locaux\r\n\r\n10:17:43:07  10:17:47:07\r\nde 1'700 m2\r\nau deuxi\u00e8me \u00e9tage d'un b\u00e2timent\r\n\r\n10:17:47:12  10:17:50:15\r\nde la zone industrielle de Payerne.\r\n\r\n10:17:50:20  10:17:54:06\r\nDe retour\r\ndans ces locaux d\u00e9sormais vides,\r\n\r\n10:17:54:11  10:17:59:20\r\nP-A.Schwab est le seul ancien\r\nemploy\u00e9 de S3 \u00e0 t\u00e9moigner librement.\r\n\r\n10:18:02:20  10:18:05:09\r\n-Au d\u00e9but, l'ambiance \u00e9tait...\r\n\r\n10:18:06:12  10:18:09:08\r\nTr\u00e8s r\u00eaveuse.\r\n\r\n10:18:09:12  10:18:12:16\r\nElle mettait\r\ndes \u00e9toiles dans les yeux.\r\n\r\n10:18:12:21  10:18:14:21\r\nRepas et caf\u00e9 offerts...\r\n\r\n10:18:15:02  10:18:18:15\r\nLes locaux en jettent, quand m\u00eame !\r\n\r\n10:18:18:20  10:18:21:20\r\nQuand vous arrivez la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:18:22:01  10:18:26:12\r\nLa premi\u00e8re impression\r\nn'\u00e9tait donc pas la bonne !\r\n\r\n10:18:26:17  10:18:30:03\r\n-Ces \"\u00e9toiles dans les yeux\"\r\nco\u00fbtent cher.\r\n\r\n10:18:30:08  10:18:33:08\r\n2 mios pour am\u00e9nager et \u00e9quiper\r\n\r\n10:18:33:12  10:18:38:17\r\nles locaux, sans compter le loyer,\r\n200'000 frs par an.\r\n\r\n10:18:38:22  10:18:42:02\r\nAutant pour le leasing\r\ndes BMW des directeurs.\r\n\r\n10:18:42:07  10:18:45:19\r\nEt S3 avance plus d'un mio de frs\r\npour acheter\r\n\r\n10:18:46:00  10:18:49:01\r\nun terrain \u00e0 l'a\u00e9roport de Payerne.\r\n\r\n10:18:49:06  10:18:54:20\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 veut y construire\r\nson port spatial.\r\n\r\n10:18:55:01  10:18:59:15\r\nElle d\u00e9pense aussi beaucoup\r\npour son rayonnement international.\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:05:10\r\nLe directeur de Pr\u00e9sence suisse,\r\nNicolas Bideau, est impressionn\u00e9\r\n\r\n10:19:05:14  10:19:09:02\r\npar la venue de S3\r\ndans sa Maison suisse\r\n\r\n10:19:09:07  10:19:10:21\r\naux JO de Sotchi.\r\n\r\n10:19:11:02  10:19:12:10\r\n-A Payerne,\r\n\r\n10:19:12:14  10:19:15:11\r\nj'avais ressenti\r\ndes entrepreneurs.\r\n\r\n10:19:15:15  10:19:19:01\r\nL'esprit\r\nd'une start-up.\r\n\r\n10:19:19:06  10:19:21:12\r\nDes Elon Musk en puissance.\r\n\r\n10:19:21:16  10:19:25:13\r\nL\u00e0, ils rejouaient \u00e7a;\r\nl'exposition \u00e9tait bien foutue.\r\n\r\n10:19:25:18  10:19:28:11\r\nLa Maison suisse \u00e9tait belle.\r\n\r\n10:19:28:15  10:19:32:15\r\nEt des gens en uniforme\r\nont notamment pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:19:32:20  10:19:36:23\r\nla collaboration\r\navec le producteur des moteurs russe.\r\n\r\n10:19:38:22  10:19:43:05\r\n-A Sotchi, S3 s'offre les services\r\nde la star de hockey russe,\r\n\r\n10:19:43:10  10:19:46:03\r\nSlava Bykov, pour sa communication.\r\n\r\n10:19:46:08  10:19:50:06\r\nLa start-up se vante\r\ndu contrat sign\u00e9 avec Kouznetsov,\r\n\r\n10:19:50:11  10:19:55:01\r\nfabricant des moteurs de fus\u00e9es\r\nrusses pour \u00e9quiper la navette:\r\n\r\n10:19:55:06  10:19:56:20\r\nle SOAR.\r\n\r\n10:19:57:01  10:19:58:21\r\n-Je consid\u00e9rais P.Jaussi\r\n\r\n10:19:59:02  10:20:01:07\r\ncomme un rassembleur\r\n\r\n10:20:01:12  10:20:04:09\r\nde technologies\r\nd\u00e9j\u00e0 existantes.\r\n\r\n10:20:04:13  10:20:07:14\r\nLe projet Herm\u00e8s \u00e9tait fondamental.\r\n\r\n10:20:07:19  10:20:12:19\r\nJe me dis dit que si cette \u00e9quipe\r\nde Dassault travaillait avec S3,\r\n\r\n10:20:13:00  10:20:15:17\r\n\u00e7a donnait des chances au projet.\r\n\r\n10:20:15:22  10:20:21:17\r\n-Avec cette r\u00e9f\u00e9rence r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\r\nde Dassault, P.Jaussi continue\r\n\r\n10:20:21:22  10:20:25:17\r\nsa tourn\u00e9e mondiale\r\npour assembler sa navette, le SOAR.\r\n\r\n10:20:25:22  10:20:30:11\r\nEn Belgique, il passe\r\npar une autre enseigne prestigieuse:\r\n\r\n10:20:30:15  10:20:32:23\r\nla Sonaca, qui fournit\r\n\r\n10:20:33:04  10:20:35:18\r\nnotamment les ailes des Airbus.\r\n\r\n10:20:35:23  10:20:40:07\r\n-Sonaca, comme vous l'avez vu\r\nen entrant chez nous,\r\n\r\n10:20:40:12  10:20:41:23\r\nfait des structures\r\n\r\n10:20:42:04  10:20:44:08\r\na\u00e9ronautiques et spatiales.\r\n\r\n10:20:44:12  10:20:46:22\r\nLa structure du SOAR,\r\n\r\n10:20:47:03  10:20:49:05\r\nce petit avion suborbital,\r\n\r\n10:20:49:10  10:20:53:05\r\n\u00e7a nous int\u00e9ressait\r\nde fabriquer cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:20:53:10  10:20:59:12\r\n-Rapidement, la Sonaca ne participe\r\nplus au d\u00e9veloppement de la navette\r\n\r\n10:20:59:16  10:21:03:04\r\ncar ses factures\r\nne sont plus honor\u00e9es.\r\n\r\n10:21:03:09  10:21:08:00\r\nPourquoi ces professionnels\r\nse sont-ils si peu m\u00e9fi\u00e9s ?\r\n\r\n10:21:08:05  10:21:12:19\r\n-Il n'avait rien prouv\u00e9,\r\nmais il avait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:21:13:00  10:21:20:10\r\nune petite \u00e9quipe avec lui qui avait\r\nesquiss\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:21:20:14  10:21:22:22\r\nDonc on \u00e9tait convaincu.\r\n\r\n10:21:23:03  10:21:26:20\r\nEt puis il y avait\r\nl'institut von Karman\r\n\r\n10:21:27:01  10:21:30:03\r\net une s\u00e9rie de gens\r\nautour du projet,\r\n\r\n10:21:30:08  10:21:32:12\r\ncomme Dassault aviation.\r\n\r\n10:21:32:17  10:21:37:19\r\nCet environnement a fait\r\nque nous nous sommes sentis\r\n\r\n10:21:38:00  10:21:41:14\r\nen confiance\r\net avec des gens qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:21:41:19  10:21:45:15\r\n-Le profil de M. Jaussi\r\nvous rassurait, aussi ?\r\n\r\n10:21:45:20  10:21:50:09\r\nVous vous souvenez\r\nde quelles qualit\u00e9s de son CV ?\r\n\r\n10:21:51:15  10:21:53:13\r\n-Quelles qualit\u00e9s ?\r\n\r\n10:21:53:18  10:21:56:04\r\nJe pensais qu'il \u00e9tait pilote\r\n\r\n10:21:56:09  10:21:58:12\r\nd'avion de chasse.\r\n\r\n10:21:58:16  10:22:01:14\r\nJe ne sais plus qui m'avait dit \u00e7a.\r\n\r\n10:22:01:19  10:22:06:13\r\nEt en plus, il avait travaill\u00e9\r\n\u00e0 l'EPFL en tant qu'ing\u00e9nieur.\r\n\r\n10:22:06:18  10:22:10:09\r\n-Si je vous dis\r\nque dans notre enqu\u00eate,\r\n\r\n10:22:10:13  10:22:14:16\r\non a v\u00e9rifi\u00e9 et il n'est\r\nni pilote de ligne ou de chasse\r\n\r\n10:22:14:21  10:22:17:13\r\net qu'il n'a pas\r\ntravaill\u00e9 \u00e0 l'EPFL ?\r\n\r\n10:22:17:18  10:22:20:03\r\n-Eh bien, c'est dommage pour moi.\r\n\r\n10:22:20:08  10:22:23:15\r\nC'est moi qui aurais d\u00fb v\u00e9rifier,\r\net pas vous !\r\n\r\n10:22:23:20  10:22:25:01\r\nEt avant !\r\n\r\n10:22:25:06  10:22:28:06\r\n-En Suisse,\r\nla confiance r\u00e8gne aussi,\r\n\r\n10:22:28:11  10:22:32:14\r\nen tout cas au sein\r\nde la petite famille de l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:22:32:19  10:22:35:06\r\net des forces a\u00e9riennes.\r\n\r\n10:22:35:11  10:22:39:03\r\nL'ancien chef de l'arm\u00e9e,\r\nChristophe Keckeis,\r\n\r\n10:22:39:08  10:22:41:19\r\nest un grand fan de P.Jaussi.\r\n\r\n10:22:42:00  10:22:45:01\r\nDans la presse,\r\nil d\u00e9clarera que pour lui,\r\n\r\n10:22:45:06  10:22:49:00\r\nP.Jaussi est un v\u00e9ritable g\u00e9nie,\r\n\r\n10:22:49:05  10:22:51:09\r\n\"un petit Claude Nicollier\".\r\n\r\n10:22:51:13  10:22:52:18\r\nAujourd'hui,\r\n\r\n10:22:52:23  10:22:56:11\r\nChristophe Keckeis\r\nne veut plus parler de \u00e7a.\r\n\r\n10:22:56:15  10:23:00:23\r\nL'arm\u00e9e prend officiellement\r\nses distances.\r\n\r\n10:23:01:04  10:23:03:12\r\n-Nos sp\u00e9cialistes\r\nont vite vu\r\n\r\n10:23:03:16  10:23:06:11\r\nque ses id\u00e9es\r\nne pouvaient pas\r\n\r\n10:23:06:15  10:23:08:12\r\n\u00eatre r\u00e9alis\u00e9es\r\navec S3.\r\n\r\n10:23:08:16  10:23:13:20\r\nAlors, il n'y a jamais eu\r\nde collaboration \u00e9troite ou formelle.\r\n\r\n10:23:14:01  10:23:19:19\r\nDe ce fait, l'arm\u00e9e\r\n\u00e9tait toujours tr\u00e8s distante de S3.\r\n\r\n10:23:20:00  10:23:22:20\r\n-Des rapports distants, vraiment ?\r\n\r\n10:23:23:01  10:23:26:21\r\nComme le prouvent des documents\r\net mails internes \u00e0 S3,\r\n\r\n10:23:27:02  10:23:30:00\r\nplusieurs grad\u00e9s iront \u00e0 Payerne.\r\n\r\n10:23:30:05  10:23:34:12\r\nLe Service du renseignement\r\nmilitaire aura des contacts pouss\u00e9s.\r\n\r\n10:23:42:15  10:23:46:12\r\n-Alors chef du renseignement\r\nmilitaire, J-P.Gaudin\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:50:12\r\nrencontrera\r\nplusieurs repr\u00e9sentants de S3.\r\n\r\n10:23:50:16  10:23:53:18\r\nIl se voit d\u00e9j\u00e0\r\navoir son propre satellite\r\n\r\n10:23:53:23  10:23:58:02\r\ngr\u00e2ce aux prix cass\u00e9s promis par S3.\r\n\r\n10:23:58:07  10:24:01:22\r\nAucun contrat ne sera\r\nfinalement sign\u00e9 avec l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:24:02:03  10:24:06:03\r\nDu c\u00f4t\u00e9 civil,\r\nau D\u00e9partement de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:24:06:08  10:24:09:04\r\nl'approche est moins enthousiaste.\r\n\r\n10:24:09:09  10:24:11:01\r\nAlors responsable\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:13:22\r\nde la politique spatiale suisse,\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:18:02\r\nDaniel Neuenschwander\r\ndirige aujourd'hui les lancements\r\n\r\n10:24:18:07  10:24:20:18\r\n\u00e0 l'Agence spatiale europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:24:20:23  10:24:26:00\r\n-S3 avait pr\u00e9sent\u00e9 ses intentions.\r\n\r\n10:24:26:05  10:24:28:15\r\nUne sorte de \"business plan\".\r\n\r\n10:24:28:20  10:24:32:13\r\nIls demandaient\r\nun soutien \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:24:32:18  10:24:36:11\r\nIl y avait une vraie volont\u00e9,\r\nde mon c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:24:36:15  10:24:41:00\r\nde se faire encore une fois\r\nun avis qualifi\u00e9 sur la question.\r\n\r\n10:24:41:05  10:24:46:03\r\nC'\u00e9tait multidimensionnel\r\net nous avons fait notre travail.\r\n\r\n10:24:46:08  10:24:49:01\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 clair sur un point.\r\n\r\n10:24:49:06  10:24:51:08\r\nJe n'ai pas d\u00e9vi\u00e9 d'un iota.\r\n\r\n10:24:51:12  10:24:55:19\r\nArgent public \u00e9gale r\u00e8gles pr\u00e9cises\r\net \u00e9quit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n10:24:56:00  10:25:00:06\r\nIl y a certains crit\u00e8res\r\nqui doivent \u00eatre remplis.\r\n\r\n10:25:00:11  10:25:05:00\r\nEt si le point n'est pas r\u00e9gl\u00e9,\r\nil faut revenir.\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:08:05\r\n-S3 ne compl\u00e9tera pas son dossier\r\n\r\n10:25:08:10  10:25:12:19\r\npour obtenir\r\ndes subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:25:13:00  10:25:15:12\r\nLa start-up\r\nne l\u00e8vera pas non plus\r\n\r\n10:25:15:16  10:25:18:12\r\nde fonds\r\naupr\u00e8s de vrais investisseurs.\r\n\r\n10:25:18:17  10:25:22:20\r\nSeule la marque Breitling\r\nsignera un contrat de sponsoring\r\n\r\n10:25:23:01  10:25:24:15\r\npour 1,5 mios par an.\r\n\r\n10:25:24:20  10:25:26:14\r\nMais l'essentiel du cash\r\n\r\n10:25:26:19  10:25:31:09\r\nviendra d'une ligne de cr\u00e9dit\r\nde 10 mios, garantie par AXA,\r\n\r\n10:25:31:13  10:25:34:19\r\nqui se voyait d\u00e9j\u00e0\r\nassureur de l'espace.\r\n\r\n10:25:35:00  10:25:38:07\r\nQuelques priv\u00e9s\r\npr\u00eateront aussi de l'argent\r\n\r\n10:25:38:12  10:25:42:11\r\n\u00e0 Pascal Jaussi, qui \u00e9tait\r\nd\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s bon vendeur.\r\n\r\n10:25:44:15  10:25:48:23\r\nUn ancien cadre de S3\r\naccepte de raconter anonymement\r\n\r\n10:25:49:04  10:25:52:01\r\nles m\u00e9thodes de son ancien patron.\r\n\r\n10:25:52:06  10:25:55:02\r\n-Souvent, M. Jaussi\r\ndonnait des chiffres\r\n\r\n10:25:55:07  10:25:58:21\r\nqui allaient bien pour lui\r\nmais n'\u00e9taient pas vrais.\r\n\r\n10:25:59:02  10:26:02:05\r\nDes belles paroles,\r\ndes contacts gentils,\r\n\r\n10:26:02:10  10:26:06:21\r\nmais cette mani\u00e8re de manipuler,\r\nde faire de la triangulation...\r\n\r\n10:26:07:02  10:26:09:15\r\nA mon avis, c'est de la tromperie.\r\n\r\n10:26:09:20  10:26:12:02\r\n-Les reproches sont graves.\r\n\r\n10:26:12:07  10:26:15:11\r\nP.Jaussi nous a refus\u00e9\r\ntoute interview.\r\n\r\n10:26:15:15  10:26:20:17\r\nImpossible donc de le confronter\r\n\u00e0 ses anciens collaborateurs.\r\n\r\n10:26:20:22  10:26:25:04\r\n-Il n'a pas fallu faire beaucoup\r\npour me convaincre.\r\n\r\n10:26:25:09  10:26:29:21\r\nLe projet \u00e9tait magnifique\r\net reste extraordinaire malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n10:26:30:02  10:26:32:04\r\n-Dassault avait d\u00e9j\u00e0 fait\r\n\r\n10:26:32:09  10:26:35:14\r\ndes promesses\r\nde soutien technique.\r\n\r\n10:26:35:19  10:26:37:23\r\nDonc il y avait assez\r\n\r\n10:26:38:04  10:26:42:02\r\npour que \u00e7a vaille la peine\r\nde s'investir dans le projet.\r\n\r\n10:26:42:07  10:26:45:15\r\nTout en acceptant\r\nles risques d'une start-up,\r\n\r\n10:26:45:20  10:26:49:00\r\net en acceptant\r\nque \u00e7a peut ne pas marcher.\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:56:04\r\n-On a diff\u00e9rents corps de travail.\r\n\r\n10:26:56:09  10:26:58:17\r\nTout ce qui est trajectoire,\r\n\r\n10:26:58:22  10:27:01:14\r\na\u00e9rodynamique, thermique...\r\n\r\n10:27:01:19  10:27:04:00\r\nLa partie avionique.\r\n\r\n10:27:04:05  10:27:09:13\r\nUne partie de la team\r\nest au Canada pour faire des essais.\r\n\r\n10:27:09:18  10:27:15:05\r\nDonc voil\u00e0, c'est notre cath\u00e9drale,\r\ncar elle a cette forme-l\u00e0.\r\n\r\n10:27:15:10  10:27:19:08\r\n-P.Jaussi aura\r\njusqu'\u00e0 une septantaine d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:27:19:12  10:27:23:15\r\nIl engage sans compter,\r\ndont quatre pilotes professionnels.\r\n\r\n10:27:23:20  10:27:27:15\r\nM\u00eame s'ils ne volent pas ou peu,\r\n\r\n10:27:27:20  10:27:31:15\r\nleurs salaires\r\net primes sont \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:27:31:20  10:27:36:03\r\nEnviron 14'000 frs\r\npar mois et par pilote.\r\n\r\n10:27:36:08  10:27:38:19\r\nLe cr\u00e9dit est vite \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n10:27:39:00  10:27:42:02\r\nD\u00e8s 2014,\r\nles salaires peinent \u00e0 tomber.\r\n\r\n10:27:42:07  10:27:45:03\r\n-Lors de ma premi\u00e8re ann\u00e9e l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:27:45:08  10:27:48:23\r\non avait jusqu'\u00e0 4 mois de retard.\r\n\r\n10:27:49:04  10:27:52:16\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s\r\nen d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e.\r\n\r\n10:27:52:21  10:27:56:21\r\nA ce moment-l\u00e0,\r\non nous a dit que tout \u00e9tait bon.\r\n\r\n10:27:58:00  10:28:02:20\r\nQue le financement \u00e9tait pr\u00e9sent,\r\nque Dassault avait sign\u00e9,\r\n\r\n10:28:03:01  10:28:06:13\r\net que l'ann\u00e9e suivante\r\nallait \u00eatre bien.\r\n\r\n10:28:06:18  10:28:11:15\r\n-Mais le contraire se produit:\r\nDassault examine \u00e0 la loupe\r\n\r\n10:28:11:20  10:28:14:21\r\nles finances de S3\r\net renonce \u00e0 investir.\r\n\r\n10:28:16:11  10:28:20:10\r\nOn arrive au tournant de l'aventure.\r\n\r\n10:28:20:14  10:28:24:08\r\nP.Jaussi d\u00e9cide de tout\r\nsans conseil d'administration.\r\n\r\n10:28:24:12  10:28:27:08\r\nIl avoue tardivement \u00e0 son \u00e9quipe\r\n\r\n10:28:27:12  10:28:31:05\r\nque Dassault lui \u00e9chappe,\r\net il cherche de l'argent.\r\n\r\n10:28:31:10  10:28:36:17\r\nIl se tourne vers l'entreprise\r\nde g\u00e9nie civil qui veut construire\r\n\r\n10:28:36:22  10:28:40:07\r\nson port spatial,\r\net convainc le patron\r\n\r\n10:28:40:12  10:28:42:10\r\nde lui pr\u00eater 2,5 mios.\r\n\r\n10:28:42:14  10:28:47:19\r\nDe quoi payer\r\nles salaires de 2014, mais pas 2015.\r\n\r\n10:28:48:00  10:28:49:16\r\n-Janvier a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9,\r\n\r\n10:28:49:21  10:28:53:13\r\nmais f\u00e9vrier pas, et mars non plus.\r\n\r\n10:28:53:18  10:28:56:11\r\n-Il y avait quoi avec Dassault ?\r\n\r\n10:28:56:15  10:29:01:15\r\n-On nous a dit qu'ils s'\u00e9taient\r\nr\u00e9tract\u00e9s et ne voulaient pas signer.\r\n\r\n10:29:01:20  10:29:05:15\r\n-Avec l'abandon de Dassault\r\net les dettes,\r\n\r\n10:29:05:20  10:29:08:20\r\nla start-up semble condamn\u00e9e.\r\n\r\n10:29:12:01  10:29:15:14\r\nMais P.Jaussi s'enfonce,\r\net son \u00e9quipe avec lui.\r\n\r\n10:29:15:19  10:29:17:19\r\n-On commence \u00e0 se dire\r\n\r\n10:29:18:00  10:29:21:08\r\nque l'entreprise\r\na des d\u00e9boires financiers,\r\n\r\n10:29:21:12  10:29:25:07\r\nmais ceux qui ne font pas\r\nde d\u00e9placements professionnels\r\n\r\n10:29:25:12  10:29:27:02\r\nont encore des BMW.\r\n\r\n10:29:27:07  10:29:31:18\r\nLes probl\u00e8mes financiers,\r\nnous, on les vit\r\n\r\n10:29:31:23  10:29:34:01\r\npar le manque de salaire.\r\n\r\n10:29:34:06  10:29:39:06\r\nEt tout d'un coup, on se fait livrer\r\nune trentaine de nouveaux bureaux.\r\n\r\n10:29:39:11  10:29:44:04\r\nEt ce sont des bureaux \u00e9lectriques,\r\npas des bureaux IKEA !\r\n\r\n10:29:44:09  10:29:48:17\r\n-Pour vous,\r\nquand est-ce que \u00e7a a bascul\u00e9 ?\r\n\r\n10:29:48:22  10:29:52:06\r\n-J'ai commenc\u00e9 \u00e0 douter assez t\u00f4t.\r\n\r\n10:29:52:11  10:29:55:12\r\nEt en m\u00eame temps,\r\nje voulais y croire.\r\n\r\n10:29:55:17  10:29:58:06\r\nDonc c'est l'ange et le d\u00e9mon.\r\n\r\n10:29:58:11  10:30:01:03\r\nOn a ces deux voix dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:30:01:08  10:30:06:13\r\nUne dit: \"tu te fais embobiner,\r\ncontinue et tu vas tout perdre\".\r\n\r\n10:30:06:18  10:30:13:16\r\nEt l'autre: \"oui, mais si \u00e7a marche\r\net que tu pars, tu t'en voudras.\"\r\n\r\n10:30:13:21  10:30:17:01\r\nCes deux voix se battent sans arr\u00eat.\r\n\r\n10:30:17:06  10:30:20:15\r\n-Le vrai probl\u00e8me,\r\nc'est qu'\u00e0 chaque fois,\r\n\r\n10:30:20:20  10:30:24:20\r\nP.Jaussi nous am\u00e8ne\r\ndes \u00e9l\u00e9ments ou documents.\r\n\r\n10:30:25:01  10:30:28:03\r\nApr\u00e8s, ils s'av\u00e9reront\r\npeut-\u00eatre faux.\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:31:17\r\nMais on a cru\r\nque l'argent allait arriver.\r\n\r\n10:30:31:22  10:30:35:16\r\nDonc c'est une carotte\r\nqu'on met devant l'\u00e2ne.\r\n\r\n10:30:35:21  10:30:37:10\r\nCa a bien march\u00e9 !\r\n\r\n10:30:37:14  10:30:41:09\r\nQuand on a peur de louper\r\nla chance de sa vie,\r\n\r\n10:30:41:13  10:30:46:04\r\net que des documents l\u00e9gitiment\r\nles paroles de Jaussi...\r\n\r\n10:30:46:09  10:30:48:13\r\nBen \u00e7a fait qu'on reste !\r\n\r\n10:30:51:10  10:30:53:12\r\n-P.Jaussi montrera notamment\r\n\r\n10:30:53:17  10:30:59:12\r\n\u00e0 ses cadres une lettre d'intention\r\npass\u00e9e avec un groupe chinois,\r\n\r\n10:30:59:17  10:31:03:12\r\nqui promet des investissements\r\net une entr\u00e9e en bourse.\r\n\r\n10:31:08:17  10:31:13:16\r\nAutre coup de bluff: l'ouverture\r\nd'une filiale en Croatie\r\n\r\n10:31:13:21  10:31:17:19\r\npour y construire un port spatial.\r\n\r\n10:31:18:00  10:31:20:19\r\nLors d'une conf\u00e9rence \u00e0 Zagreb,\r\n\r\n10:31:21:00  10:31:25:02\r\nun homme cl\u00e9 de l'entourage\r\nde P.Jaussi sort de l'ombre.\r\n\r\n10:31:25:07  10:31:28:09\r\nC'est Kirill Tulskiy, qui s'exprime\r\n\r\n10:31:28:13  10:31:32:01\r\ncomme pr\u00e9sident de S3 Croatie.\r\n\r\n10:31:32:06  10:31:34:08\r\nIl est li\u00e9 par mariage\r\n\r\n10:31:34:12  10:31:37:12\r\n\u00e0 une riche famille russe de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:31:37:17  10:31:42:02\r\nOn d\u00e9couvre aussi Sladjan Zovko,\r\nCroate au titre de directeur.\r\n\r\n10:31:42:07  10:31:47:15\r\nPr\u00e9sent\u00e9 comme grand businessman,\r\nil est en fait en fin de droit\r\n\r\n10:31:47:20  10:31:49:12\r\ndu ch\u00f4mage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:53:19\r\nCe qui finit d'intriguer,\r\nc'est les statuts de S3 Croatie,\r\n\r\n10:31:54:00  10:31:58:06\r\nqui vise le march\u00e9\r\ndes d\u00e9chets nucl\u00e9aires.\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:02:17\r\nA Payerne, on se demande si P.Jaussi\r\nest sous la coupe du Russe,\r\n\r\n10:32:02:22  10:32:06:00\r\ndont la famille\r\nlui aurait pr\u00eat\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n10:32:06:05  10:32:08:21\r\n-Il nous racontait\r\nce qu'il vivait\r\n\r\n10:32:09:02  10:32:11:07\r\navec des cr\u00e9anciers russes.\r\n\r\n10:32:11:12  10:32:15:01\r\nCes gens-l\u00e0 auraient pu\r\nchercher \u00e0 lui nuire.\r\n\r\n10:32:15:06  10:32:20:14\r\n-Dans ce document interne de S3,\r\non d\u00e9couvre que le conseiller russe\r\n\r\n10:32:20:19  10:32:24:19\r\ns'est vu proposer des honoraires\r\nde 60'000 frs par mois.\r\n\r\n10:32:27:00  10:32:30:05\r\nP.Jaussi\r\nsemble bizarrement s'entourer.\r\n\r\n10:32:30:10  10:32:36:21\r\nQuand on veut l'aider, il ne saisit\r\npas forc\u00e9ment la perche tendue.\r\n\r\n10:32:37:02  10:32:40:08\r\n-Pascal m'a demand\u00e9\r\nd'\u00eatre chairman\r\n\r\n10:32:40:12  10:32:43:15\r\nou pr\u00e9sident du conseil\r\nd'administration.\r\n\r\n10:32:43:20  10:32:47:07\r\nJ'ai dit que je voulais\r\njuste \u00eatre un conseiller\r\n\r\n10:32:47:12  10:32:50:04\r\nsur les questions spatiales.\r\n\r\n10:32:50:09  10:32:54:01\r\nJ'ai dit qu'il pouvait\r\nm'appeler jour et nuit\r\n\r\n10:32:54:06  10:32:57:00\r\npour parler des aspects techniques.\r\n\r\n10:32:57:05  10:33:00:07\r\nMalheureusement,\r\n\u00e7a ne s'est pas pass\u00e9.\r\n\r\n10:33:00:12  10:33:03:09\r\nPendant des ann\u00e9es,\r\nc'\u00e9tait le silence.\r\n\r\n10:33:05:21  10:33:10:11\r\n-A Payerne, l'ambiance\r\ndevient surr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:33:10:15  10:33:15:22\r\nLes employ\u00e9s ne sont plus pay\u00e9s;\r\ncertains viennent encore travailler,\r\n\r\n10:33:16:03  10:33:18:03\r\nd'autres pas.\r\n\r\n10:33:18:08  10:33:21:12\r\nMais le patron\r\nveut \u00e0 tout prix rebondir.\r\n\r\n10:33:21:16  10:33:23:14\r\nIl vise le grand public.\r\n\r\n10:33:23:19  10:33:28:19\r\nS3 vend des vols\r\nen apesanteur \u00e0 prix cass\u00e9.\r\n\r\n10:33:31:17  10:33:34:06\r\nS3 veut am\u00e9nager sp\u00e9cialement\r\n\r\n10:33:34:11  10:33:36:02\r\nun Airbus A340.\r\n\r\n10:33:37:10  10:33:39:19\r\nAvec des mont\u00e9es et descentes,\r\n\r\n10:33:40:00  10:33:43:14\r\nil doit recr\u00e9er\r\nles conditions d'apesanteur.\r\n\r\n10:33:49:17  10:33:51:08\r\nLe Genevois Boris Otter\r\n\r\n10:33:51:12  10:33:54:11\r\nest passionn\u00e9 de vol en apesanteur.\r\n\r\n10:33:54:15  10:33:56:23\r\nIl s'est offert le grand frisson\r\n\r\n10:33:57:04  10:33:59:07\r\nen Russie, dans un Iliouchine.\r\n\r\n10:34:02:14  10:34:03:23\r\n-Yes !\r\n\r\n10:34:06:15  10:34:10:13\r\n-Employ\u00e9 \u00e0 Cointrin,\r\nil fait partie des premiers clients\r\n\r\n10:34:10:18  10:34:12:23\r\ndes vols z\u00e9ro gravit\u00e9 de S3.\r\n\r\n10:34:13:04  10:34:14:18\r\n-J'ai vu un article\r\n\r\n10:34:14:23  10:34:17:17\r\nsur cette\r\nnouvelle compagnie\r\n\r\n10:34:17:22  10:34:21:11\r\nqui proposait\r\ndes vols en apesanteur\r\n\r\n10:34:21:15  10:34:24:08\r\n\u00e0 un prix qui cassait le march\u00e9.\r\n\r\n10:34:24:12  10:34:27:12\r\nA moins de 6'000 frs,\r\n\u00e7a n'existait pas,\r\n\r\n10:34:27:17  10:34:30:01\r\nm\u00eame aux USA ou en France !\r\n\r\n10:34:30:06  10:34:33:12\r\nJe me suis imm\u00e9diatement\r\ninscrit chez S3.\r\n\r\n10:34:33:16  10:34:38:00\r\nIls ont d\u00e9bit\u00e9 ma carte de cr\u00e9dit\r\net m'ont donn\u00e9 un bon.\r\n\r\n10:34:40:02  10:34:44:02\r\n-S3 brade les billets \u00e0 1'399 frs,\r\naussi \u00e9changeables\r\n\r\n10:34:44:07  10:34:49:06\r\ncontre 500 actions, en vue\r\nd'une soi-disant entr\u00e9e en bourse.\r\n\r\n10:34:51:00  10:34:54:18\r\nJ-L.Aebischer\r\nfait partie des Romands s\u00e9duits.\r\n\r\n10:34:54:23  10:34:57:19\r\nIl a achet\u00e9 dix billets d'un coup.\r\n\r\n10:34:59:10  10:35:02:19\r\n-C'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 novateur.\r\n\r\n10:35:03:00  10:35:05:20\r\nOn aurait pu faire du parachute\r\n\r\n10:35:06:01  10:35:08:01\r\nou des cascades de glace.\r\n\r\n10:35:08:06  10:35:10:17\r\nCes circonvolutions en apesanteur,\r\n\r\n10:35:10:22  10:35:14:00\r\n\u00e7'aurait \u00e9t\u00e9 sympa\r\n\u00e0 faire avec des amis.\r\n\r\n10:35:14:05  10:35:19:10\r\nEt il y avait le c\u00f4t\u00e9 boursier:\r\npouvoir avoir 500 actions par titre.\r\n\r\n10:35:19:14  10:35:22:06\r\nCa m'aurait donn\u00e9 5'000 actions\r\n\r\n10:35:22:11  10:35:26:18\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre vou\u00e9e\r\n\u00e0 un d\u00e9veloppement fantastique.\r\n\r\n10:35:26:23  10:35:31:21\r\n-Cette vente de billets sur Internet\r\nne sera jamais honor\u00e9e.\r\n\r\n10:35:32:02  10:35:34:22\r\nLes clients\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s.\r\n\r\n10:35:35:03  10:35:37:23\r\n-Au moment de l'achat,\r\n\r\n10:35:38:04  10:35:41:06\r\nil y avait cette pression m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:44:09\r\nDes scientifiques comme Nicollier,\r\n\r\n10:35:44:13  10:35:48:10\r\nle canton de Vaud,\r\nPayerne \u00e9taient impliqu\u00e9s...\r\n\r\n10:35:48:14  10:35:53:09\r\nBreitling, pas une soci\u00e9t\u00e9\r\nde deuxi\u00e8me zone, sponsorisait.\r\n\r\n10:35:53:13  10:35:58:04\r\nTous les voyants \u00e9taient au vert\r\npour prendre le risque,\r\n\r\n10:35:58:09  10:36:01:10\r\npour le c\u00f4t\u00e9 fun ou \u00e9conomique.\r\n\r\n10:36:01:14  10:36:05:12\r\n-Ca vous a c\u00f4ut\u00e9 combien ?\r\n-14'000 frs et quelques,\r\n\r\n10:36:05:16  10:36:09:03\r\npuisque j'ai achet\u00e9\r\ndix tickets \u00e0 1'380 frs.\r\n\r\n10:36:09:08  10:36:13:15\r\n-Qu'avez-vous fait des billets ?\r\n-Je les ai toujours.\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:18:00\r\nJ'en ai fait deux \u00e9ventails,\r\n\u00e0 7'000 frs la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:21:01\r\nCa nous rafra\u00eechit avec ma femme !\r\n\r\n10:36:22:08  10:36:27:20\r\n-C'est apr\u00e8s le troisi\u00e8me report\r\nsuccessif que j'ai enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:36:28:01  10:36:31:06\r\nCe que j'entendais\r\nm'effrayait.\r\n\r\n10:36:31:11  10:36:34:20\r\nLes employ\u00e9s\r\nn'\u00e9taient plus pay\u00e9s.\r\n\r\n10:36:35:01  10:36:38:10\r\nIl ne leur fallait pas\r\ndes dizaines de millions,\r\n\r\n10:36:38:14  10:36:43:03\r\nmais bien des centaines de millions,\r\npour ce genre de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:36:43:08  10:36:48:02\r\nJe me suis demand\u00e9 comment\r\nla compagnie, en n'ayant rien vendu,\r\n\r\n10:36:48:07  10:36:51:16\r\narriverait \u00e0 tourner sans argent !\r\n\r\n10:36:51:21  10:36:55:21\r\n-Le Genevois\r\nveut se faire rembourser par S3.\r\n\r\n10:36:58:12  10:37:02:20\r\nSans nouvelles,\r\nil se tourne vers le sponsor.\r\n\r\n10:37:03:01  10:37:06:23\r\n-J'ai contact\u00e9 Breitling\r\net je me suis pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n10:37:07:04  10:37:09:10\r\nIls sont en liaison avec S3,\r\n\r\n10:37:09:14  10:37:13:12\r\nalors je leur ai demand\u00e9\r\ns'ils en savaient plus.\r\n\r\n10:37:13:16  10:37:17:14\r\nCa faisait un moment\r\nque je voulais faire le vol,\r\n\r\n10:37:17:19  10:37:21:00\r\nmais je ne recevais pas\r\nd'informations.\r\n\r\n10:37:21:05  10:37:25:12\r\nIls ont r\u00e9pondu\r\nqu'ils allaient regarder.\r\n\r\n10:37:25:16  10:37:30:21\r\nPeu apr\u00e8s, j'apprends que Breitling\r\nrompt toute communication avec S3.\r\n\r\n10:37:31:02  10:37:36:04\r\n-Breitling va en effet rompre\r\navec effet imm\u00e9diat son contrat.\r\n\r\n10:37:36:09  10:37:38:17\r\nL'avocat r\u00e9v\u00e8le pourquoi\r\n\r\n10:37:38:22  10:37:41:08\r\ndans ce lettre du 24 avril 2015.\r\n\r\n10:37:41:12  10:37:45:07\r\n-\"Ma mandante a eu la d\u00e9sagr\u00e9able\r\nsurprise de constater\r\n\r\n10:37:45:12  10:37:48:07\r\nque vous l'avez induite en erreur\r\n\r\n10:37:48:12  10:37:52:04\r\nsur la participation\r\nde Dassault dans votre soci\u00e9t\u00e9.\"\r\n\r\n10:37:53:12  10:37:57:04\r\n-Mais Pascal Jaussi\r\nva encore tenter de rebondir\r\n\r\n10:37:57:09  10:37:59:04\r\npendant deux ans.\r\n\r\n10:37:59:09  10:38:04:03\r\nIl trouve un nouveau bienfaiteur:\r\nun notable lib\u00e9ral-radical vaudois.\r\n\r\n10:38:04:08  10:38:07:19\r\nPhilippe Petitpierre,\r\nroi du gaz en Suisse romande\r\n\r\n10:38:08:00  10:38:10:20\r\net passionn\u00e9 par tout ce qui vole.\r\n\r\n10:38:11:01  10:38:14:06\r\nIl va engager\r\nsa fortune personnelle.\r\n\r\n10:38:14:11  10:38:19:04\r\nIl refuse d\u00e9sormais d'en parler,\r\nmais voil\u00e0 comme il s'exprimait\r\n\r\n10:38:19:09  10:38:21:01\r\n\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:38:23:15  10:38:25:19\r\n-On est au bout du tunnel.\r\n\r\n10:38:26:00  10:38:29:04\r\nOn voit le soleil \u00e0 la sortie.\r\n\r\n10:38:31:20  10:38:37:23\r\n-P.Petitpierre am\u00e8ne un autre homme\r\nd'affaires dans le sauvetage.\r\n\r\n10:38:38:04  10:38:41:00\r\nAmin Forati, Iranien bas\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n10:38:42:10  10:38:47:22\r\nP.Petitpierre vient pourtant d'avoir\r\nune mauvaise exp\u00e9rience avec lui.\r\n\r\n10:38:48:03  10:38:52:14\r\nMais peu importe, car A.Forati\r\nam\u00e8ne 12 mios d'argent frais.\r\n\r\n10:38:52:19  10:38:58:03\r\nLe notable vaudois se bat aussi\r\npour obtenir des aides publiques.\r\n\r\n10:38:58:08  10:39:03:02\r\nIl dit qu'il faut d\u00e9panner S3,\r\ndans l'attente des 12 mios.\r\n\r\n10:39:05:17  10:39:10:09\r\nChristelle Luisier, syndique\r\nde Payerne, fait le premier geste.\r\n\r\n10:39:10:13  10:39:15:01\r\nElle accepte de rembourser\r\nl'avance d'un million pay\u00e9e par S3\r\n\r\n10:39:15:06  10:39:18:21\r\npour son terrain \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:39:19:02  10:39:21:13\r\n-On nous a dit\r\nqu'ils avaient\r\n\r\n10:39:21:18  10:39:24:01\r\ndes difficult\u00e9s\r\n\u00e9conomiques\r\n\r\n10:39:24:06  10:39:26:18\r\napr\u00e8s le d\u00e9part\r\nde partenaires.\r\n\r\n10:39:26:23  10:39:29:19\r\nIls esp\u00e9raient\r\nde nouveaux investisseurs.\r\n\r\n10:39:30:00  10:39:34:12\r\n-Et quelles \u00e9taient\r\nles perspectives d'investissement ?\r\n\r\n10:39:34:17  10:39:38:06\r\nQu'est-ce qu'on a vendu,\r\nentre guillemets ?\r\n\r\n10:39:38:11  10:39:41:14\r\n-On ne nous a pas donn\u00e9\r\nde noms pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:39:41:19  10:39:45:12\r\nmais ils disaient\r\nqu'ils \u00e9tudiaient des pistes\r\n\r\n10:39:45:16  10:39:49:06\r\net allaient trouver\r\ndes investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n10:39:50:12  10:39:55:10\r\n-Mais quels \u00e9taient les noms et\r\nles garanties de ces investisseurs ?\r\n\r\n10:39:55:14  10:39:58:21\r\nLa syndique n'a pas eu\r\ntoutes les informations.\r\n\r\n10:39:59:02  10:40:01:11\r\nA Payerne, il devient pourtant\r\n\r\n10:40:01:15  10:40:05:03\r\nde notori\u00e9t\u00e9 publique\r\nque rien ne va plus.\r\n\r\n10:40:05:08  10:40:08:19\r\nL'entreprise ne paie\r\nm\u00eame plus son boulanger.\r\n\r\n10:40:09:00  10:40:10:14\r\n-Gros moyens,\r\n\r\n10:40:10:19  10:40:12:10\r\ngrosses BMW,\r\n\r\n10:40:12:14  10:40:15:02\r\ngros autocollants\r\ntout neufs...\r\n\r\n10:40:15:07  10:40:17:10\r\nJe pensais\r\nque \u00e7a tournait !\r\n\r\n10:40:17:14  10:40:21:13\r\nAvec les sponsors et tout,\r\nje pensais que tout \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:40:21:18  10:40:24:19\r\nPendant deux ans, j'ai livr\u00e9.\r\n\r\n10:40:25:00  10:40:28:06\r\nEt \u00e7a commen\u00e7ait\r\n\u00e0 devenir plus d\u00e9licat.\r\n\r\n10:40:28:11  10:40:32:23\r\nJe devais r\u00e9clamer \u00e0 la fin du mois,\r\net ci et \u00e7a.\r\n\r\n10:40:33:04  10:40:36:07\r\nEt pour finir, j'ai arr\u00eat\u00e9 de livrer.\r\n\r\n10:40:36:12  10:40:41:17\r\n-C'est peut-\u00eatre de ce bon sens\r\nqui a manqu\u00e9 dans cette affaire.\r\n\r\n10:40:41:22  10:40:45:08\r\nOn s'est plut\u00f4t fait confiance.\r\n\r\n10:40:45:12  10:40:50:14\r\n-Vous connaissez M. Petitpierre;\r\nsa pr\u00e9sence vous a rassur\u00e9e ?\r\n\r\n10:40:50:19  10:40:52:05\r\nCa a eu un r\u00f4le ?\r\n\r\n10:40:52:10  10:40:54:10\r\n-C'\u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:40:54:14  10:40:57:09\r\nM. Petitpierre\r\nles a coach\u00e9s,\r\n\r\n10:40:57:13  10:41:00:13\r\net \u00e7a, c'\u00e9tait\r\nint\u00e9ressant.\r\n\r\n10:41:00:18  10:41:05:16\r\n-P.Petitpierre est aussi\r\nall\u00e9 demander de l'aide \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:41:05:21  10:41:09:17\r\nAu si\u00e8ge du gouvernement vaudois,\r\nil trouve une oreille\r\n\r\n10:41:09:22  10:41:13:02\r\naupr\u00e8s des\r\ndeux conseillers d'Etat PLR,\r\n\r\n10:41:13:07  10:41:16:01\r\nPascal Broulis et Philippe Leuba.\r\n\r\n10:41:17:10  10:41:22:17\r\nIl s'appuie aussi sur le groupe\r\nlib\u00e9ral-radical du Parlement.\r\n\r\n10:41:22:22  10:41:25:12\r\nDans ce mail du 15 juillet 2015,\r\n\r\n10:41:25:16  10:41:27:17\r\nil parle du chef du PLR.\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:34:10\r\n-Il insiste pour que\r\nP.Leuba en tienne compte.\r\n\r\n10:41:43:02  10:41:48:22\r\nLe ministre P.Leuba fait passer\r\nun pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat de 0,5 mio.\r\n\r\n10:41:49:03  10:41:52:10\r\n-Nos renseignements\r\nnous laissaient penser\r\n\r\n10:41:52:14  10:41:55:14\r\nqu'un coup de main\r\npermettrait de passer\r\n\r\n10:41:55:19  10:41:59:11\r\nun moment difficile\r\npour pr\u00e9server ces emplois.\r\n\r\n10:41:59:15  10:42:02:17\r\nNous avons conditionn\u00e9\r\nl'aide de l'Etat\r\n\r\n10:42:02:22  10:42:07:21\r\npour soutenir les employ\u00e9s de S3,\r\nuniquement en versant des salaires.\r\n\r\n10:42:08:02  10:42:10:11\r\nLe contr\u00f4le cantonal des finances\r\n\r\n10:42:10:15  10:42:14:18\r\na confirm\u00e9 que cet argent\r\navait uniquement servi \u00e0 cela.\r\n\r\n10:42:14:23  10:42:20:05\r\nD'autre part, l'id\u00e9e \u00e9tait\r\nde donner un bol d'air \u00e0 l'entreprise\r\n\r\n10:42:20:10  10:42:23:02\r\npour pouvoir passer ce cap\r\n\r\n10:42:23:07  10:42:27:10\r\nsuite au d\u00e9part\r\nd'un principal bailleur de fonds.\r\n\r\n10:42:27:14  10:42:31:18\r\nNous l'avons fait avec succ\u00e8s\r\ndans d'autres situations,\r\n\r\n10:42:31:23  10:42:33:18\r\nmais pas cette fois.\r\n\r\n10:42:35:09  10:42:39:08\r\n-P.Leuba a cru sauver des emplois\r\n\u00e0 haute valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n10:42:39:12  10:42:42:04\r\nMais il a peut-\u00eatre trop cru\r\n\r\n10:42:42:09  10:42:44:23\r\nau PLR, P.Petitpierre.\r\n\r\n10:42:45:04  10:42:49:02\r\nUn audit interne\r\nrel\u00e8ve que le notable a jou\u00e9\r\n\r\n10:42:49:07  10:42:50:23\r\nun r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant.\r\n\r\n10:42:55:00  10:42:57:12\r\n-Oui, je connais\r\nM. Petitpierre\r\n\r\n10:42:57:17  10:43:01:00\r\net je le tutoie,\r\nlui et bien d'autres.\r\n\r\n10:43:01:05  10:43:04:15\r\nOui, j'ai parfois\r\nde la sympathie pour les gens.\r\n\r\n10:43:04:20  10:43:08:01\r\nTutoyer quelqu'un\r\nne rel\u00e8ve pas du code p\u00e9nal,\r\n\r\n10:43:08:06  10:43:10:04\r\nmais on peut en discuter !\r\n\r\n10:43:10:09  10:43:14:05\r\n-Mais on ne veut pas\r\nvous faire un proc\u00e8s...\r\n\r\n10:43:14:10  10:43:19:06\r\n-Si ! Vous pr\u00e9tendez que\r\nparce que M. Petitpierre est du PLR\r\n\r\n10:43:19:11  10:43:25:05\r\net moi aussi, cela aurait facilit\u00e9\r\nla d\u00e9cision d'octroi du pr\u00eat.\r\n\r\n10:43:25:10  10:43:28:13\r\nOr le pr\u00eat\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9 par un PLR\r\n\r\n10:43:28:18  10:43:32:16\r\nmais par un gouvernement\r\nde majorit\u00e9 de centre gauche.\r\n\r\n10:43:32:21  10:43:37:05\r\n-Dans les faits,\r\nce pr\u00eat devait servir de joint\r\n\r\n10:43:37:10  10:43:41:15\r\navec les 12 mios promis\r\npar l'investisseur de Duba\u00ef.\r\n\r\n10:43:41:20  10:43:43:09\r\nIl n'en sera rien.\r\n\r\n10:43:43:13  10:43:45:18\r\nM\u00eame P.Petitpierre doute\r\n\r\n10:43:45:23  10:43:49:20\r\ndu s\u00e9rieux d'Amin Forati,\r\nmais personne ne v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:43:52:00  10:43:56:02\r\nS3 lui signe un contrat de travail\r\net il aura un permis B.\r\n\r\n10:43:56:07  10:43:58:07\r\n-Amin Forati a tout de suite\r\n\r\n10:43:58:12  10:44:00:02\r\n\u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par S3\r\n\r\n10:44:00:07  10:44:06:12\r\npour pouvoir avoir une relation\r\navec nous pour le Moyen-Orient.\r\n\r\n10:44:06:17  10:44:10:13\r\nIl a toujours \u00e9t\u00e9\r\nfranc et correct avec nous.\r\n\r\n10:44:10:18  10:44:15:22\r\n-Les employ\u00e9s de S3 ne croient pas\r\n\u00e0 l'investisseur miracle.\r\n\r\n10:44:18:20  10:44:21:14\r\n-On tape juste son nom sur Google\r\n\r\n10:44:21:19  10:44:24:19\r\net tous les doutes s'installent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:44:25:00  10:44:26:19\r\nC'est pas possible !\r\n\r\n10:44:27:00  10:44:30:03\r\n-Mais l'Etat de Vaud\r\nvenait de pr\u00eater\r\n\r\n10:44:30:08  10:44:34:12\r\nun demi-million \u00e0 S3;\r\n\u00e7a vous a donn\u00e9 de l'espoir ?\r\n\r\n10:44:35:13  10:44:37:17\r\n-Absolument pas !\r\n\r\n10:44:37:22  10:44:42:12\r\nComme Pascal aimait le dire,\r\nc'\u00e9tait un \"ballon d'oxyg\u00e8ne\".\r\n\r\n10:44:42:17  10:44:45:21\r\nIl parlait du pr\u00eat\r\ncomme d'un moyen de tenir\r\n\r\n10:44:46:02  10:44:48:18\r\njusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de l'investisseur.\r\n\r\n10:44:50:04  10:44:52:18\r\n-Les douze millions n'arrivent pas,\r\n\r\n10:44:52:23  10:44:55:18\r\net S3 est en situation\r\nd'insolvabilit\u00e9.\r\n\r\n10:44:55:23  10:44:58:06\r\nFin 2015, tous les employ\u00e9s\r\n\r\n10:44:58:11  10:45:02:03\r\nseront partis faute d'\u00eatre pay\u00e9s.\r\n\r\n10:45:02:08  10:45:06:08\r\nCertains ont jusqu'\u00e0 7 mois\r\nd'arri\u00e9r\u00e9s de salaires.\r\n\r\n10:45:06:12  10:45:10:21\r\n-Quand j'ai quitt\u00e9 S3, je savais\r\nqu'elle ne red\u00e9collerait pas.\r\n\r\n10:45:11:02  10:45:14:12\r\nPour moi, l'entreprise\r\nn'allait pas d\u00e9coller.\r\n\r\n10:45:17:12  10:45:20:11\r\n-La justice vaudoise\r\nest plus optimiste.\r\n\r\n10:45:20:15  10:45:26:01\r\nEn 2016, elle accorde\r\ntrois ajournements de faillite \u00e0 S3.\r\n\r\n10:45:26:06  10:45:29:09\r\nLa liste des poursuites s'allonge\r\n\r\n10:45:29:13  10:45:31:10\r\net d\u00e9passe les 7 mios.\r\n\r\n10:45:31:14  10:45:34:17\r\nMais le tribunal civil\r\nprend au s\u00e9rieux\r\n\r\n10:45:34:22  10:45:39:00\r\nl'investisseur de Duba\u00ef\r\nqui promet alors 30 mios.\r\n\r\n10:45:41:10  10:45:45:07\r\nIl agite une garantie bancaire\r\nqui se r\u00e9v\u00e9lera douteuse.\r\n\r\n10:45:45:12  10:45:47:22\r\nMais Pascal Jaussi veut y croire.\r\n\r\n10:45:48:03  10:45:50:23\r\n-Je ne pense pas que c'est la fin.\r\n\r\n10:45:51:04  10:45:54:13\r\nC'est juste une phase.\r\n\r\n10:45:54:18  10:45:58:05\r\nOn savait qu'on avait\r\nce temps pour recapitaliser.\r\n\r\n10:45:58:10  10:46:01:19\r\nOn a toujours montr\u00e9\r\nles informations n\u00e9cessaires\r\n\r\n10:46:02:00  10:46:06:09\r\ndepuis un an sur trois audiences\r\npour prouver notre bonne foi.\r\n\r\n10:46:06:13  10:46:10:17\r\n-Et puis\r\nP.Jaussi frappe un grand coup.\r\n\r\n10:46:10:22  10:46:13:23\r\nIl fait atterrir\r\nun Airbus A340 \u00e0 Payerne.\r\n\r\n10:46:15:14  10:46:19:14\r\n-Je rentrais chez moi\r\net j'ai vu l'avion passer...\r\n\r\n10:46:19:19  10:46:25:13\r\nUn Airbus survolant Avenches \u00e0 basse\r\naltitude, c'est pas tous les jours !\r\n\r\n10:46:25:18  10:46:28:15\r\nJ'ai vu le logo \"S3\" sur l'avion.\r\n\r\n10:46:28:20  10:46:30:20\r\nJe n'y ai pas cru !\r\n\r\n10:46:31:01  10:46:34:11\r\n-La venue de cet avion,\r\nc'est un scandale.\r\n\r\n10:46:34:15  10:46:38:12\r\nOn ne se pavane pas ainsi\r\navec des mois de salaires\r\n\r\n10:46:38:16  10:46:41:09\r\net des charges sociales \u00e0 payer.\r\n\r\n10:46:41:13  10:46:44:19\r\nBeaucoup de gens m'ont interpell\u00e9.\r\n\r\n10:46:45:00  10:46:48:09\r\n-Ils pouvaient acheter un Airbus\r\n\r\n10:46:48:13  10:46:51:07\r\nqui co\u00fbte des dizaines de millions...\r\n\r\n10:46:51:12  10:46:55:10\r\nDonc je me suis dit\r\nqu'ils pourraient me payer !\r\n\r\n10:46:55:14  10:46:57:09\r\nEt puis j'ai attendu.\r\n\r\n10:46:57:13  10:47:01:21\r\nJ'ai eu des t\u00e9l\u00e9phones\r\navec des collaborateurs de S3.\r\n\r\n10:47:02:02  10:47:05:18\r\nEt puis... Et puis rien !\r\n\r\n10:47:05:23  10:47:07:22\r\nC'\u00e9tait du vent !\r\n\r\n10:47:08:03  10:47:09:22\r\nAlors, voil\u00e0...\r\n\r\n10:47:13:20  10:47:16:12\r\n-La venue de cet Airbus \u00e0 Payerne\r\n\r\n10:47:16:16  10:47:19:00\r\nest un ultime coup de bluff.\r\n\r\n10:47:19:05  10:47:23:07\r\nIl fait de la pub pour la vente\r\ndes billets z\u00e9ro gravit\u00e9.\r\n\r\n10:47:23:12  10:47:29:07\r\nLa marque Tag Heuer veut m\u00eame\r\n\u00eatre le nouveau sponsor de S3.\r\n\r\n10:47:29:12  10:47:32:07\r\nMais le contrat\r\nne sera pas finalis\u00e9.\r\n\r\n10:47:32:12  10:47:37:02\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, S3 n'a pas achet\u00e9\r\nl'avion: c'est un leasing.\r\n\r\n10:47:37:07  10:47:40:14\r\nUne partie a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e\r\npar P.Petitpierre,\r\n\r\n10:47:40:19  10:47:45:15\r\nqui se fait appeler \"Jos\u00e9phine,\r\nange gardien\" par P.Jaussi.\r\n\r\n10:47:46:23  10:47:51:03\r\n-\"Jos\u00e9phine pourrait avoir\r\nses limites si on devait \u00e0 nouveau\r\n\r\n10:47:51:08  10:47:56:02\r\nse retrouver \u00e0 payer un million\r\nde dollars sous moins de 48 heures,\r\n\r\n10:47:56:07  10:48:01:15\r\nd\u00e9pense que j'ai pu faire\r\nen engageant des biens personnels.\"\r\n\r\n10:48:03:11  10:48:06:05\r\n-En tout, il y en a pour 1,4 mio.\r\n\r\n10:48:06:10  10:48:08:12\r\nJos\u00e9phine est donc fatigu\u00e9e,\r\n\r\n10:48:08:16  10:48:12:06\r\net l'aventure S3\r\nsombre dans le fait divers.\r\n\r\n10:48:14:14  10:48:17:13\r\n-Un entrepreneur\r\nde l'industrie spatiale\r\n\r\n10:48:17:18  10:48:22:19\r\na \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une for\u00eat,\r\ngravement bless\u00e9, br\u00fbl\u00e9...\r\n\r\n10:48:23:00  10:48:27:12\r\n-Sauvagement battu, \u00e9trangl\u00e9,\r\nasperg\u00e9 d'un liquide inflammable...\r\n\r\n10:48:27:16  10:48:29:15\r\nSa voiture \u00e9tait en feu.\r\n\r\n10:48:30:16  10:48:35:08\r\n-C'est dans cette for\u00eat \u00e0 Aumont\r\nque les agresseurs de P.Jaussi\r\n\r\n10:48:35:12  10:48:38:09\r\nl'ont battu\r\net br\u00fbl\u00e9 dans sa voiture.\r\n\r\n10:48:38:13  10:48:42:05\r\n-Cette histoire d'agression\r\nfait mousser les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:48:42:10  10:48:45:08\r\nCertains croient que l'agression\r\n\r\n10:48:45:12  10:48:49:02\r\na \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e depuis la Chine.\r\n\r\n10:48:49:07  10:48:53:17\r\nDans un sujet diffus\u00e9 au 19:30,\r\nP.Jaussi sera interrog\u00e9\r\n\r\n10:48:53:22  10:48:58:00\r\nsur la possibilit\u00e9\r\nd'une mise en sc\u00e8ne de sa part.\r\n\r\n10:48:59:15  10:49:03:03\r\n-Ce que j'affirme haut et fort,\r\n\r\n10:49:03:08  10:49:06:02\r\nc'est que je suis partie plaignante.\r\n\r\n10:49:06:07  10:49:10:01\r\nDonc il n'y a pas\r\nd'automutilation ni de suicide.\r\n\r\n10:49:10:06  10:49:15:14\r\n-L'enqu\u00eate judiciaire va en fait\r\nse retourner contre P.Jaussi.\r\n\r\n10:49:15:19  10:49:20:18\r\nLe 24 janvier 2017, le procureur\r\nfribourgeois Rapha\u00ebl Bourquin\r\n\r\n10:49:20:23  10:49:23:20\r\nl'inculpe pour incendie intentionnel\r\n\r\n10:49:24:01  10:49:28:12\r\net induction de la justice\r\nen erreur.\r\n\r\n10:49:28:17  10:49:31:14\r\n-Quand il \u00e9tait soi-disant s\u00e9questr\u00e9,\r\n\r\n10:49:31:19  10:49:33:19\r\nil envoyait des SMS.\r\n\r\n10:49:34:00  10:49:37:00\r\nOn a dout\u00e9 de sa version des faits.\r\n\r\n10:49:37:05  10:49:43:02\r\nEt le constat du m\u00e9decin l\u00e9giste\r\nsur les l\u00e9sions de M. Jaussi\r\n\r\n10:49:43:07  10:49:45:13\r\nne confirmait pas sa version.\r\n\r\n10:49:45:18  10:49:48:04\r\nLa localisation de son t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:49:48:09  10:49:51:21\r\nne correspondait pas non plus\r\n\u00e0 sa version.\r\n\r\n10:49:52:02  10:49:56:01\r\nEnfin, nous avons fait\r\nune reconstitution de l'incendie.\r\n\r\n10:49:56:06  10:50:00:21\r\nNous avons vu que la version\r\nde M. Jaussi n'\u00e9tait pas plausible.\r\n\r\n10:50:01:02  10:50:04:10\r\n-Le procureur\r\nrefuse d\u00e9sormais de s'exprimer.\r\n\r\n10:50:04:14  10:50:08:00\r\nMais la vid\u00e9o des enqu\u00eateurs\r\nnous a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e\r\n\r\n10:50:08:05  10:50:11:19\r\npar un proche de P.Jaussi\r\npour le d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:50:12:00  10:50:17:17\r\nPour lui, pas de doute: il est\r\nasperg\u00e9 d'essence par les agresseurs\r\n\r\n10:50:17:22  10:50:21:04\r\navant d'\u00eatre plac\u00e9\r\n\u00e0 l'avant de sa voiture.\r\n\r\n10:50:21:09  10:50:26:23\r\nMais dans la version des enqu\u00eateurs,\r\nP.Jaussi aurait mis de l'essence\r\n\r\n10:50:27:04  10:50:31:19\r\net se serait bless\u00e9 par accident,\r\nvictime d'un retour de flammes.\r\n\r\n10:50:32:00  10:50:36:19\r\nLa d\u00e9fense de P.Jaussi estime que\r\nc'est trop court pour \u00eatre br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:50:37:00  10:50:39:12\r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9\r\ndans sa voiture,\r\n\r\n10:50:39:16  10:50:43:07\r\navant de r\u00e9ussir\r\n\u00e0 s'en sortir in extremis.\r\n\r\n10:50:46:01  10:50:50:02\r\nL'enqu\u00eate concerne\r\naussi le volet financier.\r\n\r\n10:50:50:07  10:50:53:10\r\nP.Jaussi et Amin Forati sont accus\u00e9s\r\n\r\n10:50:53:14  10:50:58:01\r\nde faux dans les titres\r\nsur la garantie bancaire de 30 mios.\r\n\r\n10:50:58:06  10:51:01:04\r\n-Il y avait des \u00e9l\u00e9ments troublants\r\n\r\n10:51:01:09  10:51:03:18\r\navec cette garantie bancaire.\r\n\r\n10:51:03:23  10:51:08:16\r\nLa banque qui avait \u00e9mis la garantie,\r\n\r\n10:51:08:21  10:51:11:15\r\non doutait m\u00eame de son existence.\r\n\r\n10:51:11:20  10:51:15:16\r\nCa nous a pouss\u00e9s \u00e0 questionner\r\nla validit\u00e9 du document.\r\n\r\n10:51:17:14  10:51:19:22\r\n-L'enqu\u00eate sera encore longue,\r\n\r\n10:51:20:03  10:51:24:19\r\navec des plaintes sur la gestion\r\npotentiellement frauduleuse de S3.\r\n\r\n10:51:25:00  10:51:29:06\r\nEt d'anciens clients des vols\r\nen apesanteur ont port\u00e9 plainte\r\n\r\n10:51:29:11  10:51:32:08\r\npour escroquerie\r\net publicit\u00e9 mensong\u00e8re.\r\n\r\n10:51:32:12  10:51:38:06\r\nLes anciens employ\u00e9s ne renverront\r\npas l'argent des salaires impay\u00e9s.\r\n\r\n10:51:38:11  10:51:42:14\r\nEn tout, la chute de S3\r\nlaisse un trou de plus de 20 mios\r\n\r\n10:51:42:19  10:51:45:08\r\net beaucoup d'illusions perdues.\r\n\r\n10:51:45:12  10:51:48:14\r\n-Oui, je suis d\u00e9\u00e7u qu'il en soit venu\r\n\r\n10:51:48:19  10:51:52:09\r\n\u00e0 faire ce que disent vos journaux,\r\n\r\n10:51:52:13  10:51:55:01\r\nde s'auto-attaquer...\r\n\r\n10:51:55:06  10:52:02:02\r\nJ'ai du mal \u00e0 imaginer que c'est\r\nla m\u00eame personne que j'ai rencontr\u00e9e.\r\n\r\n10:52:02:07  10:52:06:22\r\n-J'en veux \u00e0 M. Jaussi d'avoir menti.\r\n\r\n10:52:07:03  10:52:09:10\r\nMais je ne lui en veux pas\r\n\r\n10:52:09:14  10:52:14:09\r\nd'avoir eu cette id\u00e9e,\r\nparce qu'elle \u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n10:52:14:13  10:52:18:08\r\nSinon, on ne serait pas\r\nvenus travailler ici !\r\n\r\n10:52:18:12  10:52:20:18\r\nIl faut quand m\u00eame le dire.\r\n\r\n10:52:20:23  10:52:25:12\r\nJ'en veux \u00e0 cette personne\r\nde nous avoir menti\r\n\r\n10:52:25:17  10:52:30:02\r\nsur les derniers mois...\r\nSur la derni\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n10:52:30:07  10:52:33:20\r\n-On est une petite nation spatiale,\r\n\r\n10:52:34:01  10:52:37:03\r\nmais on ne souffre pas de cet \u00e9chec.\r\n\r\n10:52:37:08  10:52:41:09\r\nJe le regrette pour l'id\u00e9e\r\nqui ne prend pas naissance.\r\n\r\n10:52:41:13  10:52:46:18\r\nOu pas maintenant, car elle pourrait\r\nrevenir dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:52:46:23  10:52:51:01\r\nEt je le regrette aussi\r\npour Pascal et pour son \u00e9quipe.\r\n\r\n10:52:51:06  10:52:53:04\r\n-Dans chaque\r\naventurier,\r\n\r\n10:52:53:09  10:52:55:14\r\nn'y a-t-il pas\r\nun truqueur ?\r\n\r\n10:52:55:19  10:52:57:18\r\nPar exemple,\r\nMarco Polo\r\n\r\n10:52:57:23  10:52:59:18\r\nn'a pas atteint P\u00e9kin !\r\n\r\n10:52:59:23  10:53:03:17\r\nLa fronti\u00e8re entre le truqueur\r\net l'aventurier est fine.\r\n\r\n10:53:03:22  10:53:08:12\r\nJe ne connais pas d'aventurier\r\nqui n'est pas aussi un barge.\r\n\r\n10:53:08:17  10:53:13:12\r\n-Pour l'heure, P.Jaussi b\u00e9n\u00e9ficie\r\nde la pr\u00e9somption d'innocence\r\n\r\n10:53:13:17  10:53:16:02\r\net refuse de s'exprimer.\r\n\r\n10:53:16:07  10:53:20:20\r\nAu terme de notre enqu\u00eate, nous\r\nlui avons demand\u00e9 une interview.\r\n\r\n10:53:21:01  10:53:23:00\r\nSon avocat a r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:53:45:07  10:53:49:07\r\n-Personne ne sait vraiment\r\nce que devient P.Jaussi.\r\n\r\n10:53:49:12  10:53:52:15\r\nIl a mis en vente\r\nsa villa avec piscine.\r\n\r\n10:53:52:20  10:53:57:16\r\nIl fuit d\u00e9sormais les projecteurs\r\no\u00f9 il avait si bien brill\u00e9.\r\n\r\n10:54:09:02  10:54:12:12\r\n-On a d\u00e9couvert\r\n\u00e0 l'occasion de l'affaire Jaussi\r\n\r\n10:54:12:16  10:54:15:17\r\nles ambitions spatiales\r\nde l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n10:54:15:22  10:54:19:16\r\nLes militaires ont n\u00e9goci\u00e9\r\nsecr\u00e8tement avec S3\r\n\r\n10:54:19:21  10:54:22:18\r\npour acqu\u00e9rir\r\nleur propre satellite espion.\r\n\r\n10:54:22:23  10:54:27:09\r\nUne cellule Espace a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\r\net est dirig\u00e9e par un ancien de S3.\r\n\r\n10:54:27:13  10:54:29:12\r\nSur notre site internet,\r\n\r\n10:54:29:17  10:54:34:04\r\nvous trouverez les documents\r\ndu renseignement militaire\r\n\r\n10:54:34:09  10:54:37:07\r\nque nous avons r\u00e9ussi\r\n\u00e0 faire d\u00e9classifier\r\n\r\n10:54:37:12  10:54:42:01\r\nainsi que l'\u00e9mission que la radio\r\nromande a consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire.\r\n\r\n10:54:42:06  10:54:45:03\r\nExcellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:45:08  10:54:49:21\r\nCela se passe aussi chez nous,\r\nsur nos trottoirs, dans les clubs.\r\n\r\n10:54:50:02  10:54:52:21\r\nDes femmes,\r\ncontraintes \u00e0 la prostitution\r\n\r\n10:54:53:02  10:54:54:20\r\npar la mafia du sexe.\r\n\r\n10:54:55:01  10:54:57:00\r\nCes victimes s'\u00e9chappent parfois\r\n\r\n10:54:57:05  10:54:58:19\r\ndes griffes des prox\u00e9n\u00e8tes.\r\n\r\n10:54:59:00  10:55:02:07\r\nTraque aux dictateurs\r\nqui d\u00e9pensent sans compter\r\n\r\n10:55:02:12  10:55:04:16\r\ndans les palaces genevois.\r\n\r\n10:55:04:21  10:55:08:16\r\nCoup de projecteur sur un scandale\r\nqui fait partie du d\u00e9cor.\r\n\r\n10:55:18:09  10:55:21:09\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039923\r\nDate de transcription : 23-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:01:26) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:02:42) [90%] : \r\nCe soir nous vous proposons une enqu\u00eate exclusive dans laquelle vous allez d\u00e9couvrir l'une des plus hallucinante supercherie de l'histoire de ce pays une affaire actuellement en cours d'instruction judiciaire mais que nous sommes en mesure de vous raconter dans les d\u00e9tails, souvenez-vous, il s'appelle Pascal aussi, c'est un jeune entrepreneur a\u00e9ronautique qui a grandi \u00e0 La Chaux-de-Fonds et qui promet d'envoyer une navette suisse dans l'espace son projet mais des \u00e9tincelles dans les yeux de tout ce que la Suisse romande compte de notables politiques industrielles, scientifiques, militaires, sponsors et bien s\u00fbr, m\u00e9dias, tout ce petit monde veut r\u00eaver avec l'enthousiaste monsieur j'aussi les millions sont mis sur la table, petite nation spatiale, la Suisse se voit dans les \u00e9toiles, et puis un beau jour, patatras, victimes d'une soi-disant tentative d'assassinat a br\u00fbl\u00e9 en partie dans sa voiture, le jeune loup de l'espace s'emp\u00eatre dans son r\u00e9cit et de victimes pr\u00e9sum\u00e9es devient suspect num\u00e9ro un, alors le poteau roses est d\u00e9couvert en grande partie, vous allez d\u00e9couvrir dans cette enqu\u00eate au long cours men\u00e9e par Ludovic Rocchi, ex- Xavier Nicol, comment le vendeur de r\u00eaves \u00e0 enfumer tout son monde, son CV tient de la l\u00e9gende, les millions qu'il a soutir\u00e9 tombe dans un gouffre sans fond, la fameuse navette ne conna\u00eetra jamais le frisson de l'espace, mais comment a-t-on pu tomber dans le panneau, voici le r\u00e9cit de cette incroyable histoire regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:51 > 0:02:57) [92%] : \r\nPascal aussi aurait pu figurer au rang des entrepreneurs \u00e0 succ\u00e8s, comme on les aime dans le monde des Start-Up.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:02:58 > 0:03:00) [65%] : \r\nBienvenue chez ces suspect syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:08) [88%] : \r\nIl est h\u00e9las entr\u00e9 dans la m\u00e9moire collective comme un patron abois qui aurait mis en sc\u00e8ne sa propre agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:17) [97%] : \r\nLa justice l'accuse \u00e0 tort selon lui d'avoir mis le feu \u00e0 sa voiture au milieu d'une for\u00eat de la Broye et de s'\u00eatre br\u00fbl\u00e9 \u00e0 cette occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:03:19 > 0:03:25) [91%] : \r\nLes yeux dans les yeux, \u00e7a n'est pas une mise en sc\u00e8ne, c'est pas un suicide et c'est pas une auto- mutilation c'est une agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:26 > 0:03:35) [91%] : \r\nLe patron d\u00e9chu de Suisse syst\u00e8me S3 est-il la victime d'un projet qui l'a d\u00e9pass\u00e9 ou un affabulateur qui est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:44) [95%] : \r\nNous sommes partis sur les traces de la l\u00e9gende de cet officier de carri\u00e8re qui promettait de d\u00e9mocratiser l'espace depuis Payerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:51 > 0:03:55) [96%] : \r\nNous avons pass\u00e9 au crible les d\u00e9combres de ce r\u00eave de navette qui n'a jamais d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:19) [87%] : \r\nAvant de figurer \u00e0 la rubrique des faits divers, Pascal aussi a fait r\u00eaver convaincu beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:19 > 0:04:27) [89%] : \r\nIl est compar\u00e9 \u00e0 et de Moscou, le patron de Tesla et SpaceX, symbole de la privatisation de l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:45) [91%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par le monde du spatiale La conqu\u00eate spatiale les plan\u00e8tes donc l'avoir une entreprise spatiale qui Simplon qui simplement en Suisse, on fait tout pour essayer d'y travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:45 > 0:05:01) [87%] : \r\nMonsieur aussi me faisait penser vraiment \u00e0 ce qu'un, on avait quelqu'un qui se pr\u00e9sentait comme un pilote qui, surtout, je dirais, arriv\u00e9 \u00e0 mobiliser un certain nombre de r\u00e9flexions, un certain nombre d'institutions, au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:01 > 0:05:10) [77%] : \r\nMonsieur aussi, il \u00e9tait une personne tr\u00e8s convaincante, mais aussi avec un \u00e0 parcours qui rendait cr\u00e9dible, finalement le disons ces ces ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:10 > 0:05:20) [83%] : \r\nMonsieur Jousse il \u00e9tait \u00e9tait pilote de chasse puis et officiers super l'arm\u00e9e puis pour moi, c'est \u00e7a qui \u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment qui a permis d'\u00eatre cr\u00e9ateur d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:21 > 0:05:26) [94%] : \r\nLe jeune patron de S3 semble poss\u00e9der le CV id\u00e9al pour s'attaquer au march\u00e9 de l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:27 > 0:05:32) [89%] : \r\nSon histoire pla\u00eet elle fascine, il fait la une des magazines \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:36) [92%] : \r\nBilan a m\u00eame organis\u00e9 un concours lecteur avec S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:40 > 0:05:45) [93%] : \r\nMirettes Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine revient sur cet engouement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:47 > 0:06:19) [90%] : \r\nOn \u00e9tait dans ce en contexte tr\u00e8s euphorique, on aimait bien encourager les innovations, il \u00e9tait de bon ton d'ailleurs d'\u00eatre encourageant et puis d'avoir une vision positive de ce qui prenait des risques, il y avait m\u00eame beaucoup de sujets qui sortait dans plein de journaux de magazines comment prendre plus de risques, ne pas craindre les ch\u00e8ques, il y avait \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque il avait Elon Musk avec SpaceX, qui venait d'\u00eatre admis par la Nasa, comme le fournisseur de la Nasa pour les taxis de l'espace, il y avait plein de Start-Up qui \u00e9taient en train de conna\u00eetre des des valorisations incroyable, donc les investisseurs, leur donner un prix sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:23 > 0:06:27) [70%] : \r\nUne feuille de papier, vous la appuyez-vous la lanc\u00e9e elle vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:29 > 0:06:36) [94%] : \r\nJe pense que c'est mes premiers contacts avec la partie avions de pouvoir le faire avec mon petit fr\u00e8re, je compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:38 > 0:06:43) [89%] : \r\nEt puis bon, l\u00e0, c'\u00e9tait un jeu pas cher qui emm\u00e8ne dans des aventures de l'esprit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:45 > 0:06:48) [90%] : \r\nLa l\u00e9gende du vendeur de navette spatiale remonte donc \u00e0 son enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:06:56) [90%] : \r\nSa m\u00e8re vient du Maroc, son p\u00e8re appartient et de lign\u00e9es de menuisier de La Chaux-de-Fonds c'est dans cette ville que grandit Pascal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:03 > 0:07:14) [90%] : \r\nToutes premi\u00e8res fois o\u00f9 je commen\u00e7ais \u00e0 penser par rapport \u00e0 \u00e0 l'espace j'\u00e9tais tomb\u00e9e malade et puis j'avais re\u00e7u un Tintin et c'\u00e9tait Objectif Lune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:21) [86%] : \r\n20 ans et sa fus\u00e9e cette image Pascal aussi va souvent l'\u00e9voquer pour alimenter sa l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:22 > 0:07:28) [86%] : \r\nIl y aura ensuite sa formation quel pilote quel ing\u00e9nieur est-il devenu exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:29 > 0:07:35) [94%] : \r\nImpossible de poser ses questions \u00e0 Pascal joue aussi son avocat nous a fait savoir qu'il ne parlera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:36 > 0:07:39) [98%] : \r\nAlors nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre de ceux qui l'ont form\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:45 > 0:07:58) [91%] : \r\nPascale est apparu au milieu des ann\u00e9es 90, accompagn\u00e9 de son p\u00e8re qui l'introduisait chez nous en disant que c'\u00e9tait un un jeune homme passionn\u00e9 par l'aviation et qui d\u00e9sirait pouvoir \u00eatre form\u00e9s comme comme pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:00 > 0:08:05) [96%] : \r\n\u00e0 67 ans, Simon Loichat continue de former de jeunes pilotes \u00e0 l'a\u00e9roport de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:06 > 0:08:11) [90%] : \r\nEt il utilise le m\u00eame Piper avec lequel Pascal aussi \u00e0 voler pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:12 > 0:08:16) [96%] : \r\nC'\u00e9tait en 1996, il avait 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:16 > 0:08:35) [89%] : \r\nQui, c'\u00e9tait un jeune homme intelligent, plein d'ambition, au cours de sa formation, il est apparue avec \u00e9vidence que l'exp\u00e9rience pratique de de conduire soi m\u00eame des avions et se trouvait dans l'espace lui convenait sp\u00e9cialement et on l'a amen\u00e9 comme \u00e7a jusqu'\u00e0 sa licence de pilote priv\u00e9, ensuite il a poursuivi son son chemin ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:08:35 > 0:08:37) [89%] : \r\nEt vous savez quel chemin il a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:37 > 0:08:54) [88%] : \r\nSuivi je les red\u00e9couvert beaucoup plus tard, mais je voyais tout \u00e0 fait partir pour des des formations, soit chez Swissair, soit l'arm\u00e9e puisqu'il avait devant lui aussi son son service militaire qui allait venir, donc il avait le potentiel pour r\u00e9aliser beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:55 > 0:09:03) [85%] : \r\nQuant \u00e0 Jay-Z Uma ma maturit\u00e9 bah, j'ai eu la chance de pouvoir faire les les tests pour entrer \u00e0 l'\u00e9cole de de Swissair et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:05 > 0:09:11) [93%] : \r\nSwissair, le pilote de ligne, c'est l'autre \u00e9l\u00e9ment fort de la l\u00e9gende Pascal joue aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:12 > 0:09:14) [100%] : \r\nMais la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:17 > 0:09:23) [87%] : \r\nDans un CV qui l'a r\u00e9dig\u00e9 Pascal aussi \u00e9voque bien une formation de pilote de ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:24 > 0:09:32) [93%] : \r\nMais il s'arr\u00eatera au stade des examens th\u00e9oriques, il n'est donc pas pilote de ligne, ce qui ne peut piloter que des petits avions \u00e0 usage priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:36 > 0:09:38) [97%] : \r\nSa vraie carri\u00e8re il va la faire \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:39 > 0:09:44) [92%] : \r\nIl suit l'acad\u00e9mie militaire \u00e0 Z\u00fcrich et devient officier de carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:46 > 0:09:51) [94%] : \r\nIl entre alors au sein des forces a\u00e9riennes mais comme ing\u00e9nieur pas comme pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:59 > 0:10:07) [85%] : \r\nPierre r\u00e9p\u00e8te il ancien professeur en ing\u00e9nierie \u00e0 la hache, IG d'Yverdon a supervis\u00e9 son dipl\u00f4me obtenu en cours d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:09 > 0:10:24) [82%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, dire que c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s sociable qui avait contact, c'\u00e9tait un des moteurs de de de la classe, d'ailleurs, il venait \u00e0 Bienne civils, il a pas voulu jouer son r\u00f4le de, de, de cadres sup\u00e9rieurs qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:26 > 0:10:30) [86%] : \r\nL'ancien professeur garde le souvenir d'un \u00e9tudiant modeste et assidu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:31 > 0:10:35) [95%] : \r\nMais il croira faussement se trouver face \u00e0 un pilote militaire professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:38 > 0:10:49) [92%] : \r\nEn fait, c'est probablement ce qui manquait \u00e0 dans dans sa formation de 2 pilotes, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 technique, scientifique, donc il a, il est devenu un peu expert dans le domaine de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:51 > 0:10:53) [87%] : \r\nDe la m\u00e9canique, parmi eux, parmi les pilotes quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:54 > 0:11:04) [93%] : \r\nIl y a une autre ambigu\u00eft\u00e9 Pascal aussi va mettre en avant sa collaboration avec l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, mais il n'a pas le titre d'ing\u00e9nieur et pff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:05 > 0:11:10) [92%] : \r\nL'astronaute Claude Nicollier et professeur au Space Center, il le confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:10 > 0:11:17) [88%] : \r\nIl n'a pas \u00e9t\u00e9 un \u00e9tudiant et si elle est plus \u00e0 faire, donc il venait, il venait de l'ext\u00e9rieur, si on peut dire, c'\u00e9tait pas en interne de l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:19 > 0:11:24) [84%] : \r\nPascal aussi, il n'est donc ni ing\u00e9nieur EPFL ni pilote de ligne, ni pilote de chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:25 > 0:11:29) [94%] : \r\nMais il laissera les m\u00e9dias le pr\u00e9senter avec ce CV qui lui va si bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:11:31 > 0:11:31) [57%] : \r\nQuant au fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:32 > 0:11:48) [86%] : \r\nPascal joue si vous devenez pilote militaire, vous devenez pilote civil, vous travaillez \u00e0 PS Z ensuite aller PFL \u00e0 quel moment est-ce que tout commence la r\u00e9alisation v\u00e9ritables de votre r\u00eave de de partir dans l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:49 > 0:11:52) [89%] : \r\nLe tout d\u00e9but, \u00e7a se passe, qu'on se dit voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:52 > 0:12:00) [86%] : \r\nOn l'entend, Pascal j'aussi laisse entretenir le flou sur son CV, mais sa passion pour l'espace et bien r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:02 > 0:12:07) [92%] : \r\nIl va consacrer son travail de dipl\u00f4mes \u00e0 un projet de navette spatial suborbital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:10 > 0:12:16) [90%] : \r\nC'est dans ce cadre et uniquement comme \u00e9tudiant externe qu'il va s'approcher de l'\u00e9p\u00e9e, FN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:19 > 0:12:48) [87%] : \r\nC'est un petit projet d'un d'un avion spatial pour des vols suborbitaux donc l'id\u00e9e \u00e9tait de monter jusqu'\u00e0 une altitude en tout cas 100 kilom\u00e8tres la limite de l'espace, la fronti\u00e8re entre l'atmosph\u00e8re et l'espace, selon la F\u00e9d\u00e9ration a\u00e9ronautique internationale et puis l'id\u00e9e c'\u00e9tait de lancer un petit projet qui accroch\u00e9, pas mal d'\u00e9tudiants et d'enthousiasme cette \u00e7a reste, \u00e7a restait un petit projet, je dirais, mais Pascal Gentil \u00e9tait \u00e0 les interlocuteurs, il y avait \u00e9galement Dassault qui \u00e9tait impliqu\u00e9s, donc c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 Pascale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:51 > 0:12:54) [92%] : \r\nDassault c'est l'autre r\u00e9f\u00e9rence cl\u00e9 de cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:55 > 0:13:01) [93%] : \r\nPascal aussi va s'appuyer sur la r\u00e9putation de l'avionneur fran\u00e7ais pour rendre cr\u00e9dible son projet de navette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:03 > 0:13:07) [97%] : \r\nEt le petit officier de l'arm\u00e9e suisse a de quoi int\u00e9resser le g\u00e9ant fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:08 > 0:13:33) [89%] : \r\nDassault va vendre son avion de combat, le Rafale, la Suisse, h\u00e9site, on est en pleine \u00e9valuation pour l'achat de nouveaux avions, la concurrence est rude, l'enjeu est \u00e9norme pour Dassault, \u00e7a tombe bien parce qu'elles aussi travaille \u00e0 Payerne au sein du groupe d'\u00e9valuation des forces a\u00e9riennes qui s'est servi de qui dans cette affaire Dassault refuse de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:35 > 0:13:42) [83%] : \r\nMais ce document montre que le groupe fran\u00e7ais tiens Pascal joue aussi en haute estime en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:42 > 0:13:49) [85%] : \r\nQu'ing\u00e9nieur essais en vol pour la Swiss Air Force et pilote de ligne Pascal poss\u00e8de un tr\u00e8s riche \u00e9ventail de connaissances a\u00e9ronautiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:50 > 0:13:53) [99%] : \r\nLa lettre est sign\u00e9e d'un directeur de Dassault Aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:55 > 0:14:05) [91%] : \r\nIl recommande l'officier suisse au directeur de Sup A\u00e9ro, la prestigieuse \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs fran\u00e7aises ou Pascal aussi va obtenir un master.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:06 > 0:14:10) [96%] : \r\nDassault va ensuite lui ouvrir les cartons du vieux projet Herm\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:11 > 0:14:17) [93%] : \r\nHerm\u00e8s, c'\u00e9tait le r\u00eave fran\u00e7ais et europ\u00e9en de propulser une navette spatiale du haut d'une fus\u00e9e Ariane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:17 > 0:14:19) [99%] : \r\n\u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:23 > 0:14:26) [88%] : \r\nEt ce trois va tenter un autre mode de propulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:26 > 0:14:38) [89%] : \r\n\u00e0 l'horizontales, \u00e7a n'avait doit \u00eatre lanc\u00e9e depuis le dos d'un avion une fois l\u00e2ch\u00e9s la navette va servir \u00e0 la propulsion de satellites en orbite basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:39 > 0:14:40) [99%] : \r\nL'ambition est de casser les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:42 > 0:14:53) [92%] : \r\nQuand on fait un syst\u00e8me qui est r\u00e9utilisable qui r\u00e9duit de 75 pourcent, le prix du lancement en fait, beaucoup de pays \u00e9mergents des entreprises, les PME sont int\u00e9ress\u00e9s d'avoir l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:58 > 0:15:13) [85%] : \r\nSpace for all, l'espace pour tous, Pascal j'aussi il tient son slogan, il lance sa Start-Up avec des invit\u00e9s accourus du monde entier \u00e0 Payerne, on est le 13 mars 2013 Pascal joue aussi voit ses r\u00eaves d'enfant se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:13 > 0:15:51) [89%] : \r\nLa fus\u00e9e de Tintin, \u00e7a m'\u00e9voque des souvenirs d'enfance, ce qui m'a fait r\u00eaver quand j'\u00e9tais petit, donc \u00e0 chaque fois que je vois ce rouge ce blanc, je me dis tout le temps, voil\u00e0 on y est, voil\u00e0 l'objectif, c'est pas l'objectif lune c'est mon objectif \u00e0 moi, c'est pour \u00e7a que sur le bureau pour rappeler chaque fois qu'elle \u00e9tait le point de d\u00e9part, c'est quelque chose qui m'obs\u00e8de maintenant donc la fus\u00e9e de Tintin \u00e9tait remplac\u00e9 par par cette fus\u00e9e-l\u00e0 et moi j'adore en fait, la phrase de Serge Dassault, qui disaient que, quand \u00e0 l'avion est vol bien et puis l\u00e0, on fait \u00e7a, reprend bien ces termes-l\u00e0, il est beau, alors il faut bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:54 > 0:15:58) [93%] : \r\nL'a\u00e9rodrome de Payerne pourrait accueillir d'ici quelques ann\u00e9es, un Airbus A 300.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:58 > 0:16:07) [71%] : \r\nSOS compris une soir\u00e9e je voulais pas en dire, c'est que \u00e7a aurait avant un de surface moment gr\u00e2ce devaient cesser Mozart passe communiste pour Nicole Gendry pas, je suis confiant sur la notice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:08 > 0:16:10) [64%] : \r\nL\u00e9on King fort vont pas je vous allez au priv\u00e9 etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:11 > 0:16:22) [89%] : \r\nLe lancement est r\u00e9ussit avec un large retentissement dans les m\u00e9dias, et puis surtout, il y a la figure rassurant de Claude Nicollier, vendu comme le parrain de S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:23 > 0:16:38) [92%] : \r\nJe me disais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement difficile, mais il a le courage de se lancer, je peux totalement le soutenir, je ne voulais pas m'exprimer en disant oui, allez-y, mais ce sera vraiment difficile ce que vous allez vraiment et je voulais totalement positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:40 > 0:16:47) [92%] : \r\nPour constituer son \u00e9quipe Pascal aussi commence par ses coll\u00e8gues de l'arm\u00e9e des cadres des pilotes vont le suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:48 > 0:17:01) [95%] : \r\nIl engage aussi plusieurs membres de sa famille, dont sa soeur et son fr\u00e8re, son \u00e9pouse, qui elle est pilote professionnel ne travaillera pas dans la soci\u00e9t\u00e9, mais le couple a v\u00e9cu ensemble, le grand saut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:02 > 0:17:23) [83%] : \r\nLe soir, je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison, je me souviens qu'le repas, il y avait pas un bruit, \u00e0 table, l\u00e0, ma femme me dit est-ce qu'on est triste, ou on fait puis moi je dis ben c'est beau, alors on fait et puis moi j'ai la chance d'avoir une une piscine, on allait dedans, quel match, on a bien fait, et puis moi je lui dis ben on int\u00e9r\u00eat \u00e0 profiter parce que bient\u00f4t, elle est plus \u00e0 nous la piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:25 > 0:17:28) [96%] : \r\nCurieuse r\u00e9flexion pr\u00e9monitoire peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:29 > 0:17:53) [87%] : \r\nAu lancement de sa Start-Up Pascal aussi prend effectivement le risque de tout perdre, mais il va emprunter beaucoup les relations \u00e9troites aujourd'hui ces anciens bailleurs de fonds, refuse de s'exprimer son fort le tout 1er c'est un ing\u00e9nieur belge Jean Boyle Arte il dirigeait alors le prestigieux institut von Karman en Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:17:55 > 0:18:19) [87%] : \r\nIl y a eu quand m\u00eame un temps avec la pr\u00e9sence de Dassault avec la pr\u00e9sence de l'industrie avec donc \u00e7a permet vraiment une une confiance c'est vrai que Pascal nous a convaincus au d\u00e9but, hein, et tout le monde d'ailleurs puisque, bon, j'\u00e9tais m\u00eame support\u00e9 par l'Agence spatiale europ\u00e9enne, et l'autre industrie qui disons de Dieu qu'elle jette un projet ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:19 > 0:18:26) [93%] : \r\nC'est tellement ph\u00e9nom\u00e9nal que l'institut belge va accorder une avance de 300000 euros \u00e0 S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:26 > 0:18:29) [90%] : \r\nPour un futur lancement de micro- satellites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:31 > 0:18:48) [90%] : \r\nCet argent va en fait servir \u00e0 constituer le capital social de la soci\u00e9t\u00e9, la pompe est amorc\u00e9e, Pascal j'aussi long d'immenses locaux 1700 m2 discr\u00e8tement plac\u00e9 au 2\u00e8me \u00e9tage d'un b\u00e2timent de la zone industrielle de Payerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:51 > 0:19:00) [85%] : \r\nDe retour dans ses locaux d\u00e9sormais vide, Pierre Alexandre Schwab est le seul ancien employ\u00e9 de S3 \u00e0 t\u00e9moigner \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:02 > 0:19:04) [91%] : \r\nL'ambiance au d\u00e9but \u00e9tait tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:06 > 0:19:25) [87%] : \r\nTr\u00e8s r\u00eaveuse, j'ai envie de dire l'ambiance mettait mettait des \u00e9toiles dans les yeux, vous avez les repas offerts, vous avez toujours le caf\u00e9, vous avez Mali locaux quand m\u00eame son on jette, quand vous arrivez, la premi\u00e8re fois, donc le la la premi\u00e8re impression \u00e9tait pas la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:28 > 0:19:37) [91%] : \r\nLes \u00e9toiles dans les yeux, co\u00fbte cher : 2 millions pour am\u00e9nager et \u00e9quiper les locaux sans compter le loyer de 100000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:38 > 0:19:42) [91%] : \r\nIl en faut, autant pour le leasing des BMW, des directeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:43 > 0:19:53) [92%] : \r\nEst-ce 3 avance plus d'un 1000000 de francs pour l'achat d'un terrain \u00e0 l'a\u00e9roport de Payerne, c'est l\u00e0 que la soci\u00e9t\u00e9 veut construire son port spatial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:54 > 0:19:57) [89%] : \r\nElles d\u00e9pensent aussi beaucoup pour son rayonnement international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:00 > 0:20:10) [95%] : \r\nLe directeur de Pr\u00e9sence Suisse Nicolas Bideau a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la venue de S3 dans sa maison suisse aux Jeux olympiques de Sotchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:11 > 0:20:37) [90%] : \r\nCe que j'avais ressenti \u00e0 Payerne, \u00e0 savoir une des entrepreneurs d'esprit Start-Up des Elon Musk en puissance, bah il rejouait \u00e7a l'Exposition \u00e9tait bien foutu, on a bien fait le travail cette maison suisse \u00e9tait belle et puis on avait des gens en uniforme qui \u00e9taient l\u00e0, qui \u00e9taient autour de leur Expo et qui ont fait une conf\u00e9rence de presse, une conf\u00e9rence de presse qui pr\u00e9sentait la collaboration, notamment avec le le le producteur des des moteurs russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:37 > 0:20:38) [91%] : \r\nSlava Bykov un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:38 > 0:20:44) [94%] : \r\n\u00e0 Sotchi S3 s'offre les services de la Star russe du hockey Slava Bykov pour sa communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:45 > 0:20:56) [89%] : \r\nCette ann\u00e9e, cela va vite, la Start-Up se vante du contrat sign\u00e9 avec Kouznetsov, le fabricant des moteurs des fus\u00e9es russes, ces moteurs doivent \u00e9quiper la navette suisse Le Soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:58 > 0:21:15) [79%] : \r\nJe ne me consid\u00e9rais Pascal aussi comment comme un rassembleur, un rassembleur de technologie qui existait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment fondamental c'est \u00e9videmment Dassault avec le projet Herm\u00e8s, je me suis dit wah, si \u00e0 l'\u00e9quipe d'Herm\u00e8s qui se met avec Pascal, je suis sur S3 Payerne pas \u00e7a donne des chances au projet pour moi, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:16 > 0:21:25) [91%] : \r\nAvec cette r\u00e9f\u00e9rence de Dassault qui revient en boucle : Pascal aussi continue sa tourn\u00e9e mondiale pour rassembler la navette le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:26 > 0:21:35) [95%] : \r\nIl repasse par une autre enseigne prestigieuse en Belgique la Sonaca fournisseur entre autres de la structure des ailes des Airbus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:36 > 0:21:53) [95%] : \r\nIl se fait que Sonaca comme vous l'avez vu en entrant chez nous est une soci\u00e9t\u00e9 qui fait des structures a\u00e9ronautiques et spatiales et la structure d'un d'un soir donc, comme il s'appelait le petit avion suborbital \u00e7a pouvait nous int\u00e9resser oui de de concevoir et de fabriquer cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:54 > 0:22:06) [89%] : \r\nRapidement, la Sonaca cessent de participer au d\u00e9veloppement de la navette, car ces factures ne sont plus en noir et qui sont, comment expliquer que ces professionnels de l'a\u00e9ronautique se sont si peu m\u00e9fi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:08 > 0:22:42) [90%] : \r\nEffectivement, il n'avait encore rien prouv\u00e9 mais il avait d\u00e9j\u00e0 inscrit une petite \u00e9quipe autour de lui qui qui avait je dirais esquiss\u00e9 les, les, les \u00e9l\u00e9ments du syst\u00e8me et donc oui, on a trouv\u00e9 que, il y avait pas un tr\u00e8s bon aussi l'institut votre Karman qui est quand m\u00eame, enfin, il y avait toute une s\u00e9rie de de gens autour du projet et aussi Dassault Aviation, que j'ai oubli\u00e9 de mentionner et ce sont, ce sont ce genre de de ce genre d'environnement l\u00e0 qui a fait que nous nous sommes sentis en confiance vais dire avec les gens des gens qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:42 > 0:22:50) [91%] : \r\nEt puis il y avait aussi le le profil de Monsieur Jo aussi qui, qui vous rassurer pour vous vous souvenez de quoi de de quelle qualit\u00e9 de son CV que vous avez retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:51 > 0:23:06) [92%] : \r\nDe quelle qualit\u00e9 j'ai retenu, ben moi je pensais qu'il \u00e9tait pilote d'avion, chasse en face, je ne sais pas si c'est lui- m\u00eame qui me l'a dit, ou quelqu'un d'autre, mais c'\u00e9tait pour moi et plus le fait qu'il avait travaill\u00e9 \u00e0 l'EPFL \u00e0 Lausanne en tant qu'ing\u00e9nieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:06 > 0:23:17) [90%] : \r\nEt si je vous dis que dans notre enqu\u00eate, on a r\u00e9ussi \u00e0 en v\u00e9rifier qu'il est ni pilote de ligne, ni pilote de chasse et qu'il a pas v\u00e9ritablement travailler \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:17 > 0:23:24) [89%] : \r\nMoi, je dirais que c'est dommage pour moi, c'est moi qui aurait d\u00fb v\u00e9rifier et pas vous, et avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:27 > 0:23:33) [98%] : \r\nEn Suisse, la confiance r\u00e8gne aussi en tout cas au sein de la petite famille de l'arm\u00e9e et des forces a\u00e9riennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:36 > 0:23:41) [94%] : \r\nLe plus grand fan de Pascal aussi et d'ailleurs, l'ancien chef de l'arm\u00e9e Christophe Keckeis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:42 > 0:23:50) [91%] : \r\nIl d\u00e9clarera dans la presse que pour lui, Pascal aussi est un v\u00e9ritable g\u00e9nie, c'est un petit Claude ni Coallier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:51 > 0:23:55) [96%] : \r\nAujourd'hui Christophe Keckeis ne d\u00e9sire plus parler de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:56 > 0:23:58) [98%] : \r\nEt l'arm\u00e9e prend officiellement ses distances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:00 > 0:24:19) [87%] : \r\nNos sp\u00e9cialistes ont eu assez rapidement que c'est que les id\u00e9es qu'ils avaient ne pouvait pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 avec S3, h\u00e9 alors, comme je dis, il y a jamais eu de collaboration \u00e9troite ou formel de ce fait, l'arm\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s toujours tr\u00e8s distante de de est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:20 > 0:24:22) [92%] : \r\nDes rapports distants vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:22 > 0:24:33) [88%] : \r\nComme le prouve plusieurs documents et des mails internat S3 plusieurs grad\u00e9s se rendront \u00e0 Payerne le service du renseignement militaire aura les contacts les plus pouss\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:35 > 0:24:41) [97%] : \r\nLe renseignement militaire est pr\u00eat \u00e0 investir respectivement \u00e0 payer pour des prestations de S3 en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:43 > 0:24:56) [91%] : \r\nAlors chef du renseignement militaire le divisionnaire Jean-Philippe Gaudin aura plusieurs rencontres avec des repr\u00e9sentants de S3, il se voit d\u00e9j\u00e0 poss\u00e9der son propre satellite gr\u00e2ce aux prix cass\u00e9s promis paraissent 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:57 > 0:25:00) [84%] : \r\nAucun contraint \u00e0 ne sera finalement sign\u00e9 avec l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:02 > 0:25:08) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 civil au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, l'approche est moins enthousiaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:09 > 0:25:19) [95%] : \r\nResponsable \u00e0 l'\u00e9poque de la politique spatiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Daniel Neuenschwander, est aujourd'hui directeur des lancements \u00e0 l'Agence spatiale europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:25:20 > 0:26:04) [89%] : \r\n3 \u00e9tait venu pr\u00e9senter les intentions de leur compagnie, normalement, on appelle \u00e7a Business plan et avait demand\u00e9 un un soutien \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, il y avait une vraie volont\u00e9, une volont\u00e9 de mon c\u00f4t\u00e9, de se faire encore une fois un avis qualifi\u00e9 sur la question et le c'\u00e9tait multidimensionnel et nous avons fait notre travail, un point sur lequel j'ai toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement claire et o\u00f9 je n'ai pas d\u00e9vi\u00e9 d'un iota Argent public \u00e9gal r\u00e8gles pr\u00e9cise \u00e9gal \u00e9quit\u00e9 de traitement, il y a un certain nombre de crit\u00e8res qui doivent \u00eatre qui doivent \u00eatre remplies et si la le point n'est pas r\u00e9gl\u00e9, il faut revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:06 > 0:26:10) [95%] : \r\n3 ne compl\u00e9tera pas son dossier pour obtenir des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:12 > 0:26:16) [94%] : \r\nLa Start-Up ne va pas davantage lev\u00e9e de fonds aupr\u00e8s de v\u00e9ritables investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:17 > 0:26:24) [97%] : \r\nSeule la marque horlog\u00e8re Breitling va signer un contrat de sponsoring pour un 1000000 et demi de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:25 > 0:26:35) [95%] : \r\nMais l'essentiel du cash va provenir d'une ligne de cr\u00e9dit de 10 millions garantis par AXA Winterthur, qui se voyait d\u00e9j\u00e0 devenir l'assureur de l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:36 > 0:26:42) [80%] : \r\nQuelques priv\u00e9s vont aussi pr\u00eater de l'argent, Pascal joue aussi d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s bon vendeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:44 > 0:26:51) [99%] : \r\nSous couvert d'anonymat, un ancien cadre de S3 accepte de raconter les m\u00e9thodes de son ancien patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:52 > 0:27:07) [92%] : \r\nSouvent Monsieur Jousse il donnait des chiffres qui lui allait bien pour lui, mais qui refl\u00e9tait pas toujours la r\u00e9alit\u00e9 des belles paroles des contacts gentil mais cette mani\u00e8re qu'il a eu de manipuler les gens de de faire syst\u00e9matiquement de la triangulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:07 > 0:27:09) [96%] : \r\n\u00e7a, je pense que c'est de la tromperie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:10 > 0:27:18) [91%] : \r\nLes reproches sont graves, Pascal joue aussi lui nous a refus\u00e9 toute interview, impossible donc de le confronter \u00e0 ses anciens collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:21 > 0:27:46) [90%] : \r\nIl a pas fallu faire beaucoup pour me convaincre, parce que le projet, il est quand m\u00eame magnifique et puis malgr\u00e9 la fin qu'il a eu reste un projet qui a \u00e9t\u00e9 extraordinaire, il y avait Dassault qui avait d\u00e9j\u00e0 fait des promesses de soutien sur le plan technique, donc il y avait suffisamment pour dire : \u00e7a vaut la peine de s'investir pour ce projet, tout en \u00e9tant conscient des risques qu'on prend dans une Start-Up et puis d'accepter que \u00e7a peut ne pas marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:51 > 0:28:15) [88%] : \r\nDonc on a diff\u00e9rentes cordes de travail qui travaillent ici, autour, on a tout ce qui est trajectoire a\u00e9rodynamique, on a la partie thermique, ici on a la partie avionique, on a une partie de notre Team qui est actuellement au Canada pour justement des, des essais, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est notre cath\u00e9drale parce que justement elle cette forme de un peu de bateaux et de cath\u00e9drale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:16 > 0:28:40) [88%] : \r\nPascal aussi aura jusqu'\u00e0 une septantaine d'employer, il engage sans compter, il va par exemple d\u00e9bauch\u00e9 4 pilotes professionnels, m\u00eame s'ils ne veulent pas ou tr\u00e8s peu, leur salaire et leurs primes de risque sont \u00e9lev\u00e9s, il y en a pour environ 14000 francs par mois et par pilote \u00e0 ce rythme, les lignes de cr\u00e9dit sont vite \u00e9puis\u00e9es d\u00e8s 2014 les salaires peinent \u00e0 tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:41 > 0:29:06) [92%] : \r\nLa premi\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 j'ai travaill\u00e9, on a accumul\u00e9 quand m\u00eame jusqu'\u00e0 4 mois de retard qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s en d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e, o\u00f9 justement ces fameux mois de d\u00e9cembre, on nous a dit que tout \u00e9tait bon que justement le financement a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent que Dassault Aviation avait sign\u00e9 Epic l'ann\u00e9e suivante allait \u00eatre bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:07 > 0:29:09) [99%] : \r\nC'est le contraire qui se produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:10 > 0:29:13) [85%] : \r\nDassault examine \u00e0 la loupe les finances de S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:14 > 0:29:15) [85%] : \r\nIl renonce \u00e0 investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:16 > 0:29:23) [81%] : \r\nOn arrive au tournant de l'aventure Pascal aussi d\u00e9cide de tout sol sans conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:24 > 0:29:45) [94%] : \r\nIls retardent le moment d'avouer \u00e0 son \u00e9quipe que Dassault lui \u00e9chappe et il va chercher de l'argent ailleurs, il se tourne vers l'entreprise de g\u00e9nie civil qui esp\u00e8re construire son port spatial et convint son patron de lui pr\u00eater 2 millions et demi de francs, de quoi payer les salaires de 2014, mais pas de 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:47 > 0:29:51) [92%] : \r\nJanvier a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 f\u00e9vrier n'a pas \u00e9t\u00e9 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:53 > 0:29:55) [93%] : \r\nEt alors qu'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec Dassault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:55 > 0:30:02) [87%] : \r\nNon, on nous a dit qu'il s'\u00e9tait r\u00e9tract\u00e9 qu'ils avaient d\u00e9cid\u00e9 de pas sign\u00e9 de pas rentrer dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:04 > 0:30:09) [98%] : \r\nAvec l'abandon de Dassault et les dettes qui s'accumulent, la Start-Up semblent condamn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:11 > 0:30:15) [88%] : \r\nMais parce qu'aussi s'enfonce et son \u00e9quipe avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:16 > 0:30:43) [91%] : \r\nVous commencez \u00e0 vous dire : oui, l'entreprise a des d\u00e9boires financiers et il y a autant de BMW sur le Parking pour des gens qui, techniquement, ne font pas de d\u00e9placements professionnels, nous on a, on nous dit qu'il y a des probl\u00e8mes financiers, on les vit par le manque de salaire, puis tout d'un coup, on a une trentaine de bureaux \u00e9lectriques, m\u00e9caniques qui arrive, puis je veux dire, quand on conna\u00eet un peu le prix des bureaux, on se dit que c'est pas des bureaux IKEA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:44 > 0:30:46) [79%] : \r\nPour savez quand le le moment peu de bascule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:48 > 0:31:17) [87%] : \r\nLe moment de bascule, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 douter s'est fait assez t\u00f4t et en m\u00eame temps je voulais y croire donc le c'est c'est vraiment l'ange et le d\u00e9mon, on a assez de petites voix dans dans la t\u00eate qu'ils disent oui, mais l\u00e0 tu es en train de faire embobiner continue comme \u00e7a et tu vas tout perdre, et apr\u00e8s on a une autre petite voix qui dit oui mais si tu pars \u00e7a d\u00e9colle et puis si tu as dit la v\u00e9rit\u00e9, bah tu vas t'en vouloir toute ta vie, et en fait c'est ces 2 petits personnages qui se bat tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:17 > 0:31:48) [88%] : \r\nLe vrai probl\u00e8me c'est Pascal joue si chaque fois va nous amener des \u00e9l\u00e9ments, des documents, bien s\u00fbr, plus tard, il s'av\u00e8re ont peut-\u00eatre pas juste ou ou pas vrai mais ces \u00e9l\u00e9ments nous font penser que l'argent doit arriver, donc il y a cette esp\u00e8ce de carotte qu'on va ma\u00eetre devant l'ann\u00e9e et qu'a bien march\u00e9, qui fait que compte la passion de pas louper la chance de sa vie, de travailler dans un projet comme celui-l\u00e0 et puis ces documents qui l\u00e9gitimise les paroles de Pascal joue aussi bas, bah, \u00e7a, \u00e7a fait qu'on reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:51 > 0:31:57) [84%] : \r\nPascal aussi va notamment montrer \u00e0 ses cadres une lette d'intention pass\u00e9 avec un groupe chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:58 > 0:32:02) [93%] : \r\nIl promet d'\u00e9normes investissements et une entr\u00e9e en Bourse \u00e0 Hong-Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:09 > 0:32:14) [95%] : \r\nAutre coup de bluff, l'ouverture d'une filiale en Croatie pour y construire un port spatial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:16 > 0:32:55) [88%] : \r\nLors d'une conf\u00e9rence de presse dans un palace de Zagreb on voit sortir de l'ombre, un homme cl\u00e9 de l'entourage de Pascal aussi Kirill t\u00f4t le ski, il s'exprime en tant que pr\u00e9sident de S3, Croatie, il est li\u00e9 par mariage \u00e0 une riche famille russe de Gen\u00e8ve, autre personnage qu'on d\u00e9couvre cela dans Zovko ce croate a le titre de directeur, il est pr\u00e9sent\u00e9 comme un grand businessman en r\u00e9alit\u00e9 il est enfin droit du ch\u00f4mage \u00e0 Gen\u00e8ve ce qui finit d'intriguer, c'est les statuts de S3 Croatie qui vise le march\u00e9 des d\u00e9chets nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:57 > 0:33:04) [89%] : \r\nEntre coll\u00e8gues \u00e0 Payerne, on se demande si Pascal aussi n'est pas sous la coupe du russe dans la famille lui aurait pr\u00eat\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:05 > 0:33:14) [89%] : \r\nAvec ce qui nous racontait par rapport \u00e0 ce qu'il vivait avec des cr\u00e9anciers russe, on peut s'imaginer que ces gens-l\u00e0 ne plaisante pas et aurait cherch\u00e9 \u00e0 lui nuire, \u00e7a c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:16 > 0:33:23) [97%] : \r\nDans ce document interne \u00e0 l'entreprise, on d\u00e9couvre que le conseiller russe s'est vu proposer des honoraires de 60000 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:27 > 0:33:34) [93%] : \r\nPascal aussi semble bizarrement s'entourer et quand on veut l'aider, il ne saisit pas forc\u00e9ment la perche qu'on lui tend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:36 > 0:34:03) [87%] : \r\nJ'ai discut\u00e9 avec Pascal de ma position dure, lui m'a m'a demand\u00e9 si je pouvais \u00eatre le chaman ou bien le pr\u00e9sident du conseil d'administration du non, moi je vais pas faire \u00e7a, moi je peut seulement \u00eatre un conseiller de Paris, sur les questions spatiale, tu peux m'appeler quand tu veux jour ou nuit discuter autour d'une bi\u00e8re dans un caf\u00e9 de certains aspects techniques du programme bien moi je suis tout \u00e0 fait d'accord, de partager mon opinion, M. malheureusement \u00e7a s'est pas pass\u00e9 du tout pendant des ann\u00e9es, en fait, c'\u00e9tait le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:06 > 0:34:16) [91%] : \r\n\u00e0 Payerne dans la cath\u00e9drale, l'ambiance devient surr\u00e9aliste, les employ\u00e9es ne sont plus pay\u00e9s, certains viennent encore travailler, d'autres pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:18 > 0:34:21) [98%] : \r\nMais le patron veut rebondir \u00e0 tout prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:22 > 0:34:23) [97%] : \r\nIl vise cette fois le grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:24 > 0:34:29) [89%] : \r\nEt trois se met \u00e0 vendre des vols en apesanteur \u00e0 prix cass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:30 > 0:34:35) [85%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 promet d'am\u00e9nager sp\u00e9cialement un Airbus A 340.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:37 > 0:34:42) [93%] : \r\nOu de mont\u00e9es et de descentes, il doit recr\u00e9er les conditions d'apesanteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:50 > 0:34:59) [94%] : \r\nLe Genevois Boris Sautter est un passionn\u00e9 de vol en apesanteur, il s'est offert le grand frisson en Russie dans un Iliouchine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:06 > 0:35:11) [90%] : \r\nEmploy\u00e9 \u00e0 Cointrin, il fait partie des premiers clients des vols 0 gravit\u00e9 de S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:13 > 0:35:38) [89%] : \r\nJ'ai vu un article qui parlait de cette nouvelle compagnie bas\u00e9e \u00e0 Payerne qui propose, \u00e0 monsieur et madame tout le monde et vols en apesanteur, \u00e0 un prix qui vraiment casser le march\u00e9 parce qu'\u00e0 moins de 6 7000 francs suisses \u00e7a n'existait pas, on a des vols aux \u00c9tats-Unis, on a des vols en France, ils sont tous au m\u00eame niveau de prix, donc j'ai imm\u00e9diatement contact\u00e9 S3, je me suis inscrit et quelques jours plus tard, ma carte de cr\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bit\u00e9, j'ai re\u00e7u un petit vent ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:40 > 0:35:49) [85%] : \r\nEt ce trois brade ses billets \u00e0 1399 francs, on peut aussi les \u00e9changer contre 500 actions en vue d'une soi-disant entr\u00e9e en Bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:51 > 0:35:57) [85%] : \r\nJean-Luc Ibis cher fait partie de ces romans qui se sont laiss\u00e9s s\u00e9duire, il a achet\u00e9 10 billets d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:58 > 0:36:26) [87%] : \r\nC'est le c\u00f4t\u00e9 un petit peu Innovative le c\u00f4t\u00e9 un peu Fanny ouais ouais, vous pouvez faire des sauts en parachute des, des, des, des, des, des cascades de glace, les trucs comme \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose de sympa, c'est, c'est c'est ces circonvolutions en apesanteur, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 quelque chose de sympa \u00e0 faire quelques amis ou ou le c\u00f4t\u00e9 aussi, boursier de pouvoir avoir enfin sauve action par titre de de cette unit\u00e9, ce qui m'aurait donn\u00e9 5000 actions d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait peut-\u00eatre vou\u00e9e \u00e0 un d\u00e9veloppement Fatah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:26 > 0:36:35) [81%] : \r\nC'est c'est 32 de billets sur le site internet de S3 ne sera jamais honor\u00e9 et ses clients n'ont pas \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:36 > 0:37:20) [84%] : \r\nAu moment de l'achat, il y avait quand m\u00eame eu toute cette pression m\u00e9diatique qui il avait des des scientifiques qui \u00e9tait derri\u00e8re aussi, on avait Nicollier qui \u00e9tait avait des politiques que Pont-de-Vaux \u00e9tait sauf erreur, la ville de Payerne aussi Breitling quand m\u00eame pas une soci\u00e9t\u00e9 de de 2\u00e8me, zone qui \u00e9tait derri\u00e8re aussi un sponsoring donc pour moi, tous les, tous les voyants \u00e9taient au Vert pour aller prendre un petit risque la f\u00eate aventure soit pour le c\u00f4t\u00e9 Fun \u00e7a pour le c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique Thierry ce qui vous co\u00fbte combien aujourd'hui 14 1000 et quelques francs puisque j'ai pris 10 de ses tickets \u00e0 1381 francs, vous en avez fait quoi de ces billets, alors je les ai toujours, j'ai fait de magnifiques vers la taille avec 5 billets donc cet \u00e9ventail \u00e0 7000 francs la pi\u00e8ce, donc qui nous permettent de nous rafra\u00eechir avec ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:22 > 0:37:51) [89%] : \r\nCS apr\u00e8s le 3\u00e8me reports successifs que j'ai commenc\u00e9 vraiment \u00e0 enqu\u00eater de mon c\u00f4t\u00e9 et les informations que je recevais me faisait peur, j'entendais par exemple que les employer n'\u00e9taient plus pay\u00e9s et que financi\u00e8rement, c'est pas des dizaines de millions qu'il fallait pour ce genre de soci\u00e9t\u00e9 mais c'\u00e9tait des chiffres qui allait \u00e0 plusieurs centaines de millions, donc je me suis quand m\u00eame pos\u00e9 la question mais comment est-ce que cette compagnie en n'ayant rien gagn\u00e9 en est rien vendu arriverait \u00e0 faire tourner cette soci\u00e9t\u00e9 sans argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:52 > 0:37:56) [96%] : \r\nLe Genevois cherchent le contact avec S3 pour se faire rembourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:57 > 0:37:59) [85%] : \r\nSans nouvelles, il se tourne vers le sponsor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:00 > 0:38:30) [91%] : \r\nJ'ai pris contact avec Breitling et je leur ai dit \u00e9coutez voil\u00e0 je me pr\u00e9sente Piotet, passionn\u00e9 d'aviation, je suis client chez S3, vous \u00eates en liaison avec eux, est ce que vous en savez plus parce que \u00e7a fait depuis un bon moment que j'attends que le vol se fasse, j'arrive ni \u00e0 les contacter, j'ai pas d'information ou alors c'est chaque fois report\u00e9e, est ce que vous pouvez revenir vers moi apr\u00e8s les arts contact\u00e9 alors j'ai re\u00e7u une r\u00e9ponse vous \u00e9coutez, on va regarder et peu de temps apr\u00e8s j'apprends que Breitling auront toute communication avec 3 suspects syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:31 > 0:38:40) [97%] : \r\nBreitling va en effet rompre avec effet imm\u00e9diat, son contrat, l'avocat de l'entreprise r\u00e9v\u00e8le pourquoi dans cette lettre dat\u00e9e du 24 avril 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:41 > 0:38:52) [95%] : \r\nMaman dont a eu la d\u00e9sagr\u00e9able surprise de constater que vous l'avez induite en erreur sur un d\u00e9veloppement essentiel du projet, \u00e0 savoir la prise de participation de Dassault dans votre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:54 > 0:38:59) [88%] : \r\nL'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, Pascal joue aussi va encore tenter de rebondir pendant presque d'ozone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:00 > 0:39:13) [90%] : \r\nIl trouve un nouveau bienfaiteur un notable lib\u00e9ral- radical Vaudois Philippe Petitpierre roi du gaz en Suisse romande et passionn\u00e9 par tout ce qui vole, il va engager sa fortune personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:15 > 0:39:20) [95%] : \r\nIl refuse d\u00e9sormais de parler de sa m\u00e9saventure mais voil\u00e0 comment il s'exprimait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:23 > 0:39:28) [93%] : \r\nOn est au bout du tunnel, on voit le Soleil, on voit, on voit maintenant de la sortie de ce tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:32 > 0:39:39) [88%] : \r\nPhilippe Petitpierre va faire entrer un autre homme d'affaires dans le plan de sauvetage Amin, faudra-t-il un Iranien, bas\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:40 > 0:39:44) [97%] : \r\nPhilippe Petitpierre vient pourtant de faire une mauvaise exp\u00e9rience avec cet homme d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:45 > 0:39:49) [93%] : \r\nMais peu importe, faudra t'il promet 12 millions d'argent frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:52 > 0:40:01) [93%] : \r\nLe notable Vaudois se bat aussi pour obtenir des aides publiques, son argument il faut d\u00e9panner S3, dans l'attente des 12 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:05 > 0:40:15) [91%] : \r\nChristelle Luisier, syndic de Payerne et la premi\u00e8re \u00e0 faire un geste, elle accepte de rembourser l'avance d'un 1000000 de francs pay\u00e9s par S3 pour son terrain \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:17 > 0:40:28) [95%] : \r\nOn a eu vent du fait qu'ils avaient certaines difficult\u00e9s \u00e9conomiques en lien avec le retrait de certains partenaires en tout cas c'est comme \u00e7a que \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, mais avec l'esp\u00e9rance d'avoir de nouveaux investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:29 > 0:40:37) [84%] : \r\nEt qu'est ce qu'\u00e9taient les perspectives d'investissement qu'est-ce qu'en lib\u00e9rant qu'est ce qu'on nous a vendu pendant cette crise de Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:37 > 0:40:49) [89%] : \r\nBon, ce que nous avons d\u00fb, c'est qu'on nous a pas forc\u00e9ment dit, elles \u00e9taient les investisseurs en tant que telle, mais on nous a dit qu'il y avait plusieurs pistes qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tude et qui \u00e9taient des pistes tr\u00e8s s\u00e9rieuses, par rapport \u00e0 des investisseurs qui venaient de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:51 > 0:40:58) [91%] : \r\nMais quelles \u00e9taient les noms et les garanties de ces investisseurs la syndique n'a visiblement pas obtenu toutes les informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:59 > 0:41:07) [96%] : \r\n\u00e0 Payerne, il devient pourtant de notori\u00e9t\u00e9 publique que rien ne va plus, l'entreprise ne paye m\u00eame plus son boulanger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:08 > 0:41:36) [82%] : \r\nC'\u00e9tait gros moyens grosse BMW gros gros autocollants tout 9, je pensais que \u00e7a, \u00e7a tournait elle vraiment j'y croyais, les sponsors et tout je pensais tout \u00e9tait l\u00e0, tout \u00e9tait pr\u00e9sent pendant 2 ans, je pense que j'ai livr\u00e9 et \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 venir plus d\u00e9licat, je devais r\u00e9clamait un petit peu fin du du mois et si et \u00e7a, et pour finir, ben j'ai arr\u00eat\u00e9 de livrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:37 > 0:41:43) [97%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un peu de ce bon sens qui a manqu\u00e9 dans cette affaire, on s'est plut\u00f4t fait confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:45 > 0:41:52) [85%] : \r\nEst ce que le fait que monsieur Petit Pierre, que vous connaissez \u00e7a vous a rassur\u00e9 : est ce que \u00e7a lui a un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:52 > 0:42:00) [83%] : \r\nEn tout cas je pense que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment parmi d'autres dans le sens o\u00f9 monsieur Petitpierre les accrocher, et c'est vrai que \u00e7a s'\u00e9ternel aimons aussi int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:01 > 0:42:05) [93%] : \r\nPhilippe Petitpierre est aussi aller demander de l'aide \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:06 > 0:42:15) [92%] : \r\nAu si\u00e8ge du gouvernement Vaudois, ils trouvent une oreille attentive aupr\u00e8s des 2 conseillers d'\u00c9tat PLR, Pascal Broulis et Philippe Leuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:16 > 0:42:27) [96%] : \r\nIl s'appuie aussi sur le groupe lib\u00e9ral- radical du Parlement dans ce Mail dat\u00e9 du 15 juillet 2015, il \u00e9voque l'enthousiasme du chef du groupe PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:27 > 0:42:42) [91%] : \r\nCe projet est porteur d'espoir et de fiert\u00e9 pour le canton et il insiste bien pour que Philippe Leuba en tiennent compte, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui me paraissaient devoir \u00eatre port\u00e9e \u00e0 ta connaissance au moment o\u00f9 tu d\u00e9cidera du montant que tu proposes rat\u00e9 perd du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:42 > 0:42:48) [91%] : \r\nLe ministre de l'\u00c9conomie et Philippe Leuba fait passer un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat d'un demi- 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:48 > 0:43:33) [90%] : \r\nLes renseignements que nous avions obtenu nous permettait de penser qu'un coup de main, permettait de passer le un moment difficile en vue de pr\u00e9server cet emploi nous avons conditionn\u00e9 l'aide de l'\u00c9tat d'abord au soutien des collaboratrices et des collaborateurs au travers de versements de salaires et seulement de versement de salaires, nous avons eu la confirmation par le rapport du contr\u00f4le, contr\u00f4le des finances que cet argent avait servi \u00e0 cela et exclusivement \u00e0 cela et puis d'autre part, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de donner \u00e0 Bolt et \u00e0 l'entreprise pour pouvoir apr\u00e8s la le d\u00e9part d'un principal bailleur de fonds de passer ce que ce cap diff\u00e9rent, nous l'avons fait avec succ\u00e8s dans d'autres dans d'autres situations, malheureusement, ceci n'a, n'a, n'a pas r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:35 > 0:43:39) [87%] : \r\nPhilippe Leuba cru sauver des emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:40 > 0:43:43) [99%] : \r\nMais il a peut-\u00eatre aussi trop fait confiance au PLR Philippe Petitpierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:45 > 0:43:50) [92%] : \r\nUn audit interne a relev\u00e9 que le notable a jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:54 > 0:44:10) [88%] : \r\nC'est vrai que je connais Monsieur Petit Pierre c'est vrai que je tutoie comme je tutoie beaucoup de monde, voil\u00e0 parce que j'ai parfois de la sympathie pour les gens, je ne crois pas que le fait de tutoyer quelqu'un se rel\u00e8ve du code p\u00e9nal, \u00e0 ma connaissance, mais au fond toujours discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:10 > 0:44:14) [93%] : \r\nMais la question est : pas d'ordre p\u00e9nal ou ou de faire un proc\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:14 > 0:44:31) [89%] : \r\nC'est chez moi, si, si, si, de votre bouche, bien s\u00fbr, vous pr\u00e9tendez que parce que monsieur Petit Pierre et du PLR parce que je suis PLR c'est cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 qui a facilit\u00e9 la d\u00e9cision d'octroi du pr\u00eat hors, le pr\u00eat n'a pas \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9e par un PLR, mais par un gouvernement de majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:31 > 0:44:32) [88%] : \r\nEt de centre gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:33 > 0:44:40) [91%] : \r\nDans les faits, le pr\u00eat du gouvernement Vaudois devait servir de juin avec les 12 millions promis par l'investisseur de Duba\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:41 > 0:44:44) [98%] : \r\nIl n'en sera rien m\u00eame Philippe Petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:44 > 0:44:55) [91%] : \r\nPierre, on le sait, a des doutes sur le s\u00e9rieux d'Amine, faudra-t-il mais personne ne v\u00e9rifie S3 va m\u00eame lui signer un contrat de travail et il obtiendra un permis B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:44:55 > 0:45:09) [88%] : \r\nOn n'est pas pr\u00eat \u00e0 fera t'il est une personne qui a tout de suite, s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 S3 pour pouvoir avoir un une relation avec nous pour le Moyen-Orient, il a toujours \u00e9t\u00e9 francs et corrects avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:12 > 0:45:16) [79%] : \r\nL'investisseur miracle les employ\u00e9es d'OS 3 E n'y croient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:18 > 0:45:21) [93%] : \r\nOn tape juste son nom sur Google, et puis on a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:22 > 0:45:25) [94%] : \r\nTous les doutes qui s'installent, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:26 > 0:45:35) [88%] : \r\nMais juste avant, il y a l'\u00c9tat de Vaud qui pr\u00eate un demi-1000000 \u00e0 S3, \u00e7a vous a donn\u00e9 de l'espoir, vous l'avant du Congo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:35 > 0:45:48) [86%] : \r\nVeux absolument pas, c'\u00e9tait comme Pascal mais le dire, c'\u00e9tait le ballon d'oxyg\u00e8ne c'est il parlait en fait du bac de salaire comme le ballon d'oxyg\u00e8ne pour tenir jusqu'\u00e0 ce que l'investisseur arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:45:50 > 0:46:03) [89%] : \r\nLes 12 millions n'arrive pas et ce trois se retrouvent en situation d'insolvabilit\u00e9 fin 2015 tous les employ\u00e9es auront quitt\u00e9 l'entreprise, faute d'\u00eatre pay\u00e9s certains ont jusqu'\u00e0 7 mois d'arri\u00e9r\u00e9s de salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:05 > 0:46:07) [98%] : \r\nComme j'ai quitt\u00e9 l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:08 > 0:46:14) [84%] : \r\nPour moi, je savais qu'elle allait par d\u00e9coller, l\u00e0, pour moi c'\u00e9tait S3 \u00e9tait n'allait pas \u00e0 d\u00e9coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:16 > 0:46:18) [94%] : \r\nLa justice vaudoise est plus optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:19 > 0:46:23) [76%] : \r\nEn 2016, elle accorde trois ajournement de faillite \u00e0 S3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:25 > 0:46:43) [90%] : \r\n\u00e0 list des poursuites s'allonge et va d\u00e9passer les 7 millions de francs, mais le tribunal civil prend au s\u00e9rieux l'investisseur de Duba\u00ef et promet encore plus d'argent, 30 millions $ il agite une garantie bancaire qui se r\u00e9v\u00e9lera douteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:44 > 0:46:46) [78%] : \r\nPascal joue aussi, lui, veut y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:47 > 0:47:06) [91%] : \r\nJe pense pas que c'est la la fin, c'est simplement une phase pour nous, on savait qu'on devrait avoir ce temps- l\u00e0 pour recapitaliser et ce temps- l\u00e0 pour pouvoir produire les \u00e9l\u00e9ments on a syst\u00e9matiquement montr\u00e9 toutes les informations n\u00e9cessaires depuis une ann\u00e9e sur 3 audiences pour prouver notre bonne foi et reprouver notre capitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:07 > 0:47:13) [81%] : \r\nEt Pascal aussi frappe un grand coup, il fait atterrir \u00e0 Payerne, un Airbus A340.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:14 > 0:47:18) [97%] : \r\nJ'\u00e9tais en train de rentrer chez moi et j'ai vu l'avion passer au-dessus d'Avanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:19 > 0:47:30) [88%] : \r\nAlors, un Airbus A340 qui passe au-dessus d'Avanche \u00e0 basse altitude, c'est pas tous les jours et j'ai tr\u00e8s avait clairement vu le S3 sur la queue de l'avion, et l\u00e0 je me suis dit non c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:31 > 0:47:33) [90%] : \r\nPour moi, la venue de cet avion, c'est un scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:34 > 0:47:44) [90%] : \r\nOn vient pas avec un avion comme \u00e7a se pavaner quand on a des mois de salaires en retard, des charges sociales \u00e0 payer \u00e0 ce moment, je travaillais plus pour S3, mais j'ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:44 > 0:47:48) [94%] : \r\nPuisque il pouvait \u00e9ventuellement acheter un Airbus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:47:49 > 0:48:03) [88%] : \r\n\u00e0 des dizaines de millions de francs, je me dis qu'il vont pouvoir emp\u00eacher et puis j'ai attendu, j'ai, j'ai eu une nouveaut\u00e9 T\u00e9l avec les collaborateurs de de Monsieur Jo aussi et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:14 > 0:48:17) [92%] : \r\nLa venue de cet Airbus \u00e0 Payerne est un ultime coup de bluff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:18 > 0:48:21) [97%] : \r\nIl fait de la pub pour la vente des billets 0 gravit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:23 > 0:48:29) [93%] : \r\nLa marque Tag-Heuer a m\u00eame voulu devenir le nouveau sponsor de F3, le contrat ne sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:29 > 0:48:35) [80%] : \r\nPas finalis\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 et ce trois ne s'est pas acheter l'avion c'est un leasing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:36 > 0:48:44) [89%] : \r\nUne premi\u00e8re tranche a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par un certain Philippe Petitpierre qui se fait appeler Jos\u00e9phine, ange gardien dans ces \u00e9changes de mails avec Pascal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:47 > 0:49:01) [92%] : \r\nJos\u00e9phine pourrait aussi avoir ses limites \u00e0 l'avenir, si l'on devait \u00e0 nouveau se trouver dans une situation extr\u00eame, telles que celle du paiement d'un 1000000 de dollars sous moins de 48 heures d\u00e9pense \u00e0 laquelle j'ai d\u00fb faire face en engageant des biens personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:02 > 0:49:11) [91%] : \r\nIl y en a en tout pour 1,4 1000000 Jos\u00e9phine et donc fatigu\u00e9s et l'aventure S3 va sombrer dans le fait divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:13 > 0:49:23) [90%] : \r\nC'est un entrepreneur dans un domaine de pointe, celui de l'industrie spatiale tr\u00e8s actif en Suisse romande, qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une for\u00eat gravement bless\u00e9 br\u00fbler sauvagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:23 > 0:49:38) [86%] : \r\nBattue \u00e9trangl\u00e9e puis asperg\u00e9 d'un liquide inflammable, l\u00e0 on l'a retrouv\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa voiture en feu, c'est dans cette for\u00eat \u00e0 Hautmont, que les agresseurs de Pascal aussi l'ont laiss\u00e9 pour mort apr\u00e8s l'avoir battu puis br\u00fbl\u00e9 dans sa propre voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:39 > 0:49:45) [86%] : \r\nL'histoire du patron agress\u00e9 et fait mousser les m\u00e9dias, certains croient \u00e0 la piste d'une agression t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:45 > 0:49:47) [88%] : \r\nId\u00e9e depuis la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:49 > 0:49:58) [92%] : \r\nDans un sujet diffus\u00e9 au 19 30 Pascal aussi sera tout de m\u00eame interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d'une auto- mutilation ou d'une mise en sc\u00e8ne de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:59 > 0:50:04) [96%] : \r\nMoi ce que je peux affirmer haut et fort aujourd'hui, c'est que je suis partie plaignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:05 > 0:50:10) [93%] : \r\nDonc, en m\u00eame temps partie plaignante il n'y a pas d'automutilation et de suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:11 > 0:50:15) [96%] : \r\nL'enqu\u00eate judiciaire va en fait se retourner contre Pascal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:16 > 0:50:25) [94%] : \r\nLe 24 janvier 2017, le procureur fribourgeois Rapha\u00ebl Bourquin l'inculper pour incendie intentionnel et induction de la justice en erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:27 > 0:51:01) [89%] : \r\nAu moment o\u00f9 il \u00e9tait th\u00e9oriquement s\u00e9questr\u00e9s, h\u00e9 bien il recevait et il envoyait des SMS, ce qui nous a quand m\u00eame pouss\u00e9 \u00e0 avoir des doutes sur sa version des f\u00eates, ensuite il y a eu constat du m\u00e9decin l\u00e9giste qui ne confirmait pas au niveau des l\u00e9sions la version de Monsieur Jo aussi \u00e0 nouveau au niveau de la localisation sur t\u00e9l\u00e9phone \u00e7a ne correspondait pas \u00e0 la version de Monsieur joue aussi et finalement nous avons effectu\u00e9 une reconstitution de l'incendie et l\u00e0 aussi, nous nous sommes rendu compte que l'inversion de Monsieur Hulot s'il n'\u00e9tait pas plausible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:03 > 0:51:19) [93%] : \r\nLe procureur refuse d\u00e9sormais de s'exprimer mais la vid\u00e9o des enqu\u00eateurs nous a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par un proche de Pascal joue aussi pour appuyer sa version pour lui pas de doute, il est asperg\u00e9e d'essence par ses agresseurs et il le place de force \u00e0 l'avant de sa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:20 > 0:51:25) [87%] : \r\nDans la version des enqu\u00eateurs, c'est Pascal j'aussi qui renverse de l'essence dans son coffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:26 > 0:51:30) [94%] : \r\nIl y met le feu et il se blesse par accident, victime d'un retour de flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:31 > 0:51:43) [91%] : \r\nDans le camp Pascal aussi, on estime que c'est trop court pour \u00eatre br\u00fbl\u00e9s, comme il l'a \u00e9t\u00e9, c'est dans sa voiture que le patron aurait \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge et il aurait r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir in-extremis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:46 > 0:51:57) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate concerne aussi le volet financier Pascal joue aussi et sont accus\u00e9s de faux dans les titres en rapport avec la fameuse garantie bancaire de 30 millions de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:52:00 > 0:52:15) [93%] : \r\nIl y avait des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s troublant avec cette garantie bancaire, notamment au niveau de la banque \u00e9mettrice, donc la banque qui avait \u00e9mis cette garantie, on avait des doutes m\u00eame sur son existence, ce qui nous a pouss\u00e9s \u00e0 se poser des questions sur la validit\u00e9 m\u00eame solo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:52:15 > 0:52:44) [92%] : \r\nCuba : l'enqu\u00eate promet d'\u00eatre encore longue de nouvelles plaintes se font jour sur le possible caract\u00e8re frauduleux de la gestion de S3 et d'anciens clients des vols en apesanteur ont port\u00e9 plainte pour escroquerie et publicit\u00e9 mensong\u00e8re des anciens employ\u00e9 au nord verront sans doute pas leur argent ou une infime partie des salaires impay\u00e9s en tout, la chute de S3 laisse un trou de plus de 20 millions de francs et beaucoup d'illusions perdues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:45 > 0:53:01) [89%] : \r\nPour lui, je suis d\u00e9\u00e7u qu'il en soit venu \u00e0 \u00e0 faire ce qu'on raconte dans vos journaux qui est de de Soto attaqu\u00e9, \u00e7a \u00e7a choque, j'ai du mal \u00e0 imaginer que c'est la m\u00eame personne que celle que que j'ai rencontr\u00e9s s'agit du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:02 > 0:53:06) [83%] : \r\nJ'en veux \u00e0 Monsieur j'aussi d'avoir menti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:08 > 0:53:29) [90%] : \r\nAu-del\u00e0 de l'id\u00e9e non je en veux pas d'avoir eu cette id\u00e9e parce que l'id\u00e9e \u00e9tait quand m\u00eame extraordinaire, sinon on n'aurait pas, on serait pas plus travailler ici, il faut quand m\u00eame dire les choses, moi je veux Jean \u00e0 cette personne de nous avoir menti sur vraiment les derni\u00e8res les derniers mois, les d\u00e8s la derni\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:30 > 0:53:50) [91%] : \r\nLa Suisse, \u00e0 une petite nation spatiale mais c'est une nation spatiale qui ne souffre, pratiquement pas de cet \u00e9chec, je regrette seulement pour l'id\u00e9e qu'il ne prendra pas naissance ici en tout cas pas maintenant peut-\u00eatre que leur refera surface dans quelques ann\u00e9es, d'une part, et puis je le regrette pour pour Pascal lui- m\u00eame et pour son \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:51 > 0:54:08) [80%] : \r\nCe que dans chaque aventurier, il y a pas un truc Marco Polo est jamais arriv\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, on le sait, donc je pense c'est la la fronti\u00e8re et fine entre entre le truqueur et l'aventurier Alain voiturier et en barrage, je connais aucun aventurier qui par barge au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:09 > 0:54:40) [94%] : \r\nPour l'heure Pascale aussi b\u00e9n\u00e9ficie de la pr\u00e9somption d'innocence, il refuse de s'exprimer au terme de notre enqu\u00eate, nous lui avons une nouvelle fois demand\u00e9 une interview, il a r\u00e9pondu par son avocat Jacques Barillon, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, Monsieur Joe s'il consid\u00e8re que le traitement que vous avez r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 cette affaire jusqu'\u00e0 ce jour ne traduisait pas toute l'impartialit\u00e9 requise par ailleurs mon client ne souhaite pas s'exprimer publiquement \u00e0 ce stade de l'instruction de la cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:45 > 0:54:48) [92%] : \r\nPersonne ne sait vraiment ce que devient Pascal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:49 > 0:54:51) [99%] : \r\nIl a mis en vente sa villa avec piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:52 > 0:54:57) [94%] : \r\nLe vendeur de navette fuient d\u00e9sormais la lumi\u00e8re des projecteurs, o\u00f9 il a si bien pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:09 > 0:55:45) [91%] : \r\nAlors vous l'avez entendu : on a d\u00e9couvert \u00e0 l'occasion de l'affaire J'aussi les ambitions spatiales de l'arm\u00e9e suisse, les militaires ont en effet n\u00e9goci\u00e9 secr\u00e8tement avec S3 pour acqu\u00e9rir et lancer leurs propres satellites espions, \u00e7a n'a pas abouti mais une cellule Espace a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, et elle est dirig\u00e9 par un ancien de S3, si vous souhaitez en savoir plus sur ce dossier pr\u00e9cis, nous mettons \u00e0 votre disposition sur la plateforme en ligne de Temps pr\u00e9sent les documents du renseignement militaire que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire d\u00e9classifier en partie en allemand, ainsi que l'\u00e9mission que la radio romande a consacr\u00e9 \u00e0 ce volet de l'affaire excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:55:46 > 0:56:07) [94%] : \r\nCela se passe aussi chez nous, sur nos trottoirs dans les clubs dans les bars de Suisse romande, les femmes sont contraintes \u00e0 la prostitution par la mafia du sexe parfois ces victimes de traite parviennent \u00e0 s'\u00e9chapper des griffes des prox\u00e9n\u00e8tes, nous sommes partis \u00e0 la traque aux dictateurs qui viennent d\u00e9penser des sommes hallucinantes dans les palaces Genevois tandis que leurs peuples sont \u00e9cras\u00e9s de mis\u00e8re, coup de projecteur sur un scandale qui fait partie du d\u00e9cor.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805684586", "durationSec": 3147, "title": "Titr\u00e9 L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse", "excerpt": "Pr\u00e9sent\u00e9 comme le Elon Musk suisse Pascal Jaussi fondateur de l'entreprise S3  Swiss space systems voulait casser le prix de la mise en orbite de satellites avec un projet bas\u00e9 \u00e0 Payerne. L'aventure spatiale suisse avait les aspect d'une success story parrain\u00e9 par des entreprises aussi prestigieuses ou cr\u00e9dible que l'avionneur Dassault ou la marque Breitling. Mais rapidement les financements manqueront et le projet se transformera en escroquerie pour r\u00e9colter des fonds. Le portraits de Pascal Jaussi se r\u00e9v\u00e9lera aussi falsifi\u00e9 que son CV bard\u00e9 de faux dipl\u00f4mes et de fausses r\u00e9f\u00e9rences."}, {"internalArchiveId": "AA1805684587", "durationSec": 3147, "title": "Clean L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCCHI, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WACKER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE A\u00c9ROSPATIALE", "ESCROQUERIE", "FAILLITE"], "sequenceIds": ["1693563"]}, {"internalArchiveId": "AA1806693385", "durationSec": 3120, "title": "TV5M L'incroyable supercherie de la navette spatiale suisse"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806693844", "summary": "Itw Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan magazine. \nLocaux abandonn\u00e9s de S3 Swiss space systems \u00e0 Payerne.\nDivers extraits de l'\u00e9mission radio de RTS La Premi\u00e8re \"Crapeaud Fou\" avec Pascal Jaussi \u00e0 Payerne S3 Swiss space systems.\nItw Simon Loichat, instructeur \u00e0 l'a\u00e9ro-club des Montagnes neuch\u00e2teloises.\nIte Pierre Repetti, ex-professeur HEIG Yverdon-les-Bains.\nItw Claude Nicollier, astrophysicien et astronaute.\nDocument de Dassault Aviation mentionnant Pascal Jaussi.\nItw par Skype, Itw Jean Muylarte, ex-directeur Institut von Karman.\nItw Pierre-Alexandre Schwab, ex-employ\u00e9.\nItw Nicolas Bideau, directeur pr\u00e9sence Suisse.\nItw Michel Milecan, directeur businesse development Sonaca\nItw Daniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse.\nItw Daniel Neuenschwander, ex-directeur des affaires spatiales de la conf\u00e9d\u00e9ration.\nItw Boris Otter, client S3 flou\u00e9.\nItw Jean-Luc Aebischer boucher et conseiller entreprise.\nItw Christelle Luisier, syndique de Payerne.\nItw Jean-Marc Ducrot, boulanger de S3.\nItw Philippe Leubat, conseiller d'Etat PLR.\nItw Rapha\u00ebl Bourquin pour Schweiz Aktuel du 27.01.2017, reconstitution de l'incendie de la voiture par la police scientifique.", "id": "1693563", "visualThemes": ["ESCROQUERIE", "INDUSTRIE A\u00c9ROSPATIALE", "NAVETTE SPATIALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BELGIQUE", "FRANCE", "PAYERNE"], "visualPersons": ["NICOLLIER, CLAUDE", "BIDEAU, NICOLAS"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743727", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039923", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-26B3ED92-3173-49B7-BF81-C5F78B79E785", "internalArchiveId": "26B3ED92-3173-49B7-BF81-C5F78B79E785", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie de Beppe Grillo (3/5)", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Du comique \u00e0 la politique - Histoire d'un mouvement\r\nNous vous proposons d'\u00e9couter l'entretien avec Renato Scalia, ancien policier (DIGOS, police antiterroriste et DIA, police antimafia), aujourd'hui conseiller du Mouvement Cinq Etoiles pour les questions de l\u00e9galit\u00e9 et de criminalit\u00e9 organis\u00e9e.\r\nPhoto: \u00a9 RTS/Autlook Filmsales\r\n\r\n* * Nous vous proposons d'\u00e9couter l'entretien avec Renato Scalia, ancien policier (DIGOS, police antiterroriste et DIA, police antimafia), aujourd'hui conseiller du Mouvement Cinq Etoiles pour les questions de l\u00e9galit\u00e9 et de criminalit\u00e9 organis\u00e9e.\u00a9 RTS/Autlook Filmsales", "durationSec": 1781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9626593", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 20.06.2018", "Histoire vivante du 20.06.2018", "L'Italie de Beppe Grillo (3/5) / HV_2018-06-20T13:30:00_histoire-vivante", "L'Italie de Beppe Grillo (3/5) / HV_2018-06-20T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Du comique \u00e0 la politique - Histoire d'un mouvement\n\nNous vous proposons d'\u00e9couter l'entretien avec Renato Scalia, ancien policier (DIGOS, police antiterroriste et DIA, police antimafia), aujourd'hui conseiller du Mouvement Cinq Etoiles pour les questions de l\u00e9galit\u00e9 et de criminalit\u00e9 organis\u00e9e.\n\nPhoto: \u00a9 RTS/Autlook Filmsales", "Du comique \u00e0 la politique - Histoire d'un mouvement\n\nNous vous proposons d'\u00e9couter l'entretien avec Renato Scalia, ancien policier (DIGOS, police antiterroriste et DIA, police antimafia), aujourd'hui conseiller du Mouvement Cinq Etoiles pour les questions de l\u00e9galit\u00e9 et de criminalit\u00e9 organis\u00e9e.\n\nPhoto: \u00a9 RTS/Autlook Filmsales"], "variantIds": ["ece-9626594", "ece-9626593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:45:04Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [90%] :\r\nDe P\u00e9p\u00e9 Grillo au menu d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [81%] :\r\nL'histoire vivante en nouvelle diffusion propos\u00e9e par Jean Leclerc et serait Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [86%] :\r\nCorruption et financement in\u00e9ligible diront tous les parlementaires, condamn\u00e9 par la justice et cela demain matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [92%] :\r\nCette semaine, du comique la politique Histoire d'un mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [90%] :\r\nH\u00e9 bien, aucune possibilit\u00e9 d'ailleurs avec les autres partis, la politique n'est rien, on en a plus besoin, je me demande s'ils se rendent compte que ce mouvement c'est Big Brother, c'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [85%] :\r\nMoi je devrais trouver \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre, au fond, je ne suis pas, je n'en sais rien, si je dois \u00eatre \u00e7a c'est je ne sais pas si je suis honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [63%] :\r\nPolitique : pourquoi Madame Corse inadaptation statistiques voir dans les principales g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [89%] :\r\n3\u00e8me temps de cette semaine consacr\u00e9es \u00e0 des pays, l'eau et le Mouvement 5 \u00e9toiles, nous allons retrouver le travail de Madeleine Rossi apr\u00e8s avoir \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 la fois le contexte le rappel historique entendu l'un de ses porte- parole du Mouvement 5 \u00e9toiles nous allons aujourd'hui nous eux int\u00e9ress\u00e9s une autre parole que je vais Madeleine vous laissez -nous pr\u00e9senter qui avez -vous rencontr\u00e9 pour ce 3\u00e8me temps de votre semaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:37) [88%] :\r\nOui, aujourd'hui nous allons entendre Renato Scalia, il a 58 ans, il les Romains, il a une longue carri\u00e8re d'inspecteurs d'enqu\u00eateurs derri\u00e8re lui, d'ailleurs, il est pass\u00e9 par l\u00e0, Diego, \u00e7a c'est l'unit\u00e9, c'est l'unit\u00e9 antiterroriste, la police italienne, ensuite il a travaill\u00e9 au sein de la division antimafia, il a \u00e9t\u00e9 conseiller d'une fondation antimafia \u00e9galement et aujourd'hui on peut dire qu'il exerce uniquement dans dans le priv\u00e9, il les blogueurs assez tireur par ailleurs et consultant l\u00e9galit\u00e9 et Crime organis\u00e9 pour le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [84%] :\r\nMais en 2 mots pourquoi lui s'int\u00e9resse -t-il particuli\u00e8rement au Mouvement 5 \u00e9toiles aurait -il quelque int\u00e9r\u00eat ou quelques pass\u00e9 politique personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:22) [91%] :\r\nRenato, c'est vraiment, comment dire, c'est un communiste pur sucre mais absolument pas obtus, attention donc c'est plut\u00f4t une sensibilit\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 \u00e0 gauche qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ce mouvement parce que en fait il voil\u00e0 il est marqu\u00e9 par toute la mis\u00e8re qui frappe l'Italie, que ce soit mis\u00e8re sociale mis\u00e8re \u00e9conomique le nombre croissant d'Italiens qui sont oblig\u00e9s de travailler au noir quand il trouve du travail ou des jeunes ou des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont litt\u00e9ralement r\u00e9duits \u00e0 la mendicit\u00e9, donc il temps mais jamais dans le patos, mais c'est quelqu'un qui est comment dire qui est guid\u00e9 par un sens du devoir, assez fort et qui a estim\u00e9 un jour qu'il devait faire quelque chose et s'il s'est tourn\u00e9 vers le Mouvement 5 \u00e9toiles, c'est pas du tout parce que il serait un admirateur de Beppe Gryllos je crois bien que c'est m\u00eame le contraire, mais parce qu'une personne qu'il conna\u00eet et dont on entendra parler dans l'entretien, a agi \u00e9norm\u00e9ment sur le terrain de la lutte contre le Crime organis\u00e9 \u00e7a comme c'est sa sp\u00e9cialit\u00e9, Renato Scalia, il a pas pu faire autrement que de se jeter \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [85%] :\r\nEh bien, nous nous penchons tout de suite sur ce cas suivant Renato Scalia 58 ans, on lui avait demand\u00e9 : Madeleine Rossi par o\u00f9 avait -il bien commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:43) [77%] :\r\nDonc mieux parce qu'au sommet de son art, et William c'est Tintin fait Quinta la guerre, la section \u00e0 partir, oui c'est un dans les ann\u00e9es 70, j'\u00e9tait un habitu\u00e9 de section du Parti communiste, je ne triche aussi un peu, que dirigeait mon oncle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:59) [53%] :\r\nPartir p\u00e8re terroriste et italien, le ch\u00e2teau, chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [82%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi je dis que je suis n\u00e9 au si\u00e8ge du Parti communiste italien, je ne peux \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame p\u00e9riph\u00e9rique de Rome et puis au moins l'appelait la cha\u00eene chez les rouges, parce que le Parti communiste \u00e9tait l'op\u00e9ra et tr\u00e8s puissant dans ce quartier \u00e0 pas grimper un quartier ouvrier non loin pied au gel mais aujourd'hui ce n'est plus, bient\u00f4t le quartier n'est plus rouge, changer de couleur, je l'ai aper\u00e7u et, de fait, la droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles ont r\u00e9colt\u00e9 une bonne partie des voix des derni\u00e8res \u00e9lections pendant la mire pour quelles raisons, parce que les tenants d'une id\u00e9ologie de gauche ou li\u00e9s \u00e0 la gauche, moi aussi, ont \u00e9t\u00e9 terriblement d\u00e9\u00e7u par les politiques qui ont r\u00e9sult\u00e9 de l'\u00e9volution du parti que la mienne, parce que, au moins \u00e7a, on va acheter, vous savez, il y a un or apr\u00e8s sur le Crime non mais si Nadal au d\u00e9part s'appelait ainsi, puis d'autres noms pour devenir le parti d\u00e9mocrate, sauf que, actuellement, le Parti d\u00e9mocrate plus rien me paraissent ce gaucho et pour moi c'est plut\u00f4t un parti de centre droit \u00e0 tant d'or boxer ce qui et je ne suis pas le seul dans ce cas, il y a d'autres ont fait mais je crois qu'il y \u00e0 abandonner ce parti a ressorti son stade et Calpers staff pour la raison que l'on a pi\u00e9tin\u00e9 les id\u00e9es fondatrices du Parti communiste, oui, mais j'et aux personnes \u00e9taient droit d'eau, on s'est senti perdu, je me suis senti perdu, il fallait aller Paris et j'ai d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir longuement avant de faire \u00e9tat d'un choix d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [93%] :\r\nEt pourtant, vous vous \u00e9tiez pr\u00e9sent\u00e9 sur une liste du Parti d\u00e9mocratique ici \u00e0 Florence pour les \u00e9lections communales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [78%] :\r\nSi mais rappelle cet abri aux folles surfaces oui je me suis pr\u00e9sent\u00e9 3 pourcent mais je me suis rendu compte trop tard, je vais peut-\u00eatre comme une guerre, alors je voulais donc, mais j'ai voulu y croire jusqu'au bout parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s attach\u00e9, c'est l'id\u00e9ologie de gauche non peu malgr\u00e9 tout, alors, \u00e0 quoi que \u00e7a des loups si on un dossier \u00e0 la guerre, il y a cette d\u00e9ception Arafat en qu\u00e9b\u00e9cois, c'est une d\u00e9ception qui vient de ce que ce pays a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement mis en pi\u00e8ces gr\u00e2ce aux partis politiques, historiques et \u00e7a de lits d'h\u00f4pitaux, les termes \u00e9taient image, elle est moi sur l'av\u00e8nement d'un souverain d'accord, on a des tremblements, notaire \u00e0 la politique \u00e0 Gago et c'est la politique qu'on a connu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, qui fait les plus d\u00e9g\u00e2ts en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:50) [61%] :\r\nEt a tout valid\u00e9 ou non ose ND \u00e0 chaque arr\u00eat ou Lang. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [85%] :\r\nEt donc normal de chercher une planche de salut pour tenter d'am\u00e9liorer, allez -y, Christophe et \u00e0 Qu\u00e9bec, par ailleurs, m\u00eame si je ne compte donne l'abstention pas tomber si on la assaut des tempos, c'est une question que je me suis pos\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales en Toscane et j'ai d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 d'ici au poulet et je ne sais pas si j'allais voter Fonda aussi je vais m'abstenir non pas et \u00e7a l\u00e0 mais j'estime qu'il est fondamental de voter parce qu'on ne peut pas d\u00e8s septembre politique parce que nous sommes les premiers \u00e0 nous tromper, si nous ne nous exprimons si nous ne nous m\u00ealons pas politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:38) [97%] :\r\nAlors c'est justement un des nombreux paradoxes que l'on observe en Italie, \u00e0 savoir que c'est une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s politis\u00e9e et que d'autre part on a des taux d'abstention tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:49) [76%] :\r\nSi \u00e0 Pontault parce qu'elle a vraiment les pontons belle ou si on est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:53) [81%] :\r\nOui, mais justement c'est parce que la politique, la source de grande d\u00e9ception ni aucun sa d\u00e9ception fait de d\u00e9g\u00e2ts, le Capitaine des femmes l'homme laisse couler la Pierre \u00e0 partir de quand j'interviens dans les \u00e9coles et \u00e7a, je ne fais assez souvent qu'elle a br\u00fbl\u00e9 \u00e0 fond dans la premi\u00e8re chose, ce que je dis, ces jeunes gens, c'est qu'ils doivent s'impliquer en politique \u00e9vident int\u00e9grer, c'est un moment o\u00f9 il peut alors il y a un mois le temps et chilien, c'\u00e9tait pour lui parce que la politique, c'est un \u00e9l\u00e9ment fondamental, \u00e7a n'arr\u00eate jamais, parce qu'elle dirige le TIG o\u00f9 l\u00e0, mais il est \u00e9vident que c'est nous on \u00e7a va finir votre nous qui choisissons nos politiciens sont d\u00e9chir\u00e9s sur enfin \u00e7a demande r\u00e9flexion n'agissait en \u00e9coute \u00e0 demande des choix judicieux au teint h\u00e2l\u00e9 Chine Christelle en ce qui me concerne, j'ai pris le temps de regarder ce qui se passait et je me suis lanc\u00e9e, j'ai pris la d\u00e9cision de voter pour le Mouvement 5 \u00e9toiles ciel au niveau et j'ai fait ce choix parce que je consid\u00e8re que c'est objet politique claire et m\u00eame gamin dans le panorama politique italien et qui me donne de l'espoir \u00e0 tous qui porte un espoir de changement interdire la fin \u00e0 ta un quel donc j'ai fait ce choix, je suis loin d'\u00eatre le seul dans ce cas, ce que dispo mais bien les r\u00e9sultats des \u00e9lections et la victoire \u00e0 Rome un qui sont d'Alg\u00e9rie dans le pays m\u00eame les sondages le donnent en t\u00eate de tous les partis Anita chez Albin assaut ganache et et on parle d'un mouvement qui vient d'en-bas qu'est -ce qui est n\u00e9 d'une intuition non mais moi je ne suis pas vraiment on admirateur de Beppe Grillo \u00e9clat John Roudaut mais Gryllos sa belle Cazalet Joe annonce tout de m\u00eame dans, je ne vais cr\u00e9er un mouvement son manteau en Italie, \u00e0 Ponte on a un pays o\u00f9 l'on enregistre des taux d'abstention extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:42) [86%] :\r\nCe que vous nous expliquez Renato Scalia c'est que un personnage comme Beppe Grillo est parvenu \u00e0 plus que susciter a r\u00e9veill\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat d'une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Italiens qui \u00e9tait d\u00e9\u00e7u ou d\u00e9go\u00fbt\u00e9s de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:57) [79%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 on laisse de, disons, il a \u00e9t\u00e9 le catalyseur de ce mouvement, les personnes qui rassemble diff\u00e9rents faire, elles ont des gens qui se sentait comme \u00e9perdue des t\u00e9moins d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9 le tablier il y a une tr\u00e8s moi, je suis et je n'ai pas fait le choix de rejoindre le mouvement, pour cause de gr\u00e8ve c'est un monde conna\u00eet un comme je voulais vraiment mais pas des plus sympathiques, ma d\u00e9cision \u00e9tait motiv\u00e9e par quelqu'un d'autre, donc il un peu son bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:30) [72%] :\r\nIl y a un que cette d\u00e9fini dont il m\u00e9thode y. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:35) [86%] :\r\nMais je crois que ce mouvement est cr\u00e9dible, m\u00eame si qualifi\u00e9 de mouvement, incapable de dire que l'on traite souvent ceux qui occupe les fonctions politiques au sein du Mouvement 5 \u00e9toiles d'incapables, alors que l'\u00e0 mon avis, la machine si ce sont eux les incapables et que l'est capable, sont ceux qui taxent les repr\u00e9sentants 5 \u00e9toiles d'incomp\u00e9tence, il n'y a pas de quoi se r\u00e9jouir parce que ces gens capables entre guillemets ont tr\u00e8s largement contribu\u00e9 au naufrage de notre pays et \u00e0 la situation catastrophique actuelle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:06) [71%] :\r\nKinshasa maintenant sont, j'ai la Gent et tente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:11) [79%] :\r\nSi, si, il y a un nom presque pr\u00e9cis\u00e9ment d'Italiens qui ont perdu leur emploi un que je ne sais pas, comme certains de mes amis et je ne crois quinquag\u00e9naire, voir si \u00e7a vous qui n'ont pas radicalement de Sanogo Mali : ces gens sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, ne savent pas comment tuer leurs fins de mois, probl\u00e8me un d\u00e9j\u00e0 mis, j'ai senti d'ailleurs, il y a, sans compter la question du logement et des Italiens, contraints de vivre dans une caravane, j'ai pris le probl\u00e8me un grand nous avons un tr\u00e8s grave probl\u00e8me, nous sommes en pleine crise \u00e9conomique et non pas seulement permettent \u00e0 avez des familles qui ne peuvent pas se permettre d'acheter des m\u00e9dicaments j'annonc\u00e9, on ne pas essayer d'Alter sur monde entend l'Italie n'est pas un pays du tiers- monde et ce besoin l'John c'est l\u00e0- dessus qu'il faut aller chercher les routes hautbo\u00efstes ce qu'on ne sait d'o\u00f9 vient ce m\u00e9contentement g\u00e9n\u00e9ral la classe et il est \u00e9vident que la classe politique qui nous a gouvern\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Saint-Cloud d\u00e9j\u00e0 inclus bien \u00e9videmment le centre gauche et la gauche, la sinistre affaire c'est l\u00e0 que je viens le facho probl\u00e9matique et, par l\u00e0, je suis tr\u00e8s remont\u00e9 contre la Fabia de son p\u00e8re, donc ces gens -l\u00e0 sont un milieu des besoins des gens du peuple dans les six James, ils sont d\u00e9connect\u00e9s, ils vivent dans un autre monde complet ne voit pas que les entreprises Real Yalta, Nancy, Rennes dans le contour des coups, il y a bien d\u00e9crit ou dans le monde, sir\u00e8nes de rencontres ont tort ou moi, m'ont dit : il ne faut pas qu'un homme de 50 55 ans, qui vient de perdre son boulot n'a quasiment pas \u00e7a une chance de s'en sortir, il y en les dans ce qu'disait \u00e0 ces n\u00e9gociations, mais qui \u00e9tait la que sont construites, j'en vois tellement autour de moi la amour de ces gens oblig\u00e9s de prendre des boulots pr\u00e9caires pour simplement survivre, Alitalia, c'est \u00e7a, l'Italien mais accompli donc imaginer d'une insigne orange L \u00e0 je me souviens d'une sc\u00e8ne qui me touch\u00e9 la CGT \u00e0 Rome, le soir de No\u00ebl, l'on a dit non et j'ai vu une femme sur une romaine qui vendait des mouchoirs en papier au feu rouge quant \u00e0 une heure du matin \u00e0 la une dame dans les 80, \u00e9couter ce qui se retrouve \u00e0 vendre des mouchoirs et ce, \u00e0 ce compte, voil\u00e0 ce qui se passe en Italie donc lui Taquet voil\u00e0 ce que l'on dit cin\u00e9ma grosse DSK lointaines, ce n'est pas l\u00e0, c'est le genre de r\u00e9alit\u00e9 on ne compl\u00e8tement \u00e0 l'ACP dont id\u00e9e hors de question de parler par contre \u00e7a non Hirson s'emparer de sujets comme l'accueil des migrants, ce \u00e0 quoi je suis tout \u00e0 fait favorable 25 ans le mais c'\u00e9tait que celles qui les g\u00e9rer MacOS sur la guerre ne sert que qu'elle se donner bonne conscience, soit \u00e0 Bamenda et que deviennent ces gens que nous accueillons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:46) [83%] :\r\nIls sont abandonn\u00e9s, livr\u00e9s m\u00eame \u00e0 quel il sera trouv\u00e9 soit mendier dans la rue, soit faire guide pour la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, la criminalit\u00e9 soit \u00e0 engraisser les entreprises qui se sont lanc\u00e9s dans le Business de l'Asie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:02) [67%] :\r\nQui on perd un press\u00e9 tol\u00e8re la d\u00e9j\u00e0 mon h\u00f4tel pour camper non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:10) [80%] :\r\nLes gens camping des h\u00f4tels qui ont h\u00e9berg\u00e9 ces migrants une combine si on \u00e0 Pontault-Combault, dans le cas d'une convention avec l'\u00c9tat s'adonner un sp\u00e9cial hautaine Washingon co\u00fbt\u00e9 plus de 900 millions d'euros \u00e0 l'\u00c9tat italien Luigi un Lobry, en ce qui concerne les r\u00e9fugi\u00e9s politiques, certains obtiennent l'asile politique sur qui est qui, non, il y a un accord tant que quand \u00e7a s'est pass\u00e9 et d'autres noms \u00e9videmment rigole, mais ceux qui sont d\u00e9bout\u00e9s strat\u00e9gie peut faire recours au tribunal administratif, c'est shint\u00f4 millions et \u00e7a aussi c'est un peu nos stades d'ailleurs 600 millions d'euros titre il y a un et m\u00eame dans la, dans les faits, en 2015, l'\u00c9tat et les contribuables italiens ont d\u00e9pens\u00e9 un milliard et demi d'euros comme \u00e7a \u00e0 l'achat, on attendait un certain Queen italien, alors il y a une autre tendance en Italie, c'est celle de s'enfuir \u00e0 l'\u00e9tranger, si on a ce sont essentiellement des retrait\u00e9s qui, sur ce cas par la caisse, du moins ceux qui sont parvenus \u00e0 toucher leur retraite, et on est chez les dingues, cela s'en vont parce qu'ils ont, qu'il n'y a qu'un espoir pour ce pays, une id\u00e9e et continuer \u00e0 la carr\u00e9 p\u00e8re pour moi je pense qu'il y a de l'espoir, Eminem technique, le probl\u00e8me c'est que nous devrions \u00eatre unis et sociale et continue de pour obtenir un r\u00e9sultat \u00e7a ne sont photo \u00e9videmment si tout le monde abandonne s'assurent tout espoir et l'Italie n'aura aucun avenir \u00e7a on, moi je pense positif qu'elle est dans l'H\u00e9rault pour tout, je ne suis pas optimiste mais non je pense positif, ceux qui prennent les nations pas son nom, je pense positif parce que je crois vraiment, c'est notre pays doivent offrir des opportunit\u00e9s que l'on pas ailleurs que son lancement et cette pas si vraiment Emilio est et donc l'Italie ne pourra que s'am\u00e9liorer si l'on met en place des politiques s\u00e9rieux sa famille mais aussi je crois que c'\u00e9tait tranquillement assis dans l'con mais je pr\u00e9f\u00e8re agir et faire mon possible, il avait mis au myopie Piccolo contribue je vais faire en sorte de me battre, d\u00e9lits Soult apporter ma modeste contribution parce que sans justement je veux obtenir des r\u00e9sultats qui Fatton l\u00e2ch\u00e9 c'est-\u00e0-dire Pont-Audemer, c'est pour cette raison que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de donner coup de main ce \u00e9toiles simple et G\u00e9n\u00e9thon la main non, disons que je suis consultant et que j'apporte mon aide et \u00e7a, j'esp\u00e8re que \u00e7a va enfin que j'ai fait ce choix, gr\u00e2ce \u00e0 un mari Michael \u00c9ric Jacquin Rousseau on a beau quintaux, si jamais il y a bien donn\u00e9 autre \u00e0 toi mafia engag\u00e9s dans la lutte contre la mafia et aujourd'hui s\u00e9nateur 180 c'est s\u00fbr qu'est qu'-ce que j'approuve ce plan bio ou quoi, tout r\u00e9cemment, avoue son a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e par la mafia P\u00e9richole pas dans la mafia de danger pour Mafia et des saveurs d\u00e9fini, donc aussi on peut et celui qui l'a qualifi\u00e9 de danger, c'est un homme condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 gr\u00e8ve il y a un an, certains ont tous \u00e9t\u00e9 grave il y a un an par un heureusement cela donc \u00e7a, \u00e7a en dit long. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:20) [80%] :\r\nC'est vrai qu'il avait mais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:31) [93%] :\r\nAujourd'hui nous nous trouvons devant la situation paradoxale d'exiger que la mafia qui \u00e9tait l'\u00c9tat italien nous voulons la mettre dehors. \r\nHonn\u00eatet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:50) [69%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:22) [90%] :\r\nIl n'y a aucune possibilit\u00e9 d'avions avec des bateaux comme 1er non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:21) [88%] :\r\nMardi, la hausse, avec lequel vous collaborez comme de nombreux autres lign\u00e9e que sans la vieille politique pourri, la mafia ne pourrait pas survivre un seul jour, moi je me demande si c'est un constat certes tranchant \u00e9trangers mais objectif ou plut\u00f4t une r\u00e9ponse simpliste \u00e0 une dynamique ancienne et tr\u00e8s complexe, Renato Scalia. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:46) [77%] :\r\nSecundo, mais il peine c'est d\u00e9j\u00e0 Rousseau et sacro-sainte sacro-sainte un Qu\u00e9bec, pour moi, la pens\u00e9e de Mario jaloux et sacro-sainte Fatima \u00e7a bon march\u00e9 et pourquoi sacro-sainte ou au parce ce qu'il y a un proc\u00e8s sur les n\u00e9gociations secr\u00e8tes, c'est \u00e7a, entre l'\u00c9tat et la mafia apr\u00e8s les attentats des ann\u00e9es 90 quand j'avais 12 on peut l'un des principaux points sur lesquels portaient ces accords, l'article 41 bis du c\u00f4t\u00e9 espoir qui pr\u00e9voit un r\u00e9gime carc\u00e9ral stricte pour les mafieux un non, \u00e7a, on a quand m\u00eame de porc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:26) [84%] :\r\nIl n'y a pas si longtemps, les mafieux, on a vu des membres du Parti d\u00e9mocrate, se battre pour les droits des mafieux de famille parce que d'apr\u00e8s ses repr\u00e9sentants du parti, l'\u00c9tat devrait mieux traiter ces gens qui ont commis des attentats d\u00e9truit des familles Yasser statu\u00e9 des juges dans conna\u00eet et Borsellino, il ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre mis \u00e0 l'isolement bien un long maintenant songer que le boss grave il y a, et justement soumis \u00e0 ce r\u00e9gime incarc\u00e9ration proches Prochasson par la des et celles qui ne peut avoir aucun contact avec l'ext\u00e9rieur, il y a ce qu'on \u00e9crit pour lui c'est exactement de \u00e7a que les questions dans le proc\u00e8s l'id\u00e9e Abdelkader, entendons -nous bien : je ne suis pas en train de dire que les membres du Parti d\u00e9mocrate, les gags qui argumentent en faveur de la suppression de ce r\u00e9gime carc\u00e9ral ont un lien quelconque int\u00e9r\u00eat c'est n\u00e9gociation secr\u00e8te mis tout Italia de richesse d'origine non ce que je dis, c'est qu'il y a en ce moment, de nombreuses enqu\u00eates en cours dans toute l'Italie d\u00e8s que ces enqu\u00eates font appara\u00eetre des Liens entre le Crime organis\u00e9, qu'il s'agit de la Camorra de 15 Mostra de la non- Greta. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:36) [85%] :\r\nJ'ai dit la classe politique, j'ai dormi Christophe minimum. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:41) [90%] :\r\nEt il est donc clair que c'est le comportement de la classe politique qui donne de l'oxyg\u00e8ne au Crime organis\u00e9, c'est donc l'engagement de Mario Jarousse audienc\u00e9 m\u00eame qui m'habite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:52) [85%] :\r\nRobert au cas o\u00f9 une telle si on pas il n'y a rien qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:55) [84%] :\r\nJe l'ai appel\u00e9 il y a quelque temps pour lui dire que je voulais faire quelque chose, moi aussi, enfin de compte sur \u00e7a voulait dire engager, donner un coup de main, un consultant il ne il y a des conseillers, des responsables r\u00e9gionaux du Mouvement 5 \u00e9toiles en Toscane. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:10) [79%] :\r\nEst pas beau stand quintaux ont il y a nomm\u00e9 secondes il y a un mais est -ce qu'on a un qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:18) [81%] :\r\nComme je les fr\u00e9quente, au quotidien, quasiment, je me suis rendu compte premi\u00e8rement soi -m\u00eame qu'une cavale qu'ils sont loin d'\u00eatre des incapables, son nom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:28) [83%] :\r\nAlors sont peut-\u00eatre pr\u00eats mais ils y mettent de la volont\u00e9 et ils travaillent leurs dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:34) [80%] :\r\nDans le rattrapage, je m'en tape bien arrogance alors au Congo 3 mois bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:42) [87%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, par contre, on trouve beaucoup de naissance mais augmente beaucoup de suffisance d'arrogance diversion Qu\u00e9bec mais ce que j'ai trouv\u00e9 dans la Mouvement 5 \u00e9toiles nich\u00e9 dans la les c'est \u00e7a, je veux dire, je veux dire, je me suis rendu compte que le panorama \u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent d'aller ou non parce qu'en ce moment, il est difficile de parler d'id\u00e9ologie en Italie, la droite n'existe plus, la gauche est tellement d'\u00e9viter, je suis incapable de dire combien de partis de gauche, centre, on \u00e9tait plus quel sens pourrait avoir des id\u00e9ologies aujourd'hui en Italie, aucun, aucun cadeau quand m\u00eame, c'est \u00e7a qui m'min\u00e9 et qui en amener d'autres \u00e0 rejoindre les 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:24) [92%] :\r\nMais du coup est -ce que vous n'avez pas peur d'une nouvelle d\u00e9ception d'une nouvelle d\u00e9sillusion, parce que vous avez particip\u00e9 \u00e0 ce processus politique en tant que militant communiste ensuite beaucoup d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 sur la liste du Parti d\u00e9mocratique \u00e0 Florence, il y a 3 ans, aujourd'hui vous donner un coup de main au Mouvement 5 \u00e9toiles est -ce que vous n'avez pas peur que \u00e7a aussi \u00e7a s'\u00e9croule un jour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:48) [74%] :\r\nElle ne s'op\u00e8rent au nom penser \u00e0 ma peine, j'ai tent\u00e9 Open \u00e7a manque oui L\u00e9o rien mais qui et pourquoi pas un bolide, il y a, je sais bien, il y en a surtout pas se rendent, c'est savoir c'est un t\u00e9moignage de Real. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:08) [81%] :\r\nMoi aussi j'y a pens\u00e9 tr\u00e8s souvent parce que malheureusement la politique en Italie a frapp\u00e9 ce poste, on sait ce que c'est etM. I l\u00e0 j'imagine que \u00e7a vaut aussi pour d'autres pays, c'\u00e9tait mais je pars du principe \u00e7a faut toujours se battre bec ne jamais l\u00e2cher prise fondamentale, c'est parce qu'on ne pour nous-m\u00eames et l\u00e0 un moment d\u00e9j\u00e0 il faut penser \u00e0 notre avenir est -ce \u00e0 celui de la jeunesse italienne \u00e7a c'est essentiel et une Perez chez elle, si on laisse tout tomber comme qu'elle est un gros une peign\u00e9e un que nous ne faisons de la parce que ceux qui visent exclusivement leur int\u00e9r\u00eat personnel d'arr\u00eat, comme si la fin du mois \u00e0 la fin de tout, enfin \u00e0 un bien s\u00fbr, j'ai aussi pens\u00e9 \u00e0 dire un certain de laisser tomber leur engagement politique, je n'ai pas fait au contraire, c'est un tout petit commentaire de Farah tellement fin tellement parce qu'elle est fondamentale, la bas, j'ai soutenu, des gens qui voulaient s'engager en politique, qui m'ont demand\u00e9 conseil puisque j'ai dit \u00e0 L\u00e9signy Vincenzo Alesi fait selon les Berlin cache Adrien parce que les gens bien bon doit faire de la politique abolir la CIA mais des cuistots irlandais partir de Movladi nombre D\u00e9monide il faut chasser ceux qui ne pensent qu'\u00e0 s'enrichir sur Beckham qui, il y a, t'es parti et ceux qui veulent se lancer en politique, le faire appel s\u00e9rieusement son coin non mais mais attention je ne dis pas que tout se vers le Parti d\u00e9mocrate je ne diabolise pas les autres partis chacun et je ne fais pas de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s parce que il y a des gens comp\u00e9tents dans tous les partis sont certainement il y a plein non et pourtant, ce qui ne servirait \u00e0 pouvoir sont toujours les m\u00eames, oui, ce sont ceux qui pensent \u00e0 empocher leur 15000 ou 18000 euros mensuels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:08) [88%] :\r\nSelon le et qui ne pense que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:20) [94%] :\r\nMadeleine Rossi j'imagine que vous avez demand\u00e9 \u00e0 Renato Scalia, ce qu'il avait l'intention lui- m\u00eame de de faire dans l'avenir, et si oui, que vous a -t-il r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:29) [93%] :\r\nAlors lui, il est clair sur une chose : tout ce qu'il veut, c'est rester dans son r\u00f4le de techniciens, comme il le dit lui- m\u00eame un de consultants, moi je le vois, un peu comme un nageur de l'ombre qui apporte sa petite Pierre, qui apporte sa petite contribution \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 italienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:45) [89%] :\r\nOui, mais vous savez tr\u00e8s bien la politique, a quelque chose d'attirant de de brillant, c'est un peu une \u00e9toile noire d\u00e8s l'instant qu'on avoir brill\u00e9, on s'y sont un petit peu, on ne peut pas forc\u00e9ment toujours rest\u00e9 dans l'ombre, vous pensez que, lui, restera plut\u00f4t dans les coulisses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:00) [92%] :\r\nIl a tent\u00e9 de se pr\u00e9senter, il y a 4 ans, \u00e0 Florence, mais il le dit lui- m\u00eame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une erreur et on ne les reprendra pas, donc non, je pense que c'est quelqu'un qui continuera de de conseiller les autres de conseiller ceux qui agissent et qui essayent de faire avancer le pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:16) [93%] :\r\nMadeleine Rossi merci de votre travail, on vous retrouve demain pour un nouvel entretien autour de cette semaine consacr\u00e9es \u00e0 d\u00e9nigrer et au Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:16) [84%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la participation d'Isabelle Barth peur une recherche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante pour Ch vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T12:12:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Scalia, Renato", "role": "ancien policier, conseiller 5 Etoiles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossi, Madeleine", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A571ECEE-E714-48B8-8ECE-732A7C2228D1", "internalArchiveId": "A571ECEE-E714-48B8-8ECE-732A7C2228D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Dominique Marchais, le local, dernier territoire de l'utopie?", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Dominique Marchais sort son dernier documentaire, \"Nul Homme n'est une \u00eele\", un voyage en Europe, de la M\u00e9diterran\u00e9e aux Alpes, o\u00f9 l'on d\u00e9couvre des hommes et des femmes qui travaillent \u00e0 faire vivre localement l'esprit de la d\u00e9mocratie et \u00e0 produire le paysage du bon gouvernement. Des agriculteurs de la coop\u00e9rative le Galline Felici en Sicile aux architectes, artisans et \u00e9lus des Alpes suisses et du Voralberg en Autriche, tous font de la politique \u00e0 partir de leur travail et se pensent un destin commun. Le local serait-il le dernier territoire de l'utopie? le film est \u00e0 voir d\u00e8s le 20 juin 2018 dans les salles de Suisse romande (Gen\u00e8ve, Lausanne, Fribourg, Neuch\u00e2tel, Vevey, La Chaux-de-Fonds).\r\nDominique Marchais est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2736, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9626632", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Dominique Marchais, le local, dernier territoire de l\u02b9utopie? / VER_2018-06-20T16:30:45_l-invite-dominique-marchais-le-local-der", "Vertigo du 20.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Dominique Marchais sort son dernier documentaire, \"Nul Homme n\u02b9est une \u00eele\", un voyage en Europe, de la M\u00e9diterran\u00e9e aux Alpes, o\u00f9 l\u02b9on d\u00e9couvre des hommes et des femmes qui travaillent \u00e0 faire vivre localement l\u02b9esprit de la d\u00e9mocratie et \u00e0 produire le paysage du bon gouvernement. Des agriculteurs de la coop\u00e9rative le Galline Felici en Sicile aux architectes, artisans et \u00e9lus des Alpes suisses et du Voralberg en Autriche, tous font de la politique \u00e0 partir de leur travail et se pensent un destin commun. Le local serait-il le dernier territoire de l\u02b9utopie? le film est \u00e0 voir d\u00e8s le 20 juin 2018 dans les salles de Suisse romande (Gen\u00e8ve, Lausanne, Fribourg, Neuch\u00e2tel, Vevey, La Chaux-de-Fonds).\n\nDominique Marchais est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9626632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:10Z", "webPublicationDate": "2018-06-20T16:05:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6E49137-8D36-4681-BBF1-D5CAA2D3F00B", "internalArchiveId": "D6E49137-8D36-4681-BBF1-D5CAA2D3F00B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Autriche veut maintenir une ligne dure sur l'immigration au sein de l'UE: interview de Patrick Moreau", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Vienne prend dans deux semaines la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne, juste au moment o\u00f9 son jeune chancelier Sebastian Kurz se profile avec une ligne dure sur le dossier migratoire. Interview de Patrick Moreau, politologue, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes.\r\n\r\n* * L'Autriche veut maintenir une ligne dure sur l'immigration au sein de l'UE: interview de Patrick Moreau  SLV PATRICK MOREAU (contact dans OM)\r\nPolitologue, sp\u00e9cialiste des droites en All et Autriche\r\n Direct fixe 00 49 30 **\r\nou direct portable 00 49 17 **\r\n*** 18h . on va s'arr\u00eater quelques instants sur un acteur europ\u00e9en qui fait de plus en plus parler de lui, c'est l'Autriche. Vienne prends dans deux semaines la pr\u00e9sidence tournante de l'UE, juste au moment ou son jeune chancelier Sebastian Kurz se profile sur le dossier migratoire. Avec une ligne dure, et la volont\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer au moins ses voisins \u00e0 sa vision d'une europe forteresse. \r\nBonsoir Patrick Moreau !\r\npolitologue, bas\u00e9 \u00e0 Berlin, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes...\r\n-\tOn a parl\u00e9 r\u00e9cemment d'un axe Vienne-Berlin-Rome sur la migration . c'est dans ces r\u00eaves ou c'est dans le domaine du possible ?\r\n-\tSymbolique partiucli\u00e8re .\r\n-\tPlus proche de Savlini que de Merkel !! n'a jamais cach\u00e9 son hostilit\u00e9 !\r\n-\tAnti-europ\u00e9en Kurz ?\r\n-\tAlign\u00e9 sur les pays de Visegrad, ou plus subtile ?\r\n-\tJeune g\u00e9n\u00e9ration, que nous dit sa position sur l'avenir de la politqiue migratoire en europe ? il incarne la nouvelle ligne, qui sera l'alliance entre les conservateurs et l'extr\u00eame droite ??\r\n-\tPr\u00e9sidence pour 6 mois : que peut-il faire ?\r\n***A voir ce qu'il parvient ou pas \u00e0 mener dans les 6 mois de la pdce autrichienne..d'ici l\u00e0 r\u00e9union sur ce dossider dimanche avec plusieurs etats membres avant sommet europ\u00e9en fin juin.\r\n***L'Europe et la crise migratoire...\r\nL'Autriche prend la pr\u00e9sidence tournante de l'UE dans moins de 2 semaines..le 1er juillet...Elle entend maintenir une ligne dure sur l'immigration...et commence \u00e0 tenter de r\u00e9unir plusieurs membres europ\u00e9ens sur cette ligne.\r\nLe jeune dirigeant autrichien a d'ailleurs agit\u00e9 le spectre d'une catastrophe migratoire semblable \u00e0 celle de 2015 ...si l'UE ne parvient pas \u00e0 une r\u00e9ponse commune dans ce dossier.\r\nL'Autriche est dirig\u00e9e par le conservateur Sebastian Kurz qui a form\u00e9 fin 2017 un gouvernement avec l'extr\u00eame droite...\r\n***Patrick Moreau, bonjour...\r\n vous \u00eates politologue, bas\u00e9 \u00e0 Berlin, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes...\r\nSur l'immigration...apr\u00e8s le gvt italien il ya qq jours...Sebastian Kurz rencontrait aujourd'hui m\u00eame les conservateurs allemands de la CSU en BAvi\u00e8re...et n'a pas cach\u00e9 ses convergences de vue avec eux...\r\nEst-ce qu'il peut r\u00e9ellement r\u00e9unir les partisans europ\u00e9ens d'un durcissement migratoire ?\r\nPM : oui parce que auj ils sont majoritaires en europe. ce qu'il propose c'est dans l'\u00e8re du temps...\r\nmais il n'est pas non plus anti-europ\u00e9en, il est euro-critique, mais ne marche pas vers nationalisme.\r\n*** est-ce qu'il peut incarner une 3eme voie..ni ouverture des fronti\u00e8res ni forteresse \u00e0 la Orban ? une voie interm\u00e9diaire ?\r\nPM : \u00e0 lui tout seul non car les conservateurs europ\u00e9ens ont tous leur vision du monde...en tout cas il ne veut pas laisser Orban devenir le ma\u00eetre du jeu en europe centrale. \r\nkurz veut surtout \u00e9viter une rupture de l'Europe..donc plutot pragmatique. \r\nIl sait que Europe Bxelles Merkel est morte mais ne veut pas revenir non plus \u00e0 europe des nations.\r\nAuj meme les pays du nord de l'Eruope sont hostiles \u00e0 immigration massive. Il n'est pas le seul \u00e0 dfendre cette voie la.\r\n**En aura.t.il les moyens aussi car Autriche prend la pr\u00e9sidence pour 6 mois... c'est court...\r\nPM : pas pouvoir faire bcp en 6 mois...va demander renforcement frontex et de cr\u00e9er centres dans pays d'origine...\r\n***Liens avec l'ITalie de Salvini ? rencontre r\u00e9cente entre les 2 ministres des aff. \u00e9trangeres ?\r\nPM : oui se connaissent bien sont dans le meme navire mais Kurz veut surtout obtenir de Salvini qu'il ne fasse pas exploser l'Europe...en gros aider l'Italie pour que Salvini ne d\u00e9cide pas unilat\u00e9ralement...\r\n***Et avec l'All qu'est-ce qu'on peut attendre d'un rapprochement CSU- Kurz ? \r\nD\u00e9stabilisant pour le gvt allemand ?\r\nPM : Non l'All va se d\u00e9stabiliser toute seule ! radicalisation anti-Merkel en interne est forte. A l'Est AFD devient le 1er parti. L'All a suffisamment d'opposition en interne pour aller vers des lendemains difficiles..\r\n***Kurz n'a jamais cach\u00e9 son hostilit\u00e9 \u00e0 la pol. migratoire men\u00e9e par sa voisine Angela Merkel ?\r\nPM : r\u00e9cemment s'est bien gard\u00e9 de dire quoique ce soit directement sur Merkel...il sait que s'il a gagn\u00e9 en Autriche c'est gr\u00e2ce \u00e0 son positionnement contre Merkel donc les choses sont claires, il ne l'aime pas..mais il fait attention..il sait que c'est une b\u00eate pol, et qu'elle peut renaitre de ses cendres...\r\n***Et avec les pays d'Europe centrale..demain rencontre avec Pays du groupe Visegrad (Pologne, HOngrie, Rep tch\u00e9que et Slovaquie)?\r\nPM : K est ferme mais refuse la dialectique anti europ\u00e9enne, il est tres clair : reste un d\u00e9mocrate et respecte les droits de l'homme. IL reste europ\u00e9en sur la question russe, Orban en revanche est le seul pro-russe...\r\n**En gros vous nous dites que Kurz est un vrai europ\u00e9en ? \r\nPM : en fait il a fait alliance avec FPE (parti d'exr droite) avec ce deal : le prix \u00e0 payer pour eux, c'est d'abandonner la destruction de l'Europe et le retour aux nationalismes. Il veut sauver ce qui est \u00e0 sauver et r\u00e9former le reste. il n'est vraimentr pas une machind e guerre anti europ\u00e9enne.\r\n***Incarne en tout cas peut-\u00eatre un nouveau mod\u00e8le politique, celui de l'alliance entre conservateurs et extr. droite ?\r\nPM  : oui r\u00f4le fondamental de \"Containment\" il l'a fait avec le FPE parti tr\u00e8s radical. C'est une base de r\u00e9flexion pour les autres partis conservateurs et notament pour l'All.\r\n***A voir ce qu'il parvient ou pas \u00e0 mener dans les 6 mois de la pdce autrichienne..d'ici l\u00e0 r\u00e9union sur ce dossider dimanche avec plusieurs etats membres avant sommet europ\u00e9en fin juin.", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643202", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Autriche veut maintenir une ligne dure sur l'immigration au sein de l'UE: interview de Patrick Moreau / FOR_2018-06-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.06.2018"], "alternativeSummary": ["Vienne prend dans deux semaines la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne, juste au moment o\u00f9 son jeune chancelier Sebastian Kurz se profile avec une ligne dure sur le dossier migratoire. Interview de Patrick Moreau, politologue, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes."], "variantIds": ["ece-9643202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:01Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOui, et on va s'arr\u00eater d\u00e9sormais sur un acteur europ\u00e9en qui fait de plus en plus parler de lui, c'est l'Autriche Vienne prends dans 2 semaines, la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne, juste au moment o\u00f9 son jeune chancelier Sebastian se profile sur le dossier migratoire avec une ligne dure et la volont\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer au moins ses voisins \u00e0 sa vision d'une Europe forteresse, bonsoir Patrick Moreau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [92%] :\r\nVous \u00eates politologue \u00e0 Berlin, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes, on a parl\u00e9 r\u00e9cemment, tout d'abord vous faire r\u00e9agir l\u00e0- dessus de de cette taxe, Vienne, Berlin \u00e0 Rome sur la migration, c'est quoi \u00e7a, c'est dans les r\u00eaves de Sebastian courte, vous imaginez que quelque chose peut \u00eatre construit sur cette ligne -l\u00e0 avec avec une histoire et une symbolique quand m\u00eame assez particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [89%] :\r\nOui, avoir le symbolique, je pense que tout le monde a en particulier des Italiens eux- m\u00eames outils qu'effectivement le choix du terme axe n'\u00e9tait pas le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [89%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [90%] :\r\nBeaucoup trop d'chose du pass\u00e9 non je pense que que court, c'est beaucoup trop rationnel pour imaginer qu'une que qu'une qu'incarne qu'un esp\u00e8ce de front puisse b\u00e2tir avec la Bavi\u00e8re et simplement et simplement l'Italie non je pense que sa politique, il faut voir la politique de course \u00e0 un double niveau : d'une part, il n'est pas l'Europe qui europ\u00e9en qu'on a bien voulu en enfer, \u00e0 l'origine, c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s critique de la construction europ\u00e9enne, mais ce n'est pas quelqu'un qui veut d\u00e9truire l'Europe donc fondamentalement il est amen\u00e9 \u00e0 jouer un r\u00f4le de coordination entre les \u00e9l\u00e9ments les plus anti- europ\u00e9ens et je dirais le reste de l'Europe, alors parmi les acteurs, vous avez en terme d'intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [88%] :\r\nSi vous avez des pays qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s violemment anti- dire anti- europ\u00e9en et je songe en particulier \u00e0 la Hongrie maintenant et vous avez de l'autre c\u00f4t\u00e9 tout un, c'est toute une s\u00e9rie de pays qui sont simplement cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [76%] :\r\nSuite de la politique des r\u00e9fugi\u00e9s depuis 2015 doit se retrouve dans une marge de sont pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [80%] :\r\nEt \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [89%] :\r\nLondres, c'est-\u00e0-dire que, il y a de tr\u00e8s nombreux acteurs et je pense que Kurt se voit de plus en plus comme quelqu'un qui va essayer d'emp\u00eacher un krach d\u00e9finitif en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [86%] :\r\nEt qui va tenter en quelque quelque sorte de amener les diff\u00e9rents pays sur une ligne, je dirais de mise sous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [89%] :\r\nContr\u00f4le des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, je pense que son c'est tout ce qui peut atteindre, c'est-\u00e0-dire renforcer effectivement les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures imposer le strict respect de Dublin, enfin du de l'accord de blanc et \u00e0 moyen terme, comme le dit Macron hier aussi voir mettre en place une politique de r\u00e9vision et effectivement de redistribution des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [89%] :\r\nOn le disait dans dans le titre de cette \u00e9mission, la question migratoire est un des dossiers sans doute le plus pi\u00e9geux sur les les bureaux de diriger des dignitaires des dirigeants europ\u00e9ens, peut-\u00eatre qu'une Merkel va le payer tr\u00e8s cher ces prochaines semaines et ce que lui courte, il peut \u00eatre celui qui va se profiler avec cette ligne dure, comme nous l'explique assez bien qui pourrait quand m\u00eame f\u00e9d\u00e9rer passablement de d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [98%] :\r\nOui enfin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [89%] :\r\nEncore une fois le, je dirais qu'il faut voir Kurtz aussi positionnement comme l'anti- Macron, l'anti- projet europ\u00e9en de M\u00e2con, c'est un jeu tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, et pas seulement la question des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est aussi la question de la r\u00e9forme de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [93%] :\r\nQui se profile derri\u00e8re, donc il est \u00e7a y est, effectivement, au-del\u00e0 de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s d'avoir une action sur la restructuration de ce que va \u00eatre l'Europe apr\u00e8s le le d\u00e9part du commissaire europ\u00e9en, donc c'est un jeu tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, encore une fois c'est c'est un \u00e9l\u00e9ment, il se veut comme un \u00e9l\u00e9ment de transition comme un \u00e9l\u00e9ment de contact entre des \u00e9l\u00e9ments dure et c'est d\u00e9ment comme Madame Merkel ou monsieur Macron qui ont une vision bien particuli\u00e8re de la politique des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [89%] :\r\nC'est, c'est-\u00e0-dire qu'on un petit peu des fois de la peine \u00e0 le suivre un Sebastian court si vous permettez, parce que c'est, c'est une on a beaucoup parl\u00e9 de lui pourrait pas par l'alliance qu'il a conclu avec l'extr\u00eame droite, on s'est beaucoup interrog\u00e9 sur ce que \u00e7a pouvait donner l\u00e0 il prend la pr\u00e9sidence tournante de le de l'Union pour pour les 6 prochains mois, avec quand m\u00eame une volont\u00e9 de serrer la visse qu'est -ce que \u00e7a, qu'est ce que \u00e7a veut nous dire tout \u00e7a sur les directions g\u00e9n\u00e9rales qui peuvent \u00eatre prises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [94%] :\r\nBien fondamentalement d'ailleurs le jeu, le jeu en Autriche et doit \u00eatre pris aussi en compte le la tactique en fait de courtes consiste \u00e0 neutraliser dans une certaine mani\u00e8re le le FPE on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [91%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien dans la politique, le FPE a \u00e9t\u00e9 contraint d'abandonner ses positions tr\u00e8s fortement anti- europ\u00e9enne au profit des positions critique de l'Europe le le FPE a \u00e9t\u00e9 contraint par le jeu de course de signer l'accord de cette a donc fondamentalement il y a une esp\u00e8ce de politique de nous pas d'\u00e9touffement mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [89%] :\r\nPlus ou moins de pression sur le FPE en \u00e9change du deal effectivement il est couch\u00e9 cessionnaire du pouvoir, mais il est contraint d'abandonner un certain nombre de ses positions fondamentales, donc l\u00e0 il y a un jeu aussi tout aussi subtile au niveau intra- autrichien, qu'il y a au niveau europ\u00e9en, encore une fois, Kurt est tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 la personnalit\u00e9 d'Orban ce que les gens ne voient pas d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [87%] :\r\nNon, c'est vrai, on a l'impression qu'il serait plut\u00f4t align\u00e9 sur Orban ou en tout cas qui s'inscrivait \u00e0 \u00eatre dans une mani\u00e8re un peu plus, on va dire Soft de de sa politique, mais qui serait bien davantage ax\u00e9e sur Orban que sur Merkel. \r\nMais c'est plus subtile vous le dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:20) [87%] :\r\nOui, je, je pense que c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, je pense qu'il y a 2 depuis 2015, a expliqu\u00e9 que la politique de Madame Merkel \u00e9tait une erreur, je crois, sur ce plan- l\u00e0, il y a pas de doute, par contre la politique d'Orban, c'est-\u00e0-dire la th\u00e9orie de D\u00e9mocratie lib\u00e9rale, etc, est un \u00e9l\u00e9ment qu'il refuse compl\u00e8tement courte adh\u00e8re enti\u00e8rement \u00e0 une \u00e0 une vie \u00e0 Lyon d\u00e9mocratique de l'Europe, alors que ce n'est pas le cas de l'eau, ce n'est pas le cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [91%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:46) [90%] :\r\nIl y a une seconde dimension qui est tout \u00e0 fait fondamental et que, qu'on ne voit, on voit tr\u00e8s tr\u00e8s mal de l'Ouest, c'est je dirais la question de la Russie par exemple Orban amen\u00e9 la Hongrie sur une ligne extr\u00eamement pro- russe alors que courent c'est tr\u00e8s critique de la Russie, donc il refuse, enfin du moins les feuilles d'emp\u00eacher Orban de devenir le leader du groupe de Vinogradov, donc il y a un jeu tr\u00e8s subtil avec la Pologne avec la Slovaquie avec la Tch\u00e9quie justement pour neutraliser je dirais la. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:06:16) [100%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [66%] :\r\n\u00e9viter d'Orban contre Robin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [91%] :\r\nTout \u00e7a tout \u00e0 fait passionnant merci beaucoup Patrick Moreau, on a l'impression qu'on va reparler de Sebastian courte ces prochaines semaines, oui c'est moi, merci infiniment d'avoir est avec nous, politologue \u00e0 Berlin, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:32) [97%] :\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e pour vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreau, Patrick", "role": "Politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}