{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3700&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3725&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3675&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-4ADC18AC-E593-4BA5-9ABE-34952D751C61", "internalArchiveId": "4ADC18AC-E593-4BA5-9ABE-34952D751C61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie dit ne pas vouloir occuper la ville syrienne d'Afrine: interview de Didier Billion (IRIS)", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Selon un porte-parole du gouvernement turc, la Turquie n'a pas vocation \u00e0 occuper Afrine, la ville kurde du nord-ouest de la Syrie qu'elle vient de conqu\u00e9rir apr\u00e8s une op\u00e9ration de plusieurs semaines. Interview de Didier Billion, directeur de l'IRIS, sp\u00e9cialiste de la Turquie et du Moyen-Orient.\r\n\r\n* * La Turquie dit ne pas vouloir occuper la ville syrienne d'Afrine: interview de Didier Billion (IRIS) *** \"La Turquie n'a pas vocation \u00e0 occuper Afrin\", c'est un porte-parole du gouvernement turc qui l'affirme. \r\nLes forces turques ont pris le contr\u00f4le de cette ville kurde du nord-ouest de la Syrie hier, apr\u00e8s une op\u00e9ration de plusieurs semaines. \r\nQue penser de cette d\u00e9claration? c'est ce qu'on va voir avec vous, \r\nDidier Billion, directeur de l'IRIS (Institut de relations internationales et strat\u00e9giques), sp\u00e9cialiste de la Turquie et du Moyen-Orient\r\n- Selon Bekir Bozdag, Vice-Premier ministre, l'arm\u00e9e turque ne vas pas rester longtemps \u00e0 Afrin. Dit va se retirer pour \"laisser le champ \u00e0 ses vrais habitants\" une fois \"nettoy\u00e9s des terroristes\". Qu'en penser ?\r\nC'est la vieille antienne des dirigeants turcs qui pensent pouvoir \u00e9radiquer la question kurde en la r\u00e9duisant \u00e0 une affaire de terrorisme. Pas possible d'autant que y'a pas que des combattants et miliciens, il y a des soutiens du PYD dans la popultion. Il faudra virer toute la population ? Comment ?\r\nErdogan dit qu'il va nettoyer. C'est une expression insupportable et en plus qui montre que les capacit\u00e9s op\u00e9rationnelles de l'arm\u00e9e turque ne sont pas ce que la Turquie croit. Deux mois pour prendre Afrin c'est \u00e9norme.\r\nOui mais 200 mille habitants ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la r\u00e9gion. C'est un exode. La population fuit.\r\nContr\u00f4ler une ville c'est une chose, contr\u00f4ler une r\u00e9gion o\u00f9 le PYD (milices kurdes, unit\u00e9s de protection du peuple... proche du PKK selon la Turquie) est bien implant\u00e9, c'est autre chose. Ce sont des postures d\u00e9claratoires. Et c'est une marque de fabrique de Erdogan.\r\nLa menace aux fronti\u00e8res s'est consid\u00e9rablement r\u00e9duite, dit Ankara. C'est une vraie menace ?\r\nLe fait que pas beaucoup de combats \u00e0 Afrin m\u00eame est un indice. Les combattant ont fait un recul tactique, m\u00eame si un fait que Afrin est tomb\u00e9. Ils ont subi une d\u00e9faire temporaire, partielle, mais y'a jamais eu d'action contre les territoires turcs n'ont plus.  C'est faux de parler de menace venant du PYD.\r\nC'est la deuxi\u00e8me grande operation militaire turque en Syrie en sept ans de guerre. Avant, il y a eu le \u00ab Bouclier de l'euphrate\". Quel bilan total \u00e0 la fin de ces 2 actions de guerre?\r\n2 aspects. L'arm\u00e9e turque prend position et va y rester, gardera des postes observations, quoi que dise Ankara. Ils ont ainsi l'illusion qu'ils peuvent \u00e9radiquer le PKK et ses organisations sours. LE combat kurde va se r\u00e9organiser c'est sur. Et aussi, \u00e7a ne renforce Erdogan que dans sa posture de lutte contre le PKK. Il n'y a pas de solution militaire ni en Kurdistan, ni en Turquie. Il faudra n\u00e9gocier.\r\n- le pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdogan d\u00e9clare aujourd'hui que la Turquie allait \u00e9largir son offensive dans le nord de la Turquie, \u00e0 d'autres villes tenues par les YPG... l'objectif c'est d'an\u00e9antir les vell\u00e9it\u00e9s d'autonomie kurdes?\r\n- potentiellement explosif, car des centaines de militaires am\u00e9ricains sont dans cette r\u00e9gion, ils soutiennent les kurdes contre les jihadistes du groupe Etat islamique. \r\nIl l'avait fait en 2012/15. Pourquoi  Erdogan y reviendrait-il ?\r\nC'est vrai que pas de soutien des kurdes de la part des occidentaux, et \u00e7a peut encourager Erdogan. Mais \u00e7a ne sera que temporaire. \r\nDans une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine, Emmanuel Macron a fait part de se\r\n PR\u00c9OCCUPATION SUR LA SITUATION \u00c0 AFRIN ET DANS LA GHOUTA ET APPEL\u00c9 LA RUSSIE \u00c0 FAIRE SES MEILLEURS EFFORTS POUR QUE CESSENT LES COMBATS ET LES PERTES CIVILES. Quel lien/contr\u00f4le Moscou-Ankara ? Poutine a un levier sur erdogan ?\r\nDidier Billion est Directeur adjoint de l'IRIS.\r\nDocteur en Science politique et certifi\u00e9 d'Histoire et G\u00e9ographie, Didier Billion est sp\u00e9cialiste de la Turquie et du Moyen-Orient\r\nTel : +33 1 53 27 60 67\r\n+33 ** 52", "durationSec": 474, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9400971", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Turquie dit ne pas vouloir occuper la ville syrienne d'Afrine: interview de Didier Billion (IRIS) / FOR_2018-03-19T18:08:00_developpement-5", "Forum du 19.03.2018"], "alternativeSummary": ["Selon un porte-parole du gouvernement turc, la Turquie n\u2019a pas vocation \u00e0 occuper Afrine, la ville kurde du nord-ouest de la Syrie qu\u2019elle vient de conqu\u00e9rir apr\u00e8s une op\u00e9ration de plusieurs semaines. Interview de Didier Billion, directeur de l\u2019IRIS, sp\u00e9cialiste de la Turquie et du Moyen-Orient."], "variantIds": ["ece-9400971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:52Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n34 on va \u00e9voquer la ville d'Afrine, cette ville kurde du nord- ouest de la Syrie, d\u00e9sormais sous contr\u00f4le turc, la Turquie, qui affirmait dans un 1er temps de ne pas vouloir rester longtemps \u00e0 l'Afrine, mais on l'a pris aussi le d\u00e9cide, d\u00e9clare \u00e9galement vouloir \u00e9largir son offensive \u00e0 d'autres villes kurde en Syrie, des propos qui semblent contradictoires et on va voir avec vous Didier Billon, directeur de de l'Iris, Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques et sp\u00e9cialiste de la Turquie et du Moyen-Orient, Orient, que penser de ces d\u00e9clarations un peu contradictoires, bonsoir, bonsoir, alors il y a eu dans un 1er temps cette cette cette d\u00e9claration, la Turquie n'a pas vu vocation \u00e0 occuper Afrine et maintenant le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan Erdogan qui dit on va \u00e9largir notre offensive en Turquie, alors quelles sont les intentions qu'est -ce qu'on peut y d\u00e9duire des intentions de la Turquie pour le nord de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [91%] :\r\nOui, effectivement, nous avons toute une s\u00e9rie de d\u00e9clarations contradictoires qui montre qu'en r\u00e9alit\u00e9 il y a une sorte de fuite en avant de la part des autorit\u00e9s politiques turcs et donc par voie de cons\u00e9quence de l'arm\u00e9e turque qui est encore aux ordres de des autorit\u00e9s politiques, en fait, je pense que l'\u00c9tat turc, les dirigeants turcs ont qu'une obsession r\u00e9el c'est ils le disent eux- m\u00eames d'\u00e9radiquer tout ce qui peut ressembler de pr\u00e8s ou de loin aux forces organis\u00e9es par le Parti d'union d\u00e9mocratique parce que ce parti est consid\u00e9r\u00e9e comme la filiale syrienne du PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan, qui agit en Syrie pour s'en Turquie, pour sa part, et qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste, donc \u00e7a c'est l'obsession de la part des dirigeants turcs depuis de nombreuses ann\u00e9es mais qui \u00e9videmment a pris une tournure toute particuli\u00e8re depuis les d\u00e9buts de cette op\u00e9ration militaire dite rameau d'olivier pour la prise d'Afrine en r\u00e9alit\u00e9, je pense que les dirigeants turcs font une erreur d'analyse totale ce il consid\u00e8re qu'il est militairement r\u00e9soudre la question kurde, c'est un non- sens, on sait parfaitement que cette question kurde qui est infiniment compliqu\u00e9e qu'elle se pose en Syrie ou en Turquie pour, en l'occurrence ne pourra se r\u00e9soudre que de fa\u00e7on politique, mais comme les dirigeants turcs sont enferm\u00e9s dans cette logique militariste, ils sont amen\u00e9s \u00e0 faire des d\u00e9clarations qui sont incompatibles les unes avec les autres qui sont parfaitement contradictoires, un matin, on nous dit : nous, \u00e0 nous, ne nous n'avons pas vocation \u00e0 rester et ensuite Monsieur Ardoin nous explique qu'il est pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'\u00e0 puis m\u00eame jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re irakienne puis m\u00eame jusqu'au singer qui se trouvent sur le territoire irakien parce que s'y trouve des milices organis\u00e9es par le PKK, mais l'un et l'autre sont radicalement contradictoires et, en r\u00e9alit\u00e9, je pense qu'ils n'ont pas les moyens militaires ni politique d'ailleurs de poursuivent leur offensive vers l'est jusqu'\u00e0 l'Irak, parce que, parce que l'amende force et am\u00e9ricaines qui sont stationn\u00e9s je n'imagine pas une seconde que l'arm\u00e9e turque a, jusqu'\u00e0 s'affronter avec les forces am\u00e9ricaines du savon, que les relations entre Ankara et Washington sont un peu turbulente, ces derni\u00e8res semaines, mais enfin ils n'iront pas jusqu'\u00e0 s'affronter militairement et puis et puis se pose la question fondamentalement de l'avenir de la Syrie lundi, pardon, la question kurde, c'est l'actualit\u00e9, mais on ne peut imaginer r\u00e9soudre la question kurde en Syrie, ind\u00e9pendamment de la solution politique dont nous esp\u00e9rons qu'elle pourra se mettre en oeuvre le plus rapidement possible pour la totale unit\u00e9 de la Syrie et alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [89%] :\r\nTout \u00e7a illustre la la l'immense complexit\u00e9 des des int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques dans, dans, dans cette r\u00e9gion et et vous le disiez, c'est vrai que c'est, c'est cette situation, c'est vraiment Recep Tayyip Erdogan, mais met \u00e0 ex\u00e9cution son envie de d\u00e9tendre son ce de son offensive dans le nord de de de la de la Syrie, c'est potentiellement explosif du fait m\u00eame de la pr\u00e9sence de militaires am\u00e9ricains, qui combattent au qui soutiennent les kurdes en contre le groupe \u00c9tat islamique, en fait, il y a potentiellement une situation qui peut d\u00e9raper. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [91%] :\r\nOui, absolument, alors il il soutient les milices li\u00e9es au ce qu'on appelle l'\u00e9lite et les unit\u00e9s de protection du cap, c'est-\u00e0-dire ces milices kurdes en m\u00eame temps leur soutien n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s au cours des derni\u00e8res semaines, c'est-\u00e0-dire que les Am\u00e9ricains eux- m\u00eames ce qui rajoute de la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:19) [89%] :\r\nC'est au dossier sont tiraill\u00e9s entre le soutien au au aux milices kurdes parce que ces milices kurdes, rappelons -nous, ont \u00e9t\u00e9 celles qui ont combattu au sol contre les pays islamiques, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis les puissances occidentales \u00e9tait particuli\u00e8rement satisfait du pouvoir compter sur ses combattants aguerris contre l'\u00c9tat islamique et puis maintenant que l'\u00c9tat islamique n'a pas disparu, ce serait une illusion de le croire, mais enfin est consid\u00e9rablement affaiblie alors on soutient, enfin du moins on les puissances occidentales soutiennent de fa\u00e7on beaucoup moins marqu\u00e9e, ces milices Kursk c'est la r\u00e9elle politique au sens le plus brutal du terme, ce n'est pas tr\u00e8s moral, mais c'est ainsi en tout cas je pense qu'il y a quand m\u00eame cette pr\u00e9sence des Am\u00e9ricains qui est importante, n'oublions pas que les Russes eux- m\u00eames qui ont laiss\u00e9 les Turcs entr\u00e9e verra Afrine il y a 2 mois, au d\u00e9but de l'op\u00e9ration, ils ne sont pas dispos\u00e9s \u00e0 voir les les Turcs s'implanter durablement parce qu'on le sait bien, l'essentiel pour la Russie c'est de soutien au r\u00e9gime de Bachar El-Assad, or pour compliquer encore un petit peu les choses, j'en suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est la dure r\u00e9alit\u00e9 des faits il y a des milices tr\u00e8s proche du pouvoir de Bachar Al-Assad, qui ont soutenu les milices kurdes, donc \u00e7a prouve que Bachar El-Assad ne tient pas du tout et je peux le comprendre sur ce point pr\u00e9cis, ce qui est des troupes d'occupation turque, parce qu'il faut bien les nommer ainsi reste trop longtemps sur le territoire syrien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [94%] :\r\nJustement, Didier Billion, comment imaginer le r\u00f4le de la Russie \u00e0 l'avenir un peu entre un peu un r\u00f4le d'arbitre entre les int\u00e9r\u00eats turcs et les int\u00e9r\u00eats syriens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [91%] :\r\nJe pense que les int\u00e9r\u00eats russes sont plus fondamentalement en d\u00e9fense du maintien d'un \u00c9tat en Syrie, \u00e7a c'est leur ligne politique depuis 2011, 2012, ils n'ont d\u00e9mordent pas, ils n'ont pas d\u00e9vi\u00e9 d'un pouce en y mettant tous les moyens n\u00e9cessaires, l\u00e0 on sait que les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [89%] :\r\nPar ailleurs, la Russie sont temps correctement avec la Turquie aujourd'hui, mais c'est beaucoup plus pour cl\u00f4turer \u00e0 mon avis, est beaucoup plus fragile, donc en d'autres termes, et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, si les Russes avaient \u00e0 choisir entre le maintien du soutien, Bachar Al-Assad, et celui \u00e0 la Turquie, ne me suis Erdogan ne r\u00e9fl\u00e9chirai pas longtemps mais \u00e7a ne se pose pas exactement en ces termes : en fait je pense que les Russes veulent absolument une solution politique maintenant que militairement le conflit n'est pas termin\u00e9e, mais enfin, on voit bien que peu \u00e0 peu les diff\u00e9rentes poches des rebelles tombe, ce fut le cas \u00e0 Alep, il y a un petit peu plus d'un an, c'est le cas de la route ces derniers jours, c'est pas tout \u00e0 fait repris compl\u00e8tement, donc il va y avoir une derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance Ha\u00efti o\u00f9 l\u00e0 il y aura de nouveau \u00e0 la une intervention militaire dans les semaines \u00e0 l'avenir, probablement, malheureusement ce sera ainsi, mais les Russes, ce qui cherchent une solution politique, or dans ce cadre, peut-\u00eatre peut -on imaginer de n\u00e9gocier une sorte de r\u00e9gime \u00e0 la mode irakienne, c'est-\u00e0-dire de type f\u00e9d\u00e9ral qui laisserait la possibilit\u00e9 aux Kurdes syriens d'avoir une forme d'autonomie dans le nord de la Syrie, mais alors il va falloir convaincre les cures d'accepter c'est hypoth\u00e8se il a \u00e9videmment ce sera infiniment compliqu\u00e9, mais seule la voie politique la voie diplomatique et Madeleine n\u00e9gociation peut peut-\u00eatre permettent d'y parvenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [93%] :\r\nMerci beaucoup Didier Billion, directeur de l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques, sp\u00e9cialiste, la Turquie et du Moyen-Orient, de, de nous avoir aid\u00e9s \u00e0 tenter de voir un peu plus clair dans dans ce dans ce conflit, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:52) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Billion, Didier", "role": "directeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D67233CE-6A32-4731-8C2D-E5E4F51E47DC", "internalArchiveId": "D67233CE-6A32-4731-8C2D-E5E4F51E47DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projet de nouvelle prison \u00e0 Orbe (VD): interview de B\u00e9atrice M\u00e9traux", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Une nouvelle prison sera construite \u00e0 Orbe, a annonc\u00e9 lundi le Conseil d'Etat vaudois. La premi\u00e8re \u00e9tape d\u00e9bouchera sur la r\u00e9alisation de 210 places pr\u00e9vues entre 2023 et 2025. Interview de B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge du D\u00e9partement des institutions et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Projet de nouvelle prison \u00e0 Orbe (VD): interview de B\u00e9atrice M\u00e9traux *** Une nouvelle prison sera construite dans le canton de Vaud pour faire face \u00e0 la surpopulation carc\u00e9rale. \r\nLe canton de Vaud manque cruellement de places de prisons. On compte 1000 d\u00e9tenus pour quelque 800 places. \r\nCette nouvelle prison sera situ\u00e9e \u00e0 Orbe, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des actuels \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires.\r\n210 places seront construires \u00e0 l'horizon 2025. 200 places suppl\u00e9mentaires sont pr\u00e9vues dans un second temps, pour un financement au total de 290 millions.  \r\nLe canton met ainsi en oeuvre son plan de politique p\u00e9nitentiaire plannifi\u00e9 en 2014 d\u00e9j\u00e0.\r\nB\u00e9atrice Mettraux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, en charge du D\u00e9partement des institutions et de la s\u00e9curit\u00e9\r\n-Une plannification en 2014, pour un projet qui aboutit 10 ans plus tard... Est-ce que cette strat\u00e9gie est encore vraiment adapt\u00e9e aux besoins actuels?\r\n-Face \u00e0 la surpopulation carc\u00e9rale actuelle, est-ce que ce seul \u00e9tablissement pourra r\u00e9soudre le probl\u00e8me ?\r\n-210 places, puis 200 de plus. Vu le manque, pourquoi ne pas cr\u00e9er tout de suite les 410 places d'un coup? Ces 410 places \u00e9taient pr\u00e9vues pour 2025 au d\u00e9part, pourquoi le faire en 2 \u00e9tapes?\r\n-Qu'en est-il de la prison de Bois-Mermet \u00e0 Lausanne. Elle est jug\u00e9e v\u00e9tuste, inadapt\u00e9e. Cette nouvelle prison devait permettre de la fermer? ce sera le cas? et pour quand?\r\n-Le nouveau droit des sanctions est entr\u00e9 en vigueur cette ann\u00e9e. Le retour des courtes peines implique une hausse des d\u00e9tenus. Des d\u00e9put\u00e9s et avocats s'inqui\u00e8tent de votre manque d'anticipation sur cette question. car on le voit, il faut attendre au moins 5 ans pour voir une nouvelle place cr\u00e9\u00e9e, c'est tard!!\r\n-Le service p\u00e9nitentaire vaudois vit une fois de plus une p\u00e9riode chahut\u00e9e, il a \u00e9chapp\u00e9 derni\u00e8rement \u00e0 une commission d'enqu\u00eate parlementaire. Des d\u00e9tenus de la prison de Bochuz se sont en effet plaints de leurs conditions de d\u00e9tention... plaintes \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 d'anciens employ\u00e9s... Une enqu\u00eate administrative est du coup en cours, le directeur a \u00e9t\u00e9 suspendu... Avez-vous d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour am\u00e9liorer la situation?\r\n-Les commission de gestion et des visiteurs de prison vont aussi rendre prochainement leurs rapports sur les dysfonctionnement d\u00e9nonc\u00e9s. Il y a une volont\u00e9 de faire la lumi\u00e8re sur les probl\u00e8mes, mais est-ce que vous aurez les moyens de les r\u00e9soudre?\r\n- \r\n- retour des courtes peines (moins de 6 mois) depuis le 1ier janvier... \r\nB\u00e9atrice Mettraux, DIR TEL ** 51 (prof)\r\nConseill\u00e8re d'Etat VAUD, en charge du D\u00e9partement des institutions et de la s\u00e9curit\u00e9\r\nEn cas de probl\u00e8me \r\nLaurence Jobin\r\n+41 79 **", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9400973", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Projet de nouvelle prison \u00e0 Orbe (VD): interview de B\u00e9atrice M\u00e9traux / FOR_2018-03-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.03.2018"], "alternativeSummary": ["Une nouvelle prison sera construite \u00e0 Orbe, a annonc\u00e9 lundi le Conseil d'Etat vaudois. La premi\u00e8re \u00e9tape d\u00e9bouchera sur la r\u00e9alisation de 210 places pr\u00e9vues entre 2023 et 2025. Interview de B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge du D\u00e9partement des institutions et de la s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9400973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:53Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRome et cette nouvelle prison qui sera construite dans le canton de Vaud pour faire face \u00e0 la surpopulation carc\u00e9rale, le canton de Vaud manque cruellement de places de prison compte 1000 d\u00e9tenus pour quelque 800 places cette nouvelle prison sera situ\u00e9e \u00e0 Orbe, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des actuels \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires 210 places seront construites \u00e0 l'horizon 2025, 200 places suppl\u00e9mentaires sont pr\u00e9vues dans un second temps, pour un financement au total de 2 semaines on a 290 millions bonsoir B\u00e9atrice M\u00e9traux bonsoir, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge du D\u00e9partement des institutions et de la s\u00e9curit\u00e9 alors ce plan de politique p\u00e9nale p\u00e9nitentiaire avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e en 2014 d\u00e9j\u00e0 le projet va aboutir, 10 ans plus tard et c'est est ce que cette strat\u00e9gie donc \u00e9labor\u00e9 en 2014 sera vraiment encore adapter ce qu'elle est encore vraiment adapt\u00e9e aujourd'hui aux besoins actuels. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, la strat\u00e9gie est adapt\u00e9e aux besoins actuels en 2014 on a pos\u00e9 les bases de la construction des infrastructures p\u00e9nitentiaires manquante, nous avons entam\u00e9 l'\u00e9tude et 2015 travailler 2015, 2007, fait des propositions au Conseil d'\u00c9tat en 2017 d\u00e9j\u00e0 et nous communiquons aujourd'hui et pourquoi nous communiquons aujourd'hui parce qu'il y a toujours la probl\u00e9matique de la surpopulation carc\u00e9rale, on nous a aussi demand\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la prise en charge des d\u00e9tenus qui \u00e9taient pris en charge avant mais d'un il y aurait cette prise en charge et au fond, cette communication, elle intervient au bon moment, au moment o\u00f9 il faut vraiment r\u00e9gler ce probl\u00e8me de prise de surpopulation carc\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [93%] :\r\nAlors, on compte aujourd'hui 1000 d\u00e9tenus pour quelque 800 places dans le canton de Vaud c'est c'est la situation aujourd'hui le si ce plan enfin c'est cette cette nouvelle prison sera construite en 2 temps 210 places \u00e0 l'horizon 2025 puis 200 places plus tard pourquoi pas cr\u00e9er tout de suite les les 410 puisque que puisqu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, on a un grave probl\u00e8me de surpopulation carc\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [93%] :\r\nAlors nous avons calibr\u00e9 les 210 places parce que nous avons des places dont on doit se pr\u00e9occuper, \u00e0 la suite de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant l'occupation de Bois-Mermet nous avons une surpopulation carc\u00e9rale d'environ 100 places plus, seule une cinquantaine de places qui concerne les fameuses zones carc\u00e9rales des h\u00f4tels de police, donc nous avons calibr\u00e9 notre \u00eatre premi\u00e8re \u00e9tablissements en fonction de nos besoins imm\u00e9diats et nous verrons apr\u00e8s parce qu'on ne peut pas dire quel sera l'avenir mais nous verrons apr\u00e8s si n\u00e9cessaire encore de Dan Elior et cette prise en charge des d\u00e9tenus et d'avoir des places suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [91%] :\r\nAlors justement, qu'en est -il de la prison de Bois-Mermet, \u00e0 Lausanne, elle est jug\u00e9e v\u00e9tuste inadapt\u00e9e, est ce que cette nouvelle prison devrait permettent de la fermer et ce sera le si c'est le cas, c'est pour quand. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:44) [91%] :\r\nAlors effectivement, nous avons fait un certain nombre d'\u00e9tudes concernant la prison de Bois-Mermet, dont je rappelle qu'elle date une partie de 1900 cas, donc c'est une prison v\u00e9tuste mais nous sommes tenus par l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui nous dit attention vos cellules sont trop petites, donc nous devons r\u00e9pondre \u00e0 ceci et puis nous pensons d'abord construire ces 210 places puis d\u00e9cal\u00e9 se fera vraisemblablement \u00e0 la prochaine l\u00e9gislature, lors de la prochaine l\u00e9gislature nous tue diront bien ce dont nous avons besoin et qu'elle est, \u00e0 ce moment -l\u00e0, la d\u00e9mographie, la criminalit\u00e9 et au fond, n'cette premi\u00e8re \u00e9tape, c'est \u00e7a qui est important pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [90%] :\r\nSi vous si je comprends bien, on n'ait pas envie de construire trop grand si tout d'un coup \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:27) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et on doit adapter les constructions \u00e0 nos besoins, 210 places, c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s important, parce que bien s\u00fbr il y a les places de d\u00e9tention mais il y a tous les b\u00e2timents annexes en ce qui concerne la prise en charge des ateliers le les salles sportives, la prise en charge sanitaire laisse aussi les locaux socio- \u00e9ducatif, donc c'est quand m\u00eame un projet extr\u00eamement important r\u00e9alisons d\u00e9j\u00e0 celui -ci de la m\u00eame ainsi, nous pourrons r\u00e9pondre d\u00e9j\u00e0 \u00e0 notre malheureuse surpopulation car. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [89%] :\r\nMa\u00eetrise M\u00e9traux est ce que vous avez pris en compte dans dans ces projets, la r\u00e9introduction du vin : le nouveau droit des sanctions qui est entr\u00e9 en vigueur cette ann\u00e9e la r\u00e9introduction des courtes peines de prison parce que beaucoup des d\u00e9put\u00e9s ou des avocats craignent que, l\u00e0 encore, \u00e7a augmente le nom, le nombre de d\u00e9tenus dans le canton de Vaud est -ce que dans votre planification \u00e7a c'est pris en compte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [96%] :\r\nOui, bien s\u00fbr dans la planification, nous avons \u00e9voqu\u00e9 cette question de du nombre de places de d\u00e9tention suppl\u00e9mentaires \u00e0 cause du nouveau droit des sanctions mais je rappelle que le nouveau droit des sanctions permet \u00e9galement l'utilisation du bracelet \u00e9lectronique, ainsi que du travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, donc l\u00e0, nous avons aussi des peines substitutives que nous allons utiliser, en en plus grands nombres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [91%] :\r\nAlors le Service p\u00e9nitentiaire Vaudois vit une fois de plus, une p\u00e9riode chahut\u00e9e, il a \u00e9chapp\u00e9 derni\u00e8rement une commission d'enqu\u00eate parlementaire des d\u00e9tenus de la prison de Bochuz se sont en effet plaints de de leurs conditions de d\u00e9tention, il y a des plaintes \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 d'anciens employes d'sans employer est ce que vous avez pris des mesures pour am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [91%] :\r\nNon, \u00e9coutez, pour moi, l'\u00e9pisode de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, il est clos, je vous rappelle la commission d'enqu\u00eate parlementaire a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 8 ans de voix contre 45 et 10 abstentions, c'est une parenth\u00e8se dans le d\u00e9ploiement de cette politique p\u00e9nitentiaire, \u00e7a a frein\u00e9 toutes les d\u00e9marches en cours concernant les infrastructures, c'est pour \u00e7a que nous ne communiquons que maintenant ce 19 farce le Grand Conseil partage avec le Conseil d'\u00c9tat, l'avis qu'il faut poursuivre cette politique p\u00e9nitentiaire, je m'en r\u00e9jouis, et oui, nous avons r\u00e9pondu \u00e0 l'ensemble des d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [87%] :\r\nIl y a une enqu\u00eate administrative est en qui est, qui est en cours \u00e0 ce sujet, il y a aussi les commissions de gestion des visiteurs prison qui bon an prochainement leur rapport sur sur les dysfonctionnement d\u00e9nonc\u00e9s, est ce que vous aurez on va, il faut du temps pour pour r\u00e9gler la situation pour notamment que dans tous les cantons, est ce que vous aurez le le temps, les moyens de r\u00e9soudre les les probl\u00e8mes \u00e9ventuels qui pourraient \u00eatre prouv\u00e9 par ces rapports. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:58) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, nous prenons les probl\u00e8mes les uns apr\u00e8s les autres, ce probl\u00e8me d'infrastructure, c'est l'annonce d'aujourd'hui, nous construisons des places suppl\u00e9mentaires, je n'ai pas eu encore le rapport de la commission de gestion qui je crois sera publi\u00e9 fin avril, donc j'ignore ce qu'il va \u00eatre dit, je ne sais pas quelles questions vont \u00eatre soulev\u00e9es, mais il est vrai que nous prenons les difficult\u00e9s quand elles arrivent, et si nous avons des probl\u00e8mes de de ressources humaines, nous les traitons avec le Conseil d'\u00c9tat, nous avons trait\u00e9 les probl\u00e8mes d'infrastructures, nous avons r\u00e9pondu aux d\u00e9tenus, donc nous faisons face \u00e0 toutes ces difficult\u00e9s de des services p\u00e9nitentiaires et je peux vous dire que l'ensemble des cantons vive ces m\u00eames difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [96%] :\r\nMerci beaucoup, B\u00e9atrice M\u00e9traux d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge du D\u00e9partement des institutions et de la s\u00e9curit\u00e9, une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9traux, B\u00e9atrice", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1EBB02B-3BF4-42FF-AB5B-1E3B3803CA49", "internalArchiveId": "B1EBB02B-3BF4-42FF-AB5B-1E3B3803CA49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevois, cheffe du D\u00e9partement de l'instruction publique, de la formation et de la jeunesse (DIP) fait face \u00e0 une nouvelle affaire, qui concerne un possible conflit d'int\u00e9r\u00eats. Ces r\u00e9v\u00e9lations feront-elles tomber la ministre socialiste? : interviews des d\u00e9put\u00e9s genevois  Romain de Sainte-Marie et Jean-Luc Forni ", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nAnne Emery-Torracinta fait face \u00e0 une nouvelle affaire, qui concerne un possible conflit d'int\u00e9r\u00eats. La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de son d\u00e9partement a \u00e9t\u00e9 suspendue. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Romain de Sainte-Marie (PS), et Jean-Luc Forni (PDC).\r\n\r\n* * Anne Emery-Torracinta dans la tourmente: d\u00e9bat entre Romain de Sainte-Marie (PS) et Jean-Luc Forni (PDC) Romain de Saint-Marie, d\u00e9put\u00e9 et vice-pr\u00e9sident du parti socialiste genevois, Direct ST Gen\u00e8ve, **.85)\r\net Jean-Luc Forni, chef du groupe PDC au Grand Conseil. (Direct ST Gen\u00e8ve, **.32)\r\nLa pression monte autour d'Anne Emery-Torracinta. La ministre de l'instruction publique genevoise vient de vivre une semaine compliqu\u00e9e. Il y a l'affaire Ramadan et les cas de harc\u00e8lement sexuel. Et puis, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce week-end: la Conseill\u00e8re d'Etat socialiste a sign\u00e9 de sa main un contrat octroyant un mandat au compagnon de sa Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale pour un montant de 50 000 francs: une affaire qui justifie principalement la suspension de cette secr\u00e9taire. Une succession d'affaire qui tombe \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections du 15 avril. Alors quel avenir politique pour Anne Emery-Torracinta? Ces r\u00e9v\u00e9lations feront-elles tomber la ministre socialiste? On en parle avec: \r\nRomain de Saint-Marie, vice-pr\u00e9sident du parti socialiste genevois et chef de groupe au Parlement\r\net Jean-Luc Forni, chef du groupe PDC au Grand Conseil, bonsoir !\r\nJean-Luc Forni\r\n- Anne Emery-Torracinta au coeur de plusieurs pol\u00e9miques, apr\u00e8s l'\u00e2ffaire Ramadan, l'affaire de cet autre enseignant soup\u00e7onn\u00e9s aussi de harc\u00e8lement sexuel ... ..la conseill\u00e8re d'Etat socialiste est-elle juste coupable de maladresse de communication ou ce sont de v\u00e9ritables  fautes politiques?\r\n- Anne Emery Torracinta a mis plusieurs jours pour mandater une enqu\u00eate sur les cas de harc\u00e8lement sexuels dans son d\u00e9partement,   elle r\u00e9agit plus qu'elle n'agit ?\r\n- Ce contrat sign\u00e9 de sa propre main pour octroyer un mandat au compagnon de sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale... l\u00e0 on peut parler d'erreur politique? C'est l' Erreur de trop?\r\n-  Le pr\u00e9sident du PDC Bertrand Buchs, parle de son d\u00e9partement comme d'un bateau ivre ... Vous irez aussi loin ?\r\n- Le bulletins de vote vont arriver d'un jour \u00e0 l'autre... les \u00e9lections, c'est dans moins d'un mois... si on suit votre raisonnement, la r\u00e9-\u00e9lection s'annonce compliqu\u00e9e pour Anne Emery-Torracinta?\r\n- R\u00e9cup\u00e9ration politique dit le PS: \u00e0 qui profite le crime? \r\nLe congr\u00e8s du PS en mai dernier a cr\u00e9\u00e9 pas mal de tensions, on disait Anne Emery-Torracinta amoindrie en interne... vous pensez que ses adversaires peuvent se trouver dans son propre camp?  \r\nCe que dit Forni\r\nElle a manqu\u00e9 de sens politique, elle r\u00e9agit \u00e0 l'envers... elle pr\u00e9f\u00e8re menacer de diffamation quand une lettre parle d'omerta au DIP. La lettre sign\u00e9e, c'est une erreur politique difficilement compr\u00e9hensible. \r\nSur ses chances de r\u00e9\u00e9lection: \"le grand pardon n'existe pas\".\r\nGlobalement c'est l'ensemble du PS qui est touch\u00e9. \r\nA qui profite le crime? \"A ses adversaires... mais on peut se demander si en interne au parti il n'y en a pas qui avaient int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui tendre des croche-pattes!\"\r\nRomain de Sainte-Marie\r\n- Ce contrat sign\u00e9 de ses propres mains: c'est l'erreur de trop? \r\n48 heures apr\u00e8s avoir re\u00e7u nos question, Anne Emery-Torracinta n'a toujours pas r\u00e9pondu... Visiblement l'affaire embarasse le DIP... il y a un gros malaise\r\n- au-del\u00e0 d'erreurs de communication, est-ce qu'il n'y a pas un manque de sens politique? beaucoup dans la r\u00e9action et non l'action, non? \r\n- On est en pleine campagne \u00e9lectorale... On disait d\u00e9j\u00e0 Anne Emery-Torracinta amoindrie en interne... c'est le coup de gr\u00e2ce? Difficile d'envisager une r\u00e9\u00e9lection dans ces conditions? \r\n- Vous parlez de r\u00e9cup\u00e9ration politique... \u00e0 qui profite le crime selon vous? \r\n-  Il sembletrait que les partis de droite obsrevenzt une cvertaine retenue  ... ils pr\u00e9f\u00e8rent tzravailler avec Anne-Emery Torracinta, au profil conciliant, plut\u00f4t qu'avec d'autres candidats, on pense \u00e0 Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative de la ville de Gen\u00e8ve, qui est aussi candidate au Conseil d'Etat ?\r\n- Beaucoup de rivalit\u00e9s en interne au PS... la primaire de mai dernier a semble-t-il laiss\u00e9 des traces...  est-ce que les adversaires d'Anne Emery-Torracinta ne sont pas aussi \u00e0 chercher en interne?  \r\n- Jusqu'\u00e0 maintenant, on ne peut pas vraiment dire que le PS genevois soit mont\u00e9 au front pour d\u00e9fendre sa ministre... c'est une affaire g\u00eanante pour le PS? \r\nUne ministre socialiste dans la tourmente... est-ce que \u00e7a met pas tout le parti dans la tourmente au final? \r\nCe que dit de Sainte-Marie\r\nC'est de la r\u00e9cup\u00e9ration politique, c'est qqch qui est orchestr\u00e9... l'affaire Ramadan devient l'affaire Torracinta alors qu'elle n'\u00e9tait pas en place \u00e0 l'\u00e9poque... il y a clairement une erreur de communication de sa part, mais on sent que les \u00e9l\u00e9ments sont distill\u00e9s un \u00e0 un... c'est un cas d'\u00e9cole: Anne Emery-Torractina est qqun qui est rigoureux et int\u00e8gre, mais qui ne communique pas bien, donc elle devient la cible. \r\nA qui profite le crime? \"\u00e0 ses opposants\" (en off, mauvaise ambiance \u00e0 l'interne, mais il ne le dira pas!)", "durationSec": 682, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9400966", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "conseiller d'Etat", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Emery-Torracinta, Anne"], "alternativeTitle": ["Anne Emery-Torracinta dans la tourmente: d\u00e9bat entre Romain de Sainte-Marie (PS) et Jean-Luc Forni (PDC) / FOR_2018-03-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.03.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Emery-Torracinta fait face \u00e0 une nouvelle affaire, qui concerne un possible conflit d'int\u00e9r\u00eats. La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de son d\u00e9partement a \u00e9t\u00e9 suspendue. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Romain de Sainte-Marie (PS), et Jean-Luc Forni (PDC)."], "variantIds": ["ece-9400966"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:52Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa pression monte autour d'Anne Emery Torracinta, \u00e0 la ministre de l'Instruction publique genevoise vient de vivre une semaine pour le moins compliqu\u00e9, il y a l'affaire ramadan et les cas de harc\u00e8lement sexuel et puis nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce week- end, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste a sign\u00e9 de sa propre main un contrat octroyant un mandat au compagnon de sa Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour un montant de 50000 francs, une affaire qui justifie principalement la suspension de cette secr\u00e9taire, une succession d'affaires qui tombe \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections du 15 avril alors quel avenir politique pour Anne Emery Torracinta ces r\u00e9v\u00e9lations feront -elles tomber la ministre socialiste, on en parle ce soir avec vous Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du parti socialiste Genevois et chef de groupe au parlement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Jean-Luc Fournier Forni bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe PDC au Grand Conseil alors Jacques Jean-Luc Forni Anne Emery-Torracinta est au coeur de plusieurs pol\u00e9miques apr\u00e8s l'affaire ramadan est l'affaire de s'\u00eatre autre enseignant qui est aussi soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel, maintenant il y a cette lettre sign\u00e9e de sa propre main qui accorde un mandat \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 du compagnon de sa Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral est -ce qu'on peut parler de simple maladresse ou il y a -t-il v\u00e9ritablement des fautes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense que c'est plus que de la maladresse effectivement peut carr\u00e9ment parler de faute politique \u00e0 partent \u00e0 partir du moment o\u00f9 on fait des erreurs aussi grossi\u00e8res que celles qui ont \u00e9t\u00e9 faites par une conseill\u00e8re d'\u00c9tat, qui est quand m\u00eame une femme politique chevronn\u00e9, donc on pense que c'est assez surprenant, tout d'abord dans la, dans l'affaire de la lettre, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a le week- end o\u00f9 il y a 2 week- end 20 ans il y a 10 jours exactement, on a un peu surpris quand m\u00eame que la r\u00e9action de la la conseill\u00e8re d'\u00c9tat soit avant tout de de chercher d'\u00e9ventuels d'\u00e9ventuelles, soit des des faux t\u00e9moignages ou d'\u00e9ventuelles fuites fuite ou encore de de se de s'insurger contre une une omerta on pense franchement qu'elle n'a pas eu vraiment la la bonne r\u00e9action, on n'a pas trop entendu s'inqui\u00e9ter, 2 des victimes et je pense que cette effectivement une erreur politique que de chercher \u00e0 d\u00e9tourner l'attention et de ne pas justement t\u00e9moigner sa sympathie justement aux victimes qui elles osent sortir du bois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [89%] :\r\nAlors, Romain de Sainte-Marie il y a ces r\u00e9actions que certains jugent un peu trop tardive en ce qui concerne ces affaires, ces soup\u00e7ons de harc\u00e8lement sexuel dans son d\u00e9partement, puis aussi ce contrat en sign\u00e9 de ses propres mains qui donne un mandat \u00e0 l'entreprise du compagnon de sa propre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral est -ce que \u00e7a cette affaire -l\u00e0, qui est sorti ce week- end, c'est pas l'erreur de trop est -ce que c'est pas une affaire qui embarrasse d\u00e9finitivement le d\u00e9partement de l'Instruction publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [90%] :\r\nD'avoir, je ne crois pas que ce soit une erreur puisque la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 instantan\u00e9e, je crois que sur ces 3 \u00e9l\u00e9ments, si on reprend en effet la question de ce mandat -l\u00e0 anim\u00e9 Torracinta r\u00e9agir extr\u00eamement vite justement en suspendant sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral en qui elle faisait confiance et on peut d\u00e8s lors penser que cette confiance est rompue puisqu'elle a justement suspendu concernant ce dossier l\u00e0, il faut savoir \u00e0 Syntagma, il faut signer mandat en effet en faisant confiance, vous imaginez quand vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat, vous \u00eates oblig\u00e9s de faire confiance \u00e0 votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, vous n'allez pas \u00e9tudi\u00e9 l'ensemble des dossiers pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9tail par d\u00e9tail elle- m\u00eame lorsque l'on parle de 50000 francs mais je vous rappelle juste que le DIP, c'est une enveloppe de plusieurs milliards en r\u00e9alit\u00e9 mais je ne, je ne veux surtout pas sous- estimer cet aspect -l\u00e0 mais je crois qu'il y a une confiance sur la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et que celle -ci a \u00e9t\u00e9 rompu en rappelant aussi que le montant n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s que le processus a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e concernant les 2 autres aspects, je crois que l\u00e0, en r\u00e9alit\u00e9, il n'y a pas d'erreur, il y a une attaque politique orchestr\u00e9e contre Anne Emery-Torracinta dans le 1er cas l'affaire ramadan, je crois qu'il faut toujours rappeler le fait que Anne Emery Torracinta \u00e9tait de loin pas en fonction \u00e0 l'\u00e9poque, puisqu'on parle du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 c'\u00e9tait j'implore le ministre PLR de l'\u00e9poque, madame Bond fait grave, qui \u00e9tait en charge du DIP \u00e0 l'\u00e9poque et concernant la 2\u00e8me affaire beaucoup plus r\u00e9cente au coll\u00e8ge de Saussure, h\u00e9 bien je crois que Madame Torracinta a \u00e9galement us\u00e9 une volontaire discr\u00e9tion en respect en respect aux victimes, vous n'allez pas commencer \u00e0 vous \u00e9piler dans le \u00e0 \u00e9piloguer sur le sujet dans les m\u00e9dias, lorsqu'il y a des victimes qui souffrent encore aujourd'hui et en r\u00e9alit\u00e9 Madame Torracinta agi puisque le professeur \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 suspendu depuis un certain temps qu'une enqu\u00eate administrative \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ouverte sans en rappelant aussi que Madame Torracinta, encore r\u00e9cemment, puisque c'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e 2017 avec la cr\u00e9ation d'une ligne d'appel pour d\u00e9noncer les cas de harc\u00e8lement, donc en r\u00e9alit\u00e9, nous n'avons pas des erreurs de sa part, il y avait peut-\u00eatre une petite erreur de communication, il faut le conc\u00e9der, elle le conc\u00e8de concernant l'enqu\u00eate administrative qui n'a pas tout de suite ouvert parce qu'elle ne pouvait pas ouvrir d'enqu\u00eate administrative, mais elle a ouvert r\u00e9cemment une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a une action, la part d'un Emery-Torracinta Torracinta Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:11) [88%] :\r\nForni il y a 6 mots de Roman de Romain de Sainte-Marie c'est une attaque politique orchestr\u00e9e, c'est vrai qu'on est \u00e0 mois en moins d'un mois des \u00e9lections cantonales, c'est \u00e7a, c'est une attaque politique vous essayer Dave on essaie d'affaiblir en ce moment une une ministre parce que parce que il y a, et bient\u00f4t les \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je crois que si attaque politique, elle est venue finalement des amis de la de la coalition de gauche hein, puisque finalement c'est un d\u00e9put\u00e9 qui a membres du du bureau du Grand Conseil qui a soulev\u00e9 l'affaire ce d\u00e9put\u00e9 appartient donc au groupe des Verts qui est l'alli\u00e9 des socialistes, donc je pense que si il a un coup politique, il faut plut\u00f4t le chercher de du c\u00f4t\u00e9 de la gauche que d'\u00e9ventuels croche-pied qui viendrait de la droite, maintenant je pense que si on regarde quand m\u00eame les \u00e9l\u00e9ments et malgr\u00e9 ce que vient dire Romain de Sainte-Marie, je pense que c'est un petit peu DIP disproportionn\u00e9 de prendre la d\u00e9cision de suspendre sa Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour une main juste une broutille de 50000 francs alors que finalement on lui r\u00e9affirme sa confiance au moment o\u00f9 les aider, les d\u00e9put\u00e9s, les milieux f\u00e9ministes demandent des \u00e9claircissements sur ce qui s'est pass\u00e9 au coll\u00e8ge de chaussures \u00e0 l'heure o\u00f9 la la directrice de l'\u00e9tablissement \u00e9tait encore en place, donc c'est un tout petit peu surprenant que on affirme sa confiance en un jour et puis que finalement quelques, quelques jours apr\u00e8s, h\u00e9 bien pour pour une peccadille qui sort de 50000 francs, l\u00e0 je pense qu'effectivement Monsieur de Sainte-Marie a raison, h\u00e9 bien on serait avis\u00e9 en suspend la la la personne en question, je pense que, effectivement, c'est une faute politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [90%] :\r\nRomain de Sainte-Marie Jean-Luc Forni dit c'est une attaque qui vient au fond de du propre camp de de la gauche contre c'est c'est \u00e7a la cabale politique, en fait, elle vient de la gauche vient des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je crois pas qu'elle donne un serment de Fran\u00e7ois Lefort uniquement, ce serait quand m\u00eame assez surpris, je pense que le fait d'avoir sign\u00e9 cette l'de l'avoir motiv\u00e9, en effet, est une erreur, je trouve m\u00eame que par respect aupr\u00e8s des victimes dans les Dom, Hertha du DIP je pense que les termes vont beaucoup trop loin, je pense par contre que cette attaque provient d'adversaires du parti socialiste et d'Anne Emery-Torracinta. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:22) [87%] :\r\nPuisque, aussi \u00e0 l'internat parce que au moment de du du choix des candidats pour le, pour le Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas si facile que \u00e7a pour Madame Emery-Torracinta aupr\u00e8s des des camarades socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [89%] :\r\nJe reste facile pour personne, Saint-Quentin, un choix soit interne, une \u00e9lection qui fait en nous sommes tous et tous ce concurrent ensuite une fois le la d\u00e9signation pass\u00e9, h\u00e9 bien nous tirons tous \u00e0 la m\u00eame corde, je crois qu'il faut soulever une chose qui est assez paradoxal je trouve c'est que bien souvent on entend, et \u00e0 juste titre des fois une critique \u00e0 l'\u00e9gard des politiques visant les politiques sont dans l'ultra- communication dans la parole et pas dans l'action Torracinta finalement on exactement l'inverse, on a une magistrate qui en effet n'a peut-\u00eatre pas eu la meilleure communication au d\u00e9but de cette affaire, par contre, une magistrate qui est dans l'action et concr\u00e8tement dans les faits qui sont reproch\u00e9s, l\u00e0 on a une action qui est imm\u00e9diate, \u00e0 chaque fois, Jean-Luc Forni le disait, en parlant de paix sur cette derni\u00e8re affaire concernant la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, mais il y a un v\u00e9ritable conflit n'int\u00e9r\u00eat donc la r\u00e9action de suspendre, celle -ci est parfaitement normal, on n'est pas dans la surench\u00e8re de communication mais je crois qu'on est vraiment dans l'empathie concernant les victimes, on ne s'\u00e9talant pas dans les m\u00e9dias concernant une affaire d'harc\u00e8lement qui date de 2013 et au justement il y a une enqu\u00eate qui est en cours, donc en fait on est dans une magistrate qui fait preuve non Patty qui fait preuve peut-\u00eatre une certaine discr\u00e9tion en mati\u00e8re de communication mais qui est v\u00e9ritablement dans l'int\u00e9grit\u00e9 dans l'action. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [90%] :\r\nAlors, Romain de Sainte-Marie parle d'empathie, d'int\u00e9grit\u00e9 dans l'action vous Jean-Luc Forni vous parlez de faute politique, alors si on suit votre raisonnement le Bully, bulletins de vote vont arriver d'un jour \u00e0 l'autre, maintenant les \u00e9lections c'est c'est dans moins d'un mois si on suit votre raisonnement malheur la r\u00e9\u00e9lection s'annonce compliqu\u00e9e pour Anne Emery Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que c'est effectivement en fait dont elle se serait volontiers pass\u00e9, je pense qu'effectivement ce n'est pas un \u00e9l\u00e9ment favorable vu sous cet angle -l\u00e0, simplement je pense que, malgr\u00e9 ce qu'a dit Monsieur de Sainte-Marie, soit l'\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal conseill\u00e9 dans son entourage politique soit l'\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal conseill\u00e9 dans son d\u00e9partement ouvre au sein m\u00eame de son d\u00e9partement o\u00f9 semble -t-il il y a une certaine aussi contestation vis-\u00e0-vis de la de la magistrate je pense quand m\u00eame qu'une une personnalit\u00e9 politique de la 30 d'un Emery-Torracinta devrait quand m\u00eame pouvoir \u00e9viter ce genre de de faute politique pendant ce qui va se passer dans les urnes, h\u00e9 bien les bulletins de vote arrivent monsieur de Sainte-Marie, a parl\u00e9 de compassion vis-\u00e0-vis des victimes ce que nous retenons -nous surtout c'est qu'avant la coop\u00e9ration il y a eu le doute et puis une volont\u00e9 d'\u00e9viter finalement ce que chacun demandait, c'est-\u00e0-dire que les \u00e9claircissements soient apport\u00e9es \u00e0 tout ce qui c'\u00e9tait pass\u00e9 notamment au coll\u00e8ge de Saussure par respect aussi pour les enseignants, j'entendais des enseignants qui se disait un peu stigmatiser parce que tout le monde pense que tous les enseignants sont sont diverses, \u00e0 l'heure et je pense qu'il aurait \u00e9t\u00e9 de bon ton de prendre tout de suite le taureau par les cornes, plut\u00f4t datant de quelques jours et de faire ce qu'il fallait au bon moment et dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:17) [93%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, vous le disiez au d\u00e9but de ce d\u00e9bat en finalement se serait bien pass\u00e9 de toutes ces affaires est -ce que vous tremblez aujourd'hui pour le si\u00e8ge de votre ministre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [91%] :\r\nNon, ne tremble pas au Parti socialiste, on pense que les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices vont \u00e9valuer la politique d'Anne Emery-Torracinta non pas sur une semaine et sur quelque chose o\u00f9 on trouve les ficelles ai relativement grosse puisqu'on a ces affaires qui ressortent \u00e0 un mois des \u00e9lections, mais en r\u00e9alit\u00e9 sur un bilan, un bilan concret, je pense notamment \u00e0 l'information obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans, je pense notamment \u00e0 l'\u00e9cole inclusive \u00e0 tout ce qui est fort mati\u00e8re d'apprentissage et je crois que, h\u00e9 bien cette d\u00e9ferlante orchestr\u00e9 ne serait cach\u00e9 le bilan de notre magistrat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:00) [90%] :\r\nJ'sur le bilan et non sur les affaires, ce sera le mot de la fin, je vous remercie, Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil de Gen\u00e8ve et vice- pr\u00e9sident du parti socialiste et et je vous remercie \u00e9galement Jean-Luc Forni pr\u00e9sident du PDC et je vais donner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:14) [92%] :\r\nLe chef du groupe PDC excusez -moi et je salue une excellente soir\u00e9e excellente, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "d\u00e9put\u00e9 et vice-pr\u00e9sident du parti socialiste genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Forni, Jean-Luc", "role": "chef du groupe PDC au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D74E05C1-2C27-4B6C-8C07-F5CC48D13671", "internalArchiveId": "D74E05C1-2C27-4B6C-8C07-F5CC48D13671", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier a annonc\u00e9 \u00e0 Bruxelles un accord g\u00e9n\u00e9ral sur la p\u00e9riode de transition qui suivra la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union Europ\u00e9enne: interview de Vincent Juvyns, strat\u00e9giste chez JP Morgan Asset Management", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nLe n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier a annonc\u00e9 lundi \u00e0 Bruxelles un accord g\u00e9n\u00e9ral sur la p\u00e9riode de transition qui suivra la sortie du Royaume-Uni de l'UE. Restera \u00e0 r\u00e9gler la question de la fronti\u00e8re irlandaise. Interview de Vincent Juvyns, strat\u00e9giste chez JP Morgan Asset Management.\r\n\r\n* * Londres et l'UE trouvent un accord sur l'apr\u00e8s-Brexit: interview de Vincent Juvyns Vincent Juvyns, strat\u00e9giste chez J. P. Morgan Asset Management.\r\n((- accord sur une p\u00e9riode de transition... bonne chose pour la place \u00e9conomique britannique??\r\n(continue de b\u00e9n\u00e9ficier du march\u00e9 unique et union douani\u00e8re, mais sans participer aux d\u00e9cisions de Bruxelles)\r\n-\tLa livre sterling a fait un bon d\u00e8s l'annonce de cet accord, la City est aussi rassur\u00e9e ? \r\n- en m\u00eame temps, c'est un r\u00e9pit. On ne sait toujours pas ce qu'il adviendra apr\u00e8s le 31 d\u00e9cembre 2020\r\n(Le patron de KPMG - bureau d'audit et consulting - d\u00e9clare que tant que pas d'assurances totales sur les n\u00e9gociations, leurs clients continueront de se pr\u00e9parer au sc\u00e9nario du No Deal, pas d'accord!...donc l'accord du jour ne va pas faire de grosses diff\u00e9rences selon lui ) \r\n- cet accord de transition ne sera pas ratifi\u00e9 avant octobre...trop tard pour emp\u00eacher les entreprises d'ajuster leur politique d'entreprise?\r\n- droits des expat garantis pendant cette p\u00e9riode... freiner l'exode de travailleurs europ\u00e9ens?-\tEst-ce que cela pourrait freiner, stopper la d\u00e9localisation de certains emplois, notamment dans le milieu bancaire ? \r\n- sommet europ\u00e9en jeudi et vendredi. Les 27 doivent approuver leurs position commune dans les n\u00e9gociations commerciales avec le Royaume-Uni. Va les mettre dans de bonnes dispositions? \r\n-\tPour arriver \u00e0 un tel accord, le Royaume-Uni a fait plusieurs compromis importants (Guillaume va sans doute les mentionner dans son dialogue), est-ce que le pragmatisme britannique est en train de prendre le dessus ?\r\n-\tTheresa May a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de faire la sourde oreille aux craintes patronales, \u00e9tait-ce un reproche justifi\u00e9 ?\r\n-\tUne transition de 21 mois va pouvoir att\u00e9nuer le choc du Brexit, mais l'incertitude \u00e0 propos des futures relations du Royaume-Uni avec l'Union europ\u00e9enne demeure ! Quels sont les principaux d\u00e9fis, \u00e0 votre avis, pour parvenir \u00e0 un accord de libre-\u00e9change entre le Royaume-Uni et l'UE ? \r\n-\tEst-ce que la p\u00e9riode de transition sera suffisante ? \r\n-\tLe gouvernement britannique estime qu'un accord de libre-\u00e9change peut \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 rapidement, partagez-vous son optimisme ?\r\n- reste le probl\u00e8me de l'Irlande du Nord... Toujours pas de solution pour l'Irlande... ))\r\nVincent Juvyns, DIR TEL Bruxelles ** 434\r\nAnalyste financier chez JP Morgan\r\nvincent.juvyns@jpmorgan.com (OK)", "durationSec": 611, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9400970", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me \u00e9conomique", "relations internationales", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["Union europ\u00e9enne"], "alternativeTitle": ["Londres et l'UE trouvent un accord sur l'apr\u00e8s-Brexit: interview de Vincent Juvyns / FOR_2018-03-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier a annonc\u00e9 lundi \u00e0 Bruxelles un accord g\u00e9n\u00e9ral sur la p\u00e9riode de transition qui suivra la sortie du Royaume-Uni de l'UE. Restera \u00e0 r\u00e9gler la question de la fronti\u00e8re irlandaise. Interview de Vincent Juvyns, strat\u00e9giste chez JP Morgan Asset Management."], "variantIds": ["ece-9400970"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:53Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [93%] :\r\nLes modalit\u00e9s du divorce entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne sont quasiment Crystal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nEt c'est ce qu'ont annonc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, le n\u00e9gociateur de l'Union europ\u00e9enne, Michel Barnier, et son homologue britannique David Davis, Bruxelles o\u00f9 l'on vous retrouve Guillaume Meyer les Europ\u00e9ens et les Britanniques sont donc tomb\u00e9s d'accord sur plusieurs questions \u00e9pineuses li\u00e9es au retrait, \u00e0 commencer par la fameuse p\u00e9riode de transition demand\u00e9e par Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui, c'est une nouvelle tr\u00e8s importante pour l'\u00e9conomie britannique notamment, \u00e7a signifie que le Royaume-Uni va quitter l'Union europ\u00e9enne le 31 mars 2019 comme pr\u00e9vu, mais qu'il restera dans le march\u00e9 unique et l'union douani\u00e8re jusqu'\u00e0 la fin 2020 pendant ces 21 mois les Britanniques ne participeront plus au processus de d\u00e9cision europ\u00e9en, c'est le prix \u00e0 payer, mais Londres l'accepte parce que \u00e7a lui permet de voir venir, rappelons que, d'ici fin 2020 il faudra d\u00e9finir les termes de la future relation bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne et puis il y a aussi toutes les n\u00e9gociations avec les pays en dehors de l'Union, comme la Suisse, puisqu'il faudra red\u00e9finir tous ces Liens, Michel Barnier a rappel\u00e9 en quittant l'UE le Royaume-Uni est aussi 750 accords conclus par l'Union, avec des pays tiers, autant dire que 21 mois de transition, c'est vraiment le minimum pour clarifier tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [93%] :\r\nAlors Guillaume, on a donc un accord sur la transition, mais d'autres probl\u00e8mes demeurent le principal d'entre Bruxelles et Londres ne savent toujours pas comment \u00e9viter le le retour de postes fronti\u00e8re sur l'\u00eele d'Irlande apr\u00e8s le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nOui, cette question irlandaise continue d'empoisonner les n\u00e9gociations, les Europ\u00e9ens veulent une solution de repli, c'est-\u00e0-dire si les Britanniques n'ont pas mieux \u00e0 proposer aux l'Irlande du Nord dans une sorte d'espace r\u00e9glementaire commun, ce qui revient du coup \u00e0 cr\u00e9er une fronti\u00e8re maritime avec la Grande-Bretagne pour Londres, c'est tout simplement inacceptable, autre probl\u00e8me en suspens, le r\u00f4le de la Cour europ\u00e9enne de justice apr\u00e8s le Brexit, \u00e7a c'est un d\u00e9bat qui ressemble un peu \u00e0 celui qu'on conna\u00eet en Suisse, o\u00f9 on craint l'intervention des juges europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [86%] :\r\nMais accepter \u00e7a Guillaume on l'a dit, en les modalit\u00e9s du divorce sont quasiment r\u00e9gl\u00e9s, \u00e7a veut dire que Bruxelles et Londres vont enfin pouvoir parler de leur future relation bilat\u00e9rales apr\u00e8s le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [94%] :\r\nC'est l'id\u00e9e, oui, les dirigeants europ\u00e9ens doivent parler Brexit ce vendredi \u00e0 Bruxelles, et si tout se passe bien, Michel Barnier, va \u00eatre mandat\u00e9 pour discuter d'un futur partenariat avec les Britanniques, cet accord couvrira notamment les aspects commerciaux et les discussions s'annoncent l\u00e0 aussi extr\u00eamement \u00e9pineuse, l'autre voudrait un accord tr\u00e8s ambitieux qui porterait sur les \u00e9changes de marchandises mais aussi les services financiers, par exemple, de son c\u00f4t\u00e9, Bruxelles fait monter les ench\u00e8res, pas question d'accorder un acc\u00e8s \u00e0 la carte au march\u00e9 unique, les Britanniques devront faire des choix douloureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [92%] :\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, bonsoir Vincent Juvin bonsoir cette strat\u00e9giste chez JP Morgan Asset Management alors on, on l'a entendu, il y a cet accord sur une p\u00e9riode de transition, on sait que l'\u00e9conomie britannique notamment, craignaient beaucoup la fin des relations brusque fin mars prochain, est ce que c'est une bonne chose pour la place \u00e9conomique britannique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [86%] :\r\nOui, de ce en gagne un peu de temps apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 perdu \u00e9norm\u00e9ment de temps, entre coll\u00e8gues mentionn\u00e9 finalement vexatoire qu'on traiter qu'il y il \u00e9t\u00e9 Royaume-Uni sans l'Europe actuellement partenaires commerciaux et qui Defacto Royaume-Uni avec partenaires commerciaux, ce sont autant trait\u00e9 \u00e0 ren\u00e9gocier plusieurs milliers de directives qui, par ailleurs, l'id\u00e9e de l'Union europ\u00e9enne Royaume-Uni donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de travail et on a d\u00e9j\u00e0 perdu une bonne pour aborder tous ces sujets ou il est je dirais enfin bon, il y a un accord aujourd'hui, on sent que c'est encore un accord relativement fragile, 2 points importants, notamment comme celui de de l'Irlande donc oui \u00e7a offre une certaine peur de sport notre d'ailleurs que la livre sterling se reprend aujourd'hui sur le march\u00e9 de sciences notamment tant par rapport \u00e0 l'Euro que face au dollar, donc \u00e7a c'est positif, malheureusement, le mal a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, quelque part en tout, l'\u00e9conomie britannique o\u00f9, \u00e9videmment, c'est toute une \u00e9conomie qui fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien que derri\u00e8re la le FMI attend par exemple, lorsqu'en 2018 \u00e0 ce moment -l\u00e0, via la France alors que, il y a pas si longtemps, il caracole en t\u00eate, comme Europe parmi les pays qui affiche la croissance la la plus forte, mais il reste encore beaucoup de questions \u00e0 court terme, c'est une petite victoire, \u00e7a donne un petit peu, je dirais de l'espoir aux march\u00e9s et a des colonies britanniques, mais enfin il y a encore beaucoup de travail dans les prochains mois, avant d'\u00eatre compl\u00e8tement rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [88%] :\r\nOn vous l'avez dit, la livre sterling, effectivement, a fait un bond en d\u00e8s le, d\u00e8s l'annonce de cet accord, cet apr\u00e8s- midi, la City semblent rassur\u00e9s, on a le plus lire des d\u00e9clarations de de grands patrons, notamment le patron de KPMG, le bureau d'otites et de Consulting qui dit c'est un r\u00e9pit en sait toujours pas ce qu'il adviendra apr\u00e8s le 31 d\u00e9cembre 2020 on a l'impression que \u00e7a ne va pas suffire \u00e0 freiner l'exode dans dans certains nombres d'emplois, notamment dans le secteur de, de, de la finance, parce qu'on ne sait toujours pas enfin la la perspective donne 2 qu'il n'y ait pas d'accord \u00e0 la fin, et elle est toujours pas \u00e9loign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [83%] :\r\nOui, c'est un bon je voudrais notre humeur signaler que JP Morgan Asset Management dans toute a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, en tout cas son choix de rester \u00e0 Londres jusqu'\u00e0 se d\u00e9grader les donc les choses ne changent pas et je le qu'on construise p\u00e8re n'\u00e9volue pas, on reste bien \u00e9videmment vigilant, je pense que toutes les entreprises comme la, d'autres ont des plans de contingence qui sont en place et le moniteur d'articulation de presse cela \u00e9tant Jerry \u00e0 pas mal d'entreprises qui n'attendent pas, je dirais, d'avoir plus de clart\u00e9 sur la situation pour prendre des d\u00e9cisions aujourd'hui je travaille r\u00e9guli\u00e8rement au Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:22) [90%] :\r\nVous dire en tout cas que on voit un march\u00e9 qui tombe sur son march\u00e9 immobilier critique entier que des bureaux ont en pleine expansion, beaucoup d'entreprises, notamment dans le monde de l'assurance prennent d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9cisions op\u00e9rationnelles aujourd'hui de relocaliser des membres du personnel dans ce pays, en Allemagne notamment d'y implanter leur si\u00e8ge europ\u00e9en par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [89%] :\r\nVincent Juvin ce tout de m\u00eame le droit des expatri\u00e9s garantir pendant cette p\u00e9riode est -ce que \u00e7a tout de m\u00eame, \u00e7a ne va pas freiner l'exode des travailleurs europ\u00e9ens freiner stopper la d\u00e9localisation de certains emplois, on pense notamment au milieu bancaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:58) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais je pense qu'il est plus important pour le milieu bancaire, ce qu'on l'\u00e9difice on commerciales qui seront effectu\u00e9es, je pense que dans le monde de la gestion d'actifs, par exemple, notamment la capacit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9guer la gestion des fonds qui sont commercialis\u00e9s et qui sont de droit au payant \u00e0 une entit\u00e9 situ\u00e9e de KBC Royaume-Uni voil\u00e0, par exemple, je dirais, des \u00e9l\u00e9ments qui seront parler beaucoup plus pr\u00e9pond\u00e9rant pour le maintien de l'activit\u00e9 ou non que la simple protection des travailleurs, je n'attends plus clair que pour faire il y a une meilleure protection qui garantit aujourd'hui \u00e0 ces travailleurs expatri\u00e9s, cela \u00e9tant, on a vu que le nombre de migrants europ\u00e9ens, je peux les qualifier ainsi vers le Royaume-Uni a fortement baiss\u00e9 dans la capitale londonienne, aujourd'hui il est tr\u00e8s tr\u00e8s dur de trouver du personnel pour travailler dans les restaurants et autres, par exemple, pour ne citer qu'un exemple que je peux vous dire on voit au quotidien, lorsque je me rends, c'est des gens probl\u00e8me \u00e0 mon sens, \u00e9videmment, que beaucoup de travailleurs pr\u00e9f\u00e8re le plus prendre de risque par rapport \u00e0 la arri\u00e8re compte tenu d'une incertitude juridique qui aura au-del\u00e0 \u00e9videmment de cette, de cette p\u00e9riode de transition qui arrivera chien on peut le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [88%] :\r\nTheresa May a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de faire la sourde oreille au craintes patronales est -ce qu'\u00e0 votre avis ce reproche \u00e9tait justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:14) [84%] :\r\nAlors ici, vraiment, je ne vais pas \u00e9mettre d'opinion Curiosity qu'en tout cas pour peu, en tout cas, rendre compte que ces craintes sont l\u00e0 qui qui adore et le probl\u00e8me aujourd'hui, qui sont la cons\u00e9quence notamment du r\u00e9f\u00e9rendum et que l'issue de ce r\u00e9f\u00e9rendum de pourront comptable il pr\u00e9dit : je le vois tous les jours dans les chiffres de croissance du Royaume-Uni qui, encore une fois ont sensiblement baiss\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'on avait pu voir auparavant, on le voit tr\u00e8s souvent dans les indicateurs de confiance notamment des consommateurs qui sont \u00e9galement maintenus par l'avenir on ne prenons les chiffres d'inflation notamment et dans les discuter que rencontrent les entreprises \u00e0 trouver du personnel pieds qui venait historiquement du continent, donc, ces probl\u00e8mes sont l\u00e0, bien r\u00e9elle, alors je l'ai qui s'est avanc\u00e9 propose l'association patronale, il y a en tout cas une demande importante pour qu'une solution politique soit trouv\u00e9e, a peut-\u00eatre probl\u00e8me je pense que le filament le dossier du jour o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 l'accord des autres quelque part, rapporte ult\u00e9rieure des sports \u00e0 la mati\u00e8re de beaucoup de poids, il semble qu'au vu de la dimension des probl\u00e8mes, il y a encore \u00e9norm\u00e9ment de travail avant qu'on puisse estimer qu'on est vraiment sorti de l'orni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [90%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de travail, vous le dites, Vincent Juvyns, il y a ce sommet europ\u00e9en, cette fin de semaine, les 27 doivent approuver leur position commune dans les n\u00e9gociations commerciales avec le Royaume-Uni, on voit le Royaume-Uni aujourd'hui qui a fait quand m\u00eame un certain nombre de de compromis de de concessions, certains parlent m\u00eame de d'accord \u00e0 la Pyrrhus parce qu'ils ont d\u00fb renoncer \u00e0 pas mal de choses : est ce que ce ce c'est, c'est c'est compromis faits par le Royaume-Uni va mettre les les 27 dans de bonnes dispositions pour aborder la suite et n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:50) [86%] :\r\nBah, de toute mani\u00e8re je pense que personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 Brexit ou r\u00e9ellement divorce difficile entre le Royaume-Uni et l'Europe, je pense que, \u00e9videmment, le Royaume-Uni, qui a beaucoup plus \u00e0 faire que l'Europe mette la \u00e9tant le Royaume-Uni reste un partenaire strat\u00e9gique, que ce soit commercial ou politique important pour l'Europe, on voit parfois dans le contexte g\u00e9opolitique un peu f\u00e9brile que nous traversons, ces derni\u00e8res semaines : c'est un tube dans lequel nous exportons \u00e9norm\u00e9ment, je pense \u00e0 des petits pays qu'on appelle listes Pays-Bas exportent \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent que 10 pourcent de leur PIB, vers le Royaume-Uni restera que prend forme, d'autres pays europ\u00e9ens capital de trouver un bon accord qui soit \u00e9quilibr\u00e9e, qui permet que de Park, quelque part, de sortir la t\u00eate haute, maintenant, encore une fois ses troupes n'a perdu \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 disputer finalement d'\u00e9l\u00e9ments centraux je dirais un essentielle d'un point de vue commercial ils reste encore avec beaucoup d'incertitudes par rapport aux prochains mois et par rapport r\u00e9ellement la faisabilit\u00e9 d'un bon accord \u00e0 cet \u00e9gard, donc voil\u00e0 tout signal politique et celui du sommet europ\u00e9en peu comme cette fin de semaine sera c'est important pour tout le monde a envie de trouver un bon accord, mais encore une fois, \u00e7a reste tr\u00e8s difficile et d'amour entre \u00e0 Ceuta. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [94%] :\r\nEncore beaucoup de travail pour Michel Marle, Barnier et David Davis, merci beaucoup, Vincent Juvyns, strat\u00e9giste chez JP Morgan Asset Management votre soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T17:20:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juvyns, Vincent", "role": "strat\u00e9giste chez JP Morgan Asset Management", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "correspondant RTS Bruxelles ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1657513", "internalArchiveId": "AA1802657834", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trous d'air fiscaux", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9423278", "imageURL": "http://www.rts.ch/9423292.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Trous d'air fiscaux", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Trous d'air fiscaux", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Trous d'air fiscaux", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Aigre-doux/ Paradies Airlines", "Trous d'air fiscaux", "Aigre-doux", "S\u00e9quence didactique", "Notre invit\u00e9: Laurent Kurth, Ministre des finances NE", "Paradies Airlines", "C'est mon m\u00e9tier: pilote"], "alternativeSummary": ["Trous d'air fiscaux\n- Aigre-doux\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9: Laurent Kurth, Ministre des finances NE\n- Paradies Airlines\n- C'est mon m\u00e9tier: pilote", "Trous d'air fiscaux\n- Aigre-doux\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9: Laurent Kurth, Ministre des finances NE\n- Paradies Airlines\n- C'est mon m\u00e9tier: pilote", "Trous d'air fiscaux\n- Aigre-doux\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9: Laurent Kurth, Ministre des finances NE\n- Paradies Airlines\n- C'est mon m\u00e9tier: pilote", "Trous d'air fiscaux\n- Aigre-doux\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9: Laurent Kurth, Ministre des finances NE\n- Paradies Airlines\n- C'est mon m\u00e9tier: pilote", "La guerre du sucre est lanc\u00e9e. Les lobbies sont \u00e0 l'oeuvre comme pour l'industrie du tabac.\nLes Suisses sont in\u00e9gaux devant l'imp\u00f4t. On re\u00e7oit Laurent Kurth, le ministre neuch\u00e2telois des finances, un des cantons qui taxe le plus fort.\nLes grandes compagnies a\u00e9riennes comme Swiss aiment bien les trous d'air fiscaux. L'enqu\u00eate exclusive de TTC.", "La guerre du sucre est lanc\u00e9e. Les lobbies sont \u00e0 l'oeuvre comme pour l'industrie du tabac.", "Les Suisses sont in\u00e9gaux devant l'imp\u00f4t. On re\u00e7oit Laurent Kurth, le ministre neuch\u00e2telois des finances, un des cantons qui taxe le plus fort.", "Les grandes compagnies a\u00e9riennes comme Swiss aiment bien les trous d'air fiscaux. L'enqu\u00eate exclusive de TTC."], "variantIds": ["ece-9313461", "ece-9313459", "ece-9313219", "ece-9313078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T18:50:09Z", "subTitles": ["00:15:10:13  00:15:17:23\r\n...\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:20:15\r\n -La guerre du sucre est lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:15:20:17  00:15:23:19\r\n  Les lobbies sont \u00e0 l'oeuvre,\r\n      comme pour le tabac.\r\n\r\n00:15:23:21  00:15:27:15\r\nLes grandes compagnies a\u00e9riennes\r\naiment les trous d'air fiscaux,\r\n\r\n00:15:27:17  00:15:30:00\r\n        l'enqu\u00eate de TTC.\r\n\r\n00:15:30:02  00:15:32:19\r\n    Les Suisses sont in\u00e9gaux\r\n        devant l'imp\u00f4t.\r\n\r\n00:15:32:21  00:15:36:01\r\nOn re\u00e7oit Laurent Kurth, le ministre\r\n     neuch\u00e2telois des Finances.\r\n\r\n00:15:36:03  00:15:38:22\r\n         Un des cantons\r\n     qui taxe le plus fort.\r\n\r\n00:15:51:20  00:15:54:06\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:15:54:08  00:15:55:17\r\n            On commence\r\n\r\n00:15:55:19  00:15:57:10\r\n  avec l'actualit\u00e9 aigre-douce !\r\n\r\n00:15:57:11  00:16:01:06\r\n  Les Suisses sont des becs \u00e0 sucre\r\net ce n'est pas bon pour leur sant\u00e9 !\r\n\r\n00:16:01:08  00:16:04:08\r\n  Pourtant, une taxe sur le sucre\r\n      n'est pas pour demain.\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:08:04\r\n Un puissant lobby est \u00e0 l'oeuvre \r\n comme c'est le cas pour le tabac,\r\n\r\n00:16:08:06  00:16:10:04\r\n       on fait le parall\u00e8le.\r\n\r\n00:16:12:12  00:16:16:09\r\n   -Dis-moi ce que tu manges,\r\n     je te dirai qui tu es.\r\n\r\n00:16:16:11  00:16:21:01\r\n       D'apr\u00e8s cet adage,\r\nles Suisses devraient \u00eatre doux.\r\n\r\n00:16:21:03  00:16:23:18\r\n  44 kg de sucre par personne.\r\n\r\n00:16:23:19  00:16:28:09\r\n     Presque 10 kg de plus\r\n  que les Fran\u00e7ais avec 35 kg.\r\n\r\n00:16:28:11  00:16:29:22\r\n      Les Allemands, 34 kg.\r\n\r\n00:16:30:00  00:16:31:10\r\n     Les Autrichiens, 33 kg.\r\n\r\n00:16:31:11  00:16:33:15\r\n     Et les Italiens, 27 kg.\r\n\r\n00:16:33:17  00:16:36:08\r\n         Ces sucres sont\r\n   en grande partie dissimul\u00e9s\r\n\r\n00:16:36:10  00:16:39:04\r\n   l\u00e0 o\u00f9 on ne les attend pas:\r\n\r\n00:16:39:06  00:16:44:20\r\n     pizzas, sauces tomate,\r\n        plats pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:16:44:22  00:16:47:01\r\n 44 kg par, soit 120 g par jour,\r\n\r\n00:16:47:03  00:16:52:02\r\n        c'est 2 fois plus\r\n que la recommandation de l'OMS.\r\n\r\n00:16:52:04  00:16:55:02\r\n  -Nous avons des preuves claires\r\n\r\n00:16:55:04  00:16:57:04\r\n        qu'il y a des liens\r\n\r\n00:16:57:06  00:17:00:10\r\n  entre la consommation de sucre,\r\n     le risque de diab\u00e8te II,\r\n\r\n00:17:00:11  00:17:03:09\r\n     le surpoids et l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n00:17:03:11  00:17:08:23\r\n    -R\u00e9sultat: les co\u00fbts li\u00e9s\r\n \u00e0 cette consommation explosent.\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:12:13\r\n      En Suisse, les co\u00fbts\r\n  pour l'ob\u00e9sit\u00e9 et le surpoids\r\n\r\n00:17:12:15  00:17:17:13\r\n sont pass\u00e9s de 2,7 mias en 2002\r\n    \u00e0 8 mias de frs en 2012.\r\n\r\n00:17:17:15  00:17:20:18\r\n  Le sucre, nouvel ennemi no 1.\r\n\r\n00:17:20:20  00:17:23:10\r\n        Les entreprises\r\n    sentent le vent tourner.\r\n\r\n00:17:23:11  00:17:28:04\r\n  Chez Nestl\u00e9, on a opt\u00e9 pour une\r\nr\u00e9duction de sucre: 5 % d'ici 2020.\r\n\r\n00:17:28:06  00:17:32:16\r\nEn Suisse, 81 recettes de c\u00e9r\u00e9ales,\r\n   glaces, yaourts et chocolats\r\n\r\n00:17:32:18  00:17:34:22\r\n       ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es.\r\n\r\n00:17:35:00  00:17:38:11\r\n-On a r\u00e9duit le sucre dans la p\u00e2te,\r\n\r\n00:17:38:13  00:17:41:09\r\n    dans la base de la c\u00e9r\u00e9ale.\r\n\r\n00:17:41:11  00:17:45:11\r\nEt moins au niveau de la couverture.\r\n\r\n00:17:45:13  00:17:48:00\r\n        Un peu mais moins.\r\n\r\n00:17:48:02  00:17:55:03\r\nCa nous a permis de r\u00e9duire la teneur\r\n      en sucre de 30 % en 2015.\r\n\r\n00:17:55:05  00:17:58:02\r\n -Remplacer le sucre, \u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n00:17:58:04  00:18:01:06\r\n  Impossible de savoir combien.\r\n\r\n00:18:01:08  00:18:04:21\r\nDans l'alimentation et les boissons,\r\n    le secteur vit une mutation,\r\n\r\n00:18:04:23  00:18:08:03\r\n        mis sous pression\r\n    par la menace de la taxe.\r\n\r\n00:18:08:05  00:18:11:21\r\n      En 2013, des experts\r\n du Credit Suisse estimaient...\r\n\r\n00:18:21:05  00:18:25:10\r\n  L'OMS cible particuli\u00e8rement\r\n     les boissons sucr\u00e9es.\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:30:19\r\n  Elle recommande de les taxer,\r\n une h\u00e9r\u00e9sie pour les concern\u00e9s.\r\n\r\n00:18:30:21  00:18:33:08\r\n-Les r\u00e9sultats d'une taxe incitative\r\n\r\n00:18:33:10  00:18:35:12\r\n           sont douteux.\r\n\r\n00:18:35:14  00:18:37:14\r\n    C'est une pratique arrosoir\r\n\r\n00:18:37:16  00:18:43:09\r\n         qui a comme effet\r\n    de toucher les bas revenus.\r\n\r\n00:18:43:11  00:18:50:01\r\n   Sachant que d'autres aliments\r\nque les sodas contiennent du sucre,\r\n\r\n00:18:50:03  00:18:53:18\r\n     c'est une stigmatisation.\r\n\r\n00:18:53:20  00:18:56:23\r\n        -Dans le monde,\r\n   45 pays ont d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gif\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:18:57:01  00:19:00:06\r\n Malgr\u00e9, parfois, des pressions\r\n    de l'industrie du sucre.\r\n\r\n00:19:00:08  00:19:05:00\r\n  Des m\u00e9thodes qui rappellent \r\n  les acteurs de la cigarette.\r\n\r\n00:19:05:02  00:19:09:06\r\n   Cette parlementaire engag\u00e9e\r\n     dans la lutte antitabac\r\n\r\n00:19:09:08  00:19:11:18\r\n       fait le parall\u00e8le.\r\n\r\n00:19:11:20  00:19:16:06\r\nApr\u00e8s des recherches, ce constat.\r\n\r\n00:19:16:08  00:19:18:11\r\n       -L'industrie du sucre\r\n\r\n00:19:18:13  00:19:20:18\r\n    avait les m\u00eames strat\u00e9gies\r\n\r\n00:19:20:20  00:19:22:11\r\n        que celle du tabac.\r\n\r\n00:19:22:12  00:19:24:03\r\n        Ca m'a interpell\u00e9e,\r\n\r\n00:19:24:05  00:19:27:17\r\n  voyant que l'industrie du sucre\r\n         veut nier le lien\r\n\r\n00:19:27:19  00:19:32:19\r\n   entre probl\u00e8mes de sant\u00e9 et\r\n consommation excessive de sucre.\r\n\r\n00:19:32:21  00:19:39:11\r\n       -Pour nier ce lien,\r\n   des techniques bien rod\u00e9es.\r\n\r\n00:19:39:12  00:19:42:12\r\n -Par exemple, produire des faits\r\n\r\n00:19:42:14  00:19:44:16\r\n     scientifiques alternatifs\r\n\r\n00:19:44:18  00:19:47:09\r\n       en payant des \u00e9tudes\r\n    pour qu'elles contredisent\r\n\r\n00:19:47:11  00:19:52:08\r\n des faits scientifiques prouv\u00e9s.\r\n\r\n00:19:52:10  00:19:57:03\r\nIl y aussi la technique de focaliser\r\n      sur l'activit\u00e9 physique,\r\n\r\n00:19:57:05  00:20:01:07\r\n  de dire que l'ob\u00e9sit\u00e9 n'est pas\r\n   qu'une cons\u00e9quence du r\u00e9gime\r\n\r\n00:20:01:09  00:20:03:11\r\n   mais d'un manque d'exercice.\r\n\r\n00:20:03:13  00:20:06:10\r\n       Il y a eu du lobbying\r\n      aupr\u00e8s de gouvernements\r\n\r\n00:20:06:11  00:20:10:04\r\nen insistant sur l'enjeu \u00e9conomique.\r\n\r\n00:20:10:06  00:20:14:00\r\n   Nombre de producteurs disent\r\n      qu'en cas de taxation,\r\n\r\n00:20:14:02  00:20:20:04\r\n    cela aura un impact n\u00e9gatif\r\n    sur l'emploi et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:20:20:06  00:20:22:16\r\n      -Je ne trouve pas juste\r\n\r\n00:20:22:18  00:20:25:01\r\n       de comparer le tabac\r\n\r\n00:20:25:03  00:20:28:11\r\n  \u00e0 l'industrie agro-alimentaire.\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:31:00\r\n    On n'a pas besoin de fumer.\r\n\r\n00:20:31:02  00:20:35:11\r\n    On a besoin de s'alimenter\r\n           pour vivre.\r\n\r\n00:20:35:13  00:20:37:23\r\n   On a beaucoup parl\u00e9 de sucre,\r\n\r\n00:20:38:01  00:20:41:15\r\n    le glucose est le carburant\r\n            du cerveau.\r\n\r\n00:20:41:17  00:20:44:18\r\n     -Reste que la tendance\r\n      semble in\u00e9luctable,\r\n\r\n00:20:44:20  00:20:48:07\r\nr\u00e9duire la consommation de sucre\r\n          \u00e0 tout prix.\r\n\r\n00:20:56:07  00:20:59:00\r\n         -C'est la saison\r\n    des d\u00e9clarations fiscales.\r\n\r\n00:20:59:02  00:21:01:04\r\n          Vous ne l'avez\r\n      sans doute pas remarqu\u00e9\r\n\r\n00:21:01:06  00:21:06:05\r\n    mais on paie moins d'imp\u00f4ts\r\n         qu'il y a 10 ans.\r\n\r\n00:21:06:07  00:21:07:18\r\n           Pierre Gobet,\r\n\r\n00:21:07:20  00:21:11:17\r\nc'est ce que disent les statistiques\r\n   de l'administration fiscale !\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:13:15\r\n     -Oui, chiffres \u00e0 l'appui.\r\n\r\n00:21:13:17  00:21:16:00\r\n On prend un contribuable salari\u00e9,\r\n\r\n00:21:16:02  00:21:17:15\r\n       mari\u00e9, sans enfants.\r\n\r\n00:21:17:17  00:21:23:10\r\nUn revenu annuel brut de 100'000 frs.\r\n\r\n00:21:23:11  00:21:29:11\r\n   R\u00e9sultat entre 2005 et 2016,\r\n    la charge fiscale a recul\u00e9\r\n\r\n00:21:29:12  00:21:34:08\r\n      dans tous les cantons, \r\n     \u00e0 l'exception de Schwytz.\r\n\r\n00:21:34:10  00:21:37:05\r\nLe champion, c'est le canton de Zoug.\r\n\r\n00:21:37:07  00:21:40:08\r\n        Mais Gen\u00e8ve aussi\r\n      avec un recul de 27 %.\r\n\r\n00:21:40:10  00:21:44:00\r\nLe Jura et le Valais avec 17 et 15 %.\r\n\r\n00:21:44:02  00:21:46:19\r\n          Fribourg 13 %.\r\n\r\n00:21:46:21  00:21:52:09\r\n      Neuch\u00e2tel et Vaud 5 %.\r\n\r\n00:21:52:11  00:21:54:13\r\n     -Ca s'explique comment ?\r\n\r\n00:21:54:15  00:21:58:16\r\n  -D'abord il y a la concurrence\r\n    fiscale entre les cantons.\r\n\r\n00:21:58:18  00:22:00:19\r\n   Quand les finances vont bien,\r\n\r\n00:22:00:21  00:22:06:12\r\n        il y a une pression\r\n  pour que les bar\u00e8mes diminuent.\r\n\r\n00:22:06:14  00:22:11:11\r\n     Et puis le d\u00e9veloppement\r\n     de nouvelles d\u00e9ductions.\r\n\r\n00:22:11:13  00:22:14:06\r\n   Exemple, les frais de garde.\r\n\r\n00:22:14:08  00:22:16:11\r\n   -Ce que montre aussi l'\u00e9tude,\r\n\r\n00:22:16:13  00:22:22:05\r\n     c'est que les disparit\u00e9s\r\nsont \u00e9normes d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:22:22:07  00:22:26:22\r\n      -Oui, m\u00eame frappantes\r\n si on reprend notre contribuable\r\n\r\n00:22:27:00  00:22:30:10\r\navec un revenu brut de 100'000 frs.\r\n\r\n00:22:30:11  00:22:40:12\r\n   Il payerait 3'988 frs \u00e0 Zoug\r\n    contre 13'731 \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:22:40:14  00:22:43:04\r\n      le canton le plus cher.\r\n\r\n00:22:43:06  00:22:48:11\r\n     M\u00eame en Suisse romande, \r\n    entre Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:22:48:12  00:22:51:21\r\nil y a une diff\u00e9rence de 5'500 frs.\r\n\r\n00:22:52:20  00:22:54:12\r\n          -Merci, Pierre.\r\n\r\n00:22:54:14  00:22:56:17\r\n  Et pour commenter ces chiffres,\r\n\r\n00:22:56:19  00:23:00:05\r\n le plaisir de recevoir le ministre\r\ndes Finances du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:23:00:07  00:23:03:06\r\n      Laurent Kurth, bonsoir.\r\n\r\n00:23:03:08  00:23:06:02\r\n       On reprend l'exemple\r\n\r\n00:23:06:04  00:23:11:23\r\n      de notre contribuable \r\n      qui gagne 100'000 frs.\r\n\r\n00:23:12:01  00:23:17:16\r\n     A Neuch\u00e2tel, il paierait\r\n  5'500 frs de plus qu'\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:23:17:18  00:23:26:10\r\n      Comment \u00e7a s'explique ?\r\n\r\n00:23:26:13  00:23:32:02\r\n    -Principalement 4 facteurs.\r\n\r\n00:23:32:06  00:23:36:19\r\n 2 qui r\u00e9pondent \u00e0 la question qui\r\n         paye des imp\u00f4ts ?\r\n\r\n00:23:36:23  00:23:39:13\r\nIl y a des cantons qui ont beaucoup\r\n           d'entreprises\r\n\r\n00:23:39:20  00:23:42:23\r\n    ou des tr\u00e8s hauts revenus.\r\n\r\n00:23:43:06  00:23:45:06\r\n     -C'est le cas de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:23:45:10  00:23:48:13\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:23:48:17  00:23:54:15\r\n Et de r\u00e9ponses qui rel\u00e8vent de la\r\n             question\r\n\r\n00:23:54:20  00:24:00:20\r\n quelles charges faut-il couvrir ?\r\n\r\n00:24:02:01  00:24:07:19\r\nOn a des territoires tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9s.\r\n\r\n00:24:07:23  00:24:14:11\r\nCela produit des charges importantes\r\ncar il n'y a pas la taille critique.\r\n\r\n00:24:14:12  00:24:18:01\r\n Et la structure de la population\r\n             compte.\r\n\r\n00:24:18:05  00:24:24:08\r\n\u00c0 Neuch\u00e2tel, on a des taux de jeunes\r\n       et de personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n00:24:24:10  00:24:27:01\r\n     sup\u00e9rieures \u00e0 la moyenne.\r\n\r\n00:24:27:05  00:24:31:07\r\n-Mais autant de concurrence sur un\r\n  petit territoire, c'est sain ?\r\n\r\n00:24:31:11  00:24:36:22\r\n    -Elle peut avoir des effets\r\n            b\u00e9n\u00e9fiques.\r\n\r\n00:24:37:02  00:24:43:00\r\n   Dans le sens o\u00f9 chacun essaye\r\n   d'optimiser ses prestations.\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:47:16\r\n Mais pousser trop loin, c'est un \r\n affaiblissement des collectivit\u00e9s\r\n\r\n00:24:47:20  00:24:53:18\r\n  publiques. Et donc du r\u00f4le des\r\n     collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n00:24:56:16  00:24:59:21\r\n- Vous \u00eates ministres des Finances\r\n     dans un canton qui a des\r\n\r\n00:25:00:01  00:25:02:04\r\n           difficult\u00e9s,\r\n\r\n00:25:02:08  00:25:04:16\r\n cela diminue-t-il votre marge de\r\n           manoeuvre ?\r\n\r\n00:25:04:20  00:25:08:21\r\n   -Cela rend tr\u00e8s difficile une\r\n      augmentation d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:25:09:01  00:25:13:15\r\n     Encore moins \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:25:13:18  00:25:17:14\r\n   Au vu du classement en plus.\r\n\r\n00:25:17:18  00:25:22:03\r\nCe sont les prestations qu'il faut\r\n            comparer.\r\n\r\n00:25:22:07  00:25:28:05\r\n  Il y a une comp\u00e9tition que des\r\n         cantons jouent.\r\n\r\n00:25:30:13  00:25:33:08\r\n  -Mais pour un contribuable qui\r\n       gagnerait 1'000'000,\r\n\r\n00:25:33:11  00:25:36:10\r\n  les \u00e9carts sont beaucoup moins\r\n           importants.\r\n\r\n00:25:36:13  00:25:39:09\r\n     Neuch\u00e2tel est bien plac\u00e9.\r\n\r\n00:25:39:12  00:25:45:11\r\n     C'est moins qu'\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:49:12  00:25:53:00\r\n Pourquoi Neuch\u00e2tel taxe moins les\r\n          millionnaires ?\r\n\r\n00:25:53:04  00:25:59:02\r\n  -Les \u00e9carts sont tr\u00e8s faibles.\r\n\r\n00:26:04:14  00:26:08:01\r\n On a un niveau d'acceptabilit\u00e9 de\r\n   l'imp\u00f4t avec des revenus tr\u00e8s\r\n\r\n00:26:08:05  00:26:14:02\r\n  mobiles. C'est quasi identique.\r\n\r\n00:26:14:06  00:26:20:04\r\nLa question, c'est combien on n'en\r\n               a ?\r\n\r\n00:26:23:18  00:26:27:06\r\nSi on en a peu on doit faire peser\r\n  une charge plus grande sur le\r\n\r\n00:26:27:10  00:26:33:08\r\n        contribuable moyen.\r\n\r\n00:26:36:17  00:26:42:17\r\n-Qu'est-ce qui explique cette baisse\r\n    de la fiscalit\u00e9 Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n00:26:44:22  00:26:48:15\r\n -Le revenu par contribuable s'est\r\n   accru de 11 % sur ces ann\u00e9es.\r\n\r\n00:26:48:19  00:26:53:21\r\n \u00c7a a permis d'abaisser les taux.\r\n\r\n00:26:54:01  00:26:59:23\r\n   On pourrait aussi mettre la \r\n   croissance de la population.\r\n\r\n00:27:02:04  00:27:06:00\r\n  Dans un canton o\u00f9 il y a plus de\r\nsoci\u00e9t\u00e9s qui payent davantage et une\r\n\r\n00:27:06:04  00:27:08:06\r\n   croissance de la population,\r\n\r\n00:27:08:10  00:27:10:11\r\n  vous pouvez abaisser la charge\r\n             fiscale.\r\n\r\n00:27:10:14  00:27:15:18\r\nOn n'a pas connu cela \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:27:15:22  00:27:21:14\r\nC'est d'abord la machine \u00e9conomique\r\n     qui produit des revenus.\r\n\r\n00:27:21:18  00:27:26:06\r\n  -La prosp\u00e9rit\u00e9, c'est un th\u00e8me\r\n           d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:27:26:10  00:27:32:08\r\n  Le canton du Valais annonce sa\r\n             r\u00e9forme.\r\n\r\n00:27:34:00  00:27:36:05\r\n   72 mios de recettes en moins.\r\n\r\n00:27:36:09  00:27:39:19\r\n   Gen\u00e8ve \u00e0 un projet \u00e9galement.\r\n\r\n00:27:39:23  00:27:43:05\r\n  Qui va payer ce manque-\u00e0-gagner\r\n     venant des entreprises ?\r\n\r\n00:27:43:09  00:27:48:20\r\n     -C'est l'enjeu du d\u00e9bat.\r\n\r\n00:27:49:00  00:27:52:13\r\n      Si on part du principe\r\n\r\n00:27:52:17  00:27:55:17\r\n que les revenus sont acquis pour\r\n            toujours,\r\n\r\n00:27:55:21  00:27:58:05\r\n            c'est faux.\r\n\r\n00:27:58:09  00:28:00:15\r\nCe qui se passe en Suisse entre les\r\n              cantons\r\n\r\n00:28:00:19  00:28:06:17\r\n se passe au niveau international.\r\n\r\n00:28:08:12  00:28:11:15\r\nEt la Suisse doit faire en sorte de\r\n       conserver ses revenus\r\n\r\n00:28:11:19  00:28:13:22\r\n   si elle ne veut pas avoir la\r\n            fiscalit\u00e9\r\n\r\n00:28:14:02  00:28:16:03\r\ns'accro\u00eetre de mani\u00e8re importante.\r\n\r\n00:28:16:07  00:28:19:11\r\n       Ca demande un effort.\r\n\r\n00:28:21:17  00:28:23:09\r\n      -Laurent Kurth, merci.\r\n\r\n00:28:23:11  00:28:25:12\r\n    On reste dans la fiscalit\u00e9\r\n         des entreprises.\r\n\r\n00:28:25:14  00:28:28:03\r\n    On savait que les soci\u00e9t\u00e9s\r\n      comme Google ou Amazon\r\n\r\n00:28:28:05  00:28:30:08\r\n        sont des champions\r\n    de l'optimisation fiscale.\r\n\r\n00:28:30:10  00:28:32:17\r\n      Dans le trafic a\u00e9rien, \r\n      c'est pas mal non plus.\r\n\r\n00:28:32:19  00:28:35:07\r\nLes grandes compagnies comme Swiss\r\n\r\n00:28:35:09  00:28:40:23\r\nd\u00e9tiennent une partie de leurs avions\r\nen leasing pour payer moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:28:43:19  00:28:49:08\r\n -Au bord du tarmac de Cointrin,\r\n     Nolan 18 ans seulement\r\n\r\n00:28:49:10  00:28:53:11\r\n    est un jeune photographe\r\n     passionn\u00e9 d'aviation.\r\n\r\n00:28:53:12  00:28:57:23\r\n Il poste ses clich\u00e9s et vid\u00e9os\r\n         sur Internet.\r\n\r\n00:28:58:01  00:29:03:03\r\n    D\u00e9j\u00e0 des millions de vues\r\n          \u00e0 son actif.\r\n\r\n00:29:03:05  00:29:05:02\r\n    -C'est quoi l'objectif ?\r\n\r\n00:29:05:04  00:29:06:21\r\n      -C'est d'avoir le plus\r\n\r\n00:29:06:23  00:29:09:23\r\n   d'avions diff\u00e9rents possible.\r\n\r\n00:29:10:01  00:29:13:12\r\n    Et de la meilleure mani\u00e8re.\r\n\r\n00:29:13:14  00:29:18:19\r\n     -Et des avions rares ?\r\n           -Oui, aussi.\r\n\r\n00:29:19:19  00:29:22:19\r\n          -Ce jour-l\u00e0,\r\n Nolan nous a donn\u00e9 rendez-vous\r\n\r\n00:29:22:21  00:29:26:08\r\n          pour observer\r\n   des appareils particuliers.\r\n\r\n00:29:26:10  00:29:28:04\r\n     Anodins \u00e0 premi\u00e8re vue,\r\n\r\n00:29:28:06  00:29:31:14\r\n   ils appartiennent aux deux\r\nplus grosses compagnies du pays:\r\n\r\n00:29:31:16  00:29:38:08\r\n  Swiss, filiale de Lufthansa,\r\n    et EasyJet Switzerland.\r\n\r\n00:29:38:10  00:29:41:06\r\n      Ces avions indiquent\r\n        les lettres: HB\r\n\r\n00:29:41:08  00:29:44:04\r\n          qui indiquent\r\n     leur nationalit\u00e9 suisse\r\n\r\n00:29:44:06  00:29:47:05\r\net pourtant ce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:29:47:07  00:29:51:13\r\n-C'est un A320 d'EasyJet Switzerland\r\n       immatricul\u00e9 en Suisse\r\n\r\n00:29:51:15  00:29:56:00\r\n  mais propri\u00e9t\u00e9 d'une compagnie\r\n      de leasing en Irlande.\r\n\r\n00:29:56:02  00:29:57:20\r\n     -Il y a en a beaucoup ?\r\n\r\n00:29:57:22  00:29:59:23\r\n          -Quelques-uns.\r\n\r\n00:30:00:01  00:30:03:03\r\n  -Mais il a le drapeau suisse.\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:30:03:05  00:30:07:03\r\n -Cette situation, nous l'avons\r\n   retrouv\u00e9e dans le registre\r\n\r\n00:30:07:05  00:30:11:22\r\ndes a\u00e9ronefs de l'OFAC: l'Office\r\n f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile.\r\n\r\n00:30:12:00  00:30:18:11\r\n  En cherchant, nous avons isol\u00e9\r\n63 appareils sur les 3'000 du pays.\r\n\r\n00:30:18:12  00:30:25:12\r\n63 machines avec un op\u00e9rateur suisse\r\n   mais un propri\u00e9taire \u00e9tranger.\r\n\r\n00:30:25:14  00:30:28:16\r\n Dans cette liste, quelques jets\r\n           appartenant\r\n\r\n00:30:28:18  00:30:31:18\r\n         \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s\r\n    dans des paradis fiscaux.\r\n\r\n00:30:31:20  00:30:36:18\r\nPlus surprenant, 4 avions d'EasyJet\r\n   et 16 de Swiss dont celui-ci,\r\n\r\n00:30:36:20  00:30:40:10\r\n      enregistr\u00e9s \u00e0 Dublin.\r\n\r\n00:30:40:11  00:30:44:06\r\n-C'est un Bombardier 1600 de Swiss.\r\n\r\n00:30:44:08  00:30:48:09\r\nIl est propri\u00e9t\u00e9 d'une bo\u00eete cr\u00e9\u00e9e\r\n     par le groupe Lufthansa\r\n\r\n00:30:48:11  00:30:50:17\r\n     qui est bas\u00e9e en Irlande.\r\n\r\n00:30:50:19  00:30:54:06\r\n   -Ce sont des avions neufs ?\r\n       -Oui, ils ont un an.\r\n\r\n00:30:54:08  00:30:56:11\r\n -Ils ont quoi de particulier ?\r\n\r\n00:30:56:12  00:30:59:18\r\n    -Ils sont plus silencieux,\r\n     plus \u00e9conomes en \u00e9nergie\r\n\r\n00:30:59:20  00:31:02:05\r\n       et plus confortables.\r\n\r\n00:31:02:07  00:31:04:10\r\n   -Alors pourquoi l'Irlande ?\r\n\r\n00:31:04:11  00:31:07:20\r\n    Et qui sont ces soci\u00e9t\u00e9s \r\n   propri\u00e9taires de l'ensemble\r\n\r\n00:31:07:22  00:31:14:02\r\n  des Bombardier flambant neufs\r\nde Swiss et des Airbus d'EasyJet ?\r\n\r\n00:31:14:04  00:31:17:08\r\n   Pour Swiss, l'information \r\n  est d'autant plus d\u00e9routante\r\n\r\n00:31:17:10  00:31:20:22\r\nque ces appareils sont le nouvel\r\n    embl\u00e8me de la compagnie\r\n\r\n00:31:21:00  00:31:24:17\r\n qui doit permettre de r\u00e9sister\r\n \u00e0 la concurrence des low-cost\r\n\r\n00:31:24:19  00:31:28:05\r\n  et de se maintenir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:31:28:07  00:31:32:11\r\nDans nos documents, l'entreprise\r\n   d\u00e9sign\u00e9e comme d\u00e9tentrice\r\n\r\n00:31:32:12  00:31:35:00\r\n    s'appelle Lhami Limited.\r\n\r\n00:31:35:02  00:31:41:06\r\nNous avons demand\u00e9 une rencontre \r\nmais n'avons re\u00e7u que cet e-mail.\r\n\r\n00:31:58:19  00:32:02:19\r\n    -Un peu sur notre faim, \r\n    nous avons pris l'avion.\r\n\r\n00:32:02:21  00:32:08:00\r\n        Direction Dublin.\r\n\r\n00:32:08:02  00:32:11:11\r\n   Sur les bords de la Liffey,\r\n\r\n00:32:11:13  00:32:16:13\r\n voici l'immeuble qui se trouve\r\n \u00e0 l'adresse de Lhami Limited.\r\n\r\n00:32:16:15  00:32:19:12\r\n Sur les 4 c\u00f4t\u00e9s de ce building,\r\n\r\n00:32:19:14  00:32:22:13\r\n     aucune bo\u00eete \u00e0 lettres\r\n     au nom de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:32:22:15  00:32:25:05\r\n  aucun bureau, aucun employ\u00e9.\r\n\r\n00:32:25:07  00:32:28:16\r\n    Alors nous sommes entr\u00e9s.\r\n\r\n00:32:28:18  00:32:34:13\r\n-Bonjour, je cherche une soci\u00e9t\u00e9\r\n      qui s'appelle Lhami.\r\n\r\n00:32:34:15  00:32:39:08\r\n       Oui, Lhami Limited,\r\n           c'est ici ?\r\n\r\n00:32:39:10  00:32:42:00\r\n      -Non, ce n'est pas ici.\r\n\r\n00:32:42:02  00:32:46:17\r\n    A moins que cette compagnie\r\n      ne soit reli\u00e9e \u00e0 nous.\r\n\r\n00:32:46:19  00:32:49:18\r\n    -PricewaterhouseCoopers,\r\n\r\n00:32:49:20  00:32:52:07\r\n   l'un des plus gros cabinets\r\n      de conseil au monde,\r\n\r\n00:32:52:09  00:32:54:12\r\n           sp\u00e9cialis\u00e9\r\n  dans l'optimisation fiscale.\r\n\r\n00:32:54:14  00:32:57:05\r\n        Voil\u00e0 qui occupe\r\n    principalement l'immeuble\r\n\r\n00:32:57:07  00:33:02:07\r\n      et partage l'adresse\r\n       de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:33:02:09  00:33:05:11\r\n      M\u00eame si le consultant\r\nn'a jamais r\u00e9pondu \u00e0 nos demandes,\r\n\r\n00:33:05:13  00:33:08:15\r\n     on peut raisonnablement\r\n      formuler l'hypoth\u00e8se\r\n\r\n00:33:08:17  00:33:12:15\r\nque Lhami limited est h\u00e9berg\u00e9e ici.\r\n\r\n00:33:12:17  00:33:14:09\r\n     Au cours de l'enqu\u00eate,\r\n\r\n00:33:14:11  00:33:18:09\r\n  nous avons d\u00e9couvert d'autres\r\n   structures au m\u00eame endroit\r\n\r\n00:33:18:11  00:33:22:02\r\n  et avec presque le m\u00eame nom.\r\n\r\n00:33:22:04  00:33:29:02\r\n  Ce sont elles qui d\u00e9tiennent\r\n    les Bombardier de Swiss.\r\n\r\n00:33:29:04  00:33:32:05\r\n       Pour la compagnie,\r\nl'int\u00e9r\u00eat du syst\u00e8me est simple:\r\n\r\n00:33:32:07  00:33:35:05\r\n      en payant des loyers\r\n    pour disposer des avions,\r\n\r\n00:33:35:07  00:33:39:16\r\n elle fait des d\u00e9penses l\u00e0 o\u00f9 la\r\nfiscalit\u00e9 n'est pas int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:33:39:18  00:33:43:09\r\n   Les revenus sont encaiss\u00e9s \r\n  par les filiales irlandaises,\r\n\r\n00:33:43:11  00:33:46:11\r\nl\u00e0 o\u00f9 les imp\u00f4ts sont plus faibles.\r\n\r\n00:33:51:13  00:33:54:17\r\n       Vincent travaille\r\n  pour une soci\u00e9t\u00e9 de leasing.\r\n\r\n00:33:54:19  00:33:58:11\r\n   Une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n   dans la location d'avions.\r\n\r\n00:33:58:12  00:34:03:05\r\n  Si Lufthansa et Swiss ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde mettre en place leur montage ici,\r\n\r\n00:34:03:07  00:34:05:07\r\n    ce n'est pas par hasard.\r\n\r\n00:34:05:09  00:34:07:07\r\n   Le leasing dans l'aviation,\r\n\r\n00:34:07:09  00:34:12:02\r\n cela fait 40 ans que l'Irlande\r\n      en est la capitale.\r\n\r\n00:34:12:04  00:34:14:01\r\n     -En gros, dans le monde,\r\n\r\n00:34:14:03  00:34:17:16\r\n  il y a 22'000 avions de ligne.\r\n\r\n00:34:17:18  00:34:24:13\r\n      Sur ces 22'000, 40 %,\r\n soit 9'000 avions sont enlease.\r\n\r\n00:34:24:15  00:34:29:02\r\n      Et la moiti\u00e9 sont lou\u00e9s\r\n      \u00e0 partir de l'Irlande.\r\n\r\n00:34:29:04  00:34:32:05\r\n           -Des avions\r\n  qui ne voient pas l'Irlande ?\r\n\r\n00:34:32:07  00:34:36:09\r\n       -Non, ils sont lou\u00e9s \r\n       dans le monde entier.\r\n\r\n00:34:36:11  00:34:41:10\r\n        -Tout a commenc\u00e9\r\n   avec un certain Tony Ryan.\r\n\r\n00:34:41:11  00:34:44:21\r\n    Qui 10 ans avant de cr\u00e9er\r\n      sa compagnie low-cost\r\n\r\n00:34:44:23  00:34:48:19\r\n     a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 imaginer\r\n        louer des avions.\r\n\r\n00:34:48:21  00:34:52:09\r\n     Aujourd'hui, 14 des 15\r\n plus gros acteurs de ce march\u00e9\r\n\r\n00:34:52:11  00:34:54:11\r\n        sont en Irlande.\r\n\r\n00:34:54:13  00:34:58:03\r\nVoici le si\u00e8ge du leader mondial.\r\n\r\n00:34:58:05  00:35:04:05\r\n       Il g\u00e8re des actifs \r\n      pour 300 mias de frs.\r\n\r\n00:35:04:07  00:35:06:18\r\nPour une compagnie, louer un avion,\r\n\r\n00:35:06:20  00:35:09:07\r\n         c'est disposer\r\n    d'un appareil rapidement\r\n\r\n00:35:09:09  00:35:12:16\r\n     sans avoir \u00e0 d\u00e9bourser\r\n   l'\u00e9norme somme de l'achat.\r\n\r\n00:35:12:18  00:35:14:14\r\n   Travailler avec l'Irlande,\r\n\r\n00:35:14:16  00:35:19:18\r\nc'est s'assurer de professionnels\r\n      au tarif imbattable.\r\n\r\n00:35:19:20  00:35:26:00\r\n-L'Irlande a un taux d'imposition \r\nsur les soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s bas: 12,5 %.\r\n\r\n00:35:26:02  00:35:28:18\r\n Et aussi des exemptions fiscales.\r\n\r\n00:35:28:20  00:35:31:09\r\n         Il y a \u00e9galement\r\n\r\n00:35:31:11  00:35:34:06\r\n     un r\u00e9gime d'amortissement\r\n          tr\u00e8s favorable.\r\n\r\n00:35:34:08  00:35:41:05\r\nUn avion n'est impos\u00e9 que 8 ans pour\r\nune dur\u00e9e de vie moyenne de 26 ans.\r\n\r\n00:35:41:06  00:35:46:18\r\n-Dans cette ONG, cela fait longtemps\r\n  que l'on observe ces pratiques.\r\n\r\n00:35:46:20  00:35:49:18\r\n      Des loueurs d'avions\r\n   qui aiment tellement Dublin\r\n\r\n00:35:49:20  00:35:54:14\r\n qu'ils s'y donnent rendez-vous.\r\n\r\n00:35:54:16  00:35:59:09\r\n   Les loueurs sont \u00e9galement\r\n       dispens\u00e9s de TVA.\r\n\r\n00:35:59:11  00:36:05:16\r\nOxfam d\u00e9nonce le manque de retomb\u00e9es\r\n      pour l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n00:36:05:18  00:36:09:11\r\n-Oxfam a fait une \u00e9tude l'an dernier.\r\n\r\n00:36:09:12  00:36:11:08\r\n         Nous avons montr\u00e9\r\n\r\n00:36:11:10  00:36:13:14\r\nque l'industrie du leasing d'avions\r\n\r\n00:36:13:16  00:36:16:23\r\n          paye seulement\r\n     23 mios d'euros d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:36:17:01  00:36:19:22\r\n    En s'appuyant sur la taille\r\n          de ce secteur,\r\n\r\n00:36:20:00  00:36:23:01\r\n         nous avons \u00e9tabli\r\n   que l'industrie \u00e9vite l'imp\u00f4t\r\n\r\n00:36:23:03  00:36:27:12\r\npour un montant de 500 mios d'euros.\r\n\r\n00:36:27:14  00:36:32:03\r\n    Tout \u00e7a en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:36:32:05  00:36:37:13\r\n        -Retour \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:36:37:15  00:36:40:00\r\n         Comme beaucoup\r\n    de conseillers nationaux,\r\n\r\n00:36:40:02  00:36:46:07\r\n   Carlo Sommaruga ignorait les\r\npratiques des compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n00:36:46:09  00:36:52:06\r\n  Pour lui, concernant Swiss, \r\n les faits sont probl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:36:52:08  00:36:55:01\r\n          -Je suis choqu\u00e9\r\n\r\n00:36:55:03  00:36:59:08\r\nde voir que le secteur de l'aviation\r\n\r\n00:36:59:10  00:37:01:23\r\n           est en plein\r\n   dans l'optimisation fiscale.\r\n\r\n00:37:02:01  00:37:06:00\r\n  Et en plus, que notre compagnie\r\nnationale, m\u00eame de capital allemand,\r\n\r\n00:37:06:02  00:37:08:20\r\n    v\u00e9hicule aussi cette image.\r\n\r\n00:37:08:22  00:37:12:06\r\n Il y a quelque chose de choquant.\r\n\r\n00:37:12:08  00:37:14:04\r\n      Ca montre un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:37:14:06  00:37:18:18\r\nCe syst\u00e8me de la concurrence fiscale\r\n  et des pratiques d'optimisations\r\n\r\n00:37:18:20  00:37:22:02\r\n      qu'on voit pour Google \r\n     touche d'autres domaines.\r\n\r\n00:37:22:04  00:37:25:12\r\n    C'est imp\u00e9ratif de trouver\r\n     au niveau international\r\n\r\n00:37:25:14  00:37:28:01\r\n   quelque chose qui le limite.\r\n\r\n00:37:28:03  00:37:32:07\r\n   Parce qu'on ne transf\u00e8re pas\r\n       des imp\u00f4ts ailleurs,\r\n\r\n00:37:32:09  00:37:34:10\r\n      on supprime des imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:37:34:11  00:37:37:13\r\n   Ce n'est plus pay\u00e9 en Suisse\r\n          ni en Irlande.\r\n\r\n00:37:37:15  00:37:43:11\r\nFinalement, l\u00e0 o\u00f9 des investissements\r\nsont faits par les pouvoirs publics,\r\n\r\n00:37:43:12  00:37:47:11\r\n           tout \u00e7a fait\r\n   qu'on n'en tient pas compte.\r\n\r\n00:37:47:13  00:37:54:05\r\n Les compagnies ne payent pas leur\r\n tribut et il faut que \u00e7a change.\r\n\r\n00:37:54:07  00:37:56:13\r\n    -Sur les tarmacs suisses,\r\n\r\n00:37:56:15  00:38:00:19\r\n  les avions irlandais de Swiss\r\n     font partie du paysage.\r\n\r\n00:38:00:21  00:38:04:09\r\n  A leurs c\u00f4t\u00e9s, toujours plus\r\n    d'appareils en location\r\n\r\n00:38:04:11  00:38:07:14\r\n        aux financements\r\n  souvent complexes et opaques.\r\n\r\n00:38:07:16  00:38:11:09\r\nC'est le cas de ces jets d'Helvetic.\r\n\r\n00:38:11:11  00:38:15:04\r\n Ils appartiennent \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9\r\n     bas\u00e9e aux Iles Ca\u00efmans.\r\n\r\n00:38:15:06  00:38:18:05\r\nL\u00e0 aussi, un joli paradis fiscal.\r\n\r\n00:38:27:08  00:38:29:10\r\n     -Yann Dieuaide, bonsoir.\r\n\r\n00:38:29:11  00:38:31:11\r\n   C'est une pratique courante,\r\n\r\n00:38:31:13  00:38:34:10\r\n     est-ce que les compagnies\r\n      en parlent volontiers ?\r\n\r\n00:38:34:11  00:38:35:22\r\n       -Ce n'est pas le mot.\r\n\r\n00:38:36:00  00:38:37:07\r\n        Ca a \u00e9t\u00e9 difficile\r\n\r\n00:38:37:09  00:38:43:04\r\n       d'entrer en contact \r\n      avec Swiss et EasyJet.\r\n\r\n00:38:43:06  00:38:52:05\r\nMais on est sur des pratiques l\u00e9gales\r\n    avec des compagnies priv\u00e9es.\r\n\r\n00:38:52:07  00:39:02:11\r\n  Pour Swiss, 30 appareils sur 92\r\n         sont en location.\r\n\r\n00:39:02:12  00:39:06:22\r\nIl y a des compagnies qui font plus.\r\n\r\n00:39:07:00  00:39:10:10\r\n     C'est le cas d'Aeroflot.\r\n\r\n00:39:10:11  00:39:16:23\r\nPresque la totalit\u00e9 des avions sont \r\ndomicili\u00e9s dans des paradis fiscaux.\r\n\r\n00:39:23:21  00:39:26:19\r\n       -Qu'est-ce qui vous a\r\n         le plus frapp\u00e9 ?\r\n\r\n00:39:26:21  00:39:31:06\r\n   -C'est que Swiss et Lufthansa\r\n    ont fait encore plus fort.\r\n\r\n00:39:31:08  00:39:35:08\r\n       Au lieu de solliciter\r\n    un prestataire sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n00:39:35:10  00:39:37:13\r\n  ce qui pourrait \u00eatre la norme,\r\n\r\n00:39:37:15  00:39:41:05\r\n Lufthansa a cr\u00e9\u00e9 l'interm\u00e9diaire\r\n       dont il avait besoin\r\n\r\n00:39:41:07  00:39:44:04\r\n    pour maximiser ses profits.\r\n\r\n00:39:44:06  00:39:45:22\r\n           -Merci, Yann.\r\n\r\n00:39:46:00  00:39:51:11\r\n    Pour rappel, Swiss a annonc\u00e9\r\nun b\u00e9n\u00e9fice record de 560 mios de frs\r\n\r\n00:39:51:13  00:39:56:01\r\n     en hausse de 31 %, gr\u00e2ce\r\n  au renouvellement de la flotte,\r\n\r\n00:39:56:03  00:39:58:20\r\n   selon le communiqu\u00e9 officiel.\r\n\r\n00:39:59:16  00:40:02:14\r\n     Et comme il reste encore\r\n     un pilote dans l'avion,\r\n\r\n00:40:02:16  00:40:05:11\r\n        on va s'int\u00e9resser\r\n  \u00e0 l'\u00e9volution de la profession.\r\n\r\n00:40:05:12  00:40:08:14\r\nC'est notre rubrique sur les m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:40:10:16  00:40:18:23\r\n...\r\n\r\n00:40:26:18  00:40:30:18\r\n-Pilote depuis 33 ans et instructeur\r\n   sur le nouvel avion de Swiss:\r\n\r\n00:40:30:20  00:40:33:00\r\n         le Bombardier.\r\n\r\n00:40:33:02  00:40:35:14\r\n           En 30 ans,\r\n   le pilotage a bien chang\u00e9.\r\n\r\n00:40:35:16  00:40:40:07\r\n  -Lorsque vous faites New York\r\n - Gen\u00e8ve, comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n00:40:40:09  00:40:42:17\r\n-Sur l'Atlantique, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:40:42:19  00:40:47:01\r\nLes moyens de navigation sont plus\r\n  proches de ceux de la Marine.\r\n\r\n00:40:47:03  00:40:51:12\r\n En quittant les c\u00f4tes de France,\r\n    on a un navigateur \u00e0 bord\r\n\r\n00:40:51:14  00:40:56:21\r\n      qui situe la position\r\n   de l'avion d'heure en heure.\r\n\r\n00:40:56:23  00:40:58:20\r\n       -Le m\u00e9tier a chang\u00e9.\r\n\r\n00:40:58:22  00:41:02:17\r\n A l'\u00e9poque, tout \u00e9tait plus bas\u00e9\r\n         sur le pilotage.\r\n\r\n00:41:02:19  00:41:09:06\r\n Il existe toujours, mais en plus, \r\non est devenus managers de syst\u00e8mes.\r\n\r\n00:41:09:08  00:41:15:16\r\n-L'avion nous parle, et on interpr\u00e8te\r\n       si c'est juste ou pas.\r\n\r\n00:41:15:18  00:41:19:03\r\n    99 % du temps, c'est juste.\r\n\r\n00:41:19:04  00:41:23:20\r\nNotre travail, c'est du monitoring\r\n  pour rep\u00e9rer ces pourcentages\r\n\r\n00:41:23:22  00:41:27:15\r\n        o\u00f9 l'avion donnera\r\n     une information erron\u00e9e.\r\n\r\n00:41:27:17  00:41:31:11\r\n   Et maintenir les op\u00e9rations.\r\n\r\n00:41:31:13  00:41:36:16\r\n -Autre changement depuis 1970,\r\n         le terrorisme.\r\n\r\n00:41:36:18  00:41:40:01\r\n    Un d\u00e9fi dont les pilotes\r\n     ne pouvaient imaginer\r\n\r\n00:41:40:03  00:41:41:18\r\n       les r\u00e9percussions.\r\n\r\n00:41:41:20  00:41:44:11\r\n      -Il y aurait un moyen:\r\n     contr\u00f4ler tout le monde.\r\n\r\n00:41:44:13  00:41:46:11\r\n    Dans toutes les compagnies\r\n\r\n00:41:46:12  00:41:48:09\r\n    et sur tous les a\u00e9roports.\r\n\r\n00:41:48:11  00:41:54:02\r\n   Rendez-vous compte la gabegie\r\n         que \u00e7a donnerait.\r\n\r\n00:41:54:04  00:41:56:23\r\n           -Aujourd'hui,\r\n    on surveille tout le monde.\r\n\r\n00:41:57:01  00:41:59:00\r\n     Ce n'est pas la gabegie.\r\n\r\n00:41:59:02  00:42:03:01\r\n       C'est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n00:42:03:03  00:42:08:20\r\n  Ca demande des infrastructures\r\n que l'on n'avait pas \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:42:08:22  00:42:11:20\r\n    Et beaucoup plus de temps.\r\n\r\n00:42:11:22  00:42:14:07\r\n -Vous vous sentez en s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n00:42:14:09  00:42:18:17\r\n        -Tout \u00e0 fait sinon\r\n    je ne ferais pas ce m\u00e9tier.\r\n\r\n00:42:18:19  00:42:21:10\r\n-Le salaire, lui, n'a pas d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n00:42:21:11  00:42:24:17\r\nEn 1985, Robert gagnait 5'500 frs.\r\n\r\n00:42:24:19  00:42:28:10\r\n       Sylvestre, en 2016,\r\n       a touch\u00e9 5'800 frs.\r\n\r\n00:42:28:11  00:42:33:00\r\n  Ce qui donne \u00e0 franc constant\r\n     une diminution de 40 %.\r\n\r\n00:42:33:15  00:42:36:14\r\n      -La semaine prochaine,\r\n       on parlera d'Amazon.\r\n\r\n00:42:36:16  00:42:40:11\r\nLe g\u00e9ant de la vente en ligne serait\r\n  sur le point de signer un accord\r\n\r\n00:42:40:12  00:42:43:11\r\n          avec la Poste\r\n  pour envahir le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:42:43:12  00:42:50:11\r\n    \u00c7a ravit les consommateurs,\r\n      moins les commer\u00e7ants.\r\n\r\n00:42:50:13  00:42:52:19\r\n   La veill\u00e9e d'armes dans TTC !\r\n\r\n00:42:52:21  00:42:56:16\r\nD'ici l\u00e0, passez une bonne semaine,\r\n   une belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:42:56:18  00:43:01:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036810\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:35) [89%] : \r\nLe vieillissement de la population fait aussi que les les r\u00e9seaux personnels un des personnes diminuent, donc le fait d'avoir sa famille autour de soi, ou peut-\u00eatre aussi les flux migratoires en fait aussi qu'on n'a pas toujours sa famille derri\u00e8re soi le b\u00e9n\u00e9vole, fait partie du r\u00e9seau des institutions de soins, 11 d'entre elles se mobilisent sous l'\u00e9gide de palliatif vaut pour susciter des vocations pr\u00e9cieuse en marge des soins m\u00e9dicaux, convivial et dans sa plainte, fait que tous on a cette approche globale on encadre, effectivement on accompagne la personne le patient et ses proches dans une dans une dimension spirituelle la psycho- social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:37 > 0:00:41) [96%] : \r\nPlace au speed-dating, chacun peut s'informer aupr\u00e8s des associations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:43 > 0:00:57) [89%] : \r\nMoi en tout cas, \u00e7a fait des ann\u00e9es que j'y pense et je ne me suis jamais lanc\u00e9e par hasard, elle m'a parl\u00e9 de cette s\u00e9ance d'information, je me suis dit c'est le moment, je pensais vraiment le moment, les gens ne se parlent plus en douceur, fix\u00e9s sur leur t\u00e9l\u00e9phone et il y a beaucoup de pertes de communication entre les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:58 > 0:01:18) [93%] : \r\nDes volontaires motiv\u00e9s de tous \u00e2ges et pas que des femmes, \u00e7a aussi c'est nouveau, avant on avait toujours \u00e0 peu pr\u00e8s une on avait \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent de femmes et 20 pourcent d'hommes, et maintenant on avait presque \u00e0 50 50 c'est le pass\u00e9 quant la formation dure 8 jours, le temps d'int\u00e9grer l'esprit et l'\u00e9thique d'une pr\u00e9sence sans \u00e9go et pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:01:28) [92%] : \r\nCe soir, la m\u00e9thode de Lionel Fontannaz ensuite TTC, enqu\u00eate sur le lobby du sucre, parfois m\u00eame compar\u00e9 au lobby du tabac et puis n'oubliez pas, demain 1er jour du printemps, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:01:37 > 0:01:40) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:20) [88%] : \r\nEst ce que, en d\u00e9but d'\u00e9mission, il y en a qui peuvent \u00eatre \u00e0 cette table, l\u00e0 o\u00f9 ils sont dans le chaud, ben ils forc\u00e9ment pas parce que moi je le lance l\u00e0 un 1er, donc tout le monde peut s'asseoir un peu l\u00e0- bas Park par contre apr\u00e8s pendant l'interview, il va falloir que les filles se mettent l\u00e0 hein \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:26) [85%] : \r\nOuais, ouais, \u00e0 moins que les vrais quand \u00e7a va aller et puis alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:35) [79%] : \r\nBien s\u00fbr il qu'est pour s'occupe de \u00e7a oui et puis Monsieur courte s'installer l\u00e0 avant l'interview, hein, d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:04:39) [87%] : \r\nAlors en fait je ne sais pas si \u00e7a fait faire parce que ceux qui sont tr\u00e8s louche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:04:46) [85%] : \r\nIl y a une confusion n\u00e9e une homonymie sur nos c'est des fois je viendrai salue tout de suite son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:46 > 0:04:48) [89%] : \r\nVous alliez venir \u00e0 l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:51 > 0:05:28) [83%] : \r\nDonc, d\u00e9but d'\u00e9mission, vous serez l\u00e0, c'est notre salle d'attente pour le les tiens parce que l\u00e0- bas, et lors de ces messieurs, que le casque, mais comme ils sont 2, je sais pas, quelle Guin\u00e9e il va vous guider oui exactement, il va vous dire venue seulement, c'est ce que je sache, donc vous attendrez vous attendrez ici Pierre Gobet fait son didactique avec les quelque chose \u00e9cran devant l'\u00e9cran vous attendre ici et au moment o\u00f9 vous dites, je veux dire, moi je vous annonce du serait enfin moi je suis en face, l\u00e0- bas, je vais en face de vous, et vous venez, il y a une chaise qui sera install\u00e9 ici, mais aussi du hameau o\u00f9 notre rire ah oui donc souffert et puis on est comme \u00e7a concerne le feu, on est comme \u00e7a, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:28 > 0:05:32) [80%] : \r\nVoil\u00e0 parfaite, c'est-\u00e0-dire pour moi, c'est pas moi j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:33 > 0:05:37) [85%] : \r\nPardonnez-moi, je ne suis pas tout l\u00e0- bas, on braille non, pour l'essentiel l'abattoir exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:45) [77%] : \r\nDonc du la grande place je voudrais remercier les elle affirme qu'on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous \u00e0 ce courtier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:45 > 0:06:11) [74%] : \r\nOui je sur plateau, on sentait on se passe tenir l\u00e0, oui, oui, je le transmet maintenant temps je me tiens tout de suite, oh j'Massa \u00e9labor\u00e9 moi- m\u00eame chercher Stegall pendant ben je viendrais vous chercher mon se tiendra jusque l\u00e0 et je vous ferai une petite avant dans le pour quelle besoin de peuplement, \u00e0 la fin, c'est vraiment \u00e0 la fin de de son texte auquel il vraiment fini parmi vous allez voir, \u00e7a va, la main de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:11 > 0:06:21) [81%] : \r\nOui, je sais pas Monsieur Gomez m\u00eame qui sera la voix tr\u00e8s bien et puis apr\u00e8s, parfait, merci, donc moi je vous entends ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:22 > 0:06:24) [72%] : \r\nOui, je viendrais vous chercher \u00e0 Berne en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:44 > 0:06:49) [72%] : \r\nMais m\u00e9thode d\u00e9j\u00e0 mieux, hein, il me semble habitu\u00e9, on a r\u00e9ussi l\u00e0 assis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:49 > 0:06:51) [65%] : \r\nOui, on peut pas normalis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:00 > 0:07:12) [80%] : \r\nAlors qu'elle \u00e9tait bient\u00f4t plus \u00e0 Gen\u00e8ve voil\u00e0 justement, et \u00e7a va quoi, c'est un peu la derni\u00e8re Christian vous quand vous \u00eates l\u00e0 pour quelques semaines, mais non je jeudi, puis je pass\u00e9 jeudi ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:23) [75%] : \r\nOui, j'ai encore une semaine et les vacances de P\u00e2ques que Jean m\u00eame semaine de coups Janus pour la un instant que tu le fais ou \u00e0 Pourtal\u00e8s \u00e0 Pourtal\u00e8s mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:28 > 0:08:53) [77%] : \r\nCombien 6 mois cette semaine ah oui 6 mois bon mais c'est en stage pay\u00e9 mais \u00e0 son stage enfin de payer tout au long de tous les mois en compensation de stage, oui, mais \u00e7a vaut 400 francs par ah oui, oui, donc c'est un oui c'est un \u00e9molument c'est pas et de ce fait 26 ainsi le parce que vous \u00eates tous cela information tout sage-femme \u00e0 intervenir \u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vous, n'est pas le oui devrait pendant une heure, une ann\u00e9e alors non non non non, moi je fais bosniaque a eu ben moi, enfin un truc oui c'est c'est et en nombre, puis vous \u00e9tiez aussi non moi je j'ai habit\u00e9 chez donner la mis\u00e8re hiver de la profondeur, moins il essayer d'avoir un donc des jeunes sage-femme en formation qui se plaint toutes r\u00e9mun\u00e9rations si j'ai bien entendu, on \u00e9coute ou alors il para\u00eet qu'\u00e0 Pourtal\u00e8s, on est mal pay\u00e9 1000 900 millions sont des finances et de la sant\u00e9, pas se passer, on vous les accumuler un peu pas choisi la facilit\u00e9 sur externe essentiellement belle esclavage donc \u00e7a non, mais je dirais, \u00e7a va pas du tout dire ce soir, c'est oui, mais les Lyonnais quoi un 9 ne sache non non non non non non en on a des soins infirmiers, mais oui, par contre, apr\u00e8s vous avez les les stages pr\u00e9c\u00e9dents l\u00e0- bas, je crois, il se fasse et rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:34 > 0:09:40) [75%] : \r\nT'as pas truc pour ceux qui les ficelles qui sortent qui sont crash fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:42 > 0:09:44) [76%] : \r\nC'est un bloc, enfin moi je \u00eatre le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:51 > 0:10:09) [74%] : \r\nJ'arr\u00eate un peu les ficelles qui oui j'ai un peu les ficelles qui sortent, puis, l\u00e0, j'ai peut-\u00eatre le sur silencieux serait pas plus dans r\u00e9p\u00e8te la fait, mais je ne crois pas, justement, je v\u00e9rifie dans sur vibreur bien oui, mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:13 > 0:10:15) [93%] : \r\nAutant je sais pas c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:20 > 0:10:24) [90%] : \r\nAh ouais, une fois j'avais invit\u00e9 ici, il avait son t\u00e9l\u00e9phone qui a sonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:25 > 0:10:30) [76%] : \r\nPuis, j'ai la sonnerie o\u00f9 j'entendais juste une entendez vibrer chacune non, ils sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:30 > 0:10:43) [75%] : \r\nJ'ai dit : ben \u00e9coutez preneur je lance ensuite j'avance, on est en Direct, \u00e7a fait partie du jeu, ce qu'il a fait, il a dit champ\u00eatre qui, justement, pas toutes, t\u00e9l\u00e9vision et dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:48 > 0:11:06) [91%] : \r\nAlors bonsoir et bienvenue \u00e0 tous, on commence avec l'actualit\u00e9 aigre-douce, les Suisses des sucr\u00e9, ce n'est pas bon pour leur sant\u00e9 et pourtant une taxe sur le sucre n'est pas pr\u00eate \u00e0 voir le jour, un puissant lobby est \u00e0 l'oeuvre, comme c'est le cas pour l'industrie du tabac, on fait le parall\u00e8le, justement, avec Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:08 > 0:11:15) [90%] : \r\nC'est la saison des d\u00e9clarations fiscales ou l'avait sans doute pas remarqu\u00e9 \u00e7a va vous surprendre, mais on paye moins d'imp\u00f4ts aujourd'hui qu'il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:39 > 0:12:40) [90%] : \r\nOh lalala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:40 > 0:12:41) [96%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:50 > 0:12:59) [73%] : \r\nMerci mais j'ai pas mouch\u00e9 Mano parce que \u00e7a va aussi l'accepte, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:01 > 0:13:04) [66%] : \r\nMais je j'en un pour si jamais sa coule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:11 > 0:13:11) [88%] : \r\nDominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:13 > 0:13:17) [83%] : \r\nEt j'aimerais que ce soit l\u00e0- bas o\u00f9 sont ils sont zen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:21 > 0:13:39) [83%] : \r\nEt puis pour le pour les avec monsieur Kurt tu me donnes les minutes qui restent, il en reste donc on on est sur 5, oui, il en reste 4 3 2 1 mais toujours le le nom qui reste sinon chemin je m'embrouille, \u00e7a marche dans ta oui je l'\u00e9tat des cartons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:10 > 0:14:15) [83%] : \r\nVous avez le temps de boire un verre, les filles apr\u00e8s juste apr\u00e8s l'\u00e9mission ou c'est pour \u00e7a que tu veux ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:12 > 0:15:37) [89%] : \r\nSi tu veux Dieu parle lui de tes projets proverbe populaire, la guerre du sucre est lanc\u00e9e, les lobbies sont \u00e0 l'oeuvre, comme pour l'industrie du tabac des grandes compagnies a\u00e9riennes comme Suisse aiment bien les trous d'air fiscaux l'enqu\u00eate exclusive de TTC les Suisses sont in\u00e9gaux devant l'imp\u00f4t, on re\u00e7oit Laurent Kurth le ministre neuch\u00e2telois des Finances un des cantons qui taxe le plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:52 > 0:16:10) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, on commence avec l'actualit\u00e9 aigre-douce, les Suisses sont des becs \u00e0 sucre et ce n'est pas bon pour leur sant\u00e9 et pourtant une taxe sur le sucre n'est pas pr\u00eate \u00e0 voir le jour, un puissant lobby est \u00e0 l'oeuvre, comme c'est le cas pour l'industrie du tabac, on fait le parall\u00e8le, justement, avec Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:12 > 0:16:49) [93%] : \r\nDis-moi ce que tu manges, je te dirai qui tu es et bien d'apr\u00e8s cet adage, les Suisses devraient \u00eatre particuli\u00e8rement doux 44 kilos de sucre par personne, c'est ce que nous consommons une ann\u00e9e presque 10 kilos de plus que les Fran\u00e7ais qui en 35 les Allemands 34 les Autrichiens 33 et les Italiens 27 kilos ces sucres sont en grande partie dissimul\u00e9s dans les aliments, on ne les attendraient pas, par exemple, pizzas sauce tomate, plats pr\u00e9par\u00e9s 44 kilos par an, soit 120 grammes par jour, c'est 2 fois plus que la recommandation de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:51 > 0:17:02) [88%] : \r\nMiracle, elle Cinar nous avons maintenant des preuves claires qu'il y a des Liens entre la consommation de sucre, le risque de diab\u00e8te, de le surpoids et l'ob\u00e9sit\u00e9 c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:03 > 0:17:33) [90%] : \r\nR\u00e9sultat, les co\u00fbts des maladies li\u00e9es \u00e0 cette consommation de sucre excessive explose en Suisse, pour ce qui concerne l'ob\u00e9sit\u00e9 et le surpoids, ils sont pass\u00e9s de 2,7 milliards de francs en 2002 \u00e0 8 milliards 10 ans plus tard, le sucre, nouvel ennemi num\u00e9ro un, les entreprises sentent le vent tourner chez Nestl\u00e9, on a opt\u00e9 pour une r\u00e9duction de sucre, 5 pourcent dans ses produits d'ici 2020 en Suisse 80 une recette de c\u00e9r\u00e9ales glaces yaourts et chocolat ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:34 > 0:17:54) [91%] : \r\nOn a r\u00e9duit le sucre dans la p\u00e2te ou dans le dans la base de la c\u00e9r\u00e9ales et principalement et moins au niveau de la couverture, un petit peu, bien s\u00fbr, mais, moi, et \u00e7a, \u00e7a nous a permis de r\u00e9duire la teneur en sucre de 30 pourcent en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:55 > 0:18:29) [92%] : \r\nRemplacer le sucre \u00e7a co\u00fbte, impossible de savoir pr\u00e9cis\u00e9ment combien que ce soit dans l'alimentation, les boissons, le secteur vit une mutation, mis sous pression par une menace la taxe en 2013 d\u00e9j\u00e0 les experts du Cr\u00e9dit Suisse, estimait : nous pensons que la taxation serait la meilleure approche et aura le plus d'effet, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, ciblent plus particuli\u00e8rement les boissons sucr\u00e9es, elle recommande au gouvernement de les taxer une h\u00e9r\u00e9sie selon les principaux concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:30 > 0:18:42) [89%] : \r\nLes r\u00e9sultats d'une telle taxe incitative sont plus que douteux, en effet, c'est une pratique arrosoir qui a comme comme r\u00e9sultat comme effet de surtout touch\u00e9 les bas revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:43 > 0:18:52) [93%] : \r\nSachant que de nombreux aliments autres les sodas ou les les boissons rafra\u00eechissantes contiennent du sucre effectivement c'est une une stigmatisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:53 > 0:19:13) [88%] : \r\nDans le monde, car 5 pays ont d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 malgr\u00e9 parfois des pressions de l'industrie du sucre, des m\u00e9thodes qui rappelle celles pratiqu\u00e9es par d'autres acteurs, ceux de la cigarette, le sucre, ce nouveau tabac cette parlementaire engag\u00e9s dans la lutte anti- tabac fait clairement le parall\u00e8le apr\u00e8s des recherches ce constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:15 > 0:19:31) [93%] : \r\nL'industrie du sucre avait un peu les m\u00eames strat\u00e9gique, l'industrie du tabac et \u00e7a marche finalement interpell\u00e9, voyant que l'industrie du sucre The en fait le lien entre les probl\u00e8mes de sant\u00e9 et la consommation excessive de sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:32 > 0:19:37) [83%] : \r\nPour nier ce lien emp\u00eacher des taxes ou loi des techniques bien rod\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:39 > 0:19:49) [81%] : \r\nEnfin, c'est un progr\u00e8s social par exemple produire des faits scientifiques alternatif en payant, certaines \u00e9tudes pour qu'elles contredisent des faits scientifiques prouv\u00e9es connu pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:49 > 0:19:53) [71%] : \r\nWinner Aspin s'affale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:53 > 0:20:19) [88%] : \r\nC'est \u00e7a, il y a aussi la technique de focaliser sur l'activit\u00e9 physique de dire que l'ob\u00e9sit\u00e9 n'est pas tellement une cons\u00e9quence du r\u00e9gime alimentaire mais de manque d'exercice \u00e0 peine leur il y a eu du lobbying aupr\u00e8s du gouvernement, en insistant particuli\u00e8rement sur l'enjeu \u00e9conomique est du c'est de nombreux producteurs disent qu'en cas de taxation, cela aura un impact n\u00e9gatif sur l'emploi et l'\u00e9conomie du pays auraient m\u00eame Anne-Laure en trame mais craint chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:19 > 0:20:40) [92%] : \r\nJe trouve pas juste du tout de de comparer le tabac \u00e0 l'industrie agroalimentaire, c'est pas du tout les m\u00eames industries, on n'a pas besoin de fumer, on a besoin de de s'alimenter pour vivre et puis bon, on a beaucoup parl\u00e9 de sucre, le glucose, c'est le carburant du cerveau par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:41 > 0:20:47) [95%] : \r\nReste que la tendance semble in\u00e9luctable : r\u00e9duire la consommation de sucre \u00e0 tout prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:57 > 0:21:10) [95%] : \r\nC'est la saison des d\u00e9clarations fiscales, vous l'avez sans doute pas remarqu\u00e9 et \u00e7a va vous surprendre, mais on paye moins d'imp\u00f4ts aujourd'hui qu'il y a 10 ans Pierre Gobet, c'est en tout cas ce que disent les statistiques de l'administration fiscale \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:10 > 0:22:14) [93%] : \r\nOui, on va voir ces chiffres hein, on prend un contribuable, c'est une personne mari\u00e9e, sans enfant avec un revenu annuel brut de 100000 francs et puis on calcule l'ensemble des imp\u00f4ts \u00e0 payer r\u00e9sultat entre 2005 et 2016 donc sur 11 ans il y a un recul de la charge fiscale dans pratiquement tous les cantons alors le champion ces Hough mais regardez Gen\u00e8ve moins 27 pourcent, on a le Jura le Valais : moins 15 pourcent Fribourg, moins 13 pourcent Neuch\u00e2tel et le canton de Vaud autour d'elle, moins 5 pourcent pourquoi \u00e7a baisse depuis 10 ans, h\u00e9 bien il y a la concurrence que se livrent les cantons l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va bien, ou les finances sont solides et bien il y a g\u00e9n\u00e9ralement une pression politique pour revoir \u00e0 la baisse les bar\u00e8mes fiscaux, puis l'autre \u00e9l\u00e9ment, ce sont les d\u00e9ductions fiscales qui ont eu tendance \u00e0 se d\u00e9velopper ces derni\u00e8res ann\u00e9es, exemple les d\u00e9ductions pour frais de garde des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:14 > 0:22:22) [87%] : \r\nEt puis, ce que montre aussi cette \u00e9tude bernoise, c'est que les disparit\u00e9s de taxation sont \u00e9normes : d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:22:52) [92%] : \r\nOui, elles sont frappantes, alors si on reprend notre contribuable un un revenu annuel brut de 100000 francs, elle aurait pay\u00e9 3988 francs d'imp\u00f4ts en 2016 dans le canton de sous le canton le moins cher, contre 13731 francs \u00e0 Neuch\u00e2tel, le canton le plus cher, et puis si on regarde seulement pour la Suisse Romande on voit qu'entre Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, il y a une diff\u00e9rence de plus de 5500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:52 > 0:23:22) [92%] : \r\nMerci Pierre et pour commenter ces chiffres, le plaisir de recevoir le ministre des finances du canton de Neuch\u00e2tel Laurent Kurth bonsoir venez installez-vous, on est en Direct, prenez place on reprend, si vous le voulez bien bas l'exemple qui est qui s'affiche l\u00e0 derri\u00e8re nous donc \u00e0 un contribuable qui gagne 100000 francs \u00e0 Neuch\u00e2tel, il paiera 13 1000 et quelques francs d'imp\u00f4ts seulement 8000 francs \u00e0 Gen\u00e8ve, comment on explique cette diff\u00e9rence \u00e9norme, est ce que c'est des raisons historiques, des raisons structurelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:22 > 0:24:14) [89%] : \r\nPrincipalement 4 facteurs de qui est que r\u00e9pondre \u00e0 la question qui payent des imp\u00f4ts et en l'occurrence des cantons qui ont beaucoup de d'entreprise ou qui ont beaucoup de tr\u00e8s hauts revenus peuvent all\u00e9ger la charge fiscale de leurs contribuables moyens ou plus faible comme Gen\u00e8ve, c'est le cas de la plupart des cantons que vous avez cit\u00e9 en d\u00e9but et puis 2 questions qui rel\u00e8vent plut\u00f4t fin de r\u00e9ponses qui rel\u00e8ve plut\u00f4t de la question : quelles charge faut-il couvrir et si vous prenez tous les cantons de l'Arc jurassien du canton de Vaud canton d'Argovie, on a la des territoires qui sont tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9, avec le maintien de structure tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9e qui produisent des charges relativement importantes, parce qu'on n'atteint pas toujours des tailles critiques importantes et puis la cas de la structure de la population qui compte aussi beaucoup, on a dans le canton de Neuch\u00e2tel, par exemple, des taux de jeunes et des taux de personnes \u00e2g\u00e9es qui sont sup\u00e9rieurs \u00e0 Lamorlaye \u00e0 la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:14 > 0:24:22) [92%] : \r\nMais autant de diff\u00e9rences une telle concurrence fiscale sur un territoire finalement aussi petit que \u00e7a, mais c'est \u00e7a ou \u00e7a a des effets pervers, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:22 > 0:24:43) [91%] : \r\nBon, je dirais que la concurrence peut avoir jusqu'\u00e0 certaines limites quelques effets b\u00e9n\u00e9fiques dans le sens o\u00f9 chacun se regarde un peu et puis essayer d'optimiser la fa\u00e7on dont il l'organise les prestations publiques, de la mani\u00e8re la plus efficace possible pousser trop loin, \u00e7a devient un affaiblissement claire des collectivit\u00e9s publiques et donc des r\u00f4les de ces collectivit\u00e9s publiques pour une soci\u00e9t\u00e9 vivent ensemble tiennent ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:43 > 0:24:51) [91%] : \r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement pour vous \u00eates ministre des Finances dans un canton qui a des difficult\u00e9s financi\u00e8res, est ce que cet environnement concurrentiel \u00e7a baisse, \u00e7a diminue votre marge de manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:52 > 0:25:19) [88%] : \r\nJe crois que c'est en tout cas \u00e7a \u00e7a rend claire clairement tr\u00e8s difficile des augmentations d'imp\u00f4ts, je crois dans tout, j'ai tous mes coll\u00e8gues, aujourd'hui ministre des Finances, on sait que venir avec des augmentations d'imp\u00f4ts, c'est c'est pas l'heure du jour \u00e0 Neuch\u00e2tel peut-\u00eatre encore moins, compte tenu du du classement que vous venez d'\u00e9voquer, m\u00eame si j'aime pas ce terme de de classement, c'est l'id\u00e9e des prestations offertes \u00e0 la population dans un contexte donn\u00e9, qu'il faut qu'il faut comparer et puis il y a effectivement une comp\u00e9tition que certains cantons jouent beaucoup plus que d'autres en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:19 > 0:25:44) [90%] : \r\nSi on regarde maintenant dans le d\u00e9tail, il y a une chose surprenante pour un contribuable qui gagnerait un 1000000 cette fois non plus 100000 francs, alors l\u00e0, les \u00e9carts de taxes de taxation sont beaucoup moins importants et Neuch\u00e2tel et m\u00eame tr\u00e8s bien plac\u00e9e avec le le contribuable payerait 340000 francs d'imp\u00f4ts \u00e0 peu pr\u00e8s c'est moi que Gen\u00e8ve c'est moins que le canton de Vaud pourquoi Neuch\u00e2tel qui, plus un ministre des finances socialistes taxe moins les millionnaires c'est de peur de voir partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:45 > 0:26:16) [90%] : \r\nDisons globalement si vous faites la comparaison les actes, les \u00e9carts sont tr\u00e8s tr\u00e8s faibles, hein, sur ces, sur ces cat\u00e9gories, on a vraiment en gros un niveau d'acceptabilit\u00e9 de l'imp\u00f4t avec des des revenus qui sont tr\u00e8s mobiles, c'est vrai pour les soci\u00e9t\u00e9s, c'est vrai pour les, pour aller au contribuable et donc on a des impositions qui sont quasi identiques dans tous les cantons sur les tr\u00e8s hauts niveaux de de revenus ma question ensuite c'est combien ce qu'on en a, si on en a bon beaucoup on peut all\u00e9ger la charge des autres contribuables si on en a peu, on doit faire peser une charge un peu plus importante au contribuable moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:16 > 0:26:25) [91%] : \r\nAlors on l'a dit, la fiscalit\u00e9 baisse et pour les personnes physiques et pour les entreprises, est ce que c'est \u00e7a qui explique la situation financi\u00e8re difficile du canton de chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:25 > 0:27:13) [90%] : \r\nQuel non je crois que cette baisse de la fiscalit\u00e9, au fond, il faut la mettre en relation avec le fait que dans notre pays, le revenu par contribuable qu'on compte le revenu des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 le revenu des des contribuables personne physique s'est accrue sur les m\u00eames 10 ann\u00e9es d'environ 10 11 pourcent et donc \u00e7a a permis d'abaisser les taux aussi de de 10 \u00e0 11 pourcent pourrait mettre encore la croissance de la population qui a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9renci\u00e9e aussi un donc content d'un canton \u00e0 l'autre, il est clair que dans un canton o\u00f9 vous avez plus de soci\u00e9t\u00e9s qui payent davantage plus de revenus qui paient davantage et une croissance de la population importante, vous pouvez abaisser la la charge fiscale \u00e0 Neuch\u00e2tel, on n'a pas connu ces ces \u00e9volutions-l\u00e0 et c'est la raison pour laquelle le gouvernement mart\u00e8le ce discours d'une politique de prosp\u00e9rit\u00e9, puisque c'est d'abord la machine \u00e9conomique qui produit des revenus et ses ses revenus ensuite qu'on peut, qu'on peut imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:13 > 0:27:36) [87%] : \r\nOr la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e7a passe peut-\u00eatre par la fiscalit\u00e9 des entreprises en tout cas c'est un th\u00e8me d'actualit\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9sent\u00e9 son nouveau projet, le canton du Valais, a annonc\u00e9 sa r\u00e9forme : ces 72 millions de recettes en moins Gen\u00e8ve a aussi un projet, ces 360 millions en moins tout ce manque \u00e0 gagner, venant des entreprises, qui va devoir le payer, c'est, c'est c'est le contribuable, c'est la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:36 > 0:28:15) [92%] : \r\nJe crois qu'il faut bien payer, c'est vraiment tout l'enjeu du d\u00e9bat si on part du principe que les revenus des entreprises sont acquis une fois pour toutes, je pense qu'on en parle dans ce d\u00e9bat, l'enjeu de de cette r\u00e9forme fiscale, c'est conserver les revenus de ces entreprises \u00e0 vocation internationale, qui sont elles aussi trop tr\u00e8s mobiles, ce qui se passe en Suisse entre les cantons se passe au niveau international \u00e0 beaucoup plus grande \u00e9chelle et de mani\u00e8re beaucoup plus rapide, avec des volumes plus importants et la Suisse doit aujourd'hui faire en sorte de conserver ses revenus si elle veut pas voir la fiscalit\u00e9 des des contribuables comme vous et moi s'accro\u00eetre de mani\u00e8re importante, \u00e7a demande un effort, un effort que les cantons visiblement sont pr\u00eats \u00e0 faire un bout en tous cas pour pour maintenir ses et conserver ses revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:15 > 0:28:40) [93%] : \r\nLaurent Kurth merci de donner en Direct dans TTC, puis vous avez ce qui suit va vous int\u00e9resser parce qu'on reste dans la fiscalit\u00e9 des des entreprises, on savait que les grandes soci\u00e9t\u00e9s comme Google ou amazone infond\u00e9es des champions de l'optimisation fiscale, h\u00e9 bien dans le trafic a\u00e9rien, c'est pas mal non plus, les grandes compagnies comme Lufthansa et sa fili\u00e8re suisse d\u00e9tiennent une partie de leurs avions en leasing pour payer moins d'imp\u00f4ts, c'est l'enqu\u00eate de Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:43 > 0:28:52) [93%] : \r\nSur les bords du tarmac de Cointrin c'est une silhouette r\u00e9guli\u00e8re Dolan 18 ans seulement, est un jeune photographe passionn\u00e9 d'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:53 > 0:28:59) [83%] : \r\nCes clich\u00e9s, mais surtout, ces vid\u00e9os, il les postes sur Internet d\u00e9j\u00e0 des millions de vues \u00e0 son actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:04 > 0:29:15) [87%] : \r\nC'est d'avoir le plus d'avions possible d'gens diff\u00e9rents et puis apr\u00e8s nous avoir de la meilleure mani\u00e8re possible que la meilleure de lumi\u00e8re et d'avoir des avions aura aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:19 > 0:29:35) [90%] : \r\nCe jour- l\u00e0, justement, Nola nous a donn\u00e9 rendez- vous pour observer des appareils d'un genre tr\u00e8s particulier anodin \u00e0 premi\u00e8re vue ils appartiennent aux 2 plus grosses compagnies du pays, Swiss, filiale de Lufthansa et EasyJet suite c'est \u00e0 long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:38 > 0:29:46) [86%] : \r\nCes avions porte les lettres HB qui indique a priori leur nationalit\u00e9 helv\u00e8te mais pourtant, ils ne sont pas suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:46 > 0:30:00) [89%] : \r\nUn Airbus A320 d'EasyJet suite c'est Hollande qui est immatricul\u00e9 en Suisse, mais celui-l\u00e0 il a il propri\u00e9taire d'une compagnie de leasing bas\u00e9e en Irlande, il y a beaucoup d'avions, comme \u00e7a il y en a quelques-uns qui viennent ici mais a le drapeau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:03 > 0:30:39) [93%] : \r\nCette \u00e9tonnante situation, nous l'avons retrouv\u00e9 dans le registre des a\u00e9ronefs de l'OFAC, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile en cherchant un peu, nous avons pu isoler 63 appareils sur les plus de 3000 que compte le pays, 63 machine avec un op\u00e9rateur suisse mais un propri\u00e9taire \u00e9tranger dans cette liste quelques Jet appartenant \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s domicili\u00e9es dans des paradis fiscaux, mais plus surprenant, 4 avions d'EasyJet et 16 avions de Swiss dont celui-ci enregistr\u00e9 tous dans la m\u00eame ville, Dublin en Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:39 > 0:30:58) [85%] : \r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait un bombardier cessant de Suisse de chez Mattel en Suisse mais qui est propri\u00e9taire d'une d'une bo\u00eete cr\u00e9\u00e9e par le groupe Lufthansa qui est bas\u00e9 en Irlande, c'est des avions tout 9, soit ils sont tout neufs, j'en peux plus d'un an, qu'est ce qu'ils ont de particulier : ah, ils sont plus silencieux, il faut sont plus \u00e9conomes en \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:02 > 0:31:11) [91%] : \r\nAlors pourquoi l'Irlande et qui sont ces \u00e9tranges, soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire de l'ensemble des bombardiers flambant 9 de Suisse comme des 4 Airbus d'EasyJet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:13 > 0:31:26) [95%] : \r\nDans le cas de Suisse, l'information est d'autant plus d\u00e9routante que ces appareils sont le nouvel embl\u00e8me de la compagnie, ceux qui doivent lui permettent de r\u00e9sister \u00e0 la concurrence des low cost et de maintenir sa pr\u00e9sence \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:28 > 0:31:38) [87%] : \r\nDans nos documents, l'entreprise d\u00e9sign\u00e9e comme la d\u00e9tentrice de ces avions s'appelle l'ami Limited, nous avons demand\u00e9 \u00e0 Swiss une rencontre mais nous n'avons eu qu'une r\u00e9ponse par e-mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:43 > 0:31:56) [88%] : \r\nLe groupe Lufthansa a acheter les avions CSeries et suisse les utilise dans le cadre d'un contrat de leasing Lamy Limited est une soci\u00e9t\u00e9, membre du groupe Lufthansa qui veille \u00e0 une gestion efficace des a\u00e9ronefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:58 > 0:32:04) [97%] : \r\nUn peu sur notre faim, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de prendre nous aussi l'avion direction Dublin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:08 > 0:32:27) [92%] : \r\nSur les bords de la la Hi-Fi, le fleuve qui traverse la capitale, voici l'immeuble qui se trouve \u00e0 l'adresse de la ami Limited sur les 4 c\u00f4t\u00e9s de ce gros building, nous n'avons trouv\u00e9 aucune bo\u00eete aux lettres, au nom de la soci\u00e9t\u00e9 aucun bureau aucun employ\u00e9 alors nous avons pouss\u00e9 l'unique porte disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:29 > 0:32:32) [92%] : \r\nBonjour, je cherche une soci\u00e9t\u00e9 dont le nom et l'ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:32 > 0:32:35) [71%] : \r\nLa mission, la vie elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:35 > 0:33:00) [88%] : \r\nEh oui L H A M Limited est-ce que c'est judicieux non cette compagnie n'est pas ici, \u00e0 moins qu'elles ne soient reli\u00e9s \u00e0 nous puis ob\u00e9it aussi d'une fa\u00e7on ou d'une autre Price Water House Coopers, l'un des plus gros cabinets de conseil au monde sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'optimisation fiscale, voil\u00e0 qui occupe principalement cet immeuble est partag\u00e9 exactement la m\u00eame adresse que notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:02 > 0:33:24) [93%] : \r\nM\u00eame si le consultant n'a jamais r\u00e9pondu \u00e0 nos demandes, on peut raisonnablement formuler cette hypoth\u00e8se, l'ami Limited est h\u00e9berg\u00e9 derri\u00e8re ces vitres, au cours de notre enqu\u00eate, nous avons d'ailleurs d\u00e9couvert d'autres structures situ\u00e9es au m\u00eame endroit et avec presque le m\u00eame nom, au moins 3 sont actives aujourd'hui, ce sont elles qui d\u00e9tiennent les bombardiers de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:29 > 0:33:44) [90%] : \r\nPour la compagnie, l'int\u00e9r\u00eat du syst\u00e8me est simple : en payant des loyers pour disposer des avions, elle fait des d\u00e9penses en Suisse, l\u00e0 o\u00f9 la fiscalit\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment int\u00e9ressante, les revenus sont eux encaiss\u00e9 par ses filiales irlandaises, l\u00e0 o\u00f9 les imp\u00f4ts sont beaucoup plus faibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:51 > 0:34:09) [93%] : \r\nVincent Rouxel travaille pour une soci\u00e9t\u00e9 de leasing, une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la location d'avions si Lufthansa et Swiss ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place leur complexe montage ici, ce n'est pas par hasard le leasing dans l'aviation, cela fait 40 ans que l'Irlande en est la capitale mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:11 > 0:34:35) [91%] : \r\nGrosso modo dans le monde, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s je dirais il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 22000 avions de lignes sont en service sur ces 22000 un peu plus de 40 pourcent soit un peu plus de 9000 avions sont en lice et sur ces 9000 avions, la moiti\u00e9 sont lou\u00e9s \u00e0 partir de l'Irlande et c'est des avions qui ne touchent pas le sol irlandais non qui touche pas forc\u00e9ment leur s'irlandais qui sont lou\u00e9s dans le monde entier \u00e0 plus de 200 compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:37 > 0:35:01) [95%] : \r\nPour la petite histoire, tout a commenc\u00e9 avec un certain Tony Ryan qui une dizaine d'ann\u00e9es avant de cr\u00e9er sa c\u00e9l\u00e8bre compagnie low cost a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 imaginer de louer des avions aujourd'hui 14 des 15 plus gros acteurs de ce march\u00e9 sont pr\u00e9sents en Irlande, voici par exemple le si\u00e8ge du leader mondial, ces diff\u00e9rentes entreprises g\u00e8rent des actifs qui d\u00e9passe les 300 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:04 > 0:35:19) [93%] : \r\nPour une compagnie louer un avion, c'est disposer d'un appareil rapidement sans avoir \u00e0 d\u00e9bourser l'\u00e9norme somme que repr\u00e9sente un achat travailler avec l'Irlande, c'est s'assurer de professionnels exp\u00e9riment\u00e9s au tarif imbattable, et pour cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:19 > 0:35:38) [87%] : \r\nAlain trouvet l'Irlande : un taux d'imposition sur les soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s bas \u00e0 12,5 pourcent il y a aussi une longue liste d'exemptions fiscales, notamment sur les loyers que touchent les compagnies oui il faut faire effet veut pas il y a \u00e9galement un r\u00e9gime d'amortissement des investissements tr\u00e8s favorable, ce qui fait qu'un avion n'est impos\u00e9 que sur 8 ans alors que sa dur\u00e9e de vie moyenne est de 26 ans chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:39 > 0:35:40) [91%] : \r\nPas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:41 > 0:36:03) [96%] : \r\nDans cette ONG, cela fait longtemps que l'on observe \u00e0 la loupe les pratiques fiscales du secteur des loueurs d'avions qui aime tellement Dublin qu'ils se donnent rendez- vous chaque ann\u00e9e ici pour une grande conf\u00e9rence les licences comme on les appelle en anglais sont \u00e9galement dispens\u00e9s de TVA Oxfam d\u00e9nonce le manque de retomb\u00e9es financi\u00e8res pour l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:05 > 0:36:31) [88%] : \r\nSon action m'Tedros \u00e0 Oxfam a fait une \u00e9tude l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons montr\u00e9 que l'industrie du leasing d'avions pas seulement 23 millions d'euros d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, vous preniez comme en s'appuyant sur la taille de ce secteur \u00e9conomique, nous avons pu \u00e9tablir que l'ensemble de l'industrie \u00e9vite l'imp\u00f4t pour un montant sup\u00e9rieur \u00e0 un demi-1000000000 d'euros \u00e0 un feu pas ou or les collections tout \u00e7a en toute l\u00e9galit\u00e9 cinq Thomson en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:34 > 0:36:37) [98%] : \r\nRetour en Suisse, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:37 > 0:36:45) [93%] : \r\nComme beaucoup de conseillers nationaux Carlo Sommaruga ignoraient jusque-l\u00e0 en tr\u00e8s grande partie les pratiques des compagnies a\u00e9riennes en Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:45 > 0:36:50) [92%] : \r\nPour lui, en particulier concernant suisse, les faits sont probl\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:52 > 0:37:51) [88%] : \r\nJe suis vraiment choqu\u00e9, je suis choqu\u00e9 de voir qu'en fait le secteur de l'aviation en plein dans l'optimisation fiscale, je pensais que par, c'\u00e9tait le cas, et en plus, que notre compagnie nationale, m\u00eame si elle 2 capital allemand v\u00e9hicule aussi cette image d'optimisation fiscale, c'est vrai, il y a quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s choquant, bon \u00e7a montre un grand probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui que ce syst\u00e8me de la concurrence fiscale et des pratiques d'optimisation fiscale convoi pour les grands comme Google Amazone touche d'autres domaines et que c'est vraiment imp\u00e9ratif de trouver au niveau international, quelque chose qui le limite ou qui le bloc parce qu'en fait c'est pas qu'on transf\u00e8re et des imp\u00f4ts dans un autre pays, c'est qu'on supprime des imp\u00f4ts l'exc\u00e8s plus pay\u00e9s en Suisse, et c'est plus pay\u00e9s en Irlande, donc finalement, l\u00e0 o\u00f9 il y a du travail l\u00e0 o\u00f9 il y a des investissements qui sont faits notamment par les pouvoirs publics en Suisse, tout \u00e7a fait que on n'en tient pas compte et on les les compagnies d'aviation finalement ne payent pas leur tribu, et l\u00e0 il faut que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:54 > 0:38:17) [87%] : \r\nSur les tarmacs de Gen\u00e8ve et de Z\u00fcrich, les avions irlandais de Suisse font pourtant d\u00e9sormais partie du paysage \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, vols chaque jour, toujours plus d'appareils en location au sch\u00e9ma de financement souvent complexes et opaques, c'est le cas par exemple de ces Jet op\u00e9r\u00e9 par helv\u00e9tique une autre compagnie suisse, ils appartiennent \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e aux \u00eeles Ca\u00efmans, l\u00e0 aussi, un tr\u00e8s joli paradis fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:27 > 0:38:33) [80%] : \r\nYann bonsoir bonsoir alors visiblement, on a \u00e0 faire, une pratique courante, est ce que les compagnies a\u00e9riennes, on parle volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:33 > 0:39:43) [93%] : \r\nNon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez difficile de de rentrer en contact avec elle, vous l'avez vu dans dans le sujet suisse a seulement r\u00e9pondu par un e-mail et on a v\u00e9cu la m\u00eame chose avec EasyJet Switzer notamment, faut quand m\u00eame rappeler malgr\u00e9 tout c\u00e9der des des pratiques qui sont l\u00e9gales et qu'on est face \u00e0 des entreprises priv\u00e9es qui font, \u00e0 priori, ce qu'elles veulent en tout cas, on se retrouve au final avec cette situation surprenante dans le cas de Suisse, il y a donc aujourd'hui 30 avions sur 92 qui sont en leasing, \u00e7a repr\u00e9sente plus d'un tiers, et puis on a aussi des compagnies qui vont beaucoup plus loin, qui ont presque plus de limite, c'est le cas par exemple d'Aeroflot, qui a un \u00e9norme stock d'appareils en leasing, et qui va encore, encore plus loin puisque tous les Airbus et tous les Boeing de Aeroflot sont aujourd'hui immatricul\u00e9 aux Bermudes et \u00e0 la Barbade de paradis fiscaux c'est quoi qui vous a le plus frapp\u00e9 dans cette enqu\u00eate, bah le plus surprenant, finalement c'est que Swiss et Lufthansa pousse le bouchon tr\u00e8s loin, elles ne font pas seulement appel \u00e0 un prestataire irlandais qui loue des avions comme comme beaucoup de compagnies le font, elles ont elles-m\u00eames cr\u00e9\u00e9 l'interlocuteur qu'elle sollicite pour celui d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 elles-m\u00eames ces fameux bombardiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:44 > 0:40:09) [97%] : \r\nMerci Yann pour ces pr\u00e9cisions et puis pour rappel suisse a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re un b\u00e9n\u00e9fice record de 560 millions de francs, en hausse de 31 pourcent gr\u00e2ce notamment au renouvellement de la flotte, selon le communiqu\u00e9 officiel et comme il reste encore un pilote dans l'avion, mais on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'\u00e9volution de cette profession, c'est notre rubrique sur les m\u00e9tiers, elle est sign\u00e9e V\u00e9ronique Amstutz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:20 > 0:40:22) [91%] : \r\nSylvestre 25 ans copilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:23 > 0:40:35) [88%] : \r\nRobert 58 ans, commandant de bord pilote depuis 33 ans et instructeur sur le nouvel avion de Suisse, le bombardier oui nous accueille en 30 ans, le pilotage a bien song\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:35 > 0:40:56) [87%] : \r\nLorsque vous faites un grand talent veulent une douille or comment est-ce que \u00e7a se passe sur l'Atlantique, c'est un peu diff\u00e9rent, les moyens de navigation sont plus proches des moyens de navigation par la marine, c'est-\u00e0-dire qu'en quittant les c\u00f4tes de France un navigateur \u00e0 bord qui prend des fixe qui tire des \u00e9toiles \u00e9quipe situer la position de l'avion d'heure en heure ou de demi- heure en demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:56 > 0:41:09) [92%] : \r\nLe m\u00e9tier a chang\u00e9 un peu \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait, tout \u00e9tait bas\u00e9 beaucoup plus sur le pilotage, le pilotage existe toujours aujourd'hui, mais en plus on est devenu un peu de mal des managers de syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:09 > 0:41:30) [88%] : \r\nDisons que, comme il l'a bien expliqu\u00e9 l'avion nous parle et \u00e7a nous l'interpr\u00e9ter, c'est ce que l'avenir nous dit est juste ou pas, je dirais que 99 pourcent du temps, c'est juste, c'est correct, notre travail, c'est beaucoup de monitoring pour pouvoir rep\u00e9rer ces quelques pourcentages ce que l'avion vous dira \u00e7a serait une information erron\u00e9e et puis maintenir des op\u00e9rations en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:31 > 0:41:41) [92%] : \r\nAutre changement majeur depuis les ann\u00e9es 70 les d\u00e9tournements d'avions, le terrorisme des d\u00e9fis, dont les pilotes ne pouvaient imaginer les r\u00e9percussions dans leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:41 > 0:41:49) [83%] : \r\nIl y aurait un moyen, c'est de contr\u00f4ler tout le monde, tous les avions, toutes les compagnies et surtout les a\u00e9roports alors, rendez- vous compte le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:50 > 0:41:54) [89%] : \r\nLa gabegie au point de vue trafic a\u00e9rien que \u00e7a donnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:54 > 0:42:12) [85%] : \r\nAujourd'hui, on surveille effectivement tout le monde sait ce n'est pas la gabegie, c'est tr\u00e8s bien organis\u00e9 cette contr\u00f4ler \u00e7a demande naturellement des infrastructures qu'on qu'on n'avait pas \u00e0 l'\u00e9poque et beaucoup plus de temps, vous vous sentez en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:12 > 0:42:16) [88%] : \r\nS\u00e9curit\u00e9 alors tout \u00e0 fait oui je ferais pas ce m\u00e9tier si je le sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:18 > 0:42:32) [90%] : \r\nQuant au salaire, il n'a pas vraiment d\u00e9coll\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts en 1985 Robert gagner 5500 francs Sylvestre en 2016 a touch\u00e9 5800 francs, ce qui donne \u00e0 franc constant, une diminution de 40 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:34 > 0:42:56) [93%] : \r\nLa semaine prochaine, on vous parle d'Amazone, le g\u00e9ant de la vente en ligne serait sur le point de signer un accord avec la Poste pour envahir le march\u00e9 suisse \u00e7a ravi, \u00e9videmment les consommateurs un peu moins les commer\u00e7ants qui se sont d\u00e9j\u00e0 pris le franc fort et le tourisme d'achat la veill\u00e9e d'armes assez dans TTC d'ici l\u00e0 passez tous une bonne semaine, une belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T20:09:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803667156", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Paradise Airlines", "excerpt": "Les Suisses consomment 44 kilos de sucre par personne par an, ce qui est le double de la recommandation de l'OMS, et la cause de maladies comme le diab\u00e8te ou l'ob\u00e9sit\u00e9. Pour lutter contre cette consommation intensive, notamment due aux sucres cach\u00e9s dans des aliments pr\u00e9par\u00e9s sal\u00e9s, certains recommandent l'instauration d'une taxe. Mais le lobby des industriels du sucre fait pression contre cette r\u00e9glementation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803667262", "durationSec": 287, "title": "TTC SUCRE 1903 PAD_RTS000001427519", "excerpt": "Rubrique pr\u00e9sentant l'\u00e9volution d'un m\u00e9tier sur plusieurs d\u00e9cennies et l'impact des nouvelles technologies sur le m\u00e9tier d'aujourd'hui. Le m\u00e9tier de pilote de ligne a connu d'importantes \u00e9volutions techniques, avec une automatisation du guidage. Mais suite aux attaques de pirates de l'air, la s\u00e9curit\u00e9 a pris une plus grande place avec la surveillance de chaque passager.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUCRE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "IMP\u00d4T"], "sequenceIds": ["1677733"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667263", "durationSec": 146, "title": "TTC RUBRIQUE METIER PILOTE 1903 PAD_RTS000001427585", "excerpt": "Les compagnies a\u00e9riennes comme Swiss ou Easyjet choisissent de louer leurs avions en leasing dans des pays avec des taux d'imposition tr\u00e8s bas comme l'Irlande ou d'autres paradis fiscaux plut\u00f4t que de les acheter. Cette m\u00e9thode d'optimisation fiscale pour faire des \u00e9conomies est l\u00e9gale mais critiqu\u00e9e.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PILOTE DE LIGNE", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "TRANSPORT A\u00c9RIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667264", "durationSec": 589, "title": "TTC PARADISE AIRLINES 1903 PAD_RTS000001427488", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "IRLANDE"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "LEASING", "PARADIS FISCAL"], "thematicCorporations": ["SWISS", "EASYJET"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805678026", "summary": "Gros plans p\u00e2tisseries et g\u00e2teaux sucr\u00e9s expos\u00e9s dans vitrine. Boisson soda Coca-cola vers\u00e9e dans verre. Sucre cristallis\u00e9 vers\u00e9 depuis sachet dans cuill\u00e8re pour mesurer plusieurs cuill\u00e8res \u00e0 sucre. Int supermarch\u00e9, pizzas expos\u00e9es dans rayon frais. Etiquette ingr\u00e9dients avec quantit\u00e9 de sucre sur bocal de sauce tomate. Divers plats pr\u00e9par\u00e9s sucr\u00e9s ou sal\u00e9s contenant du sucre. Carr\u00e9s de sucre blanc puis brun tombant sur ardoise. Sucre cristallis\u00e9 vers\u00e9 directement sur balance \u00e9lectronique. Int usine, bouteilles de Coca-cola \u00e9tant remplies \u00e0 la cha\u00eene. Gros plans mains de femme ouvrant bouteille de soda puis portant diverses boissons sucr\u00e9es ou soft drink \u00e0 sa bouche et buvant. Cuill\u00e8re pr\u00e9levant sucre dans tas de sucre cristallis\u00e9. \nInscription \"Organisation mondiale de la sant\u00e9\" en plusieurs langues sur porte vitr\u00e9e. Itw Juana Willumsen, membre du D\u00e9partement de la pr\u00e9vention des maladies non transmissibles \u00e0 l'OMS. \nSt\u00e9phanie Collier-Blanc, responsable nutrition et \u00e9valuation sensorielle Nestl\u00e9 Suisse, regardant \u00e9tiquettes d'information nutritives derri\u00e8re divers produits Nestl\u00e9. Itw St\u00e9phanie Collier-Blanc.\nItw Christiane Zwahlen, porte-parole Association suisse sources eaux min\u00e9rales et producteurs de soft drinks. \nItw Laurence Fehlmann Rielle, directrice FEGPA Carrefour addictions.", "id": "1677733", "visualThemes": ["SUCRE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["COCA-COLA", "OMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678048", "summary": "Plateau : itw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1677755", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729808", "comment": "images anamorphos\u00e9es sujet avionique", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036810", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1665314", "internalArchiveId": "AA1803665630", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "durationSec": 1868, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9423184", "imageURL": "http://www.rts.ch/9423197.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Management: que faire des cadavres dans le placard?", "Enl\u00e8vement rat\u00e9: voyage en Turquie d'Ignazio Cassis report\u00e9?", "Uber / pol\u00e9mique: les pr\u00e9cisions de Philippe Leuba, conseiller d\u2019Etat, VD", "Les b\u00e9n\u00e9voles font partie du r\u00e9seau des institutions de soins", "Chimamanda Ngozi Achidie: auteure africaine talentueuse et engag\u00e9e", "Sobri\u00e9t\u00e9 heureuse: quand moins c'est plus", "Aurorville: la ville utopique souffle ses 50 bougies", "Facebook - le r\u00e9seau utilis\u00e9 pour influencer la pr\u00e9sidentielle US", "Brexit: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l\u2019UE, depuis Bruxelles", "Brexit: accord transitoire entre l'UE et le Royaume-Uni", "Elections genevoises: les frontaliers au c\u0153ur des d\u00e9bats", "Avis du SECO: Uber est un employeur comme un autre", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9313084", "ece-9313056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-13T11:14:29Z", "subTitles": ["19:30:06:02  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:20:01\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:03  19:30:25:02\r\n    Selon le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie, Uber est un employeur,\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:27:09\r\net non pas seulement une plateforme\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:30:11\r\n       entre les chauffeurs\r\n         et les clients.\r\n\r\n19:30:30:12  19:30:33:06\r\n       On entendra P.Leuba.\r\n\r\n19:30:33:08  19:30:37:00\r\n     La question est de savoir\r\nsi le mod\u00e8le Uber est mis en cause.\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:41:01\r\n La Suisse doit-elle durcir le ton\r\n        face \u00e0 la Turquie ?\r\n\r\n19:30:41:03  19:30:48:08\r\n    La Commission des affaires\r\n  ext\u00e9rieures a entendu I.Cassis.\r\n\r\n19:30:49:13  19:30:53:11\r\n     Notre reportage \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n sur la question des frontaliers.\r\n\r\n19:30:53:13  19:31:00:19\r\nPlusieurs partis s'emparent du sujet\r\n          et s'affrontent.\r\n\r\n19:31:01:20  19:31:05:03\r\n     On parlera des b\u00e9n\u00e9voles \r\n     qui donnent de leur temps\r\n\r\n19:31:05:05  19:31:07:15\r\n pour les personnes en fin de vie.\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:10:12\r\nUn appel aux volontaires est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:16:06\r\n       La sobri\u00e9t\u00e9 heureuse\r\npropose de consommer beaucoup moins\r\n\r\n19:31:16:08  19:31:19:11\r\n        tout en pratiquant \r\n       des plaisirs simples.\r\n\r\n19:31:19:12  19:31:25:10\r\n  On verra des gens qui estiment \r\n que c'est le seul avenir vivable.\r\n\r\n19:31:26:14  19:31:29:00\r\n Uber a chang\u00e9 bien des habitudes,\r\n\r\n19:31:29:02  19:31:33:14\r\n         mais son mod\u00e8le\r\ncontinue \u00e0 alimenter la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:31:33:16  19:31:37:13\r\n Cette fois, le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n      \u00e0 l'\u00e9conomie s'exprime\r\n\r\n19:31:37:15  19:31:40:16\r\n         et juge qu'Uber\r\n est un employeur comme un autre,\r\n\r\n19:31:40:18  19:31:46:13\r\n avec les devoirs que \u00e7a implique.\r\n\r\n19:31:48:08  19:31:52:01\r\n-\"Uber doit traiter ses chauffeurs\r\n       comme des employ\u00e9s.\"\r\n\r\n19:31:52:03  19:31:57:04\r\nC'est la d\u00e9cision du Secr\u00e9tariat\r\n  d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO).\r\n\r\n19:31:57:06  19:32:01:11\r\n   Selon UNIA, cela remettrait\r\n    en cause le syst\u00e8me Uber.\r\n\r\n19:32:01:23  19:32:04:21\r\n       -Ca change la donne.\r\n\r\n19:32:04:23  19:32:07:11\r\n  Les Cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:10:07\r\ndoivent consid\u00e9rer qu'un employeur\r\n\r\n19:32:10:09  19:32:14:14\r\n  ne traite pas correctement des\r\nmilliers de travailleurs en Suisse.\r\n\r\n19:32:14:16  19:32:21:05\r\n     Uber doit se positionner\r\nen engageant correctement ces gens.\r\n\r\n19:32:21:23  19:32:26:15\r\n-Cette d\u00e9cision du SECO fait suite\r\n \u00e0 un conflit r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en d\u00e9cembre:\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:31:10\r\n  pas de protection sociale et un\r\nsalaire de moins de 10 frs l'heure.\r\n\r\n19:32:31:11  19:32:36:23\r\nLes chauffeurs \u00e9taient employ\u00e9s \r\npar des soci\u00e9t\u00e9s interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:32:37:01  19:32:38:12\r\n         Il y a 3 mois,\r\n\r\n19:32:38:14  19:32:43:02\r\nles chauffeurs \u00e9taient en gr\u00e8ve \r\npour d\u00e9noncer la sous-traitance.\r\n\r\n19:32:43:04  19:32:49:02\r\nCet avis du SECO pourrait les aider\r\n         dans leur combat.\r\n\r\n19:32:49:04  19:32:51:03\r\n  Les soci\u00e9t\u00e9s sous-traitantes\r\n\r\n19:32:51:05  19:32:56:00\r\n    sont consid\u00e9r\u00e9es comme des\r\nentreprises de travail temporaire.\r\n\r\n19:32:56:02  19:33:00:06\r\n       Dans sa d\u00e9cision,\r\n   le SECO va bien plus loin.\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:05:00\r\n     Maintenant, les Cantons\r\ndevront appliquer cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:08:05\r\n -On sort de certaines ambigu\u00eft\u00e9s,\r\n\r\n19:33:08:07  19:33:10:00\r\n          et c'est bien.\r\n\r\n19:33:10:02  19:33:12:15\r\n Le souci de l'Etat est de veiller\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:18:11\r\n \u00e0 la protection des travailleurs,\r\n    et \u00e0 la concurrence loyale.\r\n\r\n19:33:18:12  19:33:26:03\r\n      Uber doit se conformer\r\n         sur ce point-l\u00e0.\r\n\r\n19:33:26:14  19:33:31:07\r\n -Contact\u00e9, Uber ne commente pas\r\n      la d\u00e9cision du SECO.\r\n\r\n19:33:38:20  19:33:45:04\r\n  Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est pench\u00e9\r\nsur le statut des chauffeurs Uber.\r\n\r\n19:33:45:18  19:33:51:01\r\n  -Monsieur le Conseiller d'Etat,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:54:17\r\n    Le mod\u00e8le d'affaire d'Uber\r\n      serait remis en cause.\r\n\r\n19:33:54:19  19:34:09:22\r\n       Quand estimerez-vous\r\n      la question tranch\u00e9e ?\r\n\r\n19:34:10:02  19:34:13:22\r\n   -L'avis exprim\u00e9 par le SECO \r\n  est important pour le dossier.\r\n\r\n19:34:14:02  19:34:20:00\r\n  Le jugement du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n       sera plus important.\r\n\r\n19:34:21:13  19:34:24:13\r\nC'est la jurisprudence du Tribunal\r\n  f\u00e9d\u00e9ral qui sera d\u00e9terminant.\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:26:10\r\n  -On voit bien le d\u00e9bat de fond.\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:28:12\r\nUber maintient que c'est un mod\u00e8le\r\n  de plateforme et les anti-Uber\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:35:03\r\n disent qu'il s'agit d'un syst\u00e8me\r\n  qui implique des bas salaires.\r\n\r\n19:34:35:07  19:34:41:03\r\n          -Je l'entends.\r\n\r\n19:34:42:14  19:34:48:12\r\nJe suis sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n19:34:48:16  19:34:54:14\r\n  La concurrence doit \u00eatre saine.\r\n\r\n19:34:58:05  19:35:02:10\r\nOn n'est pas oppos\u00e9 au mod\u00e8le Uber,\r\n\r\n19:35:02:14  19:35:08:05\r\n    mais ils doivent s'inscrire\r\n       dans le cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n19:35:10:00  19:35:15:23\r\n          -Les salaires\r\nen dessous de 10 francs de l'heure\r\n\r\n19:35:16:04  19:35:19:00\r\n     ne sont pas tol\u00e9rables ?\r\n\r\n19:35:19:04  19:35:28:08\r\n-Uber devra suivre les conventions\r\n      et le salaire minimum.\r\n\r\n19:35:29:02  19:35:32:11\r\n-Souvent, les gens n'osent pas dire\r\n      qu'ils utilisent Uber.\r\n\r\n19:35:32:14  19:35:38:12\r\n  Est-ce que c'est vrai ou non ?\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:44:13\r\n    -Il y a des chauffeurs Uber\r\n    qui n'ont pas d'autre choix\r\n\r\n19:35:44:18  19:35:47:02\r\n         que de travailler\r\n      dans ces conditions-l\u00e0.\r\n\r\n19:35:47:06  19:35:49:09\r\n           Il y a aussi\r\n    les \u00e9tudiants qui font \u00e7a.\r\n\r\n19:35:49:12  19:35:51:15\r\n  C'est un compl\u00e9ment de revenus.\r\n\r\n19:35:51:19  19:35:57:13\r\n   Tout cela n'est supportable\r\n que si les r\u00e8gles de concurrence\r\n\r\n19:35:57:18  19:36:01:07\r\n      et les r\u00e9gimes sociaux\r\n         sont respect\u00e9s.\r\n\r\n19:36:01:07  19:36:02:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:06:11\r\n    Ankara a tent\u00e9 l'enl\u00e8vement\r\n  d'un compatriote sur notre sol.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:13:03\r\n   La Suisse est-elle trop molle\r\n        dans sa r\u00e9action ?\r\n\r\n19:36:13:05  19:36:20:04\r\n Le sujet \u00e9tait sur la table de la\r\nCommission de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:36:21:12  19:36:25:11\r\n -I.Cassis et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  ont-ils r\u00e9agi assez fermement\r\n\r\n19:36:25:13  19:36:28:23\r\n  apr\u00e8s l'affaire d'espionnage\r\n   de la Turquie en Suisse ?\r\n\r\n19:36:29:01  19:36:36:09\r\nCe matin, le ministre des Affaires\r\n  \u00e9trang\u00e8res devait s'expliquer.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:05\r\n          A la sortie,\r\n   il en profite pour r\u00e9pondre\r\n\r\n19:36:39:07  19:36:43:02\r\n   \u00e0 ceux qui lui reprochent \r\n   une r\u00e9action trop timor\u00e9e.\r\n\r\n19:36:43:19  19:36:46:10\r\n     -Nous pourrions expulser\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:48:04\r\n          des diplomates.\r\n\r\n19:36:48:06  19:36:52:10\r\n            Mais apr\u00e8s,\r\n quelles seront les cons\u00e9quences ?\r\n\r\n19:36:52:11  19:37:00:00\r\nEst-ce qu'on construit quelque chose\r\n qui am\u00e8ne la paix dans le monde ?\r\n\r\n19:37:00:13  19:37:02:22\r\n -Pas d'expulsion de diplomates.\r\n\r\n19:37:03:00  19:37:06:20\r\n   Mais qu'en est-il du voyage\r\nqu'il entendait faire en Turquie ?\r\n\r\n19:37:07:05  19:37:09:11\r\n   -Ce n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:37:09:13  19:37:12:11\r\n  Un voyage \u00e9tait en pr\u00e9paration\r\n\r\n19:37:12:13  19:37:16:05\r\n      en raison de la guerre\r\n   entre la Syrie et la Turquie.\r\n\r\n19:37:16:07  19:37:23:02\r\nJe vais d\u00e9cider ces prochains jours \r\nsi je vais vraiment faire ce voyage.\r\n\r\n19:37:23:13  19:37:25:12\r\n -Si l'affaire crispe tellement,\r\n\r\n19:37:25:14  19:37:27:21\r\n         c'est que parmi\r\n     les trois espions turcs\r\n\r\n19:37:27:23  19:37:30:15\r\n       qui auraient tent\u00e9\r\n  de convaincre un compatriote\r\n\r\n19:37:30:17  19:37:32:17\r\n de participer \u00e0 un enl\u00e8vement,\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:37:00\r\n    certains \u00e9taient membres\r\n   de l'ambassade de Turquie.\r\n\r\n19:37:37:02  19:37:42:17\r\n Dans ces conditions, I.Cassis \r\n doit-il maintenir son voyage ?\r\n\r\n19:37:43:02  19:37:45:03\r\n   -Non, il ne doit pas y aller.\r\n\r\n19:37:45:05  19:37:48:20\r\n      Il n'y a pas de raison\r\n\r\n19:37:48:22  19:37:52:03\r\nde faire comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n19:37:52:14  19:37:55:04\r\n       -Un voyage en Turquie\r\n\r\n19:37:55:06  19:37:57:05\r\n  est plus n\u00e9cessaire que jamais\r\n\r\n19:37:57:07  19:38:02:23\r\n  pour dire que les agissements\r\nde ces espions sont inacceptables.\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:06:18\r\n     -A I.Cassis de d\u00e9cider \r\n    de la meilleure strat\u00e9gie\r\n\r\n19:38:06:20  19:38:10:19\r\npour d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 suisse\r\n         face \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:14:18\r\n-Les Genevois \u00e9lisent leurs autorit\u00e9s\r\n          le mois prochain.\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:17:18\r\n  C'est le grand d\u00e9bat politique\r\n    ce soir sur notre antenne.\r\n\r\n19:38:17:20  19:38:25:12\r\n   Le th\u00e8me des frontaliers est\r\nune des dominantes de la campagne.\r\n\r\n19:38:27:16  19:38:31:19\r\n   -Salle comble \u00e0 l'assembl\u00e9e du\r\nGroupement transfrontalier europ\u00e9en.\r\n\r\n19:38:31:21  19:38:34:04\r\n       A quelques semaines\r\n    des \u00e9lections genevoises,\r\n\r\n19:38:34:06  19:38:40:12\r\nles travailleurs frontaliers sont \r\ninquiets, car le climat est tendu.\r\n\r\n19:38:41:06  19:38:44:19\r\n-On a des propos allant dans le sens\r\n\r\n19:38:44:21  19:38:47:01\r\n       des partis populistes\r\n\r\n19:38:47:03  19:38:53:14\r\n   pour contrer leur influence et\r\nfaire de la r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:38:54:13  19:38:58:15\r\n  -Tous les partis reprennent \r\n la th\u00e9matique des frontaliers.\r\n\r\n19:38:58:17  19:39:03:08\r\n        Le Conseil d'Etat\r\n  a restreint l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:39:03:10  19:39:05:23\r\n  pour les enfants frontaliers.\r\n\r\n19:39:06:01  19:39:11:03\r\n  Luc Barthassat, ministre PDC,\r\na propos\u00e9 la fermeture de douanes.\r\n\r\n19:39:11:06  19:39:19:16\r\nLes Verts veulent plus de logements\r\n     destin\u00e9s aux frontaliers.\r\n\r\n19:39:20:05  19:39:24:00\r\n -On ne fait pas du nationalisme.\r\n\r\n19:39:24:02  19:39:27:20\r\n  On veut rapprocher le domicile\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:30:11\r\n        du lieu de travail.\r\n\r\n19:39:30:13  19:39:38:03\r\n  On souhaiterait que la personne\r\n      puisse vivre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:38:13  19:39:42:11\r\n        -Eric Stauffer,\r\nqui a cr\u00e9\u00e9 un nouveau mouvement,\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:45:20\r\n se f\u00e9licite de cette \u00e9volution.\r\n\r\n19:39:46:14  19:39:51:04\r\n  -La mont\u00e9e en puissance du MCG\r\n\r\n19:39:51:06  19:39:54:17\r\n   a interloqu\u00e9 d'autres partis.\r\n\r\n19:39:54:19  19:40:01:11\r\n  Je salue l'effort intellectuel\r\n        de certains partis\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:05:14\r\n  pour arriver \u00e0 cette r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:40:06:04  19:40:09:20\r\n        -Au sein du MCG,\r\n    l'analyse est diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:40:10:11  19:40:14:01\r\n        -Les autres partis\r\n    ne vont pas jusqu'au bout.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:18:03\r\n    Ce ne sont que des paroles.\r\n\r\n19:40:18:05  19:40:21:11\r\n Il faut agir sur la distribution\r\n\r\n19:40:21:12  19:40:23:14\r\n      des permis frontaliers.\r\n\r\n19:40:24:03  19:40:26:18\r\n        -Le MCG a lanc\u00e9\r\n    une initiative cantonale\r\n\r\n19:40:26:20  19:40:29:10\r\n          pour limiter\r\n   l'embauche de frontaliers.\r\n\r\n19:40:30:09  19:40:35:16\r\n  -Ce sera \u00e0 20h40 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:40:37:20  19:40:40:04\r\n        La Plaine de l'Orbe\r\n        devrait accueillir\r\n\r\n19:40:40:06  19:40:43:01\r\nun nouvel \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire\r\n             d'ici 2025.\r\n\r\n19:40:43:03  19:40:47:14\r\nLe Conseil d'Etat vaudois a d\u00e9voil\u00e9\r\n     le projet cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:40:47:16  19:40:51:21\r\n        La capacit\u00e9 finale\r\ndevrait atteindre 410 prisonniers.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:56:21\r\n    Les dirigeants de La Poste \r\n   \u00e9taient entendus aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:56:23  19:41:03:15\r\n   U.Schwaller et S.Ruoff ont \u00e9t\u00e9\r\nquestionn\u00e9s sur l'affaire CarPostal.\r\n\r\n19:41:03:16  19:41:08:09\r\n  La commission informera demain \r\n  sur le contenu des discussions.\r\n\r\n19:41:09:02  19:41:11:16\r\n          La r\u00e9v\u00e9lation\r\n   d'une tricherie syst\u00e9matique\r\n\r\n19:41:11:18  19:41:15:13\r\ndans une entreprise aussi importante\r\n   r\u00e9sonne dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:41:15:15  19:41:19:09\r\nElle repose la question du contr\u00f4le\r\n au plus haut niveau des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:24:14\r\n  Certains r\u00e9clament des conseils\r\n  d'administration plus curieux.\r\n\r\n19:41:25:16  19:41:29:06\r\n    -Deux cas embl\u00e9matiques \r\n    de mauvaise gouvernance:\r\n\r\n19:41:29:08  19:41:31:09\r\n     La Poste et Raiffeisen.\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:37:11\r\n   Point commun: la direction dit\r\nne pas \u00eatre la premi\u00e8re responsable.\r\n\r\n19:41:37:13  19:41:43:22\r\n   Pour ce chasseur de t\u00eate,\r\nc'est une attitude inacceptable.\r\n\r\n19:41:44:00  19:41:46:04\r\n    Le CEO n'a aucune excuse.\r\n\r\n19:41:46:16  19:41:50:22\r\n-Il doit s'en apercevoir, le savoir.\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:53:09\r\n     S'il s'en est pas aper\u00e7u,\r\n\r\n19:41:53:11  19:41:55:15\r\nce n'est pas un bon professionnel.\r\n\r\n19:41:56:02  19:41:58:23\r\n            -Que faire\r\nquand la direction d'une entreprise\r\n\r\n19:41:59:01  19:42:01:12\r\n      d\u00e9couvre des cadavres\r\n       dans les placards ?\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:04:02\r\n-Il faut savoir quel est le cadavre,\r\n\r\n19:42:04:04  19:42:05:23\r\n     dans quel placard il est.\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:08:21\r\n         Il doit convoquer\r\n     les personnes qui savent.\r\n\r\n19:42:09:06  19:42:11:18\r\n          -C'est-\u00e0-dire\r\n     le directeur financier,\r\n\r\n19:42:11:20  19:42:14:23\r\n         l'audit interne\r\n et le conseil d'administration,\r\n\r\n19:42:15:01  19:42:18:09\r\net communiquer les d\u00e9cisions prises.\r\n\r\n19:42:18:20  19:42:21:22\r\n    -Tout se sait t\u00f4t ou tard.\r\n\r\n19:42:22:00  19:42:24:20\r\n       Autant \u00eatre proactif\r\n      plut\u00f4t que d'attendre.\r\n\r\n19:42:25:04  19:42:29:19\r\n          -A La Poste,\r\n    on a pris tout son temps.\r\n\r\n19:42:29:21  19:42:31:21\r\nBeaucoup d'erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises.\r\n\r\n19:42:32:05  19:42:33:22\r\n      -Si les gens savaient,\r\n\r\n19:42:34:00  19:42:35:08\r\n         l'ont-ils cach\u00e9 ?\r\n\r\n19:42:35:10  19:42:40:05\r\n      S'ils ne savaient pas,\r\n     c'est de l'incomp\u00e9tence.\r\n\r\n19:42:40:07  19:42:44:06\r\n   -Etre incomp\u00e9tent \u00e0 un poste\r\no\u00f9 on gagne un mio, on d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:42:44:08  19:42:46:23\r\n   -Oui, ou on est d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:42:47:11  19:42:51:01\r\n   -Dans le cas de Raiffeisen,\r\n\r\n19:42:51:03  19:42:55:00\r\n on parle d'erreur de management\r\n     et de manque de vision.\r\n\r\n19:42:55:02  19:43:00:14\r\n  Le num\u00e9ro deux qui a remplac\u00e9\r\n  l'ex-num\u00e9ro un est en prison.\r\n\r\n19:43:01:00  19:43:04:02\r\n-Quand un num\u00e9ro un d'une entreprise\r\n\r\n19:43:04:04  19:43:08:01\r\n       a \u00e9t\u00e9 probl\u00e9matique,\r\n\r\n19:43:08:03  19:43:17:11\r\ncela est impossible sans que son ou\r\nses num\u00e9ros deux ne le sachent pas.\r\n\r\n19:43:18:19  19:43:21:17\r\n          -La fonction\r\n   du conseil d'administration\r\n\r\n19:43:21:19  19:43:25:07\r\n   est de poser des questions \r\n   et surveiller la direction.\r\n\r\n19:43:25:17  19:43:27:14\r\n    -Ca va changer rapidement.\r\n\r\n19:43:27:16  19:43:32:09\r\n  L'approche club de golf priv\u00e9, \r\n dans le conseil d'administration,\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:34:23\r\n \u00e7a va \u00eatre de plus en plus fini.\r\n\r\n19:43:35:09  19:43:41:12\r\n  -La gouvernance des entreprises\r\nsuisses devrait changer rapidement.\r\n\r\n19:43:42:12  19:43:46:02\r\n        -V.Poutine, r\u00e9\u00e9lu,\r\n   affiche un geste de d\u00e9tente.\r\n\r\n19:43:46:04  19:43:50:12\r\n Il affirme que la Russie baissera\r\n ses d\u00e9penses militaires en 2019.\r\n\r\n19:43:50:14  19:43:54:04\r\n  Il dit ne pas vouloir se lancer\r\n  dans une course aux armements.\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:57:06\r\n      Des analystes estiment\r\n   que la politique occidentale\r\n\r\n19:43:57:08  19:44:02:07\r\n  a pouss\u00e9 une partie des Russes \r\n \u00e0 faire bloc autour de V.Poutine.\r\n\r\n19:44:02:09  19:44:06:15\r\n     Le score se fixe 76,7 %.\r\n\r\n19:44:07:18  19:44:11:23\r\n     La long\u00e9vit\u00e9 de V.Poutine\r\n        atteint un record.\r\n\r\n19:44:12:01  19:44:15:22\r\n     Regardez par comparaison\r\n     les dirigeants europ\u00e9ens\r\n\r\n19:44:16:00  19:44:19:11\r\n     qui \u00e9taient aux affaires \r\n     quand V.Poutine a d\u00e9but\u00e9:\r\n\r\n19:44:19:13  19:44:22:07\r\n  B.Clinton, J.Chirac et T.Blair\r\n\r\n19:44:22:09  19:44:25:09\r\n  \u00e9taient \u00e0 la place de D.Trump,\r\n        E.Macron et T.May.\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:27:10\r\n      C'\u00e9tait il y a 18 ans.\r\n\r\n19:44:28:04  19:44:30:06\r\n T.May a d'autres pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:44:30:08  19:44:33:02\r\n  C'est le bras de fer avec l'UE\r\n    pour appliquer le Brexit.\r\n\r\n19:44:33:04  19:44:36:20\r\n     Un accord sur une p\u00e9riode\r\n     de transition est conclu.\r\n\r\n19:44:36:22  19:44:40:12\r\n         C'est Bruxelles\r\n qui a largement impos\u00e9 ses vues.\r\n\r\n19:44:41:13  19:44:48:07\r\n-Apr\u00e8s des jours de discussions,\r\n     l'UE et le Royaume-Uni\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:52:02\r\n    se sont mis d'accord sur\r\nla transition voulue par Londres\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:55:19\r\npour \u00e9viter une rupture brutale.\r\n\r\n19:44:55:21  19:44:58:08\r\n    La p\u00e9riode de transition\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:03:11\r\n s'\u00e9talera entre le 30 mars 2019\r\n      et fin d\u00e9cembre 2020.\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:06:09\r\n      -Pendant cette p\u00e9riode,\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:09:07\r\nle Royaume-Uni ne participera plus\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:13:00\r\n au processus de d\u00e9cision de l'UE,\r\n        mais il conservera\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:17:11\r\n  les avantages et les b\u00e9n\u00e9fices\r\n        du march\u00e9 unique.\r\n\r\n19:45:17:22  19:45:22:09\r\n    -Au sujet de la fronti\u00e8re\r\n           irlandaise,\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:26:19\r\n les deux parties sont parvenues\r\n   \u00e0 un compromis provisoire:\r\n\r\n19:45:26:21  19:45:32:21\r\n  un espace r\u00e9glementaire commun\r\nincluant l'UE et l'Irlande du Nord.\r\n\r\n19:45:32:23  19:45:39:16\r\n T.May avait rejet\u00e9 cette option\r\n     dans un premier temps.\r\n\r\n19:45:39:18  19:45:43:00\r\n        Dans trois jours,\r\n    les Etats membres de l'UE\r\n\r\n19:45:43:02  19:45:47:02\r\n        doivent approuver\r\n      leur position commune\r\n\r\n19:45:47:04  19:45:50:19\r\ndans les n\u00e9gociations commerciales\r\n       avec le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:45:52:20  19:45:56:11\r\n-Pas rassurant pour la Suisse qui \r\ndoit aussi traiter avec Bruxelles.\r\n\r\n19:45:56:13  19:45:59:11\r\n   On voit combien on se trompe\r\n\r\n19:45:59:15  19:46:06:11\r\nquand on imagine une Europe un peu\r\n bonne p\u00e2te, qui prend son temps.\r\n\r\n19:46:06:15  19:46:10:05\r\n-C'est vrai que ce n'est pas l'image\r\n\r\n19:46:10:09  19:46:14:16\r\n      que l'Union europ\u00e9enne\r\n  cherche \u00e0 donner ces temps-ci.\r\n\r\n19:46:14:20  19:46:19:04\r\nLe Brexit menace l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:19:08  19:46:24:11\r\n On voit monter les nationalismes\r\n       dans plusieurs pays.\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:30:02\r\n \u00c0 un an des \u00e9lections europ\u00e9ennes\r\n    qui s'annoncent cruciales,\r\n\r\n19:46:30:05  19:46:32:07\r\n   les institutions europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:35:21\r\n         se sont lanc\u00e9es\r\n  dans une op\u00e9ration reconqu\u00eate.\r\n\r\n19:46:36:01  19:46:37:05\r\n     Elles veulent convaincre\r\n\r\n19:46:37:10  19:46:41:11\r\nqu'il vaut mieux rester dans l'Union\r\n     qu'\u00eatre dehors tout seul.\r\n\r\n19:46:41:14  19:46:46:10\r\n             Du coup,\r\n\r\n19:46:46:13  19:46:52:11\r\npas de cadeau pour ceux qui veulent\r\n   sortir comme les Britanniques\r\n\r\n19:46:52:14  19:46:56:11\r\n ou ceux qui ne veulent pas entrer\r\n         comme la Suisse.\r\n\r\n19:46:56:14  19:47:01:03\r\n      Les Europ\u00e9ens d\u00e9fendent\r\n    leurs int\u00e9r\u00eats aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:01:07  19:47:11:16\r\n   -On parlait des hommes forts,\r\n         Poutine ou Trump,\r\n\r\n19:47:11:18  19:47:14:13\r\n Xi Jinping qui vient de se faire\r\n donner des pouvoirs exorbitants.\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:26:07\r\n  Erdogan sent cette concurrence.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:28:11\r\n            -On touche\r\n  \u00e0 la limite du mod\u00e8le europ\u00e9en.\r\n\r\n19:47:28:15  19:47:34:13\r\n      Face \u00e0 ces puissants,\r\n il faut parler d'une seule voix.\r\n\r\n19:47:38:19  19:47:40:12\r\n Il n'y a pas de Trump europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:47:40:17  19:47:43:14\r\n   L'Union europ\u00e9enne fonctionne\r\n     comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n\r\n19:47:43:19  19:47:45:06\r\n   prise de d\u00e9cision coll\u00e9giale.\r\n\r\n19:47:45:10  19:47:51:08\r\n  \u00c0 la fois il y a un compromis,\r\n     parfois c'est d\u00e9cevant.\r\n\r\n19:47:52:04  19:47:55:01\r\n   Face \u00e0 Poutine, les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:47:55:06  19:47:59:05\r\n        prennent des le\u00e7ons\r\n       de rapports de force.\r\n\r\n19:47:59:05  19:48:00:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:00:14  19:48:03:16\r\nOn reparle de l'\u00e9lection de D.Trump \r\net des strat\u00e9gies de r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:48:03:18  19:48:05:10\r\n       qui y ont contribu\u00e9.\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:09:20\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 proche de S.Bannon a jou\u00e9\r\n  un r\u00f4le en accumulant les donn\u00e9es\r\n\r\n19:48:09:22  19:48:15:02\r\net en visant certains \u00e9lectorats cl\u00e9s\r\n        pendant la campagne.\r\n\r\n19:48:16:07  19:48:22:03\r\n-A.Nix dirige Cambridge Analytica.\r\n\r\n19:48:22:05  19:48:27:11\r\nIl a favoris\u00e9 l'\u00e9lection de D.Trump\r\nen exploitant des donn\u00e9es Facebook.\r\n\r\n19:48:27:12  19:48:33:13\r\n L'un de ses ex-collaborateurs \r\n en a parl\u00e9 \u00e0 des journalistes.\r\n\r\n19:48:34:04  19:48:36:02\r\n     -Nous pouvions construire\r\n\r\n19:48:36:04  19:48:38:05\r\n      le profil psychologique\r\n\r\n19:48:38:07  19:48:44:01\r\n        de chaque \u00e9lecteur\r\n        dans tous les USA.\r\n\r\n19:48:44:12  19:48:53:08\r\n-Un profilage pr\u00e9cis rendu possible\r\npar Global Science Research (GSR).\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:58:13\r\n  Via des \u00e9tudes acad\u00e9miques, GSR\r\nr\u00e9mun\u00e8re des utilisateurs Facebook:\r\n\r\n19:48:58:15  19:49:03:04\r\n ceux-ci livrent leurs donn\u00e9es \r\n personnelles, mais le logiciel\r\n\r\n19:49:03:06  19:49:08:20\r\n          peut acc\u00e9der\r\n aux donn\u00e9es de tous leurs amis.\r\n\r\n19:49:10:15  19:49:14:19\r\n -L'application permettait d'aller\r\n       dans tout le r\u00e9seau,\r\n\r\n19:49:14:21  19:49:18:14\r\n     de collecter les donn\u00e9es\r\n    de tous les amis Facebook.\r\n\r\n19:49:18:16  19:49:24:16\r\n     Je pouvais voir le profil\r\n         de tous les amis.\r\n\r\n19:49:24:18  19:49:33:05\r\n On voyait les statuts, les likes,\r\n   parfois les messages priv\u00e9s.\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:38:05\r\n-Cambridge Analytica travaillait \r\navec T.Cruz durant les primaires.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:41:23\r\n  Apr\u00e8s son abandon, la soci\u00e9t\u00e9\r\n   rejoint l'\u00e9quipe de Trump.\r\n\r\n19:49:42:01  19:49:46:03\r\nSes donn\u00e9es conseillent \u00e0 D.Trump\r\n de se focaliser sur le Michigan\r\n\r\n19:49:46:05  19:49:51:05\r\n        et le Wisconsin,\r\n  qui basculeront r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:49:51:16  19:49:53:23\r\n       -Cambridge Analytica\r\n\r\n19:49:54:01  19:49:55:12\r\n      et l'\u00e9quipe de campagne\r\n\r\n19:49:55:14  19:49:58:20\r\n  voulaient vendre leurs services\r\n        \u00e0 des entreprises.\r\n\r\n19:49:59:06  19:50:02:07\r\n       -Un business juteux\r\n    qui pourrait prendre fin.\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:05:19\r\n       A.Nix nie en bloc,\r\nmais il est accus\u00e9 d'avoir menti\r\n\r\n19:50:05:21  19:50:08:10\r\naux parlementaires britanniques.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:13:07\r\n Facebook a pris ses distances \r\n et l'a banni de sa plateforme.\r\n\r\n19:50:14:07  19:50:17:01\r\n   -Les comm\u00e9morations de mai 68\r\n          vont commencer.\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:18:15\r\n      L'occasion de rappeler\r\n        certains slogans.\r\n\r\n19:50:18:17  19:50:23:04\r\n   Il y avait \"soyons r\u00e9alistes,\r\n     demandons l'impossible\".\r\n\r\n19:50:23:06  19:50:25:15\r\n   L'utopie portait l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:50:25:17  19:50:34:04\r\n    Il en reste des survivances\r\n\u00e9tonnantes comme Auroville en Inde.\r\n\r\n19:50:36:07  19:50:39:12\r\n       -Dans cette for\u00eat \r\n      du sud-est de l'Inde\r\n\r\n19:50:39:14  19:50:43:16\r\nnaissait il y a 50 ans Auroville.\r\n\r\n19:50:43:18  19:50:49:03\r\n  Libert\u00e9 et partage r\u00e9gneraient\r\ndans cette soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle.\r\n\r\n19:50:49:05  19:50:52:02\r\nNi police, ni argent, ni propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:56:01\r\n         Une Suissesse\r\ns'y est install\u00e9e il y a 11 ans.\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:59:15\r\n      -Ici, c'est ma chambre.\r\n\r\n19:50:59:17  19:51:03:03\r\n   Je paie encore cette maison.\r\n\r\n19:51:03:05  19:51:05:06\r\n  J'ai investi beaucoup d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:08:19\r\npour vivre ici, mon coeur est ici.\r\n\r\n19:51:08:21  19:51:14:11\r\nQuand je m'en irai, je serai contente\r\n de la laisser \u00e0 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:51:14:12  19:51:18:04\r\n    Mon sentiment de possession\r\n        n'est pas si fort.\r\n\r\n19:51:18:16  19:51:22:13\r\n-Lorsqu'elle partira, cette maison\r\n    reviendra \u00e0 la communaut\u00e9\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:25:07\r\n            car ici,\r\n  personne n'est propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:51:25:09  19:51:35:01\r\nC'\u00e9tait le r\u00eave de M.Alfassa, celle\r\nqui a concr\u00e9tis\u00e9 ce projet utopique.\r\n\r\n19:51:35:03  19:51:39:16\r\nAuroville, c'est 2'800 habitants,\r\n        55 nationalit\u00e9s,\r\n\r\n19:51:39:18  19:51:43:18\r\n3 mios d'arbres plant\u00e9s depuis 1968\r\n      et au coeur de la cit\u00e9,\r\n\r\n19:51:43:20  19:51:48:11\r\n        le Matrimandir,\r\n    un temple de m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:51:48:12  19:51:51:16\r\n     Pour faire ses courses,\r\n         la coop\u00e9rative.\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:55:08\r\nPas de prix, mais des \u00e9tiquettes\r\n     pour g\u00e9rer les stocks.\r\n\r\n19:51:55:10  19:51:59:08\r\nLa plupart des produits sont locaux,\r\n     les autres ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s\r\n\r\n19:51:59:10  19:52:04:17\r\n       \u00e0 l'ext\u00e9rieur gr\u00e2ce\r\n\u00e0 une contribution des habitants.\r\n\r\n19:52:05:05  19:52:07:15\r\n        -On n'ach\u00e8te rien.\r\n\r\n19:52:07:17  19:52:10:15\r\n   On prend ce dont on a besoin.\r\n\r\n19:52:10:17  19:52:12:21\r\n         C'est enregistr\u00e9,\r\n\r\n19:52:12:23  19:52:17:22\r\n  mais on n'\u00e9change pas d'argent.\r\n\r\n19:52:18:00  19:52:21:11\r\n      Tout le monde a acc\u00e8s \r\n      \u00e0 ce dont il a besoin.\r\n\r\n19:52:21:12  19:52:24:07\r\nCa ne fonctionne qu'en partageant.\r\n\r\n19:52:24:18  19:52:29:13\r\n        -Chaque d\u00e9cision\r\n    est prise en communaut\u00e9.\r\n\r\n19:52:29:15  19:52:32:19\r\n       Cela n'emp\u00eache pas\r\n  les conflits et les d\u00e9parts.\r\n\r\n19:52:32:21  19:52:37:04\r\n      Julia a m\u00eame ouvert \r\n      son salon de beaut\u00e9.\r\n\r\n19:52:37:17  19:52:40:04\r\n-Il y a tant de cultures diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:52:40:06  19:52:42:13\r\n       qui vivent ensemble.\r\n\r\n19:52:42:15  19:52:49:15\r\nC'est un d\u00e9fi \u00e0 relever, \u00e7a incite\r\n   \u00e0 \u00eatre plus ouvert d'esprit.\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:53:11\r\n  Ca a quelque chose de magique.\r\n\r\n19:52:53:22  19:52:58:11\r\n-50 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, Auroville\r\n   attire toujours des candidats,\r\n\r\n19:52:58:13  19:53:02:01\r\n sur liste d'attente, en raison\r\n du nombre limit\u00e9 de logements.\r\n\r\n19:53:02:23  19:53:08:06\r\n      -La sobri\u00e9t\u00e9 heureuse est\r\nune id\u00e9ologie qui a le vent en poupe.\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:12:04\r\n       Elle propose de vivre\r\n   en consommant beaucoup moins.\r\n\r\n19:53:12:06  19:53:15:18\r\nOn verra des gens qui s'y mettent,\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:19:14\r\n             estimant\r\n que c'est le seul avenir vivable.\r\n\r\n19:53:20:13  19:53:25:08\r\n  -Annie pratique la simplicit\u00e9\r\n   volontaire, un mode de vie\r\n\r\n19:53:25:10  19:53:32:00\r\n   o\u00f9 l'on consomme diff\u00e9remment,\r\net qui lui a inspir\u00e9 cette \u00e9picerie.\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:37:23\r\n-Ici, les lentilles et pois chiches.\r\n\r\n19:53:38:01  19:53:41:02\r\n Dans cet espace, les gens peuvent\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:45:21\r\n r\u00e9aliser la simplicit\u00e9 volontaire\r\n\r\n19:53:45:23  19:53:48:07\r\n   au niveau de la consommation.\r\n\r\n19:53:48:09  19:53:54:14\r\n   C'est une d\u00e9marche sans fin.\r\n\r\n19:53:54:16  19:53:58:13\r\nIl y a une constante am\u00e9lioration.\r\n\r\n19:53:59:04  19:54:03:05\r\n     -Du local, du r\u00e9utilisable\r\net des \u00e9changes durant des ateliers.\r\n\r\n19:54:03:08  19:54:09:11\r\nCe projet est n\u00e9 de pr\u00e9occupations\r\n   \u00e9cologiques et \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:14:07\r\n        -Je voulais r\u00e9duire\r\n    ce que j'avais \u00e0 la maison,\r\n\r\n19:54:14:09  19:54:18:02\r\n       r\u00e9duire les d\u00e9chets,\r\n\r\n19:54:18:04  19:54:24:00\r\n        payer un prix juste\r\n\r\n19:54:24:02  19:54:34:18\r\n         pour le produit,\r\n  et r\u00e9parer au lieu de racheter.\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:41:14\r\n-Il en faut peu pour \u00eatre heureux, \r\nvraiment tr\u00e8s peu pour \u00eatre heureux\r\n\r\n19:54:42:20  19:54:46:03\r\n     -Comme Baloo, beaucoup\r\nassocient bonheur et mod\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:53:11\r\nLe concept du \"lagom\", le \"juste\r\nce qu'il faut\", vient de Su\u00e8de.\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:58:11\r\n  Cela rejoint la philosophie \r\n  de la simplicit\u00e9 volontaire.\r\n\r\n19:54:58:13  19:55:04:11\r\n     Le d\u00e9nominateur commun\r\n     est la qu\u00eate de sens.\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:07:11\r\n     -La simplicit\u00e9 volontaire\r\n\r\n19:55:07:12  19:55:10:07\r\n   a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mobilis\u00e9e en 1970,\r\n\r\n19:55:10:08  19:55:14:08\r\navec le mouvement de la d\u00e9croissance.\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:17:12\r\n      C'est prendre le temps\r\n         de vivre sa vie\r\n\r\n19:55:17:14  19:55:25:10\r\n       sans \u00eatre seulement\r\n   le travailleur-consommateur.\r\n\r\n19:55:26:08  19:55:29:12\r\n    -Des priorit\u00e9s repens\u00e9es.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:34:10\r\n     Une qu\u00eate spirituelle\r\naussi appel\u00e9e sobri\u00e9t\u00e9 heureuse.\r\n\r\n19:55:35:08  19:55:39:11\r\n    -Chimamanda Ngozi Adichie.\r\n\r\n19:55:39:12  19:55:43:07\r\nFaisons connaissance avec l'auteure\r\n   du c\u00e9l\u00e8bre roman \"Americanah\"\r\n\r\n19:55:43:09  19:55:47:05\r\n  qui \u00e9tait au Festival du film \r\n sur les droits humains \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:47:07  19:55:50:05\r\n          Elle est jeune,\r\n   noire et militante f\u00e9ministe.\r\n\r\n19:55:51:06  19:55:56:04\r\n  -Elle est l'auteure africaine\r\n  la plus lue de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:55:56:06  19:55:59:08\r\n     Lou\u00e9e par la critique \r\n     pour ses best-sellers,\r\n\r\n19:55:59:10  19:56:03:05\r\n    Chimamanda Ngozi Adichie\r\n     lisait samedi \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:07:08\r\n          son manifeste\r\n  pour une \u00e9ducation f\u00e9ministe.\r\n\r\n19:56:07:21  19:56:11:12\r\n-Je suis f\u00e9ministe depuis toujours.\r\n\r\n19:56:11:14  19:56:14:06\r\n  Je l'\u00e9tais avant de comprendre\r\n\r\n19:56:14:08  19:56:16:19\r\nla signification du mot f\u00e9minisme.\r\n\r\n19:56:16:21  19:56:18:23\r\n Enfant, je voyais que les gar\u00e7ons\r\n\r\n19:56:19:01  19:56:22:03\r\n    avaient plus de privil\u00e8ges\r\n         que les femmes.\r\n\r\n19:56:22:05  19:56:25:17\r\n  Ils pouvaient faire des choses,\r\n       mais pas les filles.\r\n\r\n19:56:26:06  19:56:32:06\r\n    -Ses conf\u00e9rences atteignent\r\ndes records d'audience \u00e0 8 chiffres.\r\n\r\n19:56:32:08  19:56:41:10\r\n          M\u00eame Beyonc\u00e9\r\n    en a fait une chanson...\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:44:21\r\n           Nig\u00e9riane,\r\n  issue de l'aristocratie igbo,\r\n\r\n19:56:44:23  19:56:47:17\r\n  elle quitte son pays \u00e0 19 ans\r\n          pour les USA.\r\n\r\n19:56:47:19  19:56:53:08\r\nUn master en sciences politiques,\r\n et un prix litt\u00e9raire en 2003.\r\n\r\n19:56:53:10  19:56:57:16\r\n      Elle se d\u00e9finit comme\r\nune f\u00e9ministe africaine heureuse.\r\n\r\n19:56:57:18  19:57:04:13\r\nElle \u00e9crit pour d\u00e9noncer le racisme\r\n    et le sexisme du quotidien.\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:06:21\r\n        -Je pose des mots,\r\n\r\n19:57:06:23  19:57:09:18\r\nje donne de la voix sur des choses\r\n\r\n19:57:09:20  19:57:13:01\r\n  que les femmes connaissent bien\r\n  et je pense que cela les aide.\r\n\r\n19:57:13:03  19:57:16:11\r\n       En tant que lectrice,\r\n ce que je lis me rend plus forte.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:23:04\r\n La fiction est un moyen puissant\r\n    pour propager un message.\r\n\r\n19:57:24:09  19:57:27:18\r\n    -Son message tombe \u00e0 pic\r\ndans l'actualit\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:57:28:03  19:57:31:19\r\n      -Je suis tr\u00e8s contente\r\nde l'av\u00e8nement du mouvement #metoo.\r\n\r\n19:57:31:21  19:57:35:01\r\n M\u00eame si c'est une mode passag\u00e8re,\r\n        c'est \u00e7a de gagn\u00e9.\r\n\r\n19:57:35:03  19:57:37:13\r\n      C'est r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:40:11\r\n     Les femmes peuvent parler\r\n      de ce qu'elles vivent,\r\n\r\n19:57:40:12  19:57:42:13\r\n     et les gens les croient.\r\n\r\n19:57:43:00  19:57:47:11\r\n    -Madame Adichie, un conseil\r\npour les t\u00e9l\u00e9spectateurs de la RTS ?\r\n\r\n19:57:47:12  19:57:50:23\r\n        -\"Tous les Suisses\r\ndoivent se soucier des in\u00e9galit\u00e9s,\r\n\r\n19:57:51:01  19:57:53:05\r\n     les femmes comptent !\"\r\n\r\n19:57:54:03  19:57:57:11\r\n  -Les b\u00e9n\u00e9voles sont un rouage \r\n  essentiel du syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:57:57:13  19:58:01:00\r\n La pr\u00e9sence des rapports humains\r\n    est devenue indispensable\r\n\r\n19:58:01:02  19:58:02:19\r\ndans le domaine des soins palliatifs.\r\n\r\n19:58:02:21  19:58:04:21\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n    la fa\u00eeti\u00e8re palliative Vaud\r\n\r\n19:58:04:23  19:58:07:19\r\n         a lanc\u00e9 un appel\r\n\u00e0 tous les volontaires potentiels.\r\n\r\n19:58:08:13  19:58:12:07\r\n        -Aldo Michelazzi\r\n   est l'un des 350 b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n19:58:12:09  19:58:18:00\r\nqui offrent de son temps au CHUV.\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:25:02\r\n         Il rend visite\r\n    \u00e0 ceux qui le souhaitent.\r\n\r\n19:58:25:21  19:58:31:11\r\n        -Vous vous souvenez\r\n        de notre b\u00e9n\u00e9vole ?\r\n\r\n19:58:32:06  19:58:34:18\r\n -Aldo travaille \u00e0 plein temps,\r\n\r\n19:58:34:20  19:58:38:08\r\net consacre une heure par semaine\r\n          au b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:42:19\r\nUn moment pr\u00e9cieux pour les malades,\r\n          mais pas que...\r\n\r\n19:58:43:14  19:58:46:11\r\n-Le b\u00e9n\u00e9vole pense beaucoup \u00e0 lui.\r\n\r\n19:58:46:13  19:58:50:01\r\n    Ca nous apporte \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:58:50:03  19:58:57:01\r\n  Qu'on travaille \u00e0 100 % ou pas,\r\non peut faire quelque chose en plus.\r\n\r\n19:58:57:03  19:58:59:07\r\n         Je me suis lanc\u00e9.\r\n\r\n19:58:59:09  19:59:05:11\r\n    -J'avais un peu le bourdon\r\n      quand je suis arriv\u00e9.\r\n\r\n19:59:05:12  19:59:07:14\r\n   -Maintenant, vous \u00eates bien ?\r\n\r\n19:59:07:16  19:59:12:07\r\n   -A pr\u00e9sent, je suis heureux.\r\n\r\n19:59:12:21  19:59:17:18\r\n-Le b\u00e9n\u00e9vole retisse le lien social\r\n          avec le malade.\r\n\r\n19:59:17:20  19:59:23:17\r\nUn r\u00e9pit pr\u00e9cieux pour les familles\r\n     et le personnel soignant.\r\n\r\n19:59:25:03  19:59:27:14\r\n-Le vieillissement de la population\r\n\r\n19:59:27:16  19:59:29:22\r\n  fait que les r\u00e9seaux personnels\r\n\r\n19:59:29:23  19:59:31:10\r\n            diminuent.\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:33:23\r\n  Les flux migratoires font aussi\r\n\r\n19:59:34:01  19:59:37:07\r\n      qu'on n'a pas toujours\r\n     sa famille derri\u00e8re soi.\r\n\r\n19:59:37:18  19:59:41:21\r\n-Le b\u00e9n\u00e9vole fait partie du r\u00e9seau\r\n    des institutions de soins.\r\n\r\n19:59:41:23  19:59:48:23\r\nOnze d'entre elles se mobilisent\r\nsous l'\u00e9gide de palliative Vaud.\r\n\r\n19:59:49:09  19:59:52:20\r\n    -On a une approche globale.\r\n\r\n19:59:52:22  19:59:56:00\r\n     On accompagne le patient\r\n\r\n19:59:56:02  19:59:59:16\r\n          et ses proches\r\n dans une dimension psychosociale.\r\n\r\n20:00:00:03  20:00:05:16\r\n  -Place auspeed dating:chacun\r\ns'informe aupr\u00e8s des associations.\r\n\r\n20:00:06:03  20:00:09:18\r\n   -J'y pense depuis longtemps.\r\n\r\n20:00:09:20  20:00:16:00\r\n   Elle m'a parl\u00e9 de cette s\u00e9ance\r\net je me suis dit: \"C'est le moment.\"\r\n\r\n20:00:16:02  20:00:18:02\r\n   -Les gens ne se parlent plus.\r\n\r\n20:00:18:04  20:00:21:11\r\n Il y a une perte de communication\r\n          entre les gens.\r\n\r\n20:00:21:22  20:00:25:17\r\n          -Il n'y a pas\r\n   que des femmes volontaires.\r\n\r\n20:00:26:00  20:00:31:02\r\n  -Avant, on avait 20 % d'hommes.\r\n\r\n20:00:31:04  20:00:33:07\r\n      Maintenant, c'est 50 %.\r\n\r\n20:00:34:07  20:00:36:06\r\n   -La formation dure 8 jours,\r\n\r\n20:00:36:07  20:00:41:18\r\n  le temps d'int\u00e9grer l'\u00e9thique\r\n    d'une pr\u00e9sence sans ego.\r\n\r\n20:00:42:20  20:00:45:08\r\n     -Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n20:00:45:10  20:00:48:11\r\n         suivie de \"TTC\"\r\nqui enqu\u00eate sur le lobby du sucre.\r\n\r\n20:00:48:13  20:00:52:06\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous\r\n           et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:52:08  20:00:57:19\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cloux, J.Durussel, R.Katiyunguruza,\r\n   J.Robert-Charrue, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037576\r\nDate de transcription : 25-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [87%] : \r\nSatisfait par le slogan Non mais faut pas \u00eatre ennuyeux pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:03 > 0:00:06) [80%] : \r\nNon surtout Sud-Sud surtout apr\u00e8s Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:08) [96%] : \r\nTu m'entends Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:10 > 0:00:12) [80%] : \r\nOui, derri\u00e8re c'est notamment possible aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:14) [94%] : \r\nC'est le dialogue qui te fait rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:19) [84%] : \r\nOui, oui, je me dis moi si il ne faut pas qu'il soit trop techno, vous \u00e7a \u00e7a sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:29 > 0:00:30) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:32 > 0:00:35) [87%] : \r\nPas l\u00e0, oui, mais pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:36 > 0:00:37) [96%] : \r\nLa dame oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:25) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, c'est une \u00e9tape importante dans la pol\u00e9mique sur les taxis Hubert, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Hubert est un employeur, il ne serait donc pas seulement une plateforme entre les chauffeurs ind\u00e9pendants et les clients, on entendra le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Philippe Lebas, la question est de savoir si le mod\u00e8le Hubert est mise en cause, la Suisse doit-elle durcir le ton face \u00e0 la Turquie le th\u00e8me s'impose apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation d'une tentative d'enl\u00e8vement sur notre sol, la commission des affaires ext\u00e9rieures a entendu Ignazio Cassis aujourd'hui notre reportage \u00e0 Gen\u00e8ve sur la question des frontaliers, \u00e7a n'est plus seulement le th\u00e8me du MCG plusieurs partis sans Lampard et s'affrontent les Genevois ils lisent leurs autorit\u00e9s le mois prochain, on parlera de ces b\u00e9n\u00e9voles qui donnent de leur temps pour les personnes en fin de vie, leur aide pr\u00e9cieuse, un appel aux volontaires est lanc\u00e9, et puis c'est une id\u00e9ologie qui a le vent en poupe, la sobri\u00e9t\u00e9 heureuse propose de vivre \u00e0 bas r\u00e9gime, en consommant beaucoup moins tout en pratiquant des plaisirs simples, on verra des gens qui s'y mettent, d\u00e9j\u00e0, ils estiment que c'est le seul \u00e0 venir et vivable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:27 > 0:03:46) [90%] : \r\nHubert \u00e0 changer bien des habitudes, il est m\u00eame devenu un symbole de la nouvelle \u00e9conomie, mais son mod\u00e8le continue \u00e0 alimenter une pol\u00e9mique, cette fois c'est le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie qui s'exprime, r\u00e9v\u00e9lation de SRF et de la RTS le Seco juge que uber est un employeur comme un autre avec les devoirs que \u00e7a implique de fusionnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:48 > 0:04:01) [90%] : \r\nHubert doit traiter ces chauffeurs comme des employ\u00e9es, c'est le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, qui le dit, aujourd'hui, dans une d\u00e9cision, une phrase qui pourrait, selon le syndicat Unia, remettre en cause le syst\u00e8me Hubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:01 > 0:04:21) [90%] : \r\n\u00e7a change compl\u00e8tement la donne maintenant les cantons et la f\u00eate et Conf\u00e9d\u00e9ration doit consid\u00e9rer qu'un employeur ne traitent pas correctement des milliers de travailleurs en Suisse et doit se positionner en engageant correctement ces gens en payant les assurances sociales etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:22 > 0:05:05) [94%] : \r\nCette d\u00e9cision du Seco fait suite \u00e0 un conflit r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en d\u00e9cembre dernier au 19 heures 30, un salaire de moins de 10 francs de l'heure et pas de protection sociale, c'\u00e9tait le sort de ces chauffeurs employ\u00e9 par des soci\u00e9t\u00e9s interm\u00e9diaires mais travaillant exclusivement pour Hubert il y a 3 mois, ils se sont mis en gr\u00e8ve pour d\u00e9noncer ce syst\u00e8me de sous- traitance, aujourd'hui il se pr\u00e9pare \u00e0 faire valoir leurs droits devant les tribunaux et cet avis du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie pourrait les aider dans leur combat, les soci\u00e9t\u00e9s sous- traitantes sont consid\u00e9r\u00e9s comme des entreprises de travail temporaire avec salaire minimum et licences pour exercer et dans son argumentaire, le Seco va bien plus loin que le probl\u00e8me de la sous- traitance, il faut maintenant se tourner vers les cantons qui vont devoir appliquer cette d\u00e9cision leur chauffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:05 > 0:05:26) [90%] : \r\nOn sort de certaines ambigu\u00eft\u00e9s et je pense que c'est bien parce que mon souci le souci de de l'\u00c9tat, c'est de veiller \u00e0 la protection des travailleurs mais de veiller aussi \u00e0 \u00e0 la concurrence loyale hante les diff\u00e9rents acteurs du du march\u00e9, franchement c'est une bonne chose qu'on clarifie et de dire \u00e0 Hubert que sur ce point- l\u00e0 qu'il restait un point d'interrogation, aujourd'hui on a une r\u00e9ponse : ils doivent se conformer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:26 > 0:05:29) [92%] : \r\nContact\u00e9 Hubert ne commente pas la d\u00e9cision du Seco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:30 > 0:05:37) [97%] : \r\nNous avons de solides arguments attestant de la validit\u00e9 de notre mod\u00e8le d'affaires et du statut ind\u00e9pendant des chauffeurs qui utilisent la plateforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:38 > 0:05:45) [91%] : \r\nLe statut des chauffeurs Hubert un dossier \u00e9pineux sur lequel est \u00e9galement pench\u00e9 actuellement le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:46 > 0:05:47) [90%] : \r\nMonsieur le Conseil d'\u00c9tat bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:49 > 0:05:56) [89%] : \r\nBonsoir Hubert consid\u00e9r\u00e9 comme employeur \u00e7a r\u00e9viserait compl\u00e8tement son mod\u00e8le d'affaires quand est-ce que la question sera tranch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:59 > 0:06:16) [88%] : \r\nAlors l'avis exprim\u00e9 aujourd'hui par le Seco est une pi\u00e8ce importante \u00e0 verser au dossier, mais les les mots d\u00e9terminant, \u00e7a va \u00eatre le jugement du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il est aujourd'hui saisie d'un recours d'Hubert contre une d\u00e9cision le consid\u00e9rer comme Lope loyal des chauffeurs de taxi, c'est v\u00e9ritablement la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui sera d\u00e9terminant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:16 > 0:06:28) [90%] : \r\nOn voit bien le d\u00e9bat de fond ce soir Hubert, qui maintient sa version, on est un mod\u00e8le de plateforme les anti- Hubert qui disent, en r\u00e9alit\u00e9, c'est une mani\u00e8re d'\u00e9viter une responsabilit\u00e9 notamment en termes de charges sociales, vous entendez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:31 > 0:06:52) [91%] : \r\nJe j'entends parfaitement, je le comprends tr\u00e8s bien, je suis d'ailleurs sur la m\u00eame longueur peu mon coll\u00e8gue Monsieur Pierre Maudet que vous attendiez tout \u00e0 l'heure, nous devons fixer les c\u00f4tes, on doit fixer les r\u00e8gles qui s'appliquent \u00e0 l'ensemble de celles et ceux qui qui transportent des personnes, la concurrence doit \u00eatre saine, nous ne sommes pas oppos\u00e9s au mod\u00e8le Hubert, mais celui-ci doit s'inscrire dans un cadre l\u00e9gal qui s'applique \u00e0 l'ensemble des transporteurs de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:52 > 0:06:57) [94%] : \r\nL'enqu\u00eate dont on parlait avec des cas de salaires en-dessous de 10 francs de l'heure, \u00e7a n'est pas tol\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:59 > 0:07:16) [88%] : \r\nNon, ce n'est \u00e9videmment pas tol\u00e9rable, il y a une convention collective qui s'applique pour les prestataires de services si Hubert est soumis \u00e0 cette convention, h\u00e9 bien, Hubert devra respecter les conditions de cette souvent de cette convention collective, et notamment le Midi les minimums salariaux, c'est une \u00e9vidence, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:16 > 0:07:27) [89%] : \r\nFond du fond, on conna\u00eet souvent des gens qui ont plein de bons sentiments, souvent ils osent pas dire qu'ils prennent uber parce qu'ils ont le sentiment qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils profitent d'un syst\u00e8me pour payer moins cher, alors est-ce que c'est vrai ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:29 > 0:07:56) [91%] : \r\nC'est en partie vrai, c'est en partie vrai qu'il y a des chauffards Hubert qui n'ont pas d'autre choix que de travail de ces conditions-l\u00e0 est assez salaire l\u00e0 et puis il y a aussi d'autres chauffeurs notamment des \u00e9tudiants qui font \u00e7a en plus leurs \u00e9tudes et qui trouve un compl\u00e9ment de revenus, c'est aussi un peu le mod\u00e8le Hubert mais tout, tout cela n'est supportable n'est admissible que si les r\u00e8gles de concurrence et les r\u00e9gimes sociaux sont respect\u00e9es, Philippe Lebas merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:58 > 0:08:20) [94%] : \r\nOn reparle de la tr\u00e8s grave violation de notre souverainet\u00e9 commises par les autorit\u00e9s turques, Ankara a tent\u00e9 en enl\u00e8vement sur notre sol il vise et de surcro\u00eet un compatriote, puisque c'est un citoyen turc et suisse d'un c\u00f4t\u00e9, notre conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'autre le r\u00e9gime autoritaire du pr\u00e9sident Erdogan la Suisse est-elle trop molle, le sujet \u00e9tait sur la table aujourd'hui de la commission de politique ext\u00e9rieure, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:21 > 0:09:05) [89%] : \r\nIgnazio Cassis et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont-ils r\u00e9agi assez fermement, apr\u00e8s l'affaire d'espionnage de la Turquie en Suisse ce matin le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait convoqu\u00e9 par la commission de politique ext\u00e9rieure pour s'expliquer \u00e0 ce sujet \u00e0 la sortie, voil\u00e0, il en profite pour r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui lui reprochent une r\u00e9action trop timor\u00e9 face \u00e0 la Turquie quelqu'un \u00e2ne et diplomates NAO Svein nous pourrions bien s\u00fbr expuls\u00e9 des diplomates, faire des choses tr\u00e8s dures, mais la question c'est : et apr\u00e8s quelles sont les cons\u00e9quences, il a peut-\u00eatre qu'on fait sortir ses \u00e9motions, mais est-ce qu'on construit quelque chose de durable qui am\u00e8ne la paix dans ce monde qui se taire und dass il disait r\u00e9v\u00e8le Dryden bling : pas d'expulsion de diplomates mais qu'en est-il du voyage qu'il entendait faire prochainement en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:06 > 0:09:36) [89%] : \r\nIsis nordiques Intuit des novices, il n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9 si je vais me rendre en Turquie un voyage \u00e9tait effectivement en pr\u00e9paration en raison de la guerre entre la Syrie et la Turquie, mais \u00e0 pr\u00e9sent, cette affaire est survenue, je vais d\u00e9cider ces prochains jours, si j'avais r\u00e9ellement faire ce voyage est Ligue Reisen Berthes si l'affaire Chris tellement c'est que parmi les trois, espion turc qui aurait tent\u00e9 de convaincre un compatriote de particip\u00e9 \u00e0 l'enl\u00e8vement d'un homme d'affaires turco- suisse, certains \u00e9taient apparemment, membre de l'ambassade de Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:38 > 0:09:42) [99%] : \r\nAlors dans ces conditions, Ignazio Cassis doit-il maintenir son voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:42 > 0:09:54) [85%] : \r\nOn il doit pas y aller, il y a un probl\u00e8me actuellement majeur c'est notre souverainet\u00e9 a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par les autorit\u00e9s turques, il n'a pas de raison finalement de faire comme si rien ne s'\u00e9tait vraiment pass\u00e9 parce que la grille voil\u00e0 alt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:54 > 0:10:10) [86%] : \r\nPour un voyage en Turquie et plus n\u00e9cessaire que jamais pour dire que les agissements de ces espions turcs en Suisse sont inacceptables, Tino Wendake en \u00e9tonnera c'est \u00e0 Ignazio Cassis \u00e0 pr\u00e9sent de d\u00e9cider de la meilleure strat\u00e9gie pour d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 suisse face \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:11 > 0:10:26) [92%] : \r\nLes Genevois \u00e9lisent leurs autorit\u00e9s le mois prochain, c'est le grand d\u00e9bat politique ce soir sur notre antenne le th\u00e8me des frontaliers est une dominante de la campagne, il a \u00e9t\u00e9 longtemps le fait du MCG, mais d'autres partis s'en empare Alexandre grosse H\u00e9l\u00e8ne Ruckstuhl ils Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:27 > 0:10:41) [92%] : \r\nLe nouveau salle comble pour cette assembl\u00e9e du Groupement transfrontalier europ\u00e9en \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections genevoises les travailleurs frontaliers s'inqui\u00e8te d'un climat de plus en plus tendue, un climat qui ne serait plus uniquement attribuables aux campagnes choc du Mouvement Citoyen Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:41 > 0:10:54) [94%] : \r\nOn tient des propos qui vont un petit peu dans le sens des partis populistes pour pouvoir essayer de de comptes de gagner des voix et de contrer leur leur influence quelque part vouloir faire de la r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:54 > 0:11:19) [94%] : \r\nCar la probl\u00e9matique des travailleurs frontaliers et reprise de tous les c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique, il y a eu les d\u00e9cisions r\u00e9centes du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 majorit\u00e9 de droite restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole genevoise pour les enfants frontaliers ou encore la pol\u00e9mique sur la fermeture de petites douanes aux heures de pointe, propos\u00e9e par le ministre PDC Luc Barthassat \u00e0 gauche, les Verts se saisissent aussi de la question, mais par le biais du logement, ils veulent construire plus d'appartements pour que les travailleurs frontaliers viennent plut\u00f4t s'\u00e9tablir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:19 > 0:11:38) [90%] : \r\nL'id\u00e9e n'est pas de dire on veut plus de Suisse romande fran\u00e7ais plut\u00f4t n'en fait pas du nationalisme notre trains de dire qu'on veut rapprocher les domiciles des personnes du lieu de travail et donc il ne s'agit pas de dire qu'il aurait pas mais de dire on ne on souhaiterait que la personne puisse vivre sur le territoire Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:38 > 0:11:46) [97%] : \r\nFondateur du MCG \u00c9ric Stauffer qui a quitt\u00e9 la formation pour cr\u00e9er un nouveau mouvement se f\u00e9licite de cette \u00e9volution des discours et les actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:46 > 0:12:05) [90%] : \r\nC'est vrai que la mont\u00e9e en puissance du parti que j'avais co- fond\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque a interloqu\u00e9, beaucoup d'autres partir disons bon effectivement l\u00e0 il y a un probl\u00e8me, moi je ne peut que saluer aujourd'hui l'effort notamment intellectuelle qui a d\u00fb \u00eatre cons\u00e9quent pour certains partis d'arriver \u00e0 ce niveau de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:06 > 0:12:09) [89%] : \r\nAu sein de son ancien parti, le MCG l'analyser tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:10 > 0:12:23) [94%] : \r\nIl est \u00e9vident que les autres partis ne vont pas jusqu'au bout dans ce qu'il devrait \u00eatre fait, c'est uniquement des paroles c'est du verbiage malheureusement, alors qu'il faut agir, il faut agir concr\u00e8tement sur la distribution des permis frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:23 > 0:12:28) [99%] : \r\nLe parti a d'ailleurs lanc\u00e9 une initiative cantonale pour limiter l'embauche des travailleurs frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:29 > 0:13:07) [88%] : \r\nVoil\u00e0 un des th\u00e8mes rendez- vous pour le grand d\u00e9bat, donc 20 heures 40 RTS de avec Alain Rebetez et \u00c9lisa, dans le canton, nous la plaine de l'Orbe, devrait accueillir un nouvel \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire d'ici 2025, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois d\u00e9voile le projet des grandes mar\u00e9es, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'actuel Bochuz la capacit\u00e9 finale devrait atteindre 410 prisonniers, les dirigeants de la Poste \u00e9tait entendu aujourd'hui par la commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications du National, le pr\u00e9sident pour Val\u00e8re la directrice Suzanne Roufs ont \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9s sur l'affaire Car la commission informera demain sur le contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:09 > 0:13:24) [92%] : \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation d'une tricherie syst\u00e9matique dans une entreprise aussi importante r\u00e9sonne dans toute la Suisse, elle repose la question du contr\u00f4le au plus haut niveau des soci\u00e9t\u00e9s, c'est peut-\u00eatre un changement d'\u00e9poque, certains r\u00e9clament des conseils d'administration plus curieux et plus rapide, Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:26 > 0:13:36) [84%] : \r\n2 cas embl\u00e9matique de mauvaise gouvernance, la Poste Reif Harrison point commun des 2 affaires la direction en place, d\u00e9clare que ce n'est pas elle la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:36 > 0:13:45) [88%] : \r\n1er responsable pour Jack Salom, chasseur de t\u00eates de haut vol, c'est une attitude de bisounours c'est pas acceptable le si on n'a aucune excuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:45 > 0:13:54) [92%] : \r\nD'abord il il est responsable, il doit s'en apercevoir, il doit le savoir s'il s'en est pas aper\u00e7u, c'est que ce n'est pas un bon professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:55 > 0:14:00) [98%] : \r\nMais que faire lorsque la direction d'une entreprise d\u00e9couvrent des cadavres dans les placards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:08) [91%] : \r\nAlors d'abord, c'est de savoir exactement ce qui se passe, quel est le cadavre dans quel placard il est et pour cela il doit convoquer les les personnes qui savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:09 > 0:14:18) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire le directeur financier, l'auditeur interne et le conseil d'administration, prendre les d\u00e9cisions qui s'imposent et surtout les communiqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:18 > 0:14:23) [90%] : \r\nOn est dans un monde o\u00f9 tout est transparent et tout se sait, t\u00f4t ou tard, alors autant \u00eatre proactifs plut\u00f4t que d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:25 > 0:14:29) [94%] : \r\nDans le cas de la Poste, on a pris tout son temps beaucoup d'erreurs ont \u00e9t\u00e9 commis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:31 > 0:14:46) [87%] : \r\nEst ce que les gens savaient ce qu'ils ont cach\u00e9e ou est-ce que les gens savaient pas et dans ce cas l\u00e0, c'est plut\u00f4t une question d'incomp\u00e9tences et \u00e7a c'est le vrai probl\u00e8me lorsqu'on est incomp\u00e9tent, un poste, on gagne un 1000000 d\u00e9missionne on d\u00e9missionne, o\u00f9 en est d'ABC, \u00e7a d\u00e9pend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:50 > 0:14:59) [92%] : \r\nDans le cas de rails Falzone on parle clairement d'erreurs de management et de manque de vision, c'est le num\u00e9ro 2 qui a remplac\u00e9 l'ex- num\u00e9ro 1 qui est en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:00 > 0:15:17) [86%] : \r\nQuand un num\u00e9ro un d'une entreprise, quelles qu'elles soient bancaires ou industriels ou autres \u00e0 \u00e9t\u00e9 probl\u00e9matique, cela est impossible sans que son p\u00e9rim\u00e8tre rapproch\u00e9 son son num\u00e9ro 2 ou c'est num\u00e9ro 2 ne le sache pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:18 > 0:15:24) [97%] : \r\nEn toile de fond le r\u00f4le du conseil d'administration, dont la fonction est de poser des questions et surveiller la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:24 > 0:15:34) [86%] : \r\nEt \u00e7a va changer rapidement, \u00e0 mon avis, parce que la fameuse approche club de golf priv\u00e9 dans le corps, Saddam, illustration \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre de plus en plus fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:35 > 0:15:41) [91%] : \r\nAu vu de l'impact de ces 2 affaires, la gouvernance des entreprises suisses va vraisemblablement chang\u00e9 rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:42 > 0:16:26) [88%] : \r\nVladimir Poutine r\u00e9\u00e9lu affichant gestes de d\u00e9tente, il affirme que la Russie baissera ses d\u00e9penses militaires, ils ne comptent pas, dit-il, se lancer dans une course aux armements, l'annonce a lieu sur fond de tensions avec l'Occident, plusieurs analystes estiment d'ailleurs que la peau Roger occidentale a braqu\u00e9 une partie des rues et les a pouss\u00e9s \u00e0 faire bloc le score, Vladimir Poutine, en tout cas et massif, il se fixe \u00e0 76,7 pourcent ne serait vite, c'\u00e9tait le grand arr\u00eat de dur\u00e9e, disait le chancelier Metternich la long\u00e9vit\u00e9 de Poutine, attendez le record, regardez, par comparaison, les dirigeants europ\u00e9ens, qui \u00e9tait aux affaires quand il d\u00e9buter, Bill Clinton, Jacques Chirac, Tony Blair \u00e9tait \u00e0 la place de Donald Trump Emmanuel Macron ou Theresa May, c'\u00e9tait il y a 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:27 > 0:16:40) [90%] : \r\nTheresa May justement \u00e0 d'autres pr\u00e9occupations, c'est le bras de fer avec l'Union europ\u00e9enne pour appliquer le Brexit il se d\u00e9noue en partie un accord sur une p\u00e9riode de transition et conclu, c'est Bruxelles qui a largement impos\u00e9 ses vues Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:42 > 0:17:02) [93%] : \r\n\u00e9tape d\u00e9cisive dans le processus du Brexit, apr\u00e8s des jours de discussions, l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni se sont mis d'accord ce matin sur la p\u00e9riode de transition voulue par Londres pour \u00e9viter les cons\u00e9quences d'une rupture brutale, le Royaume-Uni a toutefois d\u00fb conc\u00e9der \u00e0 une p\u00e9riode de transition plus courtes que souhait\u00e9, entre le 30 mars 2000 19 et fin d\u00e9cembre 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:02 > 0:17:17) [90%] : \r\nDe dans Fax technologie op\u00e9r\u00e9 pendant cette p\u00e9riode, le Royaume-Uni ne participera plus au processus de d\u00e9cision de l'Union europ\u00e9enne, il conservera n\u00e9anmoins tous les avantages et les b\u00e9n\u00e9fices du march\u00e9 unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:18 > 0:17:49) [93%] : \r\nUne autre concession du Royaume-Uni porte sur l'avenir de la fronti\u00e8re irlandaise apr\u00e8s le Brexit, les 2 parties s'accordent aujourd'hui sur un compromis provisoire avec la mise en place d'un espace r\u00e9glementaire commun incluant l'Union europ\u00e9enne et l'Irlande du Nord, une option d'abord rejet\u00e9 par la premi\u00e8re minist\u00e8re Azam et qui permet d'\u00e9viter le retour des gardes- fronti\u00e8res ces accords interviennent \u00e0 3 jours d'un sommet europ\u00e9en durant lesquelles les \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne doivent approuver leur position commune dans les n\u00e9gociations commerciales avec le Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:50 > 0:17:59) [92%] : \r\nIsabelle Ory, ce n'est pas tr\u00e8s rassurant pour la Suisse, qui doit aussi traiter avec Bruxelles, on voit combien on se trompe quand on voit l'Europe comme une puissance un peu molle, un peu bonne p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:01 > 0:18:51) [90%] : \r\nMais c'est vrai que c'est pas l'image qu'elle cherche \u00e0 projeter ces temps- ci, faut pas oublier que le Brexit menace l'Union europ\u00e9enne dans son existence m\u00eame voir aussi un coup sur le continent, h\u00e9 bien on voit en parall\u00e8le, monter les nationalismes en Hongrie, en Pologne, en Autriche et j'en passe, du coup, \u00e0 un an d'\u00e9lections europ\u00e9ennes qui s'annoncent cruciales, h\u00e9 bien les pro- communautaire, les institutions europ\u00e9ennes sont lanc\u00e9s dans une op\u00e9ration reconqu\u00eate, ils veulent convaincre les opinions publiques europ\u00e9ennes qu'il vaut mieux rester au chaud \u00e0 l'int\u00e9rieur, tous ensemble, qu'\u00eatre dehors tout seul, en clair qu'il vaut mieux \u00eatre membre que non membres et du coup la cons\u00e9quence, c'est que, h\u00e9 bien ce n'est pas de cadeau pour ceux qui veulent sortir comme les Britanniques, ni d'ailleurs pour ceux qui ne veulent pas montrer comme la Suisse, on voit les Europ\u00e9ens Barack comme tout le monde, ils d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:51 > 0:19:07) [92%] : \r\nCe moment, c'est tr\u00e8s frappant dans ce journal en quelques minutes un le nombre d'hommes forts qu'on \u00e9gr\u00e8ne Poutine Trump Xi Jinping Erdogan que tous ces hommes forts qui entoure l'Europe est-ce que l'Europe sans cette concurrence \u00e7a \u00e7a influe sur ce qu'elle fait l\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:09 > 0:19:54) [91%] : \r\nAh, c'est vrai que l\u00e0 on touche un peu aux limites du mod\u00e8le europ\u00e9en, alors \u00e9videmment, les Europ\u00e9ens, ils ont compris que face \u00e0 ces hommes puissant sans trop de scrupules, il faut parler d'une seule voix, le probl\u00e8me c'est que il y a pas de de patrons de patronnant sur le vieux continent, il y a pas d'\u00e9quivalent, il y a, il y a pas de Trump europ\u00e9en, l'Union europ\u00e9enne \u00e7a fonctionne plut\u00f4t comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces 28 pays autour de la table, une prise de d\u00e9cision coll\u00e9giale \u00e0 la fin il y a un compromis, parfois il est un peu d\u00e9cevant par exemple sur la Russie, l'Italie, qui d\u00e9pend de son gaz veut pas \u00e0 accepter des sanctions suppl\u00e9mentaires alors que les autres le voudrait donc face \u00e0 Poutine Watremez h\u00e9 bien c'est l\u00e0 en fait, les Europ\u00e9ens, ce sont eux qui prennent finalement des le\u00e7ons de rapport de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:54 > 0:20:15) [91%] : \r\nMerci Isabelle et puisqu'il est question d'homme fort, on reparle de l'\u00e9lection de Donald Trump et des strat\u00e9gies des r\u00e9seaux sociaux qui ont contribu\u00e9, ce sont les r\u00e9v\u00e9lations du New-York Times et du Guardian une soci\u00e9t\u00e9 proche de Steve bah non financ\u00e9es par la droite dure am\u00e9ricaine a jou\u00e9 un r\u00f4le en accumulant les donn\u00e9es et en visant certains \u00e9lectorats bien pr\u00e9cis pendant la campagne, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:16 > 0:20:33) [92%] : \r\nIl s'appelle Alexander Nixon, il dirige l'entreprise britannique qu'un bridge Analytica cet homme a favoris\u00e9 l'\u00e9lection de Donald Trump en exploitant des donn\u00e9es Facebook pro- manque de chance, l'un de ses ex- collaborateurs \u00e0 parler aux journalistes du Guardian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:33 > 0:20:44) [87%] : \r\nSoda oui cr\u00e9e une paix nous pouvions construire le profil psychologique de chaque \u00e9lecteur et dans certaines r\u00e9gions et m\u00eame dans ce cas, dans tous les \u00c9tats-Unis install\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:45 > 0:21:11) [88%] : \r\nUn profilage extr\u00eamement pr\u00e9cis, rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 une autre soci\u00e9t\u00e9 de Cambridge globaux Science Wilson G sous couvert d'\u00e9tudes acad\u00e9miques j'S et r\u00e9mun\u00e8re des utilisateurs Facebook via une application ceux-ci acceptent de livrer leurs donn\u00e9es personnelles mais le logiciel permet en fait d'acc\u00e9der \u00e0 tous leurs amis, au total, les donn\u00e9es de 50 millions d'Am\u00e9ricains sont siphonn\u00e9s et au tango il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:11 > 0:21:32) [85%] : \r\nIssu de l'enfin l'application permettait d'aller donc tout le r\u00e9seau de collecter les donn\u00e9es de tous les amis Facebook donc si vous aviez la peur, je ne voyais pas seulement votre profil, mais aussi le profil de tous vos amis, l'Expo \u00e0 vous parliez d'ailleurs soit l\u00e0- bas oui Famous renvoyer les statuts, les la\u00efcs et parfois m\u00eame les messages priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:33 > 0:21:50) [89%] : \r\nCambodge- Analytica travaille d'abord avec Ted Cruz durant les primaires, apr\u00e8s son abandon, la soci\u00e9t\u00e9 rejoint l'\u00e9quipe de Trump ces donn\u00e9es vont faire la diff\u00e9rence, elle conseille aux candidats de se focaliser sur le Michigan o\u00f9 le Wisconsin des \u00c9tats qui vont basculer r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:51 > 0:21:51) [66%] : \r\nAu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:51 > 0:21:57) [90%] : \r\nM\u00eame l'\u00e9quipe de campagne Cameroun Analytica \u00e9taient tr\u00e8s fiers de leur travail et voulait vendre leurs services \u00e0 des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:58 > 0:22:14) [87%] : \r\nUn Business juteux qui pourrait prendre fin, Alexander X nie en bloc cette mise en cause, mais il est accus\u00e9 d'avoir menti en Commission aux parlementaires britanniques, Facebook a pris ses distances et l'a banni de sa plateforme Gabin peut-\u00eatre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:14 > 0:22:35) [90%] : \r\nDes comm\u00e9morations de Mai 68 vont commencer l'occasion de rappeler certains slogans il y avait par exemple fermons la t\u00e9l\u00e9, ouvrons les yeux, il y avait : Soyons r\u00e9alistes, demandons l'impossible l'utopie portait l'\u00e9v\u00e9nement, il en reste des survivances parfois \u00e9tonnantes exemple cette cit\u00e9 d'Auroville, en Inde, 50 ans ont pass\u00e9, reportage de David Alexandre long Felicia Poletti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:37 > 0:22:54) [84%] : \r\nDans le sud- est de l'Inde, au beau milieu de cette for\u00eat cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, mais cette il y a 50 ans Auroville la Cit\u00e9 de l'or, le r\u00eave d'une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle o\u00f9 r\u00e9gnerait libert\u00e9 et partage ni policier argent ni propri\u00e9t\u00e9 Julia, une Suissesse s'est install\u00e9 il y a 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:54 > 0:23:18) [82%] : \r\nSo assis \u00e0 l'\u00e9tage abc\u00e8s c'est ma chambre my sleeping Space which allant m\u00eame, c'\u00e9tait aujourd'hui, je paye encore cette maison, j'ai investi beaucoup d'\u00e9nergie et d'efforts pour vivre ici, mon coeur est ici seulement il est SDF, mais c'est int\u00e9ressant, Ecosse, car quand je m'en irai je serai heureuse de la laisser un car d'autres donc mon sentiment de possession n'est pas tr\u00e8s forte et \u00e7a strong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:18 > 0:24:04) [91%] : \r\nLe jour o\u00f9 Julia quittera cette maison, elle reviendra \u00e0 la communaut\u00e9 car ici personne n'est propri\u00e9taire, c'\u00e9tait le d\u00e9sir de la mer des Auroville bien Mirra face \u00e0 la fran\u00e7aise qui a concr\u00e9tis\u00e9 ce projet utopique imagin\u00e9e avec le philosophe je ris au robinet d'eau aujourd'hui Auroville ces 2800 habitants 55 nationalit\u00e9s, 3 millions d'depuis 1968 et au coeur de la cit\u00e9, le Matrix m'en dire un temple destin\u00e9 \u00e0 la m\u00e9ditation pour faire ses courses, direction la coop\u00e9rative ici, pas de prix, mais des \u00e9tiquettes pour g\u00e9rer les stocks, la plupart des produits proviennent des fermes et des ateliers de la communaut\u00e9, les autres ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur gr\u00e2ce \u00e0 une contribution vers\u00e9e par les habitants, en fonction de leurs revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:05 > 0:24:23) [89%] : \r\nMais l'anguille, on n'ach\u00e8te rien, on vient prendre uniquement ce dont on a vraiment besoin, on les met dans notre panier c'est enregistr\u00e9 sous mais on n'\u00e9change pas d'argent, Man\u00e9 excluez-vous, on veut que tout le monde ait acc\u00e8s \u00e0 ce dont il a besoin, \u00e7a ne peut fonctionner que si l'on partage vraiment l'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:24 > 0:24:36) [91%] : \r\n\u00e0 Auroville, chaque d\u00e9cision est prise en communaut\u00e9 lors d'assembl\u00e9es qui r\u00e9unit sans repr\u00e9sentant ce qui n'emp\u00eache pas les conflits et les d\u00e9parts Julia, elle est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 rester, elle a m\u00eame ouvert son salon de beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:37 > 0:24:53) [92%] : \r\nIl y a tellement de cultures diff\u00e9rentes, 2 personnes diff\u00e9rentes, 2 points de vue diff\u00e9rents qui vivent ensemble et ce n'est pas toujours \u00e9vident, je pense que c'est un d\u00e9fi \u00e0 relever quelque mais \u00e7a nous incite \u00e0 \u00eatre plus ouvert d'esprit, \u00e7a a quelque chose de magique tch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:54 > 0:25:01) [92%] : \r\n50 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, la Cit\u00e9 de l'horreur attire toujours des candidats sur liste d'attente en raison du nombre limit\u00e9 de logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:02 > 0:25:19) [90%] : \r\nLes utopies qui parfois d\u00e9rive ou parfois devienne majoritaire, on verra ce qu'il en est de cette id\u00e9ologie qui a le vent poupe la sobri\u00e9t\u00e9 heureuse propose de vivre \u00e0 bas r\u00e9gime, en consommant beaucoup moins tout en pratiquant des plaisirs simples, des gens s'y mettent, d\u00e9j\u00e0, ils estiment que c'est le seul avenir vivable Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:21 > 0:25:33) [89%] : \r\nAnnie pratiquent ce que l'on appelle la simplicit\u00e9 volontaire, un mode de vie qui consiste \u00e0 consommer diff\u00e9remment, souvent moins et plus consciemment et qui lui a inspir\u00e9 cette \u00e9picerie \u00e9coresponsable elle am\u00e9nage aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:33 > 0:25:58) [89%] : \r\nEt puis derri\u00e8re l'anti- l'espoir chez les les c\u00e9r\u00e9ales, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de pouvoir offrir une un espace o\u00f9 les gens pouvaient r\u00e9aliser cette cette d\u00e9marche de simplicit\u00e9 volontaire ou non, au niveau de la consommation, c'est trouver un \u00e9quilibre, et puis c'est aussi une une d\u00e9marche continuelle il y a pas vraiment de fin et il y a une constante am\u00e9lioration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:00 > 0:26:09) [89%] : \r\nDu local du r\u00e9utilisables et des \u00e9changes durant des ateliers ce projet professionnel se calque sur le cheminement personnel Dany n\u00e9e de pr\u00e9occupations \u00e9cologiques et \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:10 > 0:26:35) [92%] : \r\nJe voulais r\u00e9duire ce que j'avais \u00e0 la maison, o\u00f9 je me sentais vraiment envahi, je ne vais pas d\u00e9finir ce que c'est d'\u00eatre de consommer juste pour les autres, pour moi, c'\u00e9tait effectivement de r\u00e9duire les d\u00e9chets de pouvoir payer un prix juste pour le produit qui est qui est fait et de pas constamment \u00eatre dans la consommation d'acheter, de pouvoir r\u00e9parer des objets aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:35 > 0:26:41) [69%] : \r\nIl en faut peut \u00eatre le record peu concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:41 > 0:27:04) [93%] : \r\n\u00e0 l'instar de balles ou dans le livre de la jungle, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 associer bonheur et mod\u00e9ration ni trop ni trop peu, dans les librairies le concept en vogue vient de Su\u00e8de le la gomme tout le juste ce qu'il faut une pond\u00e9ration qui rejoint la philosophie de la simplicit\u00e9 volontaire qu'on y viennent pour des raisons \u00e9conomiques, de sant\u00e9 environnementale ou humaine, le d\u00e9nominateur commun, c'est la qu\u00eate de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:04 > 0:27:25) [91%] : \r\nLa simplicit\u00e9 volontaire a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mobilis\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but 70, notamment avec le mouvement de la d\u00e9croissance qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre mieux et c'est, c'est prendre le temps de de vivre sa vie sans incarner uniquement ce que la le monde capitaliste s'attendent d'un individu qui est d'\u00eatre le travailleurs consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:26 > 0:27:33) [89%] : \r\nDu qualitatif, plut\u00f4t que du quantitatif, des priorit\u00e9s repenser une qu\u00eate spirituelle, \u00e9galement appel\u00e9 sobri\u00e9t\u00e9 heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:35 > 0:27:49) [83%] : \r\nElle s'installe comme un personnage de la litt\u00e9rature Chimamanda Gozi Adichie \u00e9tait invit\u00e9 du et fief DH ph\u00e9nom\u00e8ne litt\u00e9raire et ph\u00e9nom\u00e8ne militant, il se revendique jeune femme f\u00e9ministe, son portrait avec Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:51 > 0:28:09) [83%] : \r\nChimamanda Ngozi Adichie et l'auteure africaine la plus lue de sa g\u00e9n\u00e9ration, lou\u00e9 par la critique pour ses bestsellers American et l'autre moiti\u00e9 du soleil, elle lisait samedi \u00e0 Gen\u00e8ve son manifeste pour une \u00e9ducation f\u00e9ministe ch\u00e9rie j'ai AOL et \u00e0 fait monospace vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:09 > 0:28:34) [87%] : \r\nJe suis f\u00e9ministe depuis toujours, j'\u00e9tais f\u00e9ministe avant m\u00eame de comprendre la signification du mot f\u00e9minisme, enfant, je voyais bien que les gar\u00e7ons avaient des privil\u00e8ges que les femmes n'avaient pas les gar\u00e7ons pouvaient faire des choses parce qu'ils \u00e9taient des gar\u00e7ons, mais pas les filles que ce que chez j'que ne les la romanci\u00e8re est devenue une v\u00e9ritable ic\u00f4ne ces conf\u00e9rences atteignent des records d'audience \u00e0 8 chiffres qui, comme lui, enfin de p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:36 > 0:28:39) [75%] : \r\nM\u00eame Beyonc\u00e9, on a fait une chanson \u00e7a ce moment on et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:42 > 0:29:51) [90%] : \r\nNig\u00e9riane issu de l'aristocratie Igbos elle quitte son pays, \u00e0 19 ans, pour les \u00c9tats-Unis un master en sciences politiques et un 1er prix litt\u00e9raire en 2003 avec hibiscus pourquoi f\u00e9ministe africaine heureuse comme elle se d\u00e9finit oui mais un regard aiguis\u00e9 sur la marche de notre monde, elle \u00e9crit pour d\u00e9noncer le racisme et le sexisme qu'elle observe au quotidien et Saddam giving l\u00e0 je pose des mots, je donne de la voix sur des choses que les femmes connaissent bien et je pense que cela les aide en tant que lectrice nous a eu ce que je lis me rend plus forte et je pense que le grand Avantage de la fiction, le fait de raconter des histoires et c'est un moyen extr\u00eamement puissants pour propager un message et son message tombe \u00e0 pic dans l'actualit\u00e9 internationale, voil\u00e0 que c'est un peu, je dois dire que je suis tr\u00e8s content de l'av\u00e8nement du mouvement metoo m\u00eame si c'est une mode passag\u00e8re, c'est toujours \u00e7a de gagn\u00e9, il y a quelque chose de r\u00e9volutionnaire car maintenant les femmes peuvent finalement, parler de ce qu'elles vivent et les gens, les gros pour \u00e0 payer les films quand m\u00eame alors Madame Adichie et un conseil pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs de la RTS tous les Suisses doivent se soucier des in\u00e9galit\u00e9s, les femmes compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:53 > 0:30:07) [94%] : \r\nOn termine par un coup de chapeau \u00e0 ces b\u00e9n\u00e9voles qui donnent leur temps pour des personnes en fin de vie, c'est une aide tr\u00e8s pr\u00e9cieuse, notamment dans les h\u00f4pitaux, un appel est lanc\u00e9 aux volontaires, reportage de Fran\u00e7ois Izoard, Michel de Chorges \u00c9lisabeth Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:09 > 0:30:18) [92%] : \r\nAldo Miquel a dit, et l'un des 350 b\u00e9n\u00e9voles qui, dans le canton de Vaud offre de son temps au service des soins palliatifs ou de r\u00e9habilitation du CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:20 > 0:30:25) [91%] : \r\nEn \u00e9troite connivence avec le personnel hospitalier, il rend visite \u00e0 ce qu'il le soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:28 > 0:30:31) [79%] : \r\nVous vous souvenez des mais c'est \u00e0 l'de voir le b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:32 > 0:30:42) [88%] : \r\nAldo travaille \u00e0 plein temps comme recruteur aux CFF et pourtant ils consacrent une heure par semaine ou b\u00e9n\u00e9voles, \u00e0 un moment de partage et d'\u00e9coute pr\u00e9cieux pour les malades, mais pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:43 > 0:31:12) [84%] : \r\nLe b\u00e9n\u00e9vole, pense aussi beaucoup \u00e0 lui il y a 10 ans, il ne faut pas se la raconter des banques partage mais \u00e7a nous apporte \u00e9norm\u00e9ment, et puis on travaille \u00e0 100 pourcent ou pas, on peut il y a toujours un voil\u00e0 quelque chose qu'on peut faire en plus et puis je me suis jamais je me lance : si on j'avais un peu le bon donc enjeu, je suis arriv\u00e9 ici, donc, oui, mais maintenant, vous \u00eates bien maintenant vous sentez bien \u00e0 pr\u00e9sent je suis j'ai presque envie de le dire, je suis heureux, vous \u00eates repere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:13 > 0:31:23) [93%] : \r\nLe b\u00e9n\u00e9vole retentissent le lien social avec les malades chroniques ou en fin de vie, un r\u00e9pit pr\u00e9cieux pour les familles et le personnel soignant, tr\u00e8s sollicit\u00e9 par une population vieillissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:25 > 0:31:37) [91%] : \r\nLe vieillissement de la population fait aussi que les les r\u00e9seaux personnels un des personnes diminuent, donc le fait d'avoir sa famille autour de soi, ou peut-\u00eatre aussi les flux migratoires, hein, c'est aussi qu'on n'a pas toujours sa famille derri\u00e8re soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:38 > 0:31:48) [92%] : \r\nLe b\u00e9n\u00e9vole, fait partie du r\u00e9seau des institutions de soins, 11 d'entre elles se mobilisent sous l'\u00e9gide de palliatifs vaut pour susciter des vocations pr\u00e9cieuse en marge des soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:48 > 0:31:59) [87%] : \r\nCo convivial et dans sa relatif effectivement on a cette approche globale on encadre, effectivement on accompagne la personne le patient et ses proches dans une dans une dimension spirituelle et social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:01 > 0:32:05) [96%] : \r\nPlace au speed-dating, chacun peut s'informer aupr\u00e8s des associations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:07 > 0:32:21) [87%] : \r\nMoi en tout cas, \u00e7a fait des ann\u00e9es que j'y pense et je me suis jamais lanc\u00e9e par hasard, elle m'a parl\u00e9 de cette s\u00e9ance d'information, je me suis dit maintenant c'est le moment, je France c'est vraiment le moment, les gens ne se parlent plus en douceur, fix\u00e9s sur leur t\u00e9l\u00e9phone et il y a beaucoup de pertes de communication entre les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:22 > 0:32:25) [98%] : \r\nDes volontaires motiv\u00e9s de tous \u00e2ges et pas que des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:25 > 0:32:34) [86%] : \r\nFemme \u00e7a aussi c'est nouveau, avant on avait toujours \u00e0 peu pr\u00e8s une on avait \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent de femmes et 20 pourcent d'hommes, et maintenant on avait presque \u00e0 55 ans, c'est pass\u00e9 quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:34 > 0:32:41) [95%] : \r\nLa formation dure 8 jours, le temps d'int\u00e9grer l'esprit et l'\u00e9thique d'une pr\u00e9sence sans \u00e9go.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:42 > 0:32:52) [92%] : \r\nCe soir, la m\u00e9thode de Lionel Fontannaz ensuite TTC, enqu\u00eate sur le lobby du sucre, parfois m\u00eame compar\u00e9 au lobby du tabac et puis n'oubliez pas, demain 1er jour du printemps, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:01 > 0:33:04) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:23 > 0:36:07) [83%] : \r\nEst ce que, en d\u00e9but d'\u00e9mission, il y en a qui peuvent \u00eatre \u00e0 cette table, l\u00e0 o\u00f9 ils sont dans le chaud, bah ils savoir pas parce que moi je lance l\u00e0 un 1er, donc tout le monde peut s'asseoir un peu l\u00e0- bas par contre apr\u00e8s pendant l'interview, il va falloir que les filles se mettent l\u00e0 hein \u00e9videmment oui, oui, \u00e0 moins que les voyageurs quand \u00e7a va aller et puis alors, nous sommes aujourd'hui le paquet pour ce qui me de \u00e7a oui et puis Monsieur courte s'installer l\u00e0 avant l'interview, hein, d'accord, en fait, je ne sais pas si \u00e7a fait faire sont tr\u00e8s louche, mais il y a eu une confusion n\u00e9e un la une homonymie, surnom donn\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T19:26:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803667249", "durationSec": 119, "title": "SO UBER SECO_RTS000001428128", "excerpt": "Le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO) consid\u00e8res que les chauffeurs travaillant pour les entreprises partenaires d'Uber sont des employ\u00e9s et non des travailleurs ind\u00e9pendants. Les entreprises les employant doivent donc se conformer \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le service de l'emploi et la location de services (LSE).", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "DROIT DU TRAVAIL"], "thematicCorporations": ["UBER"], "sequenceIds": ["1666982"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667250", "durationSec": 138, "title": "SO STRATEGIE MANAGEMENT V2_RTS000001427888", "excerpt": "Les affaires Car postal et Raiffeisen posent la question du contr\u00f4le du management d'entreprise et de la responsabilit\u00e9 des conseil d'administration.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIRECTION DE L'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1666994"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667251", "durationSec": 136, "title": "SO SOBRIETE HEUREUSE V2_RTS000001427845", "excerpt": "Annie Benjamin, tenante de la \"sobri\u00e9t\u00e9 heureuse\" et co-fondatrice de l'Association \"Le bocal local\" est en passe d'ouvrir une \u00e9picerie \u00e0 Gen\u00e8ve. Bas\u00e9 sur sa d\u00e9marche personnelle de consommation locale, r\u00e9duction des d\u00e9chets, selon le concept Lagom, issu de mouvements n\u00e9s en Su\u00e8de.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "\u00c9COLOGISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667252", "durationSec": 25, "title": "SO PRISON ORBE_RTS000001427779", "excerpt": "Le canton de Vaus a annonc\u00e9 son intention de constuire une nouvelle prison d'une capacit\u00e9 de 410 d\u00e9tenus sur le site des Grands-Marais, \u00e0 cot\u00e9 du p\u00e9nitencier de Bochuz.", "thematicGeographicals": ["ORBE"], "thematicThemes": ["PRISON"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667253", "durationSec": 30, "title": "SO POUTINE ELECTION_RTS000001428087", "excerpt": "Portrait de Chimamanda Ngozi Adichie, auteure africaine la plus lue de sa g\u00e9n\u00e9ration."}, {"internalArchiveId": "AA1803667254", "durationSec": 123, "title": "SO PORTRAIT CHIMAMANDA NGOZI ADACHIE_RTS000001428147", "excerpt": "Auroville est une ville exp\u00e9rimentale cr\u00e9\u00e9e en 1968. Constitu\u00e9e de citoyens du monde entier, la ville utopique avait pour but de faire na\u00eetre  une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle, plus \u00e9quitable, plus harmonieuse et plus respectueuse de l'environnement.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667255", "durationSec": 147, "title": "SO INDE 50 ANS AUROVILLE_RTS000001427826", "excerpt": "Plusieurs partis politiques se sont empar\u00e9s du th\u00e8me des frontaliers pour la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections genevoises 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DANELON, David-Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POLETTI, Felicia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDE"], "thematicThemes": ["VILLE", "UTOPIE"], "sequenceIds": ["1667002"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667256", "durationSec": 123, "title": "SO GE ELECTIONS LES FRONTALIERS V2_RTS000001427977", "excerpt": "Suite \u00e0 une tentative d'enl\u00e8vement d'un citoyen turc et suisse, Berne  a protest\u00e9 contre ces activit\u00e9s d'espionnage de la Turquie en Suisse. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis n'a pas encore pris la d\u00e9cision de reporter ou son voyage qui \u00e9tait pr\u00e9vu en Turquie,", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FRONTALIER", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1666987"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667257", "durationSec": 113, "title": "SO ESPION TURCS_RTS000001428115", "excerpt": "Audition par la Commission des transports et t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national des dirigeants de La Poste sur l'affaire Car poste.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "TURQUIE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "ESPIONNAGE"], "sequenceIds": ["1666984"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667258", "durationSec": 31, "title": "SO CAR POSTAL COMMISSION_RTS000001427803", "excerpt": "Les journaux \"Guardian\" et  \"New York Times\" ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 Cambridge Analytica a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et analys\u00e9 les donn\u00e9es personnelles de dizaines de millions d'Am\u00e9ricains sur Facebook.\nElle aurait ainsi jou\u00e9 les premiers r\u00f4les dans la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667259", "durationSec": 121, "title": "SO CAMBRIDGE ANALYTICA V2_RTS000001428029", "excerpt": "L'UE et le Royaume-Uni se sont mis d'accord sur les termes de la transition suite au Brexit. Celle-ci s'ach\u00e8vera le 31 d\u00e9cembre 2020.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "CAMBRIDGE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "DONN\u00c9E PERSONNELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VIE PRIV\u00c9E"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667260", "durationSec": 69, "title": "SO BREXIT ACCORD V2_RTS000001428150", "excerpt": "Aldo Michelazzi est b\u00e9n\u00e9vole aupr\u00e8s de malades dans les services de soins palliatifs et de r\u00e9habilitation du CHUV. 11 institutions de soins se mobilisent sous l'\u00e9gide de \"Palliative Vaud\" pour attirer de nouvelles forces b\u00e9n\u00e9voles n\u00e9cessaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667261", "durationSec": 155, "title": "FRIGO ACCOMPAGNEMENT BENEVOLES MALADES_RTS000001416560", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SOIN PALLIATIF", "PERSONNEL HOSPITALIER", "B\u00c9N\u00c9VOLAT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803667298", "summary": "Commnuniqu\u00e9 de presse du SECO \"Examen des entreprises partenaires de Uber concernant la location de services\".\nItw Roman Kunzler, responsable secteur transports syndicat UNIA.\nItw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois.", "id": "1666982", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "visualCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667299", "summary": "Duplex Vevey : \nItw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1666983"}, {"internalArchiveId": "AA1803667300", "summary": "Arriv\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis \u00e0 la Commission de politique ext\u00e9rieure.\nItw Ignazio Cassis.\nItw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.\nItw Roland Rino Buechel, conseiller national UDC saint-gallois.", "id": "1666984", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667303", "summary": "Annemasse, Assembl\u00e9e du Groupement transfrontalier europ\u00e9en\nItw Michel Charrat, pr\u00e9sident Groupement transfrontalier europ\u00e9en.\n\nGen\u00e8ve : \nAffiches \u00e9lectorales pour les \u00e9lections 2018.\nEcole primaire du Mail, enfants anonymes se rendant \u00e0 l'\u00e9cole.\nItw Nicolas Walder, pr\u00e9sident Les Verts genevois.\nItw Eric Stauffer, candidat Gen\u00e8ve en marche au Conseil d'Etat genevois.\nMembres du parti MCG faisant campagne dans village frontalier.", "id": "1666987", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["STAUFFER, ERIC"], "visualCorporations": ["UDC", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667310", "summary": "Itw Jack Salom, directeur g\u00e9n\u00e9ral Denzler & Partners.\nItw St\u00e9phane Garelli, professeur IMD Lausanne.", "id": "1666994", "visualThemes": ["DIRECTION DE L'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["RAIFFEISEN", "LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667318", "summary": "Ville d'Auroville.\nJulia Koch, suissesse habitante d'Auroville, faisant visiter sa maison.\nArchives sur Mirra Alfassa, conceptrice de la ville.\nSc\u00e8nes de rue.\nTemple Matrimandir, centre et lieu de m\u00e9ditation.\nGens faisant leurs provisions dans la coop\u00e9rative.\nItw Ruth Elisbeht, habitante.\nAssembl\u00e9e de la communaut\u00e9.\nItw Julia Koch.", "id": "1667002", "visualThemes": ["VILLE", "UTOPIE", "TEMPLE", "SC\u00c8NE DE RUE", "INSTITUT DE BEAUT\u00c9", "COOP\u00c9RATIVE AGRICOLE"], "visualGeographicals": ["INDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667342", "summary": "Itw Chimamanda Ngozi Adichie.\nPage Youtube d'une conf\u00e9rence de Chimamanda Ngozi Adichie afficvhant plus de 14 millions de vues. \nExtrait chanson \"Flawless\" de Beyonc\u00e9.", "id": "1667026", "visualThemes": ["PORTRAIT", "F\u00c9MINISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1734578", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037576", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1653496", "internalArchiveId": "AA1801653777", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election du Conseil d'Etat genevois : d\u00e9bat 1er tour", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les candidats au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat du canton de Gen\u00e8ve, \u00e9lection agend\u00e9e le 15.04.2018.", "durationSec": 6134, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9423362", "imageURL": "http://www.rts.ch/9330465.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DU LOGEMENT", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "POLITIQUE FISCALE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "FRONTALIER", "\u00c9LECTION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales", "Elections cantonales", "D\u00e9bat pour le premier tour des \u00e9lections cantonales genevoises"], "alternativeSummary": ["- D\u00e9bat pour le premier tour des \u00e9lections cantonales genevoises"], "variantIds": ["ece-9332062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T08:32:35Z", "webPublicationDate": "2018-03-19T22:18:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804670056", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Nathalie Fontanet, candidate PLR, Thierry Apoth\u00e9loz, candidat PS, Serge Dal Busco, conseiller d'Etat sortant et candidat PDC, Antonio Hodgers, conseiller d'Etat sortant et candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts, Daniel Sormanni, candidat MCG, Jocelyne Haller, candidate Solidarit\u00e9s Ensemble \u00e0 Gauche, Thomas Blaesi, candidat UDC, Magali Orsini, candidate Liste pour Gen\u00e8ve.\nInterview quizz aux candidats.", "id": "1669740", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE", "DAL BUSCO, SERGE", "HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670057", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : itw Thierry Vidonne, candidat PBD.\nItw Willy Cretegny, candidat liste Prosp\u00e9rit\u00e9 ma\u00eetris\u00e9e.\nItw Axel Amberger, candidat liste De rien pour arriver \u00e0 pas grand chose.\nItw Susanne Amsler, candidate Verts Lib\u00e9raux.", "id": "1669741", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670058", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat sortante et candidate PS, Pierre Maudet, conseiller d'Etat sortant et candidat PLR, Yvan Rochat, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts, Ana Roch, candidate MCG, Jean Buergenmeister, candidat Solidarit\u00e9s Ensemble \u00e0 Gauche, Yves Nidegger, candidat UDC, Pierre Gauthier, candidat Liste pour Gen\u00e8ve, Ronald Zacharias, candidat Gen\u00e8ve En Marche.\nInterview quizz aux candidats.", "id": "1669742", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE", "MAUDET, PIERRE", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670059", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : itw Paul Aymon, candidat liste Sant\u00e9. \nItw J\u00e9r\u00f4me Fontana, candidat Verts Lib\u00e9raux.\nItw Andr\u00e9 Leitner, candidat PBD.", "id": "1669743", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670060", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Alexandre de Senarclens, candidat PLR, Sandrine Salerno, candidate PS, Luc Barthassat, conseiller d'Etat sortant et candidat PDC, Marjorie de Chastonay, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts, Mauro Poggia, conseiller d'Etat et candidat MCG, Eric Stauffer, candidat Gen\u00e8ve En Marche, St\u00e9phane Florey, candidat UDC.\nInterview quizz aux candidats.", "id": "1669744", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["DE SENARCLENS, ALEXANDRE", "SALERNO, SANDRINE", "BARTHASSAT, LUC", "POGGIA, MAURO", "STAUFFER, ERIC"]}], "program": {"href": "/programs/471", "id": "471", "name": "Elections cantonales"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727627", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036372", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1646530", "internalArchiveId": "AA1712646851", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Elections russes: le combat de l'opposition", "publicationDate": "2018-03-18T23:05:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:06:48Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1734534", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA003197", "position": "1"}}, {"id": "1723801", "comment": "synth\u00e9s en allemand-fran\u00e7ais", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035764", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1646521", "internalArchiveId": "AA1712646842", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Bi\u00e9lorussie, une dictature ordinaire", "publicationDate": "2018-03-18T20:09:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-06T16:53:33Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:08:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:08:12  10:00:11:14\r\n      -C'est une fronti\u00e8re \r\n     au milieu d'un village,\r\n\r\n10:00:11:19  10:00:13:16\r\n     entre l'est et l'ouest.\r\n\r\n10:00:13:21  10:00:16:21\r\n  Un mur n\u00e9 sous les d\u00e9combres\r\n           de l'URSS.\r\n\r\n10:00:17:02  10:00:19:14\r\n Un rideau de fer entre l'Europe\r\n\r\n10:00:19:19  10:00:24:13\r\n  et un pays rest\u00e9 sovi\u00e9tique, \r\n  la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n10:00:27:06  10:00:31:05\r\n        Deux fois par an,\r\nles portes vers l'Europe s'ouvrent\r\n\r\n10:00:31:10  10:00:33:11\r\n      pour quelques heures.\r\n\r\n10:00:38:15  10:00:41:20\r\n          -D\u00e8s l'aube,\r\n  les habitants se rassemblent.\r\n\r\n10:00:42:01  10:00:44:17\r\n     L'attente a dur\u00e9 un an,\r\n          parfois plus.\r\n\r\n10:00:44:22  10:00:48:18\r\n  Pour avoir le laissez-passer\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:00:48:23  10:00:51:15\r\nUn visa de sortie d'une journ\u00e9e.\r\n\r\n10:01:05:04  10:01:08:23\r\n-En 2004, le village de Pitskuni\r\n      a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 en deux.\r\n\r\n10:01:09:04  10:01:11:18\r\nLes maisons sont rest\u00e9es \u00e0 l'est,\r\n\r\n10:01:11:23  10:01:15:04\r\n         et le cimeti\u00e8re\r\n   s'est retrouv\u00e9 en Lituanie.\r\n\r\n10:02:04:03  10:02:06:00\r\n      -Un village \u00e0 l'image\r\n\r\n10:02:06:05  10:02:10:13\r\ndu nouveau grand jeu qui se dessine\r\n   entre l'Europe et la Russie.\r\n\r\n10:02:10:18  10:02:12:11\r\n     D'un c\u00f4t\u00e9 des barbel\u00e9s,\r\n\r\n10:02:12:16  10:02:14:17\r\n les pays baltes et la Pologne,\r\n\r\n10:02:14:22  10:02:17:23\r\n     qui ont rejoint l'OTAN \r\n     apr\u00e8s la fin de l'URSS.\r\n\r\n10:02:18:04  10:02:23:05\r\n   De l'autre, la Bi\u00e9lorussie\r\ndevenue l'avant-poste de Moscou,\r\n\r\n10:02:23:10  10:02:26:11\r\n   dernier rempart strat\u00e9gique\r\n           du Kremlin\r\n\r\n10:02:26:16  10:02:29:16\r\n         pour pr\u00e9server\r\n     sa sph\u00e8re d'influence.\r\n\r\n10:02:29:21  10:02:31:19\r\n    Au milieu, des habitants\r\n\r\n10:02:32:00  10:02:35:04\r\n          pris en otage\r\n    des nouvelles fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:03:22:13  10:03:25:13\r\n       Musique nostalgique\r\n\r\n10:03:25:18  10:03:48:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:00:10  10:04:04:18\r\n        Musique militaire\r\n\r\n10:04:06:00  10:04:07:16\r\n        -En Bi\u00e9lorussie,\r\n\r\n10:04:07:21  10:04:11:05\r\n  le temps semble s'\u00eatre fig\u00e9,\r\n        comme si le pays\r\n\r\n10:04:11:10  10:04:14:20\r\n      n'avait jamais quitt\u00e9\r\n   le destin de l'homme rouge.\r\n\r\n10:04:19:10  10:04:22:17\r\n        -A.Loukachenko,\r\n   un ancien chef de kolkhoze\r\n\r\n10:04:22:22  10:04:25:14\r\n devenu petit p\u00e8re des peuples,\r\n\r\n10:04:25:19  10:04:29:18\r\n       r\u00e8gne sans partage\r\n   depuis le 10 d\u00e9cembre 1994.\r\n\r\n10:04:29:23  10:04:39:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:41:16  10:04:44:19\r\n    Le pr\u00e9sident omnipotent,\r\n       v\u00e9ritable Ubu roi,\r\n\r\n10:04:45:00  10:04:47:03\r\n  joue sur la fibre nationale.\r\n\r\n10:04:47:08  10:04:50:19\r\n       Il d\u00e9cline sans fin\r\n  l'id\u00e9e du complot occidental.\r\n\r\n10:04:51:00  10:04:53:11\r\nUn th\u00e8me plus sensible que jamais\r\n\r\n10:04:53:15  10:04:57:11\r\n       dans un pays qui vit\r\nsous le regard insistant de Moscou\r\n\r\n10:04:57:15  10:05:00:09\r\n       et dans la crainte\r\n      d'une guerre civile,\r\n\r\n10:05:00:13  10:05:02:18\r\n  comme en Ukraine depuis 2014.\r\n\r\n10:05:44:17  10:05:49:10\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:06:07:06  10:06:13:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:13:21  10:06:17:11\r\n     -Le peuple uni c\u00e9l\u00e8bre\r\n     la victoire \u00e9ternelle\r\n\r\n10:06:17:15  10:06:19:11\r\n     contre les agresseurs,\r\n\r\n10:06:19:16  10:06:23:11\r\n         et fait front\r\ncontre les ennemis de la nation,\r\n\r\n10:06:23:15  10:06:26:05\r\nceux qui osent douter, r\u00e9sister,\r\n\r\n10:06:26:10  10:06:28:19\r\n  contredire la voix du ma\u00eetre.\r\n\r\n10:06:29:00  10:06:32:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:34:02  10:06:44:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:45:23  10:06:47:11\r\n         Au Sovi\u00e9tistan,\r\n\r\n10:06:47:15  10:06:51:05\r\nles ennemis de l'int\u00e9rieur restent\r\n\r\n10:06:51:10  10:06:54:00\r\nles cibles privil\u00e9gi\u00e9es du r\u00e9gime.\r\n\r\n10:06:54:05  10:06:57:08\r\n      La vie des familles\r\n    des tra\u00eetres \u00e0 la patrie\r\n\r\n10:06:57:12  10:06:59:21\r\n   y est toujours en suspens.\r\n\r\n10:07:01:22  10:07:12:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:12:08  10:07:14:12\r\n    -Ce n'est pas de la peur.\r\n\r\n10:07:14:17  10:07:17:10\r\nC'est l'acceptation de celle-ci.\r\n\r\n10:07:17:14  10:07:19:11\r\n           Tu apprends\r\n\r\n10:07:19:15  10:07:22:11\r\n          \u00e0 vivre avec,\r\n   \u00e0 te dire que tu auras peur\r\n\r\n10:07:22:15  10:07:24:06\r\n      quand cela arrivera.\r\n\r\n10:07:30:03  10:07:35:11\r\nIl faut prendre cela au s\u00e9rieux,\r\n mais essayer de ne pas r\u00e9agir\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:37:14\r\n      avec trop d'\u00e9motion.\r\n\r\n10:07:38:18  10:07:41:18\r\n             Sinon,\r\n la peur et le pouvoir gagnent.\r\n\r\n10:07:45:09  10:07:51:08\r\nA chaque fois apr\u00e8s un certain temps,\r\n      la r\u00e9pression recommence.\r\n\r\n10:07:51:12  10:07:54:22\r\n      Il n'y a aucun r\u00e9pit.\r\n\r\n10:07:59:16  10:08:03:03\r\n  Et aucun sentiment de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:08:05:21  10:08:07:18\r\n      -Vivre avec la peur.\r\n\r\n10:08:07:23  10:08:10:18\r\n A.Bialiatski, \u00e9ternel d\u00e9fenseur\r\n\r\n10:08:10:23  10:08:15:08\r\n      des droits de l'homme,\r\na pass\u00e9 trois ans dans les prisons\r\n\r\n10:08:15:12  10:08:17:16\r\n   du r\u00e9gime d'A.Loukachenko.\r\n\r\n10:08:17:21  10:08:20:07\r\n    Il sait qu'\u00e0 tout moment,\r\n\r\n10:08:20:11  10:08:22:21\r\n il peut \u00eatre arr\u00eat\u00e9 de nouveau.\r\n\r\n10:08:23:02  10:08:25:10\r\n L'appartement d'Ales et Natacha\r\n\r\n10:08:25:14  10:08:28:05\r\n       gardent la m\u00e9moire\r\n       des jours sombres,\r\n\r\n10:08:28:10  10:08:30:04\r\n    des jours d'enfermement.\r\n\r\n10:08:30:09  10:08:36:03\r\n Mais aussi ces milliers de lettres\r\ndu monde entier re\u00e7ues en captivit\u00e9.\r\n\r\n10:08:36:08  10:08:40:17\r\n     Et ce souvenir unique \r\n    de la libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n10:08:40:22  10:08:44:19\r\n     -J'\u00e9tais dans le bus, \r\n    en route pour la datcha,\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:49:20\r\n    mon t\u00e9l\u00e9phone sonne et j'entends:\r\n      \"N'aie pas peur, c'est Ales !\"\r\n\r\n10:08:50:01  10:08:52:01\r\n                    J'ai dit: \"Qui ?\"\r\n\r\n10:08:52:06  10:08:55:05\r\n-Non, tu m'as dit: \"Quel Ales ?\"\r\n\r\n10:08:57:13  10:09:02:03\r\n{\\an1}Quand je t'ai dit \"c'est Ales\",\r\nelle m'a r\u00e9pondu: \"Quel Ales ?\"\r\n\r\n10:09:02:08  10:09:05:07\r\n{\\an1}J'appelais toujours\r\n\u00e0 des heures fixes.\r\n\r\n10:09:05:11  10:09:08:21\r\n{\\an3}                 -Ses appels \u00e9taient\r\n              \u00e0 des heures pr\u00e9cises,\r\n\r\n10:09:09:02  10:09:11:22\r\n   mais l\u00e0, \u00e7a sortait de nulle part.\r\n\r\n10:09:12:03  10:09:14:11\r\n{\\an3}                J'entendais sa voix,\r\n\r\n10:09:14:15  10:09:19:05\r\n{\\an3}   mais je n'arrivais pas \u00e0 r\u00e9aliser\r\n           que c'\u00e9tait vraiment lui.\r\n\r\n10:09:22:11  10:09:27:03\r\nSur Facebook, tout le monde avait \r\neu l'information de sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:09:27:08  10:09:30:13\r\n           A la gare,\r\n  il y avait une foule immense.\r\n\r\n10:09:35:19  10:09:40:05\r\n  Mais jusqu'au dernier moment,\r\n    je n'osais pas y croire.\r\n\r\n10:09:43:05  10:09:45:10\r\n   Ils crient et applaudissent\r\n\r\n10:09:45:14  10:09:47:22\r\n  -C'\u00e9tait un jour incroyable.\r\n\r\n10:09:48:03  10:10:06:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:08:09  10:10:12:07\r\n       Et voil\u00e0...\r\nC'\u00e9tait mon premier jour de libert\u00e9.\r\n\r\n10:10:15:03  10:10:21:01\r\n{\\an1}Une nouvelle vie,\r\nune nouvelle \u00e9tape de ma vie.\r\n\r\n10:10:27:04  10:10:31:11\r\n -A.Bialiatski, un symbole dans\r\nson pays, et \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n10:10:35:09  10:10:40:10\r\n  Souvent compar\u00e9 \u00e0 A.Sakharov,\r\n  son emprisonnement a suscit\u00e9\r\n\r\n10:10:40:14  10:10:43:05\r\nune vague de soutien sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:10:43:10  10:10:46:16\r\n         Vice-pr\u00e9sident\r\n de la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\n\r\n10:10:46:21  10:10:48:17\r\n     des droits de l'homme,\r\n\r\n10:10:48:22  10:10:51:01\r\n il est le prisonnier politique\r\n\r\n10:10:51:06  10:10:55:01\r\n   incarnant la fuite en avant\r\n   s\u00e9curitaire de Loukachenko.\r\n\r\n10:11:01:17  10:11:05:00\r\n      -Pour moi, la libert\u00e9\r\n     n'est pas juste un mot,\r\n\r\n10:11:05:05  10:11:07:20\r\nmais un \u00e9tat fondamental de ma vie.\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:13:01\r\nMais en me battant pour la libert\u00e9,\r\n     j'ai perdu cette libert\u00e9.\r\n\r\n10:11:19:10  10:11:23:11\r\n  Etant donn\u00e9 le degr\u00e9 de peur\r\n    diffus\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:11:23:15  10:11:26:10\r\n           le pouvoir\r\n  n'a pas besoin d'emprisonner\r\n\r\n10:11:26:14  10:11:28:10\r\n    des milliers de personnes\r\n\r\n10:11:28:14  10:11:30:22\r\n  pour des raisons politiques.\r\n\r\n10:11:31:03  10:11:34:20\r\n   Il suffit d'en d\u00e9tenir six \r\n   et de les traiter durement.\r\n\r\n10:11:35:01  10:11:37:23\r\n         C'est un signal\r\n   envoy\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile,\r\n\r\n10:11:38:04  10:11:40:18\r\n aux activistes, pour leur dire:\r\n\r\n10:11:40:23  10:11:45:21\r\n\"Si vous vous montrez trop actifs,\r\n    si vous parlez trop fort,\r\n\r\n10:11:46:02  10:11:51:14\r\n   chacun d'entre vous peut subir\r\nle sort de ceux qui sont en prison.\"\r\n\r\n10:11:55:22  10:12:06:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:12:18  10:13:35:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:40:02  10:13:43:16\r\n   Loukachenko est au pouvoir\r\n   depuis plus de vingt ans.\r\n\r\n10:13:43:21  10:13:46:03\r\n   C'est assez compr\u00e9hensible.\r\n\r\n10:13:46:08  10:13:48:16\r\nUne partie de la soci\u00e9t\u00e9 bi\u00e9lorusse\r\n\r\n10:13:48:21  10:13:51:12\r\n          a \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9e\r\n    dans un Etat totalitaire.\r\n\r\n10:13:51:17  10:13:54:17\r\n    Ils se souviennent encore\r\n           de Staline.\r\n\r\n10:13:58:04  10:14:01:03\r\n           Pour eux,\r\n  des notions comme la libert\u00e9\r\n\r\n10:14:01:08  10:14:04:20\r\n    ou les droits de l'homme\r\n     ne veulent rien dire.\r\n\r\n10:14:08:11  10:14:12:14\r\n      Ce qui leur importe,\r\n   c'est l'ordre, le contr\u00f4le.\r\n\r\n10:14:12:19  10:14:16:11\r\n       C'est la r\u00e9pression\r\n   de ceux qui sortent du rang\r\n\r\n10:14:16:15  10:14:18:21\r\n   dans cette terrible prison,\r\n\r\n10:14:19:02  10:14:24:08\r\nqui a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9e dans le cadre \r\nde l'Etat totalitaire stalinien.\r\n\r\n10:14:25:12  10:14:44:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:53:01  10:14:56:17\r\n-Ces gens-l\u00e0 soutiennent Loukachenko\r\n           par id\u00e9ologie.\r\n\r\n10:14:56:22  10:14:58:15\r\n       C'est leur leader.\r\n\r\n10:14:58:20  10:15:01:20\r\n          Lui, il joue\r\n    de ce souvenir de l'URSS,\r\n\r\n10:15:02:01  10:15:05:01\r\n         de l'id\u00e9ologie\r\n    inculqu\u00e9e aux Bi\u00e9lorusses\r\n\r\n10:15:05:06  10:15:07:09\r\n     pendant leur scolarit\u00e9.\r\n\r\n10:15:07:13  10:15:09:08\r\n      Ils sont ses adeptes.\r\n\r\n10:15:09:12  10:15:12:16\r\n         A leurs yeux,\r\n    Loukachenko, c'est Dieu.\r\n\r\n10:15:43:17  10:15:48:15\r\n        Musique militaire\r\n\r\n10:15:48:20  10:15:51:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:51:21  10:15:53:23\r\n       -Loukachenko veille\r\n\r\n10:15:54:04  10:15:57:10\r\n\u00e0 l'avenir radieux de son peuple.\r\n\r\n10:15:57:14  10:16:01:11\r\n Il s'affiche \u00e0 tous les d\u00e9fil\u00e9s\r\n    militaires avec son fils,\r\n\r\n10:16:01:15  10:16:05:04\r\nKolia, qui, depuis ses sept ans,\r\n        le suit partout.\r\n\r\n10:16:05:09  10:16:08:21\r\nA l'\u00e9tranger chez les pays fr\u00e8res,\r\n\r\n10:16:09:02  10:16:12:12\r\n et m\u00eame \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n       de l'ONU o\u00f9 Kolia\r\n\r\n10:16:12:17  10:16:17:07\r\n  prend la place d'un ministre\r\n dans la d\u00e9l\u00e9gation officielle.\r\n\r\n10:16:17:11  10:16:20:11\r\n      Le public les acclame\r\n\r\n10:16:20:15  10:16:23:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:37:08  10:16:41:11\r\n -Depuis son arriv\u00e9e au pouvoir,\r\n il joue sur la d\u00e9fense du pays,\r\n\r\n10:16:41:15  10:16:43:06\r\n      forteresse assi\u00e9g\u00e9e,\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:46:18\r\n         pour justifier\r\nun budget d\u00e9mesur\u00e9 pour l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:16:46:23  10:16:48:12\r\n        Des th\u00e8mes chers\r\n\r\n10:16:48:17  10:16:53:04\r\n   au grand fr\u00e8re russe, avec\r\nqui le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse signe\r\n\r\n10:16:53:09  10:16:56:05\r\n         au fil des ans,\r\n    des trait\u00e9s d'int\u00e9gration\r\n\r\n10:16:56:10  10:16:58:11\r\n  et de coop\u00e9ration \u00e9conomique.\r\n\r\n10:17:22:07  10:17:24:03\r\n    -Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse\r\n\r\n10:17:24:08  10:17:27:17\r\n        m\u00eale rh\u00e9torique\r\n   populiste et nationaliste.\r\n\r\n10:17:31:11  10:17:33:10\r\n      Il se montre sportif,\r\n\r\n10:17:33:14  10:17:36:15\r\net proche des paysans, dans ce pays\r\n\r\n10:17:36:20  10:17:40:16\r\n    o\u00f9 les fermes collectives\r\nde l'\u00e9poque sovi\u00e9tique perdurent.\r\n\r\n10:17:40:21  10:17:44:11\r\n     Alexandre Loukachenko\r\nest aussi soucieux des ouvriers,\r\n\r\n10:17:44:16  10:17:48:02\r\n comme dans ces visites d'usine\r\n          o\u00f9 il limoge\r\n\r\n10:17:48:07  10:17:50:20\r\n en direct un chef d'entreprise.\r\n\r\n10:18:39:13  10:18:43:11\r\n -A Minsk, un \u00eelot de r\u00e9sistants\r\n    survit depuis vingt ans.\r\n\r\n10:18:45:16  10:18:49:00\r\n   L'ONG Vesna, le printemps,\r\n    fond\u00e9e par A.Bialiatski\r\n\r\n10:18:49:05  10:18:53:08\r\n              en 1996\r\npendant les premi\u00e8res manifestations\r\n\r\n10:18:53:12  10:18:56:09\r\n       contre Loukachenko\r\n       pour venir en aide\r\n\r\n10:18:56:13  10:19:00:04\r\n aux d\u00e9tenus et \u00e0 leur famille.\r\n\r\n10:19:00:09  10:19:04:01\r\n    Vesna soutient tous ceux\r\n  dont les droits sont bafou\u00e9s,\r\n\r\n10:19:04:06  10:19:08:00\r\net joue aussi un r\u00f4le d'observateur\r\n      pendant les \u00e9lections.\r\n\r\n10:19:10:09  10:19:12:03\r\n    Peu \u00e0 peu, l'organisation\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:16:00\r\n      est devenue un refuge\r\npour tous ceux qui osent contester\r\n\r\n10:19:16:05  10:19:17:21\r\n    les m\u00e9thodes du pouvoir.\r\n\r\n10:19:19:05  10:19:21:07\r\n           -Quand as-tu \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ?\r\n\r\n10:19:22:08  10:19:23:16\r\n      -Le 23 mars.\r\n\r\n10:19:23:21  10:19:26:21\r\n{\\an3}          -Ce sont les agents du KGB\r\n                  qui t'ont arr\u00eat\u00e9 ?\r\n\r\n10:19:27:02  10:19:29:09\r\n-Oui, des agents du KGB\r\n\r\n10:19:29:13  10:19:32:15\r\net trois hommes des forces sp\u00e9ciales.\r\n\r\n10:19:33:18  10:19:35:13\r\n                 -Ils t'ont menott\u00e9 ?\r\n       -Oui.\r\n\r\n10:19:35:18  10:19:39:01\r\n      Des menottes\r\net un sac en plastique sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:19:39:06  10:19:43:08\r\n{\\an3}             -Le fameux sac noir pour\r\nque tu ne vois pas o\u00f9 ils t'emm\u00e8nent.\r\n\r\n10:19:43:12  10:19:48:02\r\n{\\an1}-Ils m'ont fait monter un escalier,\r\net apr\u00e8s je ne me souviens plus.\r\n\r\n10:19:52:11  10:19:54:10\r\n             -Quand j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n10:19:54:14  10:20:00:14\r\n prisonnier politique, je me suis dit\r\n que \u00e7a allait \u00eatre vraiment s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:20:00:19  10:20:03:19\r\n J'ai senti l'\u00e9tau qui se resserrait.\r\n\r\n10:20:04:00  10:20:07:03\r\n{\\an3}                -On \u00e9tait suspendus\r\n            aux journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.\r\n\r\n10:20:07:08  10:20:09:21\r\n{\\an3}             Si Loukachenko parlait\r\n                    avec la Russie,\r\n\r\n10:20:10:02  10:20:12:01\r\n{\\an3}       on se disait qu'il resterait\r\n\r\n10:20:12:06  10:20:14:04\r\n{\\an3}           en prison pour longtemps.\r\n\r\n10:20:14:09  10:20:17:16\r\n            S'il allait en Europe,\r\n          on se disait que \u00e7a irait.\r\n\r\n10:20:17:21  10:20:21:02\r\n{\\an3}               En fait, \u00e7a d\u00e9pendait\r\n          de la politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:20:21:07  10:20:25:23\r\n-Dans notre pays, ce qui r\u00e8gne,\r\nc'est la pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9,\r\n\r\n10:20:26:04  10:20:28:12\r\n{\\an1}pas la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n10:20:28:17  10:20:32:13\r\n{\\an1}Si tu te retrouves entre les mains\r\ndes forces de l'ordre,\r\n\r\n10:20:32:18  10:20:34:17\r\n    et que tu es activiste,\r\n\r\n10:20:34:22  10:20:36:19\r\n           tu es forc\u00e9ment coupable.\r\n\r\n10:20:37:00  10:20:40:06\r\n{\\an3}             Tous les m\u00e9dias d'Etat\r\n         vont te d\u00e9clarer coupable,\r\n\r\n10:20:40:11  10:20:42:00\r\n              tu n'as aucune chance.\r\n\r\n10:20:43:04  10:20:44:21\r\n     -Ales Bialiatski se bat\r\n\r\n10:20:45:02  10:20:47:18\r\n         pour prot\u00e9ger\r\n   la jeunesse contestataire.\r\n\r\n10:20:47:23  10:20:51:02\r\n       Il lutte toujours\r\n     contre l'oubli de ceux\r\n\r\n10:20:51:07  10:20:53:21\r\nque le r\u00e9gime a fait dispara\u00eetre,\r\n\r\n10:20:54:02  10:20:58:09\r\ndans ce pays o\u00f9 la machine \u00e0 broyer\r\n   de l'Etat n'a jamais faibli.\r\n\r\n10:20:58:13  10:21:01:05\r\n          A Kurapaty,\r\n   dans la banlieue de Minsk,\r\n\r\n10:21:01:10  10:21:04:22\r\n   sinistre lieu d'ex\u00e9cutions\r\n    des purges staliniennes,\r\n\r\n10:21:05:03  10:21:08:06\r\n   Ales a \u00e9t\u00e9 un des premiers\r\n      dans les ann\u00e9es 1980\r\n\r\n10:21:08:11  10:21:12:03\r\n    \u00e0 se battre pour en faire\r\n       un lieu de m\u00e9moire.\r\n\r\n10:21:13:15  10:21:18:01\r\n-En 1987, c'est ici qu'a eu lieu\r\n   la premi\u00e8re manifestation.\r\n\r\n10:21:19:12  10:21:23:09\r\n     C'est nous, les jeunes,\r\n     qui l'avions organis\u00e9e.\r\n\r\n10:21:23:13  10:21:26:12\r\nMille personnes sont venues ici.\r\n\r\n10:21:26:17  10:21:29:02\r\n C'est devenu un lieu symbolique\r\n\r\n10:21:29:07  10:21:32:19\r\n       pour tous les gens\r\nmanifestant contre la dictature,\r\n\r\n10:21:33:00  10:21:35:22\r\ncontre le totalitarisme sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:21:36:03  10:21:38:21\r\n{\\an3}                  Ceux qui voulaient\r\n              un avenir d\u00e9mocratique\r\n\r\n10:21:39:02  10:21:41:13\r\n{\\an3}et le respect des droits de l'homme.\r\n\r\n10:21:41:18  10:21:44:06\r\n{\\an3}  C'\u00e9tait encore l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:21:51:23  10:21:56:06\r\nEntre 60'000 et 100'000 personnes\r\n     ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9es ici.\r\n\r\n10:21:58:01  10:22:01:07\r\n   Les sections locales du KGB\r\n          y emmenaient\r\n\r\n10:22:01:11  10:22:05:15\r\n   ceux qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s\r\n   comme les ennemis du peuple\r\n\r\n10:22:05:20  10:22:09:11\r\n  pour des ex\u00e9cutions massives,\r\n         sans jugement.\r\n\r\n10:22:11:10  10:22:13:15\r\n  Cette machine de r\u00e9pression,\r\n\r\n10:22:13:20  10:22:16:12\r\nle pouvoir actuel veut la cacher\r\n\r\n10:22:16:17  10:22:21:03\r\npour que les gens ne sachent pas\r\n     ce qu'il s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:22:26:14  10:22:29:17\r\n          On fait tout\r\n  pour que cet endroit devienne\r\n\r\n10:22:29:22  10:22:34:06\r\n       un lieu de m\u00e9moire,\r\nm\u00eame si le pouvoir n'en veut pas.\r\n\r\n10:22:36:20  10:22:40:02\r\n              C'est un lieu essentiel\r\n                     pour transmettre\r\n\r\n10:22:40:07  10:22:43:23\r\n               aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations\r\n                      notre histoire.\r\n\r\n10:22:44:04  10:22:48:04\r\n     Je suis persuad\u00e9 que nous devons\r\n                apprendre aux jeunes,\r\n\r\n10:22:48:09  10:22:52:14\r\n      que les enseignants\r\ndoivent emmener leurs \u00e9l\u00e8ves ici\r\n\r\n10:22:52:19  10:22:56:17\r\n       pour qu'ils voient\r\n  \u00e0 quoi m\u00e8ne le totalitarisme.\r\n\r\n10:23:07:08  10:23:10:08\r\n         -Cette m\u00e9moire\r\n    que le pouvoir bi\u00e9lorusse\r\n\r\n10:23:10:12  10:23:13:12\r\n        tente d'effacer,\r\n     ces morts et ces crimes\r\n\r\n10:23:13:17  10:23:18:04\r\n qu'il aimerait que l'on oublie \r\nont des r\u00e9sonnances actuellement.\r\n\r\n10:23:18:09  10:23:20:10\r\n     En 1999, des opposants\r\n\r\n10:23:20:14  10:23:25:22\r\nau r\u00e9gime ont aussi \u00e9t\u00e9 engloutis\r\n    par la r\u00e9pression d'Etat.\r\n\r\n10:23:26:03  10:23:29:21\r\n         On les appelle\r\n  les disparus de Bi\u00e9lorussie:\r\n\r\n10:23:30:02  10:23:34:00\r\n       un ancien ministre\r\n  de l'Int\u00e9rieur, un pr\u00e9sident\r\n\r\n10:23:34:05  10:23:36:03\r\n  de la commission \u00e9lectorale,\r\n\r\n10:23:36:08  10:23:39:11\r\n      un homme d'affaires\r\n   qui finan\u00e7ait l'opposition\r\n\r\n10:23:39:16  10:23:43:18\r\n       et l'ancien cam\u00e9raman\r\nde Loukachenko, qui en savait trop.\r\n\r\n10:23:43:23  10:23:48:23\r\n   -Je me bats pour la v\u00e9rit\u00e9\r\n sur la disparition de mon mari.\r\n\r\n10:23:52:07  10:23:53:16\r\n        Son dernier jour.\r\n\r\n10:23:53:21  10:23:56:03\r\n   C'\u00e9tait le matin, tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n10:23:57:10  10:24:00:03\r\n Il \u00e9tait en retard, il devait partir\r\n\r\n10:24:00:08  10:24:03:19\r\n          \u00e0 l'a\u00e9roport\r\n  pour chercher un journaliste.\r\n\r\n10:24:04:00  10:24:05:20\r\n     Il s'est vite habill\u00e9.\r\n\r\n10:24:06:01  10:24:10:12\r\n  J'ai entendu comme il courait\r\n    en descendant l'escalier.\r\n\r\n10:24:10:17  10:24:13:05\r\n     J'ai entendu d\u00e9marrer le moteur.\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:17:13\r\n             C'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9, le balcon\r\n  \u00e9tait ouvert, et puis c'est tout...\r\n\r\n10:24:17:18  10:24:21:04\r\n         Je n'aurais jamais pens\u00e9\r\n        que je ne le verrais plus.\r\n\r\n10:24:25:06  10:24:28:04\r\n     Les gens qui sont m\u00eal\u00e9s\r\n        aux disparitions\r\n\r\n10:24:28:09  10:24:30:17\r\n    \u00e9taient tr\u00e8s haut plac\u00e9s.\r\n\r\n10:24:30:22  10:24:35:19\r\n     Il y avait deux ministres\r\ndes Affaires int\u00e9rieures et le chef\r\n\r\n10:24:36:00  10:24:40:05\r\n du conseil de s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:24:40:10  10:24:43:01\r\n{\\an3}    Le fait que jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\n\r\n10:24:43:06  10:24:48:05\r\n{\\an3}      Loukachenko n'ait pas autoris\u00e9\r\n      l'arrestation de ces personnes\r\n\r\n10:24:48:10  10:24:53:10\r\nni permis qu'ils soient interrog\u00e9s,\r\n        montre que non seulement\r\n\r\n10:24:53:14  10:24:58:00\r\n        il n'aide pas l'enqu\u00eate, \r\n      mais qu'il cache les faits.\r\n\r\n10:24:58:05  10:25:00:15\r\n    Ce pouvoir est criminel.\r\n\r\n10:25:00:20  10:25:05:10\r\n  En disant \u00e7a en Bi\u00e9lorussie, \r\n je peux \u00eatre accus\u00e9e et arr\u00eat\u00e9e\r\n\r\n10:25:05:14  10:25:07:08\r\n         pour calomnie.\r\n\r\n10:25:07:12  10:25:09:07\r\n      Donc, je dois rester\r\n\r\n10:25:09:11  10:25:13:04\r\n          silencieuse, muette,\r\n           ne rien demander.\r\n\r\n10:25:13:09  10:25:17:00\r\n          Que voulez-vous\r\n    que je pense de ce pouvoir ?\r\n\r\n10:25:17:05  10:25:21:17\r\n   Que voulez-vous que je pense\r\n des gens qui ont vol\u00e9 mon destin,\r\n\r\n10:25:21:22  10:25:24:11\r\n       mon amour, mon futur ?\r\n\r\n10:25:24:15  10:25:28:19\r\nL'homme qui m'\u00e9tait le plus cher...\r\n\r\n10:25:30:18  10:25:34:11\r\n        Ils ne m'ont m\u00eame pas\r\n       autoris\u00e9e \u00e0 l'enterrer.\r\n\r\n10:25:34:15  10:25:38:19\r\n        Ils m'ont emp\u00each\u00e9e\r\n de lui rendre un dernier hommage.\r\n\r\n10:25:58:21  10:26:00:12\r\n       -En 2010, le r\u00e9gime\r\n\r\n10:26:00:17  10:26:02:21\r\n   a failli vraiment vaciller.\r\n\r\n10:26:03:02  10:26:06:14\r\n         La Bi\u00e9lorussie\r\n conna\u00eet un espoir de changement\r\n\r\n10:26:06:19  10:26:09:21\r\n      pendant les \u00e9lections\r\n        pr\u00e9sidentielles,\r\n\r\n10:26:10:02  10:26:14:08\r\n  o\u00f9 l'opposition d\u00e9mocratique \r\n parvient \u00e0 avoir des candidats.\r\n\r\n10:26:14:12  10:26:16:20\r\n Mais le r\u00e9sultat tr\u00e8s contest\u00e9\r\n\r\n10:26:17:01  10:26:19:14\r\ndonne plus de 80 % \u00e0 Loukachenko.\r\n\r\n10:26:19:19  10:26:22:17\r\n   Les observateurs europ\u00e9ens\r\n       sont impuissants.\r\n\r\n10:26:22:22  10:26:24:20\r\n  La col\u00e8re du peuple explose.\r\n\r\n10:26:37:00  10:26:39:17\r\n        -N.Statkevitch,\r\n     candidat d'opposition,\r\n\r\n10:26:39:22  10:26:42:18\r\n             devient\r\n  l'une des figures principales\r\n\r\n10:26:42:23  10:26:44:21\r\n  du mouvement de contestation.\r\n\r\n10:26:59:09  10:27:03:18\r\n           Ils crient\r\n\r\n10:27:14:17  10:27:17:02\r\n -Le r\u00eave de libert\u00e9 bi\u00e9lorusse\r\n\r\n10:27:17:07  10:27:19:10\r\n           se fracasse\r\n\r\n10:27:19:14  10:27:22:07\r\ncontre l'appareil de r\u00e9pression.\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:59:03\r\n -Dans les mois qui suivent, plus \r\nde 700 personnes sont emprisonn\u00e9es.\r\n\r\n10:27:59:08  10:28:03:04\r\n   Beaucoup seront condamn\u00e9es\r\n \u00e0 de lourdes peines de prison.\r\n\r\n10:28:03:09  10:28:05:18\r\n  Parmi elles, Ales Bialiatski,\r\n\r\n10:28:05:23  10:28:10:04\r\n     mais aussi N.Statkevitch\r\net tous les candidats d'opposition.\r\n\r\n10:28:10:09  10:28:11:20\r\n        Bruxelles \u00e9tablit\r\n\r\n10:28:12:01  10:28:15:13\r\n    des sanctions \u00e9conomiques\r\n    et dresse une liste noire\r\n\r\n10:28:15:18  10:28:18:15\r\n        des personnalit\u00e9s\r\n     proches de Loukachenko.\r\n\r\n10:28:18:20  10:28:21:20\r\nLe pouvoir bi\u00e9lorusse devient paria.\r\n\r\n10:28:22:01  10:28:25:22\r\n     Un bras de fer s'engage\r\n      au coeur de l'Europe.\r\n\r\n10:29:01:13  10:29:04:10\r\n     -Pendant l'hiver 2014,\r\n        quatre ans apr\u00e8s\r\n\r\n10:29:04:14  10:29:07:02\r\n          la r\u00e9pression\r\n    de la r\u00e9volte bi\u00e9lorusse,\r\n\r\n10:29:07:07  10:29:09:11\r\n\u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres,\r\n\r\n10:29:09:16  10:29:12:07\r\nun autre pays s'embrase: l'Ukraine.\r\n\r\n10:29:18:00  10:29:19:18\r\n          La r\u00e9volution\r\n\r\n10:29:19:23  10:29:22:23\r\n    se transforme rapidement\r\n        en guerre civile\r\n\r\n10:29:23:04  10:29:25:22\r\net fait trembler toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:29:26:03  10:29:28:17\r\n Un tournant pour A.Loukachenko.\r\n\r\n10:29:57:06  10:30:01:08\r\n     -En f\u00e9vrier 2015, celui\r\nqui depuis cinq ans avait \u00e9t\u00e9 mis\r\n\r\n10:30:01:12  10:30:05:07\r\n       au banc de l'Europe\r\n    r\u00e9ussit un tour de force.\r\n\r\n10:30:05:11  10:30:08:09\r\n       Alors qu'en Ukraine\r\n      le conflit s'\u00e9ternise\r\n\r\n10:30:08:13  10:30:12:19\r\net atteint un bilan de 10'000 morts,\r\n     Loukachenko se positionne\r\n\r\n10:30:13:00  10:30:14:20\r\n     en grand pacificateur.\r\n\r\n10:30:15:01  10:30:18:22\r\n   Il h\u00e9berge les n\u00e9gociations\r\n   entre l'Europe et V.Poutine\r\n\r\n10:30:19:03  10:30:22:09\r\n     pour ce qu'on appellera\r\n     \"Les accords de Minsk\".\r\n\r\n10:30:22:13  10:30:25:23\r\n La derni\u00e8re dictature d'Europe\r\n      devient fr\u00e9quentable\r\n\r\n10:30:26:04  10:30:27:12\r\n       et donne des gages\r\n\r\n10:30:27:17  10:30:31:06\r\n     pour obtenir la lev\u00e9e\r\n   des sanctions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:30:35:05  10:30:38:19\r\n    Quelques mois plus tard,\r\n       en septembre 2015,\r\n\r\n10:30:39:00  10:30:40:19\r\n      A.Loukachenko lib\u00e8re\r\n\r\n10:30:41:00  10:30:44:14\r\n le dernier prisonnier politique\r\n         de Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n10:30:45:17  10:30:49:23\r\n    N.Statkevitch sort enfin,\r\napr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de cinq ans\r\n\r\n10:30:50:04  10:30:53:13\r\n   dans les ge\u00f4les du r\u00e9gime,\r\n    en cellule d'isolement,\r\n\r\n10:30:53:18  10:30:56:02\r\n la plus longue peine prononc\u00e9e.\r\n\r\n10:31:49:08  10:31:52:15\r\n           -Ales et moi,\r\nnous nous battons depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n10:31:52:20  10:31:55:11\r\n pour montrer que \u00e7a vaut la peine\r\n\r\n10:31:55:16  10:31:58:18\r\n    de sacrifier notre libert\u00e9\r\n         pour des id\u00e9aux.\r\n\r\n10:31:58:23  10:32:01:04\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, Loukachenko\r\n\r\n10:32:01:09  10:32:04:18\r\n{\\an1}est en train\r\nde recevoir de nouveaux soutiens.\r\n\r\n10:32:04:23  10:32:07:18\r\n           Et ce sont\r\n    les dirigeants occidentaux.\r\n\r\n10:32:07:23  10:32:11:09\r\n           Ils parlent\r\n  \u00e0 un dictateur et un criminel.\r\n\r\n10:32:11:13  10:32:13:03\r\n        En s'asseyant\r\n\r\n10:32:13:08  10:32:17:13\r\n{\\an1}\u00e0 la m\u00eame table que Loukachenko,\r\net en parlant affaires,\r\n\r\n10:32:17:18  10:32:20:13\r\n{\\an1}ils le cautionnent.\r\n\r\n10:32:20:18  10:32:25:22\r\n    Ils montrent que la libert\u00e9\r\net les id\u00e9aux ne sont qu'une farce.\r\n\r\n10:32:26:03  10:32:30:13\r\n        Ca ne veut pas dire\r\n  qu'Ales et moi allons renoncer.\r\n\r\n10:32:30:18  10:32:34:23\r\n      Nous allons continuer\r\n    le combat pour la libert\u00e9.\r\n\r\n10:32:35:04  10:32:38:10\r\n   Mais ce sera plus difficile.\r\n\r\n10:32:42:09  10:32:44:17\r\n -Fin septembre 2015 \u00e0 Varsovie,\r\n\r\n10:32:44:22  10:32:48:13\r\n           ville refuge\r\ndes exil\u00e9s politiques bi\u00e9lorusses,\r\n\r\n10:32:48:18  10:32:50:11\r\n      au sommet de l'OSCE.\r\n\r\n10:32:50:15  10:32:52:02\r\n           A la veille\r\n\r\n10:32:52:07  10:32:56:13\r\n  des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles\r\n bi\u00e9lorusses, l'Europe s'appr\u00eate\r\n\r\n10:32:56:18  10:33:00:19\r\n    \u00e0 reconna\u00eetre la validit\u00e9\r\ndu scrutin alors qu'aucun candidat\r\n\r\n10:33:01:00  10:33:03:14\r\n         de l'opposition\r\n      n'a pu s'enregistrer.\r\n\r\n10:33:03:19  10:33:05:04\r\n         Elle parle m\u00eame\r\n\r\n10:33:05:09  10:33:06:23\r\n     de lever les sanctions,\r\n\r\n10:33:07:04  10:33:10:23\r\n       alors que la v\u00e9rit\u00e9\r\nsur les disparus n'est pas connue.\r\n\r\n10:33:11:04  10:33:14:08\r\n   Le repr\u00e9sentant du pouvoir\r\n         est confiant.\r\n\r\n10:33:14:12  10:33:18:10\r\n  Tous les opposants au r\u00e9gime\r\n      sont venus alerter.\r\n\r\n10:33:19:18  10:33:24:20\r\nSvetlana et les familles de disparus\r\n tentent un dernier appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n10:33:28:14  10:33:30:04\r\n        -A travers vous,\r\n\r\n10:33:30:09  10:33:33:14\r\n       j'aimerais adresser\r\n   un message \u00e0 vos dirigeants\r\n\r\n10:33:33:19  10:33:36:11\r\n        pour qu'il y ait\r\n      une volont\u00e9 politique\r\n\r\n10:33:36:16  10:33:40:17\r\n  qui exige de Minsk la cr\u00e9ation\r\n   d'une enqu\u00eate internationale\r\n\r\n10:33:40:22  10:33:43:01\r\n  sur les enl\u00e8vements politiques.\r\n\r\n10:33:43:06  10:33:44:19\r\n    Comment peut-on parler\r\n\r\n10:33:45:00  10:33:48:09\r\n         de rapprochement\r\nentre la Bi\u00e9lorussie et Bruxelles ?\r\n\r\n10:33:48:13  10:33:49:18\r\n           D'une lev\u00e9e\r\n\r\n10:33:49:23  10:33:53:19\r\n  de sanctions contre Loukachenko\r\n         vu le contexte ?\r\n\r\n10:33:54:00  10:33:58:02\r\n          Il est criminel\r\n   de parler avec un tel r\u00e9gime,\r\n\r\n10:33:58:07  10:34:03:03\r\nun r\u00e9gime qui porte sur ses \u00e9paules\r\n     autant de traces de sang.\r\n\r\n10:34:04:23  10:34:09:06\r\n -Avant de continuer, j'aimerais\r\n  accueillir un invit\u00e9 sp\u00e9cial\r\n\r\n10:34:09:11  10:34:12:09\r\nqui vient d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9 de prison.\r\n\r\n10:34:12:13  10:34:13:22\r\n             Je suis\r\n\r\n10:34:14:03  10:34:18:21\r\n  tr\u00e8s heureux que N.Statkevitch\r\n   soit avec nous aujourd'hui.\r\n\r\n10:34:20:08  10:34:26:00\r\n        Ils applaudissent\r\n\r\n10:34:30:15  10:34:33:02\r\n  -C'est tr\u00e8s \u00e9trange pour moi\r\n\r\n10:34:33:07  10:34:37:18\r\n  de voir l'Europe reconna\u00eetre\r\n ces \u00e9lections comme l\u00e9gitimes.\r\n\r\n10:34:37:23  10:34:44:18\r\n    C'est jouer un dr\u00f4le de jeu\r\n         avec Loukachenko.\r\n\r\n10:34:44:23  10:34:48:21\r\n           C'est stupide\r\n    car vous n'arriverez jamais\r\n\r\n10:34:49:02  10:34:53:02\r\n       \u00e0 sortir Loukachenko\r\n   de l'influence de la Russie.\r\n\r\n10:34:53:07  10:34:56:16\r\n   Il n'est qu'une marionnette.\r\n\r\n10:34:56:21  10:35:01:09\r\n   Toute l'\u00e9conomie bi\u00e9lorusse\r\n      d\u00e9pend de la Russie.\r\n\r\n10:35:01:13  10:35:03:23\r\n       Loukachenko cherche\r\n\r\n10:35:04:04  10:35:07:11\r\n  \u00e0 se rapprocher de l'Occident,\r\n         et il m'a lib\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:35:07:15  10:35:11:05\r\n  parce que l'argent de la Russie\r\n          ne suffit plus.\r\n\r\n10:35:11:10  10:35:14:05\r\n            La Russie\r\n   ne peut pas lui donner plus.\r\n\r\n10:35:14:10  10:35:17:13\r\n    En jouant avec l'Occident,\r\n        il veut faire peur\r\n\r\n10:35:17:18  10:35:21:16\r\n     \u00e0 la Russie et obtenir \r\n    plus d'argent de Poutine.\r\n\r\n10:35:21:21  10:35:24:14\r\nJe ne comprendrai jamais ces gens\r\n\r\n10:35:24:19  10:35:28:00\r\n   qui voient en ces \u00e9lections\r\n           un progr\u00e8s.\r\n\r\n10:35:28:05  10:35:31:11\r\n Et je consid\u00e8re cette attitude\r\n\r\n10:35:31:16  10:35:36:00\r\n       comme une trahison \r\n      au peuple bi\u00e9lorusse.\r\n\r\n10:35:36:05  10:35:39:03\r\n    On va continuer notre lutte\r\n         pour notre pays.\r\n\r\n10:35:39:08  10:35:43:13\r\n On a compris qu'il n'y a que nous\r\n  qui puissions le rendre libre.\r\n\r\n10:35:43:18  10:35:47:14\r\n   Alors, ne nous emp\u00eachez pas \r\n  de le faire, s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n10:35:47:19  10:35:52:15\r\n        Ils applaudissent\r\n\r\n10:35:55:04  10:35:58:05\r\n        -En octobre 2015,\r\n      sans adversaire r\u00e9el,\r\n\r\n10:35:58:10  10:36:01:10\r\n    A.Loukachenko sera r\u00e9\u00e9lu\r\n\r\n10:36:01:14  10:36:03:22\r\n       avec 89 % des voix.\r\n\r\n10:36:04:03  10:36:08:01\r\n        Dans le silence\r\nde la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n10:36:34:08  10:36:38:19\r\n -Le peuple bi\u00e9lorusse, qui vit\r\ndans la peur d'une guerre civile\r\n\r\n10:36:39:00  10:36:41:18\r\n       comme en Ukraine,\r\n     a choisi le statu quo.\r\n\r\n10:36:41:23  10:36:44:03\r\n Bruxelles l\u00e8vera les sanctions\r\n\r\n10:36:44:08  10:36:47:13\r\n     contre la Bi\u00e9lorussie\r\n   dans les mois qui suivent,\r\n\r\n10:36:47:18  10:36:50:04\r\n     les accords \u00e9conomiques\r\n          se profilent,\r\n\r\n10:36:50:09  10:36:54:09\r\n      Loukachenko triomphe\r\net se trouve une nouvelle cible.\r\n\r\n10:37:29:13  10:37:33:04\r\n   -Au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017,\r\n        le gouvernement\r\n\r\n10:37:33:09  10:37:35:15\r\n fait voter le d\u00e9cret num\u00e9ro 3.\r\n\r\n10:37:35:20  10:37:39:10\r\n    Il impose aux parasites,\r\n  les ch\u00f4meurs, les \u00e9tudiants,\r\n\r\n10:37:39:14  10:37:42:07\r\nles retrait\u00e9s, de verser \u00e0 l'Etat\r\n\r\n10:37:42:11  10:37:44:14\r\n   un mois de salaire par an.\r\n\r\n10:37:51:00  10:37:54:10\r\n      -Dans un pays touch\u00e9\r\n    par la crise \u00e9conomique,\r\n\r\n10:37:54:14  10:37:58:09\r\n        que l'aide russe\r\n  ne parvient plus \u00e0 compenser,\r\n\r\n10:37:58:13  10:38:00:19\r\n    c'est la mesure de trop.\r\n\r\n10:38:12:18  10:38:16:05\r\n    -Des dizaines de milliers\r\n     de personnes protestent\r\n\r\n10:38:16:10  10:38:19:06\r\n dans toutes les grandes villes\r\n            du pays.\r\n\r\n10:38:19:11  10:38:23:11\r\n      Un printemps bi\u00e9lorusse\r\nqui prend tout le monde de surprise.\r\n\r\n10:38:23:15  10:38:26:16\r\n       La r\u00e9volte sociale\r\n    se transforme rapidement\r\n\r\n10:38:26:21  10:38:29:03\r\n en mouvement contre le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:38:29:08  10:38:31:04\r\n     Le pouvoir prend peur.\r\n\r\n10:38:31:09  10:38:33:21\r\nBeaucoup de nouveaux contestataires\r\n\r\n10:38:34:02  10:38:37:11\r\n            sont ceux\r\nqui ont toujours vot\u00e9 Loukachenko.\r\n\r\n10:38:37:16  10:38:40:19\r\n          La r\u00e9pression\r\n    est imm\u00e9diate et brutale.\r\n\r\n10:38:44:18  10:38:48:04\r\n   -Des centaines de personnes\r\n         sont arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n10:38:51:00  10:39:00:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:01:04  10:39:06:06\r\n       A 300 km de Minsk,\r\n     dans la ville de Gomel,\r\n\r\n10:39:06:11  10:39:10:04\r\n  le mouvement de protestation\r\n         n'a pas cess\u00e9.\r\n\r\n10:39:13:23  10:39:15:12\r\n       Maxime Filipovitch,\r\n\r\n10:39:15:17  10:39:17:20\r\n  un ancien ouvrier, est devenu\r\n\r\n10:39:18:01  10:39:21:13\r\n   une figure incontournable \r\n   des r\u00e9volt\u00e9s du printemps.\r\n\r\n10:39:21:18  10:39:23:11\r\n       Il a cr\u00e9\u00e9 son blog\r\n\r\n10:39:23:16  10:39:27:11\r\n      et sa cha\u00eene YouTube\r\n  suivie par 300'000followers.\r\n\r\n10:39:31:09  10:39:34:04\r\n-Depuis que j'ai arr\u00eat\u00e9 de me taire,\r\n\r\n10:39:34:09  10:39:38:17\r\n{\\an1}que je me suis mis \u00e0 raconter\r\nce qui se passe dans ma vie,\r\n\r\n10:39:38:22  10:39:42:10\r\n{\\an1}depuis que j'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 montrer la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n10:39:42:14  10:39:45:13\r\n{\\an1}les probl\u00e8mes,\r\npour moi, ont commenc\u00e9.\r\n\r\n10:39:45:18  10:39:48:15\r\n{\\an1}Les probl\u00e8mes au travail, d'abord.\r\n\r\n10:39:48:20  10:39:53:07\r\n{\\an1}J'\u00e9tais un ouvrier \u00e0 l'usine\r\net je travaillais comme chauffeur.\r\n\r\n10:39:53:11  10:39:56:18\r\n    J'ai essay\u00e9\r\nde faire respecter mes droits.\r\n\r\n10:39:56:23  10:40:00:02\r\n{\\an1}On travaillait tr\u00e8s tard,\r\nmais sur le tableau,\r\n\r\n10:40:00:07  10:40:04:17\r\n  ils inscrivaient des horaires\r\n   qui n'avaient rien \u00e0 voir.\r\n\r\n10:40:04:22  10:40:09:22\r\n   Au final, j'ai \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9,\r\nils n'ont pas prolong\u00e9 mon contrat.\r\n\r\n10:40:10:03  10:40:14:15\r\n Alors, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 suivre \r\n ces rassemblements pacifiques,\r\n\r\n10:40:14:20  10:40:19:20\r\n  \u00e0 filmer les manifestations,\r\nles gens, ce qu'ils racontaient.\r\n\r\n10:40:30:05  10:40:35:05\r\n      -Au fil des mois, Maxime\r\ndevient un v\u00e9ritable contre-pouvoir.\r\n\r\n10:41:45:05  10:41:49:20\r\n -Ils ont commenc\u00e9 par me mettre \r\nen prison, en cellule d'isolement.\r\n\r\n10:41:50:01  10:41:52:07\r\n      Quatre fois de suite.\r\n\r\n10:41:52:11  10:41:54:22\r\n      32 jours et 32 nuits.\r\n\r\n10:43:15:19  10:43:20:21\r\n-A la veille de son dernier proc\u00e8s,\r\nMaxime re\u00e7oit un soutien symbolique,\r\n\r\n10:43:21:02  10:43:23:09\r\n   comme un passage de relais.\r\n\r\n10:43:23:13  10:43:26:00\r\n  C'est \u00e0 Gomel qu'A.Bialiatski\r\n\r\n10:43:26:05  10:43:29:11\r\n  a men\u00e9 ses premi\u00e8res actions\r\n        de contestation\r\n\r\n10:43:29:15  10:43:33:21\r\n   contre le r\u00e9gime sovi\u00e9tique\r\n    quand il \u00e9tait \u00e9tudiant.\r\n\r\n10:43:36:17  10:43:38:18\r\n               -Le pire pour Maxime,\r\n\r\n10:43:38:23  10:43:43:10\r\n c'est qu'il n'arrive jamais vraiment\r\n                \u00e0 sortir de prison.\r\n\r\n10:43:43:14  10:43:45:18\r\n      Quand il lui reste deux jours,\r\n\r\n10:43:45:23  10:43:49:20\r\n{\\an3}        on l'am\u00e8ne dans un tribunal\r\n     sans t\u00e9moins, et on lui ajoute\r\n\r\n10:43:50:01  10:43:51:19\r\n{\\an3}            7-8 jours, il les purge,\r\n\r\n10:43:52:00  10:43:56:11\r\n{\\an3} il lui reste 2 jours, il les purge,\r\n     et on lui en rajoute \u00e0 nouveau.\r\n\r\n10:43:56:16  10:43:58:14\r\n      On est cinquante \u00e0 l'attendre\r\n\r\n10:43:58:19  10:44:02:01\r\n             et on nous apprend\r\n      qu'il prend encore sept jours.\r\n\r\n10:44:02:06  10:44:07:03\r\n  -En fait,\r\nvous battez tous les records.\r\n\r\n10:44:08:07  10:44:11:09\r\n{\\an3}                    -Ils n'ont peur\r\n             que d'une seule chose,\r\n\r\n10:44:11:13  10:44:12:22\r\n  c'est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:44:13:03  10:44:15:23\r\n     On n'a presque pas\r\n   de presse ind\u00e9pendante,\r\n\r\n10:44:16:04  10:44:19:18\r\nil y a beaucoup de mensonges\r\n  dans les m\u00e9dias d'Etat.\r\n\r\n10:44:19:23  10:44:23:04\r\nIls ont peur de la v\u00e9rit\u00e9, \r\njuste de la v\u00e9rit\u00e9 !\r\n\r\n10:44:23:09  10:44:28:07\r\nSi chacun raconte ce qu'il se passe,\r\ncomme les bureaucrates les traitent,\r\n\r\n10:44:28:11  10:44:32:19\r\n si tout le monde parle, vous\r\nn'imaginez pas ce qui va se passer.\r\n\r\n10:44:33:00  10:44:35:16\r\nMon but est que la v\u00e9rit\u00e9 sorte.\r\n\r\n10:44:35:21  10:44:39:06\r\n    Que les gens cessent\r\n  d'avoir peur, et parlent.\r\n\r\n10:44:39:11  10:44:42:05\r\n       C'est ce qui se passe\r\n         depuis six mois.\r\n\r\n10:44:42:10  10:44:45:16\r\n      Je suis heureux\r\nque la v\u00e9rit\u00e9 commence \u00e0 sortir.\r\n\r\n10:44:52:00  10:44:56:03\r\n-A Minsk, tout l'appareil policier\r\n      du r\u00e9gime est mobilis\u00e9\r\n\r\n10:44:56:08  10:44:59:03\r\n          pour ficher\r\n  ceux qui s'expriment encore.\r\n\r\n10:44:59:08  10:45:03:15\r\n     Les services secrets sont\r\naussi nombreux que les manifestants.\r\n\r\n10:45:29:09  10:45:31:09\r\n      *-Merci de ne pas avoir peur,\r\n\r\n10:45:31:13  10:45:35:05\r\net de ne pas\r\nvous laisser effrayer par ce r\u00e9gime\r\n\r\n10:45:35:10  10:45:37:19\r\nqui a arr\u00eat\u00e9 N.Statkevic.\r\n\r\n10:45:40:07  10:45:43:03\r\n      *Ce n'\u00e9tait m\u00eame pas\r\n        une arrestation,\r\n\r\n10:45:43:08  10:45:45:10\r\n                  mais un kidnapping.\r\n\r\n10:45:45:14  10:45:49:07\r\n            *Un v\u00e9ritable kidnapping.\r\n\r\n10:45:49:11  10:45:53:17\r\n          *Pendant toute une journ\u00e9e,\r\n                sa famille, ses amis,\r\n\r\n10:45:53:22  10:45:58:11\r\n         ne savaient pas o\u00f9 il \u00e9tait,\r\n            s'il \u00e9tait vivant ou pas.\r\n\r\n10:45:58:15  10:46:01:23\r\n      *Ca, c'est la pratique courante\r\n                           du r\u00e9gime:\r\n\r\n10:46:02:04  10:46:06:00\r\n                  kidnapper des gens,\r\n             tourmenter leur famille.\r\n\r\n10:46:06:05  10:46:10:14\r\n          *Cette pratique, le r\u00e9gime\r\n        l'utilise depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:46:10:19  10:46:12:06\r\n                            *Marina,\r\n\r\n10:46:12:11  10:46:16:14\r\n    la femme de N.Statkevic,\r\n   est avec nous aujourd'hui.\r\n\r\n10:46:19:11  10:46:23:03\r\n   *-Le pouvoir met en prison\r\n   les meilleurs de ce pays.\r\n\r\n10:46:23:08  10:46:27:11\r\n{\\an3}          *Et il esp\u00e8re que les gens\r\n  auront peur et ne sortiront plus ?\r\n\r\n10:46:27:16  10:46:31:18\r\n          *Qu'ils ne demanderont plus\r\n         le respect de leurs droits ?\r\n\r\n10:46:31:23  10:46:36:10\r\n      *Le peuple n'est pas au service\r\n          du r\u00e9gime, c'est l'inverse.\r\n\r\n10:46:36:14  10:46:39:12\r\n        *For\u00e7ons-les \u00e0 nous \u00e9couter !\r\n\r\n10:46:42:05  10:46:44:13\r\n-Ce jour-l\u00e0, les 200 manifestants\r\n\r\n10:46:44:18  10:46:48:10\r\noseront d\u00e9fier les forces de l'ordre\r\n           en s'emparant\r\n\r\n10:46:48:14  10:46:50:10\r\n  de l'all\u00e9e centrale de Minsk.\r\n\r\n10:46:55:16  10:47:00:12\r\n-Les leaders seront tous arr\u00eat\u00e9s\r\n  dans les jours qui suivent.\r\n\r\n10:47:05:19  10:47:07:16\r\n    Comme si de rien n'\u00e9tait,\r\n\r\n10:47:07:21  10:47:09:19\r\n  comme si le cri de d\u00e9sespoir\r\n\r\n10:47:10:00  10:47:13:13\r\n   de ceux que l'Etat a nomm\u00e9 \r\n   \"parasites\" n'existait pas,\r\n\r\n10:47:13:18  10:47:16:00\r\n la vie continue en Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n10:48:48:09  10:48:51:01\r\n-Face \u00e0 la r\u00e9pression du printemps,\r\n\r\n10:48:51:06  10:48:53:17\r\n    l'Europe r\u00e9agit \u00e0 peine.\r\n\r\n10:48:53:22  10:48:57:20\r\n        Geste d\u00e9risoire:\r\n le Parlement europ\u00e9en organise\r\n\r\n10:48:58:01  10:49:00:15\r\n           une journ\u00e9e\r\n   consacr\u00e9e \u00e0 la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n10:49:00:20  10:49:03:06\r\nA.Bialiatski et d'autres opposants\r\n\r\n10:49:03:11  10:49:06:23\r\n        ne renoncent pas\r\n   \u00e0 se faire enfin entendre.\r\n\r\n10:49:11:10  10:49:14:10\r\n         S.Alexievitch,\r\n    prix Nobel de litt\u00e9rature\r\n\r\n10:49:14:14  10:49:18:22\r\n     d'origine bi\u00e9lorusse, \r\n    s'exprime \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:49:26:19  10:49:30:00\r\n     -Pourquoi le communisme\r\n        que nous pensions\r\n\r\n10:49:30:05  10:49:33:23\r\n      avoir enterr\u00e9 avec tant de joie\r\n                 dans les ann\u00e9es 1990\r\n\r\n10:49:34:04  10:49:36:11\r\n             est-il toujours vivant ?\r\n\r\n10:49:39:17  10:49:43:01\r\nEt plus que cela:\r\navec tous ces retournements\r\n\r\n10:49:43:06  10:49:46:15\r\n  de l'histoire, il est m\u00eame c\u00e9l\u00e9br\u00e9.\r\n\r\n10:49:46:20  10:49:51:03\r\n                  Pourquoi, \u00e0 Moscou,\r\n       la statue de Felix Dzerjinski,\r\n\r\n10:49:51:08  10:49:54:06\r\n                le fondateur du KGB,\r\n                  qui \u00e9tait \u00e0 terre,\r\n\r\n10:49:54:11  10:49:57:07\r\n{\\an3} pourquoi est-elle \u00e0 nouveau debout\r\n\r\n10:49:57:11  10:49:59:09\r\n                et pr\u00eate \u00e0 marcher ?\r\n\r\n10:49:59:13  10:50:00:22\r\n                     Marcher o\u00f9 ?\r\n\r\n10:50:01:03  10:50:02:22\r\n              Dans quelle direction ?\r\n\r\n10:50:03:03  10:50:04:23\r\n               O\u00f9 devons-nous aller ?\r\n\r\n10:50:05:04  10:50:07:10\r\nQu'est-ce qui nous attend ?\r\n\r\n10:50:07:14  10:50:11:21\r\nPourquoi a-t-on pos\u00e9\r\nune plaque en m\u00e9moire de Staline,\r\n\r\n10:50:12:02  10:50:14:03\r\n         l\u00e0 o\u00f9 il avait son bureau ?\r\n\r\n10:50:14:08  10:50:17:00\r\n               Pourquoi des dizaines\r\n                   de mus\u00e9es Staline\r\n\r\n10:50:17:05  10:50:18:21\r\nouvrent partout ?\r\n\r\n10:50:19:02  10:50:20:13\r\nPourquoi notre histoire\r\n\r\n10:50:20:18  10:50:23:10\r\n    se r\u00e9p\u00e8te-t-elle\r\nde mani\u00e8re aussi folle ?\r\n\r\n10:50:24:12  10:50:28:17\r\n   -Le printemps a bien montr\u00e9\r\nque tout peut changer rapidement.\r\n\r\n10:50:28:22  10:50:33:02\r\nLa situation tr\u00e8s instable persiste.\r\n\r\n10:50:33:07  10:50:37:01\r\n  Mais malgr\u00e9 tout, mes coll\u00e8gues,\r\n        nos partenaires et moi,\r\n\r\n10:50:37:06  10:50:41:11\r\n     nous cherchons des possibilit\u00e9s\r\n      de continuer notre travail.\r\n\r\n10:50:41:16  10:50:46:01\r\nEt nous adressons notre demande\r\nau Parlement europ\u00e9en\r\n\r\n10:50:46:06  10:50:49:00\r\nde continuer le soutien moral\r\n\r\n10:50:49:05  10:50:53:04\r\naux forces d\u00e9mocratiques\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 b\u00e9larusse.\r\n\r\n10:50:53:09  10:50:55:15\r\n Parce que ce sont elles\r\n\r\n10:50:55:20  10:51:00:01\r\nles partenaires stables\r\nde l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:51:00:06  10:51:04:05\r\nLa plupart des B\u00e9larusses\r\nveulent vivre en Europe.\r\n\r\n10:51:04:10  10:51:08:21\r\nIls se voient comme faisant partie\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:51:09:02  10:51:12:20\r\nEt ce sont eux \r\nvos partenaires \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:51:27:08  10:51:32:11\r\n-En attendant que l'Europe r\u00e9agisse,\r\nla Bi\u00e9lorussie se pr\u00e9pare \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer\r\n\r\n10:51:32:15  10:51:34:09\r\n  un rapprochement avec Moscou.\r\n\r\n10:51:34:13  10:51:37:01\r\n          Le 3 juillet,\r\n     pour la f\u00eate nationale,\r\n\r\n10:51:37:06  10:51:42:11\r\ndans le parc d'attractions d\u00e9di\u00e9 \r\n\u00e0 Staline, on rejoue, en famille,\r\n\r\n10:51:42:15  10:51:46:10\r\n la r\u00e9sistance \u00e0 l'envahisseur.\r\n\r\n10:52:07:04  10:52:10:18\r\n    -A Minsk, les deux arm\u00e9es\r\n    s'affichent c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te,\r\n\r\n10:52:10:23  10:52:14:22\r\n comme un avant-go\u00fbt des grandes\r\n  manoeuvres de septembre 2017\r\n\r\n10:52:15:03  10:52:18:21\r\n    o\u00f9 100'000 soldats russes\r\n se sont invit\u00e9s en Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n10:52:20:11  10:52:25:10\r\n  Pour l'occasion, V.Poutine leur\r\na donn\u00e9 le nom de Zapad: l'Occident.\r\n\r\n10:52:25:14  10:52:28:04\r\n Bruit de bottes aux fronti\u00e8res,\r\n\r\n10:52:28:09  10:52:32:00\r\n       ravivant un climat\r\n  de guerre froide, ultime d\u00e9fi\r\n\r\n10:52:32:05  10:52:35:06\r\n           de Moscou,\r\n et \u00e9ternel retour du grand jeu\r\n\r\n10:52:35:11  10:52:37:11\r\n       entre Est et Ouest.\r\n\r\n10:52:40:12  10:52:44:04\r\n          *-Cet automne,\r\nil y aura des exercices militaires.\r\n\r\n10:52:44:09  10:52:49:07\r\n  *Sur notre terre se retrouveront\r\ndes milliers de militaires \u00e9trangers\r\n\r\n10:52:49:11  10:52:52:17\r\n              venant d'un pays\r\n          qui m\u00e8ne des guerres.\r\n\r\n10:52:52:22  10:52:55:21\r\n               *Le sc\u00e9nario\r\n    de ces exercices est agressif.\r\n\r\n10:52:56:02  10:53:00:03\r\n     *Nous risquons de nous retrouver\r\n             sous occupation externe.\r\n\r\n10:53:00:08  10:53:04:18\r\n    *C'est de la responsabilit\u00e9\r\ndes fils et des filles de B\u00e9larusses\r\n\r\n10:53:04:23  10:53:08:00\r\n                 de sauvegarder \r\n           et de lib\u00e9rer notre pays.\r\n\r\n10:53:08:05  10:53:10:06\r\n               *Vive la Bi\u00e9lorussie !\r\n\r\n10:53:16:04  10:53:18:03\r\n     Notre but est de vivre\r\n\r\n10:53:18:08  10:53:20:11\r\n      dans un pays normal.\r\n\r\n10:53:20:15  10:53:26:01\r\nMoi, je veux juste un pays normal,\r\n et une vie digne pour les gens.\r\n\r\n10:53:26:06  10:53:28:04\r\n       Ne pas avoir honte.\r\n\r\n10:53:28:09  10:53:33:09\r\n     Ne pas avoir le sentiment\r\nde s'\u00eatre tromp\u00e9, ni d'avoir trahi.\r\n\r\n10:53:34:05  10:53:37:14\r\n      Se dire qu'on a parl\u00e9\r\n      quand il le fallait,\r\n\r\n10:53:37:19  10:53:40:15\r\nqu'on a agi quand on pouvait agir.\r\n\r\n10:53:48:11  10:53:52:07\r\n     -Presque toute ma vie,\r\n   j'ai voulu des changements\r\n\r\n10:53:52:11  10:53:54:03\r\n         pour mon pays.\r\n\r\n10:53:54:08  10:53:57:03\r\n Et je n'abandonne pas l'espoir\r\n\r\n10:53:57:08  10:54:01:00\r\n    que ces efforts portent,\r\n     un jour, leurs fruits.\r\n\r\n10:54:03:03  10:54:05:19\r\n         Et je vois m\u00eame\r\n      que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas\r\n\r\n10:54:06:00  10:54:07:21\r\n    dans une certaine mesure.\r\n\r\n10:54:08:02  10:54:09:10\r\n         Ces changements\r\n\r\n10:54:09:14  10:54:12:04\r\nne sont peut-\u00eatre pas tr\u00e8s visibles.\r\n\r\n10:54:12:09  10:54:15:10\r\n     Sous la chape de plomb\r\n    couvrant la Bi\u00e9lorussie,\r\n\r\n10:54:15:14  10:54:17:14\r\n des processus sont \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n10:54:17:19  10:54:21:17\r\nNotre travail est l'un des \u00e9l\u00e9ments\r\n          qui contribuent\r\n\r\n10:54:21:22  10:54:25:00\r\n       \u00e0 ce que la soci\u00e9t\u00e9\r\n       arrive \u00e0 maturit\u00e9.\r\n\r\n10:54:25:05  10:54:27:07\r\n       C'est fondamental.\r\n\r\n10:54:28:12  10:54:31:01\r\n -Symbole de ces fr\u00e9missements,\r\n\r\n10:54:31:06  10:54:34:14\r\nl'OSCE a tenu pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:54:34:19  10:54:37:01\r\n   son congr\u00e8s annuel \u00e0 Minsk.\r\n\r\n10:54:37:06  10:54:39:21\r\nONG et opposition se sont retrouv\u00e9es\r\n\r\n10:54:40:02  10:54:44:04\r\n\u00e0 la m\u00eame table que les responsables\r\n       du pouvoir bi\u00e9lorusse\r\n\r\n10:54:44:09  10:54:47:21\r\n      dans une conf\u00e9rence\r\n   sur les droits de l'homme.\r\n\r\n10:54:48:02  10:54:51:09\r\n       Pari de l'Occident\r\n  de dialoguer avec le dernier\r\n\r\n10:54:51:13  10:54:53:11\r\n       dictateur d'Europe.\r\n\r\n10:54:53:15  10:54:57:10\r\n      Loukachenko courtise\r\n \u00e0 la fois Moscou et Bruxelles.\r\n\r\n10:54:58:20  10:55:02:14\r\n    Mais aussi un r\u00e9el espoir\r\n     pour ceux qui r\u00e9sistent\r\n\r\n10:55:02:19  10:55:06:01\r\n         en souhaitant\r\n que le pi\u00e8ge de la realpolitik\r\n\r\n10:55:06:06  10:55:08:13\r\n   ne se referme pas sur eux.\r\n\r\n10:55:08:18  10:55:11:03\r\nUn homme chante \"Wind of Change\"\r\n\r\n10:55:32:19  10:55:37:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:57:00  10:56:01:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:01:23  10:56:09:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:20:21  10:56:26:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:56:27:02  10:56:29:02\r\n\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732053", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA003196", "position": "1"}}, {"id": "1723796", "comment": "archives de qualit\u00e9 moyenne", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035760", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1665232", "internalArchiveId": "AA1803665548", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Libye, l'humanit\u00e9 ni\u00e9e", "publicationDate": "2018-03-18T12:20:00Z", "summary": "Jean-Philippe Schaller d\u00e9crypte la situation de la Libye apr\u00e8s plus de 40 ans de dictature. Les exactions ou crimes sont commis en toute impunit\u00e9. Le viol syst\u00e9matique des hommes, sujet tabou, est d\u00e9sormais repris par toutes les factions rivales comme soumission massive. Avec son invit\u00e9e, C\u00e9cile Allegra, r\u00e9alisatrice du documentaire \"Libye : anatomie d'un crime\", ils \u00e9voquent la recherche de preuves et les t\u00e9moignages d'hommes pour avancer dans les proc\u00e8s pour crimes de guerre et crimes contre l'humanit\u00e9.", "durationSec": 900, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9415352", "imageURL": "http://www.rts.ch/9412254.image", "backgrounds": ["Pr\u00e9sentation de l'\u00e9mission G\u00e9opolitis par Jean-Philippe Schaller en l'absence de Marcel Mione.", "Libye, histoire du pays apr\u00e8s 40 ans de dictature."], "thematicGeographicals": ["LIBYE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["DICTATURE", "VIOL", "HOMME", "CONFLIT ARM\u00c9"], "thematicPersons": ["KADHAFI, MAAMAR"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Libye, l'humanit\u00e9 ni\u00e9e", "Geopolitis", "Libye, l\u2019humanit\u00e9 ni\u00e9e", "Libye, l'humanit\u00e9 ni\u00e9e", "C\u00e9cile Allegra: \"Je souhaite que ce film constitue une preuve dans un proc\u00e8s\"", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "C\u00e9cile Allegra: \"La vengeance par le viol\"", "C\u00e9cile Allegra: \"Le viol de guerre ne r\u00e9sulte pas d\u2019une pulsion sexuelle\"", "Sept ans de guerre des clans en Libye", "Geopolitis", "Libye, l'humanit\u00e9 ni\u00e9e", "Geopolitis", "Libye, l'humanit\u00e9 ni\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Libye, l'humanit\u00e9 ni\u00e9e", "Il y a sept ans, l'intervention militaire de la coalition internationale en Libye mettait fin \u00e0 plus de 40 ans de dictature. Sur les d\u00e9combres du r\u00e9gime kadhafiste, des centaines de factions arm\u00e9es se disputent aujourd'hui le territoire et l'acc\u00e8s aux ressources p\u00e9troli\u00e8res. Dans ce chaos, les viols sont devenus l'arme ultime de soumission.", "Libye, l'humanit\u00e9 ni\u00e9e", "Il y a sept ans, l\u2019intervention militaire de la coalition internationale en Libye mettait fin \u00e0 plus de 40 ans de dictature. Sur les d\u00e9combres du r\u00e9gime kadhafiste, des centaines de factions arm\u00e9es se disputent aujourd\u2019hui le territoire et l\u2019acc\u00e8s aux ressources p\u00e9troli\u00e8res. Dans ce chaos, les viols sont devenus l\u2019arme ultime de soumission.", "Il y a sept ans, l'intervention militaire de la coalition internationale en Libye mettait fin \u00e0 plus de 40 ans de dictature. Sur les d\u00e9combres du r\u00e9gime kadhafiste, des centaines de factions arm\u00e9es se disputent aujourd'hui le territoire et l'acc\u00e8s aux ressources p\u00e9troli\u00e8res. Dans ce chaos, les viols sont devenus l'arme ultime de soumission.", "Libye, l'humanit\u00e9 ni\u00e9e", "Il y a sept ans, l'intervention militaire de la coalition internationale en Libye mettait fin \u00e0 plus de 40 ans de dictature. Sur les d\u00e9combres du r\u00e9gime kadhafiste, des centaines de factions arm\u00e9es se disputent aujourd'hui le territoire et l'acc\u00e8s aux ressources p\u00e9troli\u00e8res. Dans ce chaos, les viols sont devenus l'arme ultime de soumission.", "Libye, l'humanit\u00e9 ni\u00e9e", "Il y a sept ans, l'intervention militaire de la coalition internationale en Libye mettait fin \u00e0 plus de 40 ans de dictature. Sur les d\u00e9combres du r\u00e9gime kadhafiste, des centaines de factions arm\u00e9es se disputent aujourd'hui le territoire et l'acc\u00e8s aux ressources p\u00e9troli\u00e8res. Dans ce chaos, les viols sont devenus l'arme ultime de soumission."], "variantIds": ["ece-9313529", "ece-9313293", "ece-9313435", "ece-9313475"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-08-21T14:44:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037564\r\nDate de transcription : 20-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:21 > 0:01:17) [93%] : \r\nBonjour et bienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition de G\u00e9opolitis le destin de la Libye s'est jou\u00e9 en quelques mois de f\u00e9vrier 2011, avec les premi\u00e8res \u00e9meutes \u00e0 Benghazi \u00e0 octobre 2011, avec la mort de Kadhafi, l'embl\u00e9matique colonel rester pr\u00e8s de 42 ans au pouvoir, nous y reviendrons, cela fait 7 ans presque jour pour jour, le 19 mars 2011 que les avions de la coalition internationale sont entr\u00e9s en action pour mettre fin \u00e0 une dictature sanguinaire, ceux qui n'ont jamais fait pour un autre tyran massacreur de son peuple, Bachar El-Assad, soit dit en passant, la Libye, fait la une des journaux \u00e0 cause du chaos politique Ir\u00e8ne de la guerre des clans et des tribus pour le pouvoir pour le p\u00e9trole, dont la Libye d\u00e9tient les principales r\u00e9serves d'Afrique, du chaos des migrants qui arrivent par centaines de milliers dans le seul but de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e des milliers ont perdu la vie apr\u00e8s avoir souvent \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s comme des animaux ou r\u00e9duit \u00e0 l'esclavage, mais en Libye, les exactions peuvent toucher tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:01:32) [86%] : \r\nPub \u00e0 en Libye, les gens peuvent commettre des crimes en toute impunit\u00e9, ce n'\u00e9tait pas une date d'\u00c9ric cordiale, \u00e0 telle point qu'ils enregistrent leurs propres crimes \u00e0 visage d\u00e9couvert, elle est comme un troph\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux on ne aussi \u00e0 Midyat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:32 > 0:02:14) [94%] : \r\nMais ce n'est pas que de cela que nous allons vous parler, nous allons \u00e9voquer un sujet tabou, celui du viol syst\u00e9matique des hommes d'abord instaur\u00e9e par Kadhafi pour terroriser la r\u00e9bellion, mais ensuite repris par toutes les factions une pratique destin\u00e9e \u00e0 an\u00e9antir l'homme viol\u00e9 et son appartenance \u00e0 une communaut\u00e9 qui le rejettera c'est ce qu'affirme notre invit\u00e9 C\u00e9cile Al\u00e9gra dans un documentaire choc qu'elle vient de pr\u00e9senter au et fief DH les preuves sont difficiles \u00e0 rassembler mais le courage des victimes et l'opini\u00e2tret\u00e9 des enqu\u00eateurs ont permis d'avancer vers d'\u00e9ventuels proc\u00e8s pour crimes de guerre et crimes contre l'humanit\u00e9, une \u00e9tape n\u00e9cessaire pour esp\u00e9rer une r\u00e9conciliation dans ce pays meurtri et plus divis\u00e9e que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:18 > 0:02:22) [93%] : \r\nEn f\u00e9vrier 2011 la vague du printemps arabe d\u00e9ferle sur la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:23 > 0:02:41) [96%] : \r\nLa ville de Benghazi s'embrase, les \u00e9meutes gagnent de nombreuses villes du pays depuis la capitale Tripoli le r\u00e9gime du colonel Mouammar Kadhafi promet d'\u00e9craser la r\u00e9volte au lieu de pleurer 84 morts, nous allons pleurer des centaines de milliers de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:43 > 0:02:47) [87%] : \r\nH\u00e2te c'\u00e9tait c'est, c'\u00e9tait, il y aura des fleuves de sang dans toutes les villes de Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:49 > 0:03:23) [93%] : \r\nLe soul\u00e8vement de rue se transforme en guerre civile, les affrontements font des milliers de morts face aux drames humanitaires, les Nations Unies interviennent le 19 mars 2011 : les \u00c9tats-Unis, la France et le Royaume-Uni lancent leurs premi\u00e8res frappes sur les bases strat\u00e9giques pro- kadhafistes le QG du dictateur \u00e0 Tripoli tombe rapidement aux mains des insurg\u00e9s chass\u00e9s de la capitale, Mouammar Kadhafi se retrouvent pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Syrte, sa ville natale apr\u00e8s un raid de l'Otan, il meurt lynch\u00e9 par la foule le 20 octobre 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:26 > 0:03:32) [95%] : \r\n7 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution, la Libye n'a pourtant jamais pu se relever enlis\u00e9 dans une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:50) [89%] : \r\nLe nombre de d\u00e9plac\u00e9s internes et parmi les plus \u00e9lev\u00e9s au monde, plus de 200000 libyens ont d\u00fb quitter leur foyer, pr\u00e8s d'un quart de la population a besoin d'une aide humanitaire est-ce une dr\u00f4le, ce qui fait qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:03:57) [98%] : \r\nIl y a des effets consid\u00e9rables sur les structures de sant\u00e9, d'eau potable et d'assainissement et sur la survie des populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:04:01) [54%] : \r\nLa main Thierry Salva \u00e9voquer pour pipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:01 > 0:04:33) [92%] : \r\nDeux autorit\u00e9s rivales se disputent le territoire et l'acc\u00e8s aux ressources p\u00e9troli\u00e8res, le gouvernement d'union nationale dirig\u00e9 par Fayez El Saraj bas\u00e9 \u00e0 Tripoli, reconnu par les Nations unies et l'arm\u00e9e nationale libyenne du mar\u00e9chal Khalifa Haftar bas\u00e9 \u00e0 Tobrouk, soutenu par l'\u00c9gypte et les \u00c9mirats arabes unis \u00e0 ce duel se superposent des centaines de factions arm\u00e9es certaines contr\u00f4lant une partie importante du pays, des groupes jihadistes comme l'\u00c9tat islamique o\u00f9 Al-Qa\u00efda tente aussi d'accro\u00eetre leur influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:35 > 0:04:47) [97%] : \r\nLes Nations-Unies estiment que 20 millions d'armes circulent dans ce pays de 6 millions d'habitants, les m\u00eames Nations unies qui pr\u00e9voit la tenue d'\u00e9lections d\u00e9mocratiques d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le d\u00e9fi est immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:49 > 0:04:56) [96%] : \r\nLe plus important est d'obtenir l'acceptation par toutes les parties, des r\u00e9sultats des \u00e9lections avant l'ouverture des bureaux de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:58 > 0:05:04) [94%] : \r\nMin\u00e9 par les divisions et l'\u00e9chec des derni\u00e8res \u00e9lections de 2014 la Libye se cherche encore un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:08 > 0:05:24) [89%] : \r\nSuis d'All\u00e8gre, bonjour, bonjour, vous pr\u00e9sentez OFF DH en documentaire extr\u00eamement fort sur la Libye sur le viol des hommes en Libye quelque chose dont on n'avait jamais entendu parler, racontez-nous un peu la gen\u00e8se de ce film alors tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:24 > 0:06:40) [90%] : \r\nTout commence en 2016, d'ailleurs, \u00e0 l'instigation d'une d'une femme qui est une enqu\u00eatrice Crim\u00e9e international qui s'appelle C\u00e9line Bardet que j'avais rencontr\u00e9s pour un pr\u00e9c\u00e9dent film sur le trafic d'\u00eatre s'humains, avec qui on avait chang\u00e9, qui m'a dit : il faut absolument qu'on fasse un film pour expliquer aux gens que le viol est utilis\u00e9 massivement dans les conflits contemporains et pour expliquer aussi comment \u00e7a marche, parce que beaucoup de personnes pensent que le viol, proc\u00e8s d'une pulsion sexuelle, ce qui, dans la guerre n'est pas du tout, on a \u00e9t\u00e9 le cas, je commence \u00e0 demander \u00e0 mes interlocuteurs si ils connaissent des personnes qui auraient subi des viols quand la r\u00e9volution de 2011 et \u00e0 ce moment-l\u00e0, tout le monde dispara\u00eet, on me prend plus au t\u00e9l\u00e9phone, c'est le silence radio litt\u00e9ralement j'ai us\u00e9 je crois 19 x Jacques on j'ai compt\u00e9, c'est beaucoup, donc c'\u00e9tait absolument tabou l\u00e0 je comprends que je touche un point sensible et qu'il faut que je change compl\u00e8tement la m\u00e9thode dire je vais traduit en tout petit Manuel de sophrologie en arabe la sophrologie \u00e9tant une technique de respiration pour calmer non seulement les angoisses, les crises de panique qui a l'immense Avantage de pouvoir \u00eatre utilis\u00e9e par n'importe qui et l\u00e0, \u00e7a fait une diff\u00e9rence, on a interlocuteur a dit : bon, il y a quelqu'un avec qui je pourrais te mettre en contact il va t'appeler ah je dis pardon il va t'appeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:42 > 0:06:45) [82%] : \r\nEt l\u00e0, pour vous, c'\u00e9tait elle vous attendez \u00e0 ce que ce soit une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:45 > 0:07:12) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, parce que ce qui se savait mais sans jamais avoir eu de fin sans jamais que des preuves \u00e9mergeaient, c'est que, pendant la R\u00e9volution 2011, les troupes du dictateur Mohamed Cavada Kadhafi avait viol\u00e9 en faisant le si\u00e8ge des villes rebelles avaient viol\u00e9 pour mater la r\u00e9volution, \u00e7a, c'est ce qui \u00e9tait su et du coup, naturellement, comme tout le monde, j'attendais des des t\u00e9moignages de femmes mais en lieu et place de ce t\u00e9moignage, c'est un homme qui a appel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:12 > 0:07:19) [91%] : \r\nAlors justement, j'imagine que pour un homme arabe, c'est quelque chose d'impossible \u00e0 dire comment vous avez Richard et convaincre de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:19 > 0:08:31) [91%] : \r\nPour un homme tout court, je pense que c'est impossible \u00e0 dire, je les ai pas convaincu, je leur ai dit voil\u00e0 je vous comprends, \u00e7a fait 6 ans que vous ne parlez pas, je leur ai parl\u00e9 de leurs sympt\u00f4mes, j'ai dit : j'imagine que vous avez des cauchemars, des douleurs que vous ne pouvez pas manger, que vous avez une vous voulez vous supportez plus vos proches, votre famille et tout ce que je leur disais : leur semblait tr\u00e8s familier et je leur ai aussi dit je ne peux rien faire pour vous, sur un plan institutionnel, je ne peux pas faire avancer un dossier, je ne suis pas juge ou procureur en revanche peuvent donner des techniques moi j'utilise quand \u00e7a va pas pour pour pour calmer le rythme cardiaque, pour et \u00e7a, ils ont beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 parce qu'ils n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 des soins, ils ne peuvent pas aller voir un m\u00e9decin en disant : c'est un petit peu plus bas que \u00e7a se passe par souci sinon il se d\u00e9nonce \u00e9videmment il n'est pas question d'aller voir un psy, ce n'est pas du tout culturellement valable donc finalement ils \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9munis, et le fait que, je le ram\u00e8ne un moyen qui pouvaient int\u00e9grer dans leur, dans leur quotidien pour se sentir mieux, \u00e7a fait une vraie diff\u00e9rence et c'est pour \u00e7a que le 1er t\u00e9moin Yacine a accept\u00e9 de sortir du pays pour venir me rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:31 > 0:08:38) [92%] : \r\nAlors moi, je propose avant de reprendre : entretien d'\u00e9couter justement un des t\u00e9moignages de votre film, c'est un jeune homme qui s'appelle Samir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:41 > 0:08:53) [81%] : \r\nLes dialogues pendant les guerres, une guerre, nous sommes entr\u00e9s chez les gens dans les maisons des choses graves avaient \u00e9t\u00e9 commis hier, l\u00e0 on file de certains soldats avaient viol\u00e9 des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:00 > 0:09:16) [83%] : \r\nOn parle apr\u00e8s des r\u00e9volutionnaires ont fait pire que nous hebdomadaire quand ils m'ont fait prisonniers, ils nous ont tout fait subir, il nous battait nous affamer et je peux dire que aussi viol\u00e9, il disait : on fait comme vous les kadhafistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:18 > 0:09:19) [92%] : \r\nParfois c'est clair la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:22 > 0:09:31) [81%] : \r\nPourquoi tout le monde utilise la violence, mais pas \u00e7a quand tu violes du casse tout \u00e0 la place le pays l'\u00c9tat tout est bousill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:32 > 0:09:35) [86%] : \r\nPour ces hommes si \u00e7a c'est qu'que ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:36 > 0:10:36) [90%] : \r\nAlors Yassine le dit bien : le 1er t\u00e9moin, vous l'avez tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, il n'arrivait pas \u00e0 me raconter bien tout ce qui \u00e9tait ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en d\u00e9tail par contre il n'arr\u00eatait pas de me dire si \u00e7a se \u00e7a je suis fini, si \u00e7a se \u00e7a toute ma famille d\u00e9shonor\u00e9 sur des g\u00e9n\u00e9rations mes enfants seront des, des, des, des hautes castes seront d'aider une sont marginalis\u00e9s, sortie de la soci\u00e9t\u00e9, donc j'ai une responsabilit\u00e9 en tant que p\u00e8re de famille, je ne peux pas dire ouvertement les choses parce qu'il n'est pas uniquement question de moi l'autre chose qu'il me qu'il me disait c'est que simplement il ne se sentait plus rien, ils se sentent mais il ne se sentait plus homme il ne se sentait plus vivant, il \u00e9tait vivant, en apparence, mais compl\u00e8tement mort \u00e0 l'int\u00e9rieur et c'est et il a fini par comprendre que c'\u00e9tait justement \u00e7a que ses bourreaux VISA parce que, dans cet \u00e9tat-l\u00e0, on ne peut pas participer \u00e0 une discussion politique, on ne peut pas participer mais ne serait-ce qu'\u00e0 une r\u00e9union de quartier et donc en fait on est compl\u00e8tement sorti de l'espace politique et social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:36 > 0:10:43) [87%] : \r\nAlors vous vous parlez donc de la pratique sous Kadhafi apr\u00e8s qui commettait ses viols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:43 > 0:11:40) [90%] : \r\nM. Kadhafi avait la r\u00e9putation de violer ses opposants, les femmes de ses opposants, les filles de ses opposants, voil\u00e0 c'\u00e9tait un dictateur viol violeur il y a aussi de tr\u00e8s fortes pr\u00e9somptions qu'il l'ait donn\u00e9 l'ordre de, au moment de l'assaut des villes rebelles pendant la R\u00e9volution 2011 de violer les r\u00e9sistants qui se trouvaient dans ces villes, n\u00e9anmoins, apr\u00e8s c'est quelque chose de totalement diff\u00e9rent, qu'il s'est pass\u00e9 puisque la r\u00e9volution gagne donc on arrive fin 2011 Kadhafi tu\u00e9 dans les conditions qu'on sait et les vainqueurs arrive au pouvoir et que font les vainqueurs et c'est \u00e7a qui est incroyable, c'est qu'ils vont se venger de la m\u00eame mani\u00e8re, de la m\u00eame mani\u00e8re, ils vont, c'est la loi du talion ils vont imm\u00e9diatement vis\u00e9 ce dont ils estiment qu'ils \u00e9taient contre et les punir en les violant pas on les extermine en les violant et en les rel\u00e2chant et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s particulier dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:40 > 0:11:48) [93%] : \r\nEt vous racontez, enfin quelqu'un raconte dans votre film, ce qui est absolument incroyable, c'est qu'on utilise m\u00eame des migrants pour commettre des viols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:48 > 0:13:04) [89%] : \r\nLe t\u00e9moin, qui est arriv\u00e9 pour nous r\u00e9v\u00e9ler en fait ce qu'il se passait \u00e0 l'int\u00e9rieur des prisons clandestines puisque a \u00e9t\u00e9 vraiment un t\u00e9moin cl\u00e9 dans le d\u00e9roulement de l'enqu\u00eate, ce qu'il disait c'est que partout en Libye il y a des prisons clandestines, \u00e7a peut \u00eatre n'importe quoi, une cave, une salle de bain une la pi\u00e8ce dans l'appartement, enfin voil\u00e0 tout lieu peut devenir une prison et que danser prisons clandestines, on peut faire n'importe quoi et en particulier ou viole r\u00e9guli\u00e8rement les d\u00e9tenus et tous \u00e9taient viol\u00e9s, de la m\u00eame mani\u00e8re, avait un b\u00e2ton qui \u00e9tait fix\u00e9 dans le mur, au moyen de ciment et si le d\u00e9tenu voulait pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 la nourriture, il fallait qu'ils sont p\u00e2les \u00e0 tour de r\u00f4le sur ce bateau, c'\u00e9tait une des m\u00e9thodes donc d'autres que je vous laisse imaginer, \u00e9videmment, il a d\u00e9crit \u00e9galement la pr\u00e9sence d'hommes noirs des migrants, ils disait des Nig\u00e9riens des Nig\u00e9rians, il savait pas, bien \u00e9videmment, \u00e0 qui on disait : soit tu les viols, soit on te tue, ce qui constitue \u00e9videmment un facteur effroyablement aggravant la condition des migrants qui transitent par la Libye, si en plus de subir eux- m\u00eames des tortures et des viols, ils sont contraints d'en infliger aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:04 > 0:13:12) [83%] : \r\nAlors, \u00e9videmment, se pose la question de, de, de, des enqu\u00eates et on va \u00e9couter l'extrait du du t\u00e9moignage de l'enqu\u00eate risque que vous avez suivi dans dans votre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:20 > 0:13:29) [92%] : \r\nComment on veut aussi que le pays sur quoi il se construit et on fait passer \u00e7a aussi sur sur quoi il se construit sur tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:31 > 0:13:37) [78%] : \r\nEt oui, vous voulez j'ai envie de l'\u00e9dition, j'ai envie de je pas Chamb\u00e9ry de les aider, quoi, je sais pas comment je vais pouvoir le faire mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:40 > 0:13:44) [90%] : \r\nTout \u00e9videmment la question se pose : quelle suite judiciaire donner \u00e0 tout cela, ce qu'il y aura des proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:46 > 0:14:49) [91%] : \r\nAlors la question se pose effectivement la personne que vous venez de voir C\u00e9line Bardet a cr\u00e9er une ONG qui s'appelle oui notre peut nous avons, nous ne sommes pas des armes de guerre pour d\u00e9noncer l'utilisation du viol dans les conflits arm\u00e9s contemporains, donc elle est arriv\u00e9e, elle est arriv\u00e9e pour essayer de mette de l'ordre dans tout \u00e7a, pour aider les enqu\u00eateurs de terrain libyen a a constitu\u00e9 des dossiers car il n'avait que des preuves \u00e9parses, donc un petit t\u00e9moignage par l\u00e0 des photos par ici des gens qui pouvaient dispara\u00eetre du jour au lendemain, des bribes donc un esp\u00e8ce de gruy\u00e8re qui ne pouvaient pas constituer un dossier \u00e0 charge recevable par une institution internationale alors le r\u00f4le de C\u00e9line Bardet \u00e7a a \u00e9t\u00e9 celui de regarder les \u00e9l\u00e9ments de preuve et d'essayer de les remettre dans l'ordre, en tout cas moi ce que je souhaite, c'est que ce film, qui recueille quand m\u00eame des t\u00e9moignages Directs puissent peut-\u00eatre constituer un jour une preuve dans un proc\u00e8s qui se tiendra sur les crimes de guerre en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:49 > 0:14:55) [89%] : \r\nEh bien merci C\u00e9cile Allegra et ce film pour le voir prochainement sur nos ondes sur RTS 2, merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:56 > 0:15:29) [89%] : \r\nEt pour prolonger cette \u00e9mission et mieux comprendre le chaos libyen en livre r\u00e9cemment paru Kadhafi du journaliste Vincent Hugeux, qui retrace le parcours du guide, vous pouvez aussi revoir dans nos archives, un temps pr\u00e9sent de 1982 Kadhafi ou le d\u00e9fi permanent, enfin un livre sur la menace de Daech l'\u00c9tat islamique en Libye, acteurs et facteur du conflit, une th\u00e8se universitaire d'autres Thomas la semaine prochaine, retrouvez G\u00e9opolitis sur RTS en TV5Monde et sur notre page avec des compl\u00e9ments G\u00e9opolitis Point CH bonne semaine au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-16T16:20:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803667847", "title": "LYBIE_CF-RTS XDCAMHD422", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives relatant la chute du dictateur libyen Maamar Kadhafi et la situation de la population civile dans le conflit arm\u00e9 en Libye.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["LIBYE"], "thematicThemes": ["DICTATURE", "POPULATION CIVILE", "CONFLIT ARM\u00c9", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["KADHAFI, MAAMAR"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1734533", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037564", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-06FF831C-0A37-4C96-9452-A754E074D0E3", "internalArchiveId": "06FF831C-0A37-4C96-9452-A754E074D0E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2018-03-18T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire de la presse dominicale al\u00e9manique: le m\u00e9contentement des p\u00e8res divorc\u00e9s \u00e0 propos du nouveau droit sur l'entretien des enfants, les dangers du diesel, les risques des donn\u00e9es des \u00e9l\u00e8ves qui circulent sur internet, et les questions soulev\u00e9es par le proc\u00e8s de Rupperswil.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique **S\u00e9verine Ambrus nous rejoint dans ce 12.30 depuis Zurich, bonjour...\r\n**S\u00e9verine, vous avez lu pour nous la presse al\u00e9manique de ce dimanche. On commence avec le m\u00e9contentement des p\u00e8res divorc\u00e9s. C'est la Nzz am Sonntag qui s'en fait l'\u00e9cho...\r\nUn peu plus d'un an apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau droit sur l'entretien des enfants en cas de divorce,  les p\u00e8res en dressent un bilan plut\u00f4t n\u00e9gatif, rapporte la Nzz am Sonntag.En tout cas, l'association M\u00e4nner.ch. Elle consid\u00e8re que les p\u00e8re ne sont per\u00e7us que comme des soutiens financiers \u00e0 qui l'on r\u00e9clame parfois des sommes d\u00e9mesur\u00e9es.Des in\u00e9galit\u00e9s de traitement que confirment en partie les chercheurs en droit de la famille interrog\u00e9s par le journal:dans les faits, il est toujours possible \u00e0 une m\u00e8re de faire obstacle \u00e0 la garde partag\u00e9e.\r\n**On poursuit avec les dangers du diesel. C'est dans la SonntagsZeitung...\r\nL'oxyde d'azote \u00e9mi par les moteurs diesel serait \u00e0 l'origine environ 1140 morts  pour la seule ann\u00e9e 2013, en Suisse, selon une \u00e9tude de l'agence europ\u00e9enne pour l'environnement.Et malgr\u00e9 ces dangers, malgr\u00e9 aussi l'affaire Volkswagen des tests truqu\u00e9s  il y a deux ans, la Suisse, contrairement \u00e0 l'Allemagne,  ne semble pas vouloir se saisir du probl\u00e8me.Les deux tentatives au Parlement  de l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question ont \u00e9t\u00e9  rejet\u00e9es. Il n'y a gu\u00e8re que Gen\u00e8ve qui teste  actuellement une interdiction limit\u00e9e des vieux v\u00e9hicules diesel...mais au risque, pr\u00e9cise la Sonntagszeitung, de se voir taper sur les doigts par Berne:  tant le partge des comp\u00e9tences en mati\u00e8re routi\u00e8re limite  la marge de maoeuvre au niveau local.\r\n**Autre danger, celui des donn\u00e9es des \u00e9l\u00e8ves qui circulent sur internet. C'est le SonnatgsBlick qui en parle, dans le sillage du proc\u00e8s du quadruple meutre de Rupperswil qui s'est tenu cette semaine.\r\nOn a appris que l'auteur des faits pr\u00e9parait d'autres meurtres sur la base d'infromations sur de jeunes gar\u00e7ons trouv\u00e9es sur internet.Et fa\u00e7e \u00e0 l'enjeu de s\u00e9curit\u00e9 que repr\u00e9sente la protection des donn\u00e9es, les \u00e9coles ne sont pas toujours suffisamment prudentes, d\u00e9nonce le SonntagsBlick.Il suffit parfois d'un seul clic pour avoir acc\u00e8s  \u00e0 des photos de classe. Et c'est particuli\u00e8rement le cas en Argovie o\u00f9 les \u00e9coles n'ont aucunes lignes directrices officielle dans ce domaine.\r\n**La SonntagsZeitung revient, elle aussi, sur les questions soulev\u00e9es par le proc\u00e8s de Rupperswil et notamment, la couverture m\u00e9diatique de l'affaire...\r\nLe  journal consid\u00e8re que les m\u00e9dias ont su rester factuels et mesur\u00e9s dans le traitement de cette affaire hautement \u00e9motionnelle.Si certains journalistes, au moment de l'enqu\u00eate,  avaient pu manquer de retenue,  cette semaine, pas de d\u00e9tails complaisants ni de politique laxiste en mati\u00e8re de mod\u00e9ration des commentaires en ligne: bref,\"Les journaliste ont retenu la le\u00e7on\" , titre le journal.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9399139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2018-03-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.03.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire de la presse dominicale al\u00e9manique: le m\u00e9contentement des p\u00e8res divorc\u00e9s \u00e0 propos du nouveau droit sur l'entretien des enfants, les dangers du diesel, les risques des donn\u00e9es des \u00e9l\u00e8ves qui circulent sur internet, et les questions soulev\u00e9es par le proc\u00e8s de Rupperswil."], "variantIds": ["ece-9399139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-24T12:13:12Z", "speechToTexts": ["24.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s nombreuses nous rejoint dans ce journal du 12 30 depuis Z\u00fcrich bonjour S\u00e9verine bonjour, c'est vrai que vous avez lu pour nous la presse al\u00e9manique de ce dimanche, et on commence avec le m\u00e9contentement des p\u00e8res divorc\u00e9s c'est la NZZ AM Sonntag, qui sont fait l'\u00e9cho, oui, un peu plus d'un an apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau droit sur l'entretien des enfants en cas, divorce, les p\u00e8res en dressent un bilan plut\u00f4t n\u00e9gatif, en tout cas l'association Point CH, elle consid\u00e8re que les p\u00e8res sont per\u00e7us ne sont per\u00e7us comme des soutiens financiers \u00e0 qui l'on r\u00e9clame parfois des sommes d\u00e9mesur\u00e9es et ces in\u00e9galit\u00e9s de traitement sont confirm\u00e9es en partie par les chercheurs ont droit de la famille, interrog\u00e9 par le journal dans les faits, il est selon eux toujours possible \u00e0 une m\u00e8re de faire obstacle \u00e0 la garde partag\u00e9e, on poursuit S\u00e9verine avec les dangers du Diesel, c'est dans la SonntagsZeitung l'oxyde d'azote \u00e9mis par les moteurs di\u00e9sel aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'environ 1140 morts pour la seule ann\u00e9e 2013 en Suisse, selon une \u00e9tude de l'Agence europ\u00e9enne pour l'environnement et malgr\u00e9 ces dangers malgr\u00e9 aussi l'affaire Volkswagen des tests truqu\u00e9s, il y a 2 ans, la Suisse, contrairement \u00e0 l'Allemagne, ne sont pas vouloir se saisir du probl\u00e8me, les 2 tentatives au Parlement pour l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, il n'y a gu\u00e8re que Gen\u00e8ve qui teste actuellement une interdiction limit\u00e9e des vieux v\u00e9hicules di\u00e9sel, mais au risque, pr\u00e9cise la Sonntag la SonntagsZeitung, on risque de se voir taper sur les doigts par Berne dans le partage des comp\u00e9tences en mati\u00e8re routi\u00e8re limite la marge de manoeuvre au niveau local et autre danger S\u00e9verine, celui des donn\u00e9es, des \u00e9l\u00e8ves qui circulent sur Internet, c'est le SonntagsBlick qui en parle dans le sillage du proc\u00e8s du quadruple meurtre de Rupperswil qui s'est tenu cette semaine, oui, on a appris un, que l'auteur des faits pr\u00e9parait d'autres meurtres de jeunes gar\u00e7ons et de leur famille, sur la base d'informations trouv\u00e9es sur internet et face \u00e0 l'enjeu de s\u00e9curit\u00e9 que repr\u00e9sente la protection des donn\u00e9es, les \u00e9coles ne sont pas toujours suffisamment prudentes, d\u00e9nonce le SonntagsBlick, il suffit parfois d'un seul clic pour avoir acc\u00e8s \u00e0 des photos de classe et ce serait particuli\u00e8rement le cas en Argovie o\u00f9, indique le journal, les \u00e9coles, donc aucune ligne directrice officielle dans ce domaine la SonntagsZeitung revient elle aussi sur les questions soulev\u00e9es par le proc\u00e8s de Rupperswil et notamment la couverture m\u00e9diatique de l'affaire, oui le journal consid\u00e8re que les m\u00e9dias ont su rester factuels et mesur\u00e9s dans le traitement de cette affaire hautement \u00e9motionnel si certains journalistes au moment de l'enqu\u00eate, avaient pu manquer de retenue cette semaine pas de d\u00e9tails complaisants, ni de politique laxiste en mati\u00e8re de mod\u00e9ration des commentaires en ligne, bref, les journalistes ont retenu la le\u00e7on, commente la Sonntag c'est tout votre revue de presse dominicale S\u00e9verine en Direct de nos studios de Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-18T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC0AF032-28D7-4390-A111-E3CE75DA719A", "internalArchiveId": "AC0AF032-28D7-4390-A111-E3CE75DA719A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Soup\u00e7ons de tourisme \u00e9lectoral sur la commune de Moutier. Un rapport anonyme ferait \u00e9tat de dizaines de domiciliations fictives dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise dans le but de pouvoir voter : interview de Jean-Christophe Geiser , responsable du dossier \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice ", "publicationDate": "2018-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Jean-Christophe Geiser est le responsable du dossier \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice\r\nLes soup\u00e7ons de tourisme \u00e9lectoral planaient depuis longtemps sur la commune de Moutier. Mais voil\u00e0 qu'un rapport anonyme plus \u00e9tay\u00e9 ferait \u00e9tat de dizaines de domiciliations fictives dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise dans le but de pouvoir voter le jour J.\r\n\r\n* * Un rapport renforce les soup\u00e7ons de tourisme \u00e9lectoral \u00e0 Moutier lors du vote de juin pass\u00e9 *** A Moutier. les soup\u00e7ons de tourisme \u00e9lectoral pl\u00e2naient depuis longtemps sur la commune. Un recours avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture suite aux r\u00e9sultats du vote du 18 juin. Vote o\u00f9 le oui \u00e0 un rattachement au Jura l'a emport\u00e9 \u00e0 137 voix pr\u00e8s. Mais voil\u00e0 qu'un rapport anonyme ferait \u00e9tat de dizaine de domiciliation fictive dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise dans le but de pouvoir voter le jour J. Coraline Pauchard, aa SonntagZeitung et le Matin Dimanche ont pu le consulter, . \r\nUne \u00e9tude anonyme qui relate - notamment - les mouvements d\u00e9mographiques observ\u00e9s dans la commune pr\u00e9v\u00f4toise. Et des statistiques qui montrent qu'aux alentours des \u00e9lections communales et des votations concernant la politique jurassienne, des gens arrivent \u00e0 Moutier puis repartent juste apr\u00e8s les scrutins. Si une enqu\u00eate le confirme, cela s'appelle du tourisme \u00e9lectoral. Mais dans ce cas, \u00e0 quoi a servi l'important dispositif mis en place le 18 juin pour assurer un vote irr\u00e9prochable? Jean-Christophe Geiser est le responsable du dossier \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice. \r\nSON 1 \r\n17 observateurs f\u00e9d\u00e9raux au lieu des 7 pr\u00e9vus initialement pour pointer tous les noms de la liste obtenue la veille. Un travail fastidieux mais des moyens et un mandat inexistants pour \u00e9tablir une enqu\u00eate, le jour m\u00eame, sur un \u00e9ventuel tourisme \u00e9lectoral.", "durationSec": 120, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura bernois", "Moutier", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["fraude \u00e9lectorale", "\u00e9lection"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:18Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Geiser, Jean-Christophe", "role": "responsable du dossier \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "correspondante RTS Neuch\u00e2tel ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A55F262C-9C40-455B-B698-2A71850E496F", "internalArchiveId": "A55F262C-9C40-455B-B698-2A71850E496F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projet fiscal 17: quelle compensation \u00e0 la baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises? : interviews de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois et Samuel Bendahan, conseiller national vaudois", "publicationDate": "2018-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nD\u00e9bat entre Serge Dal Busco, conseiller d'Etat (PDC/GE), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD) \u00e0 propos du projet fiscal 17, qui pr\u00f4ne une baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises.\r\n\r\n* * Projet fiscal 17: quelle compensation \u00e0 la baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises? 18h D\u00e9bat Dal Busco/Bendahan\r\nEt c'est la question que l'on va poser \u00e0 nos deux invit\u00e9s qui nous ont rejoint en studio: Serge Dal Busco, bonsoir. Conseiller d'\u00e9tat PDC genevois... Et Samuel Bendahan, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national socialiste vaudois.\r\n SERGE DAL BUSCO\r\n- Vous auriez une bourse \u00e0 votre disposition, que vous pourriez utiliser comme bon vous semble du moment o\u00f9 c'est une mesure sociale... \u00e7a vous plait comme id\u00e9e ?\r\n\t\"oui... surtout la conf\u00e9d\u00e9ration est la grande b\u00e9n\u00e9ficiaire des forfaits fiscaux deal\u00e9s \tpar les cantons. Donc elle peut faire un effort suppl\u00e9mentaire\". \r\n- A Gen\u00e8ve par exemple... vous l'affecteriez \u00e0 quelle prestation ? \r\n- Les entreprises sont elles aussi gagnantes avec la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... ne devraient elles pas participer \u00e0 l'effort ? \r\n- Obliger les cantons \u00e0 d\u00e9penser l'argent de mani\u00e8re \"sociale\"... c'est tr\u00e8s vague... comment \u00eatre s\u00fbr que ce soit utilis\u00e9 de mani\u00e8re ad\u00e9quate ? La population risque \u00e0 nouveau de se sentir flou\u00e9e, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas lors du vote sur la RIE3 ((3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises))\r\n- Le risque, c'est un nouveau referendum et un nouveau non de la population... et \u00e7a, de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, personne n'en veut...\r\n SAMUEL BENDAHAN \r\n- Une somme que vous pourriez utiliser pour aider les Vaudois \u00e0 baisser leurs primes maladie ou payer une partie de leur frais de garde pour les enfants - comme Vaud le pr\u00e9voyait dans sa RIE3 cantonale... \u00e7a devrait vous s\u00e9duire! \r\n\toui sauf que ce serait \u00e0 la place d'une augmentation des allocations familiales, pay\u00e9es par les entreprises. Pas juste. \r\n- Finalement, la Conf\u00e9d\u00e9ration a aussi beaucoup gagn\u00e9 gr\u00e2ce aux entreprises... c'est aussi juste qu'elle participe! \r\n- Il y a un mois, la Conf\u00e9d\u00e9ration annon\u00e7ait un b\u00e9n\u00e9fice \u00e9norme: 5 milliards de francs... franchement, on peut se le permettre!", "durationSec": 667, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9399111", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["entreprise", "financement", "imp\u00f4t", "fiscalit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Projet fiscal 17: quelle compensation \u00e0 la baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises? / FOR_2018-03-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.03.2018"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Serge Dal Busco, conseiller d'Etat (PDC/GE), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD) \u00e0 propos du projet fiscal 17, qui pr\u00f4ne une baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises."], "variantIds": ["ece-9399111"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:51Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt c'est la question que l'on va poser \u00e0 nos 2 invit\u00e9s qui nous ont, qui nous ont rejoints en Studio Serge Dal Busco bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat PDC Genevois et Samuel Bendahan est avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste Vaudois Serge Dal Busco vous auriez une bourse \u00e0 votre disposition, hein, selon cette, cette formule que vous pourriez utiliser comme bon vous semble, du moment o\u00f9 c'est une mesure dite sociale, \u00e7a vous pla\u00eet comme id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nPourquoi pas moi, je pense que ce qui est d'abord tr\u00e8s important de relever, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je m'en r\u00e9jouis beaucoup pr\u00e9sentent tr\u00e8s bient\u00f4t, cette semaine, ce nouveau projet il y a vraiment urgence, j'ai particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce nouveau projet dans le groupe de pilotage et c'est cette mouture que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend effectivement elle comporte 7 propositions, une mesure sociale au niveau f\u00e9d\u00e9ral et je pense que c'est important de le relever, c'est une proposition d'ailleurs qui a l'assentiment des cantons et des communes et des villes, ce qui est tr\u00e8s important \u00e9galement, et maintenant ce qui est ce qui va se passer au Parlement, bah c'est de la comp\u00e9tence du Parlement, je pense qu'une mesure de une mesure sociale au niveau f\u00e9d\u00e9ral, est important parce que d'abord c'est une loi f\u00e9d\u00e9rale qui doit passer, ce qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le peuple, l'an dernier, c'\u00e9tait une loi f\u00e9d\u00e9rale -ce quand avec cette proposition, que vous vous mentionnez maintenant, c'est \u00e0 dire de transf\u00e9rer la comp\u00e9tence aux cantons, ce que nous faisons d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve avec des mesures cantonale sur le plan social est ce que c'est une bonne chose ou pas apporter de l'argent aux cantons pour pour des mesures de compensation, c'est une bonne chose en soi mais ne rien mettre au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour donner l'impression, en tout cas le le sentiment le sentiment, la population au niveau du pays entier qu'il y a des compensations disons concr\u00e8tes comme l'aurait \u00e9t\u00e9 des mesures d'augmentation des allocations familiales, comme l'aurait \u00e9t\u00e9 d'ailleurs par exemple aussi une augmentation au niveau f\u00e9d\u00e9ral des subsides d'assurance- maladie, c'est quelque chose qu'il risque peut-\u00eatre de manquer au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [82%] :\r\nMais \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple Serge \u00e0 l'Busco vous l'affect auriez \u00e0 quelle prestation cette cette bourse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [92%] :\r\nAlors, on pourrait l'affecter probablement pas une augmentation des allocations familiales, parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 des allocations familiales tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s qui sont pratiquement le double ou presque, dans 50 pourcent sup\u00e9rieurs, par exemple, parce qu'elles sont \u00e0 Z\u00fcrich, on pourrait ou certainement trouver ou renforcer les mesures que l'on a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu dans notre projet cantonal qui sont en faveur de de la petite enfance, augmenter le nombre de places de cr\u00e8ches qui sont en faveur de la formation, am\u00e9liorer la formation professionnelle ou am\u00e9liorer la situation des des ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s, par exemple, il y aurait plein de de possibilit\u00e9 de le faire, c'est quelque chose qui est qui semble assez s\u00e9duisant, on va \u00e9videmment pas refuser de l'argent suppl\u00e9mentaire du point de vue apport\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration je, je le dis encore une fois, ce qu'il faut faire, avant de faire passer un projet au niveau cantonal, il faut le faire passer au niveau f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0, m\u00eame si le projet que l'on a aujourd'hui est beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9, on a supprim\u00e9 par exemple ses int\u00e9r\u00eats fictifs les int\u00e9r\u00eats notionnels si on a, on a r\u00e9duit les possibilit\u00e9s de r\u00e9duction d'imp\u00f4ts on a v\u00e9ritablement quelque chose de beaucoup plus qu'on me consensuel, \u00e0 mon sens est \u00e9quilibr\u00e9, il me semble qu'une une compensation au niveau f\u00e9d\u00e9ral serait quand m\u00eame la bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [93%] :\r\nSamuel Bendahan, une somme que vous pourriez utiliser pour aider les Vaudois \u00e0 baisser leurs primes maladie par exemple, ou payer une partie de leur frais de garde pour les enfants, comme vous d'ailleurs le pr\u00e9voyait un an dans \u00e7a RIE3 cantonale, \u00e7a devrait vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, cet aspect -l\u00e0 de de de l'histoire Monsieur faire, il faut \u00eatre clair je vais commencer par \u00e7a, l'id\u00e9e d'avoir des mesures sociales qui profite \u00e0 la population dans le cas de ce projet, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait, ailleurs c'est quelque chose qui est voulue par tout le monde, mais l\u00e0, si vous voulez, on est un petit peu face \u00e0 une traditionnelle enfin PDC, on la conna\u00eet on la voit un peu \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait la m\u00eame chose quand on avait la la la, le l'\u00e9gal de la suppression de la p\u00e9nalisation du mariage, encore un truc que tout le monde veut mais apr\u00e8s comment on le fait, le diable et dans l'Est dans les d\u00e9tails, parfois, et parfois c'est c'est le contraire, au fait de la logique qu'on veut faire exemple ici par exemple avec cette histoire, histoire de, de, de, de, de soutien social, on est dans une logique o\u00f9 en fait on va transformer le type de financement, en fait, le probl\u00e8me c'est qu'il paye au fait qui paye cela donc cantons de Vaud quand on a par exemple fait cette esp\u00e8ce de compromis qui avait amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 pr\u00e8s de 90 pourcent des voix, on avait dit bah les entreprises re\u00e7oivent une baisse d'imp\u00f4ts, mais en \u00e9change, elle contribue elle paye aussi quelque chose par les allocations familiales, la fin qu'on voit ici, c'est qu'on va justement au fait le le fardeau que de payer \u00e7a, de se dire des entreprises vers l'\u00c9tat, c'est \u00e7a qui est dommage l'id\u00e9e de dire qu'on fait des choses et qu'on laisse les cantons autonomes, pourquoi pas, mais il ne faut pas que \u00e7a devienne une excuse pour supprimer un financement qui vient aussi les employeurs qui vont avoir des centaines de millions de francs de baisse d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [93%] :\r\nSerge Dal Busco c'est vrai, finalement, les entreprises sont elles aussi gagnantes pas avec la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est le, c'est m\u00eame la raison d'\u00eatre de cette, de cette r\u00e9forme est ce qu'elle ne devrait pas participer aussi \u00e0 cet effort de compensation sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [93%] :\r\nOui, c'est une c'est parfaitement logique, c'est d'ailleurs ce qui va \u00eatre propos\u00e9 ce qui est propos\u00e9 dans dans mon canton, j'ai propos\u00e9 sur le plan f\u00e9d\u00e9ral aussi, c'est ce qu'on a propos\u00e9 dans le groupe de pilotage que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a retenu cette augmentation de l'allocation familiale, c'est les entreprises qui va les pays qui vont les payer et c'est un c'est assez juste, fondamentalement, puisqu'elles vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une baisse de la fiscalit\u00e9, vous savez maintenant la balle est dans le camp va \u00eatre bient\u00f4t dans le camp du Parlement, ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu avec ce nouveau cette nouvelle mouture, c'est d'essayer de, de cr\u00e9er un consensus alors si le parlement se met d'accord, je dis bien pr\u00e9cise, s'il se met d'accord, parce que c'est indispensable, on n'a pas d'autre choix que de d'adopter cette r\u00e9forme, h\u00e9 bien, pourquoi pas, si ce \u00e7a se passe par, par le biais d'une r\u00e9trocession de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct suppl\u00e9mentaires au b\u00e9n\u00e9fice des cantons et que tout le monde est d'accord, \u00e0 Berne, pourquoi pas, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est important aujourd'hui, je pense, les cantons ont fait leur travail, les villes et les communes ont fait leur travail, soutiennent cette proposition et puis maintenant aux parlementaires, et je remercie d\u00e9j\u00e0 par avance, monsieur Bendahan et et ses coll\u00e8gues de trouver une solution qui nous permettent de de faire passer cette r\u00e9forme parce qu'elle est vraiment fondamentale pour tout le pays et pour pour tous les comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [91%] :\r\nSamuel Bendahan vous critiquiez le, le fait que \u00e7a soit la Conf\u00e9d\u00e9ration en quelque sorte o\u00f9 l'\u00c9tat qui qui participent \u00e0 l'effort de financement de cette compensation sociale mais au fond, la Conf\u00e9d\u00e9ration a aussi beaucoup gagn\u00e9 gr\u00e2ce aux entreprises, c'est aussi juste qu'elle participe non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [90%] :\r\nAlors attention, hein, je dis pas que la conf\u00e9d\u00e9ration doit rien faire, regardez, regardez, pourquoi on s'est battu cette semaine au Parlement ou apr\u00e8s la pr\u00e9- rapidement apr\u00e8s l'annonce de 5 milliards d'exc\u00e9dents de recettes par la Conf\u00e9d\u00e9ration, on veut faire des coupes budg\u00e9taires de plus de 700 millions dans les PC, ce qui est vraiment un, c'est un scandale de toucher les plus pauvres, donc \u00e9videmment que je vais pas dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas, au contraire, faire un plus grand effort mais ce qui est tr\u00e8s important, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par monsieur Dal Busco d'ailleurs ce qu'il faut c'est qu'on un suite \u00e0 la votation qu'on trouve quelque chose de raisonnable o\u00f9 tout le monde, quelque part, gagne quelque chose et puis tout le monde, mais un peu du sien et c'est vrai que la population faisant des baisses d'imp\u00f4ts assez importante pour les entreprises, dans le cas de cette r\u00e9forme qui est n\u00e9cessaire, je suis tout \u00e0 fait d'accord, la population fait un effort avec \u00e7a et je pense que les entreprises qui vont recevoir beaucoup vont termes de de baisse d'imp\u00f4ts des entreprises aussi local qui ont \u00e0 la base, rien demand\u00e9 mais c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, vous effectivement trop \u00e0 12 Mitterrand en quoi exactement la population fait- elle un effort en accordant cette baisse d'imp\u00f4t aux entreprises, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'il va y avoir un manque \u00e0 gagner fiscal et que ce manque \u00e0 gagner fiscal doit \u00eatre compens\u00e9e, c'est bien \u00e7a, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [91%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, on va, il faut bien comprendre que si vous vous projetez un petit peu les recettes fiscales et les d\u00e9penses fiscales dans le feu dans le futur, il y a beaucoup de risques, les, les recettes baissent, pourquoi, parce que si vous baissez on fait on augmente un peu le tour des entreprises \u00e0 statut sp\u00e9cial, ce qui est vraiment super, d'ailleurs on l'a demand\u00e9 depuis longtemps, donc \u00e7a c'est une victoire aussi pour toutes les personnes qui se battait contre l'injustice fiscale mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 on va baisser assez fortement dans tous les cantons, le taux d'imp\u00f4ts pour toutes les entreprises r\u00e9guli\u00e8rement la et donc \u00e9videmment \u00e7a va faire des des recettes fiscales qui vont largement Petr p\u00e9jor\u00e9 d'ailleurs aussi du c\u00f4t\u00e9 des contents et des communes, c'est pour \u00e7a que ces fameuses compensations et doivent effectivement aussi aller au niveau des contents et des communes, ce qui est propos\u00e9 dans le projet, donc c'est vrai qu'il faut, il faut se mettre autour de la table et moi j'ai absolument pas peur d'une chose du peur que quand on voit l'arrogance que quand on lit certains parlementaires ces derniers temps, j'ai peur que le le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit d\u00e9molie par le Parlement et qu'on redoute, on va Freud nouveau aller devant une votation populaire et l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce que dit monsieur Dal Busco il faut qu'on se mette d'accord, il faut qu'on travaille ensemble, qu'on \u00e9coute que la population a des contradictions et qu'on n'apporte \u00e0 la fois des des DVD, des soutiens sociaux pour la population et pour pour toute la population pour la classe moyenne, etc et qu'on fasse quelque chose de raisonnable au niveau des en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [89%] :\r\nEnfin, vous vous dites avoir peur, vous faites allusion sans doute \u00e0 ou prestations compl\u00e9mentaires au coin par exemple compl\u00e9mentaires, sauf que l\u00e0 \u00e9videmment il y a un autre enjeu c'est c'est baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises et l\u00e0 j'ai l'impression que, peut-\u00eatre pas la la la totalit\u00e9 du parlement mais dit qui y a une grosse majorit\u00e9 pour soutenir, effectivement, cette r\u00e9forme donc est -ce que l\u00e0 on est pas dans un, dans un cas de figure dans un sc\u00e9nario plus plus optimiste tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [91%] :\r\nOui, je pense que les gens, quand m\u00eame, \u00e7a commence \u00e0 comprendre l'urgence en fait ce qui me fait peur, c'est l'arrogance et de la majorit\u00e9 n'en fait pas partie de la r\u00e9ponse Dal Busco son parti mais plut\u00f4t l'amener la droite Fr\u00e9mont dure qui a tendance des fois essayer de d'obtenir plus et plus, et j'esp\u00e8re que ce sera pas le cas et qu'on pourra se mettre autour de la table pour discuter, mais effectivement on remarque ce que parfois on va un peu trop loin, on l'a vu dans le cadre aussi des d\u00e9bats budg\u00e9taires l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc ce qui est vraiment important, c'est que les gens puissent se mettent d'accord autour de \u00e0 la fois les compenser ces faudrait m\u00eame que m\u00eame sans ces compensation, la r\u00e9forme fiscale doit \u00eatre une bonne r\u00e9forme fiscale suite \u00e0 ce que la population Annie alors je voudrais \u00eatre bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [89%] :\r\nOui Serge Dal Busco Muriel et faisait allusion \u00e0 obliger les cantons \u00e0 d\u00e9penser l'argent de mani\u00e8re sociale le terme c'est tr\u00e8s vague, comment \u00eatre s\u00fbr que cela va \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re vraiment sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [93%] :\r\nJe pense que \u00e7a va \u00eatre difficile de pouvoir s'en assurer, en l'occurrence, si on passe par une augmentation de la r\u00e9trocession f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est de l'argent qui peut \u00e0 mon sens, difficilement \u00eatre affect\u00e9, il va simplement alimenter le budget des cantons et aux cantons ensuite de trouver la la l'utilisation ad\u00e9quate pour ensuite faire passer la la r\u00e9forme sur le plan cantonal mais je, je le r\u00e9p\u00e8te, le 12 f\u00e9vrier de l'an dernier, c'est sur le plan suisse que cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e et il faut convaincre maintenant le peuple suisse de de l'accepter, donc il faut peut-\u00eatre garder quelques cartouches du point de vue social \u00e9galement sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [87%] :\r\nOui, vous vouliez r\u00e9agir j'aimerais r\u00e9agir passe extr\u00eamement important, c'est bien l\u00e0 le d\u00e9faut de la proposition qui est faite au faitM. SIDA Busco absolument raison, on fait le grand risque si on remet au niveau des comptes en ce qui est certain, font du dumping, c'est-\u00e0-dire qu'on fait ne d\u00e9pense pas l'argent vraiment pour l'\u00e9preuve r\u00e9ellement sociale et en fait ce qui est extr\u00eamement important, au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est de dire : ben, maintenant il y a une partie cet argent qui doit vraiment \u00eatre all\u00e9 \u00e0 la population, il y a pas des contents qu'ils vont faire un peu les loups solitaires \u00e0 essayer de dire ben nous on fait ce qu'on veut avec, on doit quand m\u00eame donner cet argent, la population si important que dans la r\u00e9forme, on apporte \u00e7a on mette cette contrainte l\u00e0 et \u00e7a c'est c'est vrai que c'est ce que c'est ce que je pense, tout le monde voudra et j'esp\u00e8re qu'on y arrivera volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Samuel Bendahan, merci \u00e9galement \u00e0 vous Serge Dal Busco d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci et excellente soir\u00e9e \u00e0 grossir sait moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-18T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dal Busco, Serge", "role": "conseiller d'Etat genevois : chef du D\u00e9partement des infrastructures (DI)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "conseiller national vaudois socialiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6217DC69-E859-4BEE-8FE0-DA4F39135EBD", "internalArchiveId": "6217DC69-E859-4BEE-8FE0-DA4F39135EBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, le leader catalan Carles Puigdemont d\u00e9fend son choix de l'exil", "publicationDate": "2018-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carles Puigdemont, ind\u00e9pendantiste catalan\r\nLe s\u00e9paratiste catalan Carles Puigdemont est arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'invitation du Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDH) qui prend fin dimanche. La Suisse reste officiellement \u00e0 l'\u00e9cart de la visite.\r\n\r\n* * A Gen\u00e8ve, le leader catalan Carles Puigdemont d\u00e9fend son choix de l'exil 18h L'ex-pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nIl n'est officiellement pas pr\u00e9sident, et n'a donc pas re\u00e7u d'accueil officiel de la Suisse...\r\nEt pourtant, l'arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve hier soir de l'ind\u00e9pendantiste catalan Carles Puigdemont suscite un int\u00e9r\u00eat digne d'un chef d'Etat...\r\nC'est d'ailleurs aux c\u00f4t\u00e9s d'une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey, que le \"pr\u00e9sident destitu\u00e9\" du Parlement catalan cl\u00f4turera le Festival du film et Forum international sur les droits humains...\r\nCe matin, il a encha\u00een\u00e9 les rendez-vous avec la presse... et vous l'avez rencontr\u00e9, Anouk Henry... \r\nPour Carles Puigdemont, cette visite \u00e0 Gen\u00e8ve est un exercice d'\u00e9quilibrisme...\r\nCompl\u00e8tement. D'un c\u00f4t\u00e9, il cherche \u00e0 faire un battage m\u00e9diatique maximum et continuer de porter la question catalane sur la sc\u00e8ne internationale. Jusqu'ici... il a plut\u00f4t r\u00e9ussi l'exercice vu l'ampleur de la couverture... Mais de l'autre, il tente de conserver sa l\u00e9gitimit\u00e9 de pr\u00e9sident - fonction qu'il revendique toujours, malgr\u00e9 son impossibilit\u00e9 d'exercer depuis l'\u00e9tranger... pour rappel.. il est en exil en Belgique car il risque 30 ans de prison s'il rentre en Espagne). Malgr\u00e9 aussi des critiques \u00e0 l'interieur m\u00eame du mouvement ind\u00e9pendantiste. Alors pour pr\u00e9server sa stature, il tente de rester mesur\u00e9 et refuse de parler de provocation.\r\n  SON 1\r\n- Anouk, quelle est la r\u00e9action des autorit\u00e9s suisses \u00e0 cette visite?\r\nEh bien cela ressemble \u00e0 de l'embarras.. mercredi, le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res a rappel\u00e9 que Carles Puigdemont \u00e9tait libre de venir s'explimer en Suisse, mais que la question de l'ind\u00e9pendance catalane \u00e9tait une affaire int\u00e9rieure espagnole. Pareil pour le canton de Gen\u00e8ve. Il a juste rencontr\u00e9 quelques membres de la gauche du conseil municipal. \r\nPourtant, au mois d'octobre, Carles Puigdemont avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une m\u00e9diation Suisse pour sortir de la crise... avant que Madrid d\u00e9mente s\u00e8chement ce scenario. Aujourd'hui, le leader s\u00e9paratiste continue de penser que cela pourrait \u00eatre une option, m\u00eame s'il ne mentionne pas explicitement la Suisse.\r\n  SON 2\r\n- Mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les ind\u00e9pendantistes ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir un soutien politique officiel..\r\nOui, c'est le moins que l'on puisse dire.. l'Union europ\u00e9enne a clairement fait savoir qu'elle n'interviendrait pas dans le conflit. La seule garantie que Carles Puigdemont et ses accolytes en exil ont pu obtenir, c'est l'assurance de ne pas \u00eatre extrad\u00e9s. C'est aussi le cas de Anna Gabriel, une ind\u00e9pendantiste de gauche r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, que la Suisse a refus\u00e9 de livrer \u00e0 l'espagne.\r\nPour occuper le terrain de la justice, les ind\u00e9pendantistes ont d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 plusieurs plaintes devant le conseil des droits de l'homme. Carles Puigdemont admet que le conflit catalan est en train de glisser du champ politique vers le champ des droits humains..\r\n  SON 3\r\nDans ce sens, la pr\u00e9sence de Carles Puigdemont en guest star du FIFDH va certainement servir cette strat\u00e9gie. Le pr\u00e9sident d\u00e9chu peut d\u00e9sormais revendiquer l\u00e9gitimement son statut de prisonnier politique. Le FIFDH aborde les crimes commis par exemple Libye, en Syrie, ou en Am\u00e9rique latine. Il re\u00e7oivent par exemple aujourd'hui le dissident chinois Ai Weiwei. Alors ce soir, Carles PUigdemont a l'occasion de s'affichaer aux c\u00f4t\u00e9s d'autres victimes de violations du monde entier. Et cela lui permet de placer la r\u00e9pression des ind\u00e9pendantistes catalans sur la listes des injustices qui doivent \u00eatre combattues par la communaut\u00e9 internationale.\r\nMerci Anouk Henry.", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9399118", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["A Gen\u00e8ve, le leader catalan Carles Puigdemont d\u00e9fend son choix de l'exil / FOR_2018-03-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le s\u00e9paratiste catalan Carles Puigdemont est arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'invitation du Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDH) qui prend fin dimanche. La Suisse reste officiellement \u00e0 l'\u00e9cart de la visite."], "variantIds": ["ece-9399118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:50Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci, il n'est officiellement pas pr\u00e9sident et non et n'a donc pas re\u00e7u d'accueil officiel de la Suisse est pourtant l'arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve hier soir de l'ind\u00e9pendantiste catalan Carles putsch demande suscite un int\u00e9r\u00eat digne d'un chef d'\u00c9tat, c'est d'ailleurs aux c\u00f4t\u00e9s d'une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey, que le pr\u00e9sident destitu\u00e9 du Parlement catalan cl\u00f4turera le festival du film et forum international sur les droits humains, ce matin, il a encha\u00een\u00e9 les rendez- vous avec la presse, et vous l'avez rencontr\u00e9 Anouk Henry pour Carles ce putsch demande cette visite \u00e0 Gen\u00e8ve est un exercice d'\u00e9quilibrisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\nOui, compl\u00e8tement un, d'un c\u00f4t\u00e9, il cherche \u00e0 faire un battage m\u00e9diatique maximum pour porter la question catalane, sur la sc\u00e8ne internationale, jusqu'ici, il a plut\u00f4t r\u00e9ussi l'exercice, vu l'ampleur de la couverture, mais enfin, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il tente aussi de conserver sa l\u00e9gitimit\u00e9 de pr\u00e9sident, fonction qu'il revendique toujours malgr\u00e9 son impossibilit\u00e9 d'exercer depuis l'\u00e9tranger : ah, je vous rappelle qu'il est en exil en Belgique parce qu'il risque 30 ans de prison s'il rentre en Espagne et puis il fait aussi face \u00e0 des critiques \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du mouvement ind\u00e9pendantiste alors pour pr\u00e9server sa stature bien il tente de rester mesur\u00e9 et puis refuse de parler de provocation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [84%] :\r\nNon, non mais c'est pas un d\u00e9fi m\u00eame de que je lis la presse espagnole qui disait que que j'c'est pas un d\u00e9fi c'est c'est c'est mon devoir, je suis un homme libre, il y a aucune demande de v\u00e9rification contre moi, internationale, europ\u00e9enne, j'ai le droit de de dire que je suis \u00e9cart\u00e9 de pouvoir de fa\u00e7on absolument ill\u00e9gal, et je dois avoir la possibilit\u00e9 de me d\u00e9fendre, donc j'utilise des lois internationales et et lois europ\u00e9ennes les lois europ\u00e9ennes pour agir pour pour m'exprimer et pour partager avec des personnes qui peut-\u00eatre ne comprennent pas ou qui ne sont pas d'accord de partage et de fa\u00e7on civilis\u00e9e et d\u00e9mocratique, une situation que c'est pas uniquement situations domestiques espagnol, j'ai pu composer tous ces temps que c'est un sujet d'\u00e9normes int\u00e9r\u00eats international, donc c'est \u00e9vident que je dois m'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [94%] :\r\nEt Anouk, quelle est la r\u00e9action des autorit\u00e9s suisses \u00e0 cette visite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [91%] :\r\nOn va, ce qu'on peut dire, c'est que \u00e7a ressemble plut\u00f4t \u00e0 de l'embarras mercredi le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res a rappel\u00e9 que Carles Expo du d\u00e9mente \u00e9tait libre de venir s'exprimer en Suisse mais que la question de l'ind\u00e9pendance catalane, c'\u00e9tait une affaire d'int\u00e9rieur espagnol, pareil pour le canton de Gen\u00e8ve, il a donc juste rencontr\u00e9 quelques membres de la gauche du conseil municipal, hier soir, pourtant, au mois d'octobre car les spots Puigdemont avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une m\u00e9diation Suisse pour sortir de la crise avant que Madrid d\u00e9mente s\u00e8chement ce sc\u00e9nario aujourd'hui le leader s\u00e9paratiste continue de penser que \u00e7a pourrait \u00eatre une option, m\u00eame s'il ne mentionne pas explicitement la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [89%] :\r\n\u00e0 mon avis cette situation doit s'int\u00e9grer par la voie de la n\u00e9gociation, c'est inconcevable que pousse c'est r\u00e9gl\u00e9 par la voie du code p\u00e9nal pour la prison pour la police, et deuxi\u00e8mement, si il y a des pourparlers, je crois que ce serait tr\u00e8s utile, il y avait une m\u00e9diation internationale \u00e0 mon avis, \u00e7a nous aiderait beaucoup \u00e0 l'heure du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [91%] :\r\nVous avez rencontr\u00e9 les autorit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [83%] :\r\nNon, non je pas pr\u00e9vu, je n'ai pas demand\u00e9 et je dois agir de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s respectueuse surtout chaque pays je dois respecter de fa\u00e7on claire leur avis, les leur s'd\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [94%] :\r\nMais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les ind\u00e9pendantistes catalans ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir un soutien politique officiel en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\nOui, c'est le moins qu'on puisse dire, l'Union Europe europ\u00e9enne a clairement fait savoir qu'elle n'interviendrait pas dans le conflit et puis la seule garantie que Carles Espoo d\u00e9monter et ses acolytes en exil ont pu obtenir, c'est l'assurance de ne pas \u00eatre extrad\u00e9s, c'est aussi le cas de Anna Gabriel une ind\u00e9pendantiste de gauche r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve que la Suisse a refus\u00e9 de livrer \u00e0 l'Espagne pour eux : occuper le terrain de la justice, les ind\u00e9pendantistes ont d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 plusieurs plaintes devant le Conseil des droits de l'homme, car les spots je demande admet que le conflit catalan est en train de glisser du Champ politique vers le Champ des droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [89%] :\r\nC'est in\u00e9vitable, moi je dis et je continue \u00e0 dire que c'est un sujet politique et qu'on devrait en parler de fa\u00e7on politique, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a une pers\u00e9cution criminel et donc on doit se de feindre et on nous a racont\u00e9 de fa\u00e7on claire il y a des viols, des droits fondamentaux chez nous et j'aime pas cette situation et si je dois utiliser et nous devons utiliser la voie de la courte international de tribunal europ\u00e9enne et les conseils des droits de l'homme, on doit le faire, on doit le faire pour signaler que ce n'est pas acceptable dans l'Europe moderne qui puisse y avoir des prisonniers politiques plus jeune en exil la peur qu'il y a maintenant de s'exprimer librement sur un sujet que n'est pas un tabou : quelle ind\u00e9pendance, certains pays, c'est pas un tabou, c'est c'est un droit et donc on peut parler de \u00e7a et ne pas ne risquait pas comme nous risquons presque 30 ans en prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [92%] :\r\nAlors la pr\u00e9sence de Carles putsch d\u00e9mente en guest Star du fief DH va certainement servir cette strat\u00e9gie, le pr\u00e9sident d\u00e9chu peut d\u00e9sormais revendiquer l\u00e9gitimement son statut de prisonnier politique, cette cession le FDF DH aborde les crimes commis par exemple en Libye, en Syrie, en Am\u00e9rique latine il re\u00e7oivent aujourd'hui le dissident chinois A\u00ef Weiwei donc ce soir car esprit du \u00e0 l'occasion de s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s d'autres victimes de violations du monde entier et puis \u00e7a lui permet de placer la r\u00e9pression des ind\u00e9pendantistes catalans sur la liste des injustices qui doivent \u00eatre combattues par la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [94%] :\r\nJe vous remercie, Anouk Henry apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-18T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B091CDF0-3FAE-49D5-B034-F7F0E667C44D", "internalArchiveId": "B091CDF0-3FAE-49D5-B034-F7F0E667C44D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet fiscal 17 propose une baisse de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises", "publicationDate": "2018-03-18T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutera pour la premi\u00e8re fois mercredi du nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Ueli Maurer pr\u00e9sente le projet fiscal 17 o\u00f9, en \u00e9change d'une baisse de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises, on trouve une augmentation des allocations familiales.\r\n\r\n* * Le projet fiscal 17 propose une baisse de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises 18h PF 17 : quelle compensation \u00e0 la baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises ?\r\nC'est ce mercredi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va discuter pour la premi\u00e8re fois du nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, le projet fiscal 17.\r\nApr\u00e8s que les Suisses ont s\u00e8chement refus\u00e9 la RIE3 en d\u00e9but d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Ueli Maurer rend sa nouvelle copie \u00e0 ses coll\u00e8gues...\r\nEt dans ce projet, en \u00e9change d'une baisse de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises, on devrait y trouver une augmentation des allocations familiales... Mais les propositions fusent encore...\r\n Muriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le PDC, notamment, a lanc\u00e9 une nouvelle id\u00e9e de compensation sociale...\r\nOui un ballon d'essai pour tenter d'amadouer la population autrement que par une hausse des allocations familiales.\r\nL'id\u00e9e, c'est qu'en lieu et place de ces aides aux familles, la conf\u00e9d\u00e9ration mette \u00e0 dispotion des cantons une somme dont ils pourraient disposer \u00e0 leur bon vouloir... une seule condition: que cette somme soit distribu\u00e9e de fa\u00e7on sociale, comme par exemple sous forme d'aide aux cr\u00e8ches ou au paiement des primes de l'assurance maladie. \r\n- Quels sont les avantages d'une telle proposition? \r\n\u00e7a laisserait une marge de manoeuvre plus large aux cantons. Et c'est int\u00e9ressant en particulier pour les romands. Car le conseil f\u00e9d\u00e9ral va proposer, dans son projet fiscal 17, d'augmenter le plancher des allocations familiales de 30 francs... \r\nor en Romandie, sauf \u00e0 Neuch\u00e2tel, ces allocations sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui tr\u00e8s hautes... si bien que les 30 francs d'augmentatoin ne b\u00e9n\u00e9ficieraient pas aux famille romandes... elles n'en verraient pas la couleur. \r\n- Et les inconv\u00e9nients ?\r\nDifficile d'inscrire dans une loi l'obligation d'employer cette somme de mani\u00e8re sociale.  \"Social\", c'est trop large et trop flou... Un canton pourrait par exemple d\u00e9cider de l'allouer sous forme d'aide aux start up par exemple... parce qu'il consid\u00e8rerait cette aide comme une mesure sociale. \r\nEnsuite un obstacle politique: le conseil national ne lachera pas les cordons de la bourse si facilement. \r\n- Parce que l'argent de cette compensation viendrait de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\nExact. Ce serait une partie des impots que les entreprises et les personnes physiques paient \u00e0 l'\u00e9tat qui retournerait dans les poches de la population. Contrairement aux allocations familiales, qui sont pay\u00e9es par les employeurs uniquement. Et peut \u00eatre bien que tout l'enjeu est l\u00e0: qui - de la conf\u00e9d\u00e9ration ou des entreprises - doit payer les compensations sociales en contrepartie d'une baisse de l'imposition des soci\u00e9t\u00e9s ?...", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9399122", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le projet fiscal 17 propose une baisse de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises  / FOR_2018-03-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutera pour la premi\u00e8re fois mercredi du nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Ueli Maurer pr\u00e9sente le projet fiscal 17 o\u00f9, en \u00e9change d'une baisse de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises, on trouve une augmentation des allocations familiales."], "variantIds": ["ece-9399122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:51Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est ce mercredi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va discuter pour la 1\u00e8re fois du nouveau projette, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises le projet fiscal 17 apr\u00e8s que les Suisses ont s\u00e8chement refus\u00e9 la et 3 en d\u00e9but d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Ueli Maurer rend sa nouvelle copie \u00e0 ses coll\u00e8gues et, dans ce projet, en \u00e9change d'une baisse de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises, on devrait y trouver une augmentation des allocations familiales, mais les propositions fusent encore Muriel Balaban, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral Le PDC notamment a lanc\u00e9 une nouvelle id\u00e9e de compensation sociale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\nOui, un ballon d'essai, en quelque sorte pour tenter d'amadouer la population autrement que par une hausse des allocations familiales, l'id\u00e9e c'est qu'en lieu et place de ces aides aux familles la conf\u00e9d\u00e9ration mette \u00e0 disposition des cantons, une somme dont il pourrait disposer \u00e0 leur bon vouloir, une seule condition : que cette somme soit distribu\u00e9 de fa\u00e7on sociale comme, par exemple sous forme d'aide aux cr\u00e8ches au paiement des primes de l'assurance maladie, quels sont les avantages d'une telle proposition, h\u00e9 bien \u00e7a laisserait une marge de manoeuvre plus large au comptant et c'est int\u00e9ressant, en particulier pour les romands car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va proposer dans son projet fiscal 17 d'augmenter le plancher des allocations familiales de 30 francs or en Romandie, sauf \u00e0 Neuch\u00e2tel, ces allocations sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui tr\u00e8s hautes, si bien que les 30 francs donc d'augmentation ne b\u00e9n\u00e9ficieraient pas aux famille romandes elles n'enverraient tout simplement pas la couleur et les inconv\u00e9nients h\u00e9 bien difficile d'inscrire dans une loi l'obligation d'employer cette somme de mani\u00e8re sociale social c'est trop large et trop flou Un canton pourrait par exemple d\u00e9cider de l'allouer sous forme d'aide aux Start-Up, par exemple, parce que la la consid\u00e9raient comme une mesure sociale ensuite un obstacle politique majeur, le conseil national ne lachera pas les cordons de la bourse si facilement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [97%] :\r\nParce que l'argent de cette compensation viendrait de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [91%] :\r\nOui, c'est exact, Mehmet, \u00e7a serait une partie des imp\u00f4ts que les entreprises et les personnes physiques paye \u00e0 l'\u00c9tat qui retournerait dans les poches de la population, contrairement aux allocations familiales qui elles sont pay\u00e9es par les employeurs uniquement et peut-\u00eatre bien, c'est l\u00e0 que tout \u00e0 l'enjeu qui de la conf\u00e9d\u00e9ration ou des entreprises doit payer les compensations sociales en contrepartie d'une hausse d'imp\u00f4ts pour l'aide d'une baisse pardon d'imp\u00f4ts pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [82%] :\r\nMerci Muriel Balaban et c'est la caisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-18T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B612F60-CFFA-415A-9F93-EC54C337021E", "internalArchiveId": "3B612F60-CFFA-415A-9F93-EC54C337021E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election pr\u00e9sidentielle russe: interview de Marie Mendras, politologue fran\u00e7aise, sp\u00e9cialiste de la politique russe, qui d\u00e9nonce une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle compl\u00e8tement dirig\u00e9e par le Kremlin", "publicationDate": "2018-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nInterview de Marie Mendras, politologue au CNRS, professeur \u00e0 Sciences Po, sp\u00e9cialiste de la Russie, qui d\u00e9nonce, dans une tribune publi\u00e9e dans le Monde, une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle russe compl\u00e8tement dirig\u00e9e par le Kremlin.\r\n\r\n* * Election pr\u00e9sidentielle russe: interview de Marie Mendras, sp\u00e9cialiste de la Russie 18h SLV Mendras\r\n Marie Mendras, bonsoir... Vous \u00eates politologue au CNRS, professeur \u00e0 SciencesPo et sp\u00e9cialiste de la Russie... \r\nDans une tribune publi\u00e9e dans le Monde, vous d\u00e9noncez une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle compl\u00e8tement dirig\u00e9e par le Kremlin.. \r\n- D'apr\u00e8s vous, on ne peut faire confiance ni au r\u00e9sultat du scrutin, ni au taux de participation, qui est cens\u00e9 mesurer la l\u00e9gitimit\u00e9 de Vladimir Poutine... Quels sont les indices qui vous permettent de douter des chiffres officiels ?...\r\n- Donc Ies observateurs internationaux ne servent \u00e0 rien ?...\r\n- D'apr\u00e8s vous, comment les m\u00e9dias occidentaux devraient-ils analyser, \u00e9valuer, cette \u00e9lection ? Avec quels garde-fous ?\r\n- A la limite, on pourrait se contenter d'une br\u00e8ve, du genre : Vladimir Poutine rempile pour 6 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie ?\r\n- Est-ce qu'il est tout de m\u00eame possible de mesurer le taux de popularit\u00e9 de Vladimir Poutine dans le pays, sans gonfler les chiffres ?\r\n- Apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 son bulletin, le pr\u00e9sident a assur\u00e9 qu'il \"se satisferait de n'importe quel score tant qu'il peut exercer sa fonction\"... Peut-on le croire ?\r\n- Ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant, c'est cette derni\u00e8re mandature... puisque Vladimir Poutine va pr\u00e9parer la rel\u00e8ve... Voyez-vous des successeurs possibles ?", "durationSec": 405, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9399112", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "r\u00e9gime politique"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir"], "alternativeTitle": ["Election pr\u00e9sidentielle russe: interview de Marie Mendras, sp\u00e9cialiste de la Russie / FOR_2018-03-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.03.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Marie Mendras, politologue au CNRS, professeur \u00e0 Sciences Po, sp\u00e9cialiste de la Russie, qui d\u00e9nonce, dans une tribune publi\u00e9e dans le Monde, une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle russe compl\u00e8tement dirig\u00e9e par le Kremlin."], "variantIds": ["ece-9399112"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:50Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPour Marie Mendras, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue au CNRS, professeur \u00e0 Sciences Po et sp\u00e9cialiste de la Russie, alors dans une tribune publi\u00e9e dans Le Monde, vous d\u00e9noncez une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle compl\u00e8tement dirig\u00e9e par le Kremlin d'apr\u00e8s vous, on ne peut faire confiance ni au r\u00e9sultat du scrutin ni au taux de participation qui est cens\u00e9 mesurer la l\u00e9gitimit\u00e9 de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:19) [91%] :\r\nAbsolument, et je crois que votre correspondante en Russie, a parfaitement r\u00e9sum\u00e9 la situation, c'est moi, c'est ce que j'ai observ\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e, donc gr\u00e2ce au site des opposants \u00e0 au site de de m\u00e9dias ind\u00e9pendants et puis aussi les dizaines de milliers d'observateurs b\u00e9n\u00e9voles et qui on est tent\u00e9 de mesurer la r\u00e9alit\u00e9 de la participation d'une mani\u00e8re toute simple hein on ce poste \u00e0 8 heures du matin et on irait jusqu'\u00e0 20 heures et on note le nombre de personnes qui rentrent dans le bureau de vote, le nombre de personnes qui en sortent, on v\u00e9rifie sur les listes \u00e9lectorales, combien de dizaines ou de centaines de noms ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9s quasiment au dernier moment en Russie, la commission \u00e9lectorale a dit qu'ils avaient permis \u00e0 5 millions, plus de 5 millions 600 1000 \u00e9lecteurs de voter hors de l'du bureau o\u00f9 ils sont, eux, enregistr\u00e9 sans parler des urnes mobiles ou \u00e9videmment il a aucun observateur o\u00f9 on va chez les personnes \u00e2g\u00e9es ou ou handicap\u00e9s, et puis le vote anticip\u00e9 par exemple tous les militaires russes en Crim\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9 ill\u00e9galement par la Russie, il y a 4 ans tous les militaires en Crim\u00e9e ont vot\u00e9 quelques, quelques jours plus t\u00f4t, donc il est et c'est pour \u00e7a que je crois que nous devons \u00eatre tr\u00e8s vigilant et ne pas dire la participation est de 65 pourcent ou ce sont uniquement des chiffres officiels en 2012 ou l'observation \u00e9tait quand m\u00eame beaucoup plus libre et les observateurs avaient avaient tr\u00e8s bien travaill\u00e9 la participation pour la pr\u00e9sidentielle avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 65, selon les observateurs ind\u00e9pendants est plut\u00f4t autour de 55 56 pourcent Poutine \u00e9tait cens\u00e9 avoir eu plus de 63 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [88%] :\r\nSelon les observateurs ind\u00e9pendants, il \u00e9tait en dessous de 55 pourcent donc j'esp\u00e8re que demain tout ne il y a 2 pays d\u00e9mocratiques feront tr\u00e8s attention avant de titrer : Victoire de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [89%] :\r\nEt d'apr\u00e8s vous comment les m\u00e9dias occidentaux devraient -ils justement analyser, \u00e9valuer cette \u00e9lection avec quels garde- garde- fou. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:42) [85%] :\r\nEh bien, simplement, ne pas faire des gros trip titre comme si c'\u00e9tait une \u00e9lection d\u00e9mocratique chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [88%] :\r\nPierre pas dire voil\u00e0 comment quand on a titr\u00e9 : victoire d'Emmanuel Macron bon c'\u00e9tait tout \u00e0 fait l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [87%] :\r\nDe Donald Trump oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [93%] :\r\nAu au doux nom de Donald 3 non puisque d\u00e9j\u00e0 Donald Trump a eu 3 millions de voix en moins Hillary Clinton donc d\u00e9j\u00e0 je pense que nos m\u00e9dias aurait pu faire mieux pour expliquer la complexit\u00e9 du du vote. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:08) [99%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [92%] :\r\nUn donc d\u00e9j\u00e0 ne pas faire la une, comme si c'\u00e9tait une \u00e9lection en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:15) [90%] :\r\nOu en France et \u00e0 chaque fois dire selon les donn\u00e9es officielles rappeler tout ce que votre correspondante, a dit et et nous aurons encore beaucoup plus d'\u00e9l\u00e9ments de fraude et qui sont av\u00e9r\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que moi je j'ai vu passer des centaines et des centaines de fraudes av\u00e9r\u00e9es sur internet, c'est cette vid\u00e9o, des photos des, des, des posters \u00e0 la gloire de Poutine, voil\u00e0 donc, je pense simplement que nos m\u00e9dias doivent faire un petit effort d'information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [77%] :\r\nEst ce que la limite est -ce que la. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:52) [87%] :\r\nQue le lecteur ou l'auditeur peut \u00e9couter devra de plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [93%] :\r\nEst ce que, \u00e0 la limite, on pourrait se contenter d'une br\u00e8ve du genre Vladimir Poutine rempile pour 6 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:02) [97%] :\r\nAlors \u00e7a, je ne suis pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:04:05) [99%] :\r\nPour cela. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:06) [92%] :\r\nParce que je pense au contraire que l'\u00e9v\u00e9nement d'aujourd'hui toute la, la, la, fausse campagne qui a eu lieu depuis quelques semaines est un et c'est un \u00e9v\u00e9nement politique tr\u00e8s important parce que \u00e7a montre d'une part que ce r\u00e9gime qui est l\u00e0 depuis 18 ans et dont on dit qu'il serait tr\u00e8s populaire est oblig\u00e9 d'emp\u00eacher le principal opposant Navalny \u00e0 se pr\u00e9senter et \u00eates oblig\u00e9s d'emp\u00eacher les candidats \u00e0 avoir vraiment acc\u00e8s librement aux m\u00e9dias et notamment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision est oblig\u00e9 d'augmenter la participation de forcer les \u00e9tudiants, les militaires, les employ\u00e9 municipaux a vot\u00e9 sous contr\u00f4le et \u00e0 montrer leurs bureaux de vote apr\u00e8s avoir rabot\u00e9 est oblig\u00e9 ensuite d'op\u00e9rer des fraudes qui peuvent aller jusqu'\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent des des suffrages et donc on demande quand m\u00eame si il est si populaire si le r\u00e9gime est si stable, si les Russes aiment tant envoyer leurs hommes guerroyer ou de ne pas Automne passer en Syrie, mais alors pourquoi ce qu'il faut frauder parce qu'il serait pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien sans fraude, donc je pense que \u00e7a c'est une interrogation majeure, deuxi\u00e8mement, \u00e7a nous permet de suivre cette nouvelle vie politique en Russie avec de plus en plus de protestations, \u00e7a ne fait jamais la une de nos journaux et presque tous les jours il y a une protestation dans une ville de Russie, soit pour une question \u00e9conomique et sociale, soit pour une question judiciaires ou politiques et Navalny a r\u00e9ussi une prouesse incroyable c'est qu'il est interdit de de voil\u00e0 de concurrence dans l'\u00e9lection depuis d\u00e9cembre, il a fait plus 2 mois de prison, rien que dans la derni\u00e8re ann\u00e9e il est harcel\u00e9 on perquisitionne son appartement et ses bureaux et ses QG de campagne dans les provinces, toutes les semaines, pratiquement, et il a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser des dizaines de milliers d'observateur, il a beaucoup de tr\u00e8s jeunes, qui sont maintenant derri\u00e8re lui qui ont entre 16 et et 25 ans et ce mouvement de contestation, il va continuer et le probl\u00e8me pour le r\u00e9gime Poutine sait qu'il faudra donc qu'il r\u00e9prime plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Marie Mendras, avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous pour nous \u00e9clairer donc sur cette sur ce vote, on va dire, hein, puisque vous n'aimez pas trop le mot \u00e9lection oui faut pr\u00e9sidentielle mais dans l's\u00e9lection non, qui ont \u00e9crit n'est pas un prix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:39) [68%] :\r\nEt dans un mandat \u00e9lectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [90%] :\r\nMerci beaucoup et bonne soir\u00e9e, bonsoir, merci, il n'est au fil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-18T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mendras, Marie", "role": "politologue fran\u00e7aise, sp\u00e9cialiste de la politique russe, professeur \u00e0 Sciences Po Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04E58D8D-0600-48B2-8BFA-BB6867D0AE38", "internalArchiveId": "04E58D8D-0600-48B2-8BFA-BB6867D0AE38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve: la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta dans la tourmente", "publicationDate": "2018-03-18T00:00:00Z", "summary": "La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du D\u00e9partement genevois de l'instruction publique a \u00e9t\u00e9 suspendue. En cause, l'octroi d'un mandat de 50'000 francs qui rel\u00e8verait du conflit d'int\u00e9r\u00eat. C'est la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta qui a sign\u00e9 ce contrat. Y aura-t-il des cons\u00e9quences politiques?\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve: la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta dans la tourmente 18h Gen\u00e8ve : la conseill\u00e8re d'Etat Emery-Torracinta dans la tourmente\r\nApr\u00e8s la gestion de l'affaire Ramadan et des cas de harc\u00e8lement sexuels au Coll\u00e8ge de Saussure, \u00e0 Gen\u00e8ve, une deuxi\u00e8me affaire s'abat sur Anne Emery-Torracinta...\r\nComme nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier, la Conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'Instruction publique a sign\u00e9 de sa main un contrat octroyant un mandat au compagnon de sa Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, pour un montant de 50 000 francs, Laetitia Guinand...  \r\nUn contrat si probl\u00e9matique aux yeux d'Anne Emery-Torracinta, que celui-ci justifiait, disait-elle dans la Tribune de Gen\u00e8ve, peu avant nos r\u00e9v\u00e9lations, la mise \u00e0 pied de sa Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale pour un conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\nOr, c'est bien la Conseill\u00e8re d'Etat elle-m\u00eame qui a sign\u00e9 ce contrat. 50 000 francs pour 2018 octroy\u00e9 au compagnon de la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, un professeur de lettres et informaticien \u00e0 la retraite, portant sur un mandat d'enseignement informatique.  \r\n- Et Anne Emery-Torracinta, que r\u00e9pond-elle \u00e0 cela ?\r\nPour l'instant rien, l'embarras est manifestement \u00e0 son comble du c\u00f4t\u00e9 du DIP.\r\nEn effet, hier nous avons envoy\u00e9 au d\u00e9partement trois questions :\r\n-\tAnne Emery-Torracinta ignorait-elle le lien unissant la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 son compagnon ?\r\n-\tY a-t-il appel d'offres ou prospection du march\u00e9 pour ce mandat ?\r\n-\tEt comment se fait-il que la Conseill\u00e8re d'Etat ait sign\u00e9 elle-m\u00eame ce contrat ?\r\nEh bien, le DIP a attendu cet apr\u00e8s-midi pour se manifester en nous pr\u00e9cisant qu'il apporterait demain seulement ses r\u00e9ponses.\r\n- Laetitia, nous sommes \u00e0 un mois seulement des \u00e9lections. Y aura-t-il des cons\u00e9quences politiques pour Anne-Emery Torracinta ? \r\nPour l'instant le monde politique se tient \u00e0 carreau. Ainsi du PLR, par crainte vraisemblablement qu'un profil moins consensuel \u00e0 son \u00e9gard acc\u00e8de au Conseil d'Etat.  \r\nQuant aux socialistes, ind\u00e9pendamment de ceux qui pourraient se frotter les mains de l'aubaine, on sent monter la peur.  \r\nPeur de perdre le DIP au cas o\u00f9 Anne Emery-Torracinta ne serait pas \u00e9lue, peur de voir les divisions au sein du parti se creuser encore.   \r\nEvidemment, beaucoup d\u00e9pendra des r\u00e9ponses que la Conseill\u00e8re d'Etat va maintenant apporter.\r\nMerci Laetitia Guinand.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9399115", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve: la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta dans la tourmente / FOR_2018-03-18T18:06:00_developpement-4", "Forum du 18.03.2018"], "alternativeSummary": ["La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du D\u00e9partement genevois de l'instruction publique a \u00e9t\u00e9 suspendue. En cause, l'octroi d'un mandat de 50'000 francs qui rel\u00e8verait du conflit d'int\u00e9r\u00eat. C'est la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta qui a sign\u00e9 ce contrat. Y aura-t-il des cons\u00e9quences politiques?"], "variantIds": ["ece-9399115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:49Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl y a nos cas Henry apr\u00e8s la gestion de l'affaire ramadan et des cas de harc\u00e8lement sexuel au Coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve une deuxi\u00e8me affaire s'abat sur Anne Emery-Torracinta comme nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'Instruction publique a sign\u00e9 de sa main un contrat octroyant un mandat au compagnon de sa Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour un montant de 50000 francs Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nUn contrat si probl\u00e9matique aux yeux d'Anne Emery-Torracinta que celui -ci justifiait \u00e0 lui seul des dans la Tribune de Gen\u00e8ve peu avant nos r\u00e9v\u00e9lations, la mise \u00e0 pied de sa Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour un conflit d'int\u00e9r\u00eat, or c'est bien la conseill\u00e8re d'\u00c9tat elle- m\u00eame qui a sign\u00e9 ce mandat 50000 francs pour 2018 octroy\u00e9 au compagnon de la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, un professeur de lettres et informaticien \u00e0 la retraite pour une mission concernant l'enseignement informatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [97%] :\r\nEt Anne Emery-Torracinta que r\u00e9pond-elle \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nEh bien, pour l'instant l'embarras semble manifestement \u00e0 son comble du c\u00f4t\u00e9 du DIP en effet, nous avions envoy\u00e9 hier au d\u00e9partement trois questions Anne Emery-Torracinta ignorait -elle le lien unissant la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 son compagnon il y a -t-il eu appel d'offres ou prospection du march\u00e9 pour ce mandat et comment se fait- il que la conseill\u00e8re d'\u00c9tat et sign\u00e9 elle- m\u00eame ce contrat, h\u00e9 bien le DIP a attendu cet apr\u00e8s- midi pour se manifester, en nous pr\u00e9cisant qu'il ne donnerait demain seulement ses r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [91%] :\r\nEt Laetitia nous sommes \u00e0 un mois seulement des \u00e9lections et ce qui aura des cons\u00e9quences politiques pour Anne Emery-Torracinta. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [95%] :\r\nAlors pour l'instant, le monde politique se tient plut\u00f4t \u00e0 carreau ainsi du PLR par crainte vraisemblablement qu'un profil moins consensuel acc\u00e8de au Conseil d'\u00c9tat quant aux socialistes, ind\u00e9pendamment de ce qui pourrait se frotter les mains de l'aubaine, on sent monter la peur, peur de de perdre le DIP au cas o\u00f9 Anne Emery-Torracinta ne serait pas \u00e9lue, peur de aussi de voir les divisions au sein du parti se creuser encore \u00e9videmment la suite d\u00e9pendra beaucoup des r\u00e9ponses que la conseill\u00e8re d'\u00c9tat va maintenant apporter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [88%] :\r\nJe vous remercie Laetitia Guinand c'est ce mercredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-18T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1664791", "internalArchiveId": "AA1803665088", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 2967, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9419437", "imageURL": "http://www.rts.ch/9419451.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Harc\u00e8lement sexuel d\u2019\u00e9l\u00e8ves/ Les villes suisses en t\u00eate de la consommation de coca\u00efne", "Mise au point", "144 secondes", "Interview de la conseill\u00e8re d\u2019\u00e9tat en charge de l\u2019\u00e9cole", "Les villes suisses en t\u00eate de la consommation de coca\u00efne", "Le temps des speakerines", "Harc\u00e8lement sexuel d\u2019\u00e9l\u00e8ves"], "alternativeSummary": ["- Professeurs accus\u00e9s de harc\u00e8lement\n- La coca\u00efne du peuple\n- Du temps des speakerines", "- Professeurs accus\u00e9s de harc\u00e8lement\n- La coca\u00efne du peuple\n- Du temps des speakerines", "- Professeurs accus\u00e9s de harc\u00e8lement\n- La coca\u00efne du peuple\n- Du temps des speakerines", "- Professeurs accus\u00e9s de harc\u00e8lement\n- La coca\u00efne du peuple\n- Du temps des speakerines", "Vladimir Poutine r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident en Russie. Une \u00e9lection sans le moindre suspense et pourtant il n\u2019est peut-\u00eatre pas le meilleur en mati\u00e8re de scrutin sans surprise. C\u2019est notre s\u00e9quence 144 secondes.", "Anne Emery-Torracinta r\u00e9agit apr\u00e8s cette enqu\u00eate sur ce professeur accus\u00e9 d\u2019\u00eatre un harceleur. La cheffe du d\u00e9partement de l\u2019instruction publique explique les difficult\u00e9s de l\u2019institution scolaire face \u00e0 ce genre de situations.", "L\u2019\u00e9tude de nos eaux us\u00e9es sugg\u00e8rent que 5 villes suisses figurent parmi les 10 plus grosses consommatrices de coca\u00efne en Europe. La hausse en un an est m\u00eame vertigineuse : + 60% \u00e0 Gen\u00e8ve. Qui sont ces consommateurs, comment r\u00e9agir ? Reportage.", "25 ans apr\u00e8s leur disparition en France, les speakerines font leur grand retour dans un documentaire et dans une s\u00e9rie. En Suisse, elles sont championnes de long\u00e9vit\u00e9 puisqu\u2019elles ont surv\u00e9cu jusqu\u2019en 2012. Nous avons voulu savoir ce qu\u2019elles \u00e9taient devenues.", "Plusieurs ex-\u00e9l\u00e8ves d\u2019un coll\u00e8ge genevois d\u00e9noncent des harc\u00e8lements de la part d\u2019un professeur. Celui-ci vient d\u2019\u00eatre suspendu et une enqu\u00eate administrative a \u00e9t\u00e9 ouverte. Les anciennes \u00e9l\u00e8ves t\u00e9moignent."], "variantIds": ["ece-9313338", "ece-9313525", "ece-9313427", "ece-9313221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T18:05:30Z", "subTitles": ["00:09:28:10  00:09:34:18\r\n...\r\n\r\n00:09:37:13  00:09:41:04\r\n     -Lors de votre \u00e9mission\r\n  o\u00f9 vous critiquiez P.Broulis,\r\n\r\n00:09:41:09  00:09:44:20\r\n vous avez fait des comparaisons\r\n      totalement d\u00e9plac\u00e9es,\r\n\r\n00:09:45:01  00:09:48:16\r\n  mettant en regard des images\r\n  de Lausanne et Sainte-Croix.\r\n\r\n00:09:48:21  00:09:53:06\r\n  Venez visiter notre commune: \r\n vos yeux se mettront \u00e0 briller.\r\n\r\n00:09:55:03  00:10:00:07\r\n -Honte \u00e0 la Suisse qui prot\u00e8ge\r\nle commerce plut\u00f4t que la sant\u00e9.\r\n\r\n00:10:01:01  00:10:03:07\r\n-Le sucre est bon pour le moral.\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:06:11\r\n     Et vu les id\u00e9es d\u00e9biles\r\n     qui circulent \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:10:06:16  00:10:09:22\r\n         on aura besoin\r\n de vraiment beaucoup de sucre.\r\n\r\n00:10:12:21  00:10:16:09\r\n       -Votre reportage sur\r\nla complexit\u00e9 de l'islam au Kosovo\r\n\r\n00:10:16:13  00:10:19:10\r\n     \u00e9tait loin des clich\u00e9s\r\n      et tout en nuances.\r\n\r\n00:10:19:20  00:10:24:03\r\n   -Des navettes qui ne peuvent\r\npas g\u00e9rer les feuilles ou la neige.\r\n\r\n00:10:24:08  00:10:26:17\r\n      A quand un reportage\r\n       sur le financement\r\n\r\n00:10:26:22  00:10:30:16\r\n  de ces joujoux technologiques\r\n     parfaitement inutiles ?\r\n\r\n00:10:31:02  00:10:36:11\r\n*-Excellent trolleybus miniature\r\n       en mod\u00e8le r\u00e9duit.\r\n\r\n00:10:36:15  00:10:38:15\r\n          *Excellent !\r\n\r\n00:10:43:23  00:10:48:01\r\n    -De nouvelles accusations de\r\nharc\u00e8lement sexuel contre des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n00:10:48:06  00:10:51:22\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve dans le m\u00eame coll\u00e8ge\r\n  o\u00f9 enseignait Tariq Ramadan.\r\n\r\n00:10:52:03  00:10:54:03\r\n Un professeur est mis en cause\r\n\r\n00:10:54:08  00:10:57:07\r\n    par ses anciennes \u00e9l\u00e8ves\r\n    qui t\u00e9moignent ce soir.\r\n\r\n00:10:57:16  00:10:59:06\r\n   Une enqu\u00eate administrative\r\n\r\n00:10:59:11  00:11:02:11\r\na \u00e9t\u00e9 ouverte contre ce professeur.\r\n\r\n00:11:02:16  00:11:06:09\r\nLa cheffe du d\u00e9partement genevois\r\n    de l'Instruction publique\r\n\r\n00:11:06:13  00:11:08:19\r\n     sera sur notre plateau\r\n         pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:11:09:05  00:11:10:11\r\n       Cinq villes suisses\r\n\r\n00:11:10:16  00:11:14:18\r\n     parmi les dix plus grosses\r\nconsommatrices de coca\u00efne en Europe.\r\n\r\n00:11:14:23  00:11:18:09\r\n    La consommation explose,\r\n    avec m\u00eame 60 % \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:20:13  00:11:25:02\r\n Les speakerines, ic\u00f4nes de la \r\nt\u00e9l\u00e9vision, reviennent en force.\r\n\r\n00:11:25:07  00:11:29:07\r\n En Suisse, elles avaient battu\r\n tous les records de long\u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n00:11:29:11  00:11:31:14\r\n   Nous les avons retrouv\u00e9es.\r\n\r\n00:11:41:00  00:11:45:18\r\n             Bonsoir,\r\n  bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:11:45:23  00:11:50:14\r\n     L'actualit\u00e9 de la soir\u00e9e,\r\n c'est la r\u00e9\u00e9lection de V.Poutine.\r\n\r\n00:11:50:19  00:11:54:12\r\n      Mais dans la cat\u00e9gorie \r\n      \u00e9lection sans surprise,\r\n\r\n00:11:54:17  00:11:59:00\r\nV.Poutine n'est pas le seul champion.\r\n\r\n00:12:08:18  00:12:11:16\r\n         -Gros suspense\r\n    cette semaine en Russie.\r\n\r\n00:12:11:21  00:12:15:16\r\n\"Vladouchou va sortir de la chapka.\"\r\n\r\n00:12:15:21  00:12:17:15\r\n              Et...\r\n\r\n00:12:17:20  00:12:19:07\r\n             Bingo !\r\n\r\n00:12:19:11  00:12:21:21\r\n        Quatri\u00e8me mandat\r\n      pour le tsar Poutine,\r\n\r\n00:12:22:02  00:12:25:00\r\n   assur\u00e9 de rester au pouvoir\r\n         jusqu'en 2024.\r\n\r\n00:12:25:05  00:12:27:19\r\n Palpitant, la politique russe !\r\n\r\n00:12:28:00  00:12:30:22\r\n          Mais on peut\r\n    trouver encore plus fort.\r\n\r\n00:12:32:20  00:12:36:19\r\n   -Proc\u00e9dons au vote: que ceux \r\n   qui acceptent l\u00e8vent la main.\r\n\r\n00:12:37:00  00:12:39:11\r\n     Y a-t-il des objections ?\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:41:14\r\n              Aucune.\r\n\r\n00:12:43:04  00:12:47:06\r\n-J'ai failli tomber de ma chaise\r\n  tellement c'est surprenant.\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:49:21\r\n       Dimanche dernier, \r\n      le parlement chinois\r\n\r\n00:12:50:02  00:12:53:13\r\n     a ouvert la voie vers\r\nun mandat \u00e0 vie pour Xi Jinping.\r\n\r\n00:12:53:18  00:12:58:06\r\n        Sur 2'963 votants,\r\nils n'ont \u00e9t\u00e9 que 2'958 \u00e0 dire oui.\r\n\r\n00:12:58:11  00:13:02:22\r\n Y a tout de m\u00eame eu deux contre\r\n     et trois abstentions !\r\n\r\n00:13:03:03  00:13:06:00\r\n       Mais dans le genre\r\n       tueur de suspense,\r\n\r\n00:13:06:05  00:13:09:06\r\nle premier point revient \u00e0 la Chine.\r\n\r\n00:13:11:14  00:13:14:11\r\n        Deuxi\u00e8me round:\r\n  le culte de la personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:13:14:16  00:13:17:23\r\n          Cette fois-ci,\r\nVladimir sort l'artillerie lourde:\r\n\r\n00:13:18:04  00:13:20:18\r\n      un peu de dentelles,\r\n        de rap sirupeux,\r\n\r\n00:13:20:23  00:13:24:10\r\net surtout les gros muscles de Vova.\r\n\r\n00:13:24:14  00:13:30:01\r\nEn une semaine, le clip a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\nvu un million de fois sur YouTube.\r\n\r\n00:13:30:05  00:13:36:21\r\n Traduction: \"Vova beau gosse, \r\n Vova le chef, Vova on t'aime.\"\r\n\r\n00:13:37:02  00:13:40:18\r\n     Et du c\u00f4t\u00e9 des Chinois,\r\n         \u00e7a donne quoi ?\r\n\r\n00:13:40:23  00:13:46:00\r\n        Une femme chante\r\n    -Et voici Winnie l'ourson\r\n\r\n00:13:46:05  00:13:47:13\r\n            -Ouais...\r\n\r\n00:13:47:18  00:13:52:00\r\nPour le culte de la personnalit\u00e9,\r\nje ne suis pas 100 % convaincue.\r\n\r\n00:13:52:05  00:13:54:09\r\n Le pr\u00e9sident chinois non plus.\r\n\r\n00:13:54:13  00:13:57:07\r\n         Winnie l'ourson\r\n      est censur\u00e9 en Chine.\r\n\r\n00:13:57:11  00:14:00:01\r\nDonc, pour le round 2, c'est pli\u00e9.\r\n\r\n00:14:00:06  00:14:04:18\r\nMais qui gagne au jeu du pr\u00e9sident\r\n  qu'on n'a pas besoin de voter\r\n\r\n00:14:04:23  00:14:08:22\r\n  pour savoir que ce sera lui,\r\n  mais on le fait quand m\u00eame ?\r\n\r\n00:14:09:03  00:14:12:08\r\n    *-Est \u00e9lu avec 190 voix:\r\n        M. Alain Berset.\r\n\r\n00:14:12:12  00:14:14:10\r\n    -Voil\u00e0 enfin un pr\u00e9sident\r\n\r\n00:14:14:14  00:14:17:16\r\n  \u00e9lu avec un score sovi\u00e9tique\r\n          de 90,47 %.\r\n\r\n00:14:17:21  00:14:22:01\r\n Il passera le relais dans un an\r\n     \u00e0 son voisin de droite.\r\n\r\n00:14:22:06  00:14:25:15\r\n    C'est une vraie \u00e9lection\r\n        sans suspense !\r\n\r\n00:14:30:22  00:14:35:10\r\n -Le coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  a \u00e9t\u00e9 rendu tristement c\u00e9l\u00e8bre\r\n\r\n00:14:35:14  00:14:40:02\r\npar les accusations de harc\u00e8lement\r\n sexuel du professeur T.Ramadan.\r\n\r\n00:14:40:07  00:14:42:17\r\nUn autre professeur est soup\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n00:14:42:22  00:14:48:22\r\n Une enqu\u00eate administrative a \u00e9t\u00e9 \r\nouverte contre lui le mois dernier.\r\n\r\n00:14:49:03  00:14:53:14\r\n   Deux de ses anciennes \u00e9l\u00e8ves\r\n           t\u00e9moignent.\r\n\r\n00:14:57:02  00:15:02:10\r\n   -Lundi, Anne Emery-Torracinta\r\nconvoquait la presse en catastrophe\r\n\r\n00:15:02:14  00:15:06:13\r\npour marteler que son d\u00e9partement\r\n     n'avait rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n00:15:06:18  00:15:08:13\r\n    Mais une nouvelle affaire\r\n\r\n00:15:08:18  00:15:12:06\r\n      de harc\u00e8lement sexuel\r\n   avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:12:11  00:15:14:15\r\n   Elle refuse de s'exprimer.\r\n\r\n00:15:17:23  00:15:20:05\r\n        -Je peux rien dire.\r\n\r\n00:15:20:10  00:15:23:13\r\n  Ca fait partie de la protection\r\n\r\n00:15:23:18  00:15:26:18\r\nde la personnalit\u00e9 des enseignants.\r\n\r\n00:15:26:23  00:15:33:22\r\nToute personne est pr\u00e9sum\u00e9e innocente\r\n   jusqu'\u00e0 la fin de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n00:15:34:12  00:15:38:20\r\n  -En d\u00e9cembre, un professeur du\r\ncoll\u00e8ge de Saussure a \u00e9t\u00e9 suspendu.\r\n\r\n00:15:39:01  00:15:41:12\r\n          En f\u00e9vrier,\r\n   le Conseil d'Etat genevois\r\n\r\n00:15:41:17  00:15:44:05\r\na ordonn\u00e9 une enqu\u00eate administrative\r\n\r\n00:15:44:10  00:15:47:15\r\npour des faits qui se sont d\u00e9roul\u00e9s\r\n          jusqu'en 2015.\r\n\r\n00:15:54:23  00:15:58:10\r\n        L'automne dernier,\r\nboulevers\u00e9es par l'affaire Ramadan,\r\n\r\n00:15:58:14  00:16:01:03\r\n       des jeunes filles\r\n     accusent un enseignant\r\n\r\n00:16:01:08  00:16:03:09\r\n encore en poste de harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:16:03:13  00:16:06:05\r\n           Cette femme\r\n  est la m\u00e8re de l'une d'elles.\r\n\r\n00:16:07:06  00:16:09:16\r\n-On voit ici le coll\u00e8ge de Saussure,\r\n\r\n00:16:09:21  00:16:13:00\r\n       o\u00f9 ma fille allait,\r\n   et les autres jeunes filles.\r\n\r\n00:16:13:05  00:16:15:07\r\n       Ma premi\u00e8re r\u00e9action,\r\n\r\n00:16:15:11  00:16:18:16\r\n c'est le mal-\u00eatre, les frissons.\r\n\r\n00:16:18:21  00:16:22:08\r\n   Et apr\u00e8s, c'est la tristesse.\r\n\r\n00:16:22:11  00:16:25:12\r\n  J'ai pleur\u00e9 pendant deux nuits.\r\n\r\n00:16:25:17  00:16:31:11\r\n      Et apr\u00e8s on est f\u00e2ch\u00e9,\r\n    tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, plus que f\u00e2ch\u00e9,\r\n\r\n00:16:31:15  00:16:37:08\r\n vraiment tr\u00e8s remont\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s\r\nremont\u00e9 contre l'auteur des faits.\r\n\r\n00:16:37:12  00:16:41:07\r\n             Et apr\u00e8s,\r\n   contre tout le syst\u00e8me autour\r\n\r\n00:16:41:11  00:16:45:11\r\n          qui n'a pas su\r\n    prot\u00e9ger ces jeunes filles,\r\n\r\n00:16:45:16  00:16:50:10\r\n          ou qui n'a pas\r\n   voulu voir ou voulu prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:16:50:14  00:16:53:11\r\n-Qu'est-ce qui vous touche le plus ?\r\n\r\n00:16:53:16  00:16:56:14\r\n-Qu'elles aient pas os\u00e9 en parler,\r\n\r\n00:16:56:19  00:17:00:01\r\n          et qu'elle sont\r\n     encore vraiment marqu\u00e9es.\r\n\r\n00:17:00:06  00:17:04:12\r\n  Ce qui me peine, c'est qu'elle\r\n n'a m\u00eame pas pu me parler \u00e0 moi.\r\n\r\n00:17:05:03  00:17:08:11\r\n   -Entendue une premi\u00e8re fois\r\n     par le DIP en novembre,\r\n\r\n00:17:08:15  00:17:12:11\r\n    cette jeune femme a aussi\r\n\u00e9t\u00e9 la cible de cet enseignement.\r\n\r\n00:17:12:15  00:17:14:17\r\nEn 2013 quand elle est son \u00e9l\u00e8ve,\r\n\r\n00:17:14:22  00:17:18:01\r\n          et \u00e0 18 ans,\r\napr\u00e8s l'obtention de sa maturit\u00e9.\r\n\r\n00:17:19:13  00:17:23:21\r\n       -C'\u00e9tait une personne\r\nque j'appr\u00e9ciais et que j'admirais,\r\n\r\n00:17:24:02  00:17:29:02\r\net qui me renvoyait cette admiration,\r\n qui me disait que j'\u00e9tais g\u00e9niale.\r\n\r\n00:17:29:07  00:17:33:08\r\n      J'avais l'impression que\r\nc'\u00e9tait une faveur qu'il me faisait.\r\n\r\n00:17:33:12  00:17:36:11\r\nIl me demandait si je me masturbais,\r\n\r\n00:17:36:15  00:17:41:10\r\n      si j'avais d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9\r\ndes photos nues de moi \u00e0 des gens.\r\n\r\n00:17:41:14  00:17:46:19\r\n   Des d\u00e9tails de ma sexualit\u00e9,\r\n   de comment elle se passait.\r\n\r\n00:17:47:00  00:17:52:15\r\nIl me disait qu'il se souvenait de\r\nmes jambes quand j'\u00e9tais en short.\r\n\r\n00:17:52:20  00:18:00:02\r\n  Il me disait qu'il se masturbait\r\nle soir quand il \u00e9tait \u00e0 son bureau.\r\n\r\n00:18:00:07  00:18:04:19\r\n     -Pourquoi tu parles pas\r\n  \u00e0 tes parents ou au coll\u00e8ge ?\r\n\r\n00:18:05:00  00:18:10:12\r\n  -Au coll\u00e8ge, je me sentais pas\r\nl\u00e9gitime car je n'\u00e9tais plus \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:10:17  00:18:14:11\r\n        Et \u00e0 mes parents,\r\n      y a une part de honte.\r\n\r\n00:18:15:10  00:18:18:18\r\n     -Ce sont les d\u00e9ballages\r\n      de l'affaire Ramadan\r\n\r\n00:18:18:23  00:18:21:06\r\n  qui r\u00e9veillent ses blessures.\r\n\r\n00:18:23:07  00:18:27:02\r\n         -J'ai r\u00e9alis\u00e9 que\r\nc'\u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 d'autres personnes.\r\n\r\n00:18:27:07  00:18:32:00\r\n     D\u00e9j\u00e0, on se sent manipul\u00e9e:\r\nc'est \u00e7a qui m'a fait le plus de mal.\r\n\r\n00:18:32:05  00:18:36:03\r\n          Ca m'a enlev\u00e9\r\nune certaine part d'estime de moi.\r\n\r\n00:18:36:08  00:18:42:00\r\nOn se rend compte que j'avais rien de\r\n plus que le fait d'\u00eatre \u00e0 son go\u00fbt.\r\n\r\n00:18:42:05  00:18:44:06\r\n      J'\u00e9tais pas incroyable.\r\n\r\n00:18:46:04  00:18:48:00\r\n  -La parole de la jeune femme\r\n\r\n00:18:48:05  00:18:51:12\r\n    se lib\u00e8re avec le soutien\r\n    de cette m\u00e8re de famille,\r\n\r\n00:18:51:17  00:18:55:12\r\n      ancienne responsable de\r\nl'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:18:55:17  00:18:58:11\r\n        Francine Betran\r\n   a r\u00e9colt\u00e9 des t\u00e9moignages.\r\n\r\n00:18:59:15  00:19:01:16\r\n       -Ce qui m'a frapp\u00e9e,\r\n\r\n00:19:01:21  00:19:06:19\r\n        c'est le d\u00e9sespoir\r\n        d'une des victimes\r\n\r\n00:19:07:00  00:19:11:00\r\n    qui, pendant des semaines,\r\n     a cherch\u00e9 \u00e0 qui parler,\r\n\r\n00:19:11:05  00:19:14:01\r\n\u00e0 qui raconter ce qu'elle avait v\u00e9cu.\r\n\r\n00:19:14:06  00:19:16:07\r\n      Je l'ai dirig\u00e9e au DIP.\r\n\r\n00:19:16:20  00:19:18:20\r\n  -Au moins cinq jeunes femmes\r\n\r\n00:19:19:01  00:19:22:01\r\n   disent avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es\r\n      par cet enseignant.\r\n\r\n00:19:22:06  00:19:25:18\r\n         Il leur envoie\r\nde nombreux messages suggestifs.\r\n\r\n00:19:28:19  00:19:32:05\r\n        -Ce qui m'a frapp\u00e9e\r\n       avec ces t\u00e9moignages,\r\n\r\n00:19:32:10  00:19:41:20\r\n  \u00e0 part la souffrance des \u00e9l\u00e8ves,\r\nc'est que son sc\u00e9nario est bien r\u00f4d\u00e9.\r\n\r\n00:19:42:01  00:19:44:22\r\n   C'est toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:19:45:03  00:19:48:04\r\n  Ca commence par des flatteries,\r\n\r\n00:19:48:09  00:19:52:06\r\n            \u00e7a commence\r\n  par vouloir parler d'intellect,\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:55:10\r\n   et puis, \u00e0 la fin, \u00e7a d\u00e9rive.\r\n\r\n00:19:55:14  00:20:00:01\r\n      Certaines sont bris\u00e9es\r\n      car elles ont r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n00:20:00:06  00:20:04:01\r\n\u00e0 quel point elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es.\r\n\r\n00:20:04:06  00:20:08:03\r\nJe ne supporte pas, outre l'\u00e2ge...\r\n\r\n00:20:08:08  00:20:12:00\r\n Elles sont vraiment tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n00:20:12:05  00:20:18:01\r\n  C'est qu'il y a un \u00e9norme lien\r\n de subordination, de d\u00e9pendance.\r\n\r\n00:20:18:06  00:20:20:21\r\n     C'est pas d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal.\r\n\r\n00:20:21:02  00:20:24:11\r\n           On peut pas\r\n    envoyer promener son prof.\r\n\r\n00:20:24:16  00:20:30:03\r\nD'ailleurs, parmi les t\u00e9moignages,\r\n des mamans ont dit \u00e0 leur fille:\r\n\r\n00:20:30:08  00:20:35:11\r\n  \"S.t.p., ne dis rien, j'ai peur\r\n  que tu n'aies pas ta maturit\u00e9.\"\r\n\r\n00:20:36:00  00:20:38:11\r\n       -Cette jeune femme\r\n       est un t\u00e9moin cl\u00e9.\r\n\r\n00:20:38:15  00:20:41:01\r\n           Elle parle\r\n  au nom de sa meilleure amie,\r\n\r\n00:20:41:06  00:20:43:19\r\n        trop terroris\u00e9e\r\n   pour sortir de l'anonymat.\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:46:22\r\n     Les faits ont eu lieu \r\n    alors que cette derni\u00e8re\r\n\r\n00:20:47:02  00:20:51:07\r\n  \u00e9tait en ann\u00e9e de maturit\u00e9 et\r\nque cet enseignant \u00e9tait son prof.\r\n\r\n00:20:52:02  00:20:56:14\r\n-Elle me montrait les messages, on \r\nse demandait ce qu'on devait faire.\r\n\r\n00:20:56:19  00:20:59:01\r\n   Il commen\u00e7ait par la flatter,\r\n\r\n00:20:59:06  00:21:02:19\r\n       ensuite il lui disait\r\n  qu'il se passait quelque chose,\r\n\r\n00:21:03:00  00:21:06:06\r\n   que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n       que \u00e7a lui arrivait.\r\n\r\n00:21:06:11  00:21:10:02\r\n      Il lui propose d'aller\r\n   dans son bureau, elle refuse.\r\n\r\n00:21:10:07  00:21:12:15\r\n Y a jamais eu de trucs physiques.\r\n\r\n00:21:12:20  00:21:16:13\r\n       Mais elle avait peur\r\n que quelque chose puisse arriver.\r\n\r\n00:21:16:18  00:21:21:20\r\n Ils se voient \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, elle\r\npart et elle re\u00e7oit un message de lui\r\n\r\n00:21:22:01  00:21:25:13\r\n  qui lui dit qu'apr\u00e8s son d\u00e9part\r\n        c'\u00e9tait dur en bas.\r\n\r\n00:21:25:18  00:21:28:02\r\n   Elle sait pas comment r\u00e9agir.\r\n\r\n00:21:28:07  00:21:31:03\r\nEnsuite, il lui a envoy\u00e9 une vid\u00e9o.\r\n\r\n00:21:31:08  00:21:35:19\r\n    Il est sous la douche, nu,\r\n  il commence par filmer sa t\u00eate,\r\n\r\n00:21:36:00  00:21:39:23\r\nil a l'air tr\u00e8s content, il sourit.\r\n\r\n00:21:40:04  00:21:45:20\r\n Et ensuite il descend sa cam\u00e9ra,\r\n         et il se touche.\r\n\r\n00:21:46:01  00:21:48:19\r\n -Quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action ?\r\n\r\n00:21:49:00  00:21:52:21\r\n       -Dans notre na\u00efvet\u00e9, \r\n      on \u00e9tait tr\u00e8s choqu\u00e9es.\r\n\r\n00:21:53:02  00:21:57:17\r\n        Mais on avait peur\r\n   pour les r\u00e9sultats scolaires,\r\n\r\n00:21:57:22  00:22:01:03\r\non savait pas trop \u00e0 qui s'adresser.\r\n\r\n00:22:01:08  00:22:04:02\r\n   Et du coup on n'a rien fait.\r\n\r\n00:22:04:07  00:22:07:14\r\n  Elle a aussi parl\u00e9 de la vid\u00e9o\r\n\r\n00:22:07:19  00:22:13:21\r\n  \u00e0 une autre personne du coll\u00e8ge\r\n     qui \u00e9tait dans sa classe.\r\n\r\n00:22:14:02  00:22:17:03\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s indign\u00e9, choqu\u00e9.\r\n\r\n00:22:17:08  00:22:22:02\r\n     Et du coup, lui a d\u00e9cid\u00e9\r\n  de prendre les choses en main,\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:25:18\r\net il l'a dit \u00e0 une prof du coll\u00e8ge.\r\n\r\n00:22:25:23  00:22:28:10\r\n    Elle voulait pas le croire,\r\n\r\n00:22:28:14  00:22:32:11\r\n   et elle a demand\u00e9 \u00e0 mon amie\r\n         si c'\u00e9tait vrai.\r\n\r\n00:22:32:16  00:22:35:21\r\n          Et l\u00e0 mon amie\r\n    a r\u00e9pondu que c'\u00e9tait vrai,\r\n\r\n00:22:36:02  00:22:39:20\r\n          mais sans aller\r\n    plus loin dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n00:22:40:01  00:22:42:23\r\n  Cette prof a rien fait de plus.\r\n\r\n00:22:43:09  00:22:45:23\r\n         -Elle t\u00e9moigne\r\n    pour que tout cela cesse.\r\n\r\n00:22:46:04  00:22:49:23\r\n  Mais des preuves mat\u00e9rielles\r\n ont disparu, et la jeune femme\r\n\r\n00:22:50:04  00:22:53:20\r\n   s'en prend \u00e0 un professeur\r\n    dot\u00e9 d'une aura immense.\r\n\r\n00:22:54:06  00:22:57:13\r\n   -Tous les profs et les \u00e9l\u00e8ves\r\n       l'admirent tellement\r\n\r\n00:22:57:18  00:23:02:02\r\n    que tout le monde se dit, et\r\nen ce moment encore, je suis s\u00fbre...\r\n\r\n00:23:02:07  00:23:04:22\r\n         Beaucoup de gens\r\n      veulent soit pas croire\r\n\r\n00:23:05:03  00:23:07:19\r\n       que ce prof si g\u00e9nial\r\n         ait fait tout \u00e7a,\r\n\r\n00:23:08:00  00:23:11:02\r\n       ou alors ils essaient\r\n       de minimiser la chose\r\n\r\n00:23:11:07  00:23:14:02\r\n           en se disant\r\n     que les filles exag\u00e8rent.\r\n\r\n00:23:14:11  00:23:17:21\r\n          -Au coll\u00e8ge,\r\npersonne n'a souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n00:23:18:02  00:23:20:16\r\n Cette affaire jette le trouble.\r\n\r\n00:23:20:21  00:23:26:17\r\n  Au syndicat des enseignants,\r\n    le malaise est palpable.\r\n\r\n00:23:26:22  00:23:33:03\r\n Pour vous, qu'est-ce qu'un prof\r\n ne doit absolument pas faire ?\r\n\r\n00:23:33:08  00:23:35:05\r\n       -Comment dire \u00e7a ?\r\n\r\n00:23:35:10  00:23:37:22\r\n      -Chercher \u00e0 entretenir\r\n\r\n00:23:38:03  00:23:41:01\r\n       des relations intimes\r\n\r\n00:23:41:06  00:23:44:21\r\n    avec une \u00e9l\u00e8ve ou un \u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n00:23:45:02  00:23:49:12\r\n  par quelque biais que ce soit.\r\n\r\n00:23:49:17  00:23:59:03\r\n     Aucun moment de s\u00e9duction\r\n ne doit tenir lieu dans un cours.\r\n\r\n00:23:59:07  00:24:01:23\r\n     -On vous sent emprunt\u00e9.\r\n\r\n00:24:02:04  00:24:03:19\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n00:24:04:00  00:24:05:19\r\n           -Dites-moi.\r\n\r\n00:24:06:00  00:24:08:02\r\n        -Il y a un risque,\r\n\r\n00:24:08:07  00:24:13:20\r\n     avec cette m\u00e9diatisation,\r\n\r\n00:24:14:01  00:24:18:14\r\n   de faire passer tout le monde\r\n  pour des harceleurs potentiels.\r\n\r\n00:24:18:19  00:24:22:23\r\n            Le risque\r\nque la profession soit \u00e9clabouss\u00e9e\r\n\r\n00:24:23:04  00:24:27:10\r\n    par une ou deux personnes \r\n    qui m\u00e9ritent d'\u00eatre punies\r\n\r\n00:24:27:14  00:24:31:15\r\n       si elles ont commis\r\n     des actes r\u00e9pr\u00e9hensibles\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:35:01\r\nexplique notre position emprunt\u00e9e.\r\n\r\n00:24:35:06  00:24:39:07\r\n    Les coll\u00e8gues sont furieux\r\n     qu'on parle de Saussure\r\n\r\n00:24:39:11  00:24:43:05\r\n      comme \u00e9tant l'endroit\r\n   o\u00f9 il se passe des horreurs.\r\n\r\n00:24:46:19  00:24:50:14\r\n     -Pour V\u00e9ronique Ducret,\r\nsp\u00e9cialiste du harc\u00e8lement sexuel\r\n\r\n00:24:50:19  00:24:54:16\r\n   et signataire de la lettre\r\naccusant le d\u00e9partement d'omerta,\r\n\r\n00:24:54:21  00:24:56:15\r\n    le probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:01:11\r\n-Le probl\u00e8me actuel, c'est qu'il y a\r\n\r\n00:25:01:16  00:25:03:17\r\n       du harc\u00e8lement sexuel\r\n\r\n00:25:03:22  00:25:06:06\r\n         dans les \u00e9coles,\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:09:14\r\n     et que beaucoup de jeunes\r\n      n'osent pas en parler.\r\n\r\n00:25:09:19  00:25:15:16\r\n    Et la jeune qui inventerait\r\nn'importe quoi pour lyncher un prof,\r\n\r\n00:25:15:21  00:25:20:06\r\n        je ne suis pas s\u00fbre\r\n    qu'elle a beaucoup \u00e0 gagner\r\n\r\n00:25:20:11  00:25:25:08\r\n    quand on voit la difficult\u00e9\r\n des victimes \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n00:25:25:12  00:25:30:03\r\n       Elles savent \u00e0 raison\r\n  qu'elles auront en face d'elles\r\n\r\n00:25:30:08  00:25:35:20\r\n    une personne mise en cause \r\n   qui viendra avec ses avocats,\r\n\r\n00:25:36:01  00:25:40:19\r\n     et qui va l'attaquer elle\r\n       sur son comportement,\r\n\r\n00:25:41:00  00:25:46:01\r\n   et non sur les comportements\r\n         qu'elle a subis.\r\n\r\n00:25:46:06  00:25:52:21\r\n    Ces personnes ont surtout\r\n besoin qu'on leur rende justice.\r\n\r\n00:25:53:11  00:25:57:07\r\n-Pour les victimes, la proc\u00e9dure\r\n   est lourde et incertaine.\r\n\r\n00:25:57:11  00:26:00:00\r\n        Cette jeune fille\r\n      vient d'\u00eatre entendue\r\n\r\n00:26:00:05  00:26:02:12\r\npar la juge en charge de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:26:02:17  00:26:06:15\r\n  Elle a crois\u00e9 des enseignants\r\n  venus d\u00e9fendre leur coll\u00e8gue.\r\n\r\n00:26:06:20  00:26:10:04\r\n     Son ancien professeur\r\n  \u00e9tait d\u00e9fendu par un avocat.\r\n\r\n00:26:10:22  00:26:14:08\r\n          -Je me suis dit:\r\n\"Tu ne parles que de ce que tu sais,\r\n\r\n00:26:14:12  00:26:19:09\r\net si tu fais \u00e7a y a aucune raison\r\n      qu'il te d\u00e9stabilise.\"\r\n\r\n00:26:19:13  00:26:22:20\r\n          -Tu fais quoi\r\n quand tu rentres dans la salle ?\r\n\r\n00:26:23:01  00:26:25:18\r\n           -Je demande\r\n  si je peux dire quelque chose.\r\n\r\n00:26:25:23  00:26:31:16\r\n  Je lui ai dit: \"Je suis l\u00e0 pour\r\n parler d'une vid\u00e9o pornographique\r\n\r\n00:26:31:21  00:26:37:12\r\n    que j'ai vue, et j'aimerais\r\n    qu'on en parle maintenant.\"\r\n\r\n00:26:37:17  00:26:41:21\r\n      -Comment r\u00e9agissent\r\n le professeur et ses avocats ?\r\n\r\n00:26:42:02  00:26:43:20\r\n        -Ils ont pas r\u00e9agi.\r\n\r\n00:26:44:01  00:26:49:19\r\n  Ils ont pas pos\u00e9 de question, \r\n  ils ont pas ni\u00e9, rien du tout,\r\n\r\n00:26:50:00  00:26:54:00\r\n       alors que plus tard,\r\n       dans le t\u00e9moignage,\r\n\r\n00:26:54:05  00:26:59:11\r\n quand je parlais d'autres sujets,\r\n   ils me posaient des questions\r\n\r\n00:26:59:15  00:27:02:23\r\n          et essayaient\r\n    de chercher la petite b\u00eate\r\n\r\n00:27:03:04  00:27:07:04\r\n  pour trouver des contradictions\r\n      dans ce que je disais.\r\n\r\n00:27:07:09  00:27:10:14\r\n             A la fin,\r\n ils ont mis la faute sur mon amie\r\n\r\n00:27:10:19  00:27:15:10\r\n  en lui demandant si elle aussi\r\n     avait envoy\u00e9 des vid\u00e9os.\r\n\r\n00:27:15:14  00:27:18:00\r\n     Ca m'a vraiment achev\u00e9e.\r\n\r\n00:27:18:05  00:27:24:14\r\n       Je le sais: elle n'a\r\n  jamais envoy\u00e9 quoi que ce soit.\r\n\r\n00:27:25:06  00:27:29:14\r\n-L'avocat de l'enseignant a demand\u00e9\r\n   \u00e0 r\u00e9entendre la jeune fille.\r\n\r\n00:27:29:19  00:27:32:10\r\nCette fois, elle n'ira pas seule.\r\n\r\n00:27:33:17  00:27:38:07\r\n-Cette fois-ci, on aura un avocat \r\npour \u00e9viter cette d\u00e9stabilisation.\r\n\r\n00:27:38:22  00:27:42:08\r\n    -L'avocat du professeur\r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n00:27:42:12  00:27:47:16\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Me R.Assa\u00ebl s'inqui\u00e8te\r\nde la situation des jeunes filles.\r\n\r\n00:27:49:03  00:27:51:18\r\n   -Habituellement, les t\u00e9moins\r\n\r\n00:27:51:23  00:27:54:13\r\n       viennent sans avocat.\r\n\r\n00:27:54:18  00:27:57:21\r\nMais l\u00e0 il faudrait qu'il y en ait un\r\n\r\n00:27:58:02  00:28:03:02\r\ncar se retrouver seule face au prof,\r\n      c'est une sorte de choc.\r\n\r\n00:28:03:07  00:28:08:06\r\n        Il faut du courage\r\n pour affirmer ce que l'on a subi.\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:14:18\r\nJe suis pour que la parole se lib\u00e8re,\r\n      et que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate.\r\n\r\n00:28:15:18  00:28:20:12\r\n -Le DIP s\u00e9lectionne les t\u00e9moins\r\n et documents soumis \u00e0 la juge.\r\n\r\n00:28:20:17  00:28:23:07\r\nPour l'avocat, cela pose probl\u00e8me,\r\n\r\n00:28:23:11  00:28:28:02\r\n m\u00eame si la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale \r\n du d\u00e9partement a \u00e9t\u00e9 suspendue.\r\n\r\n00:28:28:14  00:28:32:18\r\n        -Quand vous savez que\r\nla directrice du coll\u00e8ge de l'\u00e9poque\r\n\r\n00:28:32:23  00:28:35:22\r\n          est aujourd'hui\r\n    secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du DIP,\r\n\r\n00:28:36:03  00:28:39:07\r\n         vous vous dites\r\n    que le DIP n'a pas int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:28:39:11  00:28:44:06\r\n  \u00e0 ce que cette enqu\u00eate aboutisse\r\n\u00e0 une sanction contre le professeur.\r\n\r\n00:28:44:11  00:28:48:02\r\n              Le DIP\r\n est en conflit d'int\u00e9r\u00eats crasse.\r\n\r\n00:28:48:07  00:28:50:19\r\n    Il faudrait qu'il se retire\r\n\r\n00:28:51:00  00:28:57:00\r\nen tant que partie de cette proc\u00e9dure\r\n  au profit d'un autre d\u00e9partement.\r\n\r\n00:28:57:11  00:29:00:16\r\n      -L'enqu\u00eate sera close\r\n  dans les prochaines semaines.\r\n\r\n00:29:00:21  00:29:04:09\r\n    Mais le DIP a fait savoir\r\n   qu'il ne pourra communiquer\r\n\r\n00:29:04:13  00:29:08:16\r\n     ni sur ses conclusions,\r\n ni sur une \u00e9ventuelle sanction.\r\n\r\n00:29:16:17  00:29:19:06\r\n -Anne Emery-Torracinta, bonsoir.\r\n\r\n00:29:19:11  00:29:24:10\r\nVous \u00eates la cheffe du d\u00e9partement \r\nde l'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:29:24:14  00:29:27:23\r\n    Vous confirmez les plaintes\r\n\r\n00:29:28:04  00:29:32:15\r\n     d\u00e9pos\u00e9es par des \u00e9l\u00e8ves \r\n     du coll\u00e8ge de Saussure ?\r\n\r\n00:29:42:22  00:29:46:09\r\n \u2015J'ai r\u00e9agi d\u00e8s que j'ai entendu\r\n     parler des t\u00e9moignages.\r\n\r\n00:29:46:12  00:29:49:13\r\n   J'ai d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure.\r\n\r\n00:29:49:17  00:29:53:01\r\n Si les faits sont exacts ils sont\r\n          inacceptables.\r\n\r\n00:29:53:05  00:29:55:08\r\n-Il faut que \u00e7a sorte dans la presse\r\n\r\n00:29:55:11  00:29:58:16\r\n    pour que vous r\u00e9agissiez ?\r\n\r\n00:29:58:20  00:30:00:23\r\n -Non, la proc\u00e9dure \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en\r\n              cours\r\n\r\n00:30:01:03  00:30:04:10\r\navant que \u00e7a sorte dans la presse.\r\n\r\n00:30:04:13  00:30:07:09\r\n  La proc\u00e9dure est assez longue.\r\n\r\n00:30:07:12  00:30:11:11\r\n      J'ai agi imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:30:11:15  00:30:14:11\r\n-Combien de temps faut-il pour qu'un\r\n             enseignant\r\n\r\n00:30:14:15  00:30:19:22\r\n   soit \u00e9loign\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves ?\r\n\r\n00:30:20:02  00:30:23:07\r\n          -Imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:30:23:11  00:30:26:12\r\n  L'enseignant est imm\u00e9diatement\r\n            suspendu.\r\n\r\n00:30:26:16  00:30:30:09\r\nOn ne le laisse pas en classe si on\r\n          a des soup\u00e7ons.\r\n\r\n00:30:30:12  00:30:35:03\r\n   -\u00c7a a pris combien de temps ?\r\n\r\n00:30:35:07  00:30:39:02\r\n-D\u00e8s que l'enseignant a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9\r\n            des faits.\r\n\r\n00:30:39:06  00:30:41:17\r\nIl y a eu un entretien de service.\r\n\r\n00:30:41:21  00:30:44:22\r\n       Et il a \u00e9t\u00e9 suspendu.\r\n\r\n00:30:45:02  00:30:50:10\r\n   -Il y a un temps de latence ?\r\n\r\n00:30:50:13  00:30:54:00\r\n-Il faut simplement pouvoir \u00e9tablir\r\n            des faits.\r\n\r\n00:30:54:04  00:30:57:09\r\nLa proc\u00e9dure administrative est tr\u00e8s\r\n              claire.\r\n\r\n00:30:57:12  00:31:00:09\r\n     Vous devez consigner tr\u00e8s\r\n            pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n\r\n00:31:00:12  00:31:03:07\r\n  ce qu'a fait la personne et ce\r\n         qu'elle risque.\r\n\r\n00:31:03:11  00:31:06:13\r\n  C'est lorsqu'elle re\u00e7oit cette\r\n              lettre\r\n\r\n00:31:06:17  00:31:09:22\r\n  qu'est d\u00e9clench\u00e9e la proc\u00e9dure.\r\n\r\n00:31:10:02  00:31:13:11\r\n   Lorsqu'on lance une proc\u00e9dure\r\n            d'enqu\u00eate,\r\n\r\n00:31:13:15  00:31:19:13\r\n la personne qui fait l'enqu\u00eate a\r\n           l'habitude.\r\n\r\n00:31:21:14  00:31:26:20\r\nLorsqu'il s'agit de jeunes de moins\r\n            de 16 ans,\r\n\r\n00:31:27:00  00:31:32:22\r\nlorsqu'il y a une proc\u00e9dure p\u00e9nale,\r\n  la brigade des mineurs enqu\u00eate.\r\n\r\n00:31:36:14  00:31:39:03\r\nIl y a eu un silence depuis 2015.\r\n\r\n00:31:39:07  00:31:44:22\r\n   La loi du silence fonctionne\r\n \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9tablissements.\r\n\r\n00:31:45:02  00:31:49:00\r\n     Du temps des agissements\r\n        de Tariq Ramadan,\r\n\r\n00:31:49:04  00:31:51:07\r\n  le directeur avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9.\r\n\r\n00:31:51:11  00:31:54:02\r\n     Il ne s'\u00e9tait rien pass\u00e9.\r\n\r\n00:31:54:06  00:31:58:20\r\n  Dans cette affaire aussi, il ne\r\n         s'est rien pass\u00e9.\r\n\r\n00:31:59:00  00:32:02:12\r\nQue pouvez-vous dire pour que \u00e7a ne\r\n        se reproduise pas ?\r\n\r\n00:32:02:16  00:32:08:14\r\n        -J'ai toujours agi.\r\n\r\n00:32:10:10  00:32:15:22\r\nLors de l'affaire Ramadan, il y a eu\r\n      un plan en trois pistes.\r\n\r\n00:32:16:02  00:32:20:00\r\n  Une ligne d'\u00e9coute pour que les\r\n      jeunes soient \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n00:32:20:04  00:32:23:11\r\n  On est en train de revoir notre\r\n            dispositif\r\n\r\n00:32:23:14  00:32:27:05\r\n  avec les clubs sportifs et les\r\n       maisons de quartier.\r\n\r\n00:32:27:09  00:32:30:05\r\nLorsqu'on entend dire quelque chose,\r\n\r\n00:32:30:09  00:32:33:11\r\n   il faut rappeler le cadre aux\r\n           enseignants.\r\n\r\n00:32:33:14  00:32:37:11\r\n      Ils doivent t\u00e9moigner.\r\n\r\n00:32:37:15  00:32:39:21\r\n L'enseignante avertie a fait une\r\n              faute\r\n\r\n00:32:40:01  00:32:45:10\r\n       en ne t\u00e9moignant pas.\r\n\r\n00:32:45:13  00:32:49:06\r\n Comment pr\u00e9voir les questions de\r\n            soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:32:49:10  00:32:53:17\r\n         Ces jeunes femmes\r\n      ont beaucoup de courage\r\n\r\n00:32:53:20  00:32:59:19\r\n  dans cette proc\u00e9dure qui ne les\r\n consid\u00e8re pas comme des victimes.\r\n\r\n00:33:00:14  00:33:03:14\r\nEn fait, la proc\u00e9dure administrative\r\n\r\n00:33:03:18  00:33:07:04\r\n consid\u00e8re ces jeunes femmes comme\r\n           des t\u00e9moins.\r\n\r\n00:33:07:08  00:33:10:14\r\n  Comme si cette histoire ne les\r\n         concernait pas.\r\n\r\n00:33:10:18  00:33:13:17\r\n  Elles auraient le droit d'\u00eatre\r\n          accompagn\u00e9es.\r\n\r\n00:33:13:21  00:33:17:09\r\nEt de savoir qu'il y a une sanction.\r\n\r\n00:33:17:12  00:33:22:06\r\n-C'est la base de la reconstruction\r\n          de la victime.\r\n\r\n00:33:22:10  00:33:26:00\r\n -Oui et on bute sur une proc\u00e9dure\r\n             absurde.\r\n\r\n00:33:26:04  00:33:30:01\r\n  -Vous dites que \u00e7a vous choque.\r\n\r\n00:33:30:05  00:33:35:04\r\nLe silence b\u00e9n\u00e9ficie au harceleur.\r\n\r\n00:33:35:08  00:33:40:15\r\nEt votre d\u00e9partement a port\u00e9 plainte\r\n      pour secret de fonction.\r\n\r\n00:33:40:19  00:33:44:06\r\n   Il y a des lanceurs d'alerte.\r\n\r\n00:33:44:10  00:33:47:07\r\n  Pourquoi faire du z\u00e8le dans ce\r\n              sens ?\r\n\r\n00:33:47:11  00:33:50:14\r\n     -C'est une d\u00e9nonciation.\r\n\r\n00:33:50:18  00:33:55:17\r\n  On a l'obligation de d\u00e9noncer.\r\n\r\n00:33:55:21  00:33:59:01\r\n  Si on ne le fait pas, le risque\r\n\r\n00:33:59:05  00:34:02:05\r\nc'est qu'il y ait un vice de forme\r\n\r\n00:34:02:09  00:34:07:11\r\n    et que \u00e7a emp\u00eache l'enqu\u00eate\r\n            d'aboutir.\r\n\r\n00:34:07:15  00:34:12:11\r\n          Vous imaginez\r\n des jeunes filles qui apprennent\r\n\r\n00:34:12:15  00:34:17:09\r\n           que l'enqu\u00eate\r\n  se termine pour vice de forme ?\r\n\r\n00:34:19:08  00:34:25:08\r\n   Pour moi c'est inacceptable.\r\n\r\n00:34:26:11  00:34:30:13\r\n        -Vous avez entendu\r\n     l'interview de l'avocat.\r\n\r\n00:34:30:17  00:34:34:11\r\n          Il met en cause\r\n   une partialit\u00e9 crasse du DIP.\r\n\r\n00:34:34:15  00:34:37:17\r\nIl nomme votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n00:34:37:21  00:34:42:00\r\n         qui \u00e9tait doyenne\r\n      au coll\u00e8ge de Saussure,\r\n\r\n00:34:42:05  00:34:47:02\r\n  et qui a ensuite \u00e9t\u00e9 directrice\r\n         pendant l'affaire\r\n\r\n00:34:47:06  00:34:49:09\r\n        qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n00:34:49:12  00:34:53:16\r\n       Vous l'avez suspendue\r\n      pour une autre raison ?\r\n\r\n00:34:53:21  00:34:59:16\r\n C'\u00e9tait tenable de l'avoir comme\r\n  bras droit durant l'enqu\u00eate ?\r\n\r\n00:34:59:20  00:35:03:06\r\n  -L'enqu\u00eate est ind\u00e9pendante...\r\n\r\n00:35:03:10  00:35:09:08\r\n    -Mais vous \u00eates impliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:35:11:13  00:35:14:06\r\n  Est-ce que c'est quelque chose\r\n       que vous envisagez,\r\n\r\n00:35:14:10  00:35:18:12\r\n de la retirer pour transparence ?\r\n\r\n00:35:18:16  00:35:23:21\r\n   -Si on avait voulu \u00e9touffer \r\n  l'affaire, on aurait rien dit.\r\n\r\n00:35:24:01  00:35:29:21\r\n   Et je vous le rappelle, j'ai\r\n          toujours agi.\r\n\r\n00:35:30:01  00:35:33:03\r\n-Il y a beaucoup d'autres situations\r\n       de harc\u00e8lement sexuel\r\n\r\n00:35:33:07  00:35:37:14\r\n    parmi les fonctionnaires de\r\n         l'enseignement ?\r\n\r\n00:35:37:18  00:35:42:13\r\n   -Il y a de temps \u00e0 autre des\r\n      situations de ce type.\r\n\r\n00:35:42:18  00:35:47:11\r\n  J'ai chaque fois agi, car c'est\r\n           inacceptable.\r\n\r\n00:35:47:14  00:35:50:17\r\n-La tol\u00e9rance z\u00e9ro, ce n'\u00e9tait pas\r\n          le cas avant ?\r\n\r\n00:35:50:21  00:35:54:20\r\n       -La soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9.\r\n\r\n00:35:55:00  00:36:00:22\r\n   Durant des ann\u00e9es, les femmes\r\n             disaient:\r\n\r\n00:36:02:20  00:36:08:20\r\ntu l'as cherch\u00e9, tu \u00e9tais habill\u00e9e\r\n        de telle mani\u00e8re.\r\n\r\n00:36:09:22  00:36:15:21\r\n   -Il est interdit d'avoir des\r\nrelations avec des \u00e9l\u00e8ves majeurs ?\r\n\r\n00:36:16:22  00:36:20:05\r\n -L'enseignant est dans un rapport\r\n    d'autorit\u00e9 avec ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:36:20:09  00:36:24:16\r\n  Il y a un rapport de s\u00e9duction\r\n       quant \u00e0 son savoir.\r\n\r\n00:36:24:20  00:36:30:18\r\n Il y a une attitude irr\u00e9prochable\r\n        par rapport \u00e0 cela.\r\n\r\n00:36:34:11  00:36:36:16\r\nHistoriquement, on n'a pas forc\u00e9ment\r\n                pris\r\n\r\n00:36:36:20  00:36:37:22\r\n       les choses en compte.\r\n\r\n00:36:38:02  00:36:40:17\r\n   Mais ce probl\u00e8me a touch\u00e9 le\r\n      gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:36:40:21  00:36:43:00\r\n Nous nous saisissons du probl\u00e8me.\r\n\r\n00:36:43:04  00:36:46:03\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n00:36:46:03  00:36:53:00\r\nOn consommerait beaucoup de coca\u00efne\r\n dans les grandes villes suisses.\r\n\r\n00:36:53:05  00:36:58:07\r\nVoici le classement des dix villes\r\no\u00f9 on consomme le plus de coca\u00efne.\r\n\r\n00:36:58:11  00:37:03:13\r\nCinq villes sont suisses: Gen\u00e8ve, \r\nBerne, B\u00e2le, Zurich et Saint-Gall.\r\n\r\n00:37:03:18  00:37:08:22\r\n La coca\u00efne s'est-elle \u00e0 ce point\r\n  popularis\u00e9e dans notre pays ?\r\n\r\n00:37:14:22  00:37:17:17\r\n-Lucie et Elodie vivent \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:37:17:22  00:37:19:13\r\n     Ag\u00e9es de 23 et 25 ans,\r\n\r\n00:37:19:18  00:37:23:05\r\n      les deux travaillent\r\n   dans les soins esth\u00e9tiques,\r\n\r\n00:37:23:10  00:37:27:05\r\net sont des consommatrices festives\r\n            de coca\u00efne.\r\n\r\n00:37:27:10  00:37:30:14\r\n        Elles assument,\r\n mais pas devant leurs parents.\r\n\r\n00:37:32:07  00:37:35:08\r\n          Voix modifi\u00e9e\r\n     -C'est pas un sujet tabou\r\n\r\n00:37:35:12  00:37:39:11\r\n       quand on a vingt ans:\r\n     beaucoup de gens font \u00e7a.\r\n\r\n00:37:39:15  00:37:41:14\r\n    -Ca circule facilement ?\r\n\r\n00:37:41:19  00:37:43:04\r\n         -Enorm\u00e9ment, oui.\r\n\r\n00:37:43:09  00:37:45:12\r\n   On en trouve tr\u00e8s facilement.\r\n\r\n00:37:45:17  00:37:50:04\r\n    Ca se vend partout, on peut\r\n  en acheter quand on en a envie.\r\n\r\n00:37:50:17  00:37:54:05\r\n -Consommatrices occasionnelles,\r\n     les deux jeunes femmes\r\n\r\n00:37:54:10  00:37:57:04\r\n        sont conscientes\r\n    que ce n'est pas anodin.\r\n\r\n00:37:57:13  00:38:01:11\r\n-D\u00e8s le moment o\u00f9 \u00e7a devient normal,\r\n       \u00e7a devient dangereux.\r\n\r\n00:38:08:18  00:38:12:18\r\n      -Le contenu des \u00e9gouts\r\nnous l'apprend: cinq villes suisses\r\n\r\n00:38:12:23  00:38:17:08\r\n se placent dans letop tende la\r\nconsommation de coca\u00efne en Europe.\r\n\r\n00:38:17:12  00:38:21:03\r\n     L'Observatoire europ\u00e9en\r\n des drogues et des toxicomanies\r\n\r\n00:38:21:08  00:38:24:02\r\n           a r\u00e9colt\u00e9\r\n  les eaux us\u00e9es de 64 villes.\r\n\r\n00:38:24:07  00:38:28:20\r\nConclusion: nette augmentation de la\r\n consommation de coca\u00efne en Europe,\r\n\r\n00:38:29:01  00:38:33:00\r\n  mais surtout en Suisse: plus\r\nde 64 % d'augmentation \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:38:33:05  00:38:35:05\r\n   et m\u00eame 80 % \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n00:38:35:10  00:38:38:02\r\n        Pour les donn\u00e9es\r\n     des eaux us\u00e9es suisses,\r\n\r\n00:38:38:07  00:38:40:22\r\n         le Laboratoire\r\n    des sciences criminelles\r\n\r\n00:38:41:03  00:38:44:15\r\n   de l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n    \u00e9tait charg\u00e9e de l'\u00e9tude,\r\n\r\n00:38:44:20  00:38:46:21\r\n    chapeaut\u00e9e par P.Esseiva.\r\n\r\n00:38:50:09  00:38:53:04\r\n  -La coca\u00efne reste la substance\r\n\r\n00:38:53:09  00:38:57:06\r\nla plus consomm\u00e9e apr\u00e8s le cannabis.\r\n\r\n00:38:57:11  00:39:02:11\r\n      On a une offre qui est\r\n assez importante \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n00:39:05:13  00:39:08:13\r\n    -L'offre vient de la rue,\r\n       mais pas seulement.\r\n\r\n00:39:08:18  00:39:11:22\r\nIl existe des vendeurs de coca\u00efne\r\n         d'appartement,\r\n\r\n00:39:12:03  00:39:14:23\r\n         dont le num\u00e9ro\r\n se refile de bouche \u00e0 oreille.\r\n\r\n00:39:15:04  00:39:18:11\r\nRico vend de la coca\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n        depuis dix ans.\r\n\r\n00:39:21:00  00:39:23:21\r\n          Voix modifi\u00e9e\r\n    -Je suis dealer de coca\u00efne.\r\n\r\n00:39:24:02  00:39:26:13\r\n           C'est devenu\r\n    accessible \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:39:26:18  00:39:28:22\r\n Y a plus de gens qui consomment.\r\n\r\n00:39:29:03  00:39:32:22\r\n       Les gens consomment\r\n  plus facilement qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:39:33:03  00:39:37:18\r\n   Je pense que c'est une drogue\r\n    qui est devenue \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:39:37:23  00:39:45:12\r\nMa client\u00e8le, c'est des gens normaux\r\n         de 28, 30, 40 ans.\r\n\r\n00:39:45:17  00:39:48:18\r\n       Ca va au-del\u00e0 aussi.\r\n\r\n00:39:48:23  00:39:55:20\r\n Mais je sais qu'il y a des jeunes\r\n   de 17-18 ans qui consomment.\r\n\r\n00:39:56:01  00:40:05:05\r\n    Y a de tout: des banquiers,\r\n  des vendeurs dans les magasins.\r\n\r\n00:40:07:18  00:40:10:07\r\n-La coca\u00efne touche tout le monde.\r\n\r\n00:40:10:11  00:40:13:19\r\n         Son prix a \u00e9t\u00e9\r\n divis\u00e9 par trois en vingt ans.\r\n\r\n00:40:14:00  00:40:18:06\r\n    Les sp\u00e9cialistes observent\r\ncette lame de fond avec attention.\r\n\r\n00:40:21:12  00:40:24:09\r\n  -Ca s'est beaucoup d\u00e9mocratis\u00e9.\r\n\r\n00:40:24:13  00:40:27:23\r\n  Cette drogue est un stimulant.\r\n\r\n00:40:28:04  00:40:31:12\r\n          Elle int\u00e9resse\r\n  des gens qui sont sous stress,\r\n\r\n00:40:31:17  00:40:34:02\r\n   qui ont beaucoup de charges.\r\n\r\n00:40:34:07  00:40:38:17\r\n    On trouve \u00e7a dans le monde\r\n professionnel, dans les cuisines,\r\n\r\n00:40:38:22  00:40:44:18\r\nchez les \u00e9tudiants, dans le milieu\r\nfestif, dans beaucoup de milieux.\r\n\r\n00:40:44:23  00:40:48:06\r\n On a des chiffres qui nous disent\r\n\r\n00:40:48:11  00:40:55:01\r\n  que 5 % de la population suisse\r\naurait d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 de la coca\u00efne.\r\n\r\n00:40:55:06  00:40:58:15\r\n Il y a vingt ans, on \u00e9tait \u00e0 1 %.\r\n\r\n00:40:58:20  00:41:03:03\r\n      La coca\u00efne est associ\u00e9e\r\n    \u00e0 des difficult\u00e9s sociales.\r\n\r\n00:41:05:06  00:41:07:20\r\n  -80 % de la coca\u00efne en Suisse\r\n\r\n00:41:08:01  00:41:11:16\r\nest consomm\u00e9e de mani\u00e8re r\u00e9cr\u00e9ative,\r\n        donc pas r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n00:41:11:21  00:41:15:15\r\n  Mais pour les 20 % restants,\r\n   c'est plus probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:41:15:20  00:41:18:16\r\nA la clinique Belmont, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:41:18:21  00:41:22:00\r\n        nous rencontrons\r\n    Bernard et son soignant.\r\n\r\n00:41:22:05  00:41:26:06\r\n   Cadre sup\u00e9rieur de 45 ans,\r\nBernard a consomm\u00e9 de la coca\u00efne\r\n\r\n00:41:26:11  00:41:30:16\r\n    pendant plus de vingt ans\r\n avant que tout parte en \u00e9clats.\r\n\r\n00:41:32:20  00:41:37:20\r\n-Mon premier contact avec la coca\u00efne\r\n  s'est produit \u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans.\r\n\r\n00:41:38:01  00:41:39:23\r\n      Deux lignes de coca\u00efne.\r\n\r\n00:41:40:04  00:41:44:22\r\n      Elles m'avaient procur\u00e9\r\n       une hyper vigilance.\r\n\r\n00:41:45:23  00:41:50:01\r\n-C'est le besoin d'\u00eatre performant,\r\n\r\n00:41:50:06  00:41:53:15\r\n         de pouvoir faire\r\n       ce qu'on leur demande\r\n\r\n00:41:53:20  00:41:57:09\r\n        dans leur travail, \r\n       dans le cadre social.\r\n\r\n00:41:57:13  00:41:59:21\r\n    Dans le cadre des sorties,\r\n\r\n00:42:00:02  00:42:05:06\r\npour tenir le coup toute la soir\u00e9e,\r\n  il faut prendre quelque chose.\r\n\r\n00:42:05:11  00:42:09:06\r\n  Et dans le cadre professionnel,\r\n         y a un tel stress\r\n\r\n00:42:09:11  00:42:13:18\r\n       et une telle exigence\r\n     de la part de l'employeur\r\n\r\n00:42:13:23  00:42:19:01\r\n    qu'on est oblig\u00e9 de prendre\r\nquelque chose pour tenir le rythme.\r\n\r\n00:42:19:20  00:42:23:07\r\n    -La consommation de coca\u00efne\r\n           va crescendo\r\n\r\n00:42:23:11  00:42:29:06\r\ncar y a une tol\u00e9rance du psychisme\r\n  et de l'organisme \u00e0 son effet.\r\n\r\n00:42:29:11  00:42:33:12\r\n    Les doses doivent augmenter\r\n    pour obtenir le m\u00eame effet.\r\n\r\n00:42:33:17  00:42:36:14\r\n      L'effet est destructeur\r\n         sur les finances,\r\n\r\n00:42:36:19  00:42:40:13\r\nsur la sant\u00e9, sur la socialisation\r\n       car elle vous isole.\r\n\r\n00:42:40:18  00:42:45:19\r\n  Moi je consommais seul, et plus\r\n du tout socialement, festivement.\r\n\r\n00:42:46:00  00:42:49:06\r\n  Et pour r\u00e9sumer, en r\u00e9alit\u00e9...\r\n\r\n00:42:49:11  00:42:56:19\r\n   Il m'a fallu une ann\u00e9e pour\r\nprendre la d\u00e9cision de me soigner.\r\n\r\n00:42:59:18  00:43:04:11\r\n-L'intervention de son entourage,\r\n   des accidents quasi mortels\r\n\r\n00:43:04:15  00:43:09:19\r\net de gros soucis financiers pour \r\nremarquer qu'il avait un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:43:13:13  00:43:18:02\r\n  Pendant cette ann\u00e9e-l\u00e0, votre \r\n consommation \u00e9tait quotidienne ?\r\n\r\n00:43:18:07  00:43:23:01\r\n   -Oui, et \u00e0 des doses \u00e9lev\u00e9es:\r\n    plusieurs grammes par jour.\r\n\r\n00:43:23:06  00:43:26:16\r\nElle vous m\u00e8ne \u00e0 la mort physique,\r\n\r\n00:43:26:21  00:43:35:16\r\n          puisque moi-m\u00eame\r\nj'ai fr\u00f4l\u00e9 la mort \u00e0 trois reprises.\r\n\r\n00:43:35:21  00:43:39:11\r\n La d\u00e9pendance est tellement forte\r\n\r\n00:43:39:15  00:43:48:13\r\nque m\u00eame le fait de fr\u00f4ler la mort\r\n  en ayant des enfants \u00e0 charge\r\n\r\n00:43:48:18  00:43:55:05\r\n       ne vous dissuade pas\r\n   de cesser votre consommation.\r\n\r\n00:43:55:17  00:43:59:19\r\n         -Alors que faire\r\nface \u00e0 ce supermarch\u00e9 \u00e0 ciel ouvert\r\n\r\n00:44:00:00  00:44:03:08\r\n   et ses dizaines de milliers\r\n       de consommateurs ?\r\n\r\n00:44:03:12  00:44:07:00\r\n       Des voix s'\u00e9l\u00e8vent\r\n  pour prendre un autre chemin\r\n\r\n00:44:07:05  00:44:10:07\r\n   car pour les professionnels\r\n        il est difficile\r\n\r\n00:44:10:11  00:44:14:05\r\n        d'imaginer pire\r\n   que la situation actuelle.\r\n\r\n00:44:17:13  00:44:19:23\r\n        -C'est une \u00e9vidence\r\n\r\n00:44:20:04  00:44:22:16\r\n       pour tous les acteurs\r\n\r\n00:44:22:21  00:44:28:00\r\nau niveau international: la strat\u00e9gie\r\nd\u00e9cid\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960-1970\r\n\r\n00:44:28:05  00:44:32:07\r\n    de prohibition de la drogue\r\n   fait plus de mal que de bien.\r\n\r\n00:44:32:11  00:44:36:21\r\n   Ca fait des d\u00e9g\u00e2ts chez les\r\nconsommateurs, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:44:37:02  00:44:40:20\r\n       Et on a ce paradoxe:\r\n l\u00e0 o\u00f9 on a le plus de r\u00e9pression,\r\n\r\n00:44:41:01  00:44:43:18\r\n           on a le plus\r\n     d'augmentation de drogue.\r\n\r\n00:44:43:23  00:44:47:16\r\n     La r\u00e9pression ne fait pas\r\n     diminuer la consommation.\r\n\r\n00:44:48:03  00:44:50:15\r\n           -Qu'est-ce\r\n   qui pourrait fonctionner ?\r\n\r\n00:44:50:20  00:44:53:18\r\n       Avant son \u00e9lection \r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:44:53:23  00:44:58:18\r\nI.Cassis, PLR tessinois et m\u00e9decin,\r\n    lance un pav\u00e9 dans la mare.\r\n\r\n00:45:01:16  00:45:09:08\r\n-Ils parlent de l\u00e9galiser la coca\u00efne.\r\n\r\n00:45:09:20  00:45:13:14\r\n     -Il y a des consommateurs\r\n     d\u00e9pendants \u00e0 la coca\u00efne.\r\n\r\n00:45:13:19  00:45:16:07\r\nIls n'iraient plus sur le march\u00e9 noir\r\n\r\n00:45:16:11  00:45:19:14\r\n           s'ils avaient\r\n  un acc\u00e8s m\u00e9dicalis\u00e9 au produit.\r\n\r\n00:45:19:20  00:45:21:17\r\n     Seuls les soins m\u00e9dicaux\r\n\r\n00:45:21:22  00:45:25:05\r\n   peuvent aider les d\u00e9pendants\r\n       \u00e0 se d\u00e9sintoxiquer.\r\n\r\n00:45:25:10  00:45:28:08\r\n       Avec le march\u00e9 noir,\r\n        c'est impossible.\r\n\r\n00:45:28:12  00:45:32:15\r\n   Dans le cas de consommateurs \r\n   d\u00e9pendants et probl\u00e9matiques,\r\n\r\n00:45:32:20  00:45:36:22\r\n     on devrait cr\u00e9er un cadre\r\n  d\u00e9finissant un acc\u00e8s au produit\r\n\r\n00:45:37:03  00:45:40:22\r\n     selon les circonstances,\r\n     l'\u00e2ge, la probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:45:41:03  00:45:44:22\r\n   Et tout cela serait contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n00:45:47:04  00:45:51:10\r\n -Peu de ses camarades de parti\r\n    osent dire publiquement\r\n\r\n00:45:51:14  00:45:55:06\r\n      qu'ils reconnaissent\r\nl'inefficacit\u00e9 de la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:45:55:11  00:45:59:02\r\n   Mais le discours d'I.Cassis\r\n    commence \u00e0 avoir un \u00e9cho.\r\n\r\n00:45:59:07  00:46:02:02\r\n            D\u00e9put\u00e9e\r\n au Grand Conseil fribourgeois,\r\n\r\n00:46:02:07  00:46:06:22\r\n  J.Gapany fait partie des rares\r\n\u00e0 s'exprimer sur la d\u00e9p\u00e9nalisation.\r\n\r\n00:46:10:20  00:46:12:11\r\n          -L'interdiction\r\n\r\n00:46:12:15  00:46:16:00\r\n   n'est pas une bonne solution.\r\n\r\n00:46:16:05  00:46:20:04\r\n     La l\u00e9galisation doit \u00eatre\r\n abord\u00e9e dans le cadre de projets.\r\n\r\n00:46:20:09  00:46:22:08\r\n   On doit voir ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n00:46:22:12  00:46:25:13\r\n         Une l\u00e9galisation,\r\n    ce n'est pas tout autoriser\r\n\r\n00:46:25:18  00:46:28:20\r\n          \u00e0 n'importe qui\r\n  et de n'importe quelle mani\u00e8re.\r\n\r\n00:46:29:01  00:46:33:00\r\n  C'est poser un cadre, et savoir\r\n   ce qui se fait sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:46:33:05  00:46:37:04\r\nCe n'est pas parce que c'est l\u00e9galis\u00e9\r\n        que c'est encourag\u00e9.\r\n\r\n00:46:37:09  00:46:40:14\r\n             On l'a vu\r\n   dans les pays qui l'ont fait.\r\n\r\n00:46:40:19  00:46:44:12\r\n      Le Portugal a l\u00e9galis\u00e9,\r\n         l'Am\u00e9rique aussi.\r\n\r\n00:46:44:17  00:46:51:16\r\n       Et dans ces pays-l\u00e0,\r\n la consommation a plut\u00f4t diminu\u00e9.\r\n\r\n00:46:52:15  00:46:55:01\r\n-Pour nos jeunes consommatrices,\r\n\r\n00:46:55:06  00:46:59:12\r\n le c\u00f4t\u00e9 ill\u00e9gal de la coca\u00efne \r\n n'a pas l'air d'\u00eatre un frein.\r\n\r\n00:47:02:19  00:47:05:16\r\n         Voix modifi\u00e9e\r\n     -C'est dur de comprendre\r\n\r\n00:47:05:21  00:47:09:00\r\n         que c'est ill\u00e9gal\r\n   alors que \u00e7a se vend partout.\r\n\r\n00:47:09:05  00:47:12:03\r\n      Des fois on se demande\r\n      ce que la police fait.\r\n\r\n00:47:12:08  00:47:14:15\r\nC'est tr\u00e8s facile de s'en procurer.\r\n\r\n00:47:14:20  00:47:19:15\r\n     Ca vient tr\u00e8s vite \u00e0 nous,\r\net apr\u00e8s on n'arrive plus \u00e0 arr\u00eater.\r\n\r\n00:47:19:20  00:47:22:06\r\n   Mieux vaut ne pas commencer.\r\n\r\n00:47:24:09  00:47:26:08\r\n     -La coca\u00efne: une drogue\r\n\r\n00:47:26:12  00:47:30:11\r\n  en phase avec les exigences\r\nde performances de notre \u00e9poque.\r\n\r\n00:47:30:15  00:47:33:00\r\n Et ce paradoxe: depuis dix ans,\r\n\r\n00:47:33:04  00:47:36:12\r\n      plus on la r\u00e9prime,\r\n    plus elle est consomm\u00e9e.\r\n\r\n00:47:49:04  00:47:51:03\r\n    -Il y a 25 ans cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:47:51:08  00:47:55:03\r\n  les speakerines disparaissaient\r\n    des petits \u00e9crans fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:47:55:08  00:47:58:16\r\n       Chez nous, elles ont\r\n    surv\u00e9cu vingt ans de plus.\r\n\r\n00:47:58:21  00:48:05:18\r\nCette ann\u00e9e, les speakerines font \r\nun retour en force dans une s\u00e9rie.\r\n\r\n00:48:05:23  00:48:11:23\r\nNous avons voulu savoir ce qu'\u00e9taient\r\n  devenues nos speakerines \u00e0 nous.\r\n\r\n00:48:12:13  00:48:16:21\r\n    -Bonsoir Mesdames, bonsoir\r\nMesdemoiselles, bonsoir Messieurs.\r\n\r\n00:48:17:07  00:48:22:08\r\n   -Les speakerines, aujourd'hui\r\ndisparues, sont remises \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n00:48:22:12  00:48:26:02\r\n      Une s\u00e9rie fran\u00e7aise \r\n     diffus\u00e9e prochainement\r\n\r\n00:48:26:07  00:48:29:13\r\nfait d'une speakerine son h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:48:29:18  00:48:33:03\r\n       Plong\u00e9e nostalgique\r\n      dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n00:48:34:08  00:48:37:04\r\n          -Nos \u00e9missions\r\n    sont maintenant termin\u00e9es.\r\n\r\n00:48:37:09  00:48:39:16\r\n   Bonne nuit \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n00:48:41:20  00:48:46:11\r\n-Quand les n\u00f4tres sont invit\u00e9es \r\ndans les locaux de la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n00:48:46:16  00:48:51:03\r\n  par leurs anciens coll\u00e8gues\r\nr\u00e9gisseurs, \u00e7a donne un ap\u00e9ro...\r\n\r\n00:48:53:14  00:48:55:19\r\n   Quelques photos collectors.\r\n\r\n00:48:56:00  00:48:58:13\r\nEt comme une envie de rembobiner.\r\n\r\n00:49:09:17  00:49:12:17\r\n         Alain Schmitter\r\n  est le t\u00e9l\u00e9spectateur mod\u00e8le.\r\n\r\n00:49:12:22  00:49:15:20\r\n          Il sait tout\r\ndes 48 speakerines et 6 speakers\r\n\r\n00:49:16:01  00:49:19:21\r\n     qui se sont succ\u00e9d\u00e9 sur\r\nles \u00e9crans romands pendant 60 ans.\r\n\r\n00:49:20:02  00:49:23:11\r\n Il se souvient tr\u00e8s bien\r\nde sa premi\u00e8re speakerine.\r\n\r\n00:49:23:16  00:49:25:10\r\n       Il avait trois ans.\r\n\r\n00:49:28:15  00:49:32:03\r\n      -Cette premi\u00e8re image,\r\n      c'\u00e9tait Marie-Claude.\r\n\r\n00:49:32:08  00:49:35:20\r\n   J'\u00e9tais assis sur les genoux\r\n     de mon p\u00e8re qui me dit:\r\n\r\n00:49:36:01  00:49:38:06\r\n \"Elle s'appelle comme ta soeur.\"\r\n\r\n00:49:38:11  00:49:40:08\r\n     Cette image m'est rest\u00e9e.\r\n\r\n00:49:43:11  00:49:46:04\r\n         -A quinze ans,\r\n   il commence une collection\r\n\r\n00:49:46:09  00:49:48:17\r\nqu'il poursuit aujourd'hui encore.\r\n\r\n00:49:48:22  00:49:53:07\r\n  Celui qui deviendra buraliste\r\ngarde photos, magazines, articles.\r\n\r\n00:49:53:11  00:49:57:10\r\nR\u00e9sultat: quarante ans plus tard,\r\n     un volume consid\u00e9rable.\r\n\r\n00:49:58:09  00:50:03:10\r\n-La collection totale, toutes cha\u00eenes\r\n   confondues, c'est 46 classeurs.\r\n\r\n00:50:03:14  00:50:09:15\r\n Avec les Fran\u00e7aises, les Suisses\r\n al\u00e9maniques et les Tessinoises.\r\n\r\n00:50:09:20  00:50:12:19\r\n  -Vous avez tout collectionn\u00e9.\r\n              -Tout.\r\n\r\n00:50:13:00  00:50:17:15\r\n  J'ai \u00e9crit \u00e0 toutes ces femmes \r\n  en Suisse allemande, au Tessin.\r\n\r\n00:50:17:20  00:50:22:09\r\n   Je leur ai envoy\u00e9 des bo\u00eetes\r\n de chocolats \u00e0 leur anniversaire.\r\n\r\n00:50:22:13  00:50:25:12\r\n-C'est bizarre, y a pas des gens\r\n\r\n00:50:25:17  00:50:30:11\r\n        qui vous disent\r\nque c'est une passion sp\u00e9ciale ?\r\n\r\n00:50:30:15  00:50:35:02\r\n        -Beaucoup de gens\r\n   ont dit que c'\u00e9tait pas mal.\r\n\r\n00:50:35:07  00:50:41:08\r\n  Beaucoup de gens collectionnent\r\n  des trucs tout \u00e0 fait basiques.\r\n\r\n00:50:41:12  00:50:45:21\r\n          Tandis que moi,\r\n  c'est les speakerines: toutes !\r\n\r\n00:50:46:21  00:50:49:23\r\n-Une des premi\u00e8res, c'est Claudette.\r\n\r\n00:50:51:11  00:50:54:08\r\n   -Il y avait deux speakerines.\r\n\r\n00:50:54:12  00:50:57:15\r\n   Il en fallait une troisi\u00e8me.\r\n\r\n00:50:57:20  00:51:01:16\r\n      Y avait une Genevoise, \r\n      une d'origine vaudoise.\r\n\r\n00:51:01:21  00:51:06:10\r\n     Manquait une Valaisanne\r\n ou une Fribourgeoise: une catho.\r\n\r\n00:51:06:14  00:51:10:01\r\n        J'ai \u00e9t\u00e9 choisie,\r\n      j'\u00e9tais la Valaisanne.\r\n\r\n00:51:10:06  00:51:15:03\r\n  Regardez: \"La petite Valaisanne\r\n      a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue speakerine.\"\r\n\r\n00:51:15:08  00:51:20:23\r\n      Les Valaisans disaient:\r\n \"C'est la n\u00f4tre, c'est la n\u00f4tre.\"\r\n\r\n00:51:21:04  00:51:24:17\r\n        Mais c'\u00e9tait dr\u00f4le.\r\n\r\n00:51:26:22  00:51:31:16\r\n   -Un d\u00e9part en fanfare, avec\r\ntr\u00e8s vite une annonce inoubliable.\r\n\r\n00:51:32:03  00:51:33:05\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 le soir de l'alunissage des\r\npremiers pas de l'homme sur la Lune.\r\n\r\n00:51:37:02  00:51:42:10\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 le soir de l'alunissage des\r\npremiers pas de l'homme sur la Lune.\r\n\r\n00:51:42:19  00:51:45:11\r\n  -Les premiers pas d'Armstrong\r\n          sont rest\u00e9s,\r\n\r\n00:51:45:15  00:51:48:01\r\n   mais l'annonce de Claudette\r\n           a disparu.\r\n\r\n00:51:48:06  00:51:51:07\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n  les speakerines sont partout,\r\n\r\n00:51:51:11  00:51:56:00\r\n   et m\u00eame r\u00e9quisitionn\u00e9es pour\r\nc\u00e9l\u00e9brer l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n00:51:56:05  00:51:59:01\r\n       dans telle ou telle\r\n       vall\u00e9e valaisanne.\r\n\r\n00:52:00:15  00:52:02:20\r\n   -On inaugurait les antennes.\r\n\r\n00:52:03:01  00:52:05:19\r\n C'\u00e9tait pas de la fibre optique.\r\n\r\n00:52:06:00  00:52:10:17\r\n  Voil\u00e0 Vissoie: ils avaient fait\r\n      des pages de journaux.\r\n\r\n00:52:15:04  00:52:17:07\r\n -On les d\u00e9guise, on les montre,\r\n\r\n00:52:17:11  00:52:21:10\r\n  on les sort dans les jardins\r\n  ou pour le Salon de l'auto.\r\n\r\n00:52:25:06  00:52:29:19\r\n       -J'ai trente minutes\r\n  pour faire le tour de la ville.\r\n\r\n00:52:30:11  00:52:34:15\r\n       -Elles c\u00e9l\u00e8brent aussi\r\nla couleur qui arrive dans le poste.\r\n\r\n00:52:35:05  00:52:37:06\r\n       -Que la couleur soit.\r\n\r\n00:52:37:11  00:52:40:19\r\n            La couleur\r\n   est pr\u00e9sente sur les \u00e9crans.\r\n\r\n00:52:42:20  00:52:46:19\r\n     -A l'\u00e9poque il n'y avait\r\n   pas de femme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n00:52:47:00  00:52:50:17\r\n     qui faisait de l'antenne,\r\n          qui paraissait.\r\n\r\n00:52:50:22  00:52:54:02\r\n Alors nous \u00e9tions les premi\u00e8res.\r\n\r\n00:52:55:08  00:52:59:05\r\n    -Un f\u00e9minisme balbutiant\r\n     car si les speakerines\r\n\r\n00:52:59:10  00:53:04:10\r\n  sont mises \u00e0 toutes les sauces,\r\nelles sont aussi pas mal en cuisine.\r\n\r\n00:53:07:10  00:53:11:14\r\n   -Madeleine, vous ne savez pas\r\n    r\u00e9ussir un bon riz cr\u00e9ole.\r\n\r\n00:53:11:19  00:53:14:17\r\n  -Mes invit\u00e9s \u00e9taient contents.\r\n\r\n00:53:14:22  00:53:17:19\r\n-Je vais vous montrer cet appareil.\r\n\r\n00:53:20:11  00:53:23:13\r\n      -C'\u00e9taient des stars:\r\n     les people de l'\u00e9poque,\r\n\r\n00:53:23:18  00:53:26:12\r\n    traqu\u00e9es par les cam\u00e9ras\r\n        comme Claudette\r\n\r\n00:53:26:17  00:53:29:03\r\n jusque sur les bancs d'\u00e9glise.\r\n\r\n00:53:29:08  00:53:33:18\r\nOu film\u00e9es \u00e0 leur d\u00e9part en voyage\r\n      \u00e0 l'image de Madeleine.\r\n\r\n00:53:37:11  00:53:41:07\r\n   -J'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9poque\r\n    la fille de la speakerine.\r\n\r\n00:53:41:11  00:53:43:16\r\n     C'\u00e9taient des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s.\r\n\r\n00:53:43:21  00:53:49:11\r\n Quand t'allais dans les magasins\r\navec, tout le monde se retournait.\r\n\r\n00:53:50:15  00:53:52:14\r\n    -Alain, il reste combien ?\r\n\r\n00:53:52:19  00:53:54:08\r\n         *-Cinq minutes.\r\n\r\n00:53:54:12  00:53:58:14\r\n  -Les fleurs sont pas arriv\u00e9es.\r\n       *-On attend 2 min.\r\n\r\n00:54:01:15  00:54:05:05\r\n       -De temps en temps,\r\nje passais l'apr\u00e8s-midi avec elle,\r\n\r\n00:54:05:09  00:54:10:20\r\nd'abord chez le coiffeur, et ensuite\r\n \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dans les studios.\r\n\r\n00:54:12:16  00:54:17:21\r\n  -Les fleurs sont pas arriv\u00e9es.\r\n  -Tant pis, on les supprimera.\r\n\r\n00:54:21:04  00:54:25:11\r\n           -Je m'adresse\r\n    aux fid\u00e8les du 17h00-18h00.\r\n\r\n00:54:26:11  00:54:32:19\r\n     -Milieu des ann\u00e9es 1980:\r\nla TV recrute des nouvelles t\u00eates.\r\n\r\n00:54:35:01  00:54:39:11\r\n        -Savez-vous le nom\r\ndu pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n00:54:41:08  00:54:44:19\r\n -Mais les entretiens d'embauche\r\n        restent vintage.\r\n\r\n00:54:45:11  00:54:49:16\r\n   -La question traditionnelle,\r\n  c'est: \"Pourquoi speakerine ?\"\r\n\r\n00:54:49:21  00:54:51:19\r\n          -Tout m'attire.\r\n\r\n00:54:52:00  00:54:56:21\r\n   -C'est avant tout un travail \r\n  tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif, tr\u00e8s routinier.\r\n\r\n00:54:57:02  00:55:00:03\r\n En plus, il faut \u00eatre disponible.\r\n\r\n00:55:00:08  00:55:05:09\r\n        Vous allez attendre\r\n\r\n00:55:05:13  00:55:09:11\r\n     pendant 7 h dans une loge\r\n qu'on fasse appel \u00e0 vos services.\r\n\r\n00:55:09:16  00:55:11:19\r\n Vous devez pr\u00e9parer deux annonces\r\n\r\n00:55:12:00  00:55:15:12\r\n           qui ne seront\r\n   pas n\u00e9cessairement utilis\u00e9es.\r\n\r\n00:55:16:15  00:55:18:18\r\n    -Bref, un m\u00e9tier de r\u00eave.\r\n\r\n00:55:22:07  00:55:24:11\r\n      -On faisait un horaire\r\n\r\n00:55:24:15  00:55:27:05\r\n         de chemin de fer.\r\n\r\n00:55:27:10  00:55:29:17\r\n    C'est pas tr\u00e8s gratifiant.\r\n\r\n00:55:29:22  00:55:31:16\r\n        Mais la speakerine\r\n\r\n00:55:31:21  00:55:35:10\r\n   \u00e9tait entre le t\u00e9l\u00e9spectateur\r\n         et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:55:35:19  00:55:38:10\r\n     -Parmi les candidates,\r\n       Catherine Sommer,\r\n\r\n00:55:38:14  00:55:41:03\r\n productrice de \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:55:41:08  00:55:45:08\r\n       Etudiante en lettres,\r\nelle a d\u00e9j\u00e0 un pied dans la maison:\r\n\r\n00:55:45:12  00:55:48:03\r\n         elle distribue\r\n   les t\u00e9lex aux journalistes\r\n\r\n00:55:48:08  00:55:50:13\r\n pour arrondir les fins de mois.\r\n\r\n00:55:53:01  00:55:56:18\r\n      -En faisant ce travail,\r\n je voyais passer les speakerines.\r\n\r\n00:55:56:23  00:56:00:17\r\n J'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait mieux pay\u00e9\r\n      que ce que je faisais,\r\n\r\n00:56:00:22  00:56:04:11\r\net \u00e7a n'avait pas l'air compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:56:05:11  00:56:10:03\r\n     Autant choisir l'emploi \r\n    le plus agr\u00e9able possible.\r\n\r\n00:56:11:19  00:56:14:12\r\n    -On lui fait comprendre,\r\n       comme aux autres,\r\n\r\n00:56:14:17  00:56:18:00\r\n    qu'elle n'a aucune chance\r\n     de devenir journaliste.\r\n\r\n00:56:18:10  00:56:24:05\r\n -On ne peut pas faire le speaker\r\net encore un stage de journaliste.\r\n\r\n00:56:25:20  00:56:28:07\r\n -Je suis l\u00e0 trente ans plus tard.\r\n\r\n00:56:28:11  00:56:30:21\r\n   Et effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9...\r\n\r\n00:56:31:02  00:56:34:10\r\n      Ca m'a appris beaucoup\r\n       en termes d'antenne.\r\n\r\n00:56:34:14  00:56:39:14\r\nCe qu'on faisait n'est pas si loin\r\n que ce que je fais aujourd'hui.\r\n\r\n00:56:39:19  00:56:45:02\r\n     On est l\u00e0 pour maintenir \r\n     le contact avec les gens.\r\n\r\n00:56:48:23  00:56:54:22\r\nNe ratez pas le troisi\u00e8me et dernier\r\n \u00e9pisode de \"La valise en carton\".\r\n\r\n00:56:55:14  00:56:58:10\r\n-Maintenant c'est Catherine Sommer.\r\n\r\n00:56:58:14  00:57:01:00\r\n     A l'\u00e9poque c'\u00e9tait Cathy.\r\n\r\n00:57:02:06  00:57:05:02\r\n-Maintenir le contact avec les gens\r\n\r\n00:57:05:07  00:57:10:07\r\n       dans tous les looks\r\n      et sur tous les tons.\r\n\r\n00:57:14:10  00:57:18:04\r\nIl s'agit aussi de g\u00e9rer les pannes.\r\n\r\n00:57:20:16  00:57:28:22\r\n   -Veuillez nous excuser de cette\r\ninterruption momentan\u00e9e de programme.\r\n\r\n00:57:29:17  00:57:32:15\r\n-Et surtout d'annoncer \"Top Models\".\r\n\r\n00:57:33:02  00:57:35:13\r\n    -Les \"Top Models\" \u00e0 18h35.\r\n\r\n00:57:35:18  00:57:38:02\r\n        -Voici \"Top Models.\r\n\r\n00:57:38:07  00:57:41:11\r\n-Le 225\u00e8me \u00e9pisode de \"Top Models\".\r\n\r\n00:57:41:15  00:57:44:08\r\n  -Tout de suite, \"Top Models\" !\r\n\r\n00:57:45:15  00:57:49:01\r\n      -Mais les speakerines\r\n \u00e9taient avant tout les vedettes\r\n\r\n00:57:49:06  00:57:53:11\r\n      qui d\u00e9barquent au salon,\r\nles intimes auxquelles on se confie.\r\n\r\n00:57:57:02  00:58:01:13\r\n      -Un monsieur nous disait\r\nqu'il se coiffait, qu'il s'habillait,\r\n\r\n00:58:01:18  00:58:07:01\r\n        qu'il se parfumait\r\n pour le moment de la speakerine.\r\n\r\n00:58:08:11  00:58:13:08\r\n -Des fois on recevait des lettres\r\nde deux-trois pages A4 recto-verso.\r\n\r\n00:58:13:12  00:58:15:12\r\n     La personne se confiait.\r\n\r\n00:58:15:17  00:58:20:11\r\n    Ca me rendait tr\u00e8s triste car\r\non voyait une telle solitude derri\u00e8re\r\n\r\n00:58:20:16  00:58:23:13\r\npour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une amie\r\n\r\n00:58:23:18  00:58:29:03\r\nalors qu'on passait une minute deux\r\nfois par jour une fois par semaine.\r\n\r\n00:58:29:08  00:58:31:06\r\n      C'est pas \u00e7a, l'amiti\u00e9.\r\n\r\n00:58:31:11  00:58:34:06\r\n       Ca me rendait triste.\r\n\r\n00:58:36:12  00:58:41:05\r\n   La cloche de l'\u00e9glise sonne\r\n\r\n00:58:41:10  00:58:43:07\r\n         -C'est le guet !\r\n\r\n00:58:43:11  00:58:45:11\r\n          Il a sonn\u00e9 12 !\r\n\r\n00:58:47:07  00:58:51:11\r\n         -H\u00e9 oui, il a sonn\u00e9 12\r\n     pour la derni\u00e8re fois de 1960.\r\n\r\n00:58:51:15  00:58:54:14\r\n           Nous pensons\r\n     aux isol\u00e9s et aux malades\r\n\r\n00:58:54:19  00:58:59:02\r\n    qui nous suivent fid\u00e8lement\r\n     tout au long de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:58:59:07  00:59:03:01\r\n   et pour qui notre t\u00e9l\u00e9vision\r\n      est devenue une amie.\r\n\r\n00:59:03:17  00:59:05:19\r\n           -Souvenirs\r\n\r\n00:59:06:00  00:59:08:06\r\n       -Rien que la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n00:59:09:03  00:59:13:07\r\n   -Votre programme se poursuit\r\n avec une potiche qui vous annonce\r\n\r\n00:59:13:11  00:59:18:05\r\nle prochain sujet de \"Viva\" consacr\u00e9\r\n  \u00e0 la face cach\u00e9e de la potiche.\r\n\r\n00:59:18:14  00:59:20:08\r\n       -Rien que la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n00:59:21:05  00:59:23:14\r\n-Elles n'\u00e9taient pas des potiches.\r\n\r\n00:59:23:19  00:59:26:11\r\n    La plupart des speakerines\r\n\r\n00:59:26:16  00:59:29:00\r\n avaient fait des \u00e9tudes pouss\u00e9es.\r\n\r\n00:59:29:10  00:59:34:02\r\n-C.Herbez, chef d'antenne pendant\r\n  23 ans, en a beaucoup engag\u00e9.\r\n\r\n00:59:37:07  00:59:41:08\r\n    -Le r\u00f4le exigeait qu'elles\r\n \u00e9crivent elles-m\u00eames les textes.\r\n\r\n00:59:41:12  00:59:44:02\r\nIl fallait savoir \u00e9crire, r\u00e9diger.\r\n\r\n00:59:44:07  00:59:48:02\r\n        Il fallait savoir\r\n \u00eatre \u00e0 l'aise devant une cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:59:48:07  00:59:50:19\r\n    C'\u00e9tait un m\u00e9tier exigeant.\r\n\r\n00:59:54:00  00:59:56:11\r\n-C'\u00e9taient de vraies personnalit\u00e9s,\r\n\r\n00:59:56:16  00:59:58:23\r\n   des figures incontournables\r\n\r\n00:59:59:04  01:00:01:00\r\n       de notre histoire.\r\n\r\n01:00:01:12  01:00:05:23\r\n     -R\u00e9gisseur de mes deux,\r\n  demande s.t.p. qui fait le TJ.\r\n\r\n01:00:07:07  01:00:09:07\r\n    Elle s'\u00e9claircit la voix\r\n\r\n01:00:09:11  01:00:15:07\r\n   Des adultes \u00e9taient pas n\u00e9s\r\nquand j'ai commenc\u00e9, nom de bleu !\r\n\r\n01:00:15:11  01:00:17:09\r\n          Heu, la nuit...\r\n\r\n01:00:17:13  01:00:21:13\r\nDe Dieu, tiens-toi bien, attention.\r\n\r\n01:00:23:11  01:00:27:05\r\n       J'avais l'intention\r\n     de ne rien dire du tout,\r\n\r\n01:00:27:10  01:00:32:15\r\n mais c'est la derni\u00e8re fois que \r\nje vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n01:00:33:11  01:00:35:19\r\n            -Raconter\r\n   l'histoire des speakerines,\r\n\r\n01:00:36:00  01:00:39:15\r\n   c'est aussi faire la liste\r\n  d'une succession de d\u00e9parts.\r\n\r\n01:00:40:01  01:00:42:11\r\n   -Je disparais pour toujours !\r\n\r\n01:00:43:00  01:00:47:10\r\n        -Je vous souhaite\r\n de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n01:00:48:19  01:00:51:02\r\n-53 d\u00e9parts jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re:\r\n\r\n01:00:51:07  01:00:54:09\r\n      c'\u00e9tait en ao\u00fbt 2012,\r\n    elle s'appelait Patricia.\r\n\r\n01:00:54:13  01:00:57:22\r\n   M\u00eame le fan le plus absolu\r\n    a fini par s'y r\u00e9soudre.\r\n\r\n01:00:59:20  01:01:04:15\r\n   -C'\u00e9tait in\u00e9vitable un jour ou\r\nl'autre, \u00e7a ne pouvait pas continuer.\r\n\r\n01:01:04:20  01:01:07:07\r\n    C'est un truc irr\u00e9versible.\r\n\r\n01:01:07:11  01:01:12:08\r\n     On \u00e9tait la seule cha\u00eene \r\n     qui en conservait encore.\r\n\r\n01:01:12:12  01:01:15:09\r\n-Vous repensez des fois \u00e0 tout \u00e7a ?\r\n\r\n01:01:15:13  01:01:17:04\r\n         -Tous les jours.\r\n\r\n01:01:17:09  01:01:20:12\r\nY a pas un jour o\u00f9 je n'y pense pas.\r\n\r\n01:01:20:17  01:01:23:18\r\n     Ca fera partie de ma vie\r\n         jusqu'\u00e0 la fin,\r\n\r\n01:01:23:23  01:01:27:03\r\n   m\u00eame si elles n'existent plus\r\n            \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n01:01:27:16  01:01:35:13\r\n -La suite du programme vous sera \r\n pr\u00e9sent\u00e9e dans quelques instants.\r\n\r\n01:01:37:13  01:01:40:15\r\n  -Nous avons un petit probl\u00e8me\r\n        de magn\u00e9toscope.\r\n\r\n01:01:40:20  01:01:44:21\r\n        Nous vous invitons\r\n\u00e0 prendre un petit peu de patience.\r\n\r\n01:01:45:02  01:01:47:07\r\n    Avec toutes nos excuses.\r\n\r\n01:01:50:14  01:01:54:09\r\n    -Merci de votre attention.\r\n\r\n01:01:54:13  01:01:58:04\r\n Dans la suite de nos programmes,\r\n\r\n01:01:58:09  01:02:07:02\r\nla tr\u00e8s belle s\u00e9rie \"L'arme fatale\"\r\n    dans un instant sur RTS Un.\r\n\r\n01:02:07:07  01:02:15:01\r\n   Et bien s\u00fbr, \"Mise au Point\"\r\nsera l\u00e0 dimanche prochain \u00e0 20h00.\r\n\r\n01:02:15:06  01:02:23:20\r\n             D'ici l\u00e0,\r\n  n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter.\r\n\r\n01:02:24:01  01:02:28:13\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n01:02:30:06  01:02:33:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037526\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:10) [93%] : \r\nVous D\u00e9couvrez les images qui nous parviennent \u00e0 l'instant de Moscou, le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer sa victoire devant la foule du c\u00f4t\u00e9 de la place Rouge Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:25) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange aujourd'hui sa voix, suivi de mise au point qui a enqu\u00eat\u00e9 sur l'affaire de harc\u00e8lement sexuel dans un coll\u00e8ge ne voit un enseignant a \u00e9t\u00e9 suspendu, demain \u00e0 19 heures 30 Darus bas une belle soir\u00e9e et une tr\u00e8s bonne semaine \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:37) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:01 > 0:02:14) [66%] : \r\nCompte je l'ordonnance commune sur pas mal de mer mon existence une accord je veux penser a il assiste \u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:30 > 0:02:39) [79%] : \r\nConstitue peut-\u00eatre un peu plus \u00e0 gauche doivent d'un match de leur travers\u00e9 le rail du fond, c'est, c'est parce que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:02:42) [96%] : \r\nVous forcent \u00e0 se coucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:45 > 0:02:52) [86%] : \r\nSalem volume tout \u00e0 l'heure de l'tr\u00e8s bien merci, merci \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:05) [75%] : \r\nPour les m\u00e9decins, c'est-\u00e0-dire que moi je fais beaucoup de mouvements de cam\u00e9ra de mat\u00e9riel de la avenir c'est de dire, sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:24) [81%] : \r\nAlors, sauf si, si on fait que si on fait que sur la 4 sauveurs, voil\u00e0 en quelques semaines, avec sortie d'interview de CleanSpace bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:03:41) [83%] : \r\nAlors on r\u00e9p\u00e8te d'interviews avec uniquement la cam\u00e9ra 4 donc pas la plan\u00e8te mettent le dispositif en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:10) [98%] : \r\nAnne Emery-Torracinta merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct dans Mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:41) [91%] : \r\nLes grandes villes suisses seraient parmi les championnes de la consommation de coca\u00efne en Europe, se basant sur l'analyse des eaux us\u00e9es, voil\u00e0 le classement des 10 villes o\u00f9 la concentration en coca\u00efne et la plus forte 10 villes, dont 5 sont suisses Gen\u00e8ve, Berne, B\u00e2le, Z\u00fcrich Saint-Gall avec, parfois, vous le voyez, une tr\u00e8s forte augmentation sur un an, plus 60 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve alors la coca\u00efne s'est-elle \u00e0 ce point popularis\u00e9e dans notre pays qui sont ces consommateurs Shabani a men\u00e9 l'enqu\u00eate avec Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:41 > 0:04:42) [81%] : \r\nSuperbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:48 > 0:04:51) [85%] : \r\nEt l'on peut se mettre en place pour le lancement de missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:00 > 0:05:03) [87%] : \r\nSi je pose mes affaires et si \u00e7a va ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:04 > 0:05:05) [91%] : \r\nSon c\u00f4t\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:23 > 0:05:24) [83%] : \r\nC'est l\u00e0, en fait, hein, je suis moi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:45 > 0:06:03) [84%] : \r\nEt le trompe, on est triste et quand il faisait il y a toute les cheveux une antenne \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:05 > 0:06:07) [77%] : \r\nToujours aller sa liste, je les appelle les solistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:18 > 0:07:19) [88%] : \r\nEnfin, si l'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:28 > 0:09:36) [63%] : \r\nMais des Cabinda terminerait d'\u00eatre critique, c'est un temps de la guerre, pas faire de l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:37 > 0:09:54) [90%] : \r\nLors de votre \u00e9mission, vous jeter la Pierre pour la \u00e9ni\u00e8me fois sur Monsieur, Pascal Broulis, vous vous \u00eates permis de fleurs, des comparaisons totalement d\u00e9plac\u00e9 mettant en regard des images de Lausanne et Sainte-Croix avant de d\u00e9nigrer notre commune, venez nous rendent visite et vos yeux se mettront \u00e0 briller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:56 > 0:09:59) [96%] : \r\nHonte \u00e0 la Suisse qui prot\u00e8ge le commerce plut\u00f4t que la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:00 > 0:10:11) [92%] : \r\nLe sucre est peut \u00eatre mauvais pour la sant\u00e9, mais il est bon pour le moral et vu les id\u00e9es d\u00e9biles qui circulent \u00e0 Berne, on va vraiment avoir besoin de beaucoup de sucre vraiment beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:13 > 0:10:29) [92%] : \r\nMerci pour ce reportage sur la complexit\u00e9 de l'Islam au Kosovo, loin des clich\u00e9s et tout en nuances, les navettes qui circulent \u00e0 10 kilom\u00e8tres heure, qui ne peuvent pas g\u00e9rer les feuilles ou la neige, \u00e0 quand un reportage sur le financement de ces joujoux technologiques parfaitement inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:10:32 > 0:10:39) [74%] : \r\nAlors excellent trolleybus que nous a tu\u00e9 en mod\u00e8le r\u00e9duit \u00e0 Aix alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:39 > 0:10:42) [68%] : \r\nAlors que les cr\u00e9dits du lac de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:43 > 0:11:20) [93%] : \r\nDe nouvelles accusations de harc\u00e8lement sexuel contre des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 Gen\u00e8ve dans le m\u00eame coll\u00e8ge m'enseigner Tariq ramadan un professeur est mis en cause par des \u00e9l\u00e8ves qui t\u00e9moigne ce soir dans Mise au point, une enqu\u00eate administrative a \u00e9t\u00e9 ouverte contre ce professeur la cheffe de l'Instruction publique genevoise sera sur notre plateau pour expliquer comment elle g\u00e8re la situation 5 villes suisses parmi les 10 plus grosses consommatrices de coca\u00efne en Europe, l'analyse des eaux us\u00e9es, r\u00e9v\u00e8le une explosion de la consommation avec m\u00eame plus de 60 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:22 > 0:11:33) [92%] : \r\nC'est le grand retour de speakrine, documentaires, s\u00e9ries ces ic\u00f4nes de la t\u00e9l\u00e9vision revient en force en Suisse, elles avaient battu tous les records de long\u00e9vit\u00e9, nous les avons retrouv\u00e9s parfois pas tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:41 > 0:12:01) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point avant toute chose la grande actualit\u00e9 de la soir\u00e9e, la r\u00e9\u00e9lection de Vladimir Poutine \u00e0 la pr\u00e9sidence russe, un scrutin sans le moindre suspense mais dans la cat\u00e9gorie \u00e9lection sans surprise, Vladimir Poutine n'est peut-\u00eatre pas le champion mondial, c'est notre s\u00e9quence 144 secondes pr\u00e9par\u00e9 par Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:09 > 0:12:16) [85%] : \r\nGros suspense cette semaine en Russie, moi je te parie quatre kopeck PCF la douche ou qui va sortir de la chapka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:19 > 0:12:24) [93%] : \r\nAu 4\u00e8me mandat pour le tsar Poutine assur\u00e9 de rester au pouvoir jusqu'en 2024.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:26 > 0:12:31) [92%] : \r\nBah palpitant la politique russe, mais quelque chose me dit qu'on peut trouver encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:33 > 0:12:37) [85%] : \r\nEt maintenant, proc\u00e9dons au vote que ceux qui acceptent l\u00e8ve la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:39 > 0:12:40) [92%] : \r\nY a-t-il des objections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:41 > 0:13:09) [91%] : \r\nAucune clap clap clap, j'ai failli tomber de ma chaise tellement c'est surprenant, dimanche dernier, le parlement chinois a ouvert la voie vers un mandat \u00e0 vie pour King sur 2963 votants, ils n'ont \u00e9t\u00e9 que de 1958 \u00e0 dire oui, il faut qu'il fasse gaffe chilien, il y a tout de m\u00eame eu 2 contre et 3 abstentions, mais bon, dans le genre tueur de suspense, le 1er point revient \u00e0 la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:11 > 0:13:41) [87%] : \r\n2\u00e8me round le culte de la personnalit\u00e9, cette fois-ci, Vladimir sort l'artillerie lourde, un peu, un peu Drabe sirupeux et surtout les gros muscles de vos va ici et l\u00e0, je ne devais aller en une semaine, le clip a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vue un 1000000 de fois sur YouTube traduction en susurr\u00e9 va beau gosse vont va le chef vos va on t'aime et du c\u00f4t\u00e9 des Chinois, \u00e7a donne 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:42 > 0:13:45) [99%] : \r\nBen oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:13:45 > 0:13:48) [76%] : \r\nMais une \u00e9norme sont elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:48 > 0:14:01) [90%] : \r\nPour le culte de la personnalit\u00e9, je suis pas 100 pourcent convaincu la d'ailleurs le pr\u00e9sident chinois, non plus, hein, Winnie l'ourson est syst\u00e9matiquement censur\u00e9 en Chine, donc pour le round 2 je crois que c'est pli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:02 > 0:14:07) [94%] : \r\nMais du coup c'est qui qui gagne au jeu du pr\u00e9sident qu'on n'a m\u00eame pas besoin de voter pour savoir que ce sera lui, mais on le fait, comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:09 > 0:14:11) [90%] : \r\nEst \u00e9lu avec 190 voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:11 > 0:14:26) [95%] : \r\nMonsieur Alain Berset, voil\u00e0 enfin un pr\u00e9sident \u00e9lu avec un score sovi\u00e9tique de 90,47 pourcent qui passera le relais dans un an comme pr\u00e9vu \u00e0 son voisin de droite, \u00e7a c'est une vraie \u00e9lection sans suspense, comme on les aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:31 > 0:14:56) [96%] : \r\nLe nom du coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 rendue tristement c\u00e9l\u00e8bre par les accusations de harc\u00e8lement sexuel du professeur Tariq ramadan contre ses \u00e9l\u00e8ves ce soir notre enqu\u00eate montre que des accusations p\u00e8sent sur un autre professeur du m\u00eame \u00e9tablissement, mais sur la p\u00e9riode actuelle, il a \u00e9t\u00e9 suspendu et une enqu\u00eate administrative a \u00e9t\u00e9 ouverte contre lui, le mois dernier Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann a recueilli les t\u00e9moignages de 2 de ses anciennes \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:57 > 0:15:00) [79%] : \r\nTV pas messieurs les journalistes, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:00 > 0:15:17) [94%] : \r\nLundi, tandis qu'Anne Emery-Torracinta convoqu\u00e9 la presse en catastrophe pour marteler que son d\u00e9partement n'avait rien \u00e0 cacher, une nouvelle affaire de harc\u00e8lement sexuel avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, interrog\u00e9 en apart\u00e9 la cheffe de l'Instruction publique refuse de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:17 > 0:15:34) [86%] : \r\nJe peux rien dire sur tout ce qui est compression des collaborateurs des affaires en cours, malheureusement \u00e7a fait partie de la la protection de la personnalit\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves et les enseignants, tous des collaboratrices du d\u00e9partement des collaborateurs, sachant que quand il y a une proc\u00e9dure en cours, toute personne est pr\u00e9sum\u00e9e innocente jusqu'\u00e0 la fin, la proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:35 > 0:15:46) [95%] : \r\nEn d\u00e9cembre, un professeur du coll\u00e8ge de Saussure a \u00e9t\u00e9 suspendu en f\u00e9vrier le Conseil d'\u00c9tat Genevois a ordonn\u00e9 une enqu\u00eate administrative pour des faits qui se sont d\u00e9roul\u00e9s au moins jusqu'en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:16:06) [93%] : \r\nL'Automne dernier, boulevers\u00e9e par l'affaire ramadan, des jeunes filles se d\u00e9cide \u00e0 parler, elles accusent un enseignant encore en poste de harc\u00e8lement, cette femme est la m\u00e8re de l'une d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:07 > 0:16:13) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0 on voit ici le Coll\u00e8ge de Saussure, le coll\u00e8ge o\u00f9 ma fille allait ainsi que les autres jeunes filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:14 > 0:17:02) [87%] : \r\nMoi la premi\u00e8re r\u00e9action, c'est vraiment le mal- \u00eatre, les vrais, les frissons, Style le malade Style malade et apr\u00e8s sa tristesse moi pendant 2 nuits, on pleure, moi j'ai pleur\u00e9 pendant 2 nuits, j'ai pas bien dormi et j'ai pleur\u00e9, et apr\u00e8s on est f\u00e2ch\u00e9 vraiment tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 plus que f\u00e2ch\u00e9 vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s remont\u00e9, oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s remont\u00e9 contre l'auteur de d\u00e9faite bien \u00e9videmment en tout 1er lieu c'est \u00e7a et puis apr\u00e8s, compte tout le syst\u00e8me autour, qui n'a pas su prot\u00e9ger ces jeunes filles ou qui n'a pas voulu au pouvoir ont voulu prot\u00e9ger c'est quoi qui vous touche le plus dans ce qu'elle vous raconte qu'elles aient pas os\u00e9 en parler et qu'elles sont encore ont vraiment, vraiment marqu\u00e9 et ce qui me peine c'est qu'elle ait pas pu parler m\u00eame \u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:05 > 0:17:17) [95%] : \r\nEntendu une premi\u00e8re fois par le DIP en novembre, cette jeune femme a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 la cible de cet enseignant d\u00e8s 2013 lorsque les son \u00e9l\u00e8ve et surtout apr\u00e8s l'obtention de sa maturit\u00e9, alors qu'elle vient d'avoir 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:19 > 0:18:01) [85%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait justement une personne que j'appr\u00e9ciais vraiment \u00e9norm\u00e9ment et pour qui j'avais de l'admiration et c'est une personne qui me renvoyait \u00e0 cette admiration et qui me disait que j'\u00e9tais g\u00e9nial, \u00e7a reste une figure d'autorit\u00e9, voil\u00e0, j'ai l'impression que c'\u00e9tait une faveur qui au fait j'avais pas le choix que de r\u00e9pondre : ben il me demandait si je me masturbe si j'en veux, si j'avais d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 des photos nues de moi des gens voil\u00e0 en fait : D un peu des d\u00e9tails de de ma sexualit\u00e9 de comment voil\u00e0 comment serait pas \u00e7a, elle me disait qu'il se souvenait de mes jambes quand j'\u00e9tais en short je me disait que voil\u00e0, lui, se se masturber le soir quand il \u00e9tait \u00e0 son bureau en train d'\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:02 > 0:18:05) [89%] : \r\nEt pourquoi tu tu parles pas des parents ou au coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:06 > 0:18:14) [95%] : \r\nAlors au coll\u00e8ge pense que je me sentais pas vraiment l\u00e9gitime, \u00e9tant donn\u00e9 que j'\u00e9tais plus l\u00e0 et \u00e0 mes parents, je pense qu'il y a aussi une part de honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:15 > 0:18:21) [90%] : \r\nSur le moment, la jeune fille se mure dans le silence les d\u00e9ballage de l'affaire ramadan r\u00e9veil cibl\u00e9e sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:23 > 0:18:43) [88%] : \r\nJ'ai r\u00e9alis\u00e9 justement qu'il avait toute personne \u00e0 qui c'est arriv\u00e9 donc d\u00e9j\u00e0 on se sent vraiment manipuler moi c'c'est parce que c'est \u00e7a qui m'avaient plus de mal, \u00e7a m'a enlev\u00e9 quand m\u00eame une certaine perte d'estime de moi ce qu'on se rend compte que bah au final j'avais rien de plus qu'elle fait, peut-\u00eatre, d'\u00eatre \u00e0 son go\u00fbt j'\u00e9tais pas incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:46 > 0:18:57) [94%] : \r\nLa parole de la jeune femme se lib\u00e8re, avec le soutien de cette m\u00e8re de famille, ancienne responsable de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves, Francine Bertrand a r\u00e9colt\u00e9 une partie des t\u00e9moignages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:59 > 0:19:16) [87%] : \r\nCe qui m'a frapp\u00e9, c'est le le le la qu\u00eate et le d\u00e9sespoir d'une des victimes qui se pendant des semaines \u00e0 chercher \u00e0 qui parler, \u00e0 qui raconter ce qu'elle avait v\u00e9cu donc je l'ai dirig\u00e9 Audi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:17 > 0:19:21) [98%] : \r\n\u00e0 notre connaissance, au moins 5 jeunes femmes disent avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9s par cet enseignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:21 > 0:19:27) [93%] : \r\nElle l'admire lui font confiance, il leur envoie des messages de plus en plus nombreux et suggestif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:28 > 0:20:34) [90%] : \r\nMoi ce qui m'a frapp\u00e9 avec ces t\u00e9moignages, \u00e0 part la souffrance des \u00e9l\u00e8ves, ce qui m'a vraiment frapp\u00e9, c'est que son sc\u00e9nario est bien rod\u00e9 : c'est toujours la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a commence par des flatteries, \u00e7a commence par vouloir parler d'est et puis \u00e0 la fin, sa d\u00e9rive tu comprends par \u00e7a ce soir, certaines se sont bris\u00e9es parce qu'elles ont r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es et ce que je ne supporte pas, outre l'\u00e2ge parce qu'elles ont un \u00e2ge vraiment, elles sont tr\u00e8s jeunes, c'\u00e9tait il y a un \u00e9norme lien de il y a un lien de subordination, il y a un lien de d\u00e9pendance, c'est pas d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, on ne peut pas envoyer promener son prof, on peut pas, d'ailleurs, parmi les t\u00e9moignages, il y a des mamans qui ont dit \u00e0 leur fille s'il te pla\u00eet, ne dit rien, j'ai peur que tu n'es pas ta maturit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:36 > 0:20:49) [95%] : \r\nCette jeune femme est un t\u00e9moin-cl\u00e9, elle prend la parole au nom de sa meilleure amie trop terroris\u00e9s pour sortir de l'anonymat, les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s alors que cette derni\u00e8re \u00e9tait en ann\u00e9e de maturit\u00e9 et qu'elle \u00e9tait dans la classe de cet enseignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:50 > 0:22:42) [88%] : \r\nElle me racontait vraiment tout \u00e0 d\u00e9montrer les messages, on se demandait : qu'est ce qu'on veut faire d'abord, il commence un peu par la flatter, ensuite je disais vraiment que qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose qui n'avait pas expliquer, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que cela lui arrivait que c'\u00e9tait li\u00e9 au fait qu'il avait des probl\u00e8mes avec sa femme et lui propose d'aller dans son bureau et elle, elle refuse, il y a jamais truc physique \u00e7a faut pas voil\u00e0, mais elle avait quand m\u00eame peur que quelque chose puisse arriver, donc quand m\u00eame il c'est pas la caf\u00e9t\u00e9ria, ensuite elle part et re\u00e7oit un message de lui qui dit qu'apr\u00e8s qu'elle est partie, il a d\u00fb rester un moment ainsi parce que c'\u00e9tait dur, c'\u00e9tait dur, elle sait pas trop comment r\u00e9agir et ensuite s'accumulent avec \u00e0 une vid\u00e9o qui lui ont envoy\u00e9, il est sous la douche, nu, il commence par filmer sa t\u00eate il, il, il a l'air tr\u00e8s content, il sourit-il oui il a vraiment comprendre ce qu'il fait, et ensuite il descend \u00e0 sa cam\u00e9ra et est en train de se de se toucher votre r\u00e9action \u00e0 toi, \u00e0 ton ami, c'est quoi, bah, de nouveau, je pense \u00e0 notre na\u00efvet\u00e9, enfin on \u00e9tait tr\u00e8s choqu\u00e9 franchement tr\u00e8s choqu\u00e9 mais on avait peur, pas pour pour les r\u00e9sultats scolaires, on se dit mais c'est quand m\u00eame un prof on savait pas trop \u00e0 qui s'adresser et et du coup on a, on n'a rien fait apr\u00e8s la la vid\u00e9o de qu'elle a montr\u00e9 un mois mais on a aussi parl\u00e9 \u00e0 une autre personne du du coll\u00e8ge qui \u00e9tait dans sa classe, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s indign\u00e9s, enfin il \u00e9tait vraiment ce qui est de cette vid\u00e9o et du coup lui il a d\u00e9cid\u00e9 de prendre les choses en main et il a dit \u00e0 \u00e0 une \u00e0 une prof du coll\u00e8ge, elle s'en remettait pas elle voulait pas trop le croire et, du coup, elle a demand\u00e9 directement \u00e0 mon ami mais est-ce que c'est vrai, j'aimerais \u00eatre l'entendent dire par toi-m\u00eame, et l\u00e0, mon ami, a r\u00e9pondu que oui, c'\u00e9tait vrai, mais sans aller plus loin dans les d\u00e9tails, cette prof, elle veut juste bon \u00e0 surveiller, mais elle a rien fait, alors il en fait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:43 > 0:22:52) [93%] : \r\nElle t\u00e9moigne pour que tout cela cesse, mais des preuves mat\u00e9rielles ont disparu et la jeune femme s'en prend \u00e0 un professeur charismatiques, dot\u00e9 d'une aura immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:53 > 0:23:14) [89%] : \r\nTous les profs l'admire tellement tous les \u00e9l\u00e8ves l'admire tellement que tout le monde se dit et en ce moment encore, je suis s\u00fbr que beaucoup de gens se disent qu'ils veulent, soit pas croire que ce que ce prof c'\u00e9tait g\u00e9nial et tout \u00e7a, ou alors ils essayent de minimiser compl\u00e8tement la chose et de se dire que c'est peut-\u00eatre les filles qui monte ou peut-\u00eatre que les filles exag\u00e8re, que \u00e7a a pris trop d'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:15 > 0:23:32) [95%] : \r\nAu coll\u00e8ge, personne n'a souhait\u00e9 s'exprimer cette affaire jette le trouble dans un milieu qui navigue entre le d\u00e9sir de prot\u00e9ger les \u00e9l\u00e8ves et celui de d\u00e9fendent leur profession au syndicat des enseignants, le malaise est palpable pour vous, la ligne rouge c'est quoi qu'est ce qu'un prof ne doit absolument pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:33 > 0:23:36) [80%] : \r\nComment dire \u00e7a alors qu'une joie Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:36 > 0:23:43) [80%] : \r\nVous recherchez entretenir de relations intimes avec une neuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:45 > 0:24:00) [79%] : \r\nOn parle l\u00e0 o\u00f9 d'ailleurs par quelques biais que ce soit Julien on parle la tout sa plume, \u00e7a pourrait tr\u00e8s bien, il y a pas de de moments de s\u00e9duction dans le qui qui doivent tenir un nul dans un cours voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:00 > 0:24:46) [84%] : \r\nOn vous sent appelons printani\u00e8re ou pourquoi pourquoi dites-moi mais pourquoi parce que mais j'entends le probl\u00e8me c'est que il y a un risque avec cette m\u00e9diatisation de mais s'banal, peut-\u00eatre, ce que je vais dire, hein, mais de faire passer tout le monde pour D. D. Arcelor, donc le risque de je dirais pas jeter l'opprobre, mais que la profession soit \u00e9clabouss\u00e9 par une ou 2 personnes qui m\u00e9ritent d'\u00eatre punis s'ils ont commis des actes r\u00e9pond aussi, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a explique peut-\u00eatre nos positions oui en bois ont point\u00e9, oui, oui, un peu emprunter les coll\u00e8gues sont furieux qu'on qu'on parle de Saussure commettront \u00e0 mon endroit o\u00f9 il se passe des horreurs, c'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:47 > 0:24:55) [94%] : \r\nPour V\u00e9ronique Ducret, sp\u00e9cialiste du harc\u00e8lement sexuel et signataire de la lettre accusant le d\u00e9partement d'omerta, le probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:58 > 0:24:58) [90%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:53) [92%] : \r\nProbl\u00e8me actuel, c'est qu'il y a du harc\u00e8lement de harc\u00e8lement sexuel dans les \u00e9coles et que beaucoup de jeunes lance pas en parler pour moi, c'est \u00e7a le probl\u00e8me et la jeune Nikki inventerait n'importe quoi pour lyncher un prof, je ne suis pas s\u00fbr qu'elle a beaucoup \u00e0 gagner quand on voit la difficult\u00e9 des victimes \u00e0 se faire entendre, elles savent et \u00e7a a raison qu'elles auront en face d'elle une personne mise en cause qui viendra avec ses avocats et qui va commencer \u00e0 Lattaqui\u00e9, sur son comportement et non sur les comportements qu'elle a subi ces personnes ont besoin d'\u00eatre entendus, mais sont aussi Post juin et surtout qu'on leur rende justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:53 > 0:26:10) [92%] : \r\nPour les victimes, la proc\u00e9dure est lourde et incertaine, cette jeune fille vient d'\u00eatre entendu par la juge en charge de l'enqu\u00eate \u00e0 la crois\u00e9e des enseignants venus d\u00e9fendent leurs coll\u00e8gues, elle s'est retrouv\u00e9e seule face \u00e0 son ancien professeur d\u00e9fendu lui par un avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:10 > 0:27:16) [87%] : \r\nOn se dit tu sais ce que tu as vu au clair avec ce que tu sais je ne parle que de ce que tu sais passer pour s'actuel \u00e0 et si tu fais \u00e7a, il y a aucune raison qu'il \u00e9tait d\u00e9stabilis\u00e9 qu'est ce que tu fais quoi, tu rentres dans la salle alors, ben je m'assieds et je demande si je peux dire quelque chose et je lui ai dit tout de suite, bah je suis j'aimerais juste qu'on revienne au but, je suis l\u00e0 pour pour parler une vid\u00e9o pornographique que j'ai vu et j'aimerais qu'on en parle maintenant et que vous d\u00e9criviez comme \u00e7a c'est fait et j'ai dit, parce que j'avais l'impression que vous m'emp\u00eacher de parler, comment r\u00e9agit le professeur et ses avocats, quand tu parles de la vid\u00e9o, h\u00e9 ben ils ont pas r\u00e9agi, ils ont pas pos\u00e9 de questions, ils ont panier, ils n'ont pas \u00e0 nous d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9, rien du tout, alors que plus tard dans le t\u00e9moignage qu'on je parlais d'autres, d'autres sujets, il me poser de questions, h\u00e9 ben l\u00e0 il rebondissait sur tout ce que je disais et ils essayaient d'chercher la petite b\u00eate pour essayer de me de de trouver des contradictions dans ce que je disais \u00e0 la toute fin, et \u00e7a, j'ai vraiment pas aim\u00e9, c'\u00e9tait de mettre \u00e0 la faute, pression, on a mis de de faire de la culpabilit\u00e9 sur elle pour en fait lui demander si elle aussi, elle avait envoy\u00e9 des photos et des vid\u00e9os.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:17 > 0:27:25) [89%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a n'a vraiment achev\u00e9e, je le sais, j'en suis mais je le sais, \u00e0 \u00e0 100 pourcent elle n'a jamais envoy\u00e9 quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:25 > 0:27:33) [89%] : \r\nL'avocat de l'enseignante a demand\u00e9 \u00e0 r\u00e9entendre la jeune fille, ce que l'enqu\u00eatrice a accept\u00e9, mais cette fois, elle ne s'y rendra pas seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:33 > 0:27:38) [91%] : \r\nC'est pour \u00e7a que cette fois-ci, on aura un avocat pour vraiment \u00e9viter toute cette toute cette d\u00e9stabilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:39 > 0:27:49) [95%] : \r\nContact\u00e9 l'avocat du professeur n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, de son c\u00f4t\u00e9 Me Robert Assa\u00ebl, sp\u00e9cialiste de ce genre d'affaire s'inqui\u00e8te de la situation des jeunes filles \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:49 > 0:28:15) [90%] : \r\nRituellement dans les proc\u00e9dures administratives, les t\u00e9moins viennent sans avocat, mais l\u00e0 il faudrait absolument qui est un avocat parce que, d\u00e9j\u00e0, de se retrouver seul face aux profs, c'est un une sorte de chute de choc, il faut avoir d'autant plus de courage, d'affirmer ce que l'on a subi, je suis pour que la parole se lib\u00e8re compl\u00e8tement et que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:16 > 0:28:28) [94%] : \r\nDans cette proc\u00e9dure, c'est le DIP qui s\u00e9lectionne les t\u00e9moins et documents soumis \u00e0 la juge pour l'avocat, cela pose probl\u00e8me, m\u00eame si la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du D\u00e9partement vient d'\u00eatre suspendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:28 > 0:28:57) [90%] : \r\nQuand vous savez que la directrice du coll\u00e8ge de l'\u00e9poque et aujourd'hui secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du DIP, vous vous dites que le DIP a aujourd'hui peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat que cette enqu\u00eate administrative aboutissent \u00e0 une sanction allant compte du professeur donc le DIP est en totale conflit d'int\u00e9r\u00eats, m\u00eame un conflit int\u00e9r\u00eat crasse qui imposerait qui se retire en tant que partie de cette proc\u00e9dure au profit d'un autre d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:58 > 0:29:07) [96%] : \r\nL'enqu\u00eate sera Close dans les prochaines semaines, mais le DIP a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il ne pourra communiquer ni sur ses conclusions ni sur une \u00e9ventuelle sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:17 > 0:29:32) [85%] : \r\nMadame abritera sympa, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat, chef du D\u00e9partement Genevois l'Instruction publique quand vous voyez cette enqu\u00eate avec ces t\u00e9moignages, ces faits qui seraient pass\u00e9s en votre d\u00e9partement sous votre mandat comment ce que vous r\u00e9agissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:32 > 0:29:46) [93%] : \r\nBen c'est surtout comment j'ai r\u00e9agi, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s que j'ai entendu parler de ces t\u00e9moignages, j'ai entam\u00e9 la proc\u00e9dure qui a abouti, vous l'avez dit, \u00e0 une enqu\u00eate administrative qui est en cours parce pour moi si les faits sont exacts, ils sont tout simplement inacceptables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:46 > 0:29:49) [97%] : \r\nComment, comment se fait- il qu'il faut que \u00e7a sorte dans la presse pour que vous entendiez par l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:49 > 0:30:05) [90%] : \r\nAlors, pas du tout dans cette affaire-l\u00e0, en particulier la proc\u00e9dure \u00e9tait en cours, bien avant que la presse s'en saisisse d\u00e8s qu'on a su ce qui se passait, j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce que l'enseignant soit entendu, il y a toute une proc\u00e9dure qui est assez longue, que je vais pas vous raconter, mais j'ai agi, il m'a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:05 > 0:30:10) [83%] : \r\nNon il faut pour, finalement, pour qu'un enseignant soit \u00e9loign\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves dans ce qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:10 > 0:30:24) [88%] : \r\nImm\u00e9diatement, imm\u00e9diatement, c'est-\u00e0-dire que si les faits reproch\u00e9s sont graves Lim, l'enseignant a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement suspendu le temps que la proc\u00e9dure suive son cours, mais bien \u00e9videmment qu'on va pas laisser en un un enseignant en classe, si on a Day, les soup\u00e7ons de ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:24 > 0:30:26) [94%] : \r\nDans ce cas-l\u00e0, \u00e7a a pris combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:26 > 0:30:39) [91%] : \r\nD\u00e8s que l'enseignant a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 des faits, c'est-\u00e0-dire qu'il a fallu recueillir le t\u00e9moignage des, des, des jeunes filles et puis \u00e0 partir de l\u00e0, il y a ce qu'on appelle un entretien de service qui lui est consign\u00e9 au moment de l'entretien de service, effectivement, il est suspendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:39 > 0:30:43) [89%] : \r\nDonc il y a quand m\u00eame un temps de latence ont finalement fait une esp\u00e8ce de d\u00e9but enqu\u00eate c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:43 > 0:31:00) [87%] : \r\nC'est pas vraiment un d\u00e9but d'enqu\u00eate, mais il faut simplement pouvoir \u00e9tablir des faits, la proc\u00e9dure administrative tr\u00e8s clair : vous devez consign\u00e9es dans une l\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment les faits qui sont reproch\u00e9s \u00e0 la personne, ce qu'elle risque et c'est ceci, si vous voulez qui, au moment o\u00f9 la l'enseignant le re\u00e7oit qui va d\u00e9clencher un proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:00 > 0:31:04) [84%] : \r\nIl y a parfois des Monia j'imaginaire d'\u00e9l\u00e8ves, c'est quelque chose qui peut arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:04 > 0:31:23) [90%] : \r\n\u00e7a peut arriver, mais lorsqu'on lance une proc\u00e9dure d'enqu\u00eate, la personne qui fait l'enqu\u00eate, elle a l'habitude aussi de, de, de ceci et puis je rappelle que lorsqu'il s'agit par exemple de, de, de jeunes qui sont qui moins ni moins de 16 ans, par exemple, lorsqu'il y a une proc\u00e9dure p\u00e9nale ainsi on est avec un un jeune, au moins 18 ans, et qui a une proc\u00e9dure p\u00e9nale, on a aussi la la brigade des mineurs qui a l'habitude d'enqu\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:23 > 0:31:54) [93%] : \r\nAlors vous dites on est intervenu aussit\u00f4t, on est quand m\u00eame en train de parler des choses qui sont pass\u00e9s jusqu'en 2015, c'est-\u00e0-dire que, il y a eu un silence entre- temps de l'ext\u00e9rieur on a l'impression qu'il y a une loi du silence qui fonctionne en tout cas, si c'est pas au DIP \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9tablissements du temps des agissements de Tariq ramadan, le directeur du Coll\u00e8ge de Saussure avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e, il ne s'est rien pass\u00e9 dans le cas qui nous int\u00e9resse, une enseignante au moins a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, il ne s'est rien pass\u00e9 qu'est-ce que vous pouvez nous dire ce soir pour nous garantir que cela ne se reproduira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:54 > 0:32:48) [92%] : \r\nAlors d\u00e8s que moi j'ai j'ai appris ce ce type d'affaire, d'abord j'ai toujours agi et puis lorsque l'affaire ramadan est sorti, etc, on a pr\u00e9sent\u00e9 un plan d'action en 3 pistes une ligne d'\u00e9coute, une ligne t\u00e9l\u00e9phonique o\u00f9 les gens peuvent se confier t\u00e9moigner, on voit combien c'est difficile et combien faudra qu'elle soit accompagn\u00e9e, peut-\u00eatre plusieurs fois avant de pouvoir se lancer dans une proc\u00e9dure, et puis on est en train de revoir toute notre dispositif pas seulement \u00e0 l'\u00e9cole d'ailleurs aussi dans sa cape large avec les clubs sportifs avec les maisons de quartier parce qu'on voit bien que le b\u00e2t blesse, c'est \u00e0 dire que lorsqu'on entend dire quelque chose, il faut rappeler le cadre aux enseignants, il doit, ils doivent t\u00e9moigner l'enseignante qui a \u00e9t\u00e9 averti, si les faits sont exacts, a commis une faute professionnelle grave de ne pas avertir sa direction d'\u00e9tablissement puis 3\u00e8me \u00e9tape, on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, comment les anticiper et comment les pr\u00e9voir, mais je dois dire que ces jeunes femmes ont beaucoup de courage dans une proc\u00e9dure administrative qui les consid\u00e8rent pas comme des victimes et tout le probl\u00e8me est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:48 > 0:32:53) [87%] : \r\nC'est qu'elles seront jamais \u00e0 la fin de cette proc\u00e9dure finalement ce qui arrive, ou alors c'est le roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:53 > 0:33:11) [89%] : \r\nExactement, c'est-\u00e0-dire qu'on fait la proc\u00e9dure administrative et \u00e7a me choque et gens d\u00e9j\u00e0 par le Conseil d'\u00c9tat consid\u00e8rent ces jeunes femmes comme des t\u00e9moins font des t\u00e9moins qui viennent raconter une histoire comme si cette histoire les concernait pas, alors qu'au fond, elles auraient le droit d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des victimes d'\u00eatre accompagn\u00e9s, et puis surtout apr\u00e8s 6, conna\u00eetre le d\u00e9tail de la sanction, au moins de savoir qu'il y a une sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:11 > 0:33:13) [96%] : \r\nMais c'est sur la base de la reconstruction pour la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:13 > 0:33:22) [92%] : \r\nExactement, exactement, donc l\u00e0 on bute sur une proc\u00e9dure qui est au fond absurde, \u00e7a me choque et j'en ai d\u00e9j\u00e0 par le Conseil d'\u00e2ge bien \u00e0 l'intention de faire en sorte qu'on puisse changer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:22 > 0:33:42) [91%] : \r\nVous dites \u00e7a vous choque, on voit que ce silence b\u00e9n\u00e9ficie Arcelor et en m\u00eame temps, pas plus tard qu'avant- hier, votre d\u00e9partement a fait a port\u00e9 plainte pour violation du secret de fonction contre ceux qui ont donn\u00e9 l'alerte au sein de votre d\u00e9partement, c'est des des lanceurs d'alerte, c'est des gens qui sont soucieux que ces \u00e9l\u00e9ments sort qui est un exemple, pourquoi ce que vous faites du z\u00e8le dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:42 > 0:34:02) [91%] : \r\nC'est pas le plein son sens propre du terme, c'est ce qu'on appelle une d\u00e9nonciation, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'obligation de d\u00e9noncer, pourquoi on le fait, si on le fait pas, parce qu'il y a des choses sur la personne en question sur l'accus\u00e9, si vous voulez qui sont sortis dans la presse, le risque c'est qu'il y a un vice de forme et que la vie, le vice de forme emp\u00eache l'enqu\u00eate d'aboutir, est ce que vous imaginez, ces jeunes filles si elles devaient apprendre que l'enqu\u00eate se termine pour vice de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:02 > 0:34:04) [81%] : \r\nToute fa\u00e7on, il ne la prendrons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:04 > 0:34:18) [94%] : \r\nBon, en tout cas le d\u00e9partement le le sauraient et c'est inacceptable, de mon point de vue qu'on puisse imaginer qu'on n'aille pas jusqu'au bout d'une enqu\u00eate, c'est pour cette raison l\u00e0 simplement pour prot\u00e9ger les victimes et pour que la lumi\u00e8re soit faite, totalement sur ce qui s'est pass\u00e9 ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:18 > 0:34:48) [92%] : \r\nVous avez entendu l'interview de ma\u00eetres \u00e0 celle dans dans le reportage il, il met en cause une partialit\u00e9 crasse du DIP, il ne nomme notamment votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui \u00e9tait doyenne au coll\u00e8ge de Saussure du temps, les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es de Tariq ramadan, l\u00e0- bas, qui \u00e9tait directrice ensuite pendant l'affaire qui nous int\u00e9resse, alors vous l'avez suspendue hier pour une toute autre raison, en tout cas officiellement mais est-ce que vraiment c'\u00e9tait tenable de l'avoir toujours comme bras droit dans cette enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:48 > 0:34:55) [84%] : \r\nAlors rappelons que l'enqu\u00eate elle est ind\u00e9pendante allez fait pas, elle est faite par une personne qui a l'occurrence est une juge qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:55 > 0:35:05) [80%] : \r\nMais l'Otan comme un nouveau DIP, vous \u00eates quand m\u00eame impliqu\u00e9 mais au fond Leonforte de procureurs nous dans lequel, c'est-\u00e0-dire remettre en selle, demande \u00e0 ce que vous vous retiriez pour la transparence est-ce que c'est quelque chose que vous envisage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:05 > 0:35:24) [88%] : \r\nC'est totalement envisageable si \u00e7a peut rassurer, mais dans les f\u00eates, c'est le DIP qui a d\u00e9nonc\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, cette situation, si on avait voulu l'\u00e9touffer, on n'aurait rien dit, je vous le r\u00e9p\u00e8te, j'ai toujours agi d'autres situations, il y en a d'autres qui sont en cours, peut-\u00eatre cela et m\u00e9diatis\u00e9, vu le lieu, mais en l'occurrence, pour moi c'est essentiel de nous dire que c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:24 > 0:35:30) [87%] : \r\nBeaucoup d'autres situations de harc\u00e8lement sexuel parmi les salaires on appelle lanc\u00e9 et moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:30 > 0:35:39) [91%] : \r\nIl y a de temps \u00e0 autre, des situations de ce type, et j'ai, je le r\u00e9p\u00e8te chaque fois agi parce que pour moi, c'est inacceptable, c'est inacceptable en tant que chef du DIP, c'est table en tant que femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:39 > 0:35:44) [88%] : \r\nVous dis aussi simplement que vous agissez, vous avez parl\u00e9 de tol\u00e9rance 0, est ce que \u00e7a signifie que c'\u00e9tait pas le cas avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:44 > 0:35:56) [90%] : \r\nJe pense que, heureusement, la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9 pendant des ann\u00e9es et toutes les femmes qui ont \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9s vous le diront : on disait tu l'as cherch\u00e9 TT habill\u00e9e de telle et telle mani\u00e8re, etc, et heureusement, les choses changent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:56 > 0:36:01) [78%] : \r\nEh bien moi, cette id\u00e9e tol\u00e9rance \u00e0 l'int\u00e9rieur du DIP notamment combien se croyait encore avec des efforts \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:01 > 0:36:03) [90%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral je je crois qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:03 > 0:36:06) [69%] : \r\nDonc si c'\u00e9tait des \u00e9l\u00e8ves d'avoir des des dans la soumettre le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:06 > 0:36:39) [89%] : \r\nSaignant ind\u00e9pendamment d'ailleurs de l'\u00e2ge des \u00e9l\u00e8ves, l'enseignant dans un rapport d'autorit\u00e9 avec ses \u00e9l\u00e8ves, il a le pouvoir de mais des notes, il y a toute la s\u00e9duction qui est li\u00e9 au savoir et \u00e0 ce qu'on sait, donc on doit \u00eatre irr\u00e9prochable par rapport \u00e0 \u00e7a, on ne peut pas \u00eatre copain ami avec ses \u00e9l\u00e8ves, on est dans un rapport je dirais tout \u00e0 fait particulier donc je pense que, historiquement, effectivement, on n'a pas forc\u00e9ment pris les choses en compte, mais le mouvement est mondial, on voit bien que le probl\u00e8me il il a touch\u00e9 le parlement f\u00e9d\u00e9ral, il touche les organisations internationales et touche le CICR, etc, le DIP, il touche le DIP et heureusement en sont saisis et j'esp\u00e8re bien que les choses changeront, elles sont en train de changer, je m'en r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:39 > 0:36:42) [82%] : \r\nMerci beaucoup de nous avoir rejoint sur ce plateau madame tendance non pas une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:42 > 0:36:44) [93%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:45 > 0:37:12) [90%] : \r\nLes grandes villes suisses seraient parmi les championnes de la consommation de coca\u00efne en Europe, se basant sur l'analyse des eaux us\u00e9es, voil\u00e0 le classement des 10 villes o\u00f9 la concentration en coca\u00efne et la plus forte 10 villes, dont 5 sont suisses Gen\u00e8ve, Berne, B\u00e2le, Z\u00fcrich Saint-Gall avec parfois une tr\u00e8s forte augmentation sur un an, plus 60 pourcent alors la coca\u00efne s'est-elle \u00e0 ce point popularis\u00e9e dans notre pays qui sont ces cons consommateur Hardy T. Chabagny a men\u00e9 l'enqu\u00eate avec Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:15 > 0:37:27) [90%] : \r\nLucie \u00c9lodie vivent \u00e0 Lausanne, \u00e2g\u00e9s de 23 et de 25 ans, les 2 travaillent dans les son esth\u00e9tique et sont ce qu'on appelle des consommatrices de coca\u00efne, elles assument mais pas devant leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:32 > 0:37:50) [81%] : \r\nPense Fran\u00e7ais \u00e0 insurmontable, en tout cas dans notre oui dans la campagne, parce que maintenant il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui font ce cancer, vous avez l'impression que \u00e7a circule facilement \u00e9norm\u00e9ment, oui le parce qu'on en sort tr\u00e8s fascinant, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, \u00e7a se vend partout dans vent dans ce qui est, quand on en a envie et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:52 > 0:37:56) [95%] : \r\nConsommatrice occasionnelle, les 2 jeunes femmes sont tout de m\u00eame conscience que ce n'est pas anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:57 > 0:38:01) [85%] : \r\nEt le moment o\u00f9 \u00e7a devient normal qu'y a un qui a purg\u00e9 une g\u00eane pas, c'est l\u00e0 que \u00e7a devient dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:09 > 0:38:16) [92%] : \r\nC'est le contenu des \u00e9gouts qui nous l'apprend, 5 villes suisses se placent dans le top ten de la consommation de coca\u00efne en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:18 > 0:38:24) [93%] : \r\nPour obtenir ce r\u00e9sultat, l'Observatoire europ\u00e9en des drogues et des toxicomanies a r\u00e9colt\u00e9 les eaux us\u00e9es de 64 villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:26 > 0:38:36) [90%] : \r\nConclusion nette augmentation de la consommation de coca\u00efne en Europe, mais surtout en Suisse, plus de 64 pour 100 d'augmentation \u00e0 Gen\u00e8ve et m\u00eame lui tente pourcent \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:39 > 0:38:48) [91%] : \r\nPour les donn\u00e9es des eaux us\u00e9es suisse, c'est le laboratoire des sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui \u00e9tait en charge de l'\u00e9tude, le tout chapeaut\u00e9 par Pierre et \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:50 > 0:39:05) [88%] : \r\nSi on regarde le hit parade survenir des produits stup\u00e9fiants, mais avec la coca\u00efne reste la substance la plus consomm\u00e9e apr\u00e8s le cannabis, c'est clair et puis ben que on a toujours un une recherche des consommateurs de ce type-l\u00e0, de produits et puis une offre aussi, qui est aussi assez importante \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:07 > 0:39:19) [91%] : \r\nUne offre qui vient de la rue, mais pas seulement, il existe des vendeurs de coca\u00efne, d'appartements, dont le num\u00e9ro se refile de bouche \u00e0 oreille, c'est le cas de Eureco il vend de la coca\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve depuis plus de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:21 > 0:39:37) [84%] : \r\nOui, je suis dealer de phosg\u00e8ne, vraiment c'est devenu accessible \u00e0 tous, monde et c'est vrai qu'il est aussi plus de gens qui con\u00e7oit, c'est des gens qu'on consomme plus, plus facilement qu'\u00e0 l'\u00e9poque, moi je pense que c'est une drogue qui est devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:39 > 0:39:48) [78%] : \r\nInconvenant retiendra dans votre corps, moi ma client\u00e8le, c'est des gens, des gens normaux, c'est 2 28 30 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:50 > 0:40:00) [81%] : \r\n\u00e7a va au-del\u00e0 aussi, mais je sais qu'il y a des jeunes qui en stage like ont qui ont une seule du temps qu'il consomme, mais de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:01 > 0:40:05) [83%] : \r\nDes banquiers de vendeurs dans les bagages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:40:07 > 0:40:07) [65%] : \r\nDu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:09 > 0:40:15) [96%] : \r\nDes jeunes, des moins jeunes, des hommes, des femmes, la coca\u00efne touche tout le monde, son prix a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 3 en 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:16 > 0:40:19) [98%] : \r\nLes sp\u00e9cialistes observent cette lame de fond avec attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:21 > 0:41:04) [90%] : \r\n\u00e7a s'est beaucoup d\u00e9mocratis\u00e9, si on veut, c'est une drogue qui est un stimulant, donc qui va \u00eatre parce qu'il a plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat, c'est des gens qui qui sont soustraits, ceux qui ont beaucoup de de charges, on va trouver \u00e7a dans le monde professionnel, on va trouver \u00e7a dans les cuisines, on va trouver \u00e7a chez les \u00e9tudiants, on va trouver \u00e7a dans dans dans tous types de de setting bien s\u00fbr dans le setting festif mais mais au-del\u00e0 dans dans beaucoup de milieux, aujourd'hui on a les chiffres qui nous qui nous disent \u00e0 peu pr\u00e8s que 5 pourcent de la population suisse auraient d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 de la coca\u00efne, effectivement, il y a, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on \u00e9tait plut\u00f4t autour de 1 pourcent on ne peut pas s'en r\u00e9jouir avec la coca\u00efne et quand m\u00eame un certain nombre de difficult\u00e9s sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:07 > 0:41:16) [89%] : \r\n8 ans pourcent de la coca\u00efne en Suisse consomm\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9cr\u00e9ative donc pas r\u00e9guli\u00e8re, mais pour les 20 pourcent restants, c'est plus probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:19 > 0:41:30) [84%] : \r\n\u00e0 la clinique Belmont \u00e0 Gen\u00e8ve nous rencontrons Bernard et son soignant cadre sup\u00e9rieur de 45 ans, Bernard a consomm\u00e9 de la coca\u00efne pendant plus de 20 ans avant que tout parte en \u00e9clats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:33 > 0:41:45) [90%] : \r\nAu 1er contact avec la coca\u00efne produit \u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans, 2 lignes de coca\u00efne qui m'avait surpris par la vigilance hyper- vigilance que \u00e7a, \u00e7a m'avait procur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:45 > 0:42:19) [92%] : \r\nPour ce qui concerne la coca\u00efne c'est surtout en g\u00e9n\u00e9ral et le besoin d'\u00eatre performant, donc de d'aller, de pouvoir faire ce qu'on leur demande, c'est-\u00e0-dire dans leur travail dans le cadre social, dans le cas des sorties, il faut tenir le coup toute la soir\u00e9e, donc il faut il faut un petit peu prendre quelque chose sinon s'\u00e9croule avant la fin de la soir\u00e9e et puis dans le cadre professionnel on nous dira untel stress et une telle demande, une exigence de la part de de l'employeur ou des employeurs, on est oblig\u00e9 effectivement de pas de prendre quelque chose pour tenir le rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:19 > 0:42:46) [85%] : \r\nLa consommation de coca\u00efne, vu qu'elle va crescendo, je suis \u00e0 une tol\u00e9rance de du psychisme et d'organismes \u00e0 son effet, les 12 on veut monter pour obtenir le m\u00eame effet, donc l'effet destructeur sur les finances sur la sant\u00e9, sur la socialisation puisque elle vous isole puisque moi je consomme seul et non plus du tout sp\u00e9cialement festive et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:48 > 0:42:50) [91%] : \r\nPour r\u00e9sumer, en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:52 > 0:42:56) [97%] : \r\nIl m'a fallu il m'a fallu une ann\u00e9e pour comprendre la d\u00e9cision de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:58 > 0:42:59) [80%] : \r\nNous ne soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:01 > 0:43:09) [95%] : \r\nUne ann\u00e9e, l'intervention de son entourage des accidents quasi mortel et de gros soucis financiers pour remarquer qu'il avait un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:13 > 0:43:16) [78%] : \r\nPendant cette ann\u00e9e l\u00e0, elle \u00e9tait ou votre consommation \u00e9tait quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:17 > 0:43:42) [82%] : \r\nLes quotidiennes ainsi que, lundi, \u00e0 des doses \u00e0 des doses \u00e9lev\u00e9es, c'est-\u00e0-dire plusieurs grammes par jour et roumaine \u00e0 mort vous- m\u00eame la mort physique puisque moi- m\u00eame manger, j'ai fr\u00f4l\u00e9 la mort \u00e0 3 reprises, puissance de l'ind\u00e9pendance est tellement forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:44 > 0:43:45) [74%] : \r\nQu'eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:46 > 0:43:47) [89%] : \r\nLe fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:47 > 0:43:53) [83%] : \r\nPour lui, la mort au niveau des enfants \u00e0 charge ne vous dit je Sean pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:54 > 0:43:56) [85%] : \r\nCessez votre consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:57 > 0:43:58) [99%] : \r\nAlors que faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:44:00 > 0:44:04) [97%] : \r\nQue faire face \u00e0 ce supermarch\u00e9 \u00e0 ciel ouvert et ces dizaines de milliers de consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:44:07 > 0:44:13) [97%] : \r\nDes voix s'\u00e9l\u00e8vent pour prendre un autre chemin, car pour les professionnels, il est difficile d'imaginer pire que la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:17 > 0:44:47) [93%] : \r\n\u00e7a, je crois que \u00e7a devient une \u00e9vidence pour tous les acteurs au niveau international, c'est que la la strat\u00e9gie qu'on a d\u00e9cid\u00e9, au sortir des ann\u00e9es 60 70 de prohibition et une guerre \u00e0 la drogue, en fait, \u00e7a fait plus de mal que de bien, \u00e7a fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts chez les consommateurs, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher et puis effectivement, on a ce paradoxe que c'est c'est quelque part, l\u00e0 o\u00f9 on on a le plus de r\u00e9pression qu'on a le plus d'augmentation de drogue, donc effectivement la la r\u00e9pression n'arrive pas \u00e0 diminuer la la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:44:49 > 0:45:00) [90%] : \r\nSi la r\u00e9pression ne marche pas, qu'est-ce qui pourrait fonctionner juste avant son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignacio K6 PLR tessinois et m\u00e9decins lance un pav\u00e9 dans la mare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:01 > 0:45:09) [86%] : \r\nImage de Besson dans cette vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e par nos confr\u00e8res du Blick, il parle m\u00eame de l\u00e9galiser la coca\u00efne tout \u00e7a sous l'incendie \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:09 > 0:45:47) [85%] : \r\nEt \u00e7a de coca\u00efne suivis ticket divulguait des consommateurs accros et d\u00e9pendants \u00e0 la coca\u00efne, il n'irait plus sur le march\u00e9 noir, s'ils pouvaient disposer d'un acc\u00e8s m\u00e9dicalis\u00e9 au produit s'il faudra et il n'y a que les soins m\u00e9dicaux qui peuvent aider les d\u00e9pendants \u00e0 moyen terme, \u00e0 se d\u00e9sintoxiquer, riche mais aussi, et c'est aujourd'hui avec le march\u00e9 noir, ce n'est pas possible, c'\u00e9tait alors ce que j'imagine ce qui dans le cas de consommateurs d\u00e9pendants et probl\u00e9matique, il faut une dizaine, pas pour les occasionnels, h\u00e9 bien nous cr\u00e9ions qui d\u00e9finit les cl\u00e9s en acc\u00e8s aux produits selon les circonstances, \u00eatre l\u00e0, j'avais une la probl\u00e9matique qui va \u00eatre Guevel Iker Soweta et tout cela serait quelque chose de contr\u00f4ler une tasse vivent \u00e0 ce contr\u00f4le, il plaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:50 > 0:45:55) [95%] : \r\nBeaucoup de ses camarades de parti reconnaissent l'inefficacit\u00e9 de la r\u00e9pression, peu sont pr\u00eats \u00e0 le dire publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:57 > 0:46:00) [94%] : \r\nMais le discours d'Ignacio K6 commence tout de m\u00eame \u00e0 avoir un \u00e9cho.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:46:02 > 0:46:08) [90%] : \r\nD\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois Gap Annie fait partie des rares \u00e0 oser s'exprimer sur la d\u00e9p\u00e9nalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:46:11 > 0:46:52) [92%] : \r\nL'interdiction n'est clairement pas une bonne solution, alors la l\u00e9galisation, je pense qu'elle doit \u00eatre abord\u00e9e dans le cadre de Foug\u00e8res : d'abord on doit voir ce que \u00e7a donne et puis ensuite une l\u00e9galisation, comme je le disais \u00e0 \u00e7a ne veut pas dire tout autoris\u00e9 \u00e0 n'importe qui et de n'importe quelle mani\u00e8re mais \u00e7a veut v\u00e9ritablement dire poser un c\u00e2ble et savoir ce qui se fait sur le march\u00e9, on a l'impression qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est l\u00e9galis\u00e9, c'est encourager alors que c'est absolument pas le cas et on l'a vu dans les pays qui ne l'ont fait par exemple, il y a le Portugal qui a l\u00e9galis\u00e9, mais il y a aussi d'autres pays qui l'ont fait, notamment en Am\u00e9rique et on se rend compte que, dans ces pays- l\u00e0, h\u00e9 bien, la consommation a plut\u00f4t diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:46:55 > 0:47:00) [96%] : \r\nD'autant plus que pour nos jeunes consommatrices le c\u00f4t\u00e9 ill\u00e9gal de la coca\u00efne n'a pas l'air d'\u00eatre un frein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:47:03 > 0:47:24) [74%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'est contraint que c'est ill\u00e9gal, alors que justement \u00e7a son appartement en France demande justement qu'est ce que la police est rest\u00e9e l'entr\u00e9e \u00e0 chaque fois un une qui ont finalement cette fois facile de son faction m\u00eame ensemble, raconte mais \u00e7a vient, \u00e7a vient de F\u00e9lix et apr\u00e8s on a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, donc vaut mieux ne pas commencer quelques continuer \u00e7a ind\u00e9finiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:47:25 > 0:47:36) [95%] : \r\nLa coca\u00efne une drogue en phase avec les exigences de performance de notre \u00e9poque et ce paradoxe depuis 10 ans, plus on la r\u00e9prime, plus elle est consomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:49 > 0:48:11) [90%] : \r\nIl y a 25 ans cette ann\u00e9e, les speakrine disparaissait des petits \u00e9crans fran\u00e7ais chez nous, en Suisse, ces ic\u00f4nes de la t\u00e9l\u00e9vision allez survivre presque 20 ans de plus avant finalement de quitter l'antenne cette ann\u00e9e l'explique font un retour en force dans une s\u00e9rie dans un documentaire et B\u00e9atrice Guelpa a voulu savoir ce qu'\u00e9taient devenus nos speakrine \u00e0 nous pour certaines, pas besoin d'aller chercher trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:48:12 > 0:48:16) [95%] : \r\nBonsoir mesdames, bonsoir messieurs, bonsoir mesdames, bonsoir mesdemoiselles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:16 > 0:48:30) [85%] : \r\nBonsoir, messieurs les speakrine reine du petit \u00e9cran, aujourd'hui disparues, sont remises \u00e0 l'honneur une s\u00e9rie fran\u00e7aise qui sera diffus\u00e9 prochainement, c'est d'une speakrine incarn\u00e9e par Marie Gillain, son h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:48:31 > 0:48:41) [94%] : \r\nPlong\u00e9e nostalgique dans les ann\u00e9es 60, mesdames et messieurs, nos \u00e9missions sont maintenant termin\u00e9es, j'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, je vous souhaite \u00e0 tous une bonne vie, au revoir et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:48:43 > 0:48:52) [96%] : \r\nAlors quand les n\u00f4tres, celles qui ont accompagn\u00e9 nos soir\u00e9es sont invit\u00e9s dans les locaux de la t\u00e9l\u00e9vision par leurs anciens coll\u00e8gues r\u00e9gisseur, \u00e7a donne un ap\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:53 > 0:48:58) [93%] : \r\nQuelques photos collectors et comme une envie de rembobiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:58 > 0:49:01) [54%] : \r\nC'\u00e9tait fait 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:09 > 0:49:24) [92%] : \r\nAlain Schmitt c'est un peu le t\u00e9l\u00e9spectateur mod\u00e8le, il sait tout des 48 speakrine si qui se sont succ\u00e9d\u00e9 sur les \u00e9crans romands pendant pr\u00e8s de 60 ans sa premi\u00e8re speakrine il s'en souvient comme si c'\u00e9tait hier, il avait 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:28 > 0:49:42) [87%] : \r\nJ'\u00e9tais vraiment gamin et ses premi\u00e8res images cette Marie- Claude, j'\u00e9tais assise sur les genoux de mon p\u00e8re et mon p\u00e8re m'a dit : tu vois, elle s'appelle comme ta soeur et c'est vraiment une image qui m'a toujours ce le jeune j'ai bloqu\u00e9 l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:44 > 0:49:57) [84%] : \r\n\u00e0 15 ans, il commence une collection qu'il poursuit aujourd'hui encore Photo magazine article celui qui deviendra buraliste garde tout r\u00e9sultat 40 ans plus tard, un volume consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:58 > 0:50:22) [82%] : \r\nLa collection totale toutes speakrine confondus donc toutes cha\u00eenes confondues, c'est 46 classes avec les Fran\u00e7aises, les Suisses al\u00e9maniques a h\u00e9rit\u00e9 chinoise, vous avez tout collectionner tout collectionner \u00e9crit \u00e0 toutes ces femmes s'asseoir en Suisse allemande, \u00e7a saute, \u00e7a leur envoyait des bo\u00eetes de chocolats \u00e0 No\u00ebl alors anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:50:23 > 0:50:31) [84%] : \r\nC'est un peu bizarre quand m\u00eame, et vous y pas des gens qui vous disent : ah, c'est un peu sp\u00e9cial comme patient, vous avez quoi comme tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:31 > 0:50:45) [84%] : \r\nOui, mais beaucoup de gens m'ont dit bah tiens c'est une collection pas parce que c'est vrai qu'il y a beaucoup de gens qui collectionne des trucs tout \u00e0 fait basiques, que \u00e7a soit et opercule, soit les bo\u00eetes de camembert avec moi, c'est ce qui cr\u00e9e une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:45 > 0:50:49) [80%] : \r\nToute et une des premi\u00e8res ses Clodettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:50:50 > 0:51:26) [80%] : \r\nIl dit, a fait 2 speakrine ce qui n'\u00e9tait pas beaucoup par rapport \u00e0 la Suisse allemande, et il fallait une 3\u00e8me alors il y avait une seule voie une d'origine vaudoise donc manquer une Valaisanne ou ferait fribourgeoise une speakrine catho quoi je suis \u00e9tait choisi, j'\u00e9tais la Valaisanne tailleur Rocard heurt\u00e9 lors ouvert et l\u00e0, on va les amener \u00e0 Petite-Vall\u00e9e \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu speakerine apr\u00e8s dix et c'est la n\u00f4tre, c'est la n\u00f4tre, les voix des horreurs disait c'est la n\u00f4tre, mais c'\u00e9tait dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:51:27 > 0:51:59) [88%] : \r\nUn d\u00e9part en fanfare avec, tr\u00e8s vite, une annonce inoubliable, et pour cause, apparemment, le confort, un hectare de pour les tu gardons et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le soir de l'alunissage de des premiers pas de l'homme sur la les premiers pas de Armstrong sont rest\u00e9s pour ceux de Claudette \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, il faudra se contenter de journaux, son annonce a disparu \u00e0 l'\u00e9poque les speakerines sont partout, elles sont m\u00eame r\u00e9quisitionn\u00e9 pour c\u00e9l\u00e9brer l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision dans telle ou telle vall\u00e9e valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:00 > 0:52:12) [82%] : \r\nOn inaugurait les antennes encore \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas de de fibre optique ou \u00e0 la police Isabelle CDD des pages, le jour o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:52:16 > 0:52:21) [85%] : \r\nEn les d\u00e9guisant les montres, on les sort, que ce soit dans les jardins ou pour le salon de l'auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:52:25 > 0:52:29) [90%] : \r\nJe dispose de 30 minutes pour faire le tour de la ville et j'aimerais voir un maximum de choses ne sait plus si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:30 > 0:52:37) [89%] : \r\nEt bien s\u00fbr, on ne les oublie pas non plus pour c\u00e9l\u00e9brer la couleur qui arrive dans le poste, que la couleur soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:52:38 > 0:52:57) [87%] : \r\nMesdames, messieurs, la couleur est pr\u00e9sent sur les \u00e9crans, \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait pas de femmes, faut pas oublier \u00e7a fait passera par la t\u00e9l\u00e9vision qui faisait de l'antenne, il y avait des femmes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Manuel, elle ne me paraissait pas, elles vont nous \u00e9tions les premi\u00e8res alors allons-y alors en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:52:57 > 0:53:03) [94%] : \r\nUn f\u00e9minisme balbutiant, car si les speakrine sont mis \u00e0 toutes les sauces, elles sont aussi pas mal en cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:07 > 0:53:17) [85%] : \r\nMadeleine, je suis \u00e0 peu pr\u00e8s certain que vous \u00eates incapables de r\u00e9ussir bon arbitraire beaucoup de gauche pas mes invit\u00e9s \u00e9taient pas de cet avis, en tout cas, vous savez, je vais vous montrer un appareil qui s'appelle le Mail arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:53:20 > 0:53:29) [92%] : \r\nElles \u00e9taient peut-\u00eatre pas top niveau cuisine n'emp\u00eache, c'\u00e9tait des Stars, les people de l'\u00e9poque, traqu\u00e9 par les cam\u00e9ras comme Claudette jusque sur les bancs d'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:53:32 > 0:53:34) [94%] : \r\nFilm\u00e9 \u00e0 leur d\u00e9part en voyage \u00e0 l'image de Madeleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:53:36 > 0:53:50) [87%] : \r\nFaut bien que j'\u00e9tais \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9poque, la fille la speakrine c'\u00e9tait c'\u00e9tait rare, c'\u00e9tait vraiment des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s quand aller dans les magasins, avec tout le monde se retourne m\u00eame les gens parlaient du parler c'\u00e9tait g\u00eanant \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:51 > 0:53:59) [78%] : \r\nOui, mais il reste combien install\u00e9 madame bon mais tu as vu que les fleurs sont toujours pas arriv\u00e9s, hein, qu'est-ce qu'on fait avec \u00e7a va probatoire encore 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:54:01 > 0:54:15) [91%] : \r\nDe temps en temps, elle me faisait des excuses et puis je passais l'apr\u00e8s- midi avec elle d'abord chez le coiffeur et puis ensuite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour les studios, c'\u00e9tait chouette, c'est donc avec les fleurs sont pas arriver, qu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:16 > 0:54:19) [71%] : \r\nSans Palaos tant pis supprimera sans masque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:22 > 0:54:26) [79%] : \r\nEh bien cette eau fid\u00e8les du 5 \u00e0 6 que je m'adresse maintenant dans ce d\u00e9cor fleuri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:54:29 > 0:54:44) [91%] : \r\n\u00e7a va, milieu des ann\u00e9es 80 la TV recrute des nouvelles t\u00eates, j'ai une derni\u00e8re question \u00e0 vous poser, mais c'est une colle, savez-vous que le nom du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration cette ann\u00e9e h\u00e9 ben les entretiens d'embauche reste assez Vintage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:45 > 0:54:48) [90%] : \r\nLa question traditionnelle, c'est c'est pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:48 > 0:54:51) [69%] : \r\nPourquoi speakrine tout Matignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:51 > 0:55:16) [88%] : \r\nJe dois vous dire que c'est avant tout un travail tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif, tr\u00e8s routinier parce qu'en fait ce qu'on va vous demander, c'est de r\u00e9citer l'horaire de chemin de fer, en plus de \u00e7a, il demande une \u00e9norme d'ici, disponibilit\u00e9, parce que vous allez attendre pendant 7 heures de temps dans une loge, qu'on fasse appel \u00e0 vos services devaient pr\u00e9parer 2 annonces qui ne seront pas n\u00e9cessairement utiliser donc vous aurez travailler \u00e0 r\u00e9diger une annonce qui ne servira pratiquement \u00e0 rien du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:55:18 > 0:55:19) [100%] : \r\nUn m\u00e9tier de r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:55:22 > 0:55:35) [94%] : \r\nEffectivement, c'est un horaire de chemin de fer, donc c'est pas tr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s gratifiant, soit, mais en m\u00eame temps la speakrine c'\u00e9tait la personne qui \u00e9tait entre le t\u00e9l\u00e9spectateur et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:55:36 > 0:55:49) [93%] : \r\nParmi les candidates Catherine Sommer productrice de mise au point d'accord, donc moi je commence \u00e0 parler, quand il y a le rouge c'est \u00e7a oui, \u00e9tudiante en lettres, elle a d\u00e9j\u00e0 un pied dans la maison, elle distribue les t\u00e9lex aux journalistes pour arrondir les fins de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:55:53 > 0:56:05) [90%] : \r\nEn faisant ce travail, je voyais passer les speakrine je me suis dit tiens, vous savez ce que c'est, c'est encore mieux pay\u00e9s que ce que je fais, et puis \u00e7a a pas l'air si compliqu\u00e9 que \u00e7a, pourquoi pas essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:05 > 0:56:10) [94%] : \r\nQue de toute fa\u00e7on, je suis oblig\u00e9 d'avoir un emploi, que ce soit celui-l\u00e0 ou un autre, autant choisir le plus agr\u00e9able possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:12 > 0:56:17) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, on lui fait bien comprendre, comme \u00e0 tous les candidats, qu'elle n'a aucune chance de devenir journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:56:17 > 0:56:25) [91%] : \r\n\u00e7a fait votre attention sur la sur le fait qu'il y a 2 choses qu'on ne peut pas faire en m\u00eame temps c'est et le Spyker et \u00e9ventuellement encore un stage de journaliste \u00e0 l'int\u00e9rieur de la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:56:25 > 0:56:47) [91%] : \r\n\u00e0, je suis l\u00e0, 30 ans plus tard, puis effectivement \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je pense que \u00e7a m'a appris beaucoup en fait en termes d'antenne mais moi je trouve que ce qu'on faisait finalement c'est pas si loin de ce que je fais aujourd'hui, c'est qu'on ait des passeurs et on on est l\u00e0 pour maintenir le contact avec les gens et les speakerines c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:49 > 0:56:55) [97%] : \r\nPour conna\u00eetre la fin des aventures de Linda ne manquez surtout pas le 3\u00e8me et dernier \u00e9pisode de la valise en carton, c'est \u00e0 20 heures 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:55 > 0:57:02) [75%] : \r\nIntense et Catherine Sommer, c'est plus qu'\u00e0 n'avait pas que c'\u00e9tait Khatib la du vendredi, on appelait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:10 > 0:57:20) [90%] : \r\nMaintenir le contact avec les gens dans tous les looks, et sur tous les tons, cadavres, pardon, on va encore \u00eatre malade, il s'agit aussi de g\u00e9rer les pannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:57:20 > 0:57:29) [84%] : \r\nChef t\u00e9l\u00e9spectateurs bonjour \u00e0 vie \u00e0 au nom de la TSR, je vous prie de bien vouloir nous hein nous excuser de cette interruption mena momentan\u00e9ment de programme 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:57:29 > 0:57:42) [88%] : \r\nEt surtout, surtout, d'annoncer, top model encore quelques rendez- vous, les top models \u00e0 18 heures 35 je vous laisse en compagnie de votre t\u00e9l\u00e9film top-model, ce sera le 200 25\u00e8me \u00e9pisode de Top model tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:57:45 > 0:57:46) [81%] : \r\nDonc, encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:46 > 0:57:54) [88%] : \r\nMais les speakrine c'\u00e9tait avant tout les vedettes qui d\u00e9barque au Salon, les dames pour lesquels on se pr\u00e9pare les intimes auquel on se confie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:57:54 > 0:58:08) [84%] : \r\nAu programme ce soir \u00e0 20 heures 10 il y avait un monsieur par exemple qui nous disaient que bah qui se pr\u00e9parait, en fait, pour le moment de la speakrine en fait il il se coiffait il s'habillait ou joliment Ice parfum\u00e9 et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait comme d'avoir quelqu'un dans son salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:08 > 0:58:16) [79%] : \r\nCertaines fois, on recevait des lettres de de 3 pages format A4 recto-verso o\u00f9 la personne se confier, se racontait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:18 > 0:58:28) [93%] : \r\nEnfin, \u00e7a me rendait tr\u00e8s triste parce qu'on voyait une telle solitude derri\u00e8re pour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une amie alors qu'on passe \u00e0 raison de une minute 2 fois par par jour une fois par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:30 > 0:58:35) [97%] : \r\nC'est pas vraiment \u00e7a l'amiti\u00e9, donc je me disais il y a vraiment beaucoup de solitude derri\u00e8re et c'est vrai que \u00e7a me rendait triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:58:47 > 0:58:54) [85%] : \r\nEh oui, il la 12 pour la derni\u00e8re fois de 1960 nous pensons tout particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:58:54 > 0:59:02) [93%] : \r\nAux isol\u00e9s et aux malades qui nous suivent fid\u00e8lement tout au long de l'ann\u00e9e et pour qui notre t\u00e9l\u00e9vision est devenue une amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:59:08 > 0:59:18) [92%] : \r\nProgramme se poursuit comme vous voyez, avec une potiche qui vous annonce le prochain sujet de consacr\u00e9 \u00e0 la face cach\u00e9e de la potiche, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:59:21 > 0:59:28) [87%] : \r\nC'est tellement de des potiches, au contraire, la plupart des des speakrine avait quand m\u00eame fait des \u00e9tudes assez pouss\u00e9es artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:59:28 > 0:59:35) [92%] : \r\nC\u00e9dric Herv\u00e9, chef d'antenne pendant 23 ans, est bien plac\u00e9 pour le savoir, c'est lui qui en a engag\u00e9 une bonne partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:59:37 > 0:59:53) [87%] : \r\nLe r\u00f4le exigeait un quand m\u00eame dalle d'\u00e9crire elle- m\u00eame les textes, donc il fallait d\u00e9j\u00e0 savoir \u00e9crire, il fallait, il fallait savoir r\u00e9diger, il fallait savoir \u00eatre \u00e0 l'aise devant une cam\u00e9ra, en fait, c'est une mati\u00e8re quand m\u00eame assez exigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:59:54 > 0:59:59) [89%] : \r\n\u00e9tude ou pas, c'\u00e9tait de vraies personnalit\u00e9s des figures d\u00e9sormais incontournable de notre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:00:01 > 1:00:21) [78%] : \r\nLa \u00e0 propos, r\u00e9gisseur de mes 2, tu demandes si je plais qui c'est qui fait le PJ pas de nos \u00e9missions vers mais \u00e9coutez compte qu'il y a des adultes qui \u00e9taient pas mais quand j'ai commenc\u00e9, et non de bleu alors au pas pousser 23 heures l'ennemi Tokyo Dieu de Dieu, tiens-toi bien mal l'on a h\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT41 (1:00:24 > 1:00:33) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Boris et c'est tr\u00e8s gentil, j'avais l'intention de ne rien dire du tout, alors je vais dire puisqu'il l'a dit, c'est en effet la derni\u00e8re fois que je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, je vais vous donner rapidement notre programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:00:34 > 1:00:40) [82%] : \r\nIl a racont\u00e9 l'histoire des speakrine c'est aussi faire la liste d'une succession de d\u00e9part je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (1:00:43 > 1:00:48) [57%] : \r\nTrois ont fait leur entr\u00e9e pour dire \u00e7a monsieur de massue Ronald Bell il ne restait Bastia en Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:00:48 > 1:00:58) [94%] : \r\nMaison 53 d\u00e9part jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re, c'\u00e9tait en ao\u00fbt 2012, elle s'appelait Patricia m\u00eame le fan le plus absolu, a fini par s'y r\u00e9soudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:00 > 1:01:13) [86%] : \r\nOn sait que c'\u00e9tait in\u00e9vitable, un jour ou l'autre, donc \u00e7a ne pouvait pas continuer assez clair, c'est, c'est c'est un truc irr\u00e9versible, donc on \u00e9tait vraiment Inch la seule cha\u00eene qui qui ont conserv\u00e9 encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:01:13 > 1:01:15) [88%] : \r\nVous avez repens\u00e9 ou des fois tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:16 > 1:01:17) [99%] : \r\nTous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:18 > 1:01:23) [92%] : \r\nEt pas un jour o\u00f9 j'y pense pas, \u00e7a fait partie de ma vie et je crois que \u00e7a fera partie de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:25 > 1:01:27) [96%] : \r\nM\u00eame si elle n'existe plus \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT41 (1:01:27 > 1:01:36) [94%] : \r\nNe quittez pas votre t\u00e9l\u00e9viseur, la suite du programme va vous \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 dans quelques instants, au cours desquelles nous diffuserons un peu de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:01:37 > 1:01:50) [95%] : \r\nMesdames et messieurs, nous avons un petit probl\u00e8me de magn\u00e9toscopes et nous vous invitons \u00e0 prendre un petit peu de patience, d'ici quelques instants, vous allez voir la suite de ce tr\u00e8s beau spectacle avec toutes nos excuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:01:51 > 1:02:30) [91%] : \r\nVoil\u00e0 retour aupr\u00e8s grammes, mesdames, messieurs, merci de votre attention dans la suite de nos programmes, la tr\u00e8s belle s\u00e9rie l'arme fatale dans un instant sur la Radio T\u00e9l\u00e9vision suisse, hein, dans cet \u00e9pisode, on verra meurent t\u00f4t enqu\u00eater sur un braquage qui les m\u00e8nera \u00e0 la traque d'un p\u00e8re irresponsable et bien s\u00fbr dimanche prochain 20 heures 10 l'excellente \u00e9mission Mise au point, \u00e0 ne surtout pas rater d'ici l\u00e0, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par t\u00e9l\u00e9phone sur le 236 94 00 \u00e0 Gen\u00e8ve pour nous faire part de vos r\u00e9actions \u00e0 nos \u00e9missions bonne suite de programme sur la remont\u00e9e est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e, au revoir de Nagano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:02:30 > 1:02:34) [100%] : \r\nVous verrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:02:36 > 1:02:48) [66%] : \r\nMais avec de l'acte de l'\u00e9lectronique mais exp\u00e9rimentale de l'\u00e9conomie, avait une riposte \u00e0 la fin de maintenant de ce capitalisme d'examiner minerai crev\u00e9 pardonnez Bergman des voil\u00e0 une vague diagnostic de.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-18T20:48:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803665682", "durationSec": 724, "title": "Une montagne de poudre", "excerpt": "Se basant sur l'analyse des eaux us\u00e9es, les grandes villes suisses comme Gen\u00e8ve, Berne, B\u00e2le, Z\u00fcrich et St-Gall seraient parmi les championnes de la consommation de coca\u00efne en Europe. Avec parfois une tr\u00e8s forte augmentation sur un an, plus 60% a Gen\u00e8ve.\nLa coca\u00efne s'est en effet popularis\u00e9e, avec de nombreux consommateurs dits festifs parmi les jeunes. Mais la drogue peut \u00e9galement engendrer une forte d\u00e9pendance et certains politiciens abordent le sujet de sa l\u00e9galisation contr\u00f4l\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SEIDLER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COCA\u00cfNE", "TOXICOMANE", "T\u00c9MOIGNAGE", "LIB\u00c9RALISATION DES STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1700374"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665684", "durationSec": 908, "title": "Et maintenant sur votre TSR", "excerpt": "Les annonces des speakerines disparaissaient des petits \u00e9crans de la t\u00e9l\u00e9vision TSR en 2012. Souvenirs et itw parmi quelques-unes des speakerines qui ont contribu\u00e9 la fortune de la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHEVALIER, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9VISION"], "thematicCorporations": ["TSR"], "sequenceIds": ["1700385"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665685", "durationSec": 154, "title": "144 SECONDES", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles sans surprise de Vladimir Poutine et de Xi Jinping.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803666197", "durationSec": 949, "title": "Les ann\u00e9es coll\u00e8ge", "excerpt": "Un professeur accus\u00e9 d'harc\u00e8lement sexuel a \u00e9t\u00e9 suspendu au Coll\u00e8ge de Saussure, le m\u00eame o\u00f9 enseignait Tariq Ramadan. Une enqu\u00eate administrative a \u00e9t\u00e9 ouverte contre le professeur le mois dernier. T\u00e9moignage anonyme de deux de ses anciennes \u00e9l\u00e8ves.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ROCHET, Bruno", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PETIT-LANCY"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "COLL\u00c8GE", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "ENSEIGNANT", "VICTIME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807700585", "summary": "Gen\u00e8ve : en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 pr\u00e9paration de conf\u00e9rence de presse. Itw Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise. \nLancy : ext coll\u00e8ge de Saussure. Itw m\u00e8re de jeune fille harcel\u00e9e au coll\u00e8ge. \nDe dos, itw jeune femme anonyme harcel\u00e9e par un enseignant du coll\u00e8ge de Saussure.  \nItw Francine Betran, membre association de parents d'\u00e9l\u00e8ves. \nDe dos, voix modifi\u00e9e, itw amie anonyme de victime harcel\u00e9e.  \nItw Wa\u00ebl Almoman, Jacques Bastianelli, membres du syndicat des enseignants UCESG.\nItw V\u00e9ronique Ducret, psychologue 2e observatoire Gen\u00e8ve.\nDe dos, itw jeune fille victime d'harc\u00e8lement par professeur du coll\u00e8ge de Saussure. \nItw Robert Assa\u00ebl, avocat, travaillant dans son bureau.", "id": "1700367", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "COLL\u00c8GE", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PETIT-LANCY"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700591", "summary": "Plateau : Anne-Emery Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise en charge du DIP.", "id": "1700373"}, {"internalArchiveId": "AA1807700592", "summary": "Lausanne : voix modifi\u00e9e, itw anonyme de Lucie et Elodie, consommatrice festives de coca\u00efne de 23 et 25 ans. Vues sur L\u00e9man et montagnes. \nEmploy\u00e9s travaillant au laboratoire de sciences criminelle de l'universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 l'analyse des eaux us\u00e9es des villes suisses. Itw Pierre Esseiva, professeur UNIL.\nGen\u00e8ve : Int appartement, itw dealer anonyme de coca\u00efne. \nLausanne : itw Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d\u00bf\u00e9tudes des addictions. \nGen\u00e8ve : ext clinique Belmont. Itw anonyme consommateur de coca\u00efne de 45 ans. Itw Joseph Lehmann, infirmier.\nSuisse, source Blick, 09.2017 : itw Ignacio Cassis, candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral, parlant de la l\u00e9galisation contr\u00f4l\u00e9e de la coca\u00efne pour les consommateurs d\u00e9pendants.\nFribourg : int caf\u00e9, itw Johanna Gapany, vice-pr\u00e9sidente PLR fribourgeois.", "id": "1700374", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "TOXICOMANE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700603", "summary": "Source France 2, Extrait tournage de la s\u00e9rie \"Speakerine\".\nRencontre entre ex-speakerines TSR.\nItw Alain Schmitter, fan de speakerines. Collection de revues avec des speakerine \u00e0 la une. \nItw Claudette Defaye, speakerine TSR de 1968 \u00e0 1990. \nItw Isabelle Calame, fille de la speakerine Madeleine. \nItw Dominique Schibli, speakerine TSR de 1985 \u00e0 1991.\nItw Catherine Sommer, speakerine TSR de 1988 - 1992. \nItw Iris Jimenez, speakerine de 1997 \u00e0 1998. \nItw C\u00e9dric Herbez, chef d'antenne RTS de 1992 \u00e0 2015.", "id": "1700385", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BOVARD, VALERIE", "SBAI, NATALIE"], "visualCorporations": ["TSR"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1734261", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037526", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-78028E47-F3EE-47C6-9DAE-40861905DCF2", "internalArchiveId": "78028E47-F3EE-47C6-9DAE-40861905DCF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chine: le froncement de sourcils d'une journaliste provoque la col\u00e8re du parti communiste", "publicationDate": "2018-03-17T00:00:00Z", "summary": "Un froncement de sourcils a suscit\u00e9 une temp\u00eate politico-m\u00e9diatique en Chine. L'incident est survenu dans le cadre du congr\u00e8s national populaire. Lors d'une conf\u00e9rence de presse, une journaliste, agac\u00e9e par une question complaisante, n'a pu retenir une expression de d\u00e9go\u00fbt.\r\n\r\n* * Chine: le froncement de sourcils d'une journaliste provoque la col\u00e8re du parti communiste La question de l'autonomie et de l''ind\u00e9pendance soulev\u00e9e cette fois dans un autre domaine, les m\u00e9dias, et dans un autre pays, la Chine. Et c'est par ce geste d'une journaliste, un simple froncement de sourcils, agac\u00e9, qui a soulev\u00e9 toute cette semaine une temp\u00eate politico-m\u00e9diatique en Chine, c'\u00e9tait lors d'une conf\u00e9rence de presse du congr\u00e8s national populaire, cel\u00e0 a fortement d\u00e9plu au parti communiste. De Shanghai, une correspondance de Michael Peuker. \r\n((L'incident symbolise le c\u00f4t\u00e9 artificiel, aseptis\u00e9 de cette grand-messe annuelle de la politique chinoise o\u00f9 les m\u00e9dias sont tri\u00e9s sur le volet. Les questions sont soumises et valid\u00e9es \u00e0 l'avance. Le scripte doit \u00eatre suivi \u00e0 la lettre. Mais l'impr\u00e9visible survient en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.La correspondante d'un m\u00e9dia inf\u00e9od\u00e9 au r\u00e9gime pose une question interminable, ponctu\u00e9e de superlatifs. A sa droite, Liang Xiang-yi, journaliste \u00e9conomique toise sa consoeur, puis l\u00e8ve les yeux au ciel, visiblement incr\u00e9dule face \u00e0 sa question un brin courtisane. Une s\u00e9quence de quelques secondes partag\u00e9e des millions de fois sur internet. Pour nombre d'internautes, cette moue traduit l'agacement d'une partie de la population qui voit ce congr\u00e8s comme une mascarade du r\u00e9gime. Le parti qui a tr\u00e8s vite r\u00e9agi : un avis urgent a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 aux m\u00e9dias : l'incident a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 des sites internet. Le nom de Liang Xiang-yi est devenu le terme le plus censur\u00e9 en Chine cette semaine. Ou comment une simple expression peut parfois en dire tr\u00e8s long. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9395452", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Chine: le froncement de sourcils d'une journaliste provoque la col\u00e8re du parti communiste / 12H30_2018-03-17T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 17.03.2018"], "alternativeSummary": ["Un froncement de sourcils a suscit\u00e9 une temp\u00eate politico-m\u00e9diatique en Chine. L\u2019incident est survenu dans le cadre du congr\u00e8s national populaire. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, une journaliste, agac\u00e9e par une question complaisante, n\u2019a pu retenir une expression de d\u00e9go\u00fbt."], "variantIds": ["ece-9395452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-23T14:44:27Z", "speechToTexts": ["23.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa question de l'autonomie de l'ind\u00e9pendance et soulev\u00e9e en Chine c'est par ce geste d'une journaliste, un simple froncement de sourcils Lagac\u00e9 qui a soulev\u00e9 toute cette semaine, une temp\u00eate politico- m\u00e9diatique, c'\u00e9tait lors d'une conf\u00e9rence de presse du congr\u00e8s national populaire et cela a fortement d\u00e9plu au parti communiste de Shanghai, une correspondance de Michael pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nL'incident symbolise le c\u00f4t\u00e9 artificiel aseptis\u00e9 de cette grande messe annuelle de la politique chinoise o\u00f9 les m\u00e9dias sont tri\u00e9s sur le volet, les questions sont soumises et valid\u00e9e \u00e0 l'avance le script doit \u00eatre suivi \u00e0 la lettre mais l'impr\u00e9visible sur 20 en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Vodafone qui, ici, il faut attirer avec la correspondante \u00e0 m\u00e9dias inf\u00e9od\u00e9s au r\u00e9gime pose une question interminables ponctu\u00e9e de superlatifs \u00e0 sa droite, Liam sign\u00e9 journaliste \u00e9conomique toi sa consoeur puis l\u00e8ve les yeux au ciel visiblement incr\u00e9dule face \u00e0 sa question, un brin courtisane une s\u00e9quence de quelques secondes seulement partager des millions de fois sur Internet pour nombre d'internautes cette moue traduit l'agacement d'une partie de la population qui voit ce congr\u00e8s comme une mascarade du r\u00e9gime, le Parti communiste a tr\u00e8s vite r\u00e9agi un avis urgent a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 aux m\u00e9dias, l'incident a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e des sites Internet, le nom de lianes saign\u00e9e est devenu le terme le plus censur\u00e9 en Chine cette semaine, ou comment une simple expression peut parfois en dire tr\u00e8s long Michael Poker rtsinfo Shanghai il y a 12 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-17T12:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30E98E5E-2695-45EA-934E-4851DBBE646D", "internalArchiveId": "30E98E5E-2695-45EA-934E-4851DBBE646D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Mouvement Autonomiste Jurassien red\u00e9finit son avenir", "publicationDate": "2018-03-17T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Mouvement Autonomiste Jurassien (MAJ) doivent d\u00e9cider de l'avenir du mouvement ce samedi. Apr\u00e8s le \"oui\" de la ville de Moutier et le \"non\" de Belprahon et Sorviller \u00e0 un rattachement au canton du Jura, le MAJ doit revoir son engagement.\r\n\r\n* * Le Mouvement Autonomiste Jurassien red\u00e9finit son avenir *** Quel avenir pour le Mouvement autonomiste jurassien, le MAJ ? La question \u00e9tait \u00e0 l'odre du jour ce matin lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du mouvement. Apr\u00e8s le oui de la ville de Moutier et le non de Belprahon et Sorviller \u00e0 un rattachement au canton du Jura, le MAJ doit revoir les lignes de son engagement. Un engagement, Coraline Pauchard, n\u00e9 de la volont\u00e9 d'unir les six districts historiques du canton du Jura\r\nUn combat inscrit noir sur blanc dans les statuts du mouvement autonomiste jurassien. N\u00e9, en 1994, de la fusion du Rassemblement jurassien et de l'Unit\u00e9 jurassienne, le MAJ s'est donn\u00e9 comme objectif de lutter pour l'ind\u00e9pendance du Jura sur l'ensemble de son territoire historique. \r\n\"Historique\" ! C'est d'ailleurs le mot prononc\u00e9 \u00e0 maintes reprises par les autonomistes et Jurassiens le18 juin dernier, lorsque la ville de Moutier a dit oui \u00e0 un rattachement au canton du Jura. Un oui suivi de multiples recours et de deux non : ceux des communes de Belprahon et de Sorviller. \r\nDe quoi sceller institutionnellement la question jurassienne a d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 en novembre la cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police. Simonetta Sommaruga alors invit\u00e9e \u00e0 dissoudre l'Assembl\u00e9e interjurassienne. \r\nMais le mouvement autonomiste jurassien est encore l\u00e0. S'il s'agit de la fin d'un cycle selon les mots de son pr\u00e9sident, la lutte n'est pas termin\u00e9e. Les lignes politique, institutionnelle et combative du MAJ sont par contre aujourd'hui questionn\u00e9es. Tout comme le renouveau de ces cadres dirigeants, eux-aussi \u00e0 la fin d'un cylce.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9395453", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Mouvement Autonomiste Jurassien red\u00e9finit son avenir / 12H30_2018-03-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Mouvement Autonomiste Jurassien (MAJ) doivent d\u00e9cider de l'avenir du mouvement ce samedi. Apr\u00e8s le \"oui\" de la ville de Moutier et le \"non\" de Belprahon et Sorviller \u00e0 un rattachement au canton du Jura, le MAJ doit revoir son engagement."], "variantIds": ["ece-9395453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-23T14:44:27Z", "speechToTexts": ["23.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQuel avenir pour le Mouvement autonomiste jurassien le MAJ : la question est \u00e0 l'ordre du jour ce matin lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du mouvement apr\u00e8s le oui de la ville de Moutier, le long de Belprahon et Sorvilier un rattachement au canton du Jura le MAJ doit revoir les lignes de son engagement, un engagement Coraline Pauchard, n\u00e9 de la volont\u00e9 d'unir les six districts historiques du canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, un combat inscrit noir sur blanc dans les statuts du mouvement autonomiste jurassien, n\u00e9 en 1994 de la fusion du Rassemblement jurassien et de l'Unit\u00e9 jurassienne le MAJ s'est donn\u00e9 comme objectif de lutter pour l'ind\u00e9pendance du Jura et ce sur l'ensemble de son territoire historique, historique, c'est d'ailleurs le mot prononc\u00e9 \u00e0 maintes reprises par les autonomistes et Jurassiens, le 18 juin dernier lorsque la ville de Moutier a dit oui un rattachement au canton du Jura oui suivi de multiples recours et de deux non ceux des communes de Belprahon et de Sorvilier de quoi sceller institutionnellement la Question jurassienne : c'est ce qu'a d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 en novembre, la cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police Simonetta Sommaruga alors invit\u00e9e \u00e0 dissoudre l'Assembl\u00e9e interjurassienne mais le Mouvement autonomiste jurassien est encore l\u00e0 et s'il s'agit de la fin d'un cycle, comme le dit son pr\u00e9sident, la lutte n'est pas termin\u00e9e, les lignes politique institutionnelle et combative du MAJ sont par contre aujourd'hui questionn\u00e9es, tout comme le renouveau de ces cadres dirigeants, eux aussi, \u00e0 la fin d'un certain cycle et pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-17T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-152F8AEC-45CB-4C39-9F0A-58098F4C23A2", "internalArchiveId": "152F8AEC-45CB-4C39-9F0A-58098F4C23A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Mouvement Autonomiste Jurassien (MAJ) red\u00e9finissent le futur du mouvement : interview de Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du MAJ", "publicationDate": "2018-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Mouvement Autonomiste Jurassien red\u00e9finissent ce samedi le futur du mouvement. L'interview de Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Mouvement Autonomiste Jurassien.\r\n\r\n* * Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MAJ, Pierre-Andr\u00e9 Comte, analyse le futur du mouvement *** Et pour parler de l'avenir du Mouvement autonomiste jurassien, nous avons le plaisir d'accueillir son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\n((Questions: \r\n1. Apr\u00e8s les votes de la ville de Moutier le 18 juin, ceux de Belprahon et Sorviller en septembre, la dissolution de l'Assembl\u00e9e interjurassienne en novembre...n'est-il pas temps, pour le mouvement autonomiste jurassien, de sceller la question jurassienne?\r\n((r\u00e9pondra certainement que non. Si la question jurassienne est close sur le plan institutionnelle, elle ne l'est pas sur le terrain. La preuve avec la ville de Moutier dont le sort n'est toujours pas scell\u00e9. En cause: les multiples recours (intempestifs selon P-A Comte) qui se sont d\u00e9pos\u00e9s sur la table de la pr\u00e9fecture apr\u00e8s le oui de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise.))\r\n2. Dans ce cadre-l\u00e0, quel r\u00f4le peut encore jou\u00e9 le Mouvement autonomiste jurassien? A-t-il encore une raison d'\u00eatre? \r\n((selon les statuts du MAJ, le mouvement s'est cr\u00e9\u00e9 pour r\u00e9unir les six districts historiques du Jura = jusqu'au lac de Bienne. Ainsi, la lutte devrait (je ne sais pas ce qu'il va r\u00e9pondre) continuer. Mais dans un autre sens, le mouvement pourra se fixer l'objectif de prot\u00e9ger, par tous les moyens, les francophones du Jura \"sud\" ou bernois)).\r\n>> Comment comptez-vous r\u00e9aliser ce projet alors que Belprahon et Sorviller ont dit non en septembre dernier? \r\n3. Pierre-Andr\u00e9 Comte, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate du MAJ depuis 1993. Vous avez succ\u00e9d\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 Roland B\u00e9guelin. N'est-il pas temps de passer le flambeau?\r\n((r\u00e9pondra certainement qu'il faut attendre de voir si la ville de Moutier ira bel et bien au canton du Jura avant de passer le flambeau))\r\n>> Attendre une certitude quant au transfert de Moutier avant de renouveler le mouvement...vous ne faites pas confiance \u00e0 la jeunesse du MAJ? Elle n'est pas pr\u00eate \u00e0 reprendre la lutte, avec ses r\u00e9alit\u00e9s et son contexte propres? \r\n5. Vous comptez pr\u00e8s de 3500 membres au sein de votre mouvement. Celui-ci se renforce-t-il encore ou y a-t-il un d\u00e9clin? \r\n4. Parmi vos invit\u00e9s ce matin, l'autonomiste et candidate aux \u00e9lections bernoises Maurane Riesen. L'UDC bernoise estime cette invitation inacceptable pour une candidate sens\u00e9e d\u00e9fendre le Jura bernois. Que r\u00e9pondez-vous?))", "durationSec": 202, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9395451", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)"], "thematicThemes": ["autonomisme", "question jurassienne", "mouvement politique"], "thematicPersons": ["MAJ"], "alternativeTitle": ["Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MAJ, Pierre-Andr\u00e9 Comte, analyse le futur du mouvement / 12H30_2018-03-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Mouvement Autonomiste Jurassien red\u00e9finissent ce samedi le futur du mouvement. L'interview de Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Mouvement Autonomiste Jurassien."], "variantIds": ["ece-9395451"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt pour parler de l'avenir du Mouvement autonomiste jurassien, nous avons le plaisir d'accueillir aujourd'hui son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Pierre-Andr\u00e9 Comte bonjour, bonjour monsieur apr\u00e8s les votes de la ville de Moutier, le 18 juin \u00e0 ceux de Belprahon et Sorvilier en septembre, la dissolution de l'Assembl\u00e9e interjurassienne novembr n'est -il pas temps Pierre-Andr\u00e9 Comte pour le Mouvement autonomiste jurassien de sceller la question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:19) [100%] :\r\nLe mouvement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [90%] :\r\nTennis toujours assez a pris note de ce qui s'est pass\u00e9 dans le Jura Sud lors des votations notamment du 24 novembre 2013 il est lucide, il sait, il voit que la majorit\u00e9 du jurassien du sud ou plut\u00f4t des \u00e9lecteurs du sud ne souhaitait pas la r\u00e9unification donc ce ce sujet -l\u00e0 est renvoy\u00e9 \u00e0 plus long terme, \u00e0 moyen et court terme, je pense que ce n'est plus un objectif, c'est que d'autres actions doit \u00eatre maintenant \u00eatre concentr\u00e9s essentiellement sur la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du Jura m\u00e9ridional dans son cadre institutionnel actuel et puis de notamment veiller \u00e0 ce que le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [95%] :\r\nTransfert de la commune de Moutier soit un exemple pour d'autres communes, notamment de sa couronne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nDonc le MAJ encore une raison d'\u00eatre pauvre Pierre-Andr\u00e9 Comte oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:03) [90%] :\r\nAlors je crois qu'il y a encore des objectifs qui motive notre engagement et nous le tenons \u00e9videmment \u00e0 les atteindre, je pense qu'aujourd'hui, notre devoir de vigilance et de m\u00e9moire est absolument important dans le sud du Jura, cette r\u00e9gion est tr\u00e8s largement minoris\u00e9 au sein du canton de Berne et notre action portera c'est \u00e9videmment sur la d\u00e9fense de son identit\u00e9 culturelle de sa langue de son de son Patrimoine de sa sp\u00e9cificit\u00e9, nous l'avons toujours, dit -il, n'est pas question pour nous d'abandonner Jura m\u00e9ridional, apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier et peut-\u00eatre plus tard, apr\u00e8s le d\u00e9part d'autres communes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [88%] :\r\nMais vous Pierre-Andr\u00e9 Comte, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate du MAJ depuis 1993 vous avez succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Roland B\u00e9guelin, ce qui n'est pas temps de passer le flambeau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [91%] :\r\nAlors \u00e9videmment le MAJ doit r\u00e9orienter sa politique, il le fera, comme je viens de pour dire puisque la r\u00e9unification, telle que nous l'avons pr\u00f4n\u00e9 depuis 40 ans n'plus \u00e0 l'ordre du jour, pour un certain temps en tout cas, maintenant cela doit \u00eatre l'occasion pour nous apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier de renouveler les cadres du mouvement chez un insinuer ou plut\u00f4t institu\u00e9e il y a quelque temps d\u00e9j\u00e0, cette id\u00e9e de renouveler ses ses cadres, nous avons pris des contacts pr\u00e9alables et un certain nombre de jeunes jurassien notamment qui se sont exprim\u00e9s, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lors de la campagne de Moutier qui sont pr\u00eats \u00e0 reprendre le flambeau, moi je suis tout \u00e0 fait conscient que \u00e0 la fin de ceci qu'il nous faut mettre les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 un passage de flambeau Adecco. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [81%] :\r\nEst m\u00eame pr\u00eat passer ce flambeau avec la jeunesse du MAJ. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [88%] :\r\nSans probl\u00e8me alors sans probl\u00e8me, je crois que tout jurassien bien et se dit qu'il faut assurer le \u00e0 gauche aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes afin que la question jurassienne ne s'\u00e9teigne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [94%] :\r\nParmi vos invit\u00e9s ce matin, l'autonomiste et candidate aux \u00e9lections bernoises Maurane Riesen l'UDC bernoise estime cette invitation inacceptable pour une candidate sens\u00e9e d\u00e9fendre le Jura bernois, que r\u00e9pondez -vous Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez je ai l'UDC a une vision particuli\u00e8re de la d\u00e9mocratie Madame Riesen ne s'exprimer, elle a expos\u00e9 son engagement dans le sud du Jura qui est le n\u00f4tre \u00e9galement, donc je trouve que tout cela est parfaitement d\u00e9risoire, mais cela n'\u00e9tonne pas de l'UDC, qui a pris l'habitude depuis quelques temps de manier l'injure \u00e0 l'\u00e9gard des autonomiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [93%] :\r\nVos propos merci ce Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien souhaite une excellente journ\u00e9e, merci \u00e0 vous, sur mon ski alpin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-17T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comte, Pierre-Andr\u00e9", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement Autonomiste Jurassien ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B405E18-4BCE-4FCC-9818-74AB5C4DD4B4", "internalArchiveId": "1B405E18-4BCE-4FCC-9818-74AB5C4DD4B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carles Puigdemont, en exil, repr\u00e9sente-t-il encore les ind\u00e9pendantistes catalans?", "publicationDate": "2018-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cambon, Diane \r\nL'ex-pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont doit se rendre dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve pour participer \u00e0 un colloque. Son d\u00e9placement agace les autorit\u00e9s espagnoles qui l'accusent de \"s\u00e9dition\". Ses ennuis judiciaires l'ont fait sortir du jeu politique, mais le leader ne se donne pas pour vaincu.\r\n\r\n* * Carles Puigdemont, en exil, repr\u00e9sente-t-il encore les ind\u00e9pendantistes catalans? 18h Catalogne : Puigdemont repr\u00e9sente-t-il encore les ind\u00e9pendantistes ?\r\nL'ex- Pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont doit se rendre demain \u00e0 Gen\u00e8ve depuis Bruxelles, o\u00f9 il r\u00e9side en exil depuis novembre dernier. \r\nLe chef de file s\u00e9paratiste doit participer \u00e0 un colloque, mais son d\u00e9placement agace les autorit\u00e9s espagnoles, car Carles Puigdemont est accus\u00e9 par la justice, entre autres charges, de \u00abs\u00e9dition\u00bb et de \u00abr\u00e9bellion\u00bb, pour avoir viol\u00e9 la Constitution.\r\nSes ennuis judiciaires l'ont fait sortir du jeu politique, mais le leader ind\u00e9pendantiste ne se donne pas pour vaincu.\r\nDiane Cambon, vous \u00eates en direct de Madrid... Est-ce que Carles Puigdemont p\u00e8se encore dans l'\u00e9chiquier politique espagnol ?\r\nCarles Puigdemont n'est pas du genre \u00e0 capituler. M\u00eame s'il a renonc\u00e9 d\u00e9but mars \u00e0 briguer une nouvelle investiture \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement, rendue actuellement impossible par son statut d'exil\u00e9 volontaire, il a assur\u00e9 que son retrait \u00e9tait provisoire. Alors est-il possible qu'il revienne sur le devant de la sc\u00e8ne, nul ne le sait encore. Ce qui est certain est que l'ancien pr\u00e9sident catalan reste actif comme le prouve son voyage \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il va faire vivre la flamme de la r\u00e9publique catalane et d\u00e9fendre les droits des catalans. Puigdemont vient tout juste de pr\u00e9senter en son nom une plainte contre l'Etat espagnol devant le Comit\u00e9 des droits de l'Homme des Nations Unies pour violation du droit \u00e0 l'autod\u00e9termination des peuples.   \r\n- Pourtant il semble que, dans le camp des ind\u00e9pendantistes, il ait perdu de nombreux soutiens. Les s\u00e9paratistes seraient-ils en train de pr\u00e9parer la rel\u00e8ve ?\r\nIl y a une phrase parmi les messages priv\u00e9s de t\u00e9l\u00e9phone qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la presse espagnole entre Puigdemont et l'ancien ministre r\u00e9gional de la Sant\u00e9, qui en dit long sur les relations au sein du camp ind\u00e9pendantiste. Puigdemont \u00e9crit, je cite : \u00ab les n\u00f4tres nous ont sacrifi\u00e9s, en tout cas moi \u00bb. Pour certains, l'ancien pr\u00e9sident catalan serait devenu un cadavre politique encombrant. Surtout, il est d\u00e9sormais source de divisions parmi les siens. On sait que c'est sous la pression des alli\u00e9s de la gauche r\u00e9publicaine ERC, que le leader ind\u00e9pendantiste a renonc\u00e9 \u00e0 son investiture en \u00e9change d'une reconnaissance symbolique de sa l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n- Mais son renoncement ne signifie pas le retour \u00e0 la normale pour la r\u00e9gion... priv\u00e9e depuis fin octobre de ses institutions, et g\u00e9r\u00e9e directement par Madrid.  \r\nEn effet, en ayant nomm\u00e9, Jordi Sanchez, l'ancien dirigeant de l'association nationale catalane, actuellement plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive pour avoir particip\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, Puigdemont maintient le blocage des institutions. Mais cette strat\u00e9gie ne joue pas en la faveur des ind\u00e9pendantistes. Rappelons qu'ils ont \u00e9t\u00e9 les vainqueurs des l\u00e9gislatives du 21 d\u00e9cembre, et s'ils ne parviennent pas \u00e0 investir un nouveau pr\u00e9sident tr\u00e8s prochainement, il faudra convoquer de nouvelles \u00e9lections. Or, cette issue pr\u00e9sente un double inconv\u00e9nient pour eux: le nouveau scrutin pourrait donner la victoire au camp \u00abespagnoliste\u00bb notamment au parti centriste Ciudadanos qui a fait un tr\u00e8s bon score au derni\u00e8res \u00e9lections. Et puis cela retarde la reprise en main par les s\u00e9paratistes d'une r\u00e9gion qui, est plac\u00e9e depuis quatre mois sous la tutelle de Madrid. Une situation inacceptable pour de nombreux nationalistes catalans, lesquels s'opposent \u00e0 l'ind\u00e9pendance mais d\u00e9fendent une forte autonomie de la Catalogne.\r\nMerci Diane Cambon.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9395434", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Carles Puigdemont, en exil, repr\u00e9sente-t-il encore les ind\u00e9pendantistes catalans? / FOR_2018-03-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.03.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019ex-pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont doit se rendre dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve pour participer \u00e0 un colloque. Son d\u00e9placement agace les autorit\u00e9s espagnoles qui l'accusent de \"s\u00e9dition\". Ses ennuis judiciaires l\u2019ont fait sortir du jeu politique, mais le leader ne se donne pas pour vaincu."], "variantIds": ["ece-9395434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:47Z", "speechToTexts": ["24.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'ex- pr\u00e9sident catalan Carles et demain doit se rendent demain \u00e0 Gen\u00e8ve depuis Bruxelles, o\u00f9 il r\u00e9side, en exil depuis novembre dernier, le chef de file s\u00e9paratiste doit participer \u00e0 un colloque, mais son d\u00e9placement agace les autorit\u00e9s espagnoles car CarlesS. de n'est accus\u00e9 par la justice entre autres charges de s\u00e9dition et de r\u00e9bellion pour avoir viol\u00e9 la Constitution, ses ennuis judiciaires l'ont fait sortir du jeu politique, mais le leader ind\u00e9pendantiste ne se donne pas pour vaincu diane Cambon, vous \u00eates en Direct de Madrid, est-ce que Carles et se poursuit demain ne p\u00e8se encore dans l'\u00e9chiquier politique espagnol. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:29) [93%] :\r\nEh bien, Puigdemont n'est pas du genre \u00e0 capituler, m\u00eame s'il a renonc\u00e9 d\u00e9but mars \u00e0 briguer une nouvelle investiture \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement on dit actuellement impossible son statut d'exil\u00e9 volontaire, il a assur\u00e9 que son retrait \u00e9tait provisoire alors est -il possible qu'ils reviennent sur le devant de la selle, Vincennes, nul ne le sait encore ce qui est certain, et que l'ancien pr\u00e9sident catalan reste actif, comme le prouve son voyage \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il va faire vivre la flamme de la r\u00e9publique catalane et d\u00e9fendent les droits des catalans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [94%] :\r\nPourtant, il semble que dans le camp des ind\u00e9pendantistes il perdu de nombreux soutiens, les s\u00e9paratistes seraient en train de pr\u00e9parer la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:05) [94%] :\r\nOui, il y a une phrase parmi les messages priv\u00e9s de t\u00e9l\u00e9phone qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la presse espagnole entre Cluses d\u00e9monter l'ancien ministre et je de la sant\u00e9 qui en dit long sur les relations au sein du camp ind\u00e9pendantiste Puigdemont d\u00e9crit, je cite les n\u00f4tres nous ont sacrifi\u00e9s en tout cas moi pour certains, h\u00e9 bien l'ancien pr\u00e9sident catalan serait devenu un cadavre politique encombrant, surtout, il est d\u00e9sormais source de divisions parmi les siens, on sait que c'est sous la pression des alli\u00e9s de la gauche r\u00e9publicaine ERC que le leader ind\u00e9pendantiste a renonc\u00e9 \u00e0 son investiture en \u00e9change d'une reconnaissance symbolique de sa l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [95%] :\r\nOui, mais seront son renoncement ne signifie pas le retour \u00e0 la normale pour la r\u00e9gion priv\u00e9e depuis fin octobre, de ses institutions et g\u00e9r\u00e9e directement par Madrid. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:50) [91%] :\r\nOui, en effet, en ayant nomm\u00e9 Jordi Sanchez, lance un dirigeant de l'association nationale catalane actuellement plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive pour avoir pacifiste participer au r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, accus\u00e9 le monde h\u00e9 bien maintient le blocage des institutions mais ces strat\u00e9gies ne jouent pas en la faveur des ind\u00e9pendantistes, rappelons qu'ils ont \u00e9t\u00e9 les vainqueurs des l\u00e9gislatives du 21 d\u00e9cembre et s'ils ne parviennent pas \u00e0 investir un nouveau pr\u00e9sident, tr\u00e8s prochainement, il faudra convoquer de nouvelles \u00e9lections en fait ici pr\u00e9sente un double inconv\u00e9nient : pour eux, le nouveau scrutin pourrait donner la victoire au camp espagnol histoire notamment au parti centriste ciudadanos qui a fait un tr\u00e8s bon score aux derni\u00e8res \u00e9lections et puis cela retarde la reprise en main par les s\u00e9paratistes d'une r\u00e9gion qui est plac\u00e9e depuis 4 mois sous la tutelle de Madrid, une situation qui est inacceptable pour de nombreux nationalistes catalans, lesquels s'oppose \u00e0 l'ind\u00e9pendance mais d\u00e9fendent Istockphotos mener de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [87%] :\r\nJe vous remercie diane Cambon, vous \u00e9tiez en Direct de Madrid, il est tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-17T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EDFB427-7C45-4C9B-94BA-5AB5480FB1CA", "internalArchiveId": "3EDFB427-7C45-4C9B-94BA-5AB5480FB1CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Benjamin Haddad, sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re et transatlantique au Hudson Institute de Washington;Favre, Cl\u00e9a;Emmanuel Marsigny, avocat de Tariq Ramadan;Cambon, Diane ;Eric Bonvin, directeur de L'H\u00f4pital du Valais;Benjamin Chavaillaz d\u00e9fenseur de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/SANCTIONS RUSSIE PI) Apr\u00e8s des mois de tergiversations, Washington agit.\r\nLes Etats-Unis ont annonc\u00e9 hier une s\u00e9rie de sanctions contre la Russie. \r\nL'administration am\u00e9ricaine r\u00e9pond ainsi \u00e0 l'ing\u00e9rence de Moscou dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016. \r\nConcr\u00e8tement, les avoirs de 19 ressortissants russes seront gel\u00e9s.\r\n5 entit\u00e9s russes sont \u00e9galement vis\u00e9s...\r\ndont les services secrets int\u00e9rieurs, les renseignements militaires et l'Internet Research Agency. \r\nNicolas Vultier, Outre-Atlantique, plus personne aujourd'hui ne conteste l'ing\u00e9rence russe...\r\n  1'34 \r\n((Cyberattaques r\u00e9guli\u00e8res, activit\u00e9s pernicieuses y compris dans des tentatives d'interf\u00e9rence dans les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, les accusations am\u00e9ricaines sont claires et pr\u00e9cises. Et pour Benjamin Haddad, sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re et transatlantique au Hudson Institute de Washington, elles ne sont pas \u00e9tonnantes vu les preuves accumul\u00e9es\r\nDigas\r\nA Washington comme \u00e0 Londres, Paris ou Berlin on demande en outre \u00e0 Moscou des explications plausibles pour expliquer l'empoisonnement de l'ex espion russe Serguei Skripal au Royaume Uni. Les Occidentaux font front commun. Et pour Benjamin Haddad, cette unit\u00e9 est fondamentale et ne doit pas faiblir\r\nDigas\r\nA Moscou, on conteste toujours toute ing\u00e9rence dans les campagnes \u00e9lectorales aux Etats-Unis. On nie aussi toute implication dans l'affaire de l'empoisonnement de Serguei Skripal. Le vice-ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res Serguei Riabkov estime plut\u00f4t que ces sanctions am\u00e9ricaines ont un lien avec l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle russe de ce dimanche.))\r\n(Exode Syrie) *** En Syrie, des dizaines de milliers de civils tentent d'\u00e9chapper aux violences.\r\nIls quittent deux r\u00e9gions soumises \u00e0 des bombardements intensifs :\r\nla partie rebelle de la Ghouta orientale qui a \u00e9t\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e pendant 5 ans par le r\u00e9gime...\r\net la ville d'Afrine, un bastion kurde au Nord-Ouest du pays, vis\u00e9 par la Turquie.\r\n7 ans, quasiment jour pour jour, apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, Bachar al-Assad semble, lui, plus que jamais d\u00e9termin\u00e9.\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 repris plus de la moiti\u00e9 du territoire syrien.\r\n(08/RAMADAN: DEFENSE ITV MARSIGNY) *** La d\u00e9fense de Tariq Ramadan contre-attaque.\r\nL'avocat de l'islamologue, en France, a saisi hier le Parquet de Paris...\r\npour qu'il rectifie les \"fausses informations\" qui circulent, selon lui, sur son client. \r\nLe th\u00e9o-logien est vis\u00e9 en France par trois plaintes pour viols.\r\nSon conseil, Emmanuel Marsigny, s'exprimait hier pour la premi\u00e8re fois dans l'\u00e9mission C \u00e0 vous, sur France 5. \r\n 44''\r\n(11/PUIGDEMONT EN CH VU ESPAGNE PA) *** Carles Puigdemont doit se rendre dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nL'ind\u00e9pendantiste catalan donnera une conf\u00e9rence, accompagn\u00e9 de deux anciens d\u00e9put\u00e9s. \r\nEt le Parquet espagnol veut en profiter : il souhaite que Madrid sollicite les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques.\r\nObjectif : proc\u00e9der \u00e0 son extradition afin de le jug\u00e9 en Espagne pour malversation, r\u00e9bellion et s\u00e9dition.   \r\n  55''\r\n((Bien que d\u00e9sormais exclu du pouvoir en Catalogne, l'ex pr\u00e9sident Carles Puigdemont continue de miner la politique du gouvernement espagnol. Le leader ind\u00e9pendantiste qui a renonc\u00e9 \u00e0 briguer un second mandat va d\u00e9fier les autorit\u00e9s espagnoles en se d\u00e9pla\u00e7ant de Bruxelles \u00e0 Gen\u00e8ve pour participer \u00e0 colloque alors qu'il est poursuivi par la Justice. Pour le chef de l'ex\u00e9cutif, Mariano Rajoy, cette situation est embarrassante. Le Pr\u00e9sident du gouvernement va devoir r\u00e9pondre \u00e0 la sollicitude du parquet qui souhaite que le gouvernement exige \u00e0 la Suisse d'extrader Puigdemont. Or, Madrid ne souhaite en aucun cas que le conflit catalan s'internationalise. Ce qui explique pourquoi les conservateurs au pouvoir sont tr\u00e8s prudents \u00e0 l'heure d'exiger l'extradition de cet encombrant s\u00e9paratiste. En attendant, le parquet va annuler le passeport de Carles Puigdemont afin de r\u00e9duire ses d\u00e9placements \u00e0 l'espace schengen.))\r\n(PC CN) Le Conseil national poursuit sa cure d'aust\u00e9rit\u00e9 au d\u00e9triment des b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires.\r\nCes personnes devraient nettement se serrer la ceinture. \r\nApr\u00e8s avoir rabot\u00e9 les montants minimums, la Chambre du peuple a adopt\u00e9 hier la r\u00e9forme du syst\u00e8me... contre l'avis de la gauche.\r\nSelon une premi\u00e8re estimation, elle souhaite tailler entre 540 et 570 millions de francs.\r\nDans les faits, le revenu de l'activit\u00e9 lucrative du conjoint sera d\u00e9sormais pris en compte dans le calcul des prestations compl\u00e9mentaires.\r\nAutre disposition : il faudra cotiser pendant au moins 10 ans avant de pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 ces aides.\r\n(06/VS/STRATEGIE HOPITAL ITV BONVIN) *** L'H\u00f4pital du Valais ne sera plus tout \u00e0 fait le m\u00eame d'ici 5 ans.\r\nIl a revu sa gouvernance et pr\u00e9sent\u00e9, hier, une vision strat\u00e9gique pour les prochaines ann\u00e9es. \r\nDes changements qui interviennent apr\u00e8s les dysfonctionnements qui ont secou\u00e9 l'institution entre 2010 et 2015. \r\nD'ici 2023, d'importants travaux de r\u00e9novation et de constructions sont pr\u00e9vus... \u00e0 hauteur de 400 millions de francs. \r\nPrincipaux concern\u00e9s : les sites de Sion et de Brigue.\r\nUne mue qui s'inscrit dans une situation financi\u00e8re tendue, mais saine. \r\nEric Bonvin, directeur de l'\u00e9tablissement...\r\n  36'' \r\nEric Bonvin interrog\u00e9 par Marie Giovanola.\r\n(Tennis) *** Tennis et Roger Federer a donn\u00e9 une le\u00e7on \u00e0 Chung Hyeon ((Chung Yon)), deux mois apr\u00e8s leur premier duel \u00e0 l'Open d'Australie.\r\nA Indian Wells, le Num\u00e9ro 1 mondial a battu le Sud-Cor\u00e9en de 21 ans en deux sets : 7-5 / 6-1.\r\nIl disputera donc demain sa onzi\u00e8me demi-finale dans ce tournoi.\r\nIl affrontera un autre repr\u00e9sentant de la g\u00e9n\u00e9ration montante : le Croate BORNA CORIC, 49e mondial.\r\n(15/HOCKEY ITV CHAVAILLAZ) *** En hockey sur glace, Fribourg Gott\u00e9ron a fait preuve de caract\u00e8re, lors de l'acte 3 des quarts de finale des Play-offs...\r\nLes Dragons ont eu besoin des prolongations pour vaincre Lugano, sur le score de 4 \u00e0 3.\r\nUne victoire dessin\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 un but de Kilian Mottet \u00e0 la 76e minute. \r\nGott\u00e9ron remporte ainsi son premier succ\u00e8s. Il n'est plus men\u00e9 que deux victoires \u00e0 une dans sa s\u00e9rie. \r\nBenjamin Chavaillaz, d\u00e9fenseur fribourgeois...  \r\n  19''  ITV CONFRERES RTS \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve se retrouve men\u00e9 3-0 dans sa s\u00e9rie face \u00e0 Berne... apr\u00e8s avoir perdu 5-1. \r\nVictoire de Bienne 5-3, qui les commandes 2-1 de sa s\u00e9rie contre Davos.\r\nLes Zurichois ont battu Zoug 3 \u00e0 2. Ils m\u00e8nent 2 \u00e01 dans la s\u00e9rie.\r\n(Brazelton) *** Il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 consid\u00e9rer les b\u00e9b\u00e9s comme de v\u00e9ritables personnes.\r\nThomas Berry Bra-zel-ton est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 99 ans.\r\nLes travaux du p\u00e9diatre am\u00e9ricain ont op\u00e9r\u00e9 une petite r\u00e9volution dans les ann\u00e9es 50...\r\n\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'on consid\u00e9rait les nouveaux-n\u00e9s comme de simples tubes digestifs qu'il ne fallait surtout pas c\u00e2liner. \r\nLui a d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'un caract\u00e8re individualis\u00e9, et de comp\u00e9tences pr\u00e9coces de communication, chez le b\u00e9b\u00e9.\r\nLe psychiatre avait, para\u00eet-il, une facult\u00e9 extraordinaire pour accrocher le regard d'un nouveau-n\u00e9, en le tenant tr\u00e8s pr\u00e8s de son visage.\r\nIl \u00e9tait capable de calmer ainsi instantan\u00e9ment un nourrisson agit\u00e9, de l'endormir ou au contraire de l'\u00e9veiller.", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9394742", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-03-16T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-03-16T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9394763", "ece-9394742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-22T06:31:51Z", "speechToTexts": ["22.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n\u00e0 6 heures et demi c'est le journal de Cl\u00e9a Favre, bonjour Claire bonjour Romain bonjour \u00e0 tous les \u00c9tats-Unis riposte enfant \u00e0 l'ing\u00e9rence russe dans leurs affaires cyber attaques r\u00e9guli\u00e8res activit\u00e9s pernicieuses les preuves accumul\u00e9es \u00e0 l'encontre de Moscou sont nombreuses et les accusations pr\u00e9cises, une campagne de d\u00e9sinformation incompatible avec le respect de la pr\u00e9somption d'innocence, c'est ce que d\u00e9nonce l'avocat de Tariq ramadan en France, vous l'entendrez dans ce journal, les Dragons rel\u00e8ve la t\u00eate dans l'acte III des quarts de finale des play- off de hockey, il a fallu attendre une soixantaine de minutes pour que leur victoire se dessine face \u00e0 Lugano, c'est le 1er point de Fribourg, dans la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nApr\u00e8s des mois de tergiversations Washington agit, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier une s\u00e9rie de sanctions contre la Russie, l'administration am\u00e9ricaine r\u00e9pond ainsi \u00e0 l'ing\u00e9rence de Moscou dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016 concr\u00e8tement les avoirs de 19 ressortissants russes seront gel\u00e9s 5 entit\u00e9s russes sont \u00e9galement vis\u00e9s, dont les services secrets int\u00e9rieurs, les renseignements militaires et l'Internet oui saute Agency Nicolas Villequier outre- Atlantique, plus personne aujourd'hui ne conteste l'ing\u00e9rence russe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\nCyber attaques r\u00e9guli\u00e8res activit\u00e9s pernicieuses, y compris dans des tentatives d'interf\u00e9rence dans les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, les accusations am\u00e9ricaines sont claires et pr\u00e9cises et pour Benjamin Haddad, sp\u00e9cialiste de politique \u00e9trang\u00e8re et transatlantique Haute-Sa\u00f4ne Institute de Washington, elles ne sont pas \u00e9tonnantes, vu les preuves accumul\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [90%] :\r\nC'est un signal qui, dit -il, de l'administration, \u00e7a veut dire qu'elle prend cette enqu\u00eate au s\u00e9rieux enfin qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en oeuvre des sanctions qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e de fa\u00e7on bipartisane par le Congr\u00e8s, juste apr\u00e8s l'\u00e9lection pour riposter justement \u00e0 l'ing\u00e9rence russe, donc c'est important de voir l'administration am\u00e9ricaine rayon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [92%] :\r\n\u00e0 Washington comme \u00e0 Londres, Paris ou Berlin on demande en outre \u00e0 Moscou des explications plausibles pour expliquer l'empoisonnement de l'ex- excluant en russe Sergue\u00ef Skripal au Royaume-Uni, les Occidentaux font front commun et pour Benjamin Haddad, cette unit\u00e9 est fondamentale et ne doit pas faiblir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [94%] :\r\nJe pense que le plus important pour la suite, ce sera de continuer la coordination entre les Europ\u00e9ens et les Am\u00e9ricains sur ce sujet, ce sont les Europ\u00e9ens qui ont beaucoup plus d'interd\u00e9pendance \u00e9conomique avec la Russie, que ce soit des contrats d'armement des contrats \u00e9nerg\u00e9tiques donc clairement la prochaine \u00e9tape pour l'administration va \u00eatre de coordonner avec les Europ\u00e9ens pour faire en sorte aussi que les Europ\u00e9ens se retire d'un certain nombre de contrats, c'\u00e9tait aussi le but de ces sanctions, qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par par le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [97%] :\r\n\u00e0 Moscou, on conteste toujours toute ing\u00e9rence dans les campagnes \u00e9lectorales aux \u00c9tats-Unis, on nie aussi toute implication dans l'affaire de l'empoisonnement de Sergue\u00ef Skripal, le vice- ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Riabkov estime plut\u00f4t que ces sanctions am\u00e9ricaines ont un lien avec l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle russe de ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [94%] :\r\nEn Syrie, des dizaines de milliers de civils tentent d'\u00e9chapper aux violences, ils quittent deux r\u00e9gions soumises \u00e0 des bombardements intensifs la partie rebelle de la Ghouta orientale qui a \u00e9t\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e pendant 5 ans par le r\u00e9gime et la ville d'Afrine, un bastion kurde au Nord-Est au Nord-Ouest, pardon du pays vis\u00e9 par la Turquie 7 ans quasiment jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, Bachar Al-Assad semble donc plus que jamais d\u00e9termin\u00e9s, il a d\u00e9j\u00e0 repris plus de la moiti\u00e9 du territoire syrien, la d\u00e9fense de Tariq ramadan, contre- attaque, l'avocat de l'islamologue en France a saisi hier le parquet de Paris pour qu'il rectifie les fausses informations qui circulent selon lui sur son client, le th\u00e9ologien est vis\u00e9 en France par trois plaintes pour viol son conseil Emmanuel Marsigny s'exprimait hier pour la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait dans l'\u00e9mission, c'est \u00e0 vous sur France 5. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [94%] :\r\nJe dis simplement, moi en l'\u00e9tat, laissons le temps passer, soyez patients, laisser l'instruction se d\u00e9rouler, nous ne demandons pas autre chose Monsieur ramadan demande ne demande pas plus de droits qu'un autre, il n'en demande pas moins, il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, il fait face \u00e0 des accusatrices, il faut laisser le temps judiciaire, il faut lui laisser le temps de s'expliquer et surtout laisser le temps \u00e0 la justice de faire son travail, \u00e0 la condition que la justice accepte de faire un travail \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge, \u00e7a c'est le vrai sujet puisqu'on a le sentiment, aujourd'hui, et bien que ces accusations suffisent et que alors qu'il y a des contradictions \u00e9videntes, on ne va pas chercher plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [94%] :\r\nKarl s putsch demande doit se rendre ce dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve et cela fait couler beaucoup d'encre, l'ind\u00e9pendantiste catalan donnera en effet une conf\u00e9rence, accompagn\u00e9 de 2 anciens d\u00e9put\u00e9s et le Parquet espagnol veut en profiter, il souhaite que Madrid sollicite les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques objectif proc\u00e9der \u00e0 son extradition afin de le jug\u00e9 en Espagne pour malversation, r\u00e9bellion et s\u00e9dition, les explications de notre correspondante en Espagne Diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:35) [92%] :\r\nBien que d\u00e9sormais exclue du pouvoir en Catalogne, l'ex- pr\u00e9sident Karl-Heinz d\u00e9monte continuent de miner la politique du gouvernement espagnol, le leader ind\u00e9pendantiste qui a renonc\u00e9 \u00e0 briguer un second mandat va d\u00e9fier les autorit\u00e9s espagnoles en se d\u00e9pla\u00e7ant de Bruxelles, \u00e0 Gen\u00e8ve pour participer \u00e0 un colloque, alors qu'il est poursuivi par la justice pour le chef de l'ex\u00e9cutif Mariano Roy, cette situation est embarrassante, le pr\u00e9sident du gouvernement va devoir r\u00e9pondre \u00e0 la demande du parquet, qui souhaite que le gouvernement exige \u00e0 la Suisse d'extrader puisse d\u00e9montent or Madrid ne souhaite en aucun cas que le conflit catalan s'internationalise, ce qui explique pourquoi les conservateurs au pouvoir sont tr\u00e8s prudents \u00e0 l'heure d'exiger l'extradition de cet encombrant s\u00e9paratiste en attendant le Parquet va annuler le passeport de car l'esprit, je monte afin de r\u00e9duire ses d\u00e9placements \u00e0 l'espace Schengen, Diane Cambon pour rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [95%] :\r\nLe Conseil national, poursuit sa cure d'aust\u00e9rit\u00e9 au d\u00e9primant au d\u00e9triment des b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires b\u00e9n\u00e9ficiaires qui devraient nettement se serrer la ceinture apr\u00e8s avoir rabot\u00e9 les montants minimums, la Chambre du peuple a adopt\u00e9 hier la r\u00e9forme du syst\u00e8me, contre l'avis de la gauche, selon une premi\u00e8re estimation, elle souhaite tailler entre 540 et 570 millions de francs dans les faits le revenu du conjoint sera d\u00e9sormais pris en compte dans le calcul des prestations compl\u00e9mentaires autre disposition il faudra cotiser pendant au moins 10 ans avant de pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 ces aides, l'h\u00f4pital du Valais a revu sa gouvernance et pr\u00e9sent\u00e9 hier une vision strat\u00e9gique pour les prochaines ann\u00e9es, des changements qui interviennent apr\u00e8s les dysfonctionnements qui ont secou\u00e9 institution entre 2010 et 2015 d'ici 2023, d'importants travaux de r\u00e9novation et de construction seront pr\u00e9vus \u00e0 hauteur de 400 millions de francs, principaux sites concern\u00e9s Sion et Brigue une mue qui s'inscrit dans une situation financi\u00e8re tendue mais saine Eric Bonvin directeur de l'\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [93%] :\r\nNous ne pouvons pas parler de probl\u00e8mes financiers, nous gardons l'\u00e9quilibre financier et nous allons au-devant de jours plus difficile les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises sur le Tarmed par exemple pour un impact majeur sur l'h\u00f4pital du Valais, comme sur tous les \u00e9tablissements du reste hospitalier et donc \u00e7a se chiffre en millions entre 5 et 10 millions probablement, et \u00e7a nous devrons y faire face, nous avons une grande \u00e9nergie qui est mise en place dans notre \u00e9tablissement pour ma\u00eetriser les charges pour nous adapter \u00e0 cette nouvelle situation, mais ce ne sont pas les r\u00e9sultats facile que nous obtenons ce sont des r\u00e9sultats qui sont faits avec une volont\u00e9 tr\u00e8s grande de maintenir cette ma\u00eetrise des charges qui est de plus en plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [95%] :\r\nEric Bonvin, interrog\u00e9 par Marie Giovanola tennis et Roger Federer qui a donn\u00e9 une le\u00e7on \u00e0 Chung Hyeon j'esp\u00e8re, je le dis juste 2 mois apr\u00e8s le 1er duel \u00e0 l'Open d'Australie \u00e0 Indian Wells, le num\u00e9ro 1 mondial, a battu le Sud-Cor\u00e9en de 21 ans, en 2 sets 7 5 6 1 et disputera donc demain \u00e7a onzi\u00e8me demi- finale dans ce tournoi, il affrontera un autre repr\u00e9sentant de la g\u00e9n\u00e9ration montante, le croate Borna Coric 49\u00e8me mondial et puis en hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron a fait preuve de caract\u00e8re lors de l'acte 3 des quarts de finale des play- offs, les Dragons ont eu quand m\u00eame besoin des prolongations pour vaincre Lugano sur le score de 4 \u00e0 3 une victoire dessin\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un but de Killian Mottet \u00e0 la 76\u00e8me minute Gott\u00e9ron remporte ainsi son 1er succ\u00e8s, il n'est plus men\u00e9 que 2 victoires \u00e0 une dans sa s\u00e9rie, Benjamin Chavaillaz, d\u00e9fenseur fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [92%] :\r\nOn est venu ici vraiment avec le couteau entre les dents, malgr\u00e9 le le d\u00e9but du match, encore une fois, on a vite men\u00e9 au score on a montr\u00e9 du caract\u00e8re durant durant tout le match, pour revenir au score pour vraiment qu'on qu'on continue \u00e0 jouer jusqu'\u00e0 la fin qu'on aille de l'avant, malgr\u00e9 le r\u00e9sultat \u00e0 chaque match va \u00eatre tr\u00e8s important, on a vu ce soir encore, c'est vraiment une victoire qui peut \u00eatre importante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [94%] :\r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve se retrouve men\u00e9 3 0 dans sa s\u00e9rie face \u00e0 Berne apr\u00e8s avoir perdu 5 1 victoire de Bienne 5 3 qui commandent d\u00e9sormais sa s\u00e9rie 5 ans contre Davos les Z\u00fcrichois ont battu Zoug que 3 \u00e0 2 ils m\u00e8nent 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie, il a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 consid\u00e9rer les b\u00e9b\u00e9s comme de v\u00e9ritables personnes Thomas Berry Brazelton est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 99 ans, et les travaux de ce p\u00e9diatre am\u00e9ricain ont op\u00e9r\u00e9 une petite r\u00e9volution dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'on consid\u00e9rait les nouveaux-n\u00e9s comme de simples tubes digestifs qu'il ne fallait surtout pas c\u00e2liner lui a d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'un caract\u00e8re individualis\u00e9 et de comp\u00e9tences pr\u00e9coces de communication chez le b\u00e9b\u00e9, le psychiatre avait para\u00eet -il une facult\u00e9 extraordinaire pour accrocher le regard d'un nouveau- n\u00e9 en le tenant tr\u00e8s pr\u00e8s de son visage, il \u00e9tait capable de calmer ainsi instantan\u00e9ment un nourrisson agit\u00e9 de l'endormir ou au contraire de l'\u00e9veiller, merci felt pour tous ces conseils \u00e0 oublier merci merci Monsieur par n'a pas dit un jour un petit mot de Brazelton bon, merci, c'\u00e9tait le journal de Cl\u00e9a Favre, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 6 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-16T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E656CADF-AF29-459C-A2EB-7B6E046A8D3D", "internalArchiveId": "E656CADF-AF29-459C-A2EB-7B6E046A8D3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Comment l'Irak se reconstruit-il trois mois apr\u00e8s la fin de la guerre contre Daesh?", "publicationDate": "2018-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ropert;Ali, charpentier \u00e0 Bagdad;Ahmad Shouhab, \u00e9tudian en architecture;Shuja Nasser, g\u00e9rant d'un magasin d'outillage;Nour Qais, universitaire,  Membre de la coalition du premier ministre Haidar el-Abadi;(IL FAUT PIGER ROPERT, BIEN QU'IL NE FASSE PLUS PARTIE DE NOS PIGISTES RADIO - je l'ai re-ajout\u00e9 dans la liste...)\r\nLa lutte contre le groupe Etat islamique a dur\u00e9 trois ans, laissant l'Irak en ruine, notamment la ville de Mossoul qui a quasiment \u00e9t\u00e9 ras\u00e9e. Sa reconstruction a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et co\u00fbtera 100 milliards de dollars, selon le gouvernement.\r\n\r\n* * Comment l'Irak se reconstruit-il trois mois apr\u00e8s la fin de la guerre contre Daesh? ECLAIRAGE ACTU\r\n***A 7h43.... On va s'int\u00e9resser \u00e0 l'Irak... cela fait 3 mois que la guerre contre Daesh est termin\u00e9e. \r\nElle a dur\u00e9 3 ans.. \r\n3 ans qui ont laiss\u00e9 le pays en ruine.. \r\nMossoul, par exemple, 2e ville d'Irak, a \u00e9t\u00e9 quasiment ras\u00e9e... \r\nLa bonne nouvelle, c'est partout dans le pays... cette reconstruction \u00e0 d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9... \r\nC'est le cas \u00e0 Bagdad...\r\nLe reportage de Nicolas Ropert.\r\n  3'02 \r\n***EXTRO: Reportage en Irak de Nicolas Ropert\r\n((SCRIPT : \r\nAMB Chantier\r\nC'est un chantier en plein Bagdad comme il en pousse toutes les semaines dans la capitale irakienne. Ali, un charpentier originaire du sud du pays, est employ\u00e9 \u00e0 la construction de ce nouveau centre commercial.\r\nSON 1 Ali (16sec) : \u00ab Depuis la fin de Daesh, l'activit\u00e9 est repartie. Avec la guerre, il y a eu beaucoup de destruction. Donc maintenant il faut reconstruire. C'est bien, on a beaucoup de travail. On va aider le pays \u00e0 repartir. \u00bb\r\nAMB Cafe\r\nInstall\u00e9 dans un caf\u00e9 chic du quartier ais\u00e9 de Mansour, dans l'Ouest de Bagdad, Ahmad Shouhab discute avec quelques amis. Cet irakien qui termine ses \u00e9tudes d'architectures se r\u00e9jouit du retour de la paix dans son pays.\r\nSON 2 Ahmad (35sec) : \u00ab Je me souviens qu'en 2006, quand j'allais \u00e0 l'\u00e9cole, il y avait des cadavres devant notre maison. C'\u00e9tait notre quotidien. Mais aujourd'hui, c'est fini, on ne voit plus \u00e7a. Il y a des investissements qui arrivent en Irak. N'importe o\u00f9 vous allez, vous voyez des projets qui sortent de terre. De nouveaux centres commerciaux sont en construction ici \u00e0 Bagdad mais aussi \u00e0 Bassora ou \u00e0 Mossoul... Mais ce n'est pas qu'une affaire personnelle. Tout le monde doit se sentier concern\u00e9. On doit tous s'y mettre ensemble pour remettre sur pied notre pays. Ce pays que l'on aime plus que tout. Si on y arrive, alors nous pourrons envisager un futur pour l'Irak.  \u00bb\r\nAMB rue\r\nMais l'Etat Islamique a-t-il \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement vaincu en Irak ? Les autorit\u00e9s disent craindre des cellules dormantes comme celle qui est pass\u00e9 \u00e0 l'action en janvier dernier sur l'un des carrefours de Bagdad. Deux kamikazes se sont fait explos\u00e9s, tuant 31 personnes. Une fine barbe lui entourant le visage, Shuja Nasser, g\u00e9rant d'un magasin d'outillage install\u00e9 tout proche, n'arrive pas \u00e0 oublier cette attaque.\r\nSON 3 Shuja (21sec) : \u00ab La premi\u00e8re explosion \u00e0 eu lieu \u00e0 quelques m\u00e8tres de mon magasin. L'autre, 5 minutes plus tard, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue. Toute ma marchandise a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. Ces seaux : ils sont inutilisables maintenant. Mais j'ai eu de la chance, j'aurai pu mourir ou \u00eatre bless\u00e9. Depuis, j'ai tr\u00e8s peur que cela se reproduise \u00e0 n'importe quel moment. Comment vous voulez que le pays se reconstruise dans ce climat ? Ce sera tr\u00e8s difficile. \u00bb\r\nMembre de la coalition du premier ministre Haidar el-Abadi, l'universitaire Nour Qais d\u00e9fend le bilan du gouvernement. Elle se f\u00e9licite du succ\u00e8s de la conf\u00e9rence pour la reconstruction de l'Irak qui s'est tenue mi-f\u00e9vrier \u00e0 Koweit. Environ 30 milliards de dollars en pr\u00eat et investissements ont \u00e9t\u00e9 promis par la communaut\u00e9 internationale. Une bouff\u00e9e d'air qui va aider le pays assure Nour Qais.\r\nSON 4 Nour Qais (27sec) : \u00ab La situation \u00e9conomique en Irak est bien meilleure ces derniers mois. Le gouvernement a permis l'arriv\u00e9e d'investisseurs nationaux et \u00e9trangers. Nous avons aussi retrouv\u00e9 une stabilit\u00e9 politique qui va permettre au pays de se reconstruire. Ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui montrent que les choses vont dans le bon sens, c'est \u00e9vident. Ce n'est pas encore parfait mais nous travaillons en ce sens. \u00bb\r\nQuatre ans apr\u00e8s l'irruption de l'Etat Islamique dans le pays, l'Irak s'il veut se reconstruire devra aussi mettre \u00e0 fin aux tensions communautaires et \u00e0 la corruption. Deux fl\u00e9aux qui minent le pays ))", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9394741", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Comment l'Irak se reconstruit-il trois mois apr\u00e8s la fin de la guerre contre Daesh? / LME_2018-03-16T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 16.03.2018"], "alternativeSummary": ["La lutte contre le groupe Etat islamique a dur\u00e9 trois ans, laissant l'Irak en ruine, notamment la ville de Mossoul qui a quasiment \u00e9t\u00e9 ras\u00e9e. Sa reconstruction a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et co\u00fbtera 100 milliards de dollars, selon le gouvernement."], "variantIds": ["ece-9394741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-22T06:37:01Z", "speechToTexts": ["22.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n7 heures 43 va s'int\u00e9resser \u00e0 l'Irak, parce que cela fait 3 mois que la guerre contre l'\u00c9tat islamique est termin\u00e9e, elle avait dur\u00e9 3 ans, 3 ans qui ont laiss\u00e9 le pays en ruine, Mossoul par exemple le 2\u00e8me ville d'Irak a \u00e9t\u00e9 quasiment ras\u00e9e la bonne nouvelle c'est que partout dans le pays, la reconstruction a commenc\u00e9, c'est le cas notamment \u00e0 Bagdad, on \u00e9coute, reportage sur place de Nicolas Ropert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [86%] :\r\nC'est un sentier en plein Bagdad, comme il en pousse toutes les semaines dans la capitale irakienne ali un Charpentier originaire du sud du pays, est employ\u00e9 \u00e0 la construction de ce nouveau centre commercial \u00e0 bras Roy attache \u00e0 la fois avoir depuis la fin de Daesh, l'activit\u00e9 est repartie \u00e0 \u00e7a, je crois, avec la guerre, il y a eu beaucoup de destruction donc maintenant il faut reconstruire, c'est bien, on a beaucoup travaill\u00e9, on va aider le pays \u00e0 repartir d'\u00e0 anormaux pas dur\u00e9 de avoir. \r\nInstall\u00e9 dans un caf\u00e9 chic du quartier ais\u00e9 de Mansour, dans l'ouest de Bagdad, Ahmad Shouhab discute avec quelques amis cet irakien qui termine ses \u00e9tudes d'architecture se r\u00e9jouit du retour de la paix dans son pays, elle se faire le sexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [93%] :\r\nOui, je me souviens qu'en 2006 quand j'allais \u00e0 l'\u00e9cole, il y avait des cadavres devant notre maison, c'\u00e9tait notre quotidien maintenant le moment mais aujourd'hui c'est fini, on ne voit plus \u00e7a, il y a des investissements qui arrivent en Irak, peu importe o\u00f9 vous allez, vous voyez des projets qui sortent de terre, de nouveaux centres commerciaux sont en construction, ici, \u00e0 Bagdad, mais aussi \u00e0 Bassora ou \u00e0 Mossoul, mais ce n'est pas qu'une affaire personnelle, tout le monde doit se sentir concern\u00e9, on doit tous s'y mettre, ensemble pour remettre sur pied notre pays ce pays que l'on aime plus que tout, si on y arrive, alors nous pourrons envisager un futur pour l'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nMais l'\u00c9tat islamique a -t-il compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 vaincu en Irak, les autorit\u00e9s disent craindre des cellules dormantes comme celle qui est pass\u00e9 \u00e0 l'action en janvier dernier sur l'un des carrefours de Bagdad, 2 kamikazes se sont fait exploser, tuant 31 personnes, une fine barbe lui entourant le visage Shuja Nasser, g\u00e9rant d'un magasin d'outillage install\u00e9 tout proche n'arrive pas \u00e0 oublier cette attaque, on peut dire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [93%] :\r\nPremi\u00e8re explosion a eu lieu \u00e0 quelques m\u00e8tres de mon magasin, l'autre 5 minutes plus tard de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue toute ma marchandise a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, c'est cela, ils sont inutilisables maintenant, mais j'ai eu la chance, j'aurais pu mourir ou \u00eatre bless\u00e9 depuis j'ai tr\u00e8s peur que \u00e7a se reproduise, comment voulez -vous que le pays se reconstruise dans ce climat, \u00e7a sera tr\u00e8s difficile en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nMembre de la coalition du 1er ministre \u00e0 Al-Abadi l'universitaire Nour Qais d\u00e9fend le bilan du gouvernement, elle se f\u00e9licite du succ\u00e8s de la conf\u00e9rence pour la reconstruction de l'Irak, qui s'est tenue mi- f\u00e9vrier \u00e0 Kowe\u00eft, environ 30 milliards de dollars en pr\u00eat et investissements ont \u00e9t\u00e9 promis par la communaut\u00e9 internationale, une bouff\u00e9e d'air qui va aider le pays assure Nour Ka\u00efs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [90%] :\r\nFatima, la fleur plus \u00e0 la situation \u00e9conomique en Irak est bien meilleure, ces derniers mois, le gouvernement a permis l'arriv\u00e9e d'investisseurs nationaux et \u00e9trangers, nous avons aussi retrouv\u00e9 une stabilit\u00e9 politique qui va permettre au pays de se reconstruire, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui montrent que les choses vont dans le bon sens, c'est \u00e9vident, ce n'est pas encore parfait mais nous travaillons en ce sens les mouches d'amour ou Almou Stoll soit dit apartheid Chihab. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [94%] :\r\n4 ans, a pris du recul de l'\u00c9tat islamique dans le pays, l'Irak s'il veut se reconstruire devra aussi mettre fin aux tensions communautaires et \u00e0 la corruption 2 fl\u00e9aux qui minent le pays depuis la chute du r\u00e9gime de Saddam Hussein, il y a exactement 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [87%] :\r\nLe reportage en Irak et \u00e0 Bagdad de Nicolas Ropert \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-16T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ropert, Nicolas", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37DD6AFA-09D9-4AC9-B278-9BC546CF7C99", "internalArchiveId": "37DD6AFA-09D9-4AC9-B278-9BC546CF7C99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC GE;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS VD;Philippe Currat, avocat;Fran\u00e7ois Thi\u00e9baud, pr\u00e9sident du comit\u00e9 des exposants suisses et patron de Tissot;Eric Zuccatti, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Horotec;Favre, Cl\u00e9a;VIGNA;Lia, Manifestante;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:23-07:59:48 / Infotrafic: 08:12:02-08:12:18 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/REFORME ENTREPRISES/MARIAGES PI) Payer davantage d'imp\u00f4ts parce qu'on est mari\u00e9, \u00e7a suffit. \r\nLe PDC va refuser tout nouveau projet fiscal...\r\ntant que le Parlement ne discute pas de cette diff\u00e9rence de traitement. \r\nHier \u00e0 Berne, le parti a hauss\u00e9 le ton.\r\nSon exigence : que le nouveau projet d'imposition des entreprises, le projet fiscal 17, soit li\u00e9 \u00e0 la fin de la p\u00e9nalisation fiscale du mariage. \r\nOr, Muriel Ballaman, le peuple a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sur ces deux sujets. \r\n  1'34 \r\n((... et les deux fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 non. Un non tr\u00e8s franc pour la RIE3 il y a un an... et du bout des l\u00e8vres il y a deux ans pour la fin de la p\u00e9nalisation du mariage...\r\nAujourd'hui, nouvel essai de la part du PDC... sans le sujet qui a fach\u00e9: l'inscirption du mariage dans la constitution comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme. Pour Guillaume Barazzone, conseiller national PDC, le projet fiscal 17 va certes favoriser les entreprises, mais il ne faut pas oublier les individus.\r\nSON 29\"\r\nD'accord pour des compensations, lui r\u00e9pond la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra, mais pas aux d\u00e9pens de l'\u00e9tat. \r\nSON 22\"\r\npar exemple en passant par une augmentation des allocations familiales... avec ce double avantage aux yeux du PS: elle toucherait davantage de monde et serait financ\u00e9e par les entreprises. ))\r\n(Greve ONU) *** Le fonctionnement de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve va \u00eatre perturb\u00e9 aujourd'hui.\r\nLe personnel est en effet en gr\u00e8ve.\r\nRaison de sa col\u00e8re : des coupes salariales.\r\nSelon les syndicats, les fiches de paie ont \u00e9t\u00e9 imput\u00e9es de 3,5% le mois dernier.\r\nUne baisse qui devrait \u00eatre suivie d'un -5% en juin.\r\nUn premier arr\u00eat de travail, de deux heures, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 le 26 f\u00e9vrier dernier.\r\n(02/PUIGDEMONT EN CH ITV CURRAT) *** Carles Puigdemont est attendu dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve. Et cette venue de l'ind\u00e9pendantiste catalan pourrait int\u00e9resser l'Espagne.\r\nMadrid pourrait en profiter pour lancer une proc\u00e9dure de demande d'extradition.\r\nCependant, par le pass\u00e9, le gouvernement y avait renonc\u00e9. Le cas s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9, avec la Belgique, puis le Danemark.\r\nSelon l'avocat Philippe Currat, la r\u00e9glementation est la m\u00eame dans tous les pays europ\u00e9ens : \r\npas d'extradition pour les d\u00e9lits politiques. \r\nLa Suisse ne devrait pas d\u00e9roger \u00e0 ce principe...\r\n  52'' \r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(TF5/BASELWORLD/SOUS-TRAITANTS PI) *** C'est avec un visage bien diff\u00e9rent que BaselWorld ouvrira ses portes la semaine prochaine. \r\nLa foire horlog\u00e8re de B\u00e2le est en effet confront\u00e9e \u00e0 une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nLa moiti\u00e9 des exposants, pr\u00e9sents l'ann\u00e9e derni\u00e8re, seront absents de l'\u00e9dition 2018. \r\nExit Herm\u00e8s et Dior. \r\nLes sous-traitants vont \u00e9galement manquer l'appel.\r\nPuisqu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'organiser leur propre manifestation \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\nMais Romain Bardet, des discussions sont en cours pour tenter de les faire revenir.\r\n   1' 27''\r\n((\"Il faut savoir se remettre en question et faire revenir \u00e0 B\u00e2le certains acteurs qui ont disparu\". Les mots sont de Fran\u00e7ois Thi\u00e9baud, pr\u00e9sident du comit\u00e9 des exposants suisses et patron de Tissot. Selon lui, une r\u00e9flexion de fond est en cours chez les organisateurs. Car c'est l'avenir de Baselworld qui est en jeu.\r\nSON 1\r\nLa fin de BaselWorld. Le mot est l\u00e2ch\u00e9. Car le risque pour le directeur de Tissot, c'est que l'exposition perde de sa substance et de son ancrage helv\u00e9tique et finisse par s'installer en Asie ou aux Etats-Unis.\r\nMais cet appel du pied laisse les sous-traitants sceptiques. Eric Zuccatti est le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Horotec \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\nSON 2\r\nRevenir oui dit-t-il, mais \u00e0 condition d'obtenir une meilleure visibilit\u00e9 sur le long terme. Baselworld 2018 s'annonce donc comme une \u00e9dition charni\u00e8re.))\r\n(Robert Mueller) *** La Trump Organization est assign\u00e9e par la Justice.\r\nD\u00e9cision du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller.\r\nBut de la manoeuvre : acc\u00e9der \u00e0 des documents dont certains li\u00e9s \u00e0 Moscou, \r\ndans le cadre de l'enqu\u00eate sur une ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nInformation du New York Times qui ne pr\u00e9cise pas le contenu de l'assignation.\r\nC'est la premi\u00e8re fois que le procureur r\u00e9clame des documents d'une organisation appartenant \u00e0 Donald Trump.\r\n(10/BRESIL/MANIFESTATIONS RE) *** Au Br\u00e9sil, un adieu plein de col\u00e8re et d'\u00e9motion.... \r\nPlusieurs milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es hier dans au moins 11 villes.\r\nElles exprimaient leur indignation... \r\nau lendemain de l'assassinat de Marielle Franco, une Conseill\u00e8re municipale noire, issue des favelas de Rio. \r\nElle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 une large majorit\u00e9 en 2016, sous les couleurs du Parti Socialisme et Libert\u00e9.\r\nUne popularit\u00e9 acquise gr\u00e2ce \u00e0 son combat contre les abus de la police dans les favelas. \r\nSa mort brutale provoque une immense vague d'\u00e9motion... \r\n Reportage d'Anne Vigna...\r\n------\r\n((Justice c'est le mot cri\u00e9 par des millions de Br\u00e9siliens en hommage \u00e0 Marielle Franco, une militante noire des favelas, qui a \u00e9t\u00e9 froidement abattue mercredi soir dans le centre de Rio. Elle \u00e9tait connue \u00e0 Rio pour son combat contre les abus commis par la police dans les favelas. Comme beaucoup, Lia ne retenait pas ses larmes en \u00e9voquant cette militante hors du commun \r\n SON FEMME\r\nJe suis venue parce que j'ai vot\u00e9 pour elle, je l'admirais beaucoup, son courage, et hier j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e d'apprendre sa mort. C'est tr\u00e8s triste de savoir qu'une personne qui repr\u00e9sentait les noirs pauvres, a \u00e9t\u00e9 abattue comme cela, elle d\u00e9rangeait, c'\u00e9tait quelqu'un qui d\u00e9rangeait, c'est pour \u00e7a que je suis venue, je n'ai pas support\u00e9 rester \u00e0 la maison\r\n Jeudi les organisations de d\u00e9fense des doits de l'homme et l'ONU ont demand\u00e9 au gouvernement que ce crime ne reste pas impuni. Depuis un an, 17 militants des droits de l'homme ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s au Br\u00e9sil. Cette fois et gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation populaire, la police a promis de mener l'enqu\u00eate jusqu'au bout.))\r\n(Macron pavillon russe) Emmanuel Macron a snob\u00e9 hier soir le pavillon russe.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du stand officiel, lors de sa visite du salon du livre \u00e0 Paris.\r\nEv\u00e9nement dont l'invit\u00e9 d'honneur est pr\u00e9cis\u00e9ment la Russie.\r\nUn acte de solidarit\u00e9, selon l'Elys\u00e9e, avec Londres...\r\napr\u00e8s la tentative d'assassinat de l'ex-espion russe, Sergue\u00ef Skripal, attribu\u00e9e \u00e0 Moscou. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais promet par ailleurs une r\u00e9ponse \"ferme\".\r\n(19/MORT PEDIATRE BRAZELTON) *** C'est le p\u00e9diatre qui nous a appris que le b\u00e9b\u00e9 est davantage qu'un tube digestif. \r\nL'Am\u00e9ricain Thomas Berry Brazel-ton s'est \u00e9teint mardi. Il avait nonante neuf ans. \r\nSimon Corthay, ce psychiatre a v\u00e9ritablement chamboul\u00e9, dans les ann\u00e9es 50, la mani\u00e8re de consid\u00e9rer les nourrissons... \r\nA une \u00e9poque o\u00f9 les p\u00e9diatres s'int\u00e9ressent exclusivement \u00e0 l'organisme du nouveau-n\u00e9, le docteur Brazelton a l'intuition que le b\u00e9b\u00e9 est une personne, un individu et qu'il communique avec son entourage. Professeur \u00e0 Harvard, ce passionn\u00e9 de psychanalyse se fait conna\u00eetre de ses confr\u00e8res du monde entier en \u00e9tablissant une \u00e9chelle d'\u00e9valuation du comportement du nourrisson. Brazelton, un p\u00e9diatre reconnu par ses pairs, mais aussi un vulgarisateur... Pendant des ann\u00e9es, les parents am\u00e9ricains sont biberonn\u00e9s \u00e0 son \u00e9mission de tv What Every Baby Knows - ce que tous les b\u00e9b\u00e9s savent. \r\nLa disparition du m\u00e9decin am\u00e9ricain, \u00e0 deux mois de son centi\u00e8me anniversaire, r\u00e9sonne particuli\u00e8rement en Suisse romande. En 1998, une consoeur du m\u00e9decin a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le Centre Brazelton et sa consultation des b\u00e9b\u00e9s de 0 \u00e0 12 mois - et de leurs parents. Le centre s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer ses 20 ans demain et i\r\n(18/AVALANCHES ETUDE PA) *** La fr\u00e9quence et l'intensit\u00e9 des avalanches sont directement li\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique. \r\nC'est la conclusion de chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... \r\napr\u00e8s avoir analys\u00e9 les cernes de croissance d'arbres, situ\u00e9s dans l'Himalaya. \r\nLes scientifiques genevois se sont rendu \u00e0 500 kilom\u00e8tres de New Dehli, entre 3 000 et 4 000 m\u00e8tres d'altitude, dans un lieu tr\u00e8s touristique. \r\nLes explications de Natacha Van Cut-sem... \r\n  52''\r\n((Ces chercheurs ont observ\u00e9 des souches d'arbre emport\u00e9 par des coul\u00e9es de neiges et d'autres arbres toujours debout. Les cernes de croissance ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es tout comme les blessures laiss\u00e9es par les avalanches, les effet de l'arrachement de l'\u00e9corce. Ce qui a permis de dater chaque \u00e9v\u00e9nement. Les scientifiques sont remont\u00e9s jusqu'en 1855. De cette p\u00e9riode \u00e0 aujourd'hui, 38 avalanches se sont produites dans cette vall\u00e9e. Leur conclusion : Il y a une hausse de ces avalanches depuis 1950. Autres constats: Elles parcourent une distance plus longue et se d\u00e9clenchent plus t\u00f4t dans l'ann\u00e9e. La pluie joue \u00e9galement un r\u00f4le: la neige est mouill\u00e9e, les avalanches descendent lentement mais sur une grande distance. L'\u00e9tude de ces scientifiques genevois questionne sur le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique des r\u00e9gions de montagne et la construction de nouvelles infrastructures. Il s'agissait aussi d'\u00e9valuer les besoins futurs pour faire face aux changements climatiques observ\u00e9s.))\r\n(Foot) *** Qui va se frotter \u00e0 l'Athletico Madrid en quart de finale de l'Europa League de football ?\r\nLes \u00e9quipes en lice vont bient\u00f4t \u00eatre fix\u00e9s sur leur sort.\r\nLe tirage au sort se d\u00e9roulera \u00e0 13 heures, au si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon.\r\nSont qualifi\u00e9s, outre les Madril\u00e8nes :\r\nArsenal, le Sporting Portugal, Leipzig, la Lazio de Rome, Salz-bourg, le CSKA Moscou et Marseille.\r\n(Bve Danny Boyle) *** Danny Boyle r\u00e9alisera bien le prochain \u00e9pisode de la s\u00e9rie James Bond. \r\nLe r\u00e9alisateur de Train-spotting et de Slumdog Millionaire l'a confi\u00e9 hier \u00e0 Metro.\r\nIl est en train de co-\u00e9crire un sc\u00e9nario avec John Hodge, le sc\u00e9nariste de Train-spotting.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 787, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9394737", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-03-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-03-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9394755", "ece-9394737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-22T06:31:51Z", "speechToTexts": ["22.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux saute. \r\nUn faux trafic RTS avec natte et Agro Bio Expo du 22 au 25 mars \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [98%] :\r\nLa circulation est fortement ralentie sur l'axe Yverdon Lausanne entre Chavornay et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [89%] :\r\nEncore des derni\u00e8res \u00e0 verser des nuages, ce matin, mais cet apr\u00e8s- midi, le temps sera assez ensoleill\u00e9 en plaine plus changeant en montagne, il fait 3 degr\u00e9s ce matin 12 cet apr\u00e8s- midi, ce week- end sera le plus souvent nuageux, pluvieux, voire neigeux la m\u00e9t\u00e9o avec le centre automobile roman Emil Frey \u00e0 Crissier votre partenaire en mobilit\u00e9. \r\nBonjour \u00c9ric Veyret frais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [90%] :\r\nBonjour romaine vous venez pour tout un monde d'ici une dizaine de minutes vous allez parler de la Russie, on a parl\u00e9 de la Russie, puisqu'il y a r\u00e9\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ce dimanche un scrutin qui devrait aboutir \u00e0 la reconduite de Vladimir Poutine \u00e0 la t\u00eate du pays, on recevra, notre correspondante \u00e0 Moscou Isabelle cornes qui viendra nous parler du bilan de Vladimir Poutine d\u00e9sespoir des Russes et puis aussi de l'apr\u00e8s Poutine, parce que ce jour viendra quand m\u00eame peut-\u00eatre un jour, qui s'est laiss\u00e9 planer massivement bonjour m\u00eame vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [82%] :\r\nCl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [92%] :\r\nLe PDC tente une nouvelle fois de venir \u00e0 la rescousse des couples mari\u00e9s, le parti s'opposera \u00e0 tout nouveau projet fiscal tant que ces unions seront p\u00e9nalis\u00e9s, l'avenir de Baselworld \u00e9trange la foire horlog\u00e8re de B\u00e2le vit une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, elle est d\u00e9sert\u00e9e par les sous- traitants qui organisent leur propre manifestation justice c'est le mot scand\u00e9s par des milliers de Br\u00e9siliens en hommage \u00e0 une militante noire des favelas froidement abattu dans le centre de Rio, reportage au coeur de cette indignation dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:02) [96%] :\r\nPayer davantage d'imp\u00f4ts parce qu'on est mari\u00e9, \u00e7a suffit, le PDC va refuser tout nouveau projet fiscal tant que le Parlement ne discute pas de cette diff\u00e9rence de traitement hier \u00e0 Berne, le parti a hauss\u00e9 le ton, son exigence que le nouveau projet d'imposition des entreprises le projet fiscal 17 soit li\u00e9 \u00e0 la fin de la p\u00e9nalisation fiscale du mariage or Muriel, le peuple a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sur ces 2 sujets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [95%] :\r\nEt les 2 fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 non, un non tr\u00e8s franc pour l'a\u00e9rien, 3 il y a un an et du bout des l\u00e8vres, il y a 2 ans pour la fin de la p\u00e9nalisation du mariage aujourd'hui, nouvel essai de la part du PDC sans le sujet qui a fach\u00e9 l'inscription du mariage, la constitution comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme pour Guillaume Barazzone, conseiller national PDC le projet fiscal 17 va certes favoriser les entreprises mais il ne faut pas oublier les individus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:51) [94%] :\r\nOn consid\u00e8re qu'on a beaucoup fait pour les entreprises et que maintenant il faut aussi s'occuper des personnes physiques et des familles de la classe moyenne qui ont pas b\u00e9n\u00e9ficier de baisses fiscales depuis plusieurs ann\u00e9es, et c'est la raison pour laquelle nous n'entreront pas en mati\u00e8re sur d'autres projets qui concernent les entreprises, si le Parlement n'entrent pas en mati\u00e8re sur un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour mettre fin \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage, je rappelle que \u00e7a fait 20 ans que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et que le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien d\u00e9noncent cette injustice qui est faite aux couples mari\u00e9s qui payent plus d'imp\u00f4ts que les couples non mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:21) [98%] :\r\nD'accord pour des compensations, lui r\u00e9pond la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra mais pas aux d\u00e9pens de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:27) [93%] :\r\nCe projet fiscal 17 va donner des avantages aux entreprises, elles doivent participer un retour social pour les classes moyennes, par exemple, or la solution du PDC ne va absolument pas toucher les entreprises d'abord, deuxi\u00e8mement, c'est pour les familles, mais les familles ais\u00e9es nous au PS qu'on veut c'est redistribu\u00e9s \u00e0 toute la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [96%] :\r\nPar exemple, en passant par une augmentation des allocations familiales, avec ce double Avantage aux yeux du PS, elle toucherait plus de monde et serait financ\u00e9e par les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [96%] :\r\nLe fonctionnement de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve va \u00eatre perturb\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [91%] :\r\nLe personnel est en effet en gr\u00e8ve raisons de sa col\u00e8re des coupes salariales, selon les syndicats, les fiches de paie, ont \u00e9t\u00e9 imput\u00e9es de3,5 pourcent le mois dernier une baisse qui devrait \u00eatre suivi dans moins de 5 pourcent en juin un premier arr\u00eat de travail de 2 heures, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 le 26 f\u00e9vrier dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [91%] :\r\nKarl s putsch demandent est attendu dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve et la venue de l'ind\u00e9pendantiste catalan pourrait int\u00e9resser l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [96%] :\r\nMadrid pourrait en profiter pour lancer une proc\u00e9dure de demande d'extradition cependant par le pass\u00e9, le gouvernement, il y avait renonc\u00e9 le cas s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 avec la Belgique, puis avec le Danemark, selon l'avocat, Philippe Currat, la r\u00e9glementation est la m\u00eame dans tous les pays europ\u00e9ens, pas d'extradition pour les d\u00e9lits politiques et la Suisse ne devrait pas d\u00e9roger \u00e0 ce principe. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:42) [91%] :\r\nAvec ce que l'on a comme prise de parole publique de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, sur l'autre cas catalan que nous avons eu \u00e0 traiter, je pense qu'il semble assez clair, a priori, que la position sera officiellement de dire : il s'agit d'un d\u00e9lit politique \u00e0 partir de l\u00e0, il n'y a ni coop\u00e9ration ONU- extradition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [81%] :\r\nEt donc, la Suisse n'aurait pas m'int\u00e9resse sp\u00e9cial \u00e0 \u00eatre plus conciliante avec l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:06) [87%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 \u00e0 dire et \u00e7a rel\u00e8ve d'\u00e9l\u00e9ments politique et non plus juridique mais la question de de de l'extradition pour des d\u00e9lits politiques L \u00e0 diff\u00e9rents fondement et ses fondements, c'est que les \u00c9tats ont rechign\u00e9 \u00e0 100 g\u00e9rer dans les \u00e9l\u00e9ments de politique interne d'autres \u00c9tats en prenant position sur ce type de demande de coop\u00e9ration ou d'extradition lorsqu'il y a des personnalit\u00e9s politiques qui sont poursuivis pour des d\u00e9lits alors entre politiques \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat Baselworld ouvre ses portes la semaine prochaine avec un visage bien diff\u00e9rent de celui qu'on connaissait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [95%] :\r\nLa foire horlog\u00e8re de B\u00e2le est en effet conforte confront\u00e9 \u00e0 une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, la moiti\u00e9 des exposants pr\u00e9sents l'ann\u00e9e derni\u00e8re sont absents de l'\u00e9dition 2018 exit Herm\u00e8s et Dior, les sous- traitants vont \u00e9galement manquer \u00e0 l'appel, puisqu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'organiser leur propre manifestation \u00e0 la Chaux-de-Fonds mais Romain Bardet, des discussions sont en cours pour tenter de le faire revenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:02) [98%] :\r\nIl faut savoir se remettre en question et faire revenir \u00e0 B\u00e2le, certains acteurs qui ont disparu, les mots sont de Fran\u00e7ois Thi\u00e9baud pr\u00e9sident du comit\u00e9 des exposants suisses et patron de Tissot selon lui une r\u00e9flexion de fond est en cours chez les organisateurs, car c'est l'avenir de Baselworld qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:18) [83%] :\r\nOn doit effectivement avec ces espaces Christian lib\u00e9r\u00e9 offrir des conditions tarifaires aussi de repr\u00e9sentation \u00e0 tous les acteurs du monde des branches apparent\u00e9 pour \u00eatre ensemble parce que c'est ensemble qu'on gagne chansons que nous sommes forts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [90%] :\r\nMais cette volont\u00e9, elle est, elle est commune est -ce que c'est un peu compliqu\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:33) [90%] :\r\nSur et je peux vous assurer comme pr\u00e9sident des exposants suisses c'est une volont\u00e9 qui est en train de s'installer parce que soit on r\u00e9agit et on peut effectivement recr\u00e9ent dynamique soit, ce serait la fin ma douleur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:44) [94%] :\r\nLa fin de BaselWorld, le mot est l\u00e2ch\u00e9, car pour le directeur de Tissot, le risque c'est que l'exposition perde de sa substance et de son ancrage helv\u00e9tique et finisse par s'installer en Asie, aux \u00c9tats-Unis, mais cet appel du pied laisse les sous- traitants sceptiques, \u00c9ric Zuccatti et le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Horotec \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:07:00) [89%] :\r\nJe sais que Monsieur Thibault, souhaiterait que les branches annexes reviennent, moi j'ai clairement pas du tout le m\u00eame sentiment vis-\u00e0-vis des organisateurs qui nous ont promen\u00e9 un peu durant le mois de novembre et Piquionne ont affich\u00e9 aucune volont\u00e9 claire de ne r\u00e9cup\u00e9rer sur le salon b\u00e2lois, j'imagine qu'ils ont des perspectives autres en terme de repr\u00e9sentation de l'horlogerie sur base allemande qui tient pas compte des sous- traitants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:21) [97%] :\r\nRevenir oui, dit -il, mais \u00e0 condition d'obtenir une meilleure visibilit\u00e9 sur le long terme Baselworld 2018 s'annonce donc comme une \u00e9dition charni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [91%] :\r\nLa Trump Sean n'est assign\u00e9e par la justice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:34) [96%] :\r\nD\u00e9cision du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, but de la manoeuvre, acc\u00e9der \u00e0 des documents, dont certains li\u00e9s \u00e0 Moscou dans le cadre de l'enqu\u00eate sur une ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9e dans le cadre de la campagne pr\u00e9sidentielle, information du New York Times, qui ne pr\u00e9cise pas le contenu de l'assignation, c'est la premi\u00e8re fois que le procureur r\u00e9clame des documents d'une organisation appartenant \u00e0 Donald Trump au Br\u00e9sil un adieu plein de col\u00e8re et d'\u00e9motion, plusieurs milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es hier dans au moins 11 villes elles exprimaient leur indignation au lendemain de l'assassinat de Marielle Franco une Conseill\u00e8re municipale noire issue des favelas de Rio, elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 une large majorit\u00e9 en 2016 sous les couleurs du Parti socialisme et libert\u00e9, une popularit\u00e9 acquise gr\u00e2ce \u00e0 son combat contre les abus de la police dans les favelas, sa mort brutale provoque une immense vague d'\u00e9motion, reportage d'Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:26) [92%] :\r\nJustice : c'est le mot cri\u00e9 par des millions de Br\u00e9siliens en hommage \u00e0 Marielle et Franco, une militante noire des favelas qui a \u00e9t\u00e9 froidement abattu mercredi soir dans le centre de Rio, elle \u00e9tait connue, bon cette ville pour son combat contre les abus commis par la police dans les favelas, comme beaucoup, Lia ne retenait pas ses larmes en \u00e9voquant cette militante hors du commun. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:46) [88%] :\r\nMamadou \u00e0 Saint-Pierre en sont \u00eatre web, moi je suis venue parce que j'ai vot\u00e9 pour, je l'admirais beaucoup son courage et hier j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e d'apprendre sa mort, c'est tr\u00e8s triste de savoir qu'une personne qui repr\u00e9sente les noirs pauvres a \u00e9t\u00e9 abattu, comme \u00e7a elle d\u00e9rangeait, c'\u00e9tait quelqu'un qui d\u00e9rangeait, c'est pour cela que j'en suis revenue, je n'ai pas support\u00e9 de rester \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:05) [78%] :\r\nMoi BTP. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:11) [95%] :\r\nJeudi les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme et l'ONU ont demand\u00e9 au gouvernement br\u00e9silien que ce Crime ne reste pas impuni depuis un an 17 militants des droits de l'homme ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s au Br\u00e9sil cette fois et gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation populaire, la police a promis de mener l'enqu\u00eate jusqu'au bout, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [94%] :\r\nEmmanuel Macron a snob\u00e9, hier soir, le pavillon russe le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Dustan officiel lors de sa visite du salon du livre \u00e0 Paris, \u00e9v\u00e9nement dont l'invit\u00e9 d'honneur est pr\u00e9cis\u00e9ment la Russie, un acte de solidarit\u00e9, selon l'\u00c9lys\u00e9e, avec Londres apr\u00e8s la tentative d'assassinat de l'ex- espion russe Sergue\u00ef Skripal attribu\u00e9e \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais promet par ailleurs une r\u00e9ponse ferme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [97%] :\r\nIl \u00e9tait le p\u00e9diatre qui nous avait appris que le b\u00e9b\u00e9 est davantage qu'un tube digestif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:58) [93%] :\r\nL'Am\u00e9ricain en Thomas Berry Brazelton c'\u00e9tait un mardi, il avait 99 ans, Simon Corthay, ce psychiatre a v\u00e9ritablement chamboul\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 la mani\u00e8re de consid\u00e9rer les nourrissons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:09) [92%] :\r\nOui, dans cet apr\u00e8s- guerre o\u00f9 les p\u00e9diatres s'int\u00e9ressent exclusivement \u00e0 l'organisme du nouveau- n\u00e9, le Docteur Brazelton a l'intuition que le b\u00e9b\u00e9 est une personne, un individu et qu'il communique avec son entourage, professeur \u00e0 Harvard, ce passionn\u00e9 de psychanalyse se fait conna\u00eetre de ses confr\u00e8res du monde entier en \u00e9tablissant une \u00e9chelle d'\u00e9valuation du comportement du nourrisson Brazelton un p\u00e9diatre, reconnu par ses pairs, mais aussi un vulgarisateur pendant des ann\u00e9es, les parents am\u00e9ricains sont biberonn\u00e9 \u00e0 son \u00e9mission de tv intitul\u00e9 ce que tous les b\u00e9b\u00e9s savent la disparition du m\u00e9decin am\u00e9ricain, \u00e0 2 mois de son 100\u00e8me anniversaire r\u00e9sonne particuli\u00e8rement Suisse romande, en 1998 une consoeur du m\u00e9decin avait cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le Centre Brazelton et sa consultation pour tout-petits de longue date les responsables avaient mis sur pied pour demain une c\u00e9l\u00e9bration des 20 ans d'existence de cette antenne genevoise, les circonstances font qu'on va aussi rendre hommage aux p\u00e9diatre qui l'a inspir\u00e9, Simon Corthay, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [96%] :\r\nLa fr\u00e9quence et l'intensit\u00e9 des avalanches sont directement li\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:15) [92%] :\r\nC'est la clown conclusion de chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les cernes de croissance d'arbres situ\u00e9s dans l'Himalaya, les scientifiques Genevois se sont rendus \u00e0 500 kilom\u00e8tres de New Delhi, entre 3000 et 4000 m'Kate 4000 m\u00e8tres d'altitude, dans un lieu tr\u00e8s touristique, les explications de Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:34) [92%] :\r\nCes chercheurs Genevois ont observ\u00e9 des souches d'arbres emport\u00e9s par des coul\u00e9es de neige et d'autres arbres toujours debout les cernes de croissance ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s, tout comme les blessures laiss\u00e9es par les avalanches, les effets de l'arrachement de l'\u00e9corce, ce qui a permis de dater chaque \u00e9v\u00e9nement, les scientifiques sont remont\u00e9s jusqu'en 1855 de cette p\u00e9riode, a aujourd'hui 38 avalanches se sont produites dans cette vall\u00e9e, leurs conclusions : il y a une hausse de ses avalanches depuis 1950 autre constat, elle parcourt une distance plus longue et se d\u00e9clenche plus t\u00f4t dans l'ann\u00e9e, la pluie joue \u00e9galement un r\u00f4le, la neige est mouill\u00e9e, les avalanches descentes lentement mais sur une grande distance l'\u00e9tude de ces scientifiques Genevois questionne sur le d\u00e9veloppement socio- \u00e9conomique des r\u00e9gions de montagne, la construction de nouvelles infrastructures, il s'agissait \u00e9galement d'\u00e9valuer les besoins futurs pour faire face au changement climatique observ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [97%] :\r\nQui va se frotter \u00e0 l'Atletico Madrid en quart de finale de l'Europa League de football. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:31) [92%] :\r\nLes \u00e9quipes en lice vont bient\u00f4t \u00eatre fix\u00e9s sur leur sort, le tirage au sort se d\u00e9roulera \u00e0 13 heures au si\u00e8ge de l'UEFA, \u00e0 Nyon, sont qualifi\u00e9s : outre les Madril\u00e8nes arsenal le Sporting Portugal Leipzig La Laszlo de Rome la Doesburg le CSKA Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [92%] :\r\nEt Marseille, merci pour votre journal, Cl\u00e9a Favre et juste avant de commencer avec tout un monde, on fait de la route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [94%] :\r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve, un accident impliquant 4 v\u00e9hicules bloquent la voie de gauche et provoque un bouchon entre les tunnels de Confignon et de ch\u00e8vres en direction de Lausanne 8 heures de sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-16T07:22:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}