{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2750&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2775&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2725&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1673084", "internalArchiveId": "AA1804673385", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 3090, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9618598", "imageURL": "http://www.rts.ch/9579533.image", "alternativeTitle": ["Chauderon en \u00e9bullition/ Les otages oubli\u00e9es du Mali/ Application insomnie", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Dealers de rue\nLes otages oubli\u00e9es du Mali\nS\u00e9rie Ecrans Sommeil"], "variantIds": ["ece-10632669", "ece-9618598"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2019-02-19T12:18:07Z", "subTitles": ["10:28:15:14  10:28:25:17\r\n...\r\n\r\n10:28:25:22  10:28:28:05\r\n-Votre reportage termine avec...\r\n\r\n10:28:28:08  10:28:32:05\r\n-Sur la fameuse place de la plant\u00e9e,\r\neuh... de la Planta !\r\n\r\n10:28:32:07  10:28:37:01\r\n-C'est de l'irrespect\r\npour les initiants de Sion 2026.\r\n\r\n10:28:38:16  10:28:42:04\r\n-M. Maudet,\r\nvous en faites des beaux voyages !\r\n\r\n10:28:42:06  10:28:45:16\r\nIl faut nous donner\r\nl'adresse du copain.\r\n\r\n10:28:45:18  10:28:49:01\r\n*-Votre \u00e9mission\r\n\u00e9tait ennuyeuse et lassante.\r\n\r\n10:28:49:03  10:28:51:19\r\n*Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re\r\nque le Conseil d'Etat\r\n\r\n10:28:51:21  10:28:56:07\r\nait redonn\u00e9 \u00e0 M. Maudet\r\ntoute sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n10:28:56:09  10:29:00:03\r\n-C'est facile\r\nde s'attaquer aux personnes\r\n\r\n10:29:00:05  10:29:04:07\r\nqui donnent tout leur temps\r\n\u00e0 travailler pour le bien public.\r\n\r\n10:29:04:09  10:29:09:11\r\nTrouvez des sujets importants\r\nplut\u00f4t que de jouer les justiciers !\r\n\r\n10:29:11:17  10:29:14:09\r\n-Les \u00e9crans\r\nne cr\u00e9ent pas l'autisme !\r\n\r\n10:29:14:11  10:29:21:18\r\nAucune \u00e9tude s\u00e9rieuse ne fait le\r\nlien entre l'autisme et les \u00e9crans.\r\n\r\n10:29:21:20  10:29:27:12\r\n*-Pauvres enfants qui ont des\r\nparents stupides et inconscients.\r\n\r\n10:29:27:14  10:29:30:11\r\n*Eduquons d'abord les parents !\r\n\r\n10:29:32:14  10:29:36:08\r\n-Le d\u00e9bat s'est enflamm\u00e9\r\napr\u00e8s le coup de gueule\r\n\r\n10:29:36:10  10:29:40:07\r\ndu r\u00e9alisateur Fernand Melgar\r\ncontre les dealers de rue.\r\n\r\n10:29:40:09  10:29:45:01\r\nComment expliquer que Lausanne\r\nn'arrive pas \u00e0 endiguer le fl\u00e9au ?\r\n\r\n10:29:45:03  10:29:49:20\r\nInterview de Gr\u00e9goire Junod,\r\nle syndic de Lausanne.\r\n\r\n10:29:51:16  10:29:56:01\r\nL'une est suissesse, l'autre\r\ntravaillait pour une ONG vaudoise,\r\n\r\n10:29:56:03  10:30:00:17\r\nelles sont les otages de groupes\r\ndjihadistes islamistes au Mali.\r\n\r\n10:30:00:19  10:30:05:16\r\nEnqu\u00eate sur un march\u00e9\r\ndu rapt tr\u00e8s florissant.\r\n\r\n10:30:08:05  10:30:12:23\r\nDes applications pour mieux dormir:\r\nl'id\u00e9e fait fureur.\r\n\r\n10:30:13:01  10:30:19:07\r\nNos smartphones sont pourtant les\r\nplus grands ennemis de nos nuits.\r\n\r\n10:30:26:21  10:30:30:20\r\n-Bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:34:12\r\nAvant de d\u00e9velopper notre sommaire,\r\n\r\n10:30:34:13  10:30:38:00\r\nvoyons qui est l'homme de la semaine.\r\n\r\n10:30:46:19  10:30:52:15\r\n-Un jeune homme de 22 ans escalade\r\npour sauver un enfant.\r\n\r\n10:30:52:17  10:30:57:00\r\n-Deux jours apr\u00e8s,\r\nil a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par E.Macron.\r\n\r\n10:30:57:02  10:30:59:20\r\n-C'est la star du jour.\r\n\r\n10:31:00:16  10:31:03:19\r\n-La star de la semaine,\r\nce serait donc lui...\r\n\r\n10:31:03:21  10:31:06:16\r\nAh non, pas lui, lui l\u00e0 !\r\n\r\n10:31:06:18  10:31:08:20\r\nE.Macron convoque la presse\r\n\r\n10:31:08:22  10:31:12:01\r\npour offrir un passeport\r\n\u00e0 ce jeune Malien.\r\n\r\n10:31:12:03  10:31:16:04\r\nEt quelques heures plus tard,\r\nvas-y que je t'embrouille,\r\n\r\n10:31:16:06  10:31:20:07\r\nil fait \u00e9vacuer le plus grand camp\r\nde migrants de Paris...\r\n\r\n10:31:20:09  10:31:23:05\r\nT'as sauv\u00e9 personne,\r\nalors tu d\u00e9gages !\r\n\r\n10:31:23:07  10:31:27:12\r\nChez nous, la star de la semaine\r\npourrait \u00eatre D.de Buman.\r\n\r\n10:31:27:13  10:31:33:13\r\nIl se distingue par son courage face\r\naux entorses faites au r\u00e8glement.\r\n\r\n10:31:36:14  10:31:39:01\r\n-Ca n'est pas permis\r\npar la proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:31:39:03  10:31:41:00\r\nNon, M. Aeschi !\r\n\r\n10:31:41:02  10:31:47:12\r\n-Un homme craint qui, session\r\napr\u00e8s session, assoit son autorit\u00e9.\r\n\r\n10:31:47:13  10:31:54:14\r\n-Je n'ai pas pass\u00e9 la parole,\r\nM. Goebel,j'attendais le silence.\r\n\r\n10:31:54:16  10:31:58:22\r\nIci, c'est moi qui commande.\r\n\r\n10:31:59:00  10:32:07:07\r\n-Autre candidat s\u00e9rieux au titre\r\nde star de la semaine: H.Eddin Ala.\r\n\r\n10:32:07:09  10:32:10:04\r\nMoi non plus,\r\nje ne la connaissais pas.\r\n\r\n10:32:10:06  10:32:13:11\r\nDepuis lundi,\r\nen tant qu'ambassadeur de Syrie,\r\n\r\n10:32:13:12  10:32:16:22\r\nil pr\u00e9side la conf\u00e9rence\r\ndu d\u00e9sarmement.\r\n\r\n10:32:17:00  10:32:23:08\r\nEh oui, on a confi\u00e9 le d\u00e9sarmement\r\n\u00e0 des experts des armes les gars !\r\n\r\n10:32:29:12  10:32:31:22\r\nC'est pas pire\r\nque de demander au PLR\r\n\r\n10:32:32:00  10:32:34:12\r\nde fixer des r\u00e8gles aux entreprises.\r\n\r\n10:32:34:14  10:32:37:20\r\nMardi, c'\u00e9tait le d\u00e9bat\r\nsur le nouveau dispositif\r\n\r\n10:32:37:22  10:32:41:09\r\npour \u00e9viter les in\u00e9galit\u00e9s\r\nde salaire homme-femme.\r\n\r\n10:32:41:20  10:32:44:00\r\n-On n'a pas la base statistique\r\n\r\n10:32:44:02  10:32:46:09\r\npour nous dire qu'il y a vraiment\r\n\r\n10:32:46:11  10:32:49:01\r\nun probl\u00e8me\r\nde discrimination salariale.\r\n\r\n10:32:50:15  10:32:52:13\r\nOn n'a pas la bas statistique...\r\n\r\n10:32:52:15  10:32:55:01\r\n-Si on n'est pas s\u00fbrs, s\u00fbrs, s\u00fbrs\r\n\r\n10:32:55:03  10:32:58:05\r\nque les femmes\r\nsont moins bien pay\u00e9es,\r\n\r\n10:32:58:07  10:33:01:10\r\n\u00e0 quoi \u00e7a servirait\r\nd'essayer de le v\u00e9rifier !\r\n\r\n10:33:01:12  10:33:05:07\r\nJe crois qu'on l'a trouv\u00e9e\r\nnotre star de la semaine.\r\n\r\n10:33:08:01  10:33:12:22\r\n-En d\u00e9non\u00e7ant les dealers\r\ndans les rues lausannoises,\r\n\r\n10:33:13:00  10:33:17:06\r\nle r\u00e9alisateur Fernand Melgar\r\na suscit\u00e9 un d\u00e9bat passionn\u00e9,\r\n\r\n10:33:17:08  10:33:21:19\r\nhors des clivages politiques,\r\nsur un fl\u00e9au qui perdure.\r\n\r\n10:33:21:21  10:33:27:23\r\nComment expliquer que Lausanne\r\nn'arrive pas \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:33:28:01  10:33:33:08\r\nInterview de Gr\u00e9goire Junod, syndic\r\nde Lausanne, apr\u00e8s ce reportage.\r\n\r\n10:33:36:09  10:33:40:02\r\n-Mardi, nous suivons Fernand Melgar\r\ndans son quartier,\r\n\r\n10:33:40:04  10:33:43:13\r\nChauderon \u2015 St-Roch,\r\nau coeur de la vive pol\u00e9mique\r\n\r\n10:33:43:15  10:33:47:09\r\nqui agite Lausanne\r\ndepuis une semaine.\r\n\r\n10:33:47:11  10:33:53:06\r\n-Lui, avec la casquette rouge,\r\nc'est un dealer.\r\n\r\n10:33:53:08  10:33:58:12\r\nOn va dire qu'on les rep\u00e8re, \u00e0 force.\r\n\r\n10:33:58:14  10:34:03:18\r\n-Le cin\u00e9aste s'est transform\u00e9\r\nen v\u00e9ritable crois\u00e9 antidrogue.\r\n\r\n10:34:05:03  10:34:10:19\r\n-J'ai l'impression que,\r\nparce qu'on est de gauche,\r\n\r\n10:34:10:21  10:34:16:19\r\nil faut int\u00e9grer, mais tout le monde\r\nn'est pas beau et gentil !\r\n\r\n10:34:21:03  10:34:23:13\r\n-Hello, how are you ?\r\n-Hye !\r\n\r\n10:34:23:15  10:34:26:17\r\n-Il dit \u00e0 ses coll\u00e8gues qu'on est l\u00e0.\r\n\r\n10:34:26:19  10:34:30:15\r\n-M. Melgar !\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:34:30:17  10:34:34:11\r\n-Tant que ce n'\u00e9tait pas\r\nvotre fils qui \u00e9tait en cause,\r\n\r\n10:34:34:12  10:34:37:12\r\nvous n'avez rien fait\r\npendant dix ans.\r\n\r\n10:34:37:14  10:34:42:17\r\nLe fils de votre voisin\r\ns'est suicid\u00e9 avec la drogue.\r\n\r\n10:34:42:19  10:34:49:15\r\nJ'ai vu des gamins acheter\r\nde la drogue en sortant de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:34:49:17  10:34:51:22\r\nVous n'avez rien fait !\r\n\r\n10:34:52:00  10:34:54:09\r\n-Vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9e contre moi !\r\n\r\n10:34:54:11  10:34:57:16\r\n-Bien s\u00fbr, car c'est ignoble !\r\n\r\n10:34:57:18  10:35:03:17\r\nJ'ai beaucoup appel\u00e9 la police\r\net \u00e7a n'a pas r\u00e9agi, OK !\r\n\r\n10:35:03:19  10:35:07:17\r\nPour ses propres mioches,\r\nil remue tout \u00e7a !\r\n\r\n10:35:07:19  10:35:13:14\r\nMais quand c'\u00e9tait le fils du voisin,\r\nil n'a pas boug\u00e9 son cul !\r\n\r\n10:35:13:16  10:35:21:21\r\nAu contraire, il a tout fait pour\r\nfavoriser cette invasion migratoire.\r\n\r\n10:35:21:23  10:35:27:05\r\nA gauche,\r\nvous \u00eates tous des pourris !\r\n\r\n10:35:34:04  10:35:38:06\r\n-Mercredi soir, manifestation\r\nsur l'esplanade Chauderon,\r\n\r\n10:35:38:08  10:35:42:02\r\nconvoqu\u00e9e\r\npar une conseill\u00e8re communale PDC.\r\n\r\n10:35:42:03  10:35:45:22\r\nElle doit partager l'affiche\r\navec F.Melgar,\r\n\r\n10:35:46:00  10:35:50:02\r\nqui poursuit sa croisade\r\ncontre les dealers.\r\n\r\n10:35:50:04  10:35:52:19\r\n-Malgr\u00e9 ce que dit la municipalit\u00e9\r\n\r\n10:35:52:21  10:35:55:17\r\net les directeurs d'\u00e9coles...\r\n\r\n10:35:55:19  10:36:01:06\r\nOui, on aborde nos enfants.\r\n\r\n10:36:01:07  10:36:06:16\r\nOn leur donne m\u00eame gratuitement\r\npour qu'ils essaient.\r\n\r\n10:36:06:18  10:36:09:02\r\nOui, bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:36:09:04  10:36:14:18\r\nLes enfants en trouvent partout,\r\non leur en propose partout.\r\n\r\n10:36:14:20  10:36:18:12\r\nJ'ai des t\u00e9moignages tous les jours.\r\n\r\n10:36:18:14  10:36:21:09\r\n-Depuis plus de vingt ans,\r\nce quartier\r\n\r\n10:36:21:11  10:36:25:22\r\nest l'un des lieux majeurs\r\ndu deal de drogue \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:36:26:00  10:36:30:10\r\nUn abc\u00e8s de fixation\r\nque les autorit\u00e9s municipales\r\n\r\n10:36:30:12  10:36:33:20\r\nn'ont jamais su traiter.\r\n\r\n10:36:33:22  10:36:39:13\r\n-La police lausannoise veut renforcer\r\nsa lutte contre les dealers...\r\n\r\n10:36:39:15  10:36:43:17\r\n-Elle a lanc\u00e9 son op\u00e9ration Delta...\r\n\r\n10:36:43:19  10:36:47:13\r\n-7 juillet dernier,\r\nop\u00e9ration Ast\u00e9rix.\r\n\r\n10:36:47:15  10:36:52:17\r\n-Au coeur de ces rues o\u00f9 l'on deale,\r\nla pizzeria \"La Nonna\".\r\n\r\n10:36:52:19  10:36:56:12\r\nIl y a quelques semaines, son\r\npatron avait fait le buzz\r\n\r\n10:36:56:13  10:37:00:17\r\nen br\u00fblant le cannabis\r\ncach\u00e9 derri\u00e8re ses poubelles.\r\n\r\n10:37:00:19  10:37:07:00\r\n-Pendant longtemps,\r\nj'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des boulettes de coke.\r\n\r\n10:37:07:02  10:37:12:20\r\nDerni\u00e8rement, c'\u00e9tait le stock\r\n\r\n10:37:12:22  10:37:16:04\r\nd'un trio de dealers\r\n\r\n10:37:16:06  10:37:20:18\r\nqui se fait livrer son herbe\r\nderri\u00e8re le restaurant.\r\n\r\n10:37:20:20  10:37:24:16\r\nJ'appr\u00e9cie pas qu'on offre\r\nde la coca\u00efne aux enfants\r\n\r\n10:37:24:18  10:37:30:21\r\nni que des gens soient oblig\u00e9s de\r\nd\u00e9m\u00e9nager parce que leurs enfants\r\n\r\n10:37:30:23  10:37:34:16\r\nont ramen\u00e9 des boulettes\r\nde coke \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:37:34:18  10:37:38:22\r\nMes apprentis\r\nsont agress\u00e9s par les trafiquants.\r\n\r\n10:37:39:00  10:37:43:15\r\n-La pol\u00e9mique lanc\u00e9e par F.Melgar\r\nn'en finit pas d'enfler.\r\n\r\n10:37:43:17  10:37:48:19\r\nSur les murs, et sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux, des milliers de r\u00e9actions.\r\n\r\n10:37:48:21  10:37:53:09\r\nOn lui reproche aussi d'exag\u00e9rer:\r\nles dealers ne proposeraient pas\r\n\r\n10:37:53:11  10:37:56:02\r\nde la drogue directement\r\naux enfants.\r\n\r\n10:37:56:04  10:37:59:18\r\nNous rencontrons le boss de la PJ.\r\n\r\n10:37:59:20  10:38:03:07\r\n-Non, on ne constate vraiment pas\r\n\r\n10:38:03:09  10:38:07:10\r\ndes dealers \u00e0 la sortie des classes.\r\n\r\n10:38:07:12  10:38:12:02\r\nQuand le d\u00e9bat du deal se place\r\ndans un contexte \u00e9motionnel,\r\n\r\n10:38:12:04  10:38:16:21\r\nil est r\u00e9guli\u00e8rement fait part\r\nde ces rumeurs.\r\n\r\n10:38:16:23  10:38:23:17\r\nNeuf fois sur dix,\r\nce sont des fausses rumeurs.\r\n\r\n10:38:23:19  10:38:28:08\r\nA Lausanne, c'est encore le cas.\r\n\r\n10:38:28:10  10:38:34:06\r\n-Les \u00e9coliers \u00e0 la sortie\r\ndes classes du Coll\u00e8ge Saint-Roch.\r\n\r\n10:38:34:08  10:38:41:11\r\n-Non, c'est surtout le soir\r\nqu'ils viennent.\r\n\r\n10:38:41:12  10:38:45:12\r\n-Ils ne nous interpellent pas.\r\n\r\n10:38:45:14  10:38:48:03\r\nIls tracent leur chemin.\r\n\r\n10:38:48:05  10:38:50:05\r\n-Ils proposent aux enfants ?\r\n\r\n10:38:50:07  10:38:53:05\r\n-Ils ne m'ont jamais propos\u00e9.\r\n-Non.\r\n\r\n10:38:53:07  10:38:57:09\r\n-Reste que le deal de proximit\u00e9\r\npourrit la vie des habitants\r\n\r\n10:38:57:11  10:39:00:22\r\nde ce quartier depuis une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n10:39:01:00  10:39:05:00\r\nDans son argumentaire,\r\nF.Melgar insiste sur le cas du fils\r\n\r\n10:39:05:02  10:39:09:12\r\nde ses voisins, un ado de 18 ans\r\nmort d'une overdose de coca\u00efne.\r\n\r\n10:39:09:14  10:39:15:16\r\nAnnemarie et Jean-Pierre sont encore\r\nmarqu\u00e9s par le drame dix ans apr\u00e8s.\r\n\r\n10:39:15:18  10:39:24:06\r\n-Il en trouvait comme il voulait,\r\nje n'ai pas per\u00e7u tout \u00e7a.\r\n\r\n10:39:24:08  10:39:28:10\r\n-On a pris un peu de recul.\r\n\r\n10:39:28:12  10:39:32:02\r\nOn est en dehors de \u00e7a,\r\n\r\n10:39:32:04  10:39:34:19\r\nen \u00e9tant maintenant \u00e0 la campagne.\r\n\r\n10:39:34:21  10:39:40:01\r\nMais on sait\r\nque le probl\u00e8me reste actuel.\r\n\r\n10:39:40:03  10:39:44:00\r\nEt \u00e7a nous rend vraiment triste.\r\n\r\n10:39:47:00  10:39:52:06\r\nIl faudrait que leurs actions\r\ndeviennent plus visibles\r\n\r\n10:39:52:08  10:39:55:12\r\net qu'ils soient plus fermes.\r\n\r\n10:39:55:14  10:40:00:20\r\nIls ne devraient pas \u00eatre oblig\u00e9s\r\n\r\n10:40:00:22  10:40:08:17\r\nde pouvoir arr\u00eater quelqu'un\r\nsimplement sur un flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n10:40:08:19  10:40:20:22\r\nOn sait tr\u00e8s bien qui sont\r\nles dealers, donc il faut les virer !\r\n\r\n10:40:21:00  10:40:25:19\r\n-A ce stade,\r\nil peut \u00eatre utile de rappeler\r\n\r\n10:40:25:21  10:40:30:08\r\nque les dealers n'agissent pas\r\nen totale impunit\u00e9.\r\n\r\n10:40:30:10  10:40:32:23\r\nLes arrestations sont r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n10:40:33:01  10:40:40:01\r\nLes individus sont rel\u00e2ch\u00e9s,\r\ncar ils n'ont ni drogue ni argent\r\n\r\n10:40:40:03  10:40:45:23\r\nqui prouveraient\r\nune transaction illicite.\r\n\r\n10:40:46:01  10:40:52:07\r\nEt dans la plupart des cas, leurs\r\npapiers sont parfaitement en r\u00e8gle !\r\n\r\n10:40:52:09  10:40:54:18\r\n-D\u00e9sormais, ils ont mis en place\r\n\r\n10:40:54:20  10:40:56:21\r\nune strat\u00e9gie qui leur permet\r\n\r\n10:40:56:23  10:40:59:10\r\nd'\u00e9viter d'\u00eatre en infraction.\r\n\r\n10:40:59:12  10:41:02:18\r\nEn Italie,\r\nils obtiennent des papiers Schengen.\r\n\r\n10:41:02:20  10:41:05:12\r\nEn Suisse,\r\non ne peut pas les importuner\r\n\r\n10:41:05:14  10:41:07:17\r\nvia la loi sur les \u00e9trangers.\r\n\r\n10:41:07:19  10:41:10:15\r\n-Lausanne\r\ngarde une mauvaise r\u00e9putation.\r\n\r\n10:41:10:17  10:41:12:12\r\nC'est la ville romande\r\n\r\n10:41:12:14  10:41:17:05\r\nqui n'arrive m\u00eame pas \u00e0 \u00e9loigner\r\nles dealers de son centre.\r\n\r\n10:41:17:07  10:41:21:13\r\n-La population\r\nest exc\u00e9d\u00e9e et inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:41:21:15  10:41:25:00\r\nNous partageons cette col\u00e8re.\r\n\r\n10:41:25:02  10:41:27:14\r\n-Il faudrait agir !\r\n\r\n10:41:27:16  10:41:31:05\r\n-L'id\u00e9al est d'essayer de r\u00e9gler\r\n\r\n10:41:31:07  10:41:34:10\r\nle probl\u00e8me \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n10:41:34:12  10:41:36:14\r\npar rapport au deal de rue.\r\n\r\n10:41:36:16  10:41:41:12\r\nMardi, la municipalit\u00e9 et le corps\r\nde police annonceront une pr\u00e9sence\r\n\r\n10:41:41:13  10:41:46:20\r\nbeaucoup plus visible\r\nsur une certain nombre de lieux.\r\n\r\n10:41:46:22  10:41:51:23\r\n-La pr\u00e9sence du deal au centre-ville\r\nn'est pourtant pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n10:41:52:01  10:41:54:11\r\nM\u00eame \u00e0 sa plus petite \u00e9chelle,\r\n\r\n10:41:54:12  10:41:58:09\r\nla ville de Neuch\u00e2tel \u00e9tait\r\nconfront\u00e9e au m\u00eame probl\u00e8me.\r\n\r\n10:41:58:11  10:42:01:03\r\nUne trentaine de dealers\r\nzonaient encore\r\n\r\n10:42:01:05  10:42:04:14\r\ndans ces rues du centre,\r\nil y a trois ans seulement.\r\n\r\n10:42:04:16  10:42:08:02\r\nLes autorit\u00e9s ont alors d\u00e9cid\u00e9\r\nde r\u00e9unir en un seul groupe d'action\r\n\r\n10:42:08:04  10:42:10:16\r\nles diff\u00e9rents acteurs\r\nde la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:42:10:18  10:42:13:02\r\n-Il y a le service des migrations,\r\n\r\n10:42:13:04  10:42:15:17\r\nle service d'application des peines,\r\n\r\n10:42:15:19  10:42:17:15\r\nle service p\u00e9nitentiaire,\r\n\r\n10:42:17:17  10:42:20:11\r\nla direction\r\ndes centres de requ\u00e9rants.\r\n\r\n10:42:20:12  10:42:25:03\r\nFinalement, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9\r\nde lib\u00e9rer cinq cellules\r\n\r\n10:42:25:05  10:42:27:18\r\ndans les prisons\r\nde La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n10:42:27:20  10:42:32:15\r\npour que ces trafiquants d\u00e9nonc\u00e9s\r\npuissent purger leur peine.\r\n\r\n10:42:32:17  10:42:39:01\r\nD'autres cantons ont des probl\u00e8mes\r\nde place dans les prisons.\r\n\r\n10:42:44:17  10:42:47:14\r\n-Les saisies de drogue\r\nsont en baisse.\r\n\r\n10:42:47:16  10:42:52:03\r\nLa justice neuch\u00e2teloise a ajout\u00e9\r\nune nouvelle arme \u00e0 son arsenal:\r\n\r\n10:42:52:05  10:42:56:16\r\nelle prononce des interdictions\r\nde p\u00e9rim\u00e8tre aux dealers condamn\u00e9s.\r\n\r\n10:42:56:18  10:43:00:00\r\nM\u00eame sortis de prison,\r\nils ne peuvent plus revenir\r\n\r\n10:43:00:02  10:43:03:20\r\nsur les lieux sans courir le risque\r\nde repartir illico en prison.\r\n\r\n10:43:03:22  10:43:07:07\r\nR\u00e9sultat spectaculaire\r\nde cette approche: le nombre\r\n\r\n10:43:07:09  10:43:09:18\r\nde dealers a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par trois.\r\n\r\n10:43:09:20  10:43:16:08\r\nRetour \u00e0 la manif, \u00e0 Lausanne, o\u00f9\r\nl'on fait d'\u00e9tonnantes rencontres.\r\n\r\n10:43:16:10  10:43:20:06\r\nC'est pas un peu paradoxal\r\nde trouver Y.Perrin\r\n\r\n10:43:20:08  10:43:24:15\r\ndans une manifestation\r\nrelay\u00e9e par F.Melgar ?\r\n\r\n10:43:24:17  10:43:27:10\r\n-Personnellement, je ne crois pas\r\n\r\n10:43:27:12  10:43:30:06\r\navoir \u00e9t\u00e9 une seule fois favorable\r\n\r\n10:43:30:08  10:43:32:06\r\naux dealers !\r\n\r\n10:43:32:08  10:43:36:03\r\nJ'ai toujours plaid\u00e9\r\npour qu'on les renvoie chez eux.\r\n\r\n10:43:36:05  10:43:43:11\r\nC'est M. Melgar qui participe\r\n\u00e0 une manifestation o\u00f9 je suis aussi.\r\n\r\n10:43:43:12  10:43:46:21\r\n*-Est-ce qu'il y a un municipal\r\nde Lausanne ici ?\r\n\r\n10:43:46:23  10:43:54:06\r\nLe public siffle\r\n\r\n10:43:54:08  10:43:57:01\r\n*Monsieur Junod ?\r\n\r\n10:43:57:03  10:44:01:02\r\n*Monsieur Hildbrand ?\r\n\r\n10:44:10:14  10:44:14:13\r\n-Gr\u00e9goire Junod, bonsoir.\r\n\r\n10:44:17:18  10:44:23:08\r\nVous n'\u00e9tiez pas dans la\r\nmanifestation.\r\n\r\n10:44:23:12  10:44:28:00\r\nVous \u00eates syndic de Lausanne.\r\n\r\n10:44:28:04  10:44:30:20\r\nAvez-vous \u00e9t\u00e9 surpris par l'ampleur\r\ndes r\u00e9actions ?\r\n\r\n10:44:31:00  10:44:36:22\r\n-Pas vraiment.\r\n\r\n10:44:37:02  10:44:39:06\r\nSi Fernand Melgar a d\u00e9pass\u00e9 les\r\nbornes...\r\n\r\n10:44:39:11  10:44:45:08\r\n-C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:44:47:10  10:44:50:16\r\n-La publication de dealers sans\r\npr\u00e9somption d'innocence,\r\n\r\n10:44:50:20  10:44:55:14\r\nc'est une proc\u00e9dure dangereuse.\r\n\r\n10:44:55:18  10:44:59:22\r\nMais sa prise de position a \u00e9t\u00e9\r\ncourageuse.\r\n\r\n10:45:00:02  10:45:03:02\r\nC'est une personnalit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n10:45:03:06  10:45:07:20\r\nC'est un d\u00e9fenseur des migrants.\r\n\r\n10:45:07:22  10:45:13:01\r\nJe ne trouve pas si mal\r\nque sa voix dise cela,\r\n\r\n10:45:13:03  10:45:18:11\r\net que \u00e7a d\u00e9connecte la question\r\ndu deal de rue.\r\n\r\n10:45:18:14  10:45:22:21\r\n-On a souvent senti\r\nque la gauche \u00e9tait emprunt\u00e9e.\r\n\r\n10:45:23:01  10:45:25:22\r\nEst-ce qu'en combattant les dealers,\r\n\r\n10:45:26:02  10:45:29:22\r\nvous n'aidez pas les requ\u00e9rants ?\r\n\r\n10:45:30:02  10:45:34:05\r\n-Nous ne sommes pas emprunt\u00e9s\r\nsur la question.\r\n\r\n10:45:34:09  10:45:39:04\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 pendant quatre ans\r\nresponsable de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:45:39:08  10:45:43:22\r\n-Au sein de l'extr\u00eame gauche,\r\nce d\u00e9bat d\u00e9range.\r\n\r\n10:45:44:00  10:45:46:12\r\n-Oui, mais cela rappelle\r\n\r\n10:45:46:13  10:45:51:07\r\nqu'on ne peut pas laisser le deal\r\nse propager.\r\n\r\n10:45:51:09  10:45:56:11\r\nC'est une privatisation des rues\r\npar les dealers.\r\n\r\n10:45:56:14  10:46:00:05\r\nC'est une lutte contre l'impunit\u00e9.\r\n\r\n10:46:00:09  10:46:04:07\r\n\u00catre intransigeant est important.\r\n\r\n10:46:04:09  10:46:09:19\r\n-Monsieur Hildbrand\r\nest \u00e0 la t\u00eate du dicast\u00e8re.\r\n\r\n10:46:09:23  10:46:13:18\r\nN'avez-vous pas sous-estim\u00e9\r\nce ras-le-bol ?\r\n\r\n10:46:13:20  10:46:19:03\r\nCe qui est surprenant,\r\nce sont les r\u00e9actions de ras-le-bol.\r\n\r\n10:46:19:07  10:46:22:06\r\n-Non, je ne crois pas.\r\n\r\n10:46:22:10  10:46:26:16\r\nCe ras-le-bol\r\nest pr\u00e9sent depuis longtemps.\r\n\r\n10:46:26:18  10:46:30:23\r\n-\u00c7a fait 15 ans\r\nqu'on fait des reportages l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:46:31:01  10:46:34:06\r\nIl y a toujours\r\ndes dealers dans la rue.\r\n\r\n10:46:34:10  10:46:37:13\r\nQu'est-ce qui se passe \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n10:46:37:17  10:46:40:08\r\n-Ce probl\u00e8me nous empoisonne.\r\n\r\n10:46:40:12  10:46:43:12\r\nIl y a des difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n10:46:43:13  10:46:47:11\r\nNous avons engag\u00e9\r\ndes moyens suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:46:47:14  10:46:49:09\r\n-\u00c7a ne marche pas...\r\n\r\n10:46:49:11  10:46:53:05\r\n-Nous avons besoin\r\nd'une coordination forte\r\n\r\n10:46:53:09  10:46:59:02\r\navec la cha\u00eene p\u00e9nale.\r\n\r\n10:46:59:06  10:47:01:15\r\nFinalement, les p\u00e9riodes\r\n\r\n10:47:01:17  10:47:06:06\r\ndurant lesquelles\r\non a connu des am\u00e9liorations\r\n\r\n10:47:06:08  10:47:10:07\r\nsont celles\r\no\u00f9 on a tenu la rue durablement.\r\n\r\n10:47:10:09  10:47:15:15\r\nIl y a ce souhait que la police\r\nsoit pr\u00e9sente dans la rue.\r\n\r\n10:47:15:19  10:47:19:12\r\nCe sont le sens de nos mesures.\r\n\r\n10:47:19:14  10:47:24:13\r\n-\u00c0 Neuch\u00e2tel,\r\nle deal de rue a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sorb\u00e9\r\n\r\n10:47:24:17  10:47:29:09\r\nen mettant tous les acteurs\r\nautour de la table.\r\n\r\n10:47:29:12  10:47:35:08\r\nN'est-ce pas une piste \u00e0 explorer ?\r\n\r\n10:47:35:12  10:47:41:10\r\n-On doit l'actionner\r\net on l'a fait depuis quelque temps.\r\n\r\n10:47:43:22  10:47:48:16\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Strada, une coordination\r\ncompl\u00e8te de la cha\u00eene p\u00e9nale.\r\n\r\n10:47:48:18  10:47:53:06\r\n-Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\nils ont lib\u00e9r\u00e9 les cellules.\r\n\r\n10:47:53:10  10:47:54:19\r\nC'est une piste ?\r\n\r\n10:47:54:21  10:47:57:02\r\n-Oui, mais \u00e7a ne rel\u00e8ve pas\r\n\r\n10:47:57:04  10:48:00:12\r\nde la comp\u00e9tence\r\nde la Ville de Lausanne.\r\n\r\n10:48:00:15  10:48:03:09\r\nJe ne dis pas cela\r\npour me d\u00e9douaner.\r\n\r\n10:48:03:12  10:48:07:03\r\nNous avons une responsabilit\u00e9\r\net nous l'assumons\r\n\r\n10:48:07:05  10:48:10:19\r\navec une police suppl\u00e9mentaire\r\nqui sera engag\u00e9e.\r\n\r\n10:48:10:21  10:48:14:02\r\nC'est une partie de la solution.\r\n\r\n10:48:14:04  10:48:19:00\r\nNous avons besoin\r\nde l'appui de la cha\u00eene p\u00e9nale.\r\n\r\n10:48:19:04  10:48:25:02\r\nC'est la position de Madame M\u00e9traux.\r\n\r\n10:48:25:07  10:48:31:07\r\nLa justice doit mettre plus\r\nde courtes peines,\r\n\r\n10:48:33:06  10:48:39:06\r\npour que davantage\r\nde dealers aient des sanctions.\r\n\r\n10:48:43:02  10:48:49:02\r\n-Vous allez travailler\r\navec le canton ?\r\n\r\n10:48:52:13  10:48:56:14\r\n-Oui, mais le dossier est difficile.\r\n\r\n10:48:56:18  10:49:03:08\r\nNous ne sommes pas la seule ville\r\nconfront\u00e9e \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:49:03:10  10:49:10:13\r\n-Daniel Br\u00e9laz avait dit qu'il\r\ny aurait plus de deal \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:49:10:17  10:49:13:09\r\nPouvez-vous le dire ?\r\n\r\n10:49:13:12  10:49:17:03\r\n-J'ai beaucoup travaill\u00e9 avec lui.\r\n\r\n10:49:17:07  10:49:20:10\r\nCe n'est pas sa phrase\r\nla plus pertinente.\r\n\r\n10:49:20:13  10:49:24:02\r\nOn doit s'engager\r\navec d\u00e9termination.\r\n\r\n10:49:24:06  10:49:28:23\r\nNous allons renforcer les moyens\r\net la pr\u00e9sence polici\u00e8re.\r\n\r\n10:49:29:01  10:49:33:03\r\nNous nous engageons \u00e0 le faire\r\nde mani\u00e8re durable.\r\n\r\n10:49:33:07  10:49:36:20\r\nNous allons veiller\r\n\u00e0 une bonne coordination\r\n\r\n10:49:37:00  10:49:42:22\r\navec les institutions p\u00e9nales.\r\n\r\n10:49:44:12  10:49:47:02\r\n-Merci.\r\n\r\n10:49:47:04  10:49:53:13\r\nB\u00e9atrice Stoeckly et Sophie P\u00e9tronin\r\nsont deux femmes dont on parle peu,\r\n\r\n10:49:53:15  10:49:58:00\r\notages de djihadistes islamistes\r\n\r\n10:49:58:02  10:50:03:05\r\ndans le nord du Mali depuis 2016.\r\n\r\n10:50:03:07  10:50:09:04\r\nLe kidnapping est un business\r\nflorissant dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:50:24:00  10:50:27:12\r\n-Au nord Mali, ces soldats allemands\r\nsont en mission pour l'ONU.\r\n\r\n10:50:27:14  10:50:31:08\r\nIls se pr\u00e9parent\r\npour une patrouille de nuit.\r\n\r\n10:50:31:10  10:50:34:15\r\n-Nous sommes ici au camp Castor.\r\n\r\n10:50:34:17  10:50:37:19\r\nNous allons vers le point Imasla,\r\n\r\n10:50:37:21  10:50:41:05\r\npuis en direction du Sud, point OP8.\r\n\r\n10:50:41:07  10:50:44:13\r\nNous restons une vingtaine\r\nde minutes pour observer.\r\n\r\n10:50:44:15  10:50:47:03\r\nAttention aux secteurs Est et Sud.\r\n\r\n10:50:49:22  10:50:53:14\r\n-Trois mois que le sergent-chef\r\nest en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n10:50:53:16  10:50:57:15\r\nSa mission: emp\u00eacher toute\r\ninfiltration terroriste \u00e0 Gao\r\n\r\n10:50:57:17  10:51:01:04\r\ndurant la nuit.\r\n\r\n10:51:04:11  10:51:06:21\r\nL'ONU est ici\r\npour maintenir la paix,\r\n\r\n10:51:06:23  10:51:09:12\r\nmais la r\u00e9gion\r\nest au bord du chaos.\r\n\r\n10:51:09:13  10:51:13:00\r\nDepuis 2013,\r\n150 Casques bleus ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n10:51:19:15  10:51:23:12\r\nNous accompagnons ces soldats,\r\ncar c'est l'unique moyen\r\n\r\n10:51:23:14  10:51:27:18\r\npour nous d'enqu\u00eater au nord Mali\r\nsans se faire kidnapper.\r\n\r\n10:51:36:02  10:51:37:15\r\n-Ici, le risque,\r\n\r\n10:51:37:17  10:51:40:09\r\nc'est les groupes terroristes arabes\r\n\r\n10:51:40:11  10:51:43:20\r\nqui sont tr\u00e8s actifs\r\ndans la r\u00e9gion autour de Gao.\r\n\r\n10:51:43:21  10:51:48:20\r\nAvec ces patrouilles, on essaye\r\nde les maintenir \u00e0 distance.\r\n\r\n10:51:48:22  10:51:51:10\r\n-Nous cherchons \u00e0 comprendre le sort\r\n\r\n10:51:51:12  10:51:56:15\r\nde deux femmes franco-suisses:\r\nSophie P\u00e9tronin et B\u00e9atrice Stoeckly\r\n\r\n10:51:56:17  10:51:59:18\r\nont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es en 2016.\r\n\r\n10:51:59:20  10:52:03:23\r\nDeux humanitaires\r\ndont personnes ne parlent,\r\n\r\n10:52:04:01  10:52:08:19\r\ncaptives de groupes djihadistes\r\ndans ce d\u00e9sert malien.\r\n\r\n10:52:25:12  10:52:28:22\r\n-A Porrentruy,\r\nce restaurant vient d'\u00eatre repris\r\n\r\n10:52:29:00  10:52:32:10\r\npar S\u00e9bastien P\u00e9tronin,\r\nrestaurateur fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:52:32:12  10:52:36:17\r\nDepuis des ann\u00e9es,\r\ntoute sa famille r\u00e9side en Suisse.\r\n\r\n10:52:36:19  10:52:39:07\r\nEn d\u00e9cembre 2016,\r\n\r\n10:52:39:09  10:52:43:18\r\nsa maman a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9e\r\npar des djihadistes au Mali.\r\n\r\n10:52:43:20  10:52:47:03\r\nIl ignore tout\r\ndes preneurs d'otages.\r\n\r\n10:52:47:05  10:52:51:03\r\nUne seule certitude,\r\nsa maman est en danger.\r\n\r\n10:52:51:05  10:52:55:15\r\n-Pour nous, \u00e7a se traduit\r\n\r\n10:52:55:17  10:52:59:03\r\npar des cauchemars.\r\n\r\n10:52:59:05  10:53:06:07\r\nOn est dedans, on n'est pas dedans,\r\n\u00e7a occupe un peu tous les esprits.\r\n\r\n10:53:06:09  10:53:12:06\r\nApr\u00e8s un an et trois mois,\r\nc'est une situation qui se d\u00e9grade.\r\n\r\n10:53:12:08  10:53:17:14\r\nC'est pesant et \u00e7a impacte\r\nde plus en plus toute la famille.\r\n\r\n10:53:17:16  10:53:20:02\r\n-Sa maman, citoyenne fran\u00e7aise,\r\n\r\n10:53:20:04  10:53:23:10\r\na fond\u00e9 l'association suisse\r\nd'Aide \u00e0 Gao.\r\n\r\n10:53:23:12  10:53:27:09\r\nElle \u00e9tait la derni\u00e8re occidentale\r\n\u00e0 vivre dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:53:27:11  10:53:30:13\r\nSophie P\u00e9tronin\r\ntenait un dispensaire m\u00e9dical.\r\n\r\n10:53:30:15  10:53:35:07\r\n-L'engagement, c'\u00e9tait d'apporter\r\nun minimum \u00e0 ces populations.\r\n\r\n10:53:35:09  10:53:38:08\r\nElle s'est focalis\u00e9e sur les enfants.\r\n\r\n10:53:38:10  10:53:43:01\r\nLa vie d'un enfant\r\nvalait sa propre vie.\r\n\r\n10:53:43:03  10:53:48:07\r\nElle demandait \u00e0 sa famille\r\nde respecter ce choix.\r\n\r\n10:53:48:09  10:53:53:12\r\n-S\u00e9bastien se bat\r\npour qu'on n'oublie pas sa maman.\r\n\r\n10:53:53:14  10:53:56:23\r\nLes derni\u00e8res nouvelles\r\nsont inqui\u00e9tantes,\r\n\r\n10:53:57:01  10:54:01:02\r\nune vid\u00e9o en libre acc\u00e8s\r\nsur Internet a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e\r\n\r\n10:54:01:04  10:54:03:02\r\npar les ravisseurs.\r\n\r\n10:54:03:04  10:54:05:11\r\nSophie appara\u00eet tr\u00e8s malade.\r\n\r\n10:54:05:12  10:54:10:17\r\nLe montage est quasi professionnel.\r\n\r\n10:54:10:19  10:54:15:09\r\nVoix off d'E.Macron\r\n*-Je vous prot\u00e9gerai !\r\n\r\n10:54:15:11  10:54:19:23\r\n*Je vous prot\u00e9gerai !\r\n\r\n10:54:20:01  10:54:25:14\r\n*Je vous prot\u00e9gerai !\r\n\r\n10:54:25:16  10:54:34:08\r\n-Cette vid\u00e9o, c'est la derni\u00e8re\r\npreuve de vie de votre maman.\r\n\r\n10:54:34:10  10:54:48:02\r\n-Cette vid\u00e9o est effroyable.\r\n\r\n10:54:48:04  10:54:52:00\r\nC'est...\r\n\r\n10:54:52:02  10:54:55:06\r\nOn la voit pleurer.\r\n\r\n10:54:55:08  10:55:00:10\r\nOn a un montage\r\nde la voix d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n10:55:00:12  10:55:04:12\r\nLe montage est sarcastique.\r\n\r\n10:55:04:14  10:55:12:15\r\nVoil\u00e0, il y a une sorte de...\r\n\r\n10:55:12:17  10:55:17:23\r\nOn sent l'avertissement.\r\n\r\n10:55:18:01  10:55:21:15\r\nCa fait peur, \u00e7a fait froid.\r\n\r\n10:55:21:17  10:55:29:00\r\nQuel est le message qui a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9\r\npar les ravisseurs ?\r\n\r\n10:55:29:02  10:55:32:15\r\nA qui s'adresse ce message ?\r\n\r\n10:55:32:17  10:55:36:13\r\nOn essaie\r\nde r\u00e9pondre \u00e0 ces questions.\r\n\r\n10:55:36:15  10:55:44:00\r\n-Apr\u00e8s plus de 500 jours de\r\ncaptivit\u00e9, toujours pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:55:44:02  10:55:49:23\r\nIl faut partir \u00e0 Gao pour en savoir\r\nplus sur les preneurs d'otages\r\n\r\n10:55:50:01  10:55:52:02\r\net leurs exigences.\r\n\r\n10:55:56:05  10:56:00:06\r\nLes avions de l'ONU sont\r\nles derniers \u00e0 faire la navette.\r\n\r\n10:56:00:08  10:56:04:07\r\nIci, les Casques bleus\r\nmaintiennent une paix fragile.\r\n\r\n10:56:04:09  10:56:06:22\r\nLe nord est plong\u00e9 dans le chaos\r\n\r\n10:56:07:00  10:56:09:17\r\ndepuis la r\u00e9bellion\r\nde milices arm\u00e9es,\r\n\r\n10:56:09:19  10:56:12:13\r\net l'intervention fran\u00e7aise en 2012.\r\n\r\n10:56:17:08  10:56:21:10\r\nPour tout d\u00e9placement,\r\nune escorte arm\u00e9e est obligatoire.\r\n\r\n10:56:21:12  10:56:26:12\r\nLe capitaine Lukas fait partie\r\ndu contingent allemand de l'ONU.\r\n\r\n10:56:30:18  10:56:34:04\r\n-Ici, il y a une multitude\r\nde milices arm\u00e9es.\r\n\r\n10:56:34:06  10:56:38:13\r\nLa plupart sont des islamistes,\r\nou se revendiquent comme tels.\r\n\r\n10:56:38:15  10:56:43:19\r\nC'est ce type de groupes terroristes\r\nqui attaquent l'ONU dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:56:47:22  10:56:51:23\r\n-C'est dans ces rues\r\nque Sophie P\u00e9tronin a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9e.\r\n\r\n10:56:52:01  10:56:55:06\r\nComme toujours,\r\nelle \u00e9tait sans escorte.\r\n\r\n10:56:55:08  10:56:58:01\r\nA quelques m\u00e8tres\r\nde son dispensaire,\r\n\r\n10:56:58:03  10:57:03:01\r\nune jeep, trois hommes arm\u00e9s,\r\nelle n'avait aucune chance.\r\n\r\n10:57:03:03  10:57:07:01\r\nUn enl\u00e8vement qui ressemble\r\n\u00e0 celui de B\u00e9atrice Stoeckly,\r\n\r\n10:57:07:03  10:57:11:06\r\nune missionnaire suisse kidnapp\u00e9e\r\nquelque mois auparavant.\r\n\r\n10:57:11:08  10:57:15:20\r\nSophie et B\u00e9atrice, deux\r\nhumanitaires retenues en otage\r\n\r\n10:57:15:22  10:57:17:22\r\ndepuis 2016.\r\n\r\n10:57:27:15  10:57:30:21\r\n-Tout semble tr\u00e8s calme,\r\n\r\n10:57:30:23  10:57:33:11\r\npaisible ici, mais c'est trompeur.\r\n\r\n10:57:33:12  10:57:36:07\r\nA peine quelques kilom\u00e8tres\r\nplus au nord,\r\n\r\n10:57:36:09  10:57:38:12\r\nla situation est toute autre.\r\n\r\n10:57:38:14  10:57:44:05\r\nIci, on ne peut pas exclure le risque\r\nd'enl\u00e8vement, selon mon analyse.\r\n\r\n10:57:44:07  10:57:49:19\r\n-La mission des soldats de l'ONU\r\nse limite \u00e0 s\u00e9curiser la ville,\r\n\r\n10:57:49:21  10:57:54:17\r\nils ne savent rien\r\ndu sort de Sophie et de B\u00e9atrice.\r\n\r\n10:57:54:19  10:57:59:21\r\nUn homme est bien mieux inform\u00e9,\r\nc'est l'ex-maire de Gao.\r\n\r\n10:57:59:23  10:58:02:23\r\nIl se pr\u00e9sente\r\ncomme un commer\u00e7ant \u00e0 succ\u00e8s,\r\n\r\n10:58:03:01  10:58:08:07\r\nqui poss\u00e8de des dizaines d'h\u00f4tels,\r\nun ranch et un go\u00fbt pour les 4X4.\r\n\r\n10:58:08:09  10:58:10:09\r\nLa presse malienne l'accuse\r\n\r\n10:58:10:11  10:58:13:18\r\nd'\u00eatre li\u00e9 au transport\r\nde la drogue.\r\n\r\n10:58:13:20  10:58:17:01\r\nLes narcotrafiquants\r\nr\u00e8gnent en ma\u00eetres \u00e0 Gao.\r\n\r\n10:58:17:03  10:58:21:05\r\nIls acheminent \u00e0 travers le d\u00e9sert\r\ndes tonnes de coca\u00efne\r\n\r\n10:58:21:07  10:58:24:04\r\nd'Am\u00e9rique du Sud vers l'Europe.\r\n\r\n10:58:24:06  10:58:27:12\r\nUn business facile\r\ndans cette zone de non-droit.\r\n\r\n10:58:27:13  10:58:30:23\r\nC'est \u00e9galement eux\r\nqui participent aux kidnappings.\r\n\r\n10:58:31:01  10:58:32:21\r\n-Le nord est devenu\r\n\r\n10:58:32:23  10:58:34:19\r\ncomme l'Afghanistan.\r\n\r\n10:58:34:21  10:58:39:22\r\nUn Occidental, jeune, vieux,\r\nil repr\u00e9sente de l'argent.\r\n\r\n10:58:40:00  10:58:46:02\r\nSi on t'enl\u00e8ve,\r\non va te vendre \u00e0 ces islamistes.\r\n\r\n10:58:46:04  10:58:53:17\r\n-L'ex-maire de Gao\r\nne vit plus au nord,\r\n\r\n10:58:53:19  10:58:58:02\r\nmais il conna\u00eet tr\u00e8s bien\r\nles djihadistes dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:58:58:04  10:59:02:12\r\nDes dizaines de groupes terroristes\r\net autant de milices rebelles,\r\n\r\n10:59:02:14  10:59:07:10\r\npour s'y retrouver, nous avons cr\u00e9\u00e9\r\nun jeu de carte un peu particulier.\r\n\r\n10:59:07:12  10:59:11:19\r\nQui sont les acteurs\r\nqui auraient pu avoir des r\u00f4les\r\n\r\n10:59:11:21  10:59:15:21\r\ndans les enl\u00e8vements d'Occidentaux ?\r\n\r\n10:59:15:23  10:59:20:16\r\n-Au fait, ces quatre-l\u00e0.\r\n\r\n10:59:20:18  10:59:25:18\r\nC'est lui l'incontournable.\r\n\r\n10:59:25:20  10:59:29:12\r\nC'est un fils du Mali.\r\n\r\n10:59:29:13  10:59:35:14\r\nIls sont dans le gouvernement,\r\ndans le public.\r\n\r\n10:59:35:16  10:59:41:23\r\n-L'as de pique:\r\nIyad Ag Ghali, chef djihadiste,\r\n\r\n10:59:42:01  10:59:46:03\r\nproche d'Al-Qa\u00efda\r\nau Maghreb islamique,\r\n\r\n10:59:46:05  10:59:51:00\r\ncontr\u00f4lerait le destin\r\nde B\u00e9atrice et de Sophie.\r\n\r\n11:00:03:05  11:00:07:03\r\nDans la capitale Bamako,\r\nd'anciens alli\u00e9s de Iyad Ag Ghali\r\n\r\n11:00:07:05  11:00:09:03\r\nont pignon sur rue.\r\n\r\n11:00:09:05  11:00:13:11\r\nNous avons rendez-vous avec\r\nun chef du CMA, un groupe rebelle\r\n\r\n11:00:13:12  11:00:16:19\r\nqui compte plusieurs ex-djihadistes.\r\n\r\n11:00:16:21  11:00:19:22\r\n-Aucun gouvernement\r\n\r\n11:00:20:00  11:00:23:01\r\nne nous a contact\u00e9s\r\n\r\n11:00:23:03  11:00:26:02\r\nd'une mani\u00e8re officielle.\r\n\r\n11:00:26:04  11:00:30:09\r\n-Et officieusement ?\r\n\r\n11:00:30:11  11:00:36:20\r\n-Il y a eu des demandes pour\r\nd\u00e9terminer des positions d'otages,\r\n\r\n11:00:36:22  11:00:42:06\r\nmais aucune volont\u00e9\r\npour un processus de lib\u00e9ration.\r\n\r\n11:00:42:08  11:00:48:00\r\n-Il n'en dira pas plus\r\nsur son r\u00f4le dans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n11:00:48:02  11:00:50:19\r\n-La lib\u00e9ration a deux axes:\r\n\r\n11:00:50:21  11:00:56:02\r\nun axe de pression militaire,\r\net aussi un dialogue.\r\n\r\n11:00:56:04  11:01:02:04\r\nLes deux actions combin\u00e9es\r\npermettent la lib\u00e9ration des otages.\r\n\r\n11:01:02:06  11:01:07:05\r\n-Difficile de dialoguer\r\npour la Suisse ou la France.\r\n\r\n11:01:07:07  11:01:12:03\r\nLes objectifs d'I.Ag Ghali sont\r\nimpossibles \u00e0 satisfaire: chasser\r\n\r\n11:01:12:05  11:01:17:12\r\nles militaires occidentaux et\r\ninstaurer un Etat islamique au Mali.\r\n\r\n11:01:17:13  11:01:23:18\r\nDes revendications politiques\r\npour lib\u00e9rer B\u00e9atrice et Sophie.\r\n\r\n11:01:23:20  11:01:28:12\r\nCette analyse fait sourire\r\nle commandant Fahad,\r\n\r\n11:01:28:14  11:01:31:20\r\nresponsable d'une milice\r\npro-gouvernementale\r\n\r\n11:01:31:22  11:01:35:10\r\nqui combat les djihadistes\r\ndans le nord Mali.\r\n\r\n11:01:53:23  11:01:56:16\r\n-Chaque chef terroriste\r\nveut son otage,\r\n\r\n11:01:56:18  11:02:01:08\r\nmais l'As de pique a su s'imposer.\r\n\r\n11:02:01:10  11:02:03:21\r\n\r\n\r\n11:02:14:21  11:02:19:00\r\n-Il d\u00e9tient tous les otages ?\r\n\r\n11:02:19:02  11:02:24:07\r\n-Le prix d'un otage\r\nse n\u00e9gocie en millions.\r\n\r\n11:02:24:09  11:02:29:14\r\nCe commerce fonctionne si les pays\r\noccidentaux continuent \u00e0 payer.\r\n\r\n11:02:52:02  11:02:55:18\r\n-Officiellement, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nne paie pas de ran\u00e7on.\r\n\r\n11:02:55:20  11:02:59:15\r\nMais plusieurs Suisses\r\nont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s au nord Mali.\r\n\r\n11:02:59:17  11:03:02:14\r\nSur ces images\r\nde la t\u00e9l\u00e9vision burkinab\u00e9,\r\n\r\n11:03:02:16  11:03:07:06\r\non assiste \u00e0 la premi\u00e8re\r\nlib\u00e9ration de B\u00e9atrice Stoeckly.\r\n\r\n11:03:07:08  11:03:10:18\r\nAussi incroyable\r\nque cela puisse para\u00eetre,\r\n\r\n11:03:10:20  11:03:13:22\r\nla Suissesse\r\navait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 otage en 2012,\r\n\r\n11:03:14:00  11:03:18:09\r\npar les m\u00eames djihadistes,\r\net dans la m\u00eame r\u00e9gion.\r\n\r\n11:03:18:11  11:03:23:05\r\n-Les autorit\u00e9s suisses\r\n\r\n11:03:23:07  11:03:27:11\r\nnous ont demand\u00e9 de faciliter\r\n\r\n11:03:27:12  11:03:30:12\r\nla lib\u00e9ration de cette dame.\r\n\r\n11:03:30:13  11:03:35:07\r\n-En 2012, le Burkina Faso\r\na jou\u00e9 les n\u00e9gociateurs\r\n\r\n11:03:35:09  11:03:37:05\r\npour lib\u00e9rer B\u00e9atrice.\r\n\r\n11:03:37:07  11:03:41:00\r\nCo\u00efncidence, la m\u00eame ann\u00e9e,\r\nla Suisse a augment\u00e9 l'aide\r\n\r\n11:03:41:02  11:03:45:09\r\nau d\u00e9veloppement de 8 millions\r\nde francs pour ce pays.\r\n\r\n11:03:45:11  11:03:47:04\r\nLe business des otages,\r\n\r\n11:03:47:06  11:03:50:17\r\nce leader communautaire\r\ndu nord Mali le conna\u00eet bien.\r\n\r\n11:03:50:19  11:03:54:12\r\nPar le pass\u00e9, des djihadistes\r\nont cherch\u00e9 \u00e0 l'impliquer\r\n\r\n11:03:54:13  11:03:56:15\r\ndans des n\u00e9gociations, en vain.\r\n\r\n11:03:56:17  11:04:00:07\r\nLe r\u00e9seau du Burkina Faso\r\nne fonctionnerait plus\r\n\r\n11:04:00:09  11:04:03:22\r\ncar le pr\u00e9sident\r\nde l'\u00e9poque a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9.\r\n\r\n11:04:04:00  11:04:09:02\r\nLe Bukina Faso a n\u00e9goci\u00e9 la premi\u00e8re\r\nlib\u00e9ration de B.Stoeckly ?\r\n\r\n11:04:09:04  11:04:12:20\r\n-Oui, tous les acteurs \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n11:04:12:22  11:04:16:13\r\n-Il n'y a plus de raison\r\nde n\u00e9gociations actuellement ?\r\n\r\n11:04:16:15  11:04:19:02\r\n-Celui-l\u00e0 est en prison.\r\n\r\n11:04:19:04  11:04:21:18\r\nLe pr\u00e9sident actuel\r\n\r\n11:04:21:20  11:04:23:21\r\nn'a pas d'interm\u00e9diaire\r\n\r\n11:04:23:23  11:04:27:12\r\nni de lien avec ces anciens r\u00e9seaux.\r\n\r\n11:04:27:14  11:04:31:06\r\n-De nouveaux r\u00e9seaux\r\nde n\u00e9gociations ont d\u00fb se cr\u00e9er.\r\n\r\n11:04:31:08  11:04:36:04\r\nDes interm\u00e9diaires\r\nsont en concurrence.\r\n\r\n11:04:36:06  11:04:39:03\r\n-Des r\u00e9seaux sont en comp\u00e9tition.\r\n\r\n11:04:39:05  11:04:42:12\r\nD'autres peuvent d\u00e9truire ce r\u00e9seau.\r\n\r\n11:04:42:13  11:04:45:03\r\nLes gens impliqu\u00e9s dans ce business\r\n\r\n11:04:45:05  11:04:51:23\r\naffichent un bon patrimoine\r\nde richesse.\r\n\r\n11:04:52:01  11:05:01:00\r\n-A tous les \u00e9chelons ?\r\n-Tout le monde touche de l'argent.\r\n\r\n11:05:01:02  11:05:05:22\r\n-Une de ces fili\u00e8res\r\nsemble fonctionner,\r\n\r\n11:05:06:00  11:05:10:10\r\nune r\u00e9cente vid\u00e9o diffus\u00e9e\r\npar les ravisseurs montre B\u00e9atrice\r\n\r\n11:05:10:12  11:05:15:01\r\ntenir une photo et une lettre\r\nenvoy\u00e9e de Suisse.\r\n\r\n11:05:15:03  11:05:19:23\r\nSigne que le contact est \u00e9tabli,\r\nque les n\u00e9gociations ont d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n11:05:20:01  11:05:25:14\r\nUn espoir pr\u00e9caire, B\u00e9atrice est\r\nretenue en otage depuis 800 jours.\r\n\r\n11:05:25:16  11:05:27:17\r\nDu cot\u00e9 de Sophie,\r\n\r\n11:05:27:19  11:05:31:23\r\nles derni\u00e8res nouvelles\r\nsur sa sant\u00e9 sont alarmantes.\r\n\r\n11:05:32:01  11:05:36:06\r\nRien n'indique\r\nque sa lib\u00e9ration est en vue.\r\n\r\n11:05:43:04  11:05:46:14\r\n-Fran\u00e7ois Ruchti, bonsoir.\r\n\r\n11:05:49:14  11:05:54:19\r\nVous avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage.\r\n\r\n11:05:54:23  11:05:59:08\r\nSophie P\u00e9tronin\r\ntravaillait pour une ONG suisse.\r\n\r\n11:05:59:10  11:06:04:00\r\nCe sont les autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\nqui traitent de son cas.\r\n\r\n11:06:04:02  11:06:08:08\r\nMais c'est la Suisse qui traite\r\ncelui de B\u00e9atrice Stoeckly.\r\n\r\n11:06:08:12  11:06:13:01\r\n-Oui, et nous les avons contact\u00e9s.\r\n\r\n11:06:13:03  11:06:14:23\r\nIl n'y a pas de ran\u00e7on.\r\n\r\n11:06:15:01  11:06:21:10\r\nIl n'y aura pas\r\nde lib\u00e9ration sans \u00e9change d'argent.\r\n\r\n11:06:21:12  11:06:25:08\r\n-Donc ?\r\n\r\n11:06:25:10  11:06:30:13\r\n-Il y a des exceptions\r\ncomme les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n11:06:30:15  11:06:36:11\r\nIl y a plus d'otages am\u00e9ricains\r\nqui se font tuer.\r\n\r\n11:06:36:14  11:06:40:17\r\n-Ce march\u00e9 du kidnapping\r\nest florissant.\r\n\r\n11:06:40:21  11:06:45:06\r\n-Des journalistes\r\nont fait une analyse.\r\n\r\n11:06:45:10  11:06:49:07\r\nLe prix d'un otage\r\nest entre 5 et 10 millions.\r\n\r\n11:06:49:11  11:06:54:18\r\nSur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n150 millions\r\n\r\n11:06:54:22  11:06:59:13\r\nsont pass\u00e9s des pays occidentaux\r\n\u00e0 ces groupes djihadistes.\r\n\r\n11:06:59:15  11:07:06:10\r\n-Il y a bien un contact\r\navec B\u00e9atrice Stoeckly.\r\n\r\n11:07:06:12  11:07:08:08\r\nIl y a de l'espoir ?\r\n\r\n11:07:08:10  11:07:13:13\r\n-Oui, sur la derni\u00e8re vid\u00e9o,\r\non voit un \u00e9change de lettres.\r\n\r\n11:07:13:15  11:07:16:00\r\nIl y a un canal de contact.\r\n\r\n11:07:16:02  11:07:19:17\r\n\u00c7a ne veut pas dire\r\nque les n\u00e9gociations aboutiront.\r\n\r\n11:07:19:19  11:07:24:00\r\nLes derni\u00e8res n\u00e9gociations,\r\nil y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re,\r\n\r\n11:07:24:04  11:07:26:04\r\nont pris trois ou quatre ans.\r\n\r\n11:07:26:06  11:07:30:02\r\nCela fait 800 jours\r\nque B\u00e9atrice Stoeckly est sur place.\r\n\r\n11:07:30:02  11:07:32:02\r\n-Merci.\r\n\r\n11:07:32:04  11:07:36:02\r\nLes gadgets pour nous aider\r\n\u00e0 mieux dormir se multiplient.\r\n\r\n11:07:36:05  11:07:41:04\r\nLes probl\u00e8mes de sommeil touchent\r\npr\u00e8s d'un quart de la population.\r\n\r\n11:07:41:06  11:07:45:17\r\nLes nouvelles technologies\r\nsont montr\u00e9es du doigt.\r\n\r\n11:07:45:19  11:07:53:08\r\nC'est le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e \u00e0 l'addiction aux \u00e9crans.\r\n\r\n11:07:57:09  11:08:03:05\r\n-Le soir, un coup de t\u00e9l\u00e9 par-ci,\r\nun tour sur l'ordi par-l\u00e0,\r\n\r\n11:08:03:07  11:08:07:14\r\navec toujours notre t\u00e9l\u00e9phone\r\nportable \u00e0 port\u00e9e de main.\r\n\r\n11:08:07:16  11:08:11:23\r\nJe reste viss\u00e9 \u00e0 mes \u00e9crans\r\npar curiosit\u00e9, ou par ennui,\r\n\r\n11:08:12:01  11:08:15:02\r\nou par crainte\r\nde rater quelque chose.\r\n\r\n11:08:15:04  11:08:18:17\r\nDe nombreux scientifiques\r\nsont alarm\u00e9s\r\n\r\n11:08:18:19  11:08:25:04\r\npar cette potentielle \u00e9pid\u00e9mie:\r\nle d\u00e9r\u00e8glement de notre sommeil.\r\n\r\n11:08:35:17  11:08:39:21\r\nLe docteur Espa\r\nfait partie de la direction\r\n\r\n11:08:39:23  11:08:44:05\r\nd'une clinique priv\u00e9e genevoise\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e dans le sommeil.\r\n\r\n11:08:44:07  11:08:49:20\r\nLes troubles du sommeil\r\ntouchent de plus en plus de monde.\r\n\r\n11:08:49:22  11:08:58:08\r\nKevin, web designer, est accro\r\naux \u00e9crans depuis son adolescence.\r\n\r\n11:08:58:10  11:09:03:11\r\n-A l'\u00e9poque du lyc\u00e9e,\r\nj'ai commenc\u00e9 \u00e0 me d\u00e9caler.\r\n\r\n11:09:03:12  11:09:12:14\r\n-Votre rythme du sommeil a chang\u00e9 ?\r\n-A cet \u00e2ge-l\u00e0, oui.\r\n\r\n11:09:12:16  11:09:14:19\r\nBeaucoup de jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n11:09:14:21  11:09:17:11\r\n-Combien de temps dure une session ?\r\n\r\n11:09:17:12  11:09:21:09\r\n-Entre deux heures et cinq heures.\r\n\r\n11:09:21:11  11:09:23:21\r\n-Le travail sur son ordinateur\r\n\r\n11:09:23:23  11:09:27:03\r\na d\u00e9sormais remplac\u00e9\r\nles sessions de jeux,\r\n\r\n11:09:27:05  11:09:32:06\r\nmais le constat est identique:\r\nles \u00e9crans d\u00e9calent son sommeil.\r\n\r\n11:09:32:08  11:09:35:08\r\n-Probl\u00e8me de sommeil\r\net d'endormissement,\r\n\r\n11:09:35:10  11:09:38:04\r\ntout le sommeil se d\u00e9cale.\r\n\r\n11:09:38:06  11:09:43:00\r\nCela provoque un manque d'attention,\r\n\r\n11:09:43:02  11:09:46:18\r\nun probl\u00e8me de concentration,\r\nun probl\u00e8me de m\u00e9moire.\r\n\r\n11:09:46:20  11:09:50:03\r\n-La lumi\u00e8re bleue\r\n\u00e9mise par nos \u00e9crans\r\n\r\n11:09:50:05  11:09:53:23\r\ninhibe la production c\u00e9r\u00e9brale\r\nde m\u00e9latonine.\r\n\r\n11:09:54:01  11:09:57:08\r\nElle r\u00e9gule notre cycle de sommeil\r\n\r\n11:09:57:10  11:09:59:12\r\net d'\u00e9veil.\r\n\r\n11:09:59:14  11:10:02:01\r\nCette hormone est synth\u00e9tis\u00e9e\r\n\r\n11:10:02:03  11:10:04:00\r\ndans notre glande pin\u00e9ale\r\n\r\n11:10:04:02  11:10:06:12\r\net se lib\u00e8re dans le sang la nuit,\r\n\r\n11:10:06:14  11:10:08:22\r\nfavorisant notre endormissement.\r\n\r\n11:10:09:00  11:10:11:12\r\nEn s'exposant aux \u00e9crans,\r\ntard le soir,\r\n\r\n11:10:11:13  11:10:15:08\r\nla s\u00e9cr\u00e9tion de m\u00e9latonine chute,\r\nl'\u00e9tat de veille se prolonge,\r\n\r\n11:10:15:10  11:10:18:17\r\nnotre sommeil se d\u00e9cale\r\net nos nuits raccourcissent.\r\n\r\n11:10:20:14  11:10:26:03\r\n-Le facteur d\u00e9clenchant,\r\n\r\n11:10:26:05  11:10:31:05\r\nou le facteur aggravant,\r\n\r\n11:10:31:07  11:10:34:14\r\ndes troubles du rythme\r\nsont souvent les \u00e9crans;\r\n\r\n11:10:34:16  11:10:38:20\r\net de plus en plus chez les jeunes,\r\nnotamment les enfants.\r\n\r\n11:10:38:22  11:10:43:04\r\n-Ces d\u00e9r\u00e8glements\r\npeuvent survenir \u00e0 tout \u00e2ge.\r\n\r\n11:10:43:06  11:10:49:23\r\n-Le probl\u00e8me appara\u00eet le plus souvent\r\n\u00e0 partir de douze ans.\r\n\r\n11:10:50:01  11:11:00:17\r\nIl y a un pic\r\nau alentour de 18 ans jusqu'\u00e0 30 ans.\r\n\r\n11:11:00:19  11:11:04:15\r\nApr\u00e8s, la probl\u00e9matique\r\nd\u00e9cro\u00eet de nouveau.\r\n\r\n11:11:06:16  11:11:11:00\r\n-Trois jeunes ont particip\u00e9\r\n\u00e0 la derni\u00e8re exp\u00e9rience importante\r\n\r\n11:11:11:02  11:11:15:16\r\nmen\u00e9e en Suisse, concernant l'impact\r\ndes \u00e9crans sur notre sommeil.\r\n\r\n11:11:15:18  11:11:19:22\r\nA l'heure de se mettre au lit,\r\nl'un d'eux re\u00e7oit un livre.\r\n\r\n11:11:20:00  11:11:23:01\r\nLes deux autres\r\nre\u00e7oivent une tablette,\r\n\r\n11:11:23:03  11:11:27:10\r\nmais le dernier\r\ndoit porter d'\u00e9tranges lunettes.\r\n\r\n11:11:28:21  11:11:33:21\r\n-Porte ces lunettes\r\nen utilisant la tablette.\r\n\r\n11:11:33:23  11:11:37:07\r\nTu verras un peu en orange.\r\n\r\n11:11:37:09  11:11:40:18\r\nCes lunettes\r\n\r\n11:11:40:20  11:11:45:13\r\nbloquent les rayons bleus.\r\n\r\n11:11:48:19  11:11:52:14\r\n-Les effets de la lumi\u00e8re bleue\r\nint\u00e9ressent les scientifiques.\r\n\r\n11:11:52:16  11:11:56:06\r\nSon impact sur notre sommeil\r\nse confirme rapidement.\r\n\r\n11:11:56:08  11:11:57:18\r\nApr\u00e8s 15 minutes,\r\n\r\n11:11:57:20  11:12:01:15\r\nle premier \u00e0 vouloir dormir\r\nest celui qui a re\u00e7u le livre.\r\n\r\n11:12:01:17  11:12:03:11\r\n30 minutes plus tard,\r\n\r\n11:12:03:12  11:12:07:21\r\nc'est celui qui regarde sa tablette\r\nmuni de lunettes filtrantes.\r\n\r\n11:12:07:23  11:12:13:08\r\nReste le dernier qui a une tablette,\r\nmais sans lunettes filtrantes.\r\n\r\n11:12:13:10  11:12:16:20\r\nIl n'a aucune envie de dormir.\r\n\r\n11:12:16:22  11:12:24:04\r\nL'un des grands experts mondiaux\r\ndu sommeil a men\u00e9 cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n11:12:24:07  11:12:30:23\r\nIl collabore ponctuellement avec\r\nle centre du sommeil de Strasbourg.\r\n\r\n11:12:31:01  11:12:40:16\r\nEn mati\u00e8re de lumi\u00e8re bleue,\r\nquoi de neuf docteur ?\r\n\r\n11:12:43:10  11:12:45:22\r\n-Il y a une prise de conscience\r\n\r\n11:12:46:00  11:12:48:10\r\ndes diff\u00e9rentes marques\r\n\r\n11:12:48:12  11:12:52:08\r\nqui produisent des \u00e9crans.\r\n\r\n11:12:52:10  11:12:57:22\r\nMais vu la surexposition\r\nde tous ces multim\u00e9dias,\r\n\r\n11:12:58:00  11:13:04:01\r\nutilis\u00e9s d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge,\r\n\u00e7a reste nettement insuffisant.\r\n\r\n11:13:04:03  11:13:10:09\r\nLes perturbations de sommeil\r\nsont vraiment un enjeu majeur.\r\n\r\n11:13:10:11  11:13:15:03\r\nLes gens se plaignent de plus en plus\r\npar rapport \u00e0 leur sommeil.\r\n\r\n11:13:15:05  11:13:20:00\r\n-La d\u00e9t\u00e9rioration de la dur\u00e9e\r\net de la qualit\u00e9 de notre sommeil\r\n\r\n11:13:20:02  11:13:23:11\r\npeuvent avoir\r\ndes cons\u00e9quences dramatiques.\r\n\r\n11:13:23:12  11:13:28:16\r\n-On aura des probl\u00e8mes li\u00e9s au\r\ndiab\u00e8te, des probl\u00e8mes alimentaires,\r\n\r\n11:13:28:18  11:13:35:06\r\ndes probl\u00e8mes cardiovasculaires,\r\navec des hypertensions associ\u00e9es.\r\n\r\n11:13:35:08  11:13:40:07\r\nCertaines perturbations\r\npeuvent aboutir \u00e0 des cancers.\r\n\r\n11:13:40:09  11:13:45:10\r\n-Les troubles du sommeil sont\r\nla nouvelle pathologie du si\u00e8cle.\r\n\r\n11:13:45:12  11:13:50:15\r\nC'est aussi un business florissant:\r\noreiller intelligent,\r\n\r\n11:13:50:17  11:13:56:23\r\nguide de respiration, ou masque\r\ninduisant le sommeil par hypnose,\r\n\r\n11:13:57:01  11:14:02:05\r\ncomme le propose cette start-up\r\nbas\u00e9e \u00e0 Avignon.\r\n\r\n11:14:04:10  11:14:06:20\r\n-Apr\u00e8s la fabrication du packaging,\r\n\r\n11:14:06:22  11:14:10:23\r\non int\u00e9grera\r\ndes c\u00e2bles USB et des notices.\r\n\r\n11:14:11:01  11:14:14:21\r\nEnsuite,\r\non installe le masque Hypnos.\r\n\r\n11:14:14:23  11:14:19:21\r\n-Ce masque est distribu\u00e9\r\ndans plusieurs pays europ\u00e9ens,\r\n\r\n11:14:19:22  11:14:21:11\r\ndont la Suisse.\r\n\r\n11:14:23:22  11:14:28:21\r\n-On a commenc\u00e9 \u00e0 le commercialiser\r\n\r\n11:14:28:23  11:14:31:02\r\n\u00e0 partir de mai 2017.\r\n\r\n11:14:31:04  11:14:34:11\r\nAu d\u00e9but, on avait\r\nquelques dizaines de masques,\r\n\r\n11:14:34:12  11:14:39:03\r\npuis de gros distributeurs nous\r\nont achet\u00e9 des milliers de masques.\r\n\r\n11:14:39:05  11:14:41:07\r\nOn va probablement multiplier\r\n\r\n11:14:41:09  11:14:45:07\r\npar trois ou quatre\r\nnotre chiffre d'affaires cette ann\u00e9e.\r\n\r\n11:14:45:09  11:14:49:02\r\n-Il faut compter un peu plus\r\nde 200 frs pour un masque.\r\n\r\n11:14:49:05  11:14:53:07\r\nComme le test \u00e9tait gratuit,\r\nje me suis offert un programme\r\n\r\n11:14:53:09  11:14:56:05\r\nde dix minutes\r\nde pr\u00e9paration au sommeil\r\n\r\n11:14:56:07  11:15:00:09\r\navec voix, vibrations,\r\nsons et lumi\u00e8res.\r\n\r\n11:15:00:11  11:15:04:13\r\nVoix douce dans le casque\r\n*-En respirant,\r\n\r\n11:15:04:15  11:15:10:00\r\nsuivant un rythme bien particulier,\r\nvous allez progressivement acc\u00e9der\r\n\r\n11:15:10:02  11:15:14:09\r\n\u00e0 un \u00e9tat de profonde relaxation,\r\ndurant lequel votre organisme\r\n\r\n11:15:14:11  11:15:17:15\r\npourra apprendre\r\nou r\u00e9apprendre \u00e0 se reposer.\r\n\r\n11:15:17:17  11:15:20:16\r\nMusique douce dans le casque\r\n\r\n11:15:20:18  11:15:27:16\r\n-Le r\u00e9sultat est probant, mais\r\nj'avais aussi pass\u00e9 4 h au volant.\r\n\r\n11:15:27:18  11:15:30:22\r\n-En g\u00e9n\u00e9ral, c'est tr\u00e8s relaxant.\r\n\r\n11:15:31:00  11:15:35:05\r\n-Le paradoxe: ces appareils\r\nsont presque tous connect\u00e9s.\r\n\r\n11:15:35:07  11:15:39:16\r\nOn peut pr\u00e9parer notre sommeil,\r\nl'ausculter et le mesurer,\r\n\r\n11:15:39:18  11:15:42:14\r\ncomme pour une session de jogging.\r\n\r\n11:15:42:16  11:15:45:20\r\nSoigner nos nuits d\u00e9r\u00e9gl\u00e9es\r\npar les \u00e9crans,\r\n\r\n11:15:45:22  11:15:49:20\r\nc'est un peu soigner\r\nle mal par le mal.\r\n\r\n11:15:52:15  11:15:55:06\r\n-Chaque matin, on regarde\r\n\r\n11:15:55:08  11:15:57:19\r\nsi le sommeil \u00e9tait profond\r\n\r\n11:15:57:21  11:16:01:04\r\nou l\u00e9ger, et on va focaliser\r\nsur quelque chose\r\n\r\n11:16:01:06  11:16:04:20\r\nqui n'\u00e9tait pas\r\nprobl\u00e9matique avant.\r\n\r\n11:16:04:22  11:16:09:15\r\nVous allez vous en soucier, car il\r\ny avait trop peu de sommeil profond\r\n\r\n11:16:09:17  11:16:13:07\r\net vous imaginez\r\nque la journ\u00e9e sera difficile.\r\n\r\n11:16:13:09  11:16:17:16\r\n-Il faut peut-\u00eatre\r\nrevenir au bon sens.\r\n\r\n11:16:17:18  11:16:22:00\r\n-La solution serait\r\nde suivre le cycle naturel,\r\n\r\n11:16:22:02  11:16:24:18\r\nde s'adapter \u00e0 la lumi\u00e8re naturelle.\r\n\r\n11:16:24:20  11:16:27:14\r\nEn journ\u00e9e, vous avez de la lumi\u00e8re\r\n\r\n11:16:27:16  11:16:30:08\r\npour rester \u00e9veill\u00e9 et vous stimuler.\r\n\r\n11:16:30:10  11:16:32:18\r\nLa lumi\u00e8re est donc positive.\r\n\r\n11:16:32:20  11:16:36:16\r\nEt en soir\u00e9e, la lumi\u00e8re diminuera.\r\n\r\n11:16:36:18  11:16:43:21\r\nEt c'est priv\u00e9 de lumi\u00e8re,\r\nque vous allez pouvoir dormir.\r\n\r\n11:16:43:23  11:16:46:06\r\n-En revenant au rythme naturel,\r\n\r\n11:16:46:08  11:16:52:02\r\nIsabelle a finalement retrouv\u00e9\r\nun sommeil r\u00e9parateur.\r\n\r\n11:16:52:04  11:16:56:14\r\n-Je regardais les nouvelles\r\nde la journ\u00e9e,\r\n\r\n11:16:56:16  11:17:02:11\r\nj'allais sur Facebook,\r\nou sur Messenger.\r\n\r\n11:17:02:12  11:17:07:13\r\nJ'avais l'impression\r\nque \u00e7a me d\u00e9tendait,\r\n\r\n11:17:07:15  11:17:11:18\r\nmais je me suis aper\u00e7ue\r\n\r\n11:17:11:20  11:17:14:22\r\nque \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n11:17:15:00  11:17:18:10\r\nMon cerveau ne s'arr\u00eatait jamais.\r\n\r\n11:17:18:12  11:17:21:17\r\nJe n'aime pas \u00eatre d\u00e9pendante,\r\n\r\n11:17:21:19  11:17:27:14\r\ndonc je me suis dit: \"Plus jamais\r\nde t\u00e9l\u00e9phone dans mon lit,\r\n\r\n11:17:27:16  11:17:32:16\r\nplus jamais des heures\r\navant de dormir.\"\r\n\r\n11:17:32:18  11:17:37:13\r\n-Elle ne touche plus aux \u00e9crans, une\r\nbonne heure avant d'aller au lit.\r\n\r\n11:17:37:15  11:17:41:19\r\nElle dort dans l'obscurit\u00e9 totale\r\net se fait r\u00e9veiller doucement\r\n\r\n11:17:41:21  11:17:43:15\r\npar un simulateur d'aube.\r\n\r\n11:17:43:17  11:17:47:12\r\n-Vous ne vous apercevez pas\r\nqu'il y a un r\u00e9veil.\r\n\r\n11:17:47:14  11:17:53:01\r\n-D'autres personnes suivent des\r\ntraitements \u00e0 base de m\u00e9latonine\r\n\r\n11:17:53:03  11:17:57:06\r\nou effectuent\r\ndes s\u00e9ances de luminoth\u00e9rapie.\r\n\r\n11:17:57:08  11:18:03:13\r\nMais rien ne nous garantit\r\nde retrouver notre sommeil d'antan.\r\n\r\n11:18:03:15  11:18:06:16\r\n-Le probl\u00e8me, c'est\r\n\r\n11:18:06:18  11:18:10:11\r\nque nous sommes en d\u00e9calage\r\n\r\n11:18:10:12  11:18:13:11\r\npar rapport\r\n\u00e0 notre rythme naturel.\r\n\r\n11:18:13:12  11:18:17:02\r\nOn est soumis \u00e0 diff\u00e9rents facteurs.\r\n\r\n11:18:17:04  11:18:21:14\r\nOn est dans une activit\u00e9 sociale\r\n\r\n11:18:21:16  11:18:26:13\r\nqui va forc\u00e9ment\r\nperturber notre sommeil.\r\n\r\n11:18:26:15  11:18:33:06\r\nSur les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\non voit que la dur\u00e9e de sommeil\r\n\r\n11:18:33:08  11:18:42:01\r\nest nettement r\u00e9duite et elle\r\nest destin\u00e9e \u00e0 se r\u00e9duire encore.\r\n\r\n11:18:42:03  11:18:47:15\r\n-En un si\u00e8cle,\r\nnous avons perdu 1 h 30 de sommeil.\r\n\r\n11:18:47:17  11:18:55:08\r\nAvec l'omnipr\u00e9sence des \u00e9crans,\r\nce ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait s'acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n11:19:02:15  11:19:06:00\r\n-C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n11:19:06:02  11:19:11:12\r\nRetrouvez-nous\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n11:19:11:14  11:19:16:19\r\net n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part\r\nde vos commentaires.\r\n\r\n11:19:16:21  11:19:22:23\r\nVous pouvez aussi laisser un\r\nmessage vocal et envoyer un e-mail.\r\n\r\n11:19:23:01  11:19:28:05\r\nExcellente soir\u00e9e\r\net tr\u00e8s belle semaine !\r\n\r\n11:19:36:04  11:19:40:14\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n11:19:46:08  11:19:47:12\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038171\r\nDate de transcription : 05-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:43 > 0:06:44) [67%] : \r\nJe tentant Marianne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:44 > 0:06:45) [75%] : \r\nOui, elle doit \u00eatre le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:16 > 0:07:17) [72%] : \r\nCe qui passe bien rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:22 > 0:07:26) [93%] : \r\nN'est-ce pas merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:28 > 0:07:30) [61%] : \r\nSylvie alors id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:32 > 0:07:33) [92%] : \r\nOn r\u00e9p\u00e8te alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:33 > 0:07:41) [68%] : \r\nPas un mot ouais le on fait juste un retour plateau \u00c9lisabeth un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:42 > 0:07:45) [73%] : \r\nJ'ai stagnation voil\u00e0 le flash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:07:52 > 0:07:53) [87%] : \r\nDonc c'est un retour proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:53 > 0:07:55) [70%] : \r\nSans, sans, sans appel, sont un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:08:02 > 0:08:03) [82%] : \r\nCe nouveau plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:32 > 0:08:42) [96%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point avant de d\u00e9velopper notre sommaire S\u00e9bastien Faure nous propose de partir \u00e0 la recherche de l'homme de la semaine et 1144 secondes s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:00 > 0:09:13) [75%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui a fait expr\u00e8s, doit \u00e7a, il faut, il faut que tu passes toi mais si on veut finir dans une valeur moi je peux pas fermions pas faire mieux la recette et bien trich\u00e9, pas sur le march\u00e9 sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:18 > 0:09:19) [78%] : \r\nJe suis dans une page de dessus de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:24 > 0:09:29) [65%] : \r\nPour mener besoin la bouge vraiment pas carte parce qu'enfin on passe de table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:14 > 0:10:25) [71%] : \r\nNon, vous, pas de marque soyez soutien fiscal d'apporter parmi les premiers, ce sont des brouillons, des fonds oui, tu fais un travelling, mais apr\u00e8s un 1er malade s'arrachent, nous la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:35 > 0:10:53) [75%] : \r\nLe sera c'est pas Michel voil\u00e0 le fait un peu faire un point si les parce que le pain, un petit peu la 3\u00e8me journ\u00e9e face \u00e0 Cannes, c'est une baisse plus et comme moi du nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:56 > 0:10:56) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:57 > 0:11:00) [89%] : \r\nSur c'est le seul moment dans l'\u00e9mission, on voit un tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:05 > 0:11:20) [83%] : \r\nNon merci, et puis ensuite, le voil\u00e0, \u00e7a fait un peu esclave Cl\u00e9op\u00e2tre et ses esclaves mais cette sinc\u00e9rit\u00e9 me touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:29 > 0:11:30) [81%] : \r\nOn voit pas d\u00e9filent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:11:38 > 0:11:39) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:48 > 0:11:53) [66%] : \r\nSi vous all\u00e9 voir la situation d'le Japon pour aller voir sacr\u00e9 march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:53 > 0:11:54) [81%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:55 > 0:11:57) [75%] : \r\nVoil\u00e0 c'est risqu\u00e9 si bouge celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:57 > 0:11:59) [56%] : \r\nIls mourraient pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:59 > 0:12:00) [77%] : \r\nSi il ne faut pas qu'ils bougent celle-l\u00e0 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:00 > 0:12:04) [81%] : \r\nOuais, c'est vraiment de de La Haye ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:04 > 0:12:05) [98%] : \r\nC'est arriv\u00e9 une fois, je crois que le c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:06 > 0:12:07) [85%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:09 > 0:12:10) [84%] : \r\nEst ce que tu fais l'insulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:10 > 0:12:11) [97%] : \r\nMais pendant la r\u00e9p\u00e8te je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:11 > 0:12:14) [63%] : \r\nMoi qui s\u00e9lectionne, tu peux \u00eatre Karim en-dessous, comme \u00e7a il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:19 > 0:12:21) [69%] : \r\nAh oui, dit par la marque d\u00e9fend diacre \u00e7a elle a abouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:24 > 0:12:26) [85%] : \r\nUn script c'est pendant les r\u00e9p\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:30 > 0:12:33) [94%] : \r\nTout va bien et toi, bonne \u00e9mission alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:36 > 0:12:39) [84%] : \r\nBah super, on a une minute peu l'\u00e9mission \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:40 > 0:12:42) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:00 > 0:13:02) [97%] : \r\nFaut plus manger de viande, c'est pas bon pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:02 > 0:13:03) [77%] : \r\nC'est la longue dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:34 > 0:13:40) [62%] : \r\nCavada avec des temps tandis que la guerre perdu la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:41 > 0:14:00) [94%] : \r\nVotre journaliste termine son reportage avec sur la fameuse place de la plante de la plante, je trouve que c'est de l'irrespect pour les initiants de Sion 2026 il serait important que les journalistes soient remis \u00e0 l'ordre h\u00e9 ben dites donc monsieur Maudet, vous en faites des beaux voyages tous frais compris, vous nous donnez l'adresse du copain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:14:01 > 0:14:14) [87%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 cette \u00e9mulsion ennuyeuse et l'accent et je suis tr\u00e8s fier que le Conseil d'\u00c9tat et redonner \u00e0 Monsieur Maudet toute sa cr\u00e9dibilit\u00e9, l'hommage que vous avez aim\u00e9 comme \u00e7a c'est pas digne de votre \u00e9mission, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:14 > 0:14:25) [97%] : \r\nJe trouve trop facile de vous attaquer aux personnes qui donnent tout leur temps \u00e0 travailler pour le bien public, vous feriez mieux de trouver des sujets importants, plut\u00f4t que de jouer les justiciers contre ceux qui se d\u00e9pensent pour le bien de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:28 > 0:14:38) [94%] : \r\nLes \u00e9crans ne cr\u00e9e pas l'autisme par le pass\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 incriminer les maires, les vaccins sans aucune \u00e9tude m\u00e9dicale et, l\u00e0 encore, aucune \u00e9tude s\u00e9rieuse ne fait le lien entre l'autisme et les \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:39 > 0:14:45) [76%] : \r\nVos enfants, petits-enfants qui ont des patrons aussi subtil inconscient et du camp, d'abord les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:46 > 0:14:48) [80%] : \r\nPour \u00e7a, vous avez du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:48 > 0:15:05) [91%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, le d\u00e9bat s'est enflamm\u00e9 apr\u00e8s le coup de gueule du r\u00e9alisateur Fernand Melgar contre les dealers de rue, un probl\u00e8me multi- n'est pas nouveau, comment expliquer que Lausanne n'arrive pas \u00e0 endiguer le fl\u00e9au, reportage et interviews de Gr\u00e9goire Junod, le syndic de Lausanne et sur notre plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:08 > 0:15:22) [88%] : \r\nL'une Suissesse l'autre travaillait pour une ONG vaudoise, ces 2 femmes sont aux mains de groupes djihadistes islamistes au Mali, escort\u00e9 par l'arm\u00e9e allemande, nous sommes partis sur les traces de ces otages oubli\u00e9s, enqu\u00eate sur un march\u00e9 du rapt tr\u00e8s florissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:25 > 0:15:37) [93%] : \r\nDes applications pour mieux dormir, l'id\u00e9e fait fureur et pourtant ce sont justement nos smartphones qui sont aujourd'hui les plus grands ennemis de nos nuits, c'est le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur notre addiction aux \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:44 > 0:15:55) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point avant d\u00e9velopper notre sommaire S\u00e9bastien Faure nous propose de partir \u00e0 la recherche de l'homme de la semaine, et en 144 secondes s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:03 > 0:16:03) [69%] : \r\nLe soufre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:03 > 0:16:09) [82%] : \r\nPage h\u00e9ro\u00efque alors ce jeune homme de 22 ans, qui est ce qu'elle a donne immeuble \u00e0 mains nues pour sauver un enfant, 2 jours \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:09 > 0:16:15) [93%] : \r\nApr\u00e8s son acte h\u00e9ro\u00efque, il a donc \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Emmanuel Macron, c'est la Star du jour, et tout le monde se la rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:15 > 0:16:49) [91%] : \r\nLa Star du jour, et m\u00eame de la semaine, ce serait donc lui ah non, pas lui, lui a Emmanuel Macron, il convoque la presse pour offrir un passeport \u00e0 ce jeune Malien et hop, mine de rien, quelques heures plus tard, vas-y que je t'embrouille, il fait \u00e9vacuer le plus grand camp de migrants de Paris a sauv\u00e9 personne ben tu d\u00e9gages, mais chez nous, la Star de la semaine, \u00e7a pourrait \u00eatre lui, si vous permettez, Dominique depuis mon qui se distingue aussi par son courage face aux entorses faites au r\u00e8glement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:51 > 0:16:56) [95%] : \r\nNon, \u00e7a n'est pas permis par la proc\u00e9dure non monsieur chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:57 > 0:17:03) [96%] : \r\n\u00e7a suffit, \u00e7a suffit, oui, un homme craint du haut de son perchoir qui session apr\u00e8s session assoit son autorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:04 > 0:17:15) [87%] : \r\nVous attendez donc c'est moi qui donne la parole permettent fera oui on ne laisse pas, vous avez pas passer la parole monsieur j'attendais le silence, vous pouvez faire \u00e7a dans votre journal, mais ici c'est moi qui commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:17 > 0:17:39) [88%] : \r\nMais il y a un autre candidat s\u00e9rieux au titre de Star de la semaine ou sa M\u00e9dina alors vous ne le connaissez pas, moi non plus, mais depuis lundi, en tant qu'ambassadeur de Syrie, il pr\u00e9side la conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement, si si c'est vrai, on a confi\u00e9 le d\u00e9sarmement et la Syrie en m\u00eame temps c'est des experts des armes hein les gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:42 > 0:17:54) [88%] : \r\nEt puis apparemment charg\u00e9 les Syriens du d\u00e9sarmement c'est pas pire que demander au PLR de fixer des r\u00e8gles aux entreprises regardez mardi, d\u00e9bat sur le nouveau dispositif pour \u00e9viter les in\u00e9galit\u00e9s de salaires hommes/femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:54 > 0:18:05) [86%] : \r\nMais une telle loi je trouve pas justifi\u00e9e parce qu'on n'a pas la base statistique pour nous dire qu'il y a vraiment un probl\u00e8me de discrimination salariale \u00e0 ce qu'il a dit l\u00e0 parce qu'on n'a pas la base statistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:05 > 0:18:14) [91%] : \r\nAh, on n'a pas la base statistique h\u00e9 ben ouais, si on n'est pas s\u00fbr s\u00fbr s\u00fbr que les femmes sont moins bien pay\u00e9s, \u00e0 quoi \u00e7a servirait d'essayer de le v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:16 > 0:18:18) [87%] : \r\nJe crois qu'on l'a trouv\u00e9 notre Star de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:23 > 0:18:49) [92%] : \r\nC'est en coups de gueule qu'a trouv\u00e9 un fort recours r\u00e9v\u00e9lateur d'un malaise en d\u00e9non\u00e7ant les dealers dans les rues lausannoises, le r\u00e9alisateur Fernand Melgar a suscit\u00e9 un d\u00e9bat passionn\u00e9 hors des clivages politiques sur un fl\u00e9au qui perdure depuis des ann\u00e9es, \u00e0 savoir des dealers qui font leur commerce, au vu de tous, comment expliquer que Lausanne n'arrivent pas \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, nous allons parler avec le syndic, Gr\u00e9goire Junod apr\u00e8s ce reportage sign\u00e9 Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:51 > 0:19:00) [95%] : \r\nMardi apr\u00e8s- midi, nous suivons Fernand Melgar dans son quartier chaudron Saint-Roch au coeur de la vive pol\u00e9mique qui agite Lausanne depuis une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:05 > 0:19:15) [87%] : \r\nSi terrible avec la casquette russe qui va passer devant nous, comme si de rien n'\u00e9tait, on va dire qu'on leur ou qu'on les rep\u00e8re \u00e0 force pour quartier a \u00e9t\u00e9 donc il suffit \u00e0 un moment d'attente puis bon venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:15 > 0:19:19) [88%] : \r\nEn quelques jours, le cin\u00e9aste s'est transform\u00e9 en v\u00e9ritable crois\u00e9 anti- drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:19 > 0:19:31) [89%] : \r\nVal\u00e9rie merci parce que moi je suis de gauche depuis tr\u00e8s longtemps et j'ose jamais r\u00e2l\u00e9 en fait, j'ai l'impression que parce qu'on est de gauche, tout le monde doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e et tout le monde il est beau, tout le monde il est gentil, non, non, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:36 > 0:19:41) [95%] : \r\nAlors avoir lieu mais il est en train de parler \u00e0 ses coll\u00e8gues pour leur dire qu'on est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:42 > 0:19:53) [86%] : \r\nPlus qu'une, c'est bonjour tant que c'\u00e9tait pas votre fils qui \u00e9tait tonnes en cause, on n'avait rien fait pendant 10 ans pour 3 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:54 > 0:20:33) [79%] : \r\nLe fils de retour \u00e0 0, il s'est suicid\u00e9 avec la drogue, oui, bon, j'ai et vu parce que je suis au 3\u00e8me j'ai vu des gamins acheter la de bogue oui en son stand, alcool ou n'avait rien fait, vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9, pourquoi, pourquoi, alors, si c'est pas su je suis suivant rompent suis absolue pour revenir, pourquoi vous avez pas fait par le pass\u00e9 de autant parce que j'ai beaucoup appeler la police f\u00e9d\u00e9raux moins devant les a coll\u00e9, faudra pas faire changer beaucoup appeler la police vous mandat de balayer \u00e7a, \u00e7a n'a pas m\u00e9nag\u00e9 groupe donc vous avez pourquoi vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9, voil\u00e0 ce que \u00e7a je signe que pousser proprio chez le plus t\u00f4t sera mais quand il \u00e9tait le fils de bois Djamila pas bouger son cul, bien au contraire, il a tout fait pour favoriser \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:36 > 0:20:40) [85%] : \r\nOK, c'est ignoble, \u00e7a le bonheur de la gauche, vous avez pourri tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:50 > 0:20:56) [94%] : \r\nMercredi soir, manifestation sur l'esplanade chaudron convoqu\u00e9 par une conseill\u00e8re communale PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:58 > 0:21:05) [99%] : \r\nElle doit partager l'affiche avec Fernand Melgar qui poursuit sa croisade contre les dealers et pour les photographes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:05 > 0:21:12) [91%] : \r\nContrairement \u00e0 ce que peuvent dire la municipalit\u00e9 et puis, et puis les directeurs d'\u00e9cole et puis je sais pas trop qui encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:16 > 0:21:34) [87%] : \r\nOn aborde nos enfants oui on leur donne m\u00eame gratuitement, pour qu'ils essayent, oui, bien s\u00fbr, oui, ces trois attractifs ces enfants, ils ont, ils ont trouve partout, on leur propose, partout, oui \u00e7a existe et j'ai des t\u00e9moignages tous les jours par rapport \u00e0 \u00e7a encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:35 > 0:21:41) [97%] : \r\nDepuis plus de 20 ans, ce n'est pas une nouveaut\u00e9, ce quartier est l'un des lieux majeurs du deal de drogue dans la capitale vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:43 > 0:21:47) [96%] : \r\nUn abc\u00e8s de fixation, que les autorit\u00e9s municipales n'ont jamais su traiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:49 > 0:21:59) [92%] : \r\n\u00e0 Lausanne toujours la police veut renforcer sa lutte contre les dealers et leur elle a lanc\u00e9 une op\u00e9ration l'op\u00e9ration Alpha, la police municipale vaudoise a commenc\u00e9 son op\u00e9ration baptis\u00e9e Delta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:22:00 > 0:22:03) [89%] : \r\n7 juillet dernier Op\u00e9ration Ast\u00e9rix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:04 > 0:22:15) [91%] : \r\nAu coeur de ces rues, o\u00f9 l'on dit-il la pizzeria La Nona est en premi\u00e8re ligne, il y a quelques semaines, son patron avait fait le besoin en br\u00fblant dans son four \u00e0 pizza, le cannabis cach\u00e9 derri\u00e8re ses poubelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:17 > 0:22:20) [94%] : \r\nLe trafic sous ses fen\u00eatre, il en a soup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:20 > 0:22:48) [86%] : \r\nPendant longtemps, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des boulettes de coke qui cachait un peu dans tous les coins dans l'impasse d'ailleurs chez nous et puis derni\u00e8rement, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le stock pour quelques heures de de vente d'un trio dealers qui fait livrer \u00e9galement son herbe derri\u00e8re le restaurant, j'appr\u00e9cie peu le fait que on, off, de la coca\u00efne, nos enfants \u00e0 la sortie des \u00e9coles, que des enfants que des gens du quartier seraient oblig\u00e9s de d\u00e9m\u00e9nager parce que leurs gosses ont ramen\u00e9 des boulettes de coke \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:49 > 0:22:55) [91%] : \r\nJ'accepte pas non plus que mes apprentis soyez agress\u00e9 par les trafiquants de drogue, \u00e0 la sortie du restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:56 > 0:23:14) [95%] : \r\nLa pol\u00e9mique lanc\u00e9e par Fernand Melgar n'en finit pas d'enfler sur les murs et sur les r\u00e9seaux sociaux, des milliers de r\u00e9actions mais on lui reproche aussi d'exag\u00e9rer les dealers ne proposerait pas directement, comme il l'affirme, de la drogue aux enfants pour en savoir davantage, nous rencontrons le boss de la PJ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:16 > 0:23:44) [94%] : \r\nNon, on constate vraiment pas des contacts Directs des d\u00e9placements de dealers \u00e0 la sortie des classes pour pr\u00e9senter leurs produits, c'est vraiment pas le cas, r\u00e9guli\u00e8rement lorsque le d\u00e9bat du deal se place dans un contexte assez comme c'est le cas, ces temps- ci \u00e0 Lausanne, il est r\u00e9guli\u00e8rement fait part de ces rumeurs de contact Direct entre dealers et et \u00e9coliers 9 fois sur 10, ce n'est pas le cas, ce sont des fausses rumeurs et l\u00e0 on est dans le cas \u00e0 nouveau \u00e0 Lausanne o\u00f9 il s'agit d'une fausse rumeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:45 > 0:23:49) [96%] : \r\nLes \u00e9coliers, les voici, \u00e0 la sortie des classes du coll\u00e8ge Saint-Roch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:50 > 0:24:07) [72%] : \r\nCe qui vous proposent des choses voil\u00e0 en n'm\u00eame pas le le matin je crois ici, voici le soir apr\u00e8s soir sous le Faure qui viennent nous interpelle pas \u00e9norm\u00e9ment pas notre tragique montrait du tout et non pas les traceurs souvent que nous, enfin le tour, il propose 10 des choses aux enfants je moi moi jamais je mets moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:09 > 0:24:14) [96%] : \r\nReste que le deal de proximit\u00e9 pourrit la vie des habitants de ce quartier depuis une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:17 > 0:24:31) [95%] : \r\nDans son argumentaire Fernand Melgar insiste sur le cas du fils de ses voisins, un ado de 18 ans, mort d'une overdose de coca\u00efne dans la campagne vaudoise, nous avons retrouv\u00e9 Anne-Marie et Jean-Pierre, ils sont encore marqu\u00e9s par le drame, 10 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:31 > 0:24:41) [85%] : \r\nIls l'ont trouv\u00e9 comme ils voulaient, j'ai pas per\u00e7u tout \u00e7a, mais c'\u00e9tait pas il mais j'ai pas voil\u00e0 j'ai j'ai pas pris garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:41 > 0:24:59) [94%] : \r\nOn a pris un peu de recul, on est maintenant un petit peu en dehors de \u00e7a on attend \u00e0 la campagne, mais on sait tr\u00e8s bien que le probl\u00e8me il est toujours identique pour les enfants, comme lui- m\u00eame \u00e0 l'heure actuelle, et \u00e7a nous rend vraiment triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:59 > 0:25:02) [84%] : \r\nAujourd'hui, vous aurez ou dire quoi la ville film que vous avez quitt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:04 > 0:25:33) [87%] : \r\nLeur action deviennent un peu plus visible et puis qui sont un peu plus ferme qu'on leur donne aussi des des outils diff\u00e9rents, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il ne soit pas oblig\u00e9 de, de, de pouvoir arr\u00eater quelqu'un simplement sur un flingue, mais que d\u00e8s qu'il y a une pr\u00e9somption d\u00e8s qu'il a et qu'on sait, j'entends une personne qui vient r\u00e9guli\u00e8rement d'm\u00eame quartier tout le temps son appel \u00e0 la main, on sait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:36 > 0:25:38) [73%] : \r\nLes vir\u00e9es l'syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:40 > 0:25:47) [96%] : \r\n\u00e0 ce stade, il peut \u00eatre utile de rappeler que les dealers n'agissent pas non plus en totale impunit\u00e9 les arrestations sont r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:54 > 0:26:07) [91%] : \r\n\u00e7a peut peut-\u00eatre, mais le plus souvent, les individus sont rel\u00e2ch\u00e9s car ils n'ont rien sur eux ni drogue ni argent qui prouverait une transaction illicite encore plus surprenant, dans la plupart des cas leurs papiers sont parfaitement en r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:08 > 0:26:20) [94%] : \r\nPour d\u00e9sormais, ils ont mis en place une strat\u00e9gie qui leur permet d'\u00e9viter d'\u00eatre en infraction, il faut un passage par l'Italie, o\u00f9 l\u00e0 ils obtiennent des papiers Schengen qui leur permettent de venir en Suisse sans qu'on puisse les importuner au niveau de la loi sur les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:22 > 0:26:28) [89%] : \r\nN'emp\u00eache, Lausanne garde mauvaise r\u00e9putation, c'est la ville romande qui n'arrive m\u00eame pas \u00e0 \u00e9loigner les dealers de son centre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:30 > 0:27:02) [89%] : \r\nLa population exc\u00e9d\u00e9e, nous avons des rencontre de quartier r\u00e9guli\u00e8res et puis elle s'inqui\u00e8te, elle se f\u00e2che et nous partageons cette col\u00e8re mais partager \u00e7a suffit pas, peut-\u00eatre qu'il faudrait agir, on peut faire des actions coup de poing, mais l'id\u00e9al \u00e9videmment d'essayer de r\u00e9gler les probl\u00e8mes actuels on terme par rapport au deal de rue, ce qui fait que, mardi, la municipalit\u00e9 et le corps de police Soumah sous ma conduite vont annoncer une pr\u00e9sence beaucoup plus visible sur un certain nombre de de lieux qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:04 > 0:27:07) [98%] : \r\nLa pr\u00e9sence du deal au centre- ville n'est pourtant pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:08 > 0:27:16) [86%] : \r\nM\u00eame \u00e0 sa plus petite \u00e9chelle, la ville de Neuch\u00e2tel \u00e9tait confront\u00e9 au m\u00eame probl\u00e8me : une trentaine de dealers honn\u00eate encore dans ces rues du centre, il y a 3 ans seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:17 > 0:27:23) [96%] : \r\nLes autorit\u00e9s ont alors pris la d\u00e9cision de r\u00e9unir en un seul groupe d'action, les diff\u00e9rents acteurs de la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:25 > 0:27:59) [90%] : \r\nIl y a le service des migrations, le service d'application des peines, le service p\u00e9nitentiaire entre autres Les la direction des Centres de requ\u00e9rants, chacun a pu exposer ses probl\u00e8mes et puis finalement les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises, c'est de cr\u00e9er ou de lib\u00e9rer 5 places 5 cellules dans les prisons de La Chaux-de-Fonds pour que c'est ces trafiquants d\u00e9nonc\u00e9 puisse purger leur peine, je crois savoir que dans les autres cantons il y a des probl\u00e8mes aussi de places dans les prisons, probl\u00e8me qu'on avait, nous, au d\u00e9part de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et qu'on a pu r\u00e9gler gr\u00e2ce au partenariat avec les autres services de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:00 > 0:28:16) [93%] : \r\nLes saisies de drogue sont en baisse, la justice neuch\u00e2teloise a aussi ajout\u00e9 une nouvelle arme \u00e0 son arsenal elle prononce des interdictions de p\u00e9rim\u00e8tre au dealer, condamn\u00e9 m\u00eame sorti de prison, ils ne peuvent plus revenir sur les lieux, sans courir le risque de repartir illico en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:17 > 0:28:22) [87%] : \r\nR\u00e9sultat spectaculaire de cette approche tout-en-un, le nom de dealers a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:26 > 0:28:34) [92%] : \r\nRetour \u00e0 la manif \u00e0 Lausanne, municipalit\u00e9s, preuve que le sujet est porteur, on y fait d'\u00e9tonnantes rencontres encore \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:34 > 0:29:01) [87%] : \r\nC'est pas un peu paradoxal de trouver Yvan Perrin dans une manifestation, largement relay\u00e9e par Fernand Melgar, je crois que c'est Monsieur Melgar qui marche sur la t\u00eate, personnellement je crois pas avoir \u00e9t\u00e9 une fois favorable dealers n'est-ce pas \u00e7a, a toujours toujours plaid\u00e9 pour qu'on les renvoie chez eux apr\u00e8s avoir pu j'ai pu jouer pendant la peine qu'il m\u00e9rite ce qui est \u00e9tonnant, c'est que Monsieur Melgar participe \u00e0 une manifestation aussi aussi c'est plut\u00f4t dans ce sens que la surprise se manifeste et ce qu'a un municipale de Lausanne ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:27 > 0:29:41) [94%] : \r\nAlors Monsieur Junod Gr\u00e9goire Junod vous n'\u00e9tiez pas dans la manifestation, mais vous \u00eates bien sur notre plateau ce soir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates syndic de Lausanne, c'est la premi\u00e8re fois que vous vous exprimez en sur cette affaire, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris par l'ampleur des r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:42 > 0:30:29) [90%] : \r\nPas pas vraiment r\u00e9alit\u00e9 je dois dire que que c'est Fernand Melgar rap probablement petit peu d\u00e9pass\u00e9 les bornes ensuite sur les r\u00e9seaux sociaux, j'ai trouv\u00e9 qu'il avait aussi \u00e9t\u00e9 de d\u00e9passer les bornes, c'est-\u00e0-dire je pense que la publication notamment de de de dealers et sans respect de la pr\u00e9somption d'innocence, c'est, c'est c'est une proc\u00e9dure qui est dangereux, hein, quand on s'engage dans des proc\u00e9d\u00e9s qui sont pas respectueux de l'\u00c9tat droit on court un certain nombre de risques, cela dit, si je reviens \u00e0 sa prise de position, je pense qu'elle a \u00e9t\u00e9, \u00e0 certains \u00e9gards quand m\u00eame courageuse de l\u00e0 o\u00f9 Wii s'exprime aussi personnalit\u00e9s de gauche, de la soci\u00e9t\u00e9 civile, acteurs culturels et puis d\u00e9fenseur des migrants dont on peut vraiment pas contester la la position en tant que telle et je trouve finalement pas si mal que que il y a une voix de gauche qui disent \u00e7a aujourd'hui et qui d\u00e9connecte finalement la question du deal de rue qui effectivement nous empoisonne \u00e0 Lausanne, de la question de la d\u00e9fense des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:29 > 0:30:39) [90%] : \r\nParce que c'est vrai qu'on a souvent sorti que la gauche \u00e9tait emprunt\u00e9 sur ces questions, mais justement est-ce qu'en combattant les dealers vous n'aidez pas les autres requ\u00e9rants, la grande majorit\u00e9 qui sont honn\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:39 > 0:30:46) [90%] : \r\nMais tr\u00e8s honn\u00eatement, je ne crois pas que nous soyons emprunter sur cette question, moi je l'ai dit, quand m\u00eame, un temps, j'ai \u00e9t\u00e9 4 ans responsable de la s\u00e9curit\u00e9, je l'ai dit, il y a un v\u00e9ritable enjeu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:46 > 0:30:49) [88%] : \r\nOn a vu que quand m\u00eame, que notamment \u00e0 l'extr\u00eame gauche, ce d\u00e9bat d\u00e9rangeait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:49 > 0:31:13) [92%] : \r\nAlors peut-\u00eatre \u00e0 l'extr\u00eame gauche, c'est c'est vrai mais pas \u00e0 pas au parti socialiste qui depuis longtemps se s'engage sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 rappelle aussi qu'effectivement on ne peut pas laisser le deal de rue se propager, c'est une forme de privatisation des des rues et des places par les dealers, donc on a, c'est, c'est tr\u00e8s important pour le sentiment de vie en communaut\u00e9 pour la lutte conte le sentiment d'impunit\u00e9 aussi que provoque le deal de rue on intransigeant sur la question du deal de rue, \u00e7a me para\u00eet effectivement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:13 > 0:31:29) [89%] : \r\nIl faut quand m\u00eame souligner que, aujourd'hui, c'est Monsieur Hildebrandt qui est \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9curit\u00e9, mais que c'\u00e9tait votre dicast\u00e8res pendant longtemps, vous dites : c'est important mais ce que vous n'avez pas sous- estimer s'ras-le-bol parce que dans cette affaire, ce qui est surprenant c'est les r\u00e9actions c'est le le ras-le-bol des habitants de Lausanne, bon l'pas sous- estimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:29 > 0:31:36) [93%] : \r\nJe crois pas Fernand Melgar et d'une certaine mani\u00e8re aussi un peu lib\u00e9r\u00e9 la parole mais ce ras-le-bol, il est pr\u00e9sent depuis longtemps, moi j'ai v\u00e9cu dans ce quartier, mais alors dans une dizaine d'Alex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:36 > 0:31:46) [88%] : \r\nMais moi je ne veux pas aller pr\u00e9sents depuis longtemps, \u00e7a fait 15 ans qu'on fait des reportages l\u00e0- dessus, nous, on a l\u00e0 encore fait, a mis au point en novembre dernier, le fait est qu'il y a toujours des dealers dans la rue alors qu'est ce qui se passe \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:46 > 0:32:29) [91%] : \r\nAlors effectivement, c'est un probl\u00e8me qui nous qui nous empoisonnent et c'est un probl\u00e8me qu'on a des difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9soudre ce serait ce serait absurde de vouloir pr\u00e9tendre le contraire, mais c'est un probl\u00e8me sur lequel la municipalit\u00e9 actif, nous avons engag\u00e9 des moyens policiers suppl\u00e9mentaires, les centaines de mots cette marche pas invisible, de plus, nous avons besoin d'une coordination fortes avec la cha\u00eene p\u00e9nale et ce que je peux vous dire pour avoir assum\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 aussi, durant 4 ans, c'est que finalement les p\u00e9riodes durant lesquelles on a connu des am\u00e9liorations, parce qu'il y en a quand m\u00eame eu un dans ces derni\u00e8res, au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est les p\u00e9riodes durant lesquelles on a r\u00e9ussi \u00e0 tenir la rue durablement, et c'est je crois aussi, ce que ce que dit Fernand Melgar il y a ce besoin ce souhait que la police soit pr\u00e9sente dans la rue, non pas seulement quelques heures par jour, mais qu'elle ne soit de mani\u00e8re permanente, c'est un peu le sens des mesures qui vont \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s par Monsieur Hildebrand mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:29 > 0:32:42) [90%] : \r\nD'accord, on a vu le cas de Neuch\u00e2tel, hein, qui a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 r\u00e9sorber le le deal de rue en mettant tous les acteurs autour de la table, l\u00e0 vous allez annoncer une nouvelle fois des mesures polici\u00e8res mais est-ce que \u00e7a c'est pas \u00e9luder une piste que vous devriez actionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:42 > 0:32:59) [90%] : \r\nC'est effectivement une puisqu'on a que ce qu'on doit actionner et qu'on a actionn\u00e9 depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0, avec l'op\u00e9ration Strada, conduite par le canton qui est une qui est effectivement une coordination compl\u00e8te de la cha\u00eene p\u00e9nale, de la police jusqu'au syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire, on est n\u00e9anmoins confront\u00e9 dans le canton de Vaud \u00e0 une surcharge p\u00e9nitentiaire importante qui complique consid\u00e9rablement la dot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:59 > 0:33:04) [94%] : \r\nEt on a vu que dans le canton de Neuch\u00e2tel, ils avaient lib\u00e9r\u00e9 les cellules, \u00e7a c'est pas une piste aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:04 > 0:33:44) [93%] : \r\nVoyez-vous, bien s\u00fbr, c'est une piste, mais c'est pas une piste qui rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence de la ville de Lausanne, donc on est on est aussi un petit peu au bout de la cha\u00eene, alors je le dis ici, pas pour nous d\u00e9douaner, nous avons une part de responsabilit\u00e9 et nous la ferons, nous l'assumons, notamment avec les effectifs de police suppl\u00e9mentaires qui vont \u00eatre engag\u00e9s et qui vont \u00eatre engag\u00e9es sur le terrain, n\u00e9anmoins, effectivement, c'est une partie de la solution, nous avons aussi besoin d'un appui important de la cha\u00eene p\u00e9nale, et je suis assez convaincu que \u00e7a passe et je crois que c'est aussi la position de Madame M\u00e9traux mais que \u00e7a passe aujourd'hui par une r\u00e9forme des pratiques de la justice qui doit mais peut-\u00eatre plus de courtes peines de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'fait qu'\u00e0 ce qu'effectivement on puisse avoir plus de dealers qui ont une sanction carc\u00e9ral derri\u00e8re plut\u00f4t que de laisser aujourd'hui beaucoup de monde en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:44 > 0:33:49) [87%] : \r\nMadame M\u00e9tro Accord, conseill\u00e8re d'\u00c9tat, c'est donc vous allez travailler main dans la main avec le canton sur ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:49 > 0:34:07) [91%] : \r\nOn travaille mon amour depuis plusieurs ann\u00e9es avec avec l'\u00c9tat sur ce sur ce dossier, mais c'est vrai que c'est un dossier difficile, c'est un dossier difficile \u00e0 Lausanne, faire de c'est difficile \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement \u00e0 Yverdon \u00e0 Lausanne est pas la seule ville en Suisse romande \u00e0 \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 ce probl\u00e8me mais c'est ind\u00e9niable que les villes al\u00e9maniques ont beaucoup mieux r\u00e9ussi \u00e0 juguler ce ph\u00e9nom\u00e8ne que nous, jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:07 > 0:34:19) [84%] : \r\nAlors, il y avait une phrase qui est de votre pr\u00e9d\u00e9cesseur, Daniel Br\u00e9laz, qui avait marqu\u00e9, qui disait en 2014 il n'y aura plus de drogue de Dieu de il n'y aura plus de deal dans les rues de Lausanne, c'est une phrase que vous pourriez prononc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:19 > 0:34:56) [90%] : \r\nAlors moi j'ai beaucoup de respect pour la le prix ces sujets travailler, j'ai travaill\u00e9 avec avec beaucoup de plaisir, avait avec lui je pense honn\u00eatement que c'est pas, c'est pas dans toutes les phrases qu'il a pu prononcer la plus pertinente qu'il est prononc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, on doit s'engager avec d\u00e9termination pour des mesures pour Beno\u00eet se s'politiques publiques bac nous allons renforcer les moyens et la pr\u00e9sence polici\u00e8re sur le terrain et que nous nous engageons \u00e0 le \u00e0 le faire et \u00e0 le faire durablement et qu'effectivement on va faire de ce dans ce cadre-l\u00e0, notre part mais on va veiller aussi \u00e0 une bonne coordination avec les acteurs de la cha\u00eene p\u00e9nale, de mani\u00e8re non pas \u00e0 faire dispara\u00eetre le dit-il, ce serait absurde de vouloir le pr\u00e9tendre aujourd'hui ni la drogue d'ailleurs mais de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on puisse mieux juguler ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:56 > 0:35:00) [95%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Junod d'avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:02 > 0:35:27) [92%] : \r\nB\u00e9atrice St\u00f6ckli Sophie P\u00e9tronin Luna Suissesse l'autre travaillait pour une ONG vaudoise 2 femmes dont on parle peu mais qui partagent aujourd'hui le m\u00eame destin, toutes 2 enlev\u00e9es en 2016 sont otages des djihadistes islamistes dans l'islamiste dans le nord du Mali le kidnapping est un Business florissant dans la r\u00e9gion, o\u00f9 en sont les n\u00e9gociations, l'une de nos \u00e9quipes est partie sur leurs traces, c'est un reportage de Fran\u00e7ois Ruchti et Philippe \u00c9v\u00eaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:37 > 0:35:41) [91%] : \r\nAu nord Mali ces soldats allemands sont en mission pour l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:41 > 0:35:43) [90%] : \r\nIl se pr\u00e9pare pour une patrouille de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:47 > 0:36:01) [81%] : \r\nC'est nous nous trouvons ici au camp Castor, nous nous d\u00e9pla\u00e7ons vers le point il cela puis nous partons en direction du sud point au pays 8, nous restons sur place une vingtaine de minutes pour observer, attention au secteur Est et Sud autres zut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:05 > 0:36:12) [94%] : \r\n3 mois que le sergent-chef est en premi\u00e8re ligne, sa mission : emp\u00eacher toute infiltration terroriste \u00e0 Gao durant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:19 > 0:36:27) [93%] : \r\nL'ONU est ici pour maintenir la paix, mais la r\u00e9gion est au bord du chaos depuis 2013, 150 casques bleus ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:28 > 0:36:28) [80%] : \r\nThomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:29 > 0:36:30) [92%] : \r\nEt c'est \u00e7a au-flanc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:30 > 0:36:34) [69%] : \r\nJe viens d'avoir et 13 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:35 > 0:36:40) [87%] : \r\nNous accompagnons 6 soldats car c'est l'unique moyen, pour nous, donc il \u00e9tait au nord Mali sans se faire kidnapper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:51 > 0:37:01) [87%] : \r\nQuand je fais partie de si le risque c'est les groupes terroristes arabes qui sont tr\u00e8s actifs dans la r\u00e9gion autour de Gao actifs sont avec ces patrouilles, on essaye de les maintenir \u00e0 distance d'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:04 > 0:37:15) [94%] : \r\nNous cherchons \u00e0 comprendre le sort de 2 femmes franco- suisse Sophie P\u00e9tronin et B\u00e9atrice St\u00f6ckli ces humanitaires ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:15 > 0:37:17) [81%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:18 > 0:37:23) [91%] : \r\n2 otages dont personne ne parle captif de groupes djihadistes quelque part dans ce d\u00e9sert malien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:41 > 0:38:05) [88%] : \r\n\u00e0 Porrentruy, le restaurant th\u00e9\u00e2tre vient d'\u00eatre repris par S\u00e9bastien Petronas, le restaurateur et fran\u00e7ais, mais depuis des ann\u00e9es, toute sa famille r\u00e9sidant suisse parce qu'une journ\u00e9e l\u00e0- bas le patron vit dans l'inqui\u00e9tude, en d\u00e9cembre 2016, sa maman a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 par des djihadistes au Mali, il ignore tout des preneurs d'otages, une seule certitude, elle est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:08 > 0:38:10) [96%] : \r\nPour nous, c'est un cauchemar permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:11 > 0:38:32) [88%] : \r\n\u00e7a se traduit par : voil\u00e0 des, des, des r\u00eaves de cauchemar, on est, on n'est pas tant, donc c'est c'est voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a occupe un petit peu tous les esprits et je dirais qu'apr\u00e8s un an et 3 mois s'c'est une situation qui se d\u00e9grade et \u00e7a devient de plus en plus pesant et \u00e7a un impact de plus en plus toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:33 > 0:38:44) [91%] : \r\nSa maman citoyenne fran\u00e7aise a fond\u00e9 l'Association suisse d'Aide \u00e0 Gao, elle \u00e9tait la derni\u00e8re Occidentale \u00e0 vivre dans la r\u00e9gion, Sophie P\u00e9tronin, tenait un dispensaire m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:44 > 0:39:04) [91%] : \r\nL'engagement, c'\u00e9tait d'apporter quelque chose, un tant soit peu \u00e0 ces populations et notamment aux enfants, vraiment, elle se focaliser sur les enfants, la vie d'un enfant aller tous les risques, la vie d'un enfant Valais sa propre vie et qu'elle avait fait ce choix avec elle nous demandait \u00e0 nous, la famille de respecter ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:07 > 0:39:10) [97%] : \r\nS\u00e9bastien se bat pour qu'on n'oublie pas sa maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:10 > 0:39:13) [98%] : \r\nLes derni\u00e8res nouvelles sont inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:13 > 0:39:19) [88%] : \r\nUne vid\u00e9o en libre acc\u00e8s sur internet a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par les ravisseurs Sophie appara\u00eet tr\u00e8s malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (0:39:22 > 0:39:22) [88%] : \r\nJe vous reprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:39:22 > 0:39:24) [84%] : \r\nLe montage est quasi professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:39:26 > 0:39:47) [84%] : \r\nJe vous prot\u00e9gerai je prot\u00e8ge je vous prot\u00e9gerai vous prot\u00e9gerai prot\u00e8gerais prot\u00e8ge, prot\u00e8ge prot\u00e8gerais p\u00e8serait je vous je vous prot\u00e9gerai prot\u00e8gerais vous prot\u00e8ge r\u00eave je vous prot\u00e9gerai prot\u00e8gerais prot\u00e8gerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:47 > 0:39:52) [90%] : \r\nCette vid\u00e9o, c'est la derni\u00e8re preuve de vie ne votre maman, comme vous l'avez vu, vous en avez pens\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:58 > 0:40:03) [90%] : \r\nIl y a un message qui est clairement cette vid\u00e9o, elle l'effroyable quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:06 > 0:40:08) [93%] : \r\nOn la voit pleurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:12 > 0:40:16) [91%] : \r\nOn a un montage de la voix d'Emmanuel Macron, qui est assez sarcastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:18 > 0:40:23) [83%] : \r\nLe montage et sarcastique, un pas le parce que, dit Emmanuel Macron mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:25 > 0:40:27) [95%] : \r\nMais voil\u00e0, il y a une sorte de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:29 > 0:40:35) [94%] : \r\nOn sent, on sent le le l'avertissement quoi \u00e7a fait peur fait froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:38 > 0:40:41) [87%] : \r\nEst ce que, quel est le le le message qui a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:42 > 0:40:51) [81%] : \r\nAdress\u00e9e par les les ravisseurs \u00e0 qui s'adresse ce message tout quoi l\u00e0 toutes les questions qu'on auquel on essaye de de r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:56 > 0:41:07) [98%] : \r\nPlus de 500 jours de captivit\u00e9 et toujours pas de r\u00e9ponse, il faut partir \u00e0 Gao, dans le nord Mali pour en savoir plus sur les preneurs d'otages et leurs exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:12 > 0:41:18) [94%] : \r\nLes avions de l'ONU sont les derniers \u00e0 faire la navette ici les casques bleus maintiennent une paix fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:19 > 0:41:26) [93%] : \r\nLe nord est plong\u00e9 dans le chaos depuis la r\u00e9bellion de milices arm\u00e9es et l'intervention fran\u00e7aise en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:31 > 0:41:36) [85%] : \r\nAlors moi, je parle pour tout d\u00e9placement une escorte arm\u00e9e est obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:37 > 0:41:41) [94%] : \r\nLe Capitaine Lucas nous accompagne, il fait partie du contingent allemand de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:41:43 > 0:41:45) [75%] : \r\nVoix off actress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:45 > 0:41:56) [89%] : \r\nMais fait ici, il y a une multitude de milices arm\u00e9es, la plupart sont des islamistes, ou du moins se revendique comme telle, c'est ce type de groupes terroristes qui attaquent l'ONU dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:05 > 0:42:08) [91%] : \r\nC'est dans ces rues que Sophie P\u00e9tronin a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:08 > 0:42:11) [92%] : \r\nComme toujours, elle \u00e9tait sans escorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:42:12 > 0:42:18) [94%] : \r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de son dispensaire une Jeep, 3 hommes arm\u00e9s, elle n'avait aucune chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:19 > 0:42:25) [94%] : \r\nUn enl\u00e8vement qui ressemble \u00e0 celui de B\u00e9atrice St\u00f6ckli, une missionnaire suisse kidnapp\u00e9 quelques mois auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:26 > 0:42:33) [90%] : \r\nSophie et B\u00e9atrice de femmes au destin li\u00e9 2 humanitaires retenus en otage depuis 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:42 > 0:42:59) [89%] : \r\nAvec Vadim voix c'est vrai, tout semble tr\u00e8s calme, paisible ici mais c'est trompeur, \u00e0 peine quelques kilom\u00e8tres plus au nord, la situation est tout autre que fera le danger est vraiment pr\u00e9sent ici, on ne peut pas exclure dans ces rues, le risque d'enl\u00e8vement, enfin selon mon analyse personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:01 > 0:43:08) [96%] : \r\nLa mission des soldats de l'ONU se limite \u00e0 s\u00e9curiser la ville, ils ne savent rien du sort de Sophie et de B\u00e9atrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:11 > 0:43:40) [86%] : \r\nUn homme h\u00e9 bien mieux inform\u00e9s, c'est l'ex- maire de Gao, il se pr\u00e9sente comme un commer\u00e7ant \u00e0 succ\u00e8s, il poss\u00e8de des dizaines d'h\u00f4tels ranch et un go\u00fbt pour les 4 4 la presse malienne, l'accuse d'\u00eatre li\u00e9 au transport de drogue \u00e7a que c'\u00e9tait plus le front Est il faut dire que les narcotrafiquants r\u00e8gne en ma\u00eetre \u00e0 Gao ils acheminent \u00e0 travers le d\u00e9sert des tonnes de coca\u00efne d'Am\u00e9rique du Sud vers l'Europe, un Business facile dans cette zone de non- droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:43:41 > 0:43:44) [88%] : \r\nC'est \u00e9galement qui participent au kidnapping.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:43:44 > 0:43:50) [81%] : \r\nLe nord est devenu comme l'Afghanistan, au fait, on voit un Occidental jeune je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:43:51 > 0:44:07) [76%] : \r\nIl ne repr\u00e9sentent comme la drogue parce qu'que repr\u00e9sente de l'argent si on t'enl\u00e8ve, on voit tout vendre \u00e0 ces islamistes la chiite ach\u00e8te comme on paye un paquet de cigarettes \u00e0 des coups de milliards de millions aux il faut une fourniture donc c'est il s'en fout que tu sois vieux ou jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:08 > 0:44:21) [95%] : \r\nL'ex- maire de Gao ne vit plus au nord, mais il conna\u00eet tr\u00e8s bien les djihadistes dans la r\u00e9gion, politique des dizaines de groupes terroristes et autant de milices rebelles pour s'y retrouver, nous avons cr\u00e9\u00e9 un jeu de cartes un peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:21 > 0:44:23) [98%] : \r\nSelon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:23 > 0:44:29) [85%] : \r\nQui sont n\u00e9s les acteurs qui aurait pu avoir des r\u00f4les dans les diff\u00e9rences, enl\u00e8vements d'Occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:29 > 0:44:53) [77%] : \r\nIl \u00e9tait avec lesquels il au fait et tu vois c'est c'est 4 c'est les p\u00e8res spirituels m\u00eame dit du GATT cellule incontournable et hier, c'est un fils du Mali il y a d'affaire \u00e0 des fr\u00e8res, il y a des amis, il y a des fr\u00e8res devrait faire au Mali ici sont dans le gouvernement, qui sont dans le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:56 > 0:45:06) [93%] : \r\nL'as de pique Ihad Haghali chef djihadiste proche d'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique, c'est lui qui contr\u00f4lerait le destin de B\u00e9atrice et de Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:18 > 0:45:31) [95%] : \r\nDans la capitale malienne Bamako d'anciens alli\u00e9s ont pignon sur rue, nous avons rendez- vous avec un chef du CMA, un groupe rebelle qui compte plusieurs ex- djihadiste dans ses rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:32 > 0:45:58) [86%] : \r\nLe gouvernement suisse nous a contact\u00e9, j'imagine, non aucun gouvernement contacter d'une mani\u00e8re officielle ou d'une mani\u00e8re \u00e9vidente avions pas \u00e0 contacter par aucun gouvernement, malheureusement pour la lib\u00e9ration des otages, mais officieusement, officiellement, \u00e0 17 ans, demande de \u00eatre pour Dallas pour pour d\u00e9terminer leur position et ainsi de suite, mais en r\u00e9alit\u00e9, il n'y a pas il vraiment une volont\u00e9 dans un processus vraiment pour la lib\u00e9ration, r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:58 > 0:46:02) [98%] : \r\nIl n'en dira pas plus sur son r\u00f4le dans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:02 > 0:46:15) [82%] : \r\nPuisque la population toute la lib\u00e9ration, elle peut \u00eatre il y a 2 axes a des axes d'avoir un axe des positions militaires mais il est aussi un dialogue, c'est les 2 actions combin\u00e9es qui peuvent maintenant permettre \u00e0 la lib\u00e9ration des des otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:46:17 > 0:46:31) [90%] : \r\nDialoguer avec des terroristes, difficile pour la Suisse ou la France, les objectifs politiques dit sont impossibles \u00e0 satisfaire : chasser les militaires occidentaux et instaurer un \u00c9tat islamique au Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:46:37 > 0:46:49) [94%] : \r\nDes revendications politiques pour obtenir la lib\u00e9ration de B\u00e9atrice et de Sophie cette analyse fait sourire le commandant fade, ce responsable d'une milice pro- gouvernementale, combat les djihadistes dans le nord Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:49 > 0:46:51) [71%] : \r\nSony Ziani ext\u00e9nuant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:46:51 > 0:46:54) [93%] : \r\nLes otages chez ici chez nous, c'est l'une des premi\u00e8res sources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:56 > 0:46:58) [75%] : \r\nDes financement du terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:59 > 0:47:07) [74%] : \r\nCe qui est \u00e0 un moment, s'est trouv\u00e9 que \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'\u00eatre le fonctionnaire avait pays pauvre et \u00e0 d'autres calanques proc\u00e8s faire la avion plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:09 > 0:47:14) [89%] : \r\nDans ce Business chaque chef terroriste veut son otage mais l'de a su s'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:16 > 0:47:29) [91%] : \r\nPar le pass\u00e9, les groupes terroristes qui op\u00e8rent chacun gardait ce otages, nous avons appris r\u00e9cemment que tous les otages ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par le groupe de soutien \u00e0 l'Islam et aux musulmans de Yann Garenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:30 > 0:47:34) [85%] : \r\nDonc il y a d\u00e9j\u00e0 dit, serait l'homme qui d\u00e9tiendrait tous les otages normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:35 > 0:47:44) [93%] : \r\nDes chiffres circulent, le prix d'un otage se n\u00e9gocie en millions, un commerce qui fonctionne uniquement si les pays occidentaux continuent \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:46 > 0:47:49) [83%] : \r\nC'est-\u00e0-dire essayer les otages, mais \u00e0 la fortune de l'argent, il y aura pas de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:52 > 0:47:53) [91%] : \r\nMais dire cela aux familles c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:54 > 0:48:04) [81%] : \r\nDire \u00e7a aux familles, c'est horrible, et \u00e7a, vous avez dit c'est c'est sacrifier les otages, c'est que c'est, c'est c'est \u00e7a, c'est l'aspect horrible, mais \u00e0 long terme il y aura pas l'otage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:07 > 0:48:13) [90%] : \r\nOfficiellement, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne paie pas de ran\u00e7on mais plusieurs suisses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s au Nord Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:48:14 > 0:48:20) [92%] : \r\nSur ces images de la t\u00e9l\u00e9vision Burkinab\u00e9, on assiste \u00e0 la premi\u00e8re lib\u00e9ration de B\u00e9atrice St\u00f6ckli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:48:22 > 0:48:31) [91%] : \r\nAussi incroyable que cela puisse para\u00eetre, la Suissesse avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 otage en 2012, par les m\u00eames djihadistes et dans la m\u00eame r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:35 > 0:48:45) [95%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 saisis au Burkina, par les autorit\u00e9s suisses pour nous demander de faciliter la lib\u00e9ration de cette dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:46 > 0:48:51) [89%] : \r\nEn 2012, le Burkina Faso a jou\u00e9 les n\u00e9gociateurs pour lib\u00e9rer B\u00e9atrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:52 > 0:48:58) [92%] : \r\nCo\u00efncidence, la m\u00eame ann\u00e9e, la Suisse, \u00e0 augmenter l'aide au d\u00e9veloppement de 8 millions de francs pour ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:01 > 0:49:12) [86%] : \r\nLe Business des otages ce communautaire du nord Mali le conna\u00eet bien, par le pass\u00e9 des djihadistes ont cherch\u00e9 \u00e0 l'impliquer dans des n\u00e9gociations en vain selon lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:49:12 > 0:49:17) [91%] : \r\nLe r\u00e9seau du Burkina Fasso ne fonctionne plus car le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:49:19 > 0:49:22) [84%] : \r\nJe ne sais pas montrer la fa\u00e7on qu'il a n\u00e9goci\u00e9 la lib\u00e9ration en 2012 B\u00e9atrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:49:22 > 0:49:43) [82%] : \r\n\u00e7a c'est une autre affaire, pas fait parce que tous les acteurs \u00e9taient l\u00e0 ah enfin d'Exposition, donc il y a plus de r\u00e9seau, n\u00e9gociations qui fonctionne actuellement, bon maintenant celui-l\u00e0, il est en prison et le pr\u00e9sident qui a art n'a pas de d'interm\u00e9diaire, il n'y a pas, il n'a pas d'un grand bien avec ses anciens r\u00e9seaux donc c'est c'est un peu difficile de faire de \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:49:43 > 0:49:49) [94%] : \r\nDe nouveaux r\u00e9seaux de n\u00e9gociation du secret des interm\u00e9diaires sont en concurrence pour une part du g\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:49:49 > 0:50:07) [85%] : \r\nC'est encore 2 il y a des r\u00e9seaux qui sont en comp\u00e9tition, il y a d'autres qui peuvent d\u00e9truire ces r\u00e9seaux aussi, ils sont au courant, les gens qui sont impliqu\u00e9s dans ce Business, ce sont des gens qui, qui affiche un un bon Patrimoine de richesses un relativement comparativement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:07 > 0:50:10) [86%] : \r\nC'est-\u00e0-dire \u00e0 tous les \u00e9chelons, \u00e7a sera le n\u00e9gociateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:11 > 0:50:18) [85%] : \r\nTout le monde justement, tout le monde touche de l'argent, tout le monde touche de l'argent, hein, c'est toute la la fili\u00e8re, il y a toute une fili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:20 > 0:50:34) [95%] : \r\nUne de ces fili\u00e8res semble fonctionner une r\u00e9cente vid\u00e9o diffus\u00e9e par les ravisseurs montrent B\u00e9atrice tenir une photo et une lettre envoy\u00e9e de Suisse, signe que le contact est \u00e9tabli que les n\u00e9gociations ont d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:36 > 0:50:40) [84%] : \r\nUn espoir pr\u00e9caires B\u00e9atrice est retenu en otage depuis 800 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:42 > 0:50:46) [90%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Sophie, les derni\u00e8res nouvelles sur sa sant\u00e9 sont alarme honteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:47 > 0:50:49) [93%] : \r\nRien n'indique que sa lib\u00e9ration est en vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:59 > 0:51:13) [91%] : \r\nFran\u00e7ois Ruchti, vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage avec Philippe \u00e9v\u00eaque, il faut pr\u00e9ciser que que Sophie P\u00e9tronin travaillait pour une ONG suisse mais qu'elle est de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, ce sont donc les autorit\u00e9s fran\u00e7aises qui traite de son cas, en revanche, c'est bien la Suisse qui traite du cas de de B\u00e9atrice ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:14 > 0:51:29) [94%] : \r\nExactement, c'est la Suisse qui traite du cas de Madame, B\u00e9atrice St\u00f6ckli et on les a contact\u00e9s, donc, officiellement, il n'y a pas de n\u00e9gociation de ran\u00e7on actuellement, mais tous les interlocuteurs qu'on a rencontr\u00e9 sur place nous disent la m\u00eame chose, il n'y aura pas de lib\u00e9ration sans \u00e9change d'argent, donc la Suisse ne pourra pas y a \u00e9chapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:30 > 0:51:35) [93%] : \r\nDit officiellement, donc il y aura pas de ran\u00e7on, comme la plupart des pays d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:35 > 0:51:44) [94%] : \r\nAlors, la plupart des pays oui mais il y a des exceptions, comme les \u00c9tats-Unis par exemple, et malheureusement, avec des cons\u00e9quences sur les otages, proportionnellement, il y a plus d'otages am\u00e9ricains qui se font tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:44 > 0:51:50) [90%] : \r\nIl faut dire que ce ce march\u00e9 du vieux enfin march\u00e9 du kidnapping, c'est un c'est un Business tr\u00e8s florissant dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:51:50 > 0:52:07) [90%] : \r\nAlors, le New York Times, des journalistes du Nord Time, on fait une analyse et ont d\u00e9termin\u00e9 que le prix d'un otage \u00e9taient entre 5 et 10 millions \u00e7a repr\u00e9sente des sommes incroyables, il faut imaginer que sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est pr\u00e8s de 150 millions que repasser des pays europ\u00e9ens, oui, les pays occidentaux, pardon \u00e0 ces groupes terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:08 > 0:52:15) [92%] : \r\nOn sait aujourd'hui, donc, \u00e0 vous le disiez, \u00e0 la fin de votre reportage qu'il y a bien un contact avec B\u00e9atrice St\u00f6ckli, qui a de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:52:15 > 0:52:41) [88%] : \r\nAlors oui, on voit dans la derni\u00e8re vid\u00e9o publi\u00e9e avec Madame B\u00e9atrice St\u00f6ckli dessus, on voit un \u00e9change de courriers de lettres, cela signifie donc il a une courroie de transmission il un canal de de contact qui a, qui a lieu mais ce pas dire clean gosses \u00e0 son vont aboutir, il faut bien se rendent compte que les derni\u00e8res nous glaciation pour lib\u00e9rer des otages fran\u00e7ais il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, \u00e7a a pris 3, 4 ans et B\u00e9atrice St\u00f6ckli \u00e7a fait maintenant 8 100 jours qu'elle est sur place et Sophie P\u00e9tronin \u00e7a fait 525 jours qu'elle est otage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:41 > 0:52:43) [99%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:45 > 0:53:09) [94%] : \r\nMasque relaxant applications diverses les gadgets pour nous aider \u00e0 mieux dormir se multiplient, il faut dire que les probl\u00e8mes de sommeil touche de plus en plus de monde, pr\u00e8s d'un quart de la population et ce sont justement aujourd'hui les nouvelles technologies qui sont montr\u00e9s du doigt, soit les smartphones qui nous accompagne souvent jusque sur l'oreiller Romain Miranda d\u00e9crypte nos insomnies, c'est le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'addiction aux \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:10 > 0:53:12) [70%] : \r\nPrisonnier de circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:53:12 > 0:53:26) [86%] : \r\nLe soir, nous sommes tous dans le m\u00eame bateau, ou presque, question \u00e9cran un coup de t\u00e9l\u00e9 par- ci, un tour sur leur disent par l\u00e0, avec toujours le t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 port\u00e9e de main, je reste viss\u00e9 mes \u00e9crans par curiosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:53:26 > 0:53:29) [95%] : \r\nParfois, par ennui ou par crainte de rater quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:53:30 > 0:53:42) [93%] : \r\nJe pourrais en prendre acte et me dire qu'il faut vivre avec son temps, mais de nombreux scientifiques sont alarm\u00e9s par cette potentielle \u00e9pid\u00e9mie d'un genre nouveau : le d\u00e9r\u00e8glement de notre sommeil due aux \u00e9crans notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:54 > 0:54:14) [90%] : \r\nLe Docteur \u00e8s pas fait partie de la direction m\u00e9dicale de cette clinique priv\u00e9e genevoise sp\u00e9cialis\u00e9e dans le sommeil qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, car voil\u00e0 les trouble du sommeil touche de plus en plus de monde et m\u00eame certains, employ\u00e9 de la clinique, semble-t-il, un chantage, c'est le cas de Kevin web designers d'une trentaine d'ann\u00e9es un peu accros aux \u00e9crans depuis son adolescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:16 > 0:54:36) [76%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque du lyc\u00e9e je me, je commence \u00e0 me d\u00e9caler \u00e0 me coucher plus tard le soir, des comme donc votre rythme du sommeil a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer, changer ce d\u00e9g\u00e2t d\u00e9clarait progressivement ce \u00e7a \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, d'accord, d'avoir beaucoup de jeux vid\u00e9o, combien de temps \u00e7a \u00e7a c'est en entre entre 2 heures et 5 heures 2 heures \u00e0 5 car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:38 > 0:54:47) [89%] : \r\nTard le soir, le travail sur son ordinateur a d\u00e9sormais remplacer les sessions de jeu mais pour Kevin, le constat est identique, les \u00e9crans d\u00e9cale son sommeil et c'est plut\u00f4t probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:54:48 > 0:55:00) [86%] : \r\nProbl\u00e8mes de sommeil, probl\u00e8mes d'endormissement, probl\u00e8me d'endormissement tout le sommet se d\u00e9cale ce progr\u00e8s tout ce qu'on conna\u00eet, manque d'attention, probl\u00e8me de concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:55:03 > 0:55:33) [93%] : \r\n\u00e0 l'origine de ces probl\u00e8mes, la lumi\u00e8re bleue \u00e9mise par nos \u00e9crans qui inhibe la production de m\u00e9latonine dans notre cerveau et la m\u00e9latonine, c'est justement l'hormone qui r\u00e9gule notre cycle de sommeil et d'\u00e9veil, cette hormone synth\u00e9tis\u00e9e dans notre glandes Neal et en temps normal, elle se lib\u00e8re dans le sang pendant la nuit favorisant notre endormissement avec une Exposition aux \u00e9crans tard le soir, la s\u00e9cr\u00e9tion de m\u00e9latonine chute drastiquement l'\u00e9tat de veille se prolonge notre sommeil se d\u00e9cale et lui raccourcissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:35 > 0:55:39) [91%] : \r\nCette probl\u00e9matique, les sp\u00e9cialistes, la rencontre d\u00e9sormais de plus en plus fr\u00e9quemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:39 > 0:55:40) [90%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:55:41 > 0:55:54) [83%] : \r\nSi on part \u00e0 2 facteurs d\u00e9clenchants, o\u00f9 le facteur aggravant, les troubles du rythme, \u00e7a craint, affectivement et vient plus en plus souvent, et on le voit probablement aussi Charles la plus en plus de jeunes, notamment les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:55 > 0:56:01) [93%] : \r\nSi ces d\u00e9r\u00e8glements sont de plus en plus pr\u00e9coce, ils peuvent survenir \u00e0 tout \u00e2ge mais il concerne en 1er lieu les ados.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:56:02 > 0:56:20) [87%] : \r\nLa tranche d'\u00e2ge o\u00f9 le probl\u00e8me appara\u00eet, ce sont la plus souvent un adolescent, donc \u00e0 partir de 12 ans un apr\u00e8s on voit en fait un pic aux alentours, patatras, de 18 ans jusqu'\u00e0 30 ans apr\u00e8s la probl\u00e9matique des croix de nos ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:22 > 0:56:30) [95%] : \r\nCe sont, justement, 3 jeunes hommes qui ont particip\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re exp\u00e9rience importante men\u00e9e en Suisse concernant l'impact des \u00e9crans sur notre sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:32 > 0:56:41) [86%] : \r\nCe soir-l\u00e0, l'Inde re\u00e7oit un livre \u00e0 l'heure de se mettre au lit un autre re\u00e7oit une tablette, tout comme le dernier, qui h\u00e9rite aussi de tranches du Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:42 > 0:56:51) [77%] : \r\nLe m\u00eame \u00e0 Metz, c'est beaucoup, je propose les lunettes \u00e7a mais en m\u00eame temps que tu sur la table, voil\u00e0, tu verras un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:52 > 0:57:03) [89%] : \r\nC'est quoi ces lunettes alors des lunettes qu'on appelle les Blue Corse \u00e7a bloque, en fait, les rayons bleus qui proviennent de l'\u00e9cran de la tablette quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:04 > 0:57:15) [95%] : \r\nCe sont justement les effets de la lumi\u00e8re bleue qui int\u00e9resse les scientifiques et son impact sur notre sommeil se confirme rapidement au bout d'une quinzaine de minutes le 1er \u00e0 vouloir dormir et celui qui a re\u00e7u le livre, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:18 > 0:57:32) [95%] : \r\n30 minutes plus tard, c'est le tour de celui qui regarde sa tablette munie de lunettes filtrantes reste le dernier qui s'est allong\u00e9 avec sa tablette mais sans lunettes filtrantes visiblement il n'a aucune envie, dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:36 > 0:57:40) [96%] : \r\nC'est le Docteur Viola, l'un des plus grands experts mondiaux du sommeil qui menait cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:43 > 0:57:58) [92%] : \r\nNous l'avons retrouv\u00e9 il y a quelques semaines au centre des Troubles du sommeil de Strasbourg, avec lequel il collabore ponctuellement, ici on est \u00e0 la pointe de la recherche question lumi\u00e8re et sommeil et en mati\u00e8re de lumi\u00e8re bleue justement quoi de 9 Docteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:57:59 > 0:58:30) [90%] : \r\nUne l\u00e9g\u00e8re prise de conscience des diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes marques qui produisent l'\u00e9t\u00e9 l'hiver des t\u00e9l\u00e9viseurs, des smartphones etc malheureusement aujourd'hui, vu la surconsommation peut dire la surexposition de tous ces multim\u00e9dia qui sont utilis\u00e9s d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, bah \u00e7a reste \u00e2ge nettement insuffisant et on voit que les perturbations de sommeil sont sont vraiment un enjeu majeur et que les banques, les gens se plaignent de plus en plus par rapport \u00e0 leur sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:58:31 > 0:58:39) [95%] : \r\nUn enjeu majeur, car la d\u00e9t\u00e9rioration de la dur\u00e9e et de la qualit\u00e9 de notre sommeil peuvent avoir des cons\u00e9quences dramatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:58:39 > 0:58:57) [91%] : \r\nOn va avoir des probl\u00e8mes au diab\u00e8te, puis les probl\u00e8mes de au niveau de la alimentaire qui vont \u00eatre li\u00e9s, on va avoir des probl\u00e8mes au niveau cardiovasculaire, donc avec des hypertensions qui peuvent \u00eatre associ\u00e9s, on va avoir des perturbations \u00e9galement qui peuvent aboutir m\u00eame jusqu'\u00e0 des cancers et des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:58:59 > 0:59:13) [90%] : \r\nLes troubles du sommeil, serait la nouvelle pathologie du si\u00e8cle, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il s'agit aussi d'un Business florissant intelligent, guide de respiration ou encore masqu\u00e9 disons le sommeil par hypnose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:59:14 > 0:59:18) [94%] : \r\nC'est ce que propose depuis quelques mois, cette Start-Up bas\u00e9e \u00e0 Avignon, dans le sud de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:59:18 > 0:59:32) [86%] : \r\nExactement, cette premi\u00e8re \u00e9tape de fabrication du packaging, ensuite on va travailler sur la mise en place des c\u00e2bles USB et les nos 10 de fabrication qui vont \u00eatre plac\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur et l\u00e0 toute la premi\u00e8re en base va \u00eatre pr\u00eate pour pouvoir installer le masque hypnose ensuite dans sa tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:59:33 > 0:59:39) [89%] : \r\nCe masque qui est d\u00e9sormais distribu\u00e9 dans plusieurs pays europ\u00e9ens dont la Suisse et pour le moment, les affaires se portent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:59:40 > 1:00:00) [88%] : \r\nOn a commenc\u00e9 l'an dernier on a commercialis\u00e9 aux alentours de m\u00e9dailles derni\u00e8re au d\u00e9but, on fabrique un petit peu dans notre garage hein, c'\u00e9tait tr\u00e8s simple, on avait quelques dizaines de masques et puis d'un coup, on a travaill\u00e9 de gros distributeurs qui, la nounou recommencer \u00e0 acheter par par milliers de masques, on a fait une tr\u00e8s belle croissance l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qu'on va probablement poursuivre cette ann\u00e9e en multipliant par 3 ou 4 encore notre chiffre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:00:00 > 1:00:02) [76%] : \r\nEt l\u00e0, on va venir s\u00e9lectionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:00:02 > 1:00:15) [91%] : \r\nIl faut compter un peu plus de 200 francs pour un masque, mais ce jour- l\u00e0, le test \u00e9tait gratuit, alors je me suis offert ce petit plaisir, un programme de 10 minutes de pr\u00e9paration sommeil avec voix vibrations son et lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:00:17 > 1:00:20) [95%] : \r\nVous savez vous concentrer sur votre respiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:00:21 > 1:00:29) [95%] : \r\nEn respirant, suivant un rythme bien particulier, vous allez progressivement acc\u00e9der \u00e0 un \u00e9tat de profonde relaxation durant lequel votre organisme va pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:00:32 > 1:00:33) [85%] : \r\nEt se reposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:00:38 > 1:01:06) [91%] : \r\nR\u00e9sultat plut\u00f4t probant mais il faut aussi signaler que je venais de passer plus de 4 heures au volant One en g\u00e9n\u00e9ral c'est tr\u00e8s relaxant le paradoxe avec ces appareils, c'est qu'ils sont tous connect\u00e9s ou presque, on peut pr\u00e9parer notre sommeil mais aussi l'ausculter et le mesurer, comme on le ferait pour nos sessions de jogging soigner nos nuits d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 par les \u00e9crans en passant du temps sur les \u00e9crans, justement, c'est un peu soigner le mal par le mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:01:07 > 1:01:28) [80%] : \r\nC'est une commande fixe l'intention chaque matin le un, combien il y en a le son maillot ce que c'\u00e9tait le sommeil profond, on la ai d'une part, parce que vous aurez focalis\u00e9 sur le sommeil est quelque chose qui \u00e9tait pas du tout probl\u00e9matique avant va devenir un probl\u00e8me parce que vous commencez \u00e0 vous ressourcer parce qu'il y a trop peu de sommeil profond vous a valid\u00e9 un code de cours la journ\u00e9e va \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9tablir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:29 > 1:01:33) [96%] : \r\nMais alors, que nous reste-t-il revenir au simple bon sens peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:01:34 > 1:01:59) [91%] : \r\nLa solution serait de suivre le cycle naturel de s'adapter \u00e0 la ligne, \u00e0 la lumi\u00e8re naturelle, c'est-\u00e0-dire que, au cours de la journ\u00e9e, vous avez de la lumi\u00e8re et il faut de la lumi\u00e8re pour rester \u00e9veill\u00e9 pour stimuler la personne, donc, la lumi\u00e8re est positive pour vous reste pour rester \u00e9veill\u00e9 au cours de la soir\u00e9e, vous allez avoir une diminution de la lumi\u00e8re du jour, cette diminution avec un une nuit totale et cette et c'est au cours de la nuit, donc priv\u00e9 de lumi\u00e8re que vous allez pouvoir dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:02:00 > 1:02:10) [87%] : \r\nRevenir au rythme naturel, c'est ce qu'a fait Isabelle et elle a finalement retrouv\u00e9 un sommeil r\u00e9parateur mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 tout seul, moi je suis ici, apr\u00e8s je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:02:10 > 1:02:22) [89%] : \r\nJe regardais les nouvelles de la journ\u00e9e, j'allais sur Facebook parce que j'ai une association et puis qui a pas mal de gens ou sur mes challengers des fois, je leur r\u00e9ponds le soir et puis c'\u00e9tait vraiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (1:02:23 > 1:02:48) [89%] : \r\nJ'avais l'impression en tout cas que \u00e7a me d\u00e9tendait et en fait, au bout d'un moment, je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait l'Palka quoi, c'\u00e9tait en fait mon cerveau \u00e9tait s'arr\u00eatait jamais \u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis dit ben moi j'aime pas trop d\u00e9pendant des des choses, donc je me suis dit ben il faut peut-\u00eatre que j'ai un peu plus d'hygi\u00e8ne donc plus jamais T\u00e9l dans mon lit, plus jamais de des heures avant de dormir, il faut le poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (1:02:49 > 1:02:49) [66%] : \r\nC'est des beaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:02:49 > 1:02:57) [96%] : \r\nIsabelle ne touche plus aux \u00e9crans une bonne heure avant d'aller au lit, elle dort dans l'obscurit\u00e9 totale et se fait m\u00eame r\u00e9veill\u00e9 tout doucement par un simulateur d'aube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (1:02:58 > 1:03:01) [82%] : \r\nVous avez m\u00eame pas vous apercevoir qu'il y a un r\u00e9veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:03:01 > 1:03:19) [92%] : \r\nC'est \u00e7a qui est formidable, c'est le prix \u00e0 payer pour retrouver un bon sommeil d'autres personnes suivent aussi des traitements \u00e0 base de m\u00e9latonine ou effectuent aussi des s\u00e9ances de luminoth\u00e9rapie, mais une question demeure : saurons nous retrouver notre sommeil d'antan, h\u00e9 bien, rien n'est moins s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:03:20 > 1:03:59) [92%] : \r\nLe bleu probl\u00e8me qu'il y a aujourd'hui c'est que nous sommes totalement en d\u00e9calage donc par rapport \u00e0 un autre, un autre rythme naturel, aujourd'hui on est soumis donc \u00e0 diff\u00e9rents facteurs, donc il est clair que outre Alice isol\u00e9 au fin fond de la brousse on restera donc dans une activit\u00e9 sociale qui va forc\u00e9ment perturber notre sommeil et notre sommeil notre dur\u00e9e de sommeil, qu'on regarde l'\u00e9volution sur les 50 derni\u00e8res et 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit qu'aujourd'hui on la dur\u00e9e de sommeil d'une personne est nettement r\u00e9duite et donc elle est destin\u00e9e peut-\u00eatre \u00e0 se r\u00e9duire encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:03:59 > 1:04:09) [91%] : \r\nPlus on acier, nous avons d\u00e9j\u00e0 perdu une heure 30 de sommeil et aujourd'hui avec l'omnipr\u00e9sence des \u00e9crans, ce ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait bien s'acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:04:18 > 1:04:45) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, vous pouvez d\u00e8s maintenant nous retrouver sur d'autres \u00e9crans sur les r\u00e9seaux sociaux, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos critiques, remarques, commentaires, vous pouvez aussi nous envoyer un e-mail \u00e0 mise au point RTS Point CH ou nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche nous r\u00e9percuteront le meilleur au d\u00e9but de notre prochaine \u00e9mission, \u00e9mission qui vous sera pr\u00e9sent\u00e9 par S\u00e9bastien Faure, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:46 > 1:04:46) [92%] : \r\nLes rivalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:46 > 1:04:54) [75%] : \r\nC'est un peu le train le dans la dentelle, mais pas de date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (1:04:55 > 1:05:01) [75%] : \r\nOn appelle la capitale avec des textes avec Madame de l'peut-\u00eatre m\u00eame de la m\u00eame table avec malgr\u00e9 la d\u00e9gringolade de l'acteur \u00e9lectorale avec Catherine Boutet.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T20:36:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805684179", "durationSec": 685, "title": "Chauderon en \u00e9bullition", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur suisse Fernand Melgar d\u00e9nonce la pr\u00e9sence de dealers dans les rues de Lausanne.  a suscit\u00e9 un d\u00e9bat passionn\u00e9, hors des clivages politiques, sur un fl\u00e9au qui perdure depuis des ann\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ROCHET, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef photo", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "thematicPersons": ["MELGAR, FERNAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684212", "durationSec": 925, "title": "Le d\u00e9sert des n\u00e9gociations", "excerpt": "B\u00e9atrice St\u00f6ckly et Sophie P\u00e9tronin sont deux femmes humanitaires qui ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es en 2016 au nord du Mali. Elles sont otages de djihadistes islamistes. Le kidnapping est un business florissant dans la r\u00e9gion o\u00f9 pullulent des groupes islamistes et des milices rebelles. Situation des n\u00e9gociations pour leur lib\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GERVALLA, Dafina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MALI"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "PRISE D'OTAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684235", "durationSec": 695, "title": "En mode veille", "excerpt": "Les probl\u00e8mes de sommeil touchent de plus en plus de monde, pr\u00e8s d'un quart de la population. Les nouvelles technologies sont montr\u00e9es du doigt, comme les smartphones qui nous accompagnent souvent jusque dans notre lit. Les \u00e9crans des t\u00e9l\u00e9phones, tablettes, ordinateurs et t\u00e9l\u00e9visions produisent en effet de la lumi\u00e8re bleue qui perturbe notre rythme naturel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "Miranda, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BRISSEAU, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRAN VID\u00c9O", "SOMMEIL", "LUMI\u00c8RE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1805685223", "durationSec": 159, "title": "Intro + rubrique 144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, \u00e0 la recherche de l'homme de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1811739940", "summary": "Lausanne : \nFernand Melgar, cin\u00e9aste, marchant dans les rues du quartier de Chauderon St-Roch avec Serge Enderlin, journaliste. Itw de rue.   \n30.05.2018 : manifestation contre la pr\u00e9sence de dealers et de vente de drogue dans la rue avec Fernand Melgar et Sandra Pernet, conseill\u00e8re communale PDC. Itw Sandra Pernet.\nSource 24 heures : Fr\u00e9d\u00e9ric Salzmann, propri\u00e9taire restaurant La Nonna, br\u00fblant du cannabis dans le four \u00e0 pizza.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Salzmann. Ecriture sur mur \"Un vol sp\u00e9cial pour Fernando Melgar\".\nExt b\u00e2timent police municipale lausannoise. Itw Jean-Luc Gremaud, directeur police judiciaire.\n\u00c9coliers \u00e0 la sortie du coll\u00e8ge Saint-Roch. Itw \u00e9coliers.\nVaud : itw Annemarie et Jean-Pierre Haefeli, parents d'un jeune de 18 ans mort d'overdose.  \nLausanne : Itw Pierre-Antoine Hildbrand, municipal s\u00e9curit\u00e9 et \u00e9conomie lausannois.\nNeuch\u00e2tel : centre ville. Ext b\u00e2timent police neuch\u00e2teloise. Itw Manuel Garcia, commissaire de police. Mains touchant des boulettes de drogue coca\u00efne.\nLausanne : itw Yvan Perrin, ex-vice-pr\u00e9sident UDC.", "id": "1740098", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "INTERVIEW DE RUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["MELGAR, FERNAND", "HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1811739993", "summary": "Plateau : itw Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne.", "id": "1740151"}, {"internalArchiveId": "AA1811739995", "summary": "Nord Mali : nocturne, soldats allemands patrouillant. Cam\u00e9ra infrarouge, vue sur village et soldats allemands patrouillant.\nStills Sophie P\u00e9tronin, humanitaire fran\u00e7aise otage. Still B\u00e9atrice Stoeckli, humanitaire suisse otage.\nPorrentruy : ext restaurant L'Inter. Itw S\u00e9bastien P\u00e9tronin, fils de Sophie P\u00e9tronin.\nExtrait de vid\u00e9o de propagande al-ezza avec Sophie P\u00e9tronin.\nGao : casques bleus descendant d'un avion ONU. Travelling depuis v\u00e9hicule sur village. Itw capitaine Lukas. Sc\u00e8ne de rue. Itw Sadou Diallo, ex-maire de Gao. Carte avec photo de Iyad Ag Ghali, chef djihadiste Ansar Dine.\nBamako : sc\u00e8ne de rue dans la ville. Itw Sidi Brahim Ould Sidatt, responsable Coordination mouvements de l'Azawad (CMA). \nMali : Itw Fahad Ag Almahmoud, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Groupe d'autod\u00e9fense touareg Imghad et alli\u00e9s (GATIA).\nSource T\u00e9l\u00e9vision du Burkina : lib\u00e9ration de B\u00e9atrice Stoeckli en 2012.\nNord Mali : itw Mohamed Ould Mahmoud, repr\u00e9sentant communaut\u00e9 B\u00e9rabiche.\nVid\u00e9o avec B\u00e9atrice Stoeckli.", "id": "1740153", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["MALI", "GAO"]}, {"internalArchiveId": "AA1811743484", "summary": "Romain Miranda, journaliste RTS, regardant un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision, utilisant la t\u00e9l\u00e9commande, puis regardant son ordinateur portable dans le lit sur fond de lumi\u00e8re bleue. Radio r\u00e9veil.\nGen\u00e8ve : Kevin, web designer, consultant pour son probl\u00e8me de sommeil. Itw Kevin. Itw Katerina Espa Cervena, m\u00e9decin direction m\u00e9dicale Centre du sommeil CENAS.\nImagerie de la composition chimique de la m\u00e9latonine et de son r\u00f4le.\nBref plan enfant regardant une tablette Apple IPad dans le lit. \nSource France 2, 2014 : 3 jeunes hommes participant \u00e0 une exp\u00e9rience sur l'impact des \u00e9crans sur le sommeil, un avec un livre, un autre avec une tablette et l'autre avec une tablette et des lunettes blue-blocker. Itw Virginie Gabel, laboratoire de chronobiologie. \nStrasbourg : itw Antoine Viola, docteur en neuroscience.\nExtraits vid\u00e9os promotionnels de gadgets tel qu'un oreiller connect\u00e9 iX21, un guide de respiration dodow, d'un masque induisant le sommeil par hypnose, d'applications sur smartphone.\nAvignon : atelier d'assemblage du masque induisant le sommeil par hypnose. Itw Kevin Kastelnik, directeur technique Dreaminzzz. Romain Miranda testant le masque.\nSc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons marchant et jeunes utilisant des t\u00e9l\u00e9phones intelligents. \nItw Isabelle Descombes regardant son smartphone. Radio-r\u00e9veil avec lampe simulateur d'aube.", "id": "1743698", "visualThemes": ["\u00c9CRAN VID\u00c9O", "TABLETTE NUM\u00c9RIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "LUMI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DELLAMULA, Marco", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737950", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038171", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1681955", "internalArchiveId": "AA1805682310", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Vatican, puissance mondiale", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la puissance et la structure du Vatican ainsi que l'augmentation des catholiques dans le monde. Avec son invit\u00e9 Arnaud B\u00e9dat, journaliste d'investigation et sp\u00e9cialiste du pape, ils \u00e9voquent la figure du pape Fran\u00e7ois confront\u00e9 \u00e0 la mondialisation, \u00e0 la pauvret\u00e9, \u00e0 la guerre et \u00e0 l'Europe, en perte de coh\u00e9sion.", "durationSec": 952, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9611089", "imageURL": "http://www.rts.ch/9591137.image", "thematicGeographicals": ["VATICAN", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["PAPE"], "thematicPersons": ["FRANCOIS"], "alternativeTitle": ["Vatican, puissance mondiale", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Le plus petit Etat du monde - \u00e0 peine 44 hectares -  d\u00e9ploie une diplomatie tentaculaire dans plus de 180 pays. Chef d\u2019Etat et chef spirituel de l\u2019Eglise catholique, le pape Fran\u00e7ois dispose d\u2019un pouvoir d\u2019influence mondialis\u00e9.", "Vatican, puissance mondiale"], "variantIds": ["ece-9611089"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-08-21T14:51:18Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039417\r\nDate de transcription : 05-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:01:39) [93%] : \r\nBonjour, bienvenue dans G\u00e9opolitis, le pape, combien de divisions, ironisait Joseph Staline face au ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'\u00e9tait en 1935 Pierre Laval \u00e9tait venu chercher \u00e0 Moscou une grande alliance incluant le Vatican pour contenir Hitler et l'Allemagne nazie aujourd'hui comme autrefois, ce ne sont \u00e9videmment pas les capacit\u00e9s guerri\u00e8re du Vatican qui fonde sa puissance m\u00eame si le contingent hallebardiers suisse a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment renforc\u00e9s \u00e0 hauteur de 135 unit\u00e9s, la puissance de l'\u00c9glise catholique et pourtant bien r\u00e9elle parmi les dirigeants politiques, le pape Fran\u00e7ois est aujourd'hui avec Donald Trump le plus suivi sur les r\u00e9seaux sociaux, il publie sur Twitter en neuf langues son autorit\u00e9 s'\u00e9tend sur plus d'un milliard 300 millions de catholiques r\u00e9partis dans le monde, l'\u00c9tat du Vatican entretient des relations diplomatiques avec plus de 180 \u00c9tats, plus de 5300 \u00e9v\u00eaques auxquels s'ajoute une myriade de pr\u00eatre nonce apostolique et autres missionnaires relais son influence jusque dans les r\u00e9gions les plus recul\u00e9es ainsi l'\u00c9glise dispose d'un formidable appareil de renseignement que lui jalousent les meilleurs services secrets du monde, c'est en tout cas ce que pr\u00e9tendent certains, fin connaisseur des arcanes de la diplomatie du Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:46 > 0:02:34) [92%] : \r\nDans les coulisses de la diplomatie vaticane en Suisse, le cardinal courte corps jouent un r\u00f4le essentiel aux c\u00f4t\u00e9s du pape, cet homme de l'ombre, \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 Cuba en 2016 lors de la rencontre historique entre Fran\u00e7ois et le patriarche de l'\u00c9glise orthodoxe de Russie, la diplomatie vaticane discr\u00e8te mais efficace et fortement impliqu\u00e9e dans le d\u00e9gel des relations entre Cuba et les \u00c9tats-Unis, ce rapprochement d\u00e9bouchera sur la visite du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama \u00e0 La Havane, en avril 2016, l'accord de paix historique en Colombie avec les Farc apr\u00e8s 52 ans de guerre civile, c'est l\u00e0 encore le r\u00e9sultat d'une fine et patiente m\u00e9diations des \u00e9missaires de l'\u00c9glise partout inlassablement le pape appelle \u00e0 l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:35 > 0:02:55) [64%] : \r\nEt No\u00e9 au Chili Thomas un diamant flotter des patchs et pelles et le monde a commune dans la mata mal atelier Atassi la cohue pour pour l'actionner et cet \u00e9l\u00e9ment a atteint o\u00f9 nagu\u00e8re qui est Number filles et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:03:07) [96%] : \r\nToujours en point de mire la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens, c'est ainsi que le Saint-P\u00e8re se rend en \u00c9gypte, en avril 2017 apr\u00e8s des attaques meurtri\u00e8res contre des \u00e9glises coptes une visite sous haute tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:30) [96%] : \r\n2\u00e8me derri\u00e8re les musulmans les catholiques repr\u00e9sentent 18 pourcent de la population mondiale, une proportion relativement stable depuis un si\u00e8cle, mais le centre de gravit\u00e9 de l'\u00c9glise catholique a sensiblement \u00e9volu\u00e9 dans le fil de la d\u00e9mographie mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:30 > 0:03:36) [58%] : \r\nLaure ORMA pour me laisse seul Orcher que main sauf un \u00e9thos \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:04:26) [91%] : \r\nDevant les Nations unies \u00e0 New York en 2015 le pape Fran\u00e7ois a choisi l'espagnol pour son discours officiel, c'est un symbole fort pour le 1er pape latino- am\u00e9ricain de l'histoire, le signe aussi d'une \u00e9volution profonde en 1910 65 pourcent, les 2 tiers de tous les catholiques \u00e9taient des Europ\u00e9ens, les Europ\u00e9ens ne repr\u00e9sentent aujourd'hui plus que 22 pour 140 pourcent des catholiques sont d\u00e9sormais latino- am\u00e9ricains, contre seulement 24 pourcent il y a un si\u00e8cle, c'est en Am\u00e9rique latine, que l'\u00c9glise puisse d\u00e9sormais l'essentiel de ses forces vives, mais aussi en Afrique, 17 pourcent le poids de l'Asie augmente \u00e9galement, \u00e0 11 pourcent rien qu'aux Philippines, on recense 85 millions de catholiques, 2 fois plus qu'en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:04:40) [93%] : \r\nCe glissement du centre de gravit\u00e9 de l'\u00c9glise se traduit progressivement dans le coll\u00e8ge des cardinaux, les Latino-Am\u00e9ricains, il talonne d\u00e9sormais les Italiens qui sont encore majoritaires, mais ce n'est plus pour l'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:44 > 0:04:56) [94%] : \r\nBonjour, Arnaud B\u00e9dat, bonjour, merci de nous rejoindre sur le plateau de G\u00e9opolitis, \u00e0 quelques jours du prochain voyage du pape, ici m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve le 21 juin vous avez eu le privil\u00e8ge de rencontrer Fran\u00e7ois plusieurs fois, combien de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:05:09) [89%] : \r\nJe crois, 6 ou 7 fois d\u00e9j\u00e0, mais toujours de mani\u00e8re assez br\u00e8ve comme on peut \u00e9videmment rencontrer ces, ces gens-l\u00e0, c'est : je ne suis pas du tout un intime du pape, mais j'ai eu la chance \u00e9videmment de pouvoir parfois un peu lui parler quelques secondes, quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:09 > 0:05:13) [91%] : \r\nEt vous ferait le voyage avec lui entre hommes et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:59) [89%] : \r\nOui, \u00e7a c'est un magnifique honneur c'est un grand plaisir parce que l'avion qui va amener le pape dans mon pays, dans notre pays, mais h\u00e9las, j'ai la chance de figurer dans la liste, et des journalistes accr\u00e9dit\u00e9s, je pense, ce sera un grand, un grand moment, un grand \u00e9v\u00e9nement, il vous fascine, ce pape oui je peux pas le cacher et puis oui il me fascine, il me fascine parce que c'est le 1er pas de la mondialisation, c'est le 1er pape Urbain mais parce que nous avions avant sortait de petits villages de de Bavi\u00e8re ou de Pologne, c'est le 1er pape qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 avant \u00e0 tous les probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, la pauvret\u00e9, la crise \u00e9conomique, la la fin le n\u00e9olib\u00e9ralisme et tout est concentr\u00e9 dans dans dans ce dans ce personnage, et \u00e9videmment il facile aussi par sa mani\u00e8re d'\u00eatre, par les gestes qu'il accomplit au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:59 > 0:06:04) [91%] : \r\nVous allez souvent en Am\u00e9rique latine r\u00e9guli\u00e8rement est-ce que c'est une Star, l\u00e0- bas, comme on l'entend dire souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:55) [89%] : \r\nOui alors lors de son \u00e9lection 13 mars 2013, c'\u00e9tait une Star au-del\u00e0 de Lionel Messi ou de Maradona, \u00e9videmment, et maintenant il commence \u00e0 y avoir quand m\u00eame quelques voix qui s'\u00e9l\u00e8vent, parce que, \u00e9videmment, c'est maintenant le pr\u00e9sident Macri qui est au pouvoir, donc c'est un n\u00e9o- lib\u00e9raliste, \u00e7a ne pla\u00eet pas beaucoup par Fran\u00e7ois il n'a jamais \u00e9t\u00e9 en Argentine, le pape, mais jamais en Argentine, on n'arr\u00eate pas de Liga des rumeurs chaque ann\u00e9e en fait sur une une p\u00e9riode o\u00f9 il pourrait retourner en Argentine, il n'y va pas, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour un pape de retourner dans son pays d'origine, parce qu'y puis il peut \u00e9videmment \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et l\u00e0 on est face \u00e0 un pr\u00e9sident qui n'appr\u00e9cie gu\u00e8re, il faut, il faut le dire avant, Bacri, il y avait la pr\u00e9sidente Kirchner, qui certes \u00e9tait de gauche mais, aux yeux du pape et ne faisait pas assez pour les pauvres, pas assez pour le la doctrine sociale de l'\u00c9glise, donc on ne sait pas trop quand il va quand il va y retourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:55 > 0:07:04) [91%] : \r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 ce glissement de l'\u00c9glise vers les pays du sud, et notamment l'Am\u00e9rique latine est ce qu'on sent cette ferveur religieuse dans la rue, dans les \u00e9glises en Am\u00e9rique du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:04 > 0:07:33) [90%] : \r\nOui alors en Argentine clairement oui parce que le le le pape Bergoglio comme on l'appelle l\u00e0- bas, a a r\u00e9ussi \u00e0 instiller cette culture du pr\u00eatre des rues du pr\u00eat de quartier qui qui va vers les vers les ou aille vers les vers les gens qui ont besoin d'aide, alors oui, en Argentine, il y a \u00e7a, il ne faut pas oublier non plus que par rapport \u00e0 100 pour Br\u00e9sil o\u00f9 il y a beaucoup de mouvements \u00e9vang\u00e9listes de secte le catholicisme est un rempart tr\u00e8s tr\u00e8s important contre \u00e7a, donc \u00e9videmment une pr\u00e9sence accrue est n\u00e9cessaire pour pour l'\u00c9glise catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:33 > 0:07:46) [93%] : \r\nAlors on a \u00e9voqu\u00e9 ce ce changement de centre de gravit\u00e9 de l'\u00e9glise vers les pays pauvres, on peut dire comme \u00e7a, enfin, les pays du Sud, est ce que \u00e7a provoque pas des grincements dans les bastions traditionnels de l'\u00c9glise en Europe, en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:47 > 0:08:07) [88%] : \r\nOui on un pape \u00e9videmment vous tient un dialogue social qui vous dit d'aller vers les pauvres, un pape qui ne condamne plus on est plus dans une \u00e9glise qui condamne, on est dans une \u00e9glise qui gu\u00e9rit dans une \u00e9glise qui comprend dans une \u00e9glise qui a alors \u00e9videmment le Credes train le chr\u00e9tien traditionnel de base, il est \u00e9videmment un petit peu perdu, il perd un peu ses rep\u00e8res, mais le Pape va son chemin vaillamment et ne va pas l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:07 > 0:08:12) [87%] : \r\nOn a le sentiment qu'il se pr\u00e9occupe pas beaucoup de questions europ\u00e9ennes ce pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:12 > 0:08:40) [90%] : \r\n\u00e9coutez, c'est un argentin, il a une vision Argentine de l'Europe, certes il y a des origines italiennes des origines europ\u00e9ennes, vous savez, dans son discours \u00e0 Strasbourg, il a compar\u00e9 l'Europe a une grand- m\u00e8re fatigu\u00e9e, il trouve qu'on devrait Real Steel et l'esprit de communaut\u00e9 de Communaut\u00e9 europ\u00e9enne il trouve \u00e9videmment que l'Europe n'en fait pas assez par rapport au probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie, il voudrait que \u00e7a aille plus vite, on a qu'on est quand m\u00eame face \u00e0 un pas press\u00e9, il ne faut pas l'oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:40 > 0:08:48) [92%] : \r\nQu'est-ce qui fonde au fond, selon vous, la puissance de la papaut\u00e9 c'est c'est l'universalisme de son message humaniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:49 > 0:09:20) [87%] : \r\nC'est, c'est l'histoire, on a comme \u00e7a, je trouve qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s importante et puis \u00e9videmment, aujourd'hui, l'\u00c9glise a besoin est-ce le pape Fran\u00e7ois n'est pas arriv\u00e9e par hasard m\u00eame si les cardinaux disent aujourd'hui un peu de mani\u00e8re un peu confidentiel disent oui, on a vot\u00e9 pour lui mais on pensait pas que \u00e7a allait d\u00e9poter autant parce qu'\u00e9videmment il renverse la table compl\u00e8tement, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment \u00e9lu pour ma\u00eetre de l'dans la Curie dans les comptes du Vatican dans les dossiers de la p\u00e9dophilie, mais il va au-del\u00e0 de \u00e7a, il va toujours aux p\u00e9riph\u00e9ries chercher l'\u00e2me la brebis \u00e9gar\u00e9e qui a besoin d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:20 > 0:09:25) [87%] : \r\nEst ce que vous consid\u00e9rez que c'est un pape plus politique que ces pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:25 > 0:09:57) [88%] : \r\nEt c'est \u00e7a, \u00e7a a un peu chang\u00e9 avant avec Jean-Paul II, par exemple, on avait un simple conflit Est- Ouest, un rideau de fer Europe etc, l\u00e0 on est face \u00e0 un pape qui est confront\u00e9e aux d\u00e9fis d'aujourd'hui \u00e0 la mondialisation, donc \u00e9videmment oui, il est plus politique, oui, il a autour de lui des personnages comme le cardinal Kurt Koch en Suisse un qui fait beaucoup de mani\u00e8re tr\u00e8s souterraine de mani\u00e8re tr\u00e8s discr\u00e8te beaucoup pour le rapprochement, on a vu bah, Cuba, la Colombie, maintenant la Centrafrique : les pays dont on parle moins, mais l'\u00e9glise est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent partout l\u00e0 o\u00f9 il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:57 > 0:10:06) [91%] : \r\nAlors Arnaud avant d'aller plus loin, puisque tout le monde ne conna\u00eet pas les arcanes du Vatican, je vous propose cette rubrique pr\u00e9par\u00e9e rubrique Zoom pr\u00e9par\u00e9 par M\u00e9lanie Ohayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:10 > 0:10:26) [92%] : \r\nLa Cit\u00e9 du Vatican, c'est \u00e0 peine 44 hectares pourtant c'est depuis ce territoire minuscule que s'exerce le pouvoir de l'\u00e9glise catholique \u00e0 travers les institutions du Saint-Si\u00e8ge dans ce plus petit \u00e9tat du monde prosp\u00e8re, la derni\u00e8re monarchie absolue droit divin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:28 > 0:10:32) [75%] : \r\nEt de fait, il est Spiritus salet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:32 > 0:11:35) [92%] : \r\n\u00e0 sa t\u00eate tout en haut, le pape, il concentre \u00e0 lui seul tous les pouvoirs l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif et judiciaire, il endosse \u00e0 la fois le r\u00f4le de chef d'\u00c9tat et de chef spirituel, le pape s'appuie sur son propre gouvernement, la Curie romaine et sur son secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est aujourd'hui le cardinal Pietro Parolin une sorte de 1er ministre, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en 2013 apr\u00e8s l'\u00e9viction du cardinal Bertone et je lui joue au sein de cette Curie romaine 9 congr\u00e9gations, gardienne de la discipline catholique, elle traite notamment des questions de doctrine de la foi d'\u00e9vang\u00e9lisation des peuples ou d'\u00e9ducation, il y a aussi 12 conseils pontificaux, davantage centr\u00e9 sur les d\u00e9fis de l'\u00e9poque, comme le dialogue entre les religions, l'immigration ou la famille 3 tribunaux R\u00e9gis aussi les affaires de l'\u00c9glise, ils peuvent se prononcer sur des affaires les plus diverses, des demandes en nullit\u00e9 de mariage d'excommunication et m\u00eame des cas d'abus sexuels, le Vatican dispose d'un statut unique au monde, sa diplomatie est \u00e0 la mesure de son rayonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:36 > 0:11:43) [92%] : \r\nLe pape peut compter sur ses nonce apostolique ses fid\u00e8les ambassadeurs qui le repr\u00e9sente dans plus de 180 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:44 > 0:11:51) [88%] : \r\nArnaud B\u00e9dat on dit que ce pape est r\u00e9volutionnaire qu'il a fait le m\u00e9nage \u00e0 son arriv\u00e9e au Vatican, est ce qu'on n'exag\u00e8re pas un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:52 > 0:12:36) [89%] : \r\nSi les r\u00e9volutionnaires lui- m\u00eame l'a dit il y a eu des d\u00e9clarations dans ce sens, vous \u00eates impatients, il n'est l\u00e0 que depuis 5 ans, regardez tout ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 fait en 5 ans sur le lit, ailleurs, la p\u00e9dophilie, la solitude des Oeuvres religieuses, un dans la magie Vatican la Curie romaine qui est quand m\u00eame le grand chantier dans lequel il doit-on lui remet de l'ordre tous les probl\u00e8mes mondiaux qui qui qui l'accaparent le le c\u00e9libat des pr\u00eatre s', les, les, les divorc\u00e9s remari\u00e9s etc, il a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 une quantit\u00e9 de chantiers assez incroyable, il va plus vite que tous les autres papes r\u00e9unis mais \u00e9videmment comme il nous fait quasiment un \u00e9v\u00e9nement par un par jour, voire par semaine, on devient assez impatient de vie assez de demandeurs de r\u00e9sultats concrets, m\u00eame s'il y en a d\u00e9j\u00e0, mais on voudrait que \u00e7a aille plus vite, mais oui, il est r\u00e9volutionnaire dans sa m\u00e9thode, dans sa mani\u00e8re de travailler \u00e7a absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:36 > 0:12:42) [86%] : \r\nEst ce que \u00e7a passe parmi le coll\u00e8ge des cardinaux suppose qu'y des r\u00e9sistances, tout de m\u00eame, mais \u00e7a ne passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:42 > 0:13:09) [89%] : \r\nAvec tout le monde \u00e9videmment au sein parce que bon, avant nous avions une Curie tr\u00e8s italienne tr\u00e8s implant\u00e9s, qui avait pris le pouvoir lors de la maladie de Jean-Paul 2, Beno\u00eet XVI est un petit peu d\u00e9bord\u00e9 aussi du fait de son \u00e2ge et ses probl\u00e8mes de sant\u00e9, donc il est arriv\u00e9 l\u00e0- dedans on argentin, il a commenc\u00e9 \u00e0 trancher dans le vif un de Lord \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mal vu, vous savez, grosso modo, allez on va dire : on va faire vraiment, grosso modo, vous avez 50 pourcent 25 pourcent pour 25 pourcent contre et vous avez prudemment 50 pourcent qu'attend le prochain pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:10 > 0:13:18) [84%] : \r\nEt pour Vatican et il a aussi, il est en train de modifier profond\u00e9ment la composition ethnique, je je voulais un air de chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:18 > 0:13:53) [85%] : \r\nPolitique on laiss\u00e9 politiques ethniques g\u00e9opolitique du conclave oui \u00e9videmment, parce qu'\u00e9videmment les cardinaux de plus de 80 ans au fur et \u00e0 mesure que les ann\u00e9es passent, ben certains loin du bal de nouveau arrive et l'axe est en train un peu de se modifier vu pour un nouveau pape, il faut une \u00e9lection majorit\u00e9 des 2 tiers avant la fameuse fum\u00e9e blanche, donc il est entre prudemment habilement d'installer des cardinaux, on l'a encore vu tout r\u00e9cemment avec ces nouveaux cardinaux qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s Ang\u00e9lo bestiaux qui a Secr\u00e9tairerie d'\u00c9tat, ils placent habilement de de bonnes pour esp\u00e9rer avoir un candidat gaullien issu du prochain conclave, c'est sans doute son son calcul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:53 > 0:14:00) [96%] : \r\nAlors justement, il a 81 ans je crois, ce pape 82 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 82 \u00e0 la fin d'ann\u00e9e, jusqu'o\u00f9 pensez-vous qu'il ira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:01 > 0:14:39) [90%] : \r\nIl a dit lui- m\u00eame que son il avait le sentiment, la sensation que son r\u00e8gne serait assez bref assez court, il a donn\u00e9 un peu 2 ou 3 \u00e9ch\u00e9ances, on peut supposer par exemple que 2020 c'est \u00e7a peut \u00eatre l'ann\u00e9e o\u00f9 il va renoncer, on peut m\u00eame imaginer un voyage en Argentine o\u00f9 il a, il renonce sur place et dit : voil\u00e0, je suis parti de Buenos-Aires, je rentre \u00e0 Buenos Aires, je rentre \u00e0 la maison, je ne vais pas rentrer \u00e0 Rome, je d\u00e9missionne, je me je renonce, comment dire dans le langage th\u00e9ologique et puis on enfin je crois que beaucoup quasiment la majorit\u00e9 des vaticanistes s'accordent sur le fait qu'il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s fortes probabilit\u00e9s qu'qui qu'il qu'il d\u00e9missionne, il relance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:39 > 0:14:44) [90%] : \r\nOn verra si l'histoire vous donne raison, merci Arnaud Bedat, c'\u00e9tait un plaisir de vous recevoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:45 > 0:15:35) [91%] : \r\nNotre invit\u00e9 Arnaud B\u00e9dat a publi\u00e9 Fran\u00e7ois seul contre tous, enqu\u00eate sur un pape en danger chez Flammarion, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et puis des apr\u00e8s l'\u00e9lection de ce pape venu des Am\u00e9riques, le pape intimes racont\u00e9e par ses proches, Fran\u00e7ois, l'argentin, publi\u00e9 en 2014 chez Pygmalion, beaucoup de petites et grandes r\u00e9v\u00e9lations \u00e9galement dans cet excellent documentaire les diplomates du pape, on peut l'acqu\u00e9rir en boutique sur le site de la cha\u00eene Arte pour la modique somme de 3 euros enfin, le magazine de la RTS, faut pas croire questionner l'avenir des chr\u00e9tiens au Moyen-Orient 70 pourcent ont par exemple quitt\u00e9 l'Irak depuis 2003, \u00e7a c'est gratuit et c'est \u00e0 revoir sur RTS pla\u00eet salutations \u00e0 vous qui nous suivez \u00e0 Rome ou \u00e0 Buenos-Aires gr\u00e2ce \u00e0 TV5 Monde \u00e0 vous tous une excellente semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806690486", "title": "Vatican_cf-RTS XDCAMHD422", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives dressant les contours de la diplomatie du Vatican sous le r\u00e8gne du pape Fran\u00e7ois.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "PAPE"], "thematicPersons": ["FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806690487", "title": "GeoP 54-Vatican CLEAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pr\u00e9sentant l'organisation et la structure de la Curie romaine, du conclave du Vatican autour du pape Fran\u00e7ois.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["PAPE"], "thematicPersons": ["FRANCOIS"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742400", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039417", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-961DE013-BD5D-439D-B0FB-06C794F16A82", "internalArchiveId": "961DE013-BD5D-439D-B0FB-06C794F16A82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pedro Sanchez, nouveau Premier ministre espagnol, a pr\u00eat\u00e9 serment", "publicationDate": "2018-06-02T00:00:00Z", "summary": "Le socialiste espagnol Pedro Sanchez a pr\u00eat\u00e9 serment samedi comme chef du gouvernement, apr\u00e8s avoir renvers\u00e9 le conservateur Mariano Rajoy en faisant voter une motion de censure au Parlement.\r\n\r\n* * Pedro Sanchez, nouveau Premier ministre espagnol, a pr\u00eat\u00e9 serment  \r\nA peine \u00e9lu nouveau pr\u00e9sident du gouvernement espagnol.. \r\nLe socialiste Pedro Sanchez a pr\u00eat\u00e9 serment ce matin.. \r\nUne c\u00e9r\u00e9nomie devant le roi d'Espagne, Felipe VI, selon le protocole habituel... \r\nVa\u00e9lrie Demon.. vous \u00eates en direct de Madrid.. \r\nles \u00e9v\u00e9nements se succ\u00e8dent.. on ne perd pas de temps.. \r\n\u00a0Val\u00e9rie\u00a0: oui, tout va tr\u00e8s vite en fait depuis une semaine. Les Espagnols, pourtant habitu\u00e9s aux rebondissements dans la vie politique, ont \u00e9t\u00e9 pris de vertige aussi devant ce s\u00e9isme politique que personne n'avait pr\u00e9vu. Mariano Rajoy, le pr\u00e9sident conservateur qui semblait r\u00e9sister \u00e0 tout, \u00e0 un sauvetage financier en 2012, \u00e0 la crise catalane, est finalement tomb\u00e9 en une semaine face \u00e0 une motion de censure. Mais il n'a pas encore disparu, il \u00e9tait d'ailleurs pr\u00e9sent ce matin lorsque Pedro Sanchez a pr\u00eat\u00e9 serment devant le Roi d'Espagne, une c\u00e9r\u00e9monie assez aust\u00e8re et courte, \u00e0 peine 5 minutes. Mais o\u00f9 Pedro Sanchez ne pouvait pas cacher sa satisfaction. Il devient le premier homme politique \u00e0 remporter une motion de censure en Espagne depuis le d\u00e9but de la d\u00e9mocratie. Les trois pr\u00e9c\u00e9dentes avaient toutes \u00e9chou\u00e9. \r\n***  va-t-on vers une situation in\u00e9dite du coup\u00a0?\r\nVal\u00e9rie\u00a0: apr\u00e8s cet exploit politique, les difficult\u00e9s commencent pour Pedro Sanchez. Il va devoir lutter contre une image politique et journalistique qui lui colle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la peau\u00a0: celle d'un gouvernement Frankenstein. Car il va devoir gouverner en minorit\u00e9, avec seulement 84 d\u00e9put\u00e9s socialistes sur les 350 que compte le Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s. Il devra construire des alliances avec des partis aussi disparates que Podemos, les ind\u00e9pendantistes catalans et les nationalistes basques. Avec en face une forte opposition de droite qui rassemble pratiquement la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s. En fait, le pr\u00e9sident du gouvernement a chang\u00e9, mais la composition du parlement reste la m\u00eame. C'est tout le paradoxe de cette nouvelle situation politique. Comment gouverner alors que Pedro Sanchez n'est pas le premier parti en nombre de d\u00e9put\u00e9s\u00a0?\r\n***  mais alors, va-t-il pouvoir approuver des lois\u00a0?\r\nVal\u00e9rie\u00a0: le gouvernement de Pedro Sanchez qui devrait annoncer d'ici quelques jours le choix de ses ministres, s'attaquera probablement d'abord \u00e0 des mesures symboliques et populaires. A des r\u00e9formes qui puissent mettre tout le monde d'accord ou presque. Notamment dans le social. Mais des lois plus profondes, complexes, resteront difficiles \u00e0 articuler. Par exemple une r\u00e9forme de la Constitution dont on parle beaucoup en Espagne, notamment pour trouver une solution au probl\u00e8me catalan. La mission semble quasiment impossible. Pour une raison simple\u00a0: la droite conserve une majorit\u00e9 absolue au S\u00e9nat et ils peuvent bloquer les r\u00e9formes d'une telle envergure.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9597882", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pedro Sanchez, nouveau Premier ministre espagnol, a pr\u00eat\u00e9 serment  / 12H30_2018-06-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le socialiste espagnol Pedro Sanchez a pr\u00eat\u00e9 serment samedi comme chef du gouvernement, apr\u00e8s avoir renvers\u00e9 le conservateur Mariano Rajoy en faisant voter une motion de censure au Parlement."], "variantIds": ["ece-9597882"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-08T11:08:42Z", "speechToTexts": ["08.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 peine \u00e9lu nouveau pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, le socialiste Pedro Sanchez a pr\u00eat\u00e9 serment ce matin une c\u00e9r\u00e9monie devant le roi d'Espagne, Felipe VI selon le protocole habituel Val\u00e9rie de vous \u00eates en Direct de Madrid, les \u00e9v\u00e9nements se succ\u00e8dent, on ne perd pas de temps en Espagne, oui, tout va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, en fait, depuis une semaine, les espagnols, pourtant habitu\u00e9s aux rebondissements dans la vie politique, ont \u00e9t\u00e9 pris de vertiges aussi devant ce s\u00e9isme politique que personne franchement n'avait pr\u00e9vu, Mariano Rajoy, le pr\u00e9sident conservateur qui semblait r\u00e9sister \u00e0 tout un sauvetage financier en 2012 \u00e0 la crise catalane est finalement tomb\u00e9 en une semaine face \u00e0 une motion de censure, mais il n'a pas encore disparu, il \u00e9tait d'ailleurs pr\u00e9sent ce matin lorsque Pedro Sanchez a pr\u00eat\u00e9 serment devant le roi d'Espagne sans ni crucifix, une premi\u00e8re en Espagne lors d'une c\u00e9r\u00e9monie assez aust\u00e8re et courte, \u00e0 peine 5 minutes mais o\u00f9 Pedro Sanchez ne pouvait pas cacher sa satisfaction, il devient le 1er homme politique \u00e0 remporter une motion de censure en Espagne depuis le d\u00e9but de la d\u00e9mocratie, les trois pr\u00e9c\u00e9dentes avaient toutes \u00e9chou\u00e9 et la situation s'annonce in\u00e9dite oui apr\u00e8s cet exploit politique, les difficult\u00e9s commencent pour Pedro Sanchez, il va devoir lutter contre une image politique et journalistique qui lui collent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la peau, celle d'un gouvernement Frankenstein, car il va devoir gouverner en minorit\u00e9 avec seulement 84 d\u00e9put\u00e9s socialistes sur les 350 que compte le Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s, il devra construire des alliances avec des partis aussi disparates que Podemos, les ind\u00e9pendantistes catalans et les nationalistes basques avec en face une forte opposition de droite qui ressemblent, qui rassemble pratiquement la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, en fait, le pr\u00e9sident du gouvernement a chang\u00e9, c'est vrai, mais la composition du parlement reste la m\u00eame, c'est tout le paradoxe de cette nouvelle situation politique comment gouverner alors que Pedro Sanchez n'est pas le 1er parti en nombre de d\u00e9put\u00e9s et surtout est -ce qu'il va pouvoir approuver des lois, alors le gouvernement de Pedro Sanchez, qui devrait annoncer d'ici quelques jours, le choix de ses ministres s'attaquera probablement d'abord \u00e0 des mesures symboliques et populaires \u00e0 des r\u00e9formes qui puissent mettre tout le monde d'accord ou presque, notamment dans le social, mais des lois plus profondes complexes resteront difficiles articuler, par exemple, une r\u00e9forme de la Constitution dont on parle beaucoup en Espagne, notamment pour trouver une solution au probl\u00e8me catalan, la mission semble quasiment impossible, du moins pour l'instant, pour une raison simple : la droite conserve une majorit\u00e9 absolue au S\u00e9nat et elle peut bloquer la r\u00e9forme d'une telle envergure Val\u00e9rie de vous \u00e9tiez en Direct de Madrid le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-02T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACBF3431-6AA1-4999-B5B3-532AB569EE00", "internalArchiveId": "ACBF3431-6AA1-4999-B5B3-532AB569EE00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Patrick Chamoiseau contre la barbarie", "publicationDate": "2018-06-02T00:00:00Z", "summary": "Patrick Chamoiseau est \u00e9crivain. Une \u00e9criture qui dit le monde et ses beaut\u00e9s, en d\u00e9nonce les travers, les zones d'ombre. Dans le sillage de son a\u00een\u00e9 et ami Edouard Glissant, il utilise les mots, les sons, les id\u00e9es, les images comme des leviers d'action politique. Patrick Chamoiseau s'appuie sur le manque de pouvoir des artistes et des auteurs pour proclamer des hymnes \u00e0 hauteur d'humain, esquisse d'un monde diff\u00e9rent. Son essai \"Fr\u00e8res Migrants\", paru en 2017, est un pamphlet po\u00e9tique qui secoue nos consciences et lave nos regards, oblige \u00e0 transformer notre rapport aux lieux, aux hommes, \u00e0 l'hospitalit\u00e9 et \u00e0 nos fr\u00e8res humains. A lire:  \"Fr\u00e8res Migrants\" (Ed. du Seuil, 2017). \"Osons la fraternit\u00e9\", Patrick Chamoiseau [dir] (Ed. Philippe Rey, 2018).", "durationSec": 3384, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9581591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicThemes": ["immigrant", "migration de population", "immigration"], "thematicPersons": ["Chamoiseau, Patrick"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 02.06.2018", "Sous les pav\u00e9s du 02.06.2018", "Patrick Chamoiseau contre la barbarie / SLP_2018-06-02T17:03:00_sous-les-paves", "Patrick Chamoiseau contre la barbarie / SLP_2018-06-02T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Patrick Chamoiseau est \u00e9crivain. Une \u00e9criture qui dit le monde et ses beaut\u00e9s, en d\u00e9nonce les travers, les zones d\u02b9ombre. Dans le sillage de son a\u00een\u00e9 et ami Edouard Glissant, il utilise les mots, les sons, les id\u00e9es, les images comme des leviers d\u02b9action politique. Patrick Chamoiseau s\u02b9appuie sur le manque de pouvoir des artistes et des auteurs pour proclamer des hymnes \u00e0 hauteur d\u02b9humain, esquisse d\u02b9un monde diff\u00e9rent. Son essai \"Fr\u00e8res Migrants\", paru en 2017, est un pamphlet po\u00e9tique qui secoue nos consciences et lave nos regards, oblige \u00e0 transformer notre rapport aux lieux, aux hommes, \u00e0 l\u02b9hospitalit\u00e9 et \u00e0 nos fr\u00e8res humains.\nPatrick Chamoiseau en est l\u02b9invit\u00e9.\nA lire: \n- \"Fr\u00e8res Migrants\", Patrick Chamoiseau, le Seuil, 2017\n- \"Osons la fraternit\u00e9\", Patrick Chamoiseau [dir], \u00e9ditions Philippe Rey, 2018\nAgenda: du 24 mai au 2 juin 2018: Rencontres Orient-Occident du Ch\u00e2teau Mercier, \u00e0 Sierre, VS http://roo-mercier.com/accueil/\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Patrick Chamoiseau est \u00e9crivain. Une \u00e9criture qui dit le monde et ses beaut\u00e9s, en d\u00e9nonce les travers, les zones d\u02b9ombre. Dans le sillage de son a\u00een\u00e9 et ami Edouard Glissant, il utilise les mots, les sons, les id\u00e9es, les images comme des leviers d\u02b9action politique. Patrick Chamoiseau s\u02b9appuie sur le manque de pouvoir des artistes et des auteurs pour proclamer des hymnes \u00e0 hauteur d\u02b9humain, esquisse d\u02b9un monde diff\u00e9rent. Son essai \"Fr\u00e8res Migrants\", paru en 2017, est un pamphlet po\u00e9tique qui secoue nos consciences et lave nos regards, oblige \u00e0 transformer notre rapport aux lieux, aux hommes, \u00e0 l\u02b9hospitalit\u00e9 et \u00e0 nos fr\u00e8res humains.\nPatrick Chamoiseau en est l\u02b9invit\u00e9.\nA lire: \n- \"Fr\u00e8res Migrants\", Patrick Chamoiseau, le Seuil, 2017\n- \"Osons la fraternit\u00e9\", Patrick Chamoiseau [dir], \u00e9ditions Philippe Rey, 2018\nAgenda: du 24 mai au 2 juin 2018: Rencontres Orient-Occident du Ch\u00e2teau Mercier, \u00e0 Sierre, VS http://roo-mercier.com/accueil/\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9581592", "ece-9581591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:38Z", "speechToTexts": ["09.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:00) [93%] :\r\nSous les pav\u00e9s, Laurence dit F\u00e9lix bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nIl y a quelques jours, apparaissait dans nos librairies un gros Live. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [89%] :\r\nAu titre vibrant comme un appel, osons la fraternit\u00e9, les \u00e9crivains, aux c\u00f4t\u00e9s des migrants 30 signataires illustres allant du prix Nobel Jean-Marie Gustave Le Cl\u00e9zio \u00e0 l'ancienne garde des Sceaux, Christiane Taubira des prix Goncourt tard Ben Jelloun Laurent Gaud\u00e9 Selver vers jusqu'aux intellectuels arabes, Boualem Sansal, Elias Sanbar ainsi donc les \u00e9crivains n'ont pas renonc\u00e9 \u00e0 changer le monde, face \u00e0 la violence des fronti\u00e8res ferm\u00e9es face aux morts de la mer au mort d'\u00e9coles alpin, ils prennent la plume, trouve les mots assument leur force ou leurs faiblesses et ouvre les imaginaires, l'initiateur de ce mouvement, c'est Patrick Chamoiseau, laur\u00e9at du prix Goncourt en 1990 2 pour son roman Texaco, auteur de romans qui souvent flirte avec le conte philosophique, auteur aussi des sc\u00e8nes sur les contradictions et les d\u00e9fis de la mondialisation contemporaine, Patrick Chamoiseau, qu'il y a une ann\u00e9e \u00e0 peine publi\u00e9 un tr\u00e8s bel essai Fr\u00e8res Migrants un petit livre paru aux \u00e9ditions du Seuil, il \u00e9tait cette semaine dans notre bout de pays \u00e0 Sierre invit\u00e9 des rencontres Orient-Occident de Ch\u00e2teau Mercier et c'est dans ce cadre merveilleux que nous avons \u00e9voqu\u00e9 ensemble son parcours, son \u00e9criture et le sujet br\u00fblant d'\u00e9migration de notre temps : soyez tous les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [82%] :\r\nMais avec toutes ces ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la veille sur l'homme, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que parfois notre vision de ce qui est bon, juste, mais l'est pas forc\u00e9ment pour l'autre, c'est que moi, le parcours de tous ces gens traverser sur une esp\u00e8ce de leur avis, au bout d'arriver sans rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [83%] :\r\nTu vas t'arr\u00eater reprend. \r\nD'accord, vous \u00eates en train de marcher sur la piste de. \r\nOui nous appelle, parce qu'il y en a qui sont partis avec lesquels on a gard\u00e9 des Liens auxquels on t\u00e9l\u00e9phone r\u00e9guli\u00e8rement et, du coup, il arrive \u00e0 transmettre nos num\u00e9ros \u00e0 leurs copains qui sont morts encore arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [86%] :\r\nPour eux, que le moment est venu de se parler, on est tous sont peu perturb\u00e9s par ce qui se passe ici est -ce qu'on est br\u00e8ve \u00e0 sacrifier une partie de ce qui nous est le plus cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [92%] :\r\nBonjour Patrick Chamoiseau bonjour, on vient d'entendre la voix de Bruno Ganz dans le r\u00e9cent film du r\u00e9alisateur Genevois Germinal au Fortuna et puis cette question qui claque, est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 sacrifier ce qui nous est le plus cher, la sc\u00e8ne se passe dans les Alpes, pas tr\u00e8s loin d'ici, dans un hospice ou des moines, accueil des migrants et perdent le calme, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'ils \u00e9taient venus chercher justement dans ces Alpes Patrick Chamoiseau, il faut faire aujourd'hui le pas os\u00e9 la fraternit\u00e9, quitte \u00e0 sacrifier ce qui pour nous est le plus pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [92%] :\r\nOui, je pense qu'il faut, il faut toujours prendre le risque d'exister, exister, \u00e7a, \u00e7a veut dire sortir d'une certaine mani\u00e8re de des cadres pr\u00e9\u00e9tablis du confort habituel de des logiques qu'on a mis en place et prendre le risque de de vivre, de vivre et la rencontre avec ce que \u00e7a suppose de bouleversements, de remise en question de petite mort et de renaissance, je pense que je sais plus qui a dit, ce qui n'est pas en train de rena\u00eetre en train de mourir, c'est vrai que lorsqu'on s'est install\u00e9 dans un ordre du r\u00e9el ou m\u00eame un \u00e9quilibre mental avec des habitudes des perceptions des valeurs entre guillemets des certitudes, on a du mal effectivement \u00e0 en sortir mais vivre c'est assurer \u00e0 la fois l'inconfortable impr\u00e9visible incertain et continuer \u00e0 \u00e0 se tenir debout et \u00e0 se r\u00e9aliser ainsi en fait la question c'est : comment rester intens\u00e9ment vivant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [94%] :\r\nLe mot sacrifice il vous para\u00eet juste ou est -ce qu'on n'a finalement pas tant de choses \u00e0 sacrifier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [88%] :\r\nNon, non, non, c'est pas v\u00e9ritablement sacrifice bien que dans le l'ordre du du rituel et dans le sens mystique, le sacrifice est une sorte de Saint Hubert, du plus grand et du plus large, donc d'une certaine mani\u00e8re, s'il y a sacrifice et le sacrifice de l'immobile de l'acquis de la certitude de confort et de la non remise en question, dans ce cas -l\u00e0, on peut admettre l'id\u00e9e sacrifice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [95%] :\r\nMais on a aussi autant \u00e0 y gagner qu'\u00e0 y perdre, c'est votre pari. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [94%] :\r\nAh bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que le probl\u00e8me du vivant, en tout cas lorsqu'on prend l'\u00e9lan d'exister, on peut savoir ce qu'on perd, mais on ne saura jamais ce qu'on gagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [92%] :\r\nPatrick Chamoiseau l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous avez \u00e9crit un un court essai, l\u00e0, il s'appelle fr\u00e8res Migrants c'est paru aux \u00e9ditions du Seuil, quelle est l'image qui vous met en mouvement pour vous dire, je prends la plume et j'\u00e9cris cet essai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [89%] :\r\nC'est l'image d'une d'une jeune r\u00e9alisatrice qui s'appelle Hind Meddeb qui est la fille d'Abdellah Wahab Meddeb qui est tr\u00e8s engag\u00e9 et qui a un sens de l'empathie extr\u00eamement, extr\u00eamement puissants, sens de la justice et qui a pass\u00e9 beaucoup, beaucoup de temps \u00e0 aller filmer les migrants aux diff\u00e9rentes portes de Paris, o\u00f9 il il se voyez o\u00f9 ces migrants se voyait un peu maltrait\u00e9 par la police, donc elle fait tr\u00e8s rapidement partie de ceux qui sont all\u00e9s au de au-del\u00e0 au devant de ces migrants avec du caf\u00e9 et des croissants, enfin toutes sortes d'aides et puis elle a film\u00e9 ce qui se passait et quand j'\u00e9tais de passage \u00e0 Paris, elle a tenu absolument \u00e0 organiser une petite soir\u00e9e avec d'autres amis pour me raconter ce qu'elle avait v\u00e9cu \u00e9voqu\u00e9 est tout ce qu'elle ressentait et son indignation, sa col\u00e8re, son son engagement aussi parce que suis assez fascin\u00e9 par moi qui suis plut\u00f4t immobile et mais mes lectures et mes \u00e9criture c'est assez fascin\u00e9 par ceux qui sont sur le terrain qui agissent qui mouillent leur chemise, elle m'a racont\u00e9 cela et sa col\u00e8re \u00e9tait tellement puissant et magnifique, elle me l'a transmise et \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on compte un \u00e9crivain re\u00e7oit comme \u00e7a une bouff\u00e9e d'humanit\u00e9, entre guillemets, avec tout ce que cela suppose comme indignation, col\u00e8re action au refus d\u00e9sir de changer le monde mais \u00e7a donne un texte et \u00e7a a donn\u00e9 fr\u00e8res mais il doit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [89%] :\r\nIl y a beaucoup de gens qui comme, comme elle s'engage soit en apportant des caf\u00e9s aux portes de Paris, soit en aidant les gens \u00e0 passer les fronti\u00e8res, il y a pas tr\u00e8s longtemps, de Suisse, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pr\u00e8s de Brian\u00e7on, on entendait dans la petite carte sonore qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure des sons justement enregistr\u00e9 \u00e0 Brian\u00e7on, o\u00f9 des gens viennent en aide aux migrants perdus dans la neige, d\u00e9sorient\u00e9s, se font arr\u00eater, se font parfois emprisonn\u00e9 pour \u00e7a au nom d'une esp\u00e8ce de d\u00e9lit de solidarit\u00e9 qu'est ce que \u00e7a raconte de neutre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:28) [91%] :\r\nMonde oui c'est effrayant, moi je pense qu'on vous savez moi je vient des Antilles, j'ai toujours \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:35) [90%] :\r\nTr\u00e8s inquiet du ph\u00e9nom\u00e8ne de la traite des n\u00e8gres qui a plus s'\u00e9taler, soit \u00e0 peu pr\u00e8s 3 si\u00e8cles et qui a m\u00eame travers\u00e9 le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res qui s'est maintenu et qui a permis la mort de millions d'africains non seulement la mise en esclavage de ceux qui ont surv\u00e9cu dans des conditions absolument inhumaines, mais aussi la mort de ces millions de personnes que les n\u00e9griers jet\u00e9 par- dessus bord et qui tapissent aujourd'hui le fond de l'Atlantique et la conscience humaine, les gens les plus \u00e9clair\u00e9s en tol\u00e9rer ou n'ont pas vu en tout cas, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne d'obscurcissent 6 morts, de l\u00e0 \u00e0 l'horizon humain, donc je me dis que au coeur d'une culture \u00e0 un moment donn\u00e9 de d\u00e9civilisation bien \u00e0 tout moment d'une culture ou, \u00e0 tout moment d'une civilisation \u00e0 tout moment d'une conscience et quel que soit le niveau de connaissance et de conscience, il y a toujours un angle mort il y a toujours un obscurcissent moi qui peut surgir et que la la question de l'humanit\u00e9 est une conqu\u00eate et une vigilance et un travail de tous les jours donc, depuis que j'ai vu ce ph\u00e9nom\u00e8ne lorsque j'ai essay\u00e9 de comprendre ce qu'\u00e9taient les anti et les Am\u00e9riques qui viennent directement de la traite et de la colonisation, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attentif \u00e0 ce qui se passe autour de moi avec la crainte de ne pas \u00eatre assez vigilant sur une atrocit\u00e9 une atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 humaine, une atteinte \u00e0 la \u00e0 l'humanit\u00e9 elle- m\u00eame qui pourrait se d\u00e9rouler dans mon \u00e9poque aupr\u00e8s de ma conscience, \u00e0 proximit\u00e9 de moi et que, sans que je ne soient un peu interpell\u00e9 et lorsque je me suis rendu compte que \u00e7a recommen\u00e7ait, d'une certaine mani\u00e8re, que des milliers de personnes est en train de transformer un oc\u00e9an la M\u00e9diterran\u00e9e un cimeti\u00e8re, je me dis : voil\u00e0, c'est reparti, \u00e7a recommence, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne profond de d\u00e9shumanisation, qui est en train de r\u00e9v\u00e9ler un peu la barbarie du syst\u00e8me n\u00e9olib\u00e9ral qui aujourd'hui est la dynamique de la mondialisation, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a tout un travail \u00e0 \u00e0 faire pour se dire que lorsque des civilisations avec niveaux de conscience de connaissances atteint le niveau de je dirais d'informations techniques de tels niveaux de connexion, on arrive \u00e0 laisser mourir des gens tous les jours ce qu'il a tout un imaginaire \u00e0 la fois un imaginaire politique un imaginaire institutionnelle qui des causes et qui s'est fig\u00e9 qui qui qui a perdu un peu de sa sensibilit\u00e9, et je sais que ce qui est le plus r\u00e9volutionnaire, en tout cas le plus stimulant en mati\u00e8re de r\u00e9veil de l'imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [87%] :\r\nJe pense que c'est la po\u00e9sie, que ce sont les arts que sont les stimulations esth\u00e9tique etS. artistique lorsqu'il y a un surgissement de de beaut\u00e9, c'est toute notre perception qui est renouvel\u00e9e, d'une certaine mani\u00e8re, quand notre perception et une sorte de chaos sensible ce chaos sensible aux toujours \u00e0 la base de ce qui fait finalement notre conscience au monde qui est notre humanit\u00e9, on a vite tendance dans le syst\u00e8me n\u00e9o- lib\u00e9ral a convoqu\u00e9 les expertises \u00e0 avoir des approches pragmatiques \u00e0 penser les choses de mani\u00e8re rationnelle, avec des quotas, des statistiques des possibles des impossibles, etc, \u00e7a c'est la mort de l'esprit, c'est la mort de l'humain, l'humain, c'est v\u00e9ritablement le r\u00eave et c'est le r\u00eave qui construit le monde, c'est le r\u00eave qui file r\u00e9el c'est pareil, elle qui fait le r\u00eave, c'est le r\u00eave qui file r\u00e9el \u00e0 partir de l\u00e0, il faut lib\u00e9rer toutes les forces sensible, ne pas s'embarrasser de rationalit\u00e9, de pragmatisme d'expertise de toutes sortes et comprendre que nous devons renouveler profond\u00e9ment toutes nos assises mental. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:08) [90%] :\r\nMais est -ce que c'est vraiment au nom d'un pragmatisme et d'une rationalit\u00e9 qu'on enferme des gens qui ont aid\u00e9 \u00e0 passer quelques autres gens bien s\u00fbr enti\u00e8re et ce qu'on appelle Adam lors du symbole aussi d'une forme d'imaginaire qui dit symboliquement c'est s'repr\u00e9sente un danger par des insultes oui il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:24) [88%] :\r\nTout, il y a, il y a, il y a cette id\u00e9e que du vieux fond x\u00e9nophobe qui existent un peu partout \u00e0 partir de l\u00e0, il y a, je dirais une sorte d'appauvrissement de de l'esprit de l'imaginaire de la perception et tr\u00e8s souvent, comme les choses sont d\u00e9politis\u00e9s, la politique pour moi, c'est la l'humain au sens noble, traitement de l'humain enceinte quand les choses sont d\u00e9politis\u00e9s et que tout devient une question \u00e9conomique, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on fait appel aux experts, aux techniciens, etc, et \u00e7a donne ce genre d'approche, alors oui, ils vont commencer \u00e0 dit : oui, mais quelle est la distinction entre un passeur qui se fait payer, qui organisent des trafics d'\u00eatres humains, etc, et celui qui va, sans aucun \u00e9l\u00e9ment, et l\u00e0 c'est du rationalisme absurde qui nous m\u00e8ne \u00e0 des des processus humains, moi je pr\u00e9f\u00e8re qu'on laisse passer 1000 passeur et qu'on ne condamne pas quelqu'un qui, qui serait simplement au Chi\u00e9vo simplement op\u00e9rer un geste de solidarit\u00e9 et untel, effondrement des r\u00e9alit\u00e9s humaines c'est-\u00e0-dire que ce qui nous sert de politique n'\u00e9tant qu'une politique \u00e9conomique et que les pr\u00e9carit\u00e9s sont extr\u00eames que toutes les assises mentale des individus sont r\u00e9duites dans la consommation et le pouvoir d'achat, il est plus facile pour un pouvoir n\u00e9o- lib\u00e9rale de d\u00e9tourner l'attention vers des r\u00e9flexes x\u00e9nophobes identitaire, etc, que de laisser les gens contempler la vraie r\u00e9alit\u00e9 du du n\u00e9olib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:47) [88%] :\r\nPatrick Chamoiseau dans ce livre fr\u00e8res Migrants, qui est sorti l'ann\u00e9e pass\u00e9e, vous nous rappelez pourtant que ce r\u00e9flexe d'entraide est en fait un r\u00e9flexe primordial, on pourrait dire tr\u00e8s vite, il s'est montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:59) [89%] :\r\nVanit\u00e9, c'est de l'humain d'abord port il y a 2 il y a plusieurs dimensions lorsqu'on a lorsqu'on a un \u00eatre humain et \u00e0 toutes les dimensions, on trouve l'accueil spontan\u00e9, il y a le fait que nous sommes une esp\u00e8ce de enfin c'est nous faisons partie du vivant, donc il y a l'esp\u00e8ce humaine et l'esp\u00e8ce humaine a toujours organis\u00e9 la l'afflux de g\u00eane nouveau, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 \u00e7a reste tout ouvert un syst\u00e8me vivant a besoin et que son fonds g\u00e9n\u00e9tique soit renouvel\u00e9 donc, m\u00eame au niveau de, d'une esp\u00e8ce, on a cette porte d'entr\u00e9e pour l'alt\u00e9rit\u00e9, la diff\u00e9rence c'est que, et c'est \u00e0 partir de ce cette rencontre avec un flux de diff\u00e9rences que l'esp\u00e8ce renouvelle se maintient etc s'adapter et \u00e9voluer apr\u00e8s 2\u00e8me niveau c'est le niveau soci\u00e9tal, l'enqu\u00eate de l'\u00eele, toutes les soci\u00e9t\u00e9s qui se sont constitu\u00e9s auto avec des cultures avec des syst\u00e8mes symboliques avec des des cosmogonies, des mythes fondateurs des savoirs et des savoir- faire, toutes les soci\u00e9t\u00e9s il y a toujours eu le petit espace qui laisse entrer l'\u00e9tranger et qui laisse accueillir ce que l'\u00e9tranger peut apporter sinon n'aurait pas compris par exemple comment toutes les d\u00e9couvertes d'Homo sapiens et puis se r\u00e9pandre une tr\u00e8s tr\u00e8s grande vitesse n'a pratiquement toutes les cultures du monde, chaque fois qu'il y avait je dirais une nouveaut\u00e9 technique ne serait -ce que technique, elle se r\u00e9pandait tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, donc on voit que les cultures et les soci\u00e9t\u00e9s, m\u00eame si \u00e0 se constituer de mani\u00e8re verticale gardaient les portes et les fen\u00eatre ouverte pour ne pas perdre les richesses qui de toute mani\u00e8re, se produisait auto et puis il y a le niveau individuel le niveau individuel, c'est \u00e9vident qu'aujourd'hui, un \u00eatre humain, c'est vraiment une exp\u00e9rience sensible au monde c'est quelque quelque chose qui est en devenir et qui devient commandant la rencontre dans l'aventure dans l'\u00e9change dans la synth\u00e8se de donc qu'\u00e0 tout moment la rencontre l'accueil, la proximit\u00e9 avec l'autre, la synth\u00e8se, tout \u00e7a ce sont des choses qui sont absolument n\u00e9cessaires, non seulement aux individus mais aussi aux cultures mais aussi aux civilisations \u00e7a c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:02) [89%] :\r\nAlors si vous avez dans un \u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:04) [92%] :\r\nOn est dans un \u00e9cosyst\u00e8me nous sommes du vivant, c'est vrai que chaque fois qu'on a pens\u00e9 l'humanisme lorsqu'il a fallu passer l'humanisme et qu'on se dit que, \u00eatre humain, c'est une construction \u00e0 la fois se d\u00e9partager de l'animal, mais aussi se d\u00e9partager les m\u00e9canismes naturels ce ne pas se laisser emporter par des instincts \u00e9l\u00e9mentaires de survie de s\u00e9curit\u00e9 qu'il fallait construire quelque chose qui ce qui soit plus grand que nous la notion d'humanisme indique que c'est une construction permanente une domestication domestication et cette construction permanente, il ne faut pas l'abandonner parce qu'\u00e0 tout moment le le vieux fond reptilienne, pr\u00e9sent dans les \u00e9cosyst\u00e8mes, on a ce vieux fond \u00e0 la fois de de protection non \u00e9quilibres et en m\u00eame temps cette capacit\u00e9 de l'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 modifier ses \u00e9quilibres et \u00e0 se renouveler, donc c'est c'est \u00e0 dialectique qu'il nous faut mettre en place, ce qui fait que les cultures d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, d\u00e9ploie des assises symbolique qui rassure les communaut\u00e9s et c'est vrai que dans une communaut\u00e9 archa\u00efque, on a une explication du monde, on a un socle stable qui ne qui est offert \u00e0 notre existence \u00e0 toutes les angoisses existentielles, la culture, donner des r\u00e9ponses, mais cette r\u00e9ponse n'est que que que r\u00e9duite par rapport \u00e0 toutes les possibilit\u00e9s qu'offrent le r\u00e9el et cette conqu\u00eate du r\u00e9el, cette capacit\u00e9 \u00e0 vivre l'impr\u00e9visible et \u00e0 se mettent debout devant l'impensable, c'est quelque chose qui est absolument pr\u00e9cieux, il n'y a pas de vie sans cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 se projeter vers ce que l'on ne comprend pas ce qu'on ne conna\u00eet pas et \u00e0 se r\u00e9aliser dans la confrontation \u00e0 ce qu'il y a de plus diff\u00e9rent de soi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:38) [91%] :\r\nPatrick Chamoiseau tout \u00e0 l'heure nous l'avez dit, vous venez de Martinique, on est dans des r\u00e9gions du monde, qui ont connu des m\u00e9tissages des strates culturelles des strates d'origine peut-\u00eatre plus forte que quand on vient d'autres endroits qui ont \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre moins chahut\u00e9, on pourrait dire : est ce que \u00e7a donne une sorte de longueur d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:54) [87%] :\r\nNon, non, non, moi je pense que c'est Glissant qui a beaucoup travaill\u00e9 ces questions lorsqu'il a, il s'est pench\u00e9 un peu sur les rivalit\u00e9s antillaise, il vient un peu apr\u00e8s apr\u00e8s Aim\u00e9 C\u00e9saire Aim\u00e9 C\u00e9saire va lancer avec le lequel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:07) [88%] :\r\n2, on a tous au pays natal, dans les ann\u00e9es 30, il va mettre un po\u00e8me et on l'on n'est pas dans une \u00e0 traiter une expertise technique anthropologique, on est v\u00e9ritablement dans un po\u00e8me assez herm\u00e9tique herm\u00e9tique, mais c'est le lieu d'une refondation de l'esprit, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une contestation dans lequel en retour au pays natal, il y a une contestation radicale \u00e0 la fois de la colonisation, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, consid\u00e9r\u00e9 comme un bienfait de civilisation et de la la la mise au au ban de l'humanit\u00e9, \u00e0 la fois de l'du n\u00e8gre et de l'Afrique, donc il y a la n\u00e9gritude et la parole de la n\u00e9gritude un peu permis \u00e0 tous ceux qui se sont retrouv\u00e9s dans les Cara\u00efbes, dans les Am\u00e9riques \u00e9taient d'origine africaine, de retrouver une certaine un d\u00e9sir de dignit\u00e9 et de valorisation de ce qu'ils \u00e9taient, mais \u00e7a a eu tendance \u00e0 r\u00e9duire ce m\u00e9lange anthropologique, ce surgissement anthropologique fait de plusieurs rapports \u00e7a a tendance \u00e0 r\u00e9duire cela \u00e0 simplement l'apport africain ou l'apport maigrir et quand Glissant arrivent, a dit oui, mais c'est vrai qu'on ne peut pas comprendre les anti sans enfin l'Afrique, on ne peut pas comprendre le jazz sans l'Afrique, mais on ne peut pas dire que le dialogue sera de musique africaine c'est une musique composite, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 il rentre dans dans une sorte d'exploration de la r\u00e9alit\u00e9 composite antillaise et il va prendre ce concept de cr\u00e9olisation qui est la rencontre massive l'acc\u00e9l\u00e9rer et de plusieurs cultures de plusieurs, etc mais qui contrairement aux m\u00e9tis Alpha donne un \u00e9l\u00e9ment qu'on peut pr\u00e9voir le la cr\u00e9olisation d\u00e9bouche sur de l'impr\u00e9visible, donc on a un espace de cr\u00e9olisation qui conna\u00eet une m\u00e9canique fondamentale qui va \u00eatre la dynamique de monde contemporain qui est la relation et dans la relation, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, toutes les cultures, toutes les civilisations sont mises en inter- r\u00e9troactions et dans cette mise en \u00e9tait r\u00e9troaction ce sont v\u00e9ritablement les \u00e9quations individuels qui sont les plus d\u00e9terminantes avant lorsqu'on avait une juxtaposition de communaut\u00e9s avec des corsets symbolique tr\u00e8s forte, c'\u00e9tait les communaut\u00e9s qui \u00e9taient les plus d\u00e9terminantes dans les rapports entre les diff\u00e9rentes perceptions de vision du monde aujourd'hui, ce sont les individuation, c'est-\u00e0-dire des individus qui sont devenues extr\u00eamement mobiles qui voyagent, qui se rencontrent, qui sont des prix des corsets communautaire qui produisent toute la dynamique du monde contemporain, alors on peut dire aujourd'hui qu'il y a des cultures atavique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 des cultures qui ont des traditions mill\u00e9naires qui remonte \u00e0 la nuit tr\u00e8s ancr\u00e9 voil\u00e0 et puis des cultures composite comme les Cara\u00efbes, d'Am\u00e9rique, les Cara\u00efbes qui surgissent de la rencontre terrible colonisation conqu\u00eate Great esclavage mais qui surgissent de la rencontre de presque toutes les cultures et civilisations alors est -ce qu'on est plus avantag\u00e9 quand on est composite, non parce que le moi, je vois bien aux Antilles dans les Am\u00e9riques, lorsque quelqu'un me dit oui mais qui ne comprend pas, je suis \u00e0 la fois am\u00e9rindien, je suis un peu au PS un peu africain, je suis un b\u00e2tard, c'est pas trop ce que je suis, donc ceux qui vivent le trouble de divers et le trouble du composite envie d'une certitude, donc on verra beaucoup de gens r\u00e9sum\u00e9 leur situation composite en disant : ah, je suis un Black je ses annexes Suzanne africains, ils choisissent leur camp on a Day aux Antilles, on a les descendants de colons qui se marient entre eux, qui veulent pr\u00e9server leur leur puret\u00e9 ou alors m\u00eame si ils ont compris qu'ils n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 se marier en entre pour ne pas \u00e9puiser leur capital g\u00e9n\u00e9tique, ils se marient entre Blancs, ce qui fait que lorsqu'on est composite, on n'est pas mieux armes en mai pour vivre le monde, on peut avoir une attitude r\u00e9gressive et bien s\u00fbr dans les espaces atavique couler le poids des traditions remonte \u00e0 la nuit des temps, on peut aussi avoir la appel ou pour pour le divers \u00eatre fascin\u00e9 par l'alt\u00e9rit\u00e9 les choses un peu moins nouvelle mobiles etc mais aussi on peut \u00eatre ensevelies sous le poids de ses traditions, donc il n'y a pas de lieu du monde qui soit privil\u00e9gi\u00e9s quant \u00e0 la relation qui se met \u00e0 \u00e0 actuellement en place dans la, dans le tout monde en revanche quel que soit le lieu o\u00f9 on se trouve, on peut avoir des surgissements individuelle, c'est-\u00e0-dire un imaginaire individuel, un individu qui par son exp\u00e9rience au monde aura cette esp\u00e8ce d'imaginaire, de la relation qui va lui permettre de comprendre que toute tout ce qui a \u00e9t\u00e9 produit par Homo sapiens, c'est fait partie de sa de sa besace et que sa culture \u00e9tait une culture des cultures dans leur dynamique et leur intro interactions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:27) [90%] :\r\nJe recevais il y a pas tr\u00e8s longtemps ici -m\u00eame, Patrick Chamoiseau, un psychiatre Jean-Claude M\u00e9traux, psychiatre sp\u00e9cialiste dans l'immigration qui disait qu'on pourrait chercher notre empathie vis-\u00e0-vis des migrants qui arrivent aujourd'hui en Europe, dans notre exp\u00e9rience de migration temporel, il disait : finalement aujourd'hui, quel que soit notre \u00e2ge, on a parcouru un temps qui fait que le monde dans lequel nous vivons n'est plus le monde dans lequel nous avons grandi, que tout le monde, quel que soit son parcours un d\u00e9calage de valeur un d\u00e9calage de sens par rapport \u00e0 ce qu'il a \u00e9t\u00e9 et que cette migration temporel de nous rapprocher des migrations dans l'espace, \u00e7a me parle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:04) [87%] :\r\nOui, moi je pense que, effectivement, l'aventure de l'esprit est toujours une migration et alors, je dirais m\u00eame le lent cheminement de la conscience vers le centre de l'esprit qui est aussi l\u00e0, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:17) [87%] :\r\nPropres de l'aventure contemporaine l'mais au Mans, pas exemple, il y a tr\u00e8s peu de p\u00e9rip\u00e9ties au sens du roman des des fictions du 19\u00e8me si\u00e8cle avec des rebondissements, pourquoi, parce que ce qui me para\u00eet \u00eatre le plus extraordinaire, c'est comment, comment \u00e9volue le le d'autres univers mental, confront\u00e9 \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui est une r\u00e9alit\u00e9 de de la relation du simple \u00e7a le tout le monde, donc dans le tout le monde la totalit\u00e9 monde mise en en relation dans le tout le monde, on a 2 dimensions qui peuvent nous aider \u00e0 penser les et puis les choses ont mal \u00e0 la dimension \u00e9conomique, donc il y a une mondialisation \u00e9conomique port\u00e9 par le syst\u00e8me n\u00e9o- lib\u00e9ral o\u00f9 les marchandises laisser la finance l'imaginer consommateur le fait dans cette mondialisation, que tout le syst\u00e8me, une sorte de, de, de, d'aspirateur qui est pos\u00e9e qu'Ipsos pratiquement toutes les richesses des peuples du monde et qui se concentre \u00e0 peu pr\u00e8s d'un 1 pourcent de la population de le convoi v\u00e9ritablement que c'est une horreur \u00e9conomique qui est mise en place qui appauvrit tout qui d\u00e9nature tout autour du profit et de sous cette mondialisation \u00e9conomique a un autre ph\u00e9nom\u00e8ne : d'abord il y a la lib\u00e9ration des individus, puisque comme on n'est plus enferm\u00e9 dans sa culture, dans son territoire dans sa langue, dans son du etc on bouge, on se transforme \u00e0 des m\u00e9tissages adh\u00e9rents \u00e0 toute esp\u00e8ce d'aventures individuelles, cette aventure individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:40) [88%] :\r\nFait que de sous la mondialisation \u00e9conomique, il y a une conscience, un cheminement de l'esprit, une sorte d'\u00e9largissement de niveau de conscience qui fait que le monde est devenu pr\u00e9sent c'est vrai qu'il y a peut-\u00eatre 50 ou 60 ans, certaines personnes pouvaient \u00eatre enferm\u00e9s dans l'absolu de leur territoire de leur paysage de leur cuisine de or Dieu de leur langue caetera mais aujourd'hui, m\u00eame si on a le pire personnage d'extr\u00eame droite, il est habit\u00e9 par le monde, il habite le monde, il sait que sa langue n'est pas seule au monde que son Dieu n'est pas seul au ventre que sa cuisine n'est pas la seule mani\u00e8re de manger que sa musique, il y a d'autres sonorit\u00e9s d'autres fossiles, donc chacun est chahut\u00e9 et c'est d'ailleurs pourquoi nous avons l'extr\u00eamement, extr\u00eamement pourquoi elle devient plus virulente, c'est parce que le monde et sa diversit\u00e9 et sa fluidit\u00e9 est \u00e0 la porte de toutes les consciences, nous nous trouvons, nous, une situation qui est faite de flux relationnel alors que nous disposons encore de du vieil imaginaire communautaire qui nous donnait de stabilit\u00e9 de langue de peau de race d'anc\u00eatre etc, alors qu'aujourd'hui il faut la mobilis\u00e9s pour nous d\u00e9finir l'individu contemporain tous les mythes fondateurs toutes les cosmogonies rassembler les lieux, permettre \u00e0 chacun de choisir sa langue de choisir son Dieu de choisir sa terre natale, la terre natale deviendrait le lieu o\u00f9 on se r\u00e9alise et c'est \u00e7a la grande aventure, on est en train de passer du vieil arbre g\u00e9n\u00e9alogique qui des certitudes ancestrales jusqu'\u00e0 la cr\u00e9ation du monde avec de quoi sera, sinon dans un territoire \u00e0 une sorte d'Arbois Ionel qui se compose de tout ce qui a pu tisser d'votre exp\u00e9rience au monde et dans l'arbre, la Ionel, on va trouver les musiques qu'on aime les gens qu'on a ador\u00e9 les langues qui nous fascine, il fait beau, toutes, toutes un appareillage sensible qui montre bien que nous ne sommes enferm\u00e9s nulle part et que nous vivons des dynamiques relationnelles qui nous ou pas la totalit\u00e9 du monde, ce qui fait que ce qui fait l'\u00e9quation de l'individu comme l'\u00e9quation d'une soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, puisque toutes les soci\u00e9t\u00e9s sont multi- conflictuelle, c'est la capacit\u00e9 de cet individu ou de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 vivre pleinement tous les flux relationnel qui le rapproche d'une perception \u00e9quilibr\u00e9e, harmonieuse et enrichissant de la totalit\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:52) [94%] :\r\nEt pour faire ce chemin, il faut peut-\u00eatre se poser respirer, \u00e9couter des musiques se laisser impr\u00e9gner se laisser toucher, c'est ce qu'on va faire, Patrick Chamoiseau, avec une musique qui vient de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e qui est chant\u00e9 par des gens qui sont de notre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:28) [68%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a The \u00e9nerv\u00e8rent jaune suer ou ath\u00e9e amen\u00e9 au henn\u00e9, th\u00e9 et non ont scell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:18) [74%] :\r\nAvez Nerval Chamb\u00e9ry ou athl\u00e8tes et de la rame, elle est la reine et maire de Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:27) [89%] :\r\nTelle il aime, c'est une chanson de l'\u00e9migration alg\u00e9rienne \u00e9crite \u00e0 l'origine par un chanteur Lounis \u00e0 Meng galettes et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 ici par les 2 fr\u00e8res d'origine contr\u00f4l\u00e9e, c'\u00e9tait il y a une dizaine d'ann\u00e9es, Patrick Chamoiseau, je cherchais une chanson qui nous parle de migration d'identit\u00e9s plurielles, d'une mani\u00e8re enthousiasmante, d'une mani\u00e8re dynamique et cr\u00e9ative et il y en a plein, que j'avais envie que nous \u00e9coutions \u00e0 croire que les chanteurs, peut-\u00eatre plus que les \u00e9crivains ont envie de poser cette question de la multiplicit\u00e9 des des mondes du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:57) [87%] :\r\nSa main sur moi, je pense que l\u00e0, aujourd'hui, nous sommes sortis, nous sommes oblig\u00e9s d'une certaine mani\u00e8re de sortir du vieil imaginaire du territoire peu le territoire, \u00e7a, on voit un peu comme les animaux fonctionne agit font pipi dans les coins, \u00eatre d\u00e9finit une zone laquelle il ne faut pas entrer, mais on nous on a fait pareil avec les \u00c9tats-Nations, les fronti\u00e8res etc qui n'ont pas toujours connu ce c\u00f4t\u00e9 guillotine terrible que \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9e mais avant les la la premi\u00e8re guerre mondiale, on pouvait se d\u00e9placer beaucoup plus simplement dans le monde, il y avait pas toutes ses demandes de passeports de VISA et c'est marrant parce que il suffit de, de, un petit peu l'histoire de des communications entre les fronti\u00e8res, on s'aper\u00e7oit que \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 des lieux de morts comme comme aujourd'hui, donc on oublie tr\u00e8s vite le territoire, c'est un peu la l'absolue, absolue culturel identitaire ma langue, ma peau, ma v\u00e9rit\u00e9, etc, etc, et tout le reste c'est de la barbarie et et et on a quitt\u00e9 ses territoires, ils se sont d'une certaine mani\u00e8re entrechoquer et \u00e7a a produit un espace qui est fait \u00e0 la fois de petit bout de territoire, donc des choses g\u00e9ographique, on a toujours, dans ce qu'on aime une partie du monde que nos des paysages Qu\u00e9not qui nous fascine des lieux Congo a visit\u00e9 o\u00f9 on aime bien se retrouver mais ces lieux peut-\u00eatre mis un archipel dans la totalit\u00e9 du montant notre nouveau territoire, effet de petit bout de territoire j'ai atterri de g\u00e9ographie et puis il y a dans dans dans ce nouveau lieu que nous devons habit\u00e9, il y a la multi- 3 sculptures alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la rencontre de diff\u00e9rentes Inami. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:39) [86%] :\r\nPourquoi ce transe parce qu'on dit multiculturalisme d'utiliser le temps, c'est le plus important, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:44) [81%] :\r\nAlain Passerel et il tr\u00e8s souvent il y a des gens, m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re, on est raciste peut s'accommoder du il suffit qu'il est le quartier chinois : le quartier indien, le quartier s\u00e9n\u00e9galais, le quartier que tant qu'il n'y va pas, tout \u00e7a sera bien et de cocher confin\u00e9s dans des lieux, \u00e7a, \u00e7a a l'air \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:03) [85%] :\r\nSur une sorte de cosmopolite cosmopolitisme qui peut s'accommoder du rejet de l'autre et de, de, de la peur de l'autre, alors que le multi culturalisme, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que le le plus important que toutes ces juxtapositions de diff\u00e9rence en cr\u00e9ent des lieux de synth\u00e8se de rencontre, de transformation, et l\u00e0 c'est la zone la plus dynamique, la plus vivante et qui est la plus proche du monde, donc nous quittons cet imaginaire du territoire pour entrer dans l'imaginaire du le lieu est Mifsud Corse culturelle, multi- trace linguistique multi- ce religieux, mais qui strass tout ce qu'on peut l'imaginer, et \u00e7a, c'est extraordinaire, donc le lieu peu apr\u00e8s \u00e0 la fois g\u00e9ographique mais aussi les constitu\u00e9 de je dirais d'amplitude mental de zones mental de choses que l'on compose dans son imaginaire individuel et avec lesquels on construit son exp\u00e9rience au monde, donc \u00e0 l'aller, \u00e0 la fois il y a dans la le, le tout le monde il y a \u00e0 la fois une territorialisation complexe et une d\u00e9territorialisation ouverte \u00e0 dire : on a une perception de diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments culturelle anthropologique musicaux, etc, qui constituent notre univers personnel et notre imaginaire individuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:14) [91%] :\r\nPatrick Chamoiseau, vous \u00eates \u00e9crivain, po\u00e8te, on pourra discuter de ces termes, soit, mais pour \u00eatre bon on pourrait en parler, vous \u00eates sur tout d'abord, on a compris un homme en relation avec les autres, mais on peut mettre un R majuscule \u00e0 ce mot relation signe de cette qualit\u00e9 de relation, vous vous \u00eates r\u00e9cemment entour\u00e9 de toute une s\u00e9rie d'auteurs pour \u00e9crire un gros livre vient de sortir, on le trouve dans toutes les librairies, \u00e7a s'appelle, osons la fraternit\u00e9, les \u00e9crivains, aux c\u00f4t\u00e9s des migrants, c'est paru aux \u00e9ditions Philippe Rey pourquoi aujourd'hui faire cette d\u00e9marche, de se mettre \u00e0 plusieurs pour pour crier pour pour donner un appel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:50) [91%] :\r\nMoi je pense que c'est simplement d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps lutter contre ce que le le n\u00e9olib\u00e9ralisme nous a impos\u00e9, c'est-\u00e0-dire le recours aux experts, c'est vrai qu'on entendra, on a un probl\u00e8me, tous les probl\u00e8mes sont devenus des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et il y a plus de probl\u00e8me, mais il n'y a que des probl\u00e8mes \u00e9conomiques, la politique s'est r\u00e9duite \u00e0 l'\u00e9conomie, et d\u00e8s qu'on avance, on veut traiter un probl\u00e8me, on convoque les diff\u00e9rents experts qui vont vous expliquer, chose qui nous fascine et qui qui nous am\u00e8ne \u00e0 nous taire parce qu'il y a un semblant de science apparente et progressivement on a \u00e9cart\u00e9 la ce qu'on qui me para\u00eet toujours tr\u00e8s importante qui est la connaissance po\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire il y a dans l'expression artistique dans les dynamiques culturelle dans la sensibilit\u00e9 des artistes, une connaissance du monde, une connaissance de l'humaine connaissance des choses, une exploration de ce qui n'est pas accessible \u00e0 la science, \u00e0 vouloir tout r\u00e9duire \u00e0 une approche d'experts, c'est une absurdit\u00e9, en tout cas c'est une pauvret\u00e9, donc je me dis que la question des migrants, on peut la traiter aussi par les zones sensibles en mobilisant tout ce qu'il y a comme une sensibilit\u00e9 artistique dans le bon, avouons le, domaine pour moi, c'\u00e9tait la litt\u00e9rature parce que l\u00e0 c'est c'est elle mais l'id\u00e9al aurait \u00e9t\u00e9 qu'on puisse \u00e0 la fois avoir une approche transversale total, o\u00f9 on a des cin\u00e9astes et photographes B designers, enfin tout, toutes les sensibilit\u00e9s doivent se mobiliser, sans parler du probl\u00e8me et chercher de nouvelles pistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:17) [86%] :\r\nC'\u00e9tait quoi, parce que la consigne que vous leur avez donn\u00e9 \u00e0 assez 30 \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:20) [88%] :\r\nAh non, la libert\u00e9 totale, c'est-\u00e0-dire qu'il y a comme caisses qu'est -ce que \u00e7a vous fait qu'est ce que vous voyez est ce qu'il y a quand vous regardez ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu'est ce que \u00e7a vous \u00e7a provoque vous qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, voil\u00e0, en fait, on est en train, c'est quoi, c'est parce que la consultation d'une expertise mais qui n'est que l'expertise artistique, po\u00e9tique et esth\u00e9tique, et \u00e7a c'est libert\u00e9 totale puisque la cr\u00e9ation, par d\u00e9finition, c'est la libert\u00e9 d'une conscience \u00e0 dire c'est le c'est le le choc d'une conscience ou d'une sensibilit\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 complexe du monde mais l'Avantage de la sensibilit\u00e9 artistique, c'est qu'elle reste complexe, elle ne se elle mobilise \u00e0 la limite presque toutes les zones de la perception, mais \u00e0 la limite, toutes les dynamique scientifique, un artiste aujourd'hui c'est quelqu'un qui est travers\u00e9 effectivement par des connaissances scientifiques, l'\u00e9tat d'avancement de nos connaissances techniques, scientifiques et autres habitants d'une certaine mani\u00e8re, les artistes, mais ils ne se limite pas \u00e0 \u00e7a et il d\u00e9ploie autour de de ce qu'ils veulent comprendre ou de ce qu'ils veulent traverser, il d\u00e9ploie quelque chose qui est de l'ordre de jeter du lait de la de la connaissance la plus utile, parce que c'est celle qui nous apprend \u00e0 regarder autrement le monde telle qu'il existait pas simplement \u00e0 analyser ou \u00e0 expertiser, il y a \u00e0 faire, c'est vrai qu'il y a une r\u00e9alit\u00e9 mondiale qui est devenue tellement chaotique tellement reli\u00e9es entre elles, tellement interconnect\u00e9s avec des acc\u00e9l\u00e9rations t\u00eate scientifiques tellement inou\u00efe que c'est devenu comme la peau d'un tambour ou en tout cas une mati\u00e8re vibre a -t-il sur laquelle le moindre petit il y a le point de petit choc peut d\u00e9clencher une sorte de je dirais de clameurs majestueuse, donc je crois qu'il ne faut pas craindre aujourd'hui d'imaginer le monde ne pas crainte de cr\u00e9er le monde donc prendre le ph\u00e9nom\u00e8ne des migrants, le consid\u00e9rer comme \u00e7a en libert\u00e9 avec des utopies avec des g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 avec des des valeurs comme celle de l'la Spitt IT, de la fraternit\u00e9, je pense que \u00e7a, \u00e7a peut permettre \u00e0 notre imagination de trouver des lignes de fuite est de nouveau possible, en tout cas de ne pas s'accommoder de la mort de ces milliers de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:35) [82%] :\r\nLes \u00e9crivains,M. s'engager, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, ce que vous avez contact\u00e9 c'est avec enthousiasme, c'est un m\u00e9dia ok. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:42) [94%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat c'est pense pas que \u00e7a soit de l'ordre dans l'engagement militant, parce que bon, je sais pas, des gens qui qui sont inscrits dans des partis politiques qui vont coller des affiches, m\u00eame s'il y en a qui le font. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:52) [89%] :\r\nVous voulez le feriez par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:54) [92%] :\r\nNon, moi je suis pas tr\u00e8s militant, c'est pas je suis pas mis et je milite, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:00) [84%] :\r\nNon, mais on sait pour qui vous votez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:01) [88%] :\r\nEt \u00e7a, oui, oui, je peux soutenir ce qui me paraissent tr\u00e8s progressiste dans un sens, mais c'est vrai que l'action \u00e9tait pur, l'action est toujours un plus avec, on peut soutenir une dynamique qui ne va pas vous satisfaire pleinement, mais comme elle va dans un sens qui est, qui peut \u00eatre important, on peut, de ce point de vue -l\u00e0 donnez donnez le donner l'impulsion mais le le le v\u00e9ritable engagement po\u00e9tique et dans l'acte po\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire que l'art en soi est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9volutionn\u00e9, entre guillemets, il n'a pas besoin de s'engager puisque la vraie connaissance artistique ou la vraie sensibilit\u00e9 esth\u00e9tique et et reli\u00e9 \u00e0 ce qui est le plus important pour nous, c'est dire la la plus grande part de ce qui fait notre humanit\u00e9 le la partie la plus qui qui nous transcende qui nous qui qui est au-dessus de nous, \u00e0 partir de l\u00e0, on n'a pas besoin d'une m\u00e9canique d'engagement ordinaire pour \u00eatre engag\u00e9e, il suffit d'\u00eatre v\u00e9ritable artiste et d'exercer bling tableau moins une vraie connaissance artistique pour renouveler, d'une certaine mani\u00e8re le r\u00e9el et renouveler le r\u00e9el, c'est toujours le r\u00eave au Locle r\u00e9volutionner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:06) [90%] :\r\nVotre arme ou votre outil selon comme on le voit, ce sont les mots, ce sont les outils des \u00e9crivains, les mots ont un sens fort et particulier et une dimension dans votre main, qu'ils n'ont pas dans la dans la main de quelqu'un qui n'est pas \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:24) [87%] :\r\nC'est la diff\u00e9rence que je fais entre la langue et le langage, la langue c'est c'est surgit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:31) [89%] :\r\nPour la communication, mais on oublie qu'avant que la langue ne surgisse il y a eu toute l'expression du corps, il y a eu les sons, il y a eu les mati\u00e8res, il y a eu les gestes il y a eu la lumi\u00e8re des yeux, il y a eu, bon il y a toutes en terme de communication, il y a tout un d\u00e9ploiement et \u00e0 la limite le le la constitution d'une langue presque l'aboutissement de tout un processus extr\u00eamement complexe de rapports et de relation \u00e0 la totalit\u00e9 du monde et \u00e0 partir de la la Land a une dimension de communication imm\u00e9diate, mais il a une dimension de rapport \u00e0 l'indicible \u00e0 l'inexprimable au au plus profond, etc, dans ce qui fait que lorsqu'on est un \u00e9crivain, on prend une langue mais pas seulement de la communication va chercher le plus profond de la langue, l\u00e0 o\u00f9 la langue exprime des choses qui ne sont pas accessibles simplement \u00e0 l'alphabet, et c'est l\u00e0 qu'on entre et on dans la question du langage, le langage, c'est v\u00e9ritablement ce que la langue a le plus de plus p\u00e9n\u00e9trant de plus inexprimable de qui est li\u00e9 \u00e0 des sensations et des couleurs, des odeurs quand j'\u00e9cris, j'essaye d'\u00e9crire, de dessiner de de chanter de de toucher de de mobiliser les sons, \u00e7a devient une mati\u00e8re c'est pas des mots avec d\u00e9cence et c'est des mati\u00e8res sonores, c'est des mati\u00e8res tactile, c'est des mati\u00e8res olfactives, enfin bon on \u00e9crit avec une une en mobilis\u00e9 la totalit\u00e9 de des perceptions possibles pour crier je dirais une mati\u00e8re langagi\u00e8re et le langage est pr\u00e9cieux, c'est pas je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 Rabelais, si on en train d'\u00e9crire un petit texte sur le langage de Rabelais, parce qu'on est v\u00e9ritablement cette puissance comme \u00e7a de cr\u00e9ativit\u00e9 qui o\u00f9 la mati\u00e8re langagi\u00e8re et et presque plus important que le r\u00e9cit, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour nous, d'abord parce que \u00e7a nous a d\u00e9barrass\u00e9s des absolu linguistique ma langue, c'est la plus belle gagne vocation universelle toutes ces absurdit\u00e9s ah oui, il faut d\u00e9fendre la francophonie contre les autres, enfin bon toutes ces absurdit\u00e9s son qui sont en train de Bourgueil gaiet\u00e9 nous permettent aujourd'hui de de nous dire quels qu'importe la langue, l'important, c'est que dans toutes les langues qui te sont donn\u00e9s par son exp\u00e9rience au monde que tu Baptiste ton langage que tu le b\u00e2tisses en anglais, en allemand suit pas quoi, l'important c'est que tu engage c'est-\u00e0-dire que tu consulte constitue un mode de communication de rapport \u00e0 la totalit\u00e9 du monde qui soit tr\u00e8s personnel et qui d'une certaine mani\u00e8re communique au-del\u00e0 des mots, et au-del\u00e0 des alphabets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:08) [87%] :\r\nMais Patrick Chamoiseau, si vous avez cette approche l\u00e0 de la langue, c'est parce que dans votre parcours \u00e0 vous il y a eu au niveau linguistique Des heurts, on pourra ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:16) [83%] :\r\nL'OFAS oui, il y a une souffrance en ce mois -ci, n'est un espace colonial en Martinique, colonie fran\u00e7aise avec une langue cr\u00e9ole qui est n\u00e9e dans les plantations esclavagistes la langue cr\u00e9ole albanais de la rencontre des parlers am\u00e9rindiens de tous les par Europe hier de l'espagnol etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:33) [91%] :\r\nC'est la langue que vous parlez, c'est votre c'est la langue la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:36) [88%] :\r\nLa langue, la langue matricielle, enfin ce qu'on l'\u00e9quivalent de ce qu'on appelle nous n'appelait avant des langues maternelle dans une communaut\u00e9 archa\u00efque, les communaut\u00e9s atavique avec des traditions mill\u00e9naires, on avait d'une certaine mani\u00e8re soit situation un peu particuli\u00e8re, mais on avait une langue maternelle, c'est-\u00e0-dire une langue avec laquelle on d\u00e9couvrait le monde donc on avait une impr\u00e9gnation tr\u00e8s tr\u00e8s forte de cette langue qui devenait la langue maternelle, mais dans les situations composite comme les notes lorsque Gen\u00eat, il y a la langue qui est n\u00e9e dans les plantations qui Servent agissent de la rencontre de toutes les langues qui se sont trouv\u00e9s l\u00e0 donc la langue cr\u00e9ole qui constituent la base et puis il y a la langue du ma\u00eetre, la langue du colon, le fran\u00e7ais que je vais apprendre \u00e0 l'\u00e9cole etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:19) [90%] :\r\nQue vous parliez pas du tout, avant de vous asseoir sur un banc des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:21) [89%] :\r\nOui et non, c'est-\u00e0-dire que moi je je m'exprimais plus en cr\u00e9ole, Thales, c'est la langue de l'enfance, mais la langue fran\u00e7aise a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, j'ai toujours entendu mon p\u00e8re pour ma m\u00e8re parlait plut\u00f4t cr\u00e9oles, mais mon p\u00e8re par les Fran\u00e7ais, donc j'entendais toujours la langue fran\u00e7aise, mais c'est la langue, la langue cr\u00e9ole qui a \u00e9t\u00e9 la langue matricielle, et c'est \u00e7a un peu la diff\u00e9rence entre la situation relationnelle et les situations atavique, c'est que dans la situation relationnelle un enfant va na\u00eetre, avec autour de son berceau, une, 2, 3, 4 langues et parmi toutes ces 2, 3, 4, au nom, il y aura toujours une qui sera plus proche de la formation de son imaginaire, \u00e7a sera sa langue matricielle, donc on est plus dans le cas des langues maternelles absolue et verticale, on rentre dans ces ces situations linguistique complexe o\u00f9 on aurait une langue matricielle, donc moi je connais cette souffrance, ce choc entre ma langue matricielle cr\u00e9ole et la langue coloniale fran\u00e7aise qui va aussi me rentrer dans la t\u00eate, mais qui a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente et cette souffrance linguistique ou je savais pas comment \u00e9crit o\u00f9 \u00e9tait mon authenticit\u00e9 \u00e0 ce qu'elle est dans le cr\u00e9ole est ce qu'elle est donc fran\u00e7ais, etc, et on a r\u00e9solu \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 Glissant par la question du langage, l'id\u00e9e c'est lorsqu'on est comme \u00e7a, confront\u00e9 \u00e0 de langue mais aussi un \u00e9crivain contemporain autour de son berceau, on pourrait dire qu'il a toutes les langues du monde et \u00e0 partir de l\u00e0, il suffit de construire son langage, c'est-\u00e0-dire une approche particuli\u00e8re, un mode de saisie du monde tr\u00e8s tr\u00e8s particulier, \u00e0 partir de la situation linguistique qui nous est donn\u00e9 et plus cette situation linguistique est large et complexe plus langage est int\u00e9ressant, donc j'ai connu cette souffrance -l\u00e0 j'ai m\u00e9lang\u00e9 toute la gamme linguistique qui m'\u00e9taient donn\u00e9es cr\u00e9ole et fran\u00e7ais et \u00e7a a donn\u00e9 mon langage particulier qui d\u00e9signe imaginable tout et l'enclume rendent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:06) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi qu'au moment de l'acte d'\u00e9criture cette question, elle est toujours pr\u00e9sente, comment je choisis le fabuleux n'qui me vient, ses ministres, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:14) [86%] :\r\nC'est une grande sinc\u00e9rit\u00e9, comme j'ai les 2 langues de la t\u00eate, donc il y a pas de je dirais de schizophr\u00e9nie enfant tout c'est vrai qu'on avait tendance quand j'\u00e9tais en fran\u00e7ais j'\u00e9crivain fran\u00e7ais quand j'\u00e9tais tout petit bon il fallait pas m\u00e9langer les 2 langues dit des absolu linguistique et beaucoup de gens encore vives dans les absolu linguistique alors que lorsqu'on est dans, dans l'imaginaire relationnel en cherchant soit toutes les ressources lexical possible et plus on en a, plus on peut construire une mati\u00e8re langagi\u00e8re qui soit, qui soit proche de de la de la complexit\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:50) [90%] :\r\nPatrick Chamoiseau tout \u00e0 l'heure, vous me disiez que vous n'\u00eates pas un po\u00e8te quand on fabrique sa propre langue, comme vous l'avez flamande, c'est ce qui fait que vous venez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:58) [87%] :\r\nAlors, non, non, parce que l\u00e0, moi je suis encore assez narratif, alors que le le po\u00e8te vient le po\u00e8te vient directement de de la la proximit\u00e9 mystique, une sorte d'esprit sensible \u00e7a m\u00eame moi je dis souvent que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:18) [88%] :\r\nHomo sapiens pi\u00e8ce lorsque la conscience r\u00e9flexive \u00e0 appara\u00eetre un bon son sexe, c'est un long cheminement, c'est pas un surgissement comme \u00e7a, bon, il faut imaginer ce moment o\u00f9 la conscience r\u00e9flexive appara\u00eet chez sa pi\u00e8ce, il prend conscience de l'humour, il prend conscience du monde, il est \u00e0 la fois \u00e9merveill\u00e9s par la beaut\u00e9 de tout ce qui est \u00e0 la puissance de la nature, les le ciel les \u00e9toiles, les orages donc il un sentiment d'\u00e9merveillement et en m\u00eame temps il est terrifi\u00e9 parce qu'il ne comprend pas ce que c'est, \u00e7a c'est terrible, donc le lieu de la conscience r\u00e9flexive cette erreur \u00e9merveillement et la rencontre entre le la terreur il \u00e9merveillement va donner le sentiment du divin, c'est-\u00e0-dire un inexplicable un inexplicable sentiment divers le sentiment du sacr\u00e9, hein, avez dit bon, comme je peux pas expliquer \u00e7a s'impose \u00e0 moi dans toute sa majest\u00e9 et cette proximit\u00e9 avec l'impensable du du du du du du de l'existant, va cr\u00e9er en ou ce vieux sentiment du sacr\u00e9 et du divin ce cette perception tr\u00e8s nette qu'il y a quelque chose que nous ne pouvons pas comprendre que nous ne pouvons pas exprim\u00e9 un inexprimable inatteignable, quelque chose qui nous d\u00e9passe, qui va donner tous les sorciers toutes les mystiques toutes les religions etc et le po\u00e8te est tr\u00e8s proche, en Inde, d'une certaine mani\u00e8re du sorcier de mystique parce que le po\u00e8te, c'est celui qui, dans la langue va se rapprocher le plus possible de ce qu'on ne peut pas dire de ce qu'on ne peut pas concevoir de ce qu'on ne peut pas penser et ils sont des choses qui sont l\u00e0, qu'on peut appeler Dieu qu'on peut appeler v\u00e9rit\u00e9s et qu'on peut appeler tout ce qu'on veut, mais si on \u00e9carte la dimension religieuse au ou simplement mystique, le po\u00e8te est v\u00e9ritablement dans un lieu tr\u00e8s tr\u00e8s extr\u00eame du de de la langue ou les langues qui l'utilise et et c'est ce lieu est un lieu extr\u00eamement pr\u00e9cieux et extr\u00eamement difficile \u00e0 atteindre, donc c'est un lieu privil\u00e9gi\u00e9 qui fait que de la po\u00e9sie, la base m\u00eame de toute toute la litt\u00e9rature \u00e7a c'est \u00e7a commence de la cette confrontation avec l'impensable du r\u00e9el qui va d\u00e9ployer notre narrative IT et moi je suis plus dans la nappe activit\u00e9 dans ce point parce que \u00eatre un vrai po\u00e8te c'est \u00eatre positionn\u00e9 v\u00e9ritablement en face du de l'ab\u00eeme, vive le vertige permanent de ce qu'on ne peut pas dire after compte pas exprimer et qui pourtant doit nous permettre de vivre, en tout cas, doit \u00eatre, doit faire partie de la r\u00e9alisation de ce que nous sommes et c'est pourquoi je ne suis pas po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:39) [91%] :\r\nL'imagination, le vertige peuvent se retrouver ailleurs que dans les textes que dans la litt\u00e9rature, vous l'avez prouv\u00e9 tout r\u00e9cemment parce que vous \u00e9tiez la semaine derni\u00e8re \u00e0 Saint-Malo c'est juste oui au festival \u00e9tonnants Voyageurs ou des \u00e9crivains ont lanc\u00e9 un appel, cet appel de Saint-Malo appelle assez concret en somme appel comme le disait Mireille Delmas-Marty, il faut que le droit soit imaginatif, il faut qu'on ait des forces qui qui nous sortent de nos carcans rationnelle que vous avez qui est tout \u00e0 l'heure que demande cet appel de Saint-Malo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:10) [90%] :\r\nAlors il y a des choses \u00e0 la fin de la de la rencontre, le Saint-Malo on a relu la d\u00e9claration des po\u00e8tes qui, l\u00e0, c'est, c'est vraiment la lib\u00e9ration des forces de l'utopie, et puis on a eu avec l'aide de Mireille Delmas-Marty qui est une sp\u00e9cialiste de droit international qui conna\u00eet toutes ces questions, l'organisation d'une r\u00e9alit\u00e9 monde institutionnel, juridique, avec comme socle le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:36) [89%] :\r\nLa d\u00e9claration des droits de l'homme et tout le d\u00e9ploiement de toutes les chartes toutes les conventions qui essaye d'organiser les rapports entre les \u00c9tats, des individus etc donc c'est v\u00e9ritablement quelqu'un d'assez extraordinaire parce que c'est une grande juriste dans quelqu'un de tr\u00e8s grands \u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9thodique, mais qui est fascin\u00e9 par la politique d'\u00c9douard Glissant et qui va utiliser le concept de mondialit\u00e9 de relations d'\u00c9douard Glissant, pour voir comment \u00e0 partir de, de, d'une dimension po\u00e9tique, on peut construire quelque chose de de l'Ordre du juridique et cette cette jonction l\u00e0 qui pour moi est assez fascinante et elle nous a propos\u00e9, on a un peu r\u00e9fl\u00e9chi avec elle cet appel qui est simplement un m\u00e9lange de construction juridique, il y a, il y a la base juridique et conventionnel et toutes les chartes possible organise article il y a plein il y a vraiment une biblioth\u00e8que qui est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et \u00e0 partir de celle -l\u00e0 et, notamment, \u00e0 partir de la d\u00e9claration des droits de l'homme dans la libert\u00e9 sur la se faire en en dessin et c'est pourtant, a ajout\u00e9 ce petite ce petite je dirais cette cette puissance voil\u00e0 c'est \u00e7a j'aime bien l'id\u00e9e de de la puissance, dire qu'on a des pouvoirs les pouvoirs politiques institutionnels, etc, mais il faut de signifier \u00e0 ses pouvoirs qu'ils ont des limites et qui ne peut pas tout r\u00e9genter et au-del\u00e0 du pouvoir dit il y a la puissance il y a un principe de la puissance qu'on que nous pouvons nommer qui est l'hospitalit\u00e9 quelque chose qui doit \u00eatre au-dessus des pouvoirs et s'imposer \u00e0 tous les pouvoirs humains et faire comprendre qu'on ne peut pas organiser aujourd'hui sa nation, son pays, sa culture, son monast\u00e8re pour reprendre un petit ce qui a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9mission 100 m\u00e8tres au-dessus des \u00e9l\u00e9ments qui rel\u00e8vent de la puissance et parmi ces \u00e9l\u00e9ments qui voit la puissance, on a l'hospitalit\u00e9, l'hospitalit\u00e9 doit devenir un principe mondiale qui s'imposent, pratiquement tous les pouvoirs terrestres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:35) [86%] :\r\nEt alors l'appellent \u00e7a serait con signe que les \u00c9tats s'engagent, exactement comme dans d'autres, alors l'antenne c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:41) [90%] :\r\nMans lorsqu'on a compris, par exemple, qu'il y aura un changement climatique et que si tout le monde ne s'y met pas, c'est la catastrophe qu'aucun \u00c9tat tout seul, aucune r\u00e9gion du monde ne peut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 le climat de la plan\u00e8te et faire face \u00e0 ces bouleversements qui sont plan\u00e9taires, une fois qu'on a accompli sa pour le climat, il faut se dire que c'est la m\u00eame chose pour les migrations l'\u00e9migration c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne transitoire, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, bien s\u00fbr, il y a des guerres, il y a des situations \u00e9conomiques \u00e0 des difficult\u00e9s qu'on peut identifier mais dans les ann\u00e9es qui viennent, nous allons entrer dans des, des, je dirais une nouvelle jeunesse de la terre comme au comme dirait Glissant qui fait que on aura un flux migratoires qui balaient en s'amplifiant, les gens vont \u00e7a va partir dans tous les sens et si aujourd'hui tous les \u00c9tats n'arrivent pas \u00e0 se r\u00e9unir pour d\u00e9finir un nouveau cadre de l'hospitalit\u00e9 mondial, on aura des fronti\u00e8res qui vont rester des guillotines droit des milliers de personnes qui vont se retrouver en train de mourir dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, etc, etc, nous allons vers une barbarie universelle, donc pour \u00e9viter la barbarie universel il faut \u00e9lever le niveau de conscience collective comprendre que les \u00c9tats peuvent garder leur souverainet\u00e9 et que cette souverainet\u00e9 ne peut plus DeMerit verticale et et en comme solitude au monde, mais v\u00e9ritablement rentrer dans une perspective solidaire et horizontales et d\u00e9finir l'id\u00e9e simplement qu'il y a qu'une seule terre une seule plan\u00e8te c'est notre patrie et qu'il faut s'habituer \u00e0 pouvoir accueillir celui -ci vient l'arrivant, celui qui \u00e0 un moment donn\u00e9 dans votre espace de Cytale dans notre monast\u00e8re dans notre maison de notre nation dans d'autres espaces habituel, on verra qu'arriver une, 2, 3, 4 personnes et nous pr\u00e9parer \u00e0 les accueillir en toute dignit\u00e9 pour respecter notre propre dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:26) [92%] :\r\nMerci beaucoup Patrick Chamoiseau, de nous avoir accompagn\u00e9 durant 7 heures un engagement, on l'a entendu une chaleur, une voix qui r\u00e9chauffe le coeur, c'est tout \u00e0 fait bon \u00e0 prendre, je rappelle le titre de ce gros livre qui vient de sortir, osons la fraternit\u00e9 des \u00e9crivains, aux c\u00f4t\u00e9s des migrants, c'est paru aux \u00e9ditions Philippe Rey et puis ce petit livre qui lui a une ann\u00e9e fr\u00e8res Migrants paru aux \u00e9ditions du Seuil, on va se quitter avec du ma\u00efs Davis c'est vous qui allez me dire pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:53) [90%] :\r\n\u00e0 Hama et c'est g\u00e9nial parce qu'il a compris que le l'expression la plus la plus intense, la plus juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:03) [90%] :\r\nPouvaient \u00eatre d'une extr\u00eame sobri\u00e9t\u00e9 d'une extr\u00eame concentration, il a compris aussi que dans la musique, il y avait une partie qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s importante qui est le silence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:14) [97%] :\r\nOn l'\u00e9coute, merci beaucoup, bon vent \u00e0 vous. \r\nC'\u00e9tait mal Davis c'est une musique qui enfin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:45) [90%] :\r\nSi tu l'\u00e9tais o\u00f9 merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous cet apr\u00e8s- midi si vous \u00eates dans la r\u00e9gion de Sierre, sachez que les rencontres Orient-Occident se termineront ce soir en musique au ch\u00e2teau Mercier et c'est l\u00e0 qu'on a enregistr\u00e9 cet entretien, merci \u00e0 tous ceux qui ont particip\u00e9 de pr\u00e8s ou de loin, merci \u00e0 Gilles Zaman, qui signait la r\u00e9alisation Nicole corps pataud, s'occuper de l'assistanat et J\u00e9r\u00f4me fini a r\u00e9uni la documentation la semaine prochaine la niche rencontrera Norine Shaye parler une fois encore, d'humanit\u00e9, mais avec un angle d'approche assez particulier puisque son invit\u00e9 et v\u00e9t\u00e9rinaire de la faune sauvage, il vient de publier sagesse animal comment les animaux peuvent nous rendre plus humain, c'est paru aux \u00e9ditions Stock Norine Shy dans sous les pav\u00e9s, ce sera samedi prochain \u00e0 17 heures sur Espace 2 et d'ici l\u00e0, portez -vous bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:40) [93%] :\r\nEspace 2 RTS culture s'associent pour faire la part belle \u00e0 la litt\u00e9rature destin\u00e9e \u00e0 la jeunesse. \r\nL'enfance est un moment tr\u00e8s particulier, nourri de contes et de l\u00e9gendes, puis vient l'\u00e2ge les histoires permettent d'affronter les peurs et les angoisses font na\u00eetre des patients exaltent les sentiments et permettent de mieux comprendre le monde raconte -moi une histoire des r\u00e9cits \u00e0 r\u00eaver les yeux ouverts dans Versus lire cette semaine \u00e0 11 heures et dans caract\u00e8res ce dimanche \u00e0 13 heures 30 sur Espace 2, toutes les infos sur RTS culture Point CH. \r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan est cher, esp\u00e8ce de il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-02T16:17:02Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chamoiseau, Patrick", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1676127", "internalArchiveId": "AA1804676414", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Em.383-Sp\u00e9cial Aquarius", "publicationDate": "2018-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 3076, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9614902", "imageURL": "http://www.rts.ch/9614893.image", "backgrounds": ["Prix Good News 2019."], "alternativeTitle": ["Aquarius : un bateau au secours des migrants", "Faut pas croire"], "alternativeSummary": ["Depuis 2016, l\u2019Aquarius a sauv\u00e9 plus de 28\u2019000 vies en M\u00e9diterran\u00e9e. Le bateau de l\u2019ONG \u00ab SOS M\u00e9diterran\u00e9e \u00bb navigue aux fronti\u00e8res des eaux territoriales libyennes \u00e0 la recherche de migrants en d\u00e9tresse, palliant l\u2019absence de politique europ\u00e9enne de sauvetage. \u00ab Faut pas croire \u00bb monte \u00e0 bord \u00e0 la rencontre des sauveteurs, m\u00e9decins, sage-femme, m\u00e9diateurs culturels qui redonnent espoir et dignit\u00e9 \u00e0 ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 tout pour fuir l\u2019enfer libyen, et croise les regards des sauveteurs et des rescap\u00e9s, en donnant la parole \u00e0 ceux qui sont parvenus \u00e0 traverser la M\u00e9diterran\u00e9e. Avec aussi le pr\u00eatre \u00e9rythr\u00e9en Mussie Zerai et le r\u00e9alisateur s\u00e9n\u00e9galais Moussa Tour\u00e9. \nDur\u00e9e : 52\u2019", "Aquarius : un bateau au secours des migrants"], "variantIds": ["ece-9614902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T09:27:54Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:02  10:00:22:05\r\n...\r\n\r\n10:00:30:11  10:00:35:06\r\n-Depuis janvier 2016,\r\n8887 personnes sont mortes\r\n\r\n10:00:35:08  10:00:38:13\r\nen tentant de traverser\r\nla M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:00:38:15  10:00:42:21\r\nDans le m\u00eame temps, l'Aquarius\r\na sauv\u00e9 plus de 28 000 vies.\r\n\r\n10:01:01:21  10:01:07:08\r\nBonjour, nous sommes en Sicile,\r\ndans le port de Catane.\r\n\r\n10:01:07:10  10:01:11:08\r\nCette \u00e9mission sp\u00e9ciale est d\u00e9di\u00e9e\r\n\r\n10:01:11:10  10:01:15:10\r\naux migrants et \u00e0 leurs sauveteurs.\r\n\r\n10:01:15:12  10:01:19:17\r\nOn a la triste habitude\r\nde compter les morts en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:01:19:19  10:01:23:09\r\nNous allons vous parler des vivants,\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:28:06\r\nde ces migrants qui ont eu la chance\r\nd'\u00eatre rep\u00e9r\u00e9s au large de la Libye\r\n\r\n10:01:28:08  10:01:31:06\r\npar un bateau comme l'Aquarius.\r\n\r\n10:01:31:08  10:01:34:18\r\n\u00c0 bord de ce bateau\r\naffr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n10:01:34:20  10:01:36:16\r\net M\u00e9decins sans fronti\u00e8res,\r\n\r\n10:01:36:18  10:01:41:00\r\nil y a des sauveteurs, des m\u00e9decins,\r\ndes infirmiers, des marins.\r\n\r\n10:01:41:02  10:01:44:18\r\nC'est l'histoire de ces h\u00e9ros\r\nordinaires et des migrants\r\n\r\n10:01:44:20  10:01:47:07\r\nque nous vous racontons aujourd'hui.\r\n\r\n10:01:47:09  10:01:51:09\r\nS\u00e9bastien Mesquida a pass\u00e9 3 semaines\r\n\u00e0 bord de l'Aquarius.\r\n\r\n10:01:51:11  10:01:54:04\r\nRegardez son reportage.\r\n\r\n10:01:57:02  10:02:01:14\r\n-L'Aquarius quitte le port de Catane\r\npour une nouvelle mission.\r\n\r\n10:02:01:16  10:02:06:16\r\nDeux jours de navigation et l'ancien\r\ngarde-c\u00f4te allemand de 77 m\r\n\r\n10:02:06:18  10:02:09:01\r\nrejoint sa zone de sauvetage.\r\n\r\n10:02:09:03  10:02:12:08\r\nAujourd'hui, la mer est calme.\r\n\r\n10:02:12:10  10:02:14:18\r\nDe nombreux bateaux de migrants\r\n\r\n10:02:14:20  10:02:18:13\r\nont d\u00fb quitter les c\u00f4tes libyennes\r\ndurant la nuit.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:26:15\r\n-On nous a pr\u00e9venus il y a 2 heures\r\n\r\n10:02:26:17  10:02:30:03\r\npour un bateau en d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:02:30:05  10:02:32:06\r\nIl y a 110 personnes \u00e0 bord.\r\n\r\n10:02:32:08  10:02:35:15\r\nIl est dans les eaux territoriales\r\nlibyennes.\r\n\r\n10:02:35:17  10:02:40:10\r\nLe Centre de coordination\r\ndes sauvetages nous envoie sur zone.\r\n\r\n10:02:40:12  10:02:45:00\r\nMais nous ne pourrons pas entrer\r\ndans les eaux territoriales.\r\n\r\n10:02:45:02  10:02:48:19\r\nLes Libyens ne l'acceptent pas.\r\n\r\n10:02:48:21  10:02:53:15\r\n-Scruter la mer \u00e0 la recherche\r\nd'un bateau en plastique.\r\n\r\n10:02:53:17  10:02:58:15\r\nL'\u00e9quipage conna\u00eet\r\nle mode op\u00e9ratoire des passeurs.\r\n\r\n10:02:58:17  10:03:01:16\r\nEt surtout les embarcations\r\nde fortune\r\n\r\n10:03:01:18  10:03:05:05\r\no\u00f9 ils entassent les immigrants.\r\n\r\n10:03:05:07  10:03:07:12\r\n-On a diff\u00e9rents types\r\n\r\n10:03:07:14  10:03:10:01\r\nde bateaux en plastique,\r\n\r\n10:03:10:03  10:03:12:12\r\nqu'on appelle semi-rigides.\r\n\r\n10:03:12:14  10:03:14:12\r\nIl y a un plancher en bois.\r\n\r\n10:03:14:14  10:03:17:14\r\nIl y a des bateaux blancs\r\nde pi\u00e8tre qualit\u00e9.\r\n\r\n10:03:17:16  10:03:20:15\r\nAvec une \u00e9paisseur\r\nde l'ordre de 1 mm.\r\n\r\n10:03:20:17  10:03:23:19\r\nIls peuvent crever tr\u00e8s facilement.\r\n\r\n10:03:23:21  10:03:27:08\r\nIl y a souvent des vis\r\nqui sortent du plancher.\r\n\r\n10:03:27:10  10:03:35:03\r\nLes gens qui s'entassent l\u00e0-dedans\r\nsont souvent bless\u00e9s au pied.\r\n\r\n10:03:35:05  10:03:43:16\r\nOn leur dit qu'ils peuvent rejoindre\r\nl'Italie en 3 heures.\r\n\r\n10:03:43:18  10:03:47:05\r\nDans les faits,\r\nil faut au moins 36 heures.\r\n\r\n10:03:47:07  10:03:50:11\r\nCes bateaux\r\nne sont pas faits pour \u00e7a.\r\n\r\n10:03:50:12  10:03:55:08\r\nIls n'ont aucune chance de pouvoir\r\natteindre les c\u00f4tes italiennes.\r\n\r\n10:04:09:09  10:04:12:23\r\n-Sur le pont,\r\nles \u00e9quipes sont tendues.\r\n\r\n10:04:13:01  10:04:15:19\r\nOn ne sait jamais \u00e0 quoi s'attendre.\r\n\r\n10:04:18:16  10:04:21:17\r\nEt puis le voil\u00e0 au loin.\r\n\r\n10:04:21:19  10:04:26:18\r\nUn canot pneumatique \u00e0 la d\u00e9rive\r\navec plus de 100 passagers.\r\n\r\n10:04:28:18  10:04:32:04\r\n-Il va falloir les pousser\r\nvers le nord.\r\n\r\n10:04:32:06  10:04:37:08\r\nSinon ils entreront imm\u00e9diatement\r\ndans les eaux territoriales.\r\n\r\n10:04:45:18  10:04:48:04\r\nEst-ce que vous parlez anglais ?\r\n\r\n10:04:48:06  10:04:49:11\r\nFran\u00e7ais ?\r\n\r\n10:04:49:12  10:04:51:00\r\nArabe ?\r\n\r\n10:04:51:02  10:04:53:01\r\n\u00c9rythr\u00e9en ?\r\n\r\n10:04:55:00  10:04:59:00\r\nRed\u00e9marrez le moteur\r\net dirigez-vous vers le nord.\r\n\r\n10:05:02:10  10:05:07:12\r\nVous \u00eates encore dans les eaux\r\nterritoriales libyennes.\r\n\r\n10:05:08:22  10:05:13:00\r\nDu calme,\r\nlimitez vos d\u00e9placements.\r\n\r\n10:05:14:21  10:05:18:12\r\nOn ne veut pas\r\nque quelqu'un tombe \u00e0 l'eau.\r\n\r\n10:05:18:14  10:05:23:23\r\n-Les gilets de sauvetage donn\u00e9s par\r\nles passeurs sont des contrefa\u00e7ons.\r\n\r\n10:05:24:01  10:05:27:11\r\nCe trafic d'\u00eatres humains\r\nest un business,\r\n\r\n10:05:27:12  10:05:32:15\r\net les responsables en Libye\r\nveulent en r\u00e9duire les co\u00fbts.\r\n\r\n10:05:32:17  10:05:36:00\r\nLes sauveteurs de l'Aquarius\r\n\r\n10:05:36:02  10:05:40:05\r\n\u00e9quipent les migrants\r\navec de nouveaux gilets.\r\n\r\n10:05:40:07  10:05:43:01\r\nPersonne ou presque ne sait nager.\r\n\r\n10:05:43:03  10:05:46:12\r\n-On regarde si le bateau\r\nn'est pas en train de crever,\r\n\r\n10:05:46:13  10:05:49:13\r\nsi les mecs ne sont pas\r\nen train de se battre.\r\n\r\n10:05:49:15  10:05:53:21\r\nIl y a des femmes enceintes,\r\ndes b\u00e9b\u00e9s, sans doute des bless\u00e9s.\r\n\r\n10:05:53:23  10:05:57:18\r\nLes enfants et les femmes\r\nsont souvent au fond du bateau.\r\n\r\n10:05:59:18  10:06:03:13\r\n-Quand nous aurons transbord\u00e9\r\nles femmes et les enfants,\r\n\r\n10:06:03:15  10:06:05:12\r\nce sera au tour des hommes.\r\n\r\n10:06:05:13  10:06:08:19\r\nNous avons de la place \u00e0 bord\r\npour tout le monde.\r\n\r\n10:06:08:21  10:06:11:00\r\nNe vous inqui\u00e9tez pas.\r\n\r\n10:06:15:19  10:06:19:16\r\n-Le froid, la soif et la peur\r\nont \u00e9puis\u00e9 les migrants.\r\n\r\n10:06:19:18  10:06:22:07\r\nSurtout les plus fragiles.\r\n\r\n10:06:26:09  10:06:28:17\r\nL'enfant pleure\r\n\r\n10:06:28:19  10:06:34:04\r\nFemmes enceintes, enfants, bless\u00e9s,\r\ntous ont navigu\u00e9 de nuit \u00e0 l'aveugle\r\n\r\n10:06:34:06  10:06:38:11\r\nen esp\u00e9rant sortir\r\ndes eaux territoriales libyennes.\r\n\r\n10:06:38:12  10:06:40:08\r\n-Certains se sont bless\u00e9s\r\n\r\n10:06:40:10  10:06:41:16\r\npendant le voyage\r\n\r\n10:06:41:18  10:06:44:12\r\nmais ce sont des blessures b\u00e9nignes.\r\n\r\n10:06:44:13  10:06:47:22\r\nLes grosses blessures\r\nsont des blessures de guerre,\r\n\r\n10:06:48:00  10:06:51:03\r\nou parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 battus\r\npar les Libyens.\r\n\r\n10:06:57:15  10:06:59:02\r\n-Pendant 2 heures,\r\n\r\n10:06:59:04  10:07:03:12\r\nles sauveteurs vont transborder\r\nles migrants par groupes de 10.\r\n\r\n10:07:03:13  10:07:09:03\r\nEn 2 ans et demi, l'Aquarius\r\na sauv\u00e9 plus de 28 000 personnes.\r\n\r\n10:07:17:05  10:07:19:05\r\nDans la clinique du bord,\r\n\r\n10:07:19:07  10:07:22:01\r\nil y a de nombreux bless\u00e9s\r\n\u00e0 soigner.\r\n\r\n10:07:22:03  10:07:27:00\r\nCette femme, br\u00fbl\u00e9e par un m\u00e9lange\r\nd'essence et d'eau sal\u00e9e.\r\n\r\n10:07:27:02  10:07:29:11\r\nDes hommes maltrait\u00e9s en Libye.\r\n\r\n10:07:29:12  10:07:32:01\r\n-Ca fait pas mal, la seringue ?\r\n\r\n10:07:35:10  10:07:39:21\r\nSi je le vois comme \u00e7a, \u00e7a devrait\r\n\u00eatre fait tous les 2 jours.\r\n\r\n10:07:39:23  10:07:42:05\r\nD'accord ?\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:07:45:22  10:07:50:07\r\n-Les migrants ne doivent pas\r\nseulement traverser la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:07:50:09  10:07:54:01\r\nIls doivent avant franchir le Sahara\r\npuis la Libye.\r\n\r\n10:07:54:03  10:07:57:14\r\nIls sont retenus prisonniers\r\ndans plusieurs endroits.\r\n\r\n10:07:57:16  10:08:05:21\r\nOn voit chez eux des sympt\u00f4mes...\r\nC'est de la torture.\r\n\r\n10:08:05:23  10:08:11:13\r\nDes marques de flagellation,\r\ndes os bris\u00e9s, des dents arrach\u00e9es.\r\n\r\n10:08:14:15  10:08:19:13\r\nIl y a aussi de nombreux indices\r\nsur leurs conditions de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:08:19:15  10:08:25:07\r\nBeaucoup de crampes car ils sont\r\nentass\u00e9s les uns sur les autres.\r\n\r\n10:08:25:09  10:08:29:23\r\nIls ont peu d'eau pour se laver,\r\npeu de nourriture.\r\n\r\n10:08:30:01  10:08:35:17\r\nIls ne sont pas\r\ndans une grande forme.\r\n\r\n10:08:38:14  10:08:43:06\r\nDemain, pas besoin de changement.\r\n\r\n10:08:43:08  10:08:46:12\r\nApr\u00e8s-demain,\r\nce sera une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:08:53:12  10:08:57:04\r\n-Les migrants sont tous \u00e0 bord,\r\nsains et saufs.\r\n\r\n10:08:57:06  10:09:01:04\r\nReste une derni\u00e8re mission\r\npour les \u00e9quipes de sauvetage.\r\n\r\n10:09:01:06  10:09:08:10\r\n-Nous \u00e9crivons \"recherche\"\r\net \"sauvetage\", et la date.\r\n\r\n10:09:11:09  10:09:14:17\r\nNous trouvons tr\u00e8s souvent\r\ndes d\u00e9bris en mer.\r\n\r\n10:09:14:19  10:09:19:15\r\nQuand ils sont marqu\u00e9s,\r\non sait qu'il s'agit d'un sauvetage.\r\n\r\n10:09:19:17  10:09:22:19\r\nQue tout le monde\r\na \u00e9t\u00e9 pris en charge.\r\n\r\n10:09:22:21  10:09:25:05\r\nQue ce n'est pas un naufrage.\r\n\r\n10:09:46:04  10:09:49:05\r\n-Le bateau doit \u00eatre d\u00e9truit.\r\n\r\n10:09:49:07  10:09:54:01\r\nCar il sert au trafic humain.\r\n\r\n10:09:54:03  10:10:00:19\r\nIl faut \u00e9viter qu'il soit r\u00e9utilis\u00e9.\r\n\r\n10:10:00:21  10:10:04:09\r\nLe Centre de coordination\r\ndes sauvetages l'exige.\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:09:23\r\nCe n'est pas super\r\npour l'environnement,\r\n\r\n10:10:10:01  10:10:13:00\r\nmais nous n'avons pas le choix.\r\n\r\n10:10:32:12  10:10:35:09\r\n-Pour l'instant, vu la fatigue...\r\n\r\n10:10:40:10  10:10:43:20\r\nJ'ai les mots qui me manquent.\r\n\r\n10:10:43:22  10:10:50:12\r\nJuste la joie de me voir\r\ndans un bateau europ\u00e9en.\r\n\r\n10:11:03:02  10:11:07:01\r\n-Pendant 3 semaines,\r\nde jour comme de nuit,\r\n\r\n10:11:07:03  10:11:11:21\r\nl'Aquarius poursuit\r\nses op\u00e9rations de sauvetage.\r\n\r\n10:11:11:23  10:11:14:18\r\n-Nous sommes une organisation\r\nhumanitaire,\r\n\r\n10:11:14:20  10:11:17:04\r\non va aller sur ce bateau-l\u00e0,\r\n\r\n10:11:17:06  10:11:21:05\r\nil y a des docteurs \u00e0 bord\r\nsi vous \u00eates bless\u00e9.\r\n\r\n10:11:21:07  10:11:23:18\r\nAre you injured ?\r\nWho is injured ?\r\n\r\n10:11:23:20  10:11:25:13\r\nQui est bless\u00e9 ?\r\n\r\n10:11:29:14  10:11:34:00\r\nIl n'y a aucune\r\n\u00e9chappatoire possible.\r\n\r\n10:11:34:02  10:11:38:18\r\nS'il n'y a pas de bateaux\r\npour les secourir,\r\n\r\n10:11:38:20  10:11:42:09\r\nc'est vou\u00e9 \u00e0 la mort certaine.\r\n\r\n10:11:50:06  10:11:54:12\r\n-Le s\u00e9jour en Libye a \u00e9t\u00e9 terrible\r\npour les migrants.\r\n\r\n10:11:54:14  10:11:59:03\r\nPresque tous sont malades,\r\naffaiblis.\r\n\r\n10:12:01:15  10:12:05:20\r\nCertains commencent \u00e0 parler\r\nde ce qu'ils ont v\u00e9cu l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:12:05:22  10:12:08:09\r\ndans l'enfer de Tripoli.\r\n\r\n10:12:59:11  10:13:03:17\r\n-5 jours en mer et l'Aquarius\r\na recueilli pr\u00e8s de 500 migrants.\r\n\r\n10:13:03:19  10:13:06:23\r\nImpossible d'attendre\r\nplus longtemps sur zone,\r\n\r\n10:13:07:01  10:13:10:00\r\nil faut rentrer en Sicile.\r\n\r\n10:13:10:02  10:13:14:07\r\nL'Europe si d\u00e9sir\u00e9e est presque l\u00e0.\r\n\r\n10:13:14:09  10:13:19:23\r\nL'espoir mais aussi l'inconnu pour\r\nceux qui ont risqu\u00e9 leur vie en mer.\r\n\r\n10:13:22:02  10:13:25:22\r\n-Je vais vous donner des informations\r\n\r\n10:13:26:00  10:13:28:22\r\nen 3 langues, anglais, arabe\r\n\r\n10:13:29:00  10:13:31:13\r\net \u00e9rythr\u00e9en.\r\n\r\n10:13:31:15  10:13:34:18\r\nC'est ici\r\nque nous vous avons secourus.\r\n\r\n10:13:34:20  10:13:42:07\r\nNous faisons maintenant route\r\nvers une ville appel\u00e9e Messine.\r\n\r\n10:13:42:09  10:13:45:08\r\nLe minist\u00e8re italien de la Sant\u00e9\r\n\r\n10:13:45:10  10:13:49:17\r\net l'agence Frontex\r\nvont monter \u00e0 bord.\r\n\r\n10:13:49:19  10:13:52:14\r\nIl ne faudra pas vous inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:13:52:16  10:13:55:00\r\nC'est la proc\u00e9dure normale.\r\n\r\n10:13:55:02  10:13:57:17\r\nSi vous avez de la famille en Europe,\r\n\r\n10:13:57:19  10:14:01:12\r\nc'est important de le signaler\r\n\u00e0 la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:14:01:14  10:14:04:15\r\nIls pourront vous aider\r\n\u00e0 la rejoindre.\r\n\r\n10:14:07:17  10:14:12:06\r\n-Au loin,\r\nles premiers reliefs de Sicile.\r\n\r\n10:14:12:08  10:14:15:05\r\nSerge et ses compagnons\r\n\r\n10:14:15:07  10:14:19:22\r\ncommencent \u00e0 se rappeler pourquoi\r\nils ont entam\u00e9 ce long voyage.\r\n\r\n10:14:21:03  10:14:25:04\r\n-Mon r\u00eave,\r\nc'est d'avoir un travail honn\u00eate.\r\n\r\n10:14:25:06  10:14:29:18\r\nPour rentrer au pays\r\net construire une maison\r\n\r\n10:14:29:20  10:14:34:03\r\npour que je puisse dormir\r\njusqu'\u00e0 ma mort.\r\n\r\n10:14:34:05  10:14:37:21\r\nEt offrir une bonne vie\r\n\u00e0 mes enfants.\r\n\r\n10:14:37:23  10:14:42:15\r\nJe ne veux pas qu'ils connaissent\r\nla mis\u00e8re comme moi.\r\n\r\n10:14:42:17  10:14:45:00\r\nJe ne veux pas que demain\r\n\r\n10:14:45:02  10:14:49:18\r\nils se l\u00e8vent comme \u00e7a\r\npour prendre la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:14:49:20  10:14:56:17\r\n-On est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 la destination\r\nfinale, Italia, Europa\r\n\r\n10:14:56:19  10:15:03:00\r\n...\r\n\r\n10:15:07:00  10:15:09:18\r\n-Seulement 20 % d'entre eux\r\n\r\n10:15:09:20  10:15:12:23\r\npourront rester en Europe\r\n\r\n10:15:13:01  10:15:16:02\r\net construire une nouvelle vie.\r\n\r\n10:15:16:04  10:15:17:22\r\nOn ne peut rien y faire.\r\n\r\n10:15:18:00  10:15:20:13\r\nNous, on peut seulement les secourir.\r\n\r\n10:15:20:15  10:15:25:03\r\nMais la plupart vont se voir\r\nnotifier une extradition.\r\n\r\n10:15:25:05  10:15:27:12\r\nS'ils restent en Italie,\r\n\r\n10:15:27:14  10:15:32:16\r\nils travailleront certainement dans\r\ndes usines li\u00e9es au crime organis\u00e9.\r\n\r\n10:15:32:18  10:15:35:22\r\nLes jeunes femmes\r\nse retrouveront probablement\r\n\r\n10:15:36:00  10:15:38:10\r\nsur le trottoir comme prostitu\u00e9es.\r\n\r\n10:15:38:12  10:15:41:12\r\nDe la prostitution forc\u00e9e.\r\n\r\n10:15:41:13  10:15:44:00\r\nCe n'est bien s\u00fbr pas leur choix.\r\n\r\n10:15:44:02  10:15:46:17\r\nOn le sait pertinemment.\r\n\r\n10:15:46:19  10:15:49:04\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a marche.\r\n\r\n10:15:51:03  10:15:54:20\r\n-La r\u00e9alit\u00e9 d'une vie de migrant\r\nen Europe.\r\n\r\n10:15:54:22  10:15:57:22\r\nA Messine,\r\nles passagers de l'Aquarius\r\n\r\n10:15:58:00  10:16:01:12\r\nvont \u00eatre fich\u00e9s puis envoy\u00e9s\r\ndans des camps.\r\n\r\n10:16:01:13  10:16:04:09\r\nCeux qui n'obtiennent pas l'asile\r\npolitique\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:08:00\r\ncommenceront\r\nune longue errance sur le continent.\r\n\r\n10:16:08:02  10:16:11:09\r\nSur le pont de l'Aquarius,\r\nla pudeur et la r\u00e9serve\r\n\r\n10:16:11:11  10:16:14:21\r\nrythment le temps des adieux.\r\n\r\n10:16:14:23  10:16:26:12\r\n...\r\n\r\n10:16:26:13  10:16:35:13\r\n...\r\n\r\n10:16:43:18  10:16:45:21\r\n-Bonjour, Basile Fischer.\r\n\r\n10:16:45:23  10:16:50:01\r\nVous \u00eates sauveteur \u00e0 bord de\r\nl'Aquarius pour SOS M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n10:16:50:03  10:16:52:23\r\ncomme Bertrand,\r\nqu'on a vu dans le reportage.\r\n\r\n10:16:53:01  10:16:55:13\r\nCa fait 12 mois que vous \u00eates \u00e0 bord.\r\n\r\n10:16:55:15  10:16:57:19\r\nVous \u00eates genevois.\r\n\r\n10:16:57:21  10:17:00:12\r\nCombien de sauvetages effectu\u00e9s ?\r\n\r\n10:17:00:14  10:17:02:17\r\n-C'est une bonne question.\r\n\r\n10:17:02:19  10:17:05:19\r\nJ'ai un peu arr\u00eat\u00e9 de les compter.\r\n\r\n10:17:05:21  10:17:09:01\r\nDepuis que l'Aquarius a \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:17:09:03  10:17:11:12\r\nil y a environ 2 ans,\r\n\r\n10:17:11:14  10:17:16:02\r\nplus de 160 sauvetages\r\nont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s.\r\n\r\n10:17:16:04  10:17:19:12\r\n-Cela fait 28 000 personnes\r\nsauv\u00e9es par l'Aquarius.\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:23:07\r\nVous savez combien de vies\r\nvous avez contribu\u00e9 \u00e0 sauver ?\r\n\r\n10:17:23:09  10:17:31:05\r\n-J'avais calcul\u00e9\r\nplus de 6000 en janvier.\r\n\r\n10:17:31:07  10:17:34:16\r\n-Vous n'avez pas encore 30 ans.\r\n\r\n10:17:34:18  10:17:43:01\r\nQu'est-ce que \u00e7a fait d'avoir\r\ncontribu\u00e9 \u00e0 sauver 6000 vies ?\r\n\r\n10:17:43:03  10:17:46:09\r\n-C'est quelque chose de tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:17:46:11  10:17:49:12\r\n\u00c7a m'a chang\u00e9 la vie.\r\n\r\n10:17:49:13  10:17:57:14\r\n\u00c7a a renforc\u00e9 ma volont\u00e9 de continuer\r\n\u00e0 faire ce qu'on fait.\r\n\r\n10:17:57:16  10:18:02:07\r\nDe continuer \u00e0 patrouiller\r\nau large de la Libye.\r\n\r\n10:18:02:09  10:18:06:03\r\n-Racontez-moi un sauvetage\r\nqui vous a marqu\u00e9.\r\n\r\n10:18:06:05  10:18:07:18\r\n-Le 27 janvier,\r\n\r\n10:18:07:20  10:18:12:05\r\non a eu un des pires sauvetages\r\nde l'histoire de l'Aquarius.\r\n\r\n10:18:12:07  10:18:17:10\r\nLa situation \u00e9tait tr\u00e8s critique\r\nsur l'embarcation en d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:18:17:12  10:18:22:06\r\nLe bateau \u00e9tait d\u00e9gonfl\u00e9, et des\r\ndizaines de personnes \u00e0 l'eau d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:18:22:08  10:18:24:07\r\nCe jour-l\u00e0, malheureusement,\r\n\r\n10:18:24:09  10:18:27:11\r\non a perdu 30 \u00e0 40 personnes\r\ndevant nos yeux.\r\n\r\n10:18:27:12  10:18:31:09\r\nOn a r\u00e9ussi \u00e0 en sauver 98.\r\n\r\n10:18:31:11  10:18:36:16\r\nMais cela a \u00e9t\u00e9 une des interventions\r\nles plus marquantes.\r\n\r\n10:18:36:18  10:18:39:21\r\n-Vous n'avez pas pu sauver\r\n40 personnes ?\r\n\r\n10:18:39:23  10:18:43:00\r\n-Oui, dont des enfants tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n10:18:43:02  10:18:45:14\r\nUn des disparus\r\navait un mois et demi.\r\n\r\n10:18:45:16  10:18:48:22\r\nDes femmes, des adultes,\r\nqu'on n'a pas pu sauver.\r\n\r\n10:18:49:00  10:18:52:19\r\n-Qu'est-ce qui se passe\r\ndans votre t\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:18:52:21  10:18:57:05\r\n-D\u00e8s qu'on commence l'intervention,\r\non se cr\u00e9e une carapace.\r\n\r\n10:18:57:07  10:18:59:10\r\nOn doit se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:18:59:12  10:19:01:19\r\nOn doit \u00eatre tr\u00e8s concentr\u00e9.\r\n\r\n10:19:01:21  10:19:05:14\r\nCela peut se jouer en quelques\r\nsecondes, la vie, la mort.\r\n\r\n10:19:05:16  10:19:09:19\r\nOn est concentr\u00e9 sur nos proc\u00e9dures.\r\n\r\n10:19:09:21  10:19:13:03\r\nEt une fois qu'on se pose,\r\n\r\n10:19:13:05  10:19:15:22\r\nqu'on revient sur le pont\r\nde l'Aquarius,\r\n\r\n10:19:16:00  10:19:19:11\r\non commence \u00e0 r\u00e9aliser un peu\r\nce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:19:19:12  10:19:22:16\r\nCe n'est pas facile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n10:19:22:18  10:19:32:03\r\n-Comment vous faites\r\npour dig\u00e9rer ces exp\u00e9riences ?\r\n\r\n10:19:32:05  10:19:34:10\r\n-On est tr\u00e8s encadr\u00e9s.\r\n\r\n10:19:34:12  10:19:37:19\r\nOn a des supports psychologiques.\r\n\r\n10:19:37:21  10:19:40:15\r\nDes gens\r\nqui viennent s'occuper de nous.\r\n\r\n10:19:40:17  10:19:44:12\r\nMais le meilleur moyen,\r\nc'est l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:19:44:13  10:19:47:04\r\nOn vit dans un petit environnement.\r\n\r\n10:19:47:06  10:19:49:20\r\nOn vit des exp\u00e9riences tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n10:19:49:22  10:19:52:14\r\nCela devient notre deuxi\u00e8me famille.\r\n\r\n10:19:52:16  10:19:55:10\r\nOn se supporte entre nous.\r\n\r\n10:19:55:12  10:19:58:02\r\n-Vous \u00eates form\u00e9 comment ?\r\n\r\n10:19:58:04  10:20:02:11\r\n-J'ai commenc\u00e9 mes formations\r\nde sauveteur il y a plus de 10 ans.\r\n\r\n10:20:02:12  10:20:05:17\r\nApr\u00e8s j'ai pris des chemins\r\ndiff\u00e9rents.\r\n\r\n10:20:05:19  10:20:09:19\r\nC'est quand m\u00eame quelque chose\r\nqui s'apprend sur le terrain.\r\n\r\n10:20:09:21  10:20:14:12\r\nOn n'apprend nulle part dans le monde\r\n\u00e0 faire des sauvetages\r\n\r\n10:20:14:14  10:20:18:17\r\nd'embarcations en d\u00e9tresse\r\nsurcharg\u00e9es en pleine mer.\r\n\r\n10:20:18:19  10:20:22:19\r\n-Vous pouvez me raconter\r\nun sauvetage qui vous a marqu\u00e9\r\n\r\n10:20:22:21  10:20:25:13\r\net o\u00f9 vous vous \u00eates dit\r\n\r\n10:20:25:15  10:20:29:22\r\nque vous avez r\u00e9ussi \u00e0 faire\r\nquelque chose d'incroyable,\r\n\r\n10:20:30:00  10:20:33:02\r\nque vous avez sauv\u00e9 des personnes\r\n\r\n10:20:33:04  10:20:37:03\r\ndans une situation\r\ntotalement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e ?\r\n\r\n10:20:37:05  10:20:39:15\r\n-On a ce sentiment \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n10:20:39:17  10:20:41:03\r\nQue le sauvetage\r\n\r\n10:20:41:05  10:20:44:03\r\nse passe bien ou moins bien.\r\n\r\n10:20:44:05  10:20:46:03\r\nUne vie de sauv\u00e9e,\r\n\r\n10:20:46:05  10:20:47:20\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 une victoire.\r\n\r\n10:20:47:22  10:20:50:01\r\nEn juillet dernier,\r\n\r\n10:20:50:03  10:20:54:12\r\non a approch\u00e9 une embarcation\r\nen d\u00e9tresse compl\u00e8tement surcharg\u00e9e.\r\n\r\n10:20:54:13  10:21:00:02\r\nUne femme venait de donner naissance,\r\nquelques heures avant qu'on arrive.\r\n\r\n10:21:00:04  10:21:04:07\r\n\u00c7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:21:04:09  10:21:08:04\r\nOn se rend compte du d\u00e9sespoir\r\ndes gens pour embarquer\r\n\r\n10:21:08:06  10:21:11:21\r\ndans des conditions pareilles\r\n\u00e0 9 mois de grossesse.\r\n\r\n10:21:11:23  10:21:15:19\r\nHeureusement, tout s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:21:15:21  10:21:21:01\r\nLa sage-femme \u00e0 bord a pu prendre\r\nsoin de la femme et de son enfant.\r\n\r\n10:21:21:03  10:21:24:09\r\n-Les personnes,\r\nune fois en s\u00fbret\u00e9 sur ce bateau,\r\n\r\n10:21:24:11  10:21:27:12\r\nvous parlent\r\nde ce qu'elles ont v\u00e9cu ?\r\n\r\n10:21:27:14  10:21:29:16\r\n-Cela d\u00e9pend.\r\n\r\n10:21:29:18  10:21:32:17\r\nCertaines personnes oui.\r\n\r\n10:21:32:19  10:21:37:09\r\nCe sont malheureusement\r\nles m\u00eames histoires qu'on entend.\r\n\r\n10:21:37:11  10:21:42:20\r\nDes histoires de violences,\r\nde violences sexuelles,\r\n\r\n10:21:42:22  10:21:45:07\r\nde tortures, de racket.\r\n\r\n10:21:45:09  10:21:50:08\r\nC'est l'enfer qui se passe en Libye\r\nqui nous vient aux oreilles.\r\n\r\n10:21:50:10  10:21:54:06\r\nCertaines personnes\r\nse livrent un peu plus que d'autres.\r\n\r\n10:21:54:08  10:21:57:00\r\nCertaines personnes\r\nn'y arrivent pas.\r\n\r\n10:21:57:02  10:21:58:16\r\nOn est \u00e0 leur \u00e9coute.\r\n\r\n10:21:58:18  10:22:00:23\r\nIl y a le sauvetage physique,\r\n\r\n10:22:01:01  10:22:04:01\r\nmais apr\u00e8s il y a un sauvetage\r\npsychologique,\r\n\r\n10:22:04:03  10:22:08:10\r\nqui s'effectue lors du rapatriement\r\nvers le port de s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n10:22:08:12  10:22:13:10\r\n-On va donner la parole aux migrants\r\nque vous recueillez sur ce bateau.\r\n\r\n10:22:13:12  10:22:17:19\r\nC'\u00e9tait difficile de trouver\r\ndes personnes d'accord de t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:22:17:21  10:22:22:04\r\nLe traumatisme est toujours pr\u00e9sent\r\nchez nombre d'entre elles.\r\n\r\n10:22:22:06  10:22:25:09\r\nMebrahatu et Tesfaldet,\r\noriginaires d'\u00c9rythr\u00e9e,\r\n\r\n10:22:25:11  10:22:31:18\r\nont accept\u00e9 de nous raconter\r\nleur travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:22:43:21  10:22:48:02\r\n-\"S'il vous pla\u00eet, aidez-nous,\r\non est en train de mourir\",\r\n\r\n10:22:48:04  10:22:49:23\r\nils disaient \u00e7a.\r\n\r\n10:22:50:01  10:22:53:09\r\nIls avaient raison,\r\non \u00e9tait en train de mourir.\r\n\r\n10:22:53:11  10:22:55:07\r\n-On se pose la question:\r\n\r\n10:22:55:09  10:22:58:21\r\nest-ce qu'on va survivre ?\r\nEst-ce qu'on va mourir ?\r\n\r\n10:22:58:23  10:23:01:19\r\nEst-ce qu'on va atteindre l'Italie ?\r\n\r\n10:23:01:21  10:23:03:23\r\nOn ne pensait qu'\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:23:04:20  10:23:07:20\r\n-Mebrahatu et Tesfaldet\r\nsont des rescap\u00e9s.\r\n\r\n10:23:07:22  10:23:11:15\r\nLes deux jeunes,\r\n\u00e2g\u00e9s alors de 15 et 18 ans,\r\n\r\n10:23:11:17  10:23:14:16\r\nfuient s\u00e9par\u00e9ment\r\nl'\u00c9rythr\u00e9e en 2014.\r\n\r\n10:23:14:18  10:23:17:23\r\nDeux histoires distinctes\r\nmais un destin commun.\r\n\r\n10:23:18:01  10:23:21:02\r\nApr\u00e8s un p\u00e9riple de plusieurs mois\r\nen Afrique,\r\n\r\n10:23:21:04  10:23:23:12\r\nchacun se retrouve coinc\u00e9 en Libye.\r\n\r\n10:23:24:18  10:23:28:20\r\n-En Libye, c'\u00e9tait la catastrophe,\r\n\r\n10:23:28:22  10:23:30:22\r\non a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s,\r\n\r\n10:23:31:00  10:23:34:00\r\nles femmes \u00e9taient viol\u00e9es.\r\n\r\n10:23:34:02  10:23:37:03\r\nOn ne pouvait pas rester l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:23:37:05  10:23:42:14\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de traverser\r\nla M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:23:42:16  10:23:45:13\r\n-On est rest\u00e9 longtemps l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:23:45:15  10:23:48:15\r\nOn nous a demand\u00e9 4000 dollars.\r\n\r\n10:23:48:17  10:23:51:20\r\nJe n'avais pas cette somme.\r\n\r\n10:23:51:22  10:23:54:18\r\nC'est ma femme qui devait payer.\r\n\r\n10:23:54:20  10:23:57:12\r\nJe n'\u00e9tais pas d'accord de payer \u00e7a.\r\n\r\n10:23:57:13  10:23:59:20\r\nCeux qui payaient sortaient,\r\n\r\n10:23:59:22  10:24:03:03\r\nceux qui ne payaient pas\r\nrestaient en prison.\r\n\r\n10:24:03:05  10:24:05:05\r\nOn est rest\u00e9 5 mois.\r\n\r\n10:24:05:07  10:24:08:01\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'\u00e9chapper\r\nou de mourir.\r\n\r\n10:24:08:03  10:24:10:12\r\nSi je m'\u00e9chappe, c'est la chance,\r\n\r\n10:24:10:13  10:24:13:15\r\nsi je meurs, je meurs.\r\n\r\n10:24:13:17  10:24:17:16\r\n-C'\u00e9tait vers 2 heures du matin,\r\n\r\n10:24:17:18  10:24:21:13\r\non \u00e9tait 450.\r\n\r\n10:24:21:15  10:24:25:15\r\nLes Libyens nous ont mis\r\ndans le petit bateau en tapant:\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:30:13\r\nsi tu parlais, et quand ils nous\r\nmettaient les uns contre les autres,\r\n\r\n10:24:30:15  10:24:34:18\r\nc'\u00e9tait toujours en tapant\r\net insultant.\r\n\r\n10:24:34:20  10:24:38:06\r\nIl y a eu beaucoup de blessures.\r\n\r\n10:24:38:08  10:24:40:23\r\nLes femmes en haut\r\net les hommes en bas.\r\n\r\n10:24:41:01  10:24:44:19\r\nDans la cave du bateau,\r\nil y avait de la fum\u00e9e,\r\n\r\n10:24:44:21  10:24:49:00\r\nLe tuyau \u00e9tait d\u00e9chir\u00e9.\r\n\r\n10:24:49:02  10:24:52:03\r\nIl y avait des gens inconscients.\r\n\r\n10:24:52:05  10:24:54:20\r\nMoi aussi.\r\n\r\n10:24:54:22  10:24:59:09\r\nPendant environ 7 heures,\r\nj'\u00e9tais inconscient.\r\n\r\n10:24:59:11  10:25:04:05\r\nTout le monde toussait,\r\nn'arrivait pas \u00e0 respirer.\r\n\r\n10:25:04:07  10:25:08:21\r\nOn \u00e9tait les uns contre les autres,\r\ntout serr\u00e9s.\r\n\r\n10:25:10:05  10:25:16:17\r\nEt puis tu vomis sur quelqu'un.\r\n\r\n10:25:16:19  10:25:18:12\r\n\u00c7a sentait mauvais.\r\n\r\n10:25:18:13  10:25:21:12\r\nLa plupart n'avaient pas\r\nla force de sortir,\r\n\r\n10:25:21:13  10:25:25:08\r\nils ne pouvaient m\u00eame pas bouger.\r\n\r\n10:25:25:10  10:25:30:00\r\nLes gens pensent qu'ils vont mourir.\r\n\r\n10:25:30:02  10:25:31:22\r\nLe bateau est tout pourri.\r\n\r\n10:25:32:00  10:25:35:19\r\nAvec ce bateau, traverser\r\nla M\u00e9diterran\u00e9e est impossible.\r\n\r\n10:25:35:21  10:25:39:08\r\n-Le bateau \u00e9tait en panne,\r\non ne pouvait pas bouger.\r\n\r\n10:25:39:10  10:25:43:01\r\nIl y avait beaucoup de bruit,\r\n\r\n10:25:43:03  10:25:45:12\r\navec les enfants, les femmes.\r\n\r\n10:25:45:14  10:25:48:23\r\nIls disaient: \"J'ai mal ici\",\r\n\"L\u00e8ve-toi\".\r\n\r\n10:25:49:01  10:25:52:21\r\nS'ils bougent, le bateau bouge,\r\n\u00e7a devient dangereux.\r\n\r\n10:25:52:23  10:25:58:09\r\n-Un moteur en panne, la coque qui se\r\ndisloque et c'est la noyade assur\u00e9e.\r\n\r\n10:25:58:11  10:26:01:14\r\nMebrahatu et Tesfaldet\r\nont eu de la chance.\r\n\r\n10:26:01:16  10:26:04:10\r\nApr\u00e8s des heures d'attente\r\net d'angoisse,\r\n\r\n10:26:04:12  10:26:07:19\r\nleurs embarcations\r\nont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es par un bateau.\r\n\r\n10:26:07:21  10:26:09:19\r\n-\u00c0 6 heures du matin,\r\n\r\n10:26:09:21  10:26:14:05\r\non a vu tr\u00e8s loin ce qu'on pensait\r\n\u00eatre un petit bateau de p\u00eacheurs.\r\n\r\n10:26:14:07  10:26:18:07\r\nC'est devenu de plus en plus grand.\r\n\r\n10:26:18:09  10:26:21:07\r\nOn a vu une grande croix...\r\nAquarius.\r\n\r\n10:26:21:09  10:26:23:22\r\nMais il pouvait pas venir vers nous.\r\n\r\n10:26:24:00  10:26:27:09\r\nOn est rest\u00e9 4 heures\r\ndans la zone de la Libye.\r\n\r\n10:26:29:22  10:26:34:07\r\nIls nous ont boug\u00e9s pour arriver\r\ndans la zone de l'Italie.\r\n\r\n10:26:34:09  10:26:36:17\r\nIls sont venus vers nous.\r\n\r\n10:26:36:19  10:26:40:19\r\nIls ont commenc\u00e9 par amener\r\nles femmes, les enfants,\r\n\r\n10:26:40:21  10:26:44:01\r\napr\u00e8s les hommes dans le bateau.\r\n\r\n10:26:44:03  10:26:46:09\r\nQuand les femmes sont parties,\r\n\r\n10:26:46:11  10:26:49:03\r\non nous a donn\u00e9\r\ndes gilets de sauvetage.\r\n\r\n10:26:49:05  10:26:52:12\r\nToutes les personnes\r\nont saut\u00e9 dans la mer.\r\n\r\n10:26:52:13  10:26:56:01\r\nLe bateau a commenc\u00e9\r\n\u00e0 faire comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:56:03  10:27:01:01\r\n-Si les gens qui nous ont sauv\u00e9s\r\n\u00e9taient arriv\u00e9s un peu plus tard,\r\n\r\n10:27:01:03  10:27:03:10\r\ncela aurait \u00e9t\u00e9 fatal.\r\n\r\n10:27:03:12  10:27:06:04\r\nOn serait morts.\r\n\r\n10:27:06:06  10:27:09:11\r\nJe suis content, je remercie Dieu.\r\n\r\n10:27:09:12  10:27:12:11\r\nApr\u00e8s avoir travers\u00e9\r\nl'enfer sur terre,\r\n\r\n10:27:12:12  10:27:17:12\r\narriver en Italie,\r\nc'\u00e9tait une grande chance.\r\n\r\n10:27:17:13  10:27:20:13\r\n-Ils m'ont donn\u00e9 des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:27:20:15  10:27:23:06\r\nJ'avais beaucoup de douleurs.\r\n\r\n10:27:23:08  10:27:26:12\r\nJe suis rest\u00e9 2 semaines\r\ndans un h\u00f4pital.\r\n\r\n10:27:26:13  10:27:28:12\r\nOn m'a soign\u00e9.\r\n\r\n10:27:28:14  10:27:31:04\r\nApr\u00e8s 2 semaines, je me sentais bien.\r\n\r\n10:27:31:06  10:27:33:04\r\nIls m'ont laiss\u00e9 partir.\r\n\r\n10:27:33:06  10:27:36:21\r\n-Aujourd'hui,\r\nTesfaldet a obtenu l'asile en Suisse.\r\n\r\n10:27:36:23  10:27:39:23\r\nMebrahatu n'a pas eu cette chance.\r\n\r\n10:27:40:01  10:27:44:18\r\nPour beaucoup de ces rescap\u00e9s,\r\nl'avenir reste \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n10:27:44:20  10:27:48:03\r\n-J'ai demand\u00e9 l'asile en Suisse.\r\n\r\n10:27:48:05  10:27:52:03\r\nLa r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gative.\r\n\r\n10:27:53:17  10:27:55:07\r\nC'est dommage.\r\n\r\n10:27:55:09  10:27:57:17\r\nJe remercie la Suisse,\r\n\r\n10:27:57:19  10:28:03:03\r\nc'est eux qui m'ont donn\u00e9 la force de\r\nr\u00e9aliser tout, d'apprendre la langue,\r\n\r\n10:28:03:05  10:28:05:16\r\nd'apprendre un m\u00e9tier.\r\n\r\n10:28:05:18  10:28:09:06\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 mon m\u00e9tier pr\u00e9f\u00e9r\u00e9,\r\nm\u00e9canicien.\r\n\r\n10:28:09:08  10:28:13:12\r\n-J'aimerais \u00eatre infirmier\r\npour m'occuper des gens,\r\n\r\n10:28:13:14  10:28:15:14\r\naider les autres.\r\n\r\n10:28:16:15  10:28:19:18\r\nC'est mon r\u00eave.\r\n\r\n10:28:19:20  10:28:44:13\r\n...\r\n\r\n10:28:47:04  10:28:49:13\r\n-Mussie Zerai, Moussa Tour\u00e9,\r\n\r\n10:28:49:15  10:28:51:19\r\nbienvenue \u00e0 bord.\r\n\r\n10:28:51:21  10:28:55:01\r\nVous \u00eates pr\u00eatre catholique,\r\nMussie Zerai.\r\n\r\n10:28:55:03  10:28:58:10\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00eatre\r\nde la communaut\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne\r\n\r\n10:28:58:12  10:29:01:09\r\nen Suisse pendant 6 ans.\r\n\r\n10:29:01:11  10:29:04:05\r\nVous avez repris\r\nle r\u00f4le de coordinateur\r\n\r\n10:29:04:07  10:29:07:19\r\nde la communaut\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne\r\ncatholique en Europe.\r\n\r\n10:29:07:21  10:29:10:09\r\nVotre r\u00e9action \u00e0 ces t\u00e9moignages ?\r\n\r\n10:29:10:11  10:29:13:19\r\n-Ces t\u00e9moignages illustrent\r\n\r\n10:29:13:21  10:29:18:06\r\ntant d'histoires similaires.\r\n\r\n10:29:18:08  10:29:22:09\r\nDes situations tragiques.\r\n\r\n10:29:22:11  10:29:27:06\r\nCe qu'ils ont vu tout le long\r\nde leur parcours migratoire,\r\n\r\n10:29:27:08  10:29:34:08\r\nles souffrances qu'ils ont subies\r\nen Libye et avant cela au Soudan,\r\n\r\n10:29:34:10  10:29:38:18\r\net tout ce qui s'est pass\u00e9 en mer,\r\no\u00f9 ils ont risqu\u00e9 leur vie.\r\n\r\n10:29:38:20  10:29:41:19\r\nEt tout cela en r\u00eavant de libert\u00e9,\r\n\r\n10:29:41:21  10:29:46:02\r\nen r\u00eavant d'un avenir\r\npour eux et pour leurs familles.\r\n\r\n10:29:46:04  10:29:50:13\r\nCe sont des t\u00e9moignages touchants.\r\n\r\n10:29:50:15  10:29:54:07\r\nOn peut lire encore sur leur visage\r\net dans leurs yeux\r\n\r\n10:29:54:09  10:29:59:08\r\nl'\u00e9pouvante face aux risques\r\nqu'ils ont courus.\r\n\r\n10:29:59:10  10:30:06:14\r\nC'est presque la loterie !\r\n\r\n10:30:06:16  10:30:16:02\r\nSoit mourir, soit tenter sa chance\r\nd'arriver en Italie.\r\n\r\n10:30:16:04  10:30:20:01\r\nMais au moins ils ont la vie sauve.\r\n\r\n10:30:20:03  10:30:25:01\r\n-Bonjour, Moussa Tour\u00e9, vous \u00eates\r\nr\u00e9alisateur-cin\u00e9aste s\u00e9n\u00e9galais.\r\n\r\n10:30:25:03  10:30:28:07\r\nDans votre film \"La Pirogue\",\r\n\r\n10:30:28:09  10:30:33:14\r\nvous suivez le destin de 30 personnes\r\nqui ont embarqu\u00e9 pour l'Espagne.\r\n\r\n10:30:33:16  10:30:36:20\r\nVotre r\u00e9action \u00e0 ces t\u00e9moignages ?\r\n\r\n10:30:38:04  10:30:40:04\r\n-Ma r\u00e9action,\r\n\r\n10:30:40:06  10:30:45:15\r\nc'est qu'aujourd'hui ils parlent,\r\n\r\n10:30:45:17  10:30:52:01\r\nmais c'est dans le silence.\r\n\r\n10:30:52:03  10:30:55:19\r\nOn voyage en silence.\r\n\r\n10:30:55:21  10:31:01:08\r\nOn s'assoit et on re\u00e7oit tout \u00e7a.\r\n\r\n10:31:01:10  10:31:03:21\r\nC'est ce que j'ai pu d\u00e9tecter.\r\n\r\n10:31:03:23  10:31:06:06\r\nEt en m\u00eame temps cet horizon\r\n\r\n10:31:06:08  10:31:10:02\r\nque tout le monde recherche,\r\ntous les Africains.\r\n\r\n10:31:10:04  10:31:14:19\r\nA la fin,\r\nil dit qu'il remercie la Suisse.\r\n\r\n10:31:14:21  10:31:17:22\r\nMais c'est l'horizon qu'il remercie.\r\n\r\n10:31:18:00  10:31:23:08\r\nCette jeunesse a besoin d'horizon,\r\net elle ne le trouve nulle part.\r\n\r\n10:31:23:10  10:31:26:17\r\n-Basile Fischer,\r\nvous auriez pu sauver ces jeunes.\r\n\r\n10:31:26:19  10:31:30:03\r\nDe voir l'aboutissement\r\nde ce parcours migratoire,\r\n\r\n10:31:30:05  10:31:33:01\r\nqu'est-ce que \u00e7a suscite en vous ?\r\n\r\n10:31:33:03  10:31:37:11\r\n-J'ai une r\u00e9action mitig\u00e9e.\r\n\r\n10:31:37:12  10:31:40:12\r\nCela me fait chaud au coeur\r\n\r\n10:31:40:14  10:31:43:08\r\nde voir qu'ils sont sains et saufs.\r\n\r\n10:31:43:10  10:31:47:02\r\nQu'ils ont pu faire leur chemin\r\njusqu'en Suisse.\r\n\r\n10:31:47:04  10:31:52:17\r\nL'un veut \u00eatre m\u00e9canicien,\r\nl'autre infirmier, ils veulent aider.\r\n\r\n10:31:52:19  10:31:57:14\r\nOn se bat pour cela.\r\n\r\n10:31:57:16  10:31:59:09\r\n\u00c7a refl\u00e8te la situation\r\n\r\n10:31:59:11  10:32:03:17\r\nqui se passe actuellement encore\r\nen M\u00e9diterran\u00e9e centrale.\r\n\r\n10:32:03:19  10:32:07:12\r\nDes centaines de personnes\r\nfont encore cette route.\r\n\r\n10:32:07:13  10:32:11:07\r\nCes personnes risquent leur vie.\r\n\r\n10:32:11:09  10:32:15:09\r\nQuand on voit la r\u00e9ponse\r\ndes gouvernements europ\u00e9ens\r\n\r\n10:32:15:11  10:32:17:09\r\npar rapport \u00e0 cette crise\r\n\r\n10:32:17:11  10:32:21:10\r\net qu'on ne voit pas\r\nd'am\u00e9lioration sur le terrain,\r\n\r\n10:32:21:12  10:32:23:06\r\nc'est difficile aussi.\r\n\r\n10:32:23:08  10:32:26:23\r\n-M.Zerai, on vous appelle\r\nl'Ange gardien des migrants.\r\n\r\n10:32:27:01  10:32:28:17\r\nVotre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:32:28:19  10:32:31:20\r\nest connu\r\ntout le long de la route migratoire\r\n\r\n10:32:31:22  10:32:34:15\r\nnotamment de la communaut\u00e9\r\n\u00e9rythr\u00e9enne.\r\n\r\n10:32:34:17  10:32:38:05\r\nOn vous appelle\r\ndu fin fond d'une prison libyenne,\r\n\r\n10:32:38:07  10:32:40:17\r\nsur un bateau qui risque de couler.\r\n\r\n10:32:40:19  10:32:43:21\r\nQue pouvez-vous faire concr\u00e8tement\r\npour eux ?\r\n\r\n10:32:43:23  10:32:47:19\r\n-Ce que je peux faire\r\nd\u00e9pend de la situation.\r\n\r\n10:32:47:21  10:32:54:07\r\nQuand je re\u00e7ois un appel\r\nde la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n10:32:54:09  10:32:59:09\r\net cela a commenc\u00e9 il y a 15 ans,\r\n\r\n10:32:59:11  10:33:02:16\r\nj'essaie d'abord de recueillir\r\ndes informations.\r\n\r\n10:33:02:18  10:33:07:19\r\nCombien de personnes \u00e0 bord ?\r\n\r\n10:33:07:21  10:33:11:07\r\nQuel type d'embarcation ?\r\n\r\n10:33:11:09  10:33:15:22\r\nUne barque, un bateau pneumatique ?\r\n\r\n10:33:16:00  10:33:19:15\r\nY a-t-il des malades,\r\ndes enfants, des femmes ?\r\n\r\n10:33:19:17  10:33:27:13\r\nJe leur demande ensuite s'ils peuvent\r\ndonner leurs coordonn\u00e9es GPS.\r\n\r\n10:33:27:15  10:33:32:11\r\nUne fois que j'ai r\u00e9colt\u00e9 ces\r\ninformations, je dois les rassurer.\r\n\r\n10:33:32:12  10:33:38:14\r\nQuand on m'appelle,\r\nj'entends des cris.\r\n\r\n10:33:38:16  10:33:42:21\r\nComme dans les t\u00e9moignages\r\nque l'on vient d'entendre.\r\n\r\n10:33:42:23  10:33:48:01\r\nLes gens crient: \"Aidez-nous,\r\nnous sommes en train de mourir,\r\n\r\n10:33:48:03  10:33:49:18\r\nnous allons couler.\"\r\n\r\n10:33:49:20  10:33:53:06\r\nJe leur dis que je suis l\u00e0\r\npour les aider\r\n\r\n10:33:53:08  10:33:56:08\r\net que je vais alerter les secours.\r\n\r\n10:33:56:10  10:34:02:17\r\nEnsuite, je dois appeler\r\nles garde-c\u00f4tes italiens et maltais\r\n\r\n10:34:02:19  10:34:07:03\r\net informer les O.N.G.\r\nqui op\u00e8rent en M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n10:34:07:05  10:34:10:06\r\npour qu'elles leur portent secours.\r\n\r\n10:34:10:08  10:34:13:23\r\n-Etes-vous parfois impuissant ?\r\n\r\n10:34:14:01  10:34:18:04\r\n-Ce n'est pas toujours possible\r\nde trouver une solution.\r\n\r\n10:34:18:06  10:34:20:21\r\nParfois les secours n'ont pas pu\r\n\r\n10:34:20:23  10:34:22:23\r\nintervenir \u00e0 temps.\r\n\r\n10:34:23:01  10:34:29:02\r\nOu pire, ils ont ignor\u00e9\r\nles appels de d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:34:29:04  10:34:34:23\r\nEn 2011, l'OTAN a abandonn\u00e9\r\nun canot pneumatique\r\n\r\n10:34:35:01  10:34:37:12\r\navec 72 personnes \u00e0 bord.\r\n\r\n10:34:37:14  10:34:43:03\r\nIls les avaient photographi\u00e9es, leur\r\navaient apport\u00e9 \u00e0 boire et \u00e0 manger,\r\n\r\n10:34:43:05  10:34:47:05\r\nmais apr\u00e8s plus personne\r\nn'est revenu les sauver.\r\n\r\n10:34:47:07  10:34:52:12\r\nCes personnes\r\nsont rest\u00e9es 15 jours en mer.\r\n\r\n10:34:52:14  10:34:56:16\r\n63 personnes sont mortes sur les 72.\r\n\r\n10:34:56:18  10:35:01:00\r\n-Comment vivez-vous\r\navec ce sentiment d'impuissance ?\r\n\r\n10:35:01:02  10:35:07:07\r\n-Il y a bien s\u00fbr\r\ndes moments de col\u00e8re.\r\n\r\n10:35:07:09  10:35:11:08\r\nMais je suis convaincu d'une chose.\r\n\r\n10:35:11:10  10:35:14:02\r\nJe ne suis pas le sauveur du monde,\r\n\r\n10:35:14:04  10:35:20:06\r\nje ne peux pas sauver tout le monde\r\net tout r\u00e9soudre.\r\n\r\n10:35:20:08  10:35:23:20\r\nMais ce qui est important,\r\n\r\n10:35:23:22  10:35:27:09\r\nc'est que je fasse\r\ntout ce qui est en mon pouvoir,\r\n\r\n10:35:27:11  10:35:30:00\r\npour trouver des solutions.\r\n\r\n10:35:30:02  10:35:32:15\r\nPour sauver des vies humaines\r\n\r\n10:35:32:17  10:35:37:01\r\net pour soulager les souffrances\r\nde ces personnes.\r\n\r\n10:35:37:03  10:35:42:07\r\n-Moussa Tour\u00e9, votre moyen d'action,\r\nc'est de produire des films.\r\n\r\n10:35:42:09  10:35:45:10\r\nVous l'avez fait avec \"La Pirogue\".\r\n\r\n10:35:45:12  10:35:50:09\r\nCette volont\u00e9 de produire un film sur\r\ncette th\u00e9matique-l\u00e0 est venue d'o\u00f9 ?\r\n\r\n10:35:52:06  10:35:56:16\r\n-Ce n'est m\u00eame pas une id\u00e9e,\r\nc'est un \u00e9tat de fait.\r\n\r\n10:35:56:18  10:36:01:14\r\nMa maison\r\nest juste en face de la mer.\r\n\r\n10:36:01:16  10:36:04:06\r\nOn entendait souvent pleurer\r\n\r\n10:36:04:08  10:36:06:12\r\ndes mamans dont l'enfant\r\n\r\n10:36:06:13  10:36:08:05\r\navait disparu.\r\n\r\n10:36:08:07  10:36:12:09\r\nJe voyais des bateaux en train\r\nd'\u00eatre construits pour partir.\r\n\r\n10:36:12:11  10:36:16:07\r\nJe voyais des capitaines\r\nqui avaient fait un aller-retour.\r\n\r\n10:36:16:09  10:36:22:20\r\nJe voyais des gens qui essayaient de\r\nr\u00e9cup\u00e9rer des passagers pour partir.\r\n\r\n10:36:22:22  10:36:24:20\r\nDonc c'\u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:36:24:22  10:36:28:19\r\nUne fois, une dame pas tr\u00e8s loin\r\nde chez moi pleurait.\r\n\r\n10:36:28:21  10:36:32:04\r\nSon fils unique \u00e9tait parti.\r\n\r\n10:36:32:06  10:36:36:13\r\nElle a pleur\u00e9 toute la nuit,\r\npersonne dans mon quartier n'a dormi.\r\n\r\n10:36:36:15  10:36:41:12\r\n\u00c0 partir de ce moment,\r\nj'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait le faire.\r\n\r\n10:36:43:00  10:36:45:21\r\n-La fiction permet\r\nde mettre une cam\u00e9ra\r\n\r\n10:36:45:23  10:36:49:08\r\nl\u00e0 o\u00f9 c'est impossible\r\ndans un documentaire.\r\n\r\n10:36:49:10  10:36:52:05\r\nVous placez votre cam\u00e9ra\r\nsur le bateau.\r\n\r\n10:36:52:07  10:36:55:18\r\nOn suit le p\u00e9riple de ces personnes\r\nde l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:36:55:20  10:37:00:07\r\nJe vous propose de regarder\r\nun extrait de \"La Pirogue\".\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:03:21\r\nOn est juste apr\u00e8s le passage\r\nd'une terrible temp\u00eate.\r\n\r\n10:37:03:23  10:37:07:02\r\nLes 30 passagers\r\nont quasiment tout perdu.\r\n\r\n10:37:07:04  10:37:08:22\r\nCertains sont morts d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:37:09:00  10:37:10:17\r\nEt c'est l'accalmie.\r\n\r\n10:37:10:19  10:37:13:22\r\nCes personnes r\u00e9fl\u00e9chissent\r\n\r\n10:37:14:00  10:37:19:21\r\net parlent de leur rapport\r\n\u00e0 ce voyage et \u00e0 la mort.\r\n\r\n10:37:19:23  10:37:22:23\r\nRegardez.\r\n\r\n10:38:02:12  10:38:03:15\r\n-Padre.\r\n\r\n10:38:06:00  10:38:09:09\r\nJe veux vraiment r\u00e9ussir\r\ndans la musique.\r\n\r\n10:38:09:11  10:38:12:11\r\nIl faut que tu me pardonnes.\r\n\r\n10:38:14:19  10:38:16:16\r\n-Ch\u00e9ri.\r\n\r\n10:38:17:14  10:38:20:05\r\nJ'arr\u00eate pas de penser \u00e0 toi.\r\n\r\n10:38:20:07  10:38:23:00\r\nJe nous revois avec les 2 enfants.\r\n\r\n10:38:24:11  10:38:27:11\r\nJe prie pour qu'on s'en sorte.\r\n\r\n10:38:29:23  10:38:32:23\r\n-Nous ne connaissons pas le fleuve.\r\n\r\n10:38:33:01  10:38:34:17\r\nNi la mer.\r\n\r\n10:38:34:19  10:38:36:10\r\nNi l'Espagne.\r\n\r\n10:38:37:17  10:38:39:19\r\nComment r\u00e9ussir ?\r\n\r\n10:38:41:02  10:38:43:09\r\nJe ne me retrouve plus.\r\n\r\n10:38:46:11  10:38:49:08\r\nTout le village \u00e9tait derri\u00e8re moi.\r\n\r\n10:39:06:16  10:39:10:01\r\n-Nous vivons dans une situation\r\nde pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:39:11:12  10:39:15:22\r\nLes jeunes pensent que prendre\r\nla pirogue est la seule solution.\r\n\r\n10:39:16:18  10:39:20:17\r\n\u00c0 toi, maman, je te demande pardon.\r\n\r\n10:39:25:17  10:39:28:00\r\n-Je ne vois plus l'horizon.\r\n\r\n10:39:29:05  10:39:33:02\r\nL'argent du r\u00eave,\r\nl'argent du bonheur.\r\n\r\n10:39:34:00  10:39:35:19\r\nPardonne-moi.\r\n\r\n10:39:44:00  10:39:47:16\r\n-Moussa Tour\u00e9,\r\ncomment avez-vous imagin\u00e9\r\n\r\n10:39:47:18  10:39:51:07\r\nce qui pouvait se passer\r\ndans la t\u00eate de ces migrants ?\r\n\r\n10:39:51:09  10:39:55:20\r\n-Je parlais tout \u00e0 l'heure\r\nde silence.\r\n\r\n10:39:55:22  10:39:58:23\r\nSi je refaisais un film pareil,\r\n\r\n10:39:59:01  10:40:02:14\r\nje crois qu'il n'y aurait pas\r\nde parole.\r\n\r\n10:40:02:16  10:40:07:02\r\nC'est la chose la plus horrible\r\nqui arrive \u00e0 ces immigr\u00e9s.\r\n\r\n10:40:07:04  10:40:11:06\r\nAu fond d'eux\r\nils se parlent avec eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:40:11:08  10:40:13:19\r\nNous savons pourquoi ils partent.\r\n\r\n10:40:13:21  10:40:18:09\r\nEn Afrique, tout le monde le sait,\r\nm\u00eame ceux qui nous gouvernent.\r\n\r\n10:40:18:11  10:40:21:09\r\nIls ne le disent pas.\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n10:40:21:11  10:40:24:07\r\n-Parce que s'ils le disent,\r\non s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:40:24:09  10:40:27:12\r\nToute la jeunesse africaine\r\na envie de partir.\r\n\r\n10:40:27:13  10:40:31:05\r\nJe suis en train de r\u00e9fl\u00e9chir\r\nsur un film politique\r\n\r\n10:40:31:07  10:40:34:14\r\no\u00f9 on fait des discours\r\net les autres partent.\r\n\r\n10:40:34:16  10:40:37:06\r\nC'est toute l'Afrique qui part.\r\n\r\n10:40:37:08  10:40:41:17\r\nOn parle d'\u00e9mergence d'un c\u00f4t\u00e9,\r\nde d\u00e9veloppement d'un autre.\r\n\r\n10:40:41:19  10:40:47:03\r\nC'est comme si cette jeunesse\r\ns'est bouch\u00e9 les oreilles et s'en va.\r\n\r\n10:40:47:05  10:40:49:03\r\n-On sait depuis longtemps\r\n\r\n10:40:49:05  10:40:56:23\r\nque les migrants risquent leur vie\r\nen partant.\r\n\r\n10:40:57:01  10:41:01:12\r\nPourquoi prennent-ils encore\r\nce risque ?\r\n\r\n10:41:01:14  10:41:04:20\r\n-Parce qu'ils n'ont pas le choix.\r\n\r\n10:41:04:22  10:41:09:20\r\nIls y sont contraints.\r\n\r\n10:41:09:22  10:41:13:09\r\nIls essayent de fuir la situation\r\nde leurs pays\r\n\r\n10:41:13:11  10:41:16:08\r\nen allant dans les pays voisins.\r\n\r\n10:41:16:10  10:41:19:02\r\nParfois, dans ces pays voisins,\r\n\r\n10:41:19:04  10:41:24:02\r\nla situation est pire\r\nque celle qu'ils ont quitt\u00e9e.\r\n\r\n10:41:24:04  10:41:28:02\r\nCes personnes ne peuvent pas rentrer\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:32:17\r\nsouvent parce qu'elles sont\r\npers\u00e9cut\u00e9es dans leur pays d'origine,\r\n\r\n10:41:32:19  10:41:36:03\r\nou alors parce qu'elles\r\nn'y ont aucun avenir.\r\n\r\n10:41:36:05  10:41:39:09\r\nDonc elles sont contraintes\r\n\u00e0 aller de l'avant.\r\n\r\n10:41:39:11  10:41:41:14\r\nEn esp\u00e9rant trouver\r\n\r\n10:41:41:16  10:41:46:02\r\nun lieu s\u00fbr o\u00f9 elles pourront\r\nrecommencer une vie digne.\r\n\r\n10:41:46:04  10:41:52:12\r\nVivre en libert\u00e9\r\net trouver un peu de justice.\r\n\r\n10:41:52:14  10:41:59:13\r\n-Moussa Tour\u00e9, comment expliquer\r\ntous ces d\u00e9parts de l'Afrique ?\r\n\r\n10:41:59:15  10:42:04:09\r\n-Au S\u00e9n\u00e9gal, on appelle l'immigration\r\npar un mot qui signifie\r\n\r\n10:42:04:11  10:42:08:09\r\ncourir \u00e0 120 km\r\net taper sa t\u00eate contre un mur.\r\n\r\n10:42:08:11  10:42:11:16\r\nC'est un suicide.\r\n\r\n10:42:11:18  10:42:14:12\r\nLes jeunes, m\u00eame,\r\nl'appellent comme \u00e7a.\r\n\r\n10:42:14:14  10:42:17:17\r\nOn a mis ce mot sur l'affiche\r\nde mon film.\r\n\r\n10:42:17:19  10:42:20:04\r\nC'est un suicide.\r\n\r\n10:42:20:06  10:42:26:00\r\nIls sont conscients\r\nde mettre leur vie en danger.\r\n\r\n10:42:26:02  10:42:31:22\r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent mettre en danger\r\nleur vie l\u00e0-bas que de rester ici.\r\n\r\n10:42:32:00  10:42:34:00\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n10:42:34:02  10:42:36:21\r\n-Parce qu'il n'y a pas d'horizon.\r\n\r\n10:42:36:23  10:42:41:21\r\nQuand on est jeune,\r\non a envie d'\u00eatre quelqu'un,\r\n\r\n10:42:41:23  10:42:49:09\r\nd'avoir une voiture,\r\nde pouvoir nourrir sa famille.\r\n\r\n10:42:49:11  10:42:52:15\r\nIls n'ont pas besoin d'autre chose.\r\n\r\n10:42:52:17  10:42:54:17\r\n-Une vraie vie ?\r\n\r\n10:42:54:19  10:42:58:06\r\n-Une petite vie.\r\n\r\n10:42:58:08  10:43:04:02\r\nRentrer \u00e0 la maison,\r\npouvoir rentrer, pouvoir r\u00eaver.\r\n\r\n10:43:04:04  10:43:05:19\r\nIl n'y a pas de r\u00eave.\r\n\r\n10:43:05:21  10:43:08:08\r\nC'est pour cela que \u00e7a se vide.\r\n\r\n10:43:10:11  10:43:14:01\r\n-L'an dernier,\r\n150 000 Italiens ont quitt\u00e9 l'Italie\r\n\r\n10:43:14:03  10:43:18:06\r\npour aller chercher du travail\r\ndans le nord de l'Europe.\r\n\r\n10:43:18:08  10:43:20:23\r\nEn Australie ou ailleurs.\r\n\r\n10:43:21:01  10:43:25:17\r\nIls n'ont pas \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de monter\r\ndans des embarcations de fortune.\r\n\r\n10:43:25:19  10:43:28:15\r\nIls ont pu voyager confortablement.\r\n\r\n10:43:28:17  10:43:32:15\r\nAucun \u00c9tat ne s'est permis\r\nd'\u00e9riger des murs contre eux.\r\n\r\n10:43:32:17  10:43:36:01\r\nMais contre les pauvres africains,\r\n\r\n10:43:36:03  10:43:41:15\r\ncontre des personnes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es\r\nqui fuient la guerre comme en Syrie,\r\n\r\n10:43:41:17  10:43:46:03\r\nen Afghanistan, en Irak,\r\nau Sud-Soudan, en Somalie,\r\n\r\n10:43:46:05  10:43:51:06\r\ncontre tous ces gens on \u00e9rige\r\ndes murs et des fils barbel\u00e9s.\r\n\r\n10:43:51:08  10:43:58:05\r\nOn promulgue des lois restrictives\r\npour emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de ces gens.\r\n\r\n10:43:58:07  10:44:06:03\r\nEt on criminalise\r\nceux qui tentent de les aider.\r\n\r\n10:44:06:05  10:44:11:00\r\n-Si vous aviez un message\r\n\u00e0 faire passer aux jeunes\r\n\r\n10:44:11:02  10:44:14:00\r\nqui sont tent\u00e9s par la migration ?\r\n\r\n10:44:14:02  10:44:20:12\r\n-Je leur dirais\r\nque leur futur est en Afrique.\r\n\r\n10:44:20:14  10:44:24:08\r\nPas en Europe.\r\n\r\n10:44:24:10  10:44:28:23\r\nLe futur du monde est en Afrique.\r\n\r\n10:44:29:01  10:44:33:07\r\nParce que c'est un continent jeune,\r\nriche en ressources.\r\n\r\n10:44:33:09  10:44:40:13\r\nDonc s'ils restent \u00e0 lutter\r\npour changer leur continent,\r\n\r\n10:44:40:15  10:44:45:13\r\nils auront leur propre avenir\r\n\r\n10:44:45:15  10:44:49:21\r\net leurs enfants aussi en auront un.\r\n\r\n10:44:49:23  10:44:58:01\r\nS'ils continuent \u00e0 migrer,\r\n\r\n10:44:58:03  10:45:03:03\r\nle continent restera toujours\r\nesclave des pouvoirs ext\u00e9rieurs\r\n\r\n10:45:03:05  10:45:07:15\r\net il n'y aura pas d'avenir\r\nni pour nous ni pour nos enfants.\r\n\r\n10:45:07:17  10:45:14:06\r\nMon message est de rester\r\net de lutter pour le changement.\r\n\r\n10:45:14:08  10:45:16:23\r\nDe lutter contre la corruption,\r\n\r\n10:45:17:01  10:45:20:06\r\nqui est le cancer de l'Afrique.\r\n\r\n10:45:20:08  10:45:26:13\r\nEt contre les pouvoirs\r\nqui vendent et volent l'avenir\r\n\r\n10:45:26:15  10:45:29:04\r\ndes jeunes Africains.\r\n\r\n10:45:29:06  10:45:33:05\r\nIl faut lutter contre tout cela,\r\nmais en restant en Afrique,\r\n\r\n10:45:33:05  10:45:37:04\r\nparce qu'en fuyant, c'est impossible\r\nd'obtenir le changement.\r\n\r\n10:45:37:04  10:45:39:17\r\n-Merci, Messieurs, d'avoir particip\u00e9\r\n\r\n10:45:39:19  10:45:43:07\r\n\u00e0 cette \u00e9mission sp\u00e9ciale\r\n\u00e0 bord de l'Aquarius.\r\n\r\n10:45:43:09  10:45:46:03\r\nMoussa Tour\u00e9,\r\nvotre film \"La Pirogue\"\r\n\r\n10:45:46:05  10:45:50:00\r\nsera diffus\u00e9 au Cin\u00e9lux \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\ndemain, dimanche.\r\n\r\n10:45:50:02  10:45:52:21\r\nCe sera suivi d'un d\u00e9bat.\r\n\r\n10:45:52:23  10:45:59:04\r\nEt votre film sera diffus\u00e9\r\nsur la RTS le jeudi 7 juin \u00e0 23h40.\r\n\r\n10:45:59:06  10:46:02:01\r\nMerci.\r\n\r\n10:46:02:03  10:46:15:02\r\n...\r\n\r\n10:46:17:12  10:46:21:08\r\nLa mission de l'Aquarius\r\na \u00e9videmment un co\u00fbt.\r\n\r\n10:46:21:10  10:46:26:19\r\n12 000 francs par jour\r\nqui sont financ\u00e9s par des dons.\r\n\r\n10:46:26:21  10:46:29:01\r\nUn autre probl\u00e8me est le risque\r\n\r\n10:46:29:03  10:46:32:15\r\nd'\u00eatre accus\u00e9 de favoriser\r\nl'immigration ill\u00e9gale.\r\n\r\n10:46:32:17  10:46:38:10\r\nC'est arriv\u00e9 \u00e0 d'autres O.N.G.\r\nqui op\u00e9raient des bateaux.\r\n\r\n10:46:38:12  10:46:41:16\r\nOn va rencontrer Caroline Abu-Sada,\r\n\r\n10:46:41:18  10:46:45:19\r\nqui dirige l'O.N.G. suisse\r\nSOS M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:46:46:13  10:46:58:00\r\n...\r\n\r\n10:46:58:02  10:47:00:19\r\nSOS M\u00e9diterran\u00e9e\r\nn'est pas la seule O.N.G.\r\n\r\n10:47:00:21  10:47:03:00\r\nqui fait du sauvetage en mer.\r\n\r\n10:47:03:02  10:47:06:06\r\nDeux bateaux ont r\u00e9cemment\r\n\u00e9t\u00e9 mis sous scell\u00e9s.\r\n\r\n10:47:06:08  10:47:09:11\r\nVous craignez cela pour l'Aquarius ?\r\n\r\n10:47:09:12  10:47:13:09\r\n-On a plusieurs \u00e9p\u00e9es de Damocl\u00e8s\r\n\r\n10:47:13:11  10:47:17:08\r\nau-dessus de la t\u00eate,\r\ncela fait partie des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n10:47:17:10  10:47:20:03\r\nIl est possible\r\nqu'on rentre en Sicile\r\n\r\n10:47:20:05  10:47:23:02\r\net que le bateau\r\nsoit mis sous scell\u00e9s.\r\n\r\n10:47:23:04  10:47:26:14\r\nOn ne l'esp\u00e8re pas.\r\n\r\n10:47:26:16  10:47:30:19\r\nOn n'est pas dans l'approche\r\nbeaucoup plus activiste\r\n\r\n10:47:30:21  10:47:34:05\r\ndes organisations\r\nqui se sont fait arr\u00eater.\r\n\r\n10:47:34:07  10:47:37:14\r\nMais \u00e7a ne nous prot\u00e8ge pas\r\nde cette \u00e9ventualit\u00e9\r\n\r\n10:47:37:16  10:47:41:14\r\nd'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s \u00e0 un moment\r\npar les autorit\u00e9s italiennes.\r\n\r\n10:47:41:16  10:47:44:07\r\n-Vous respectez la loi ?\r\n\r\n10:47:44:09  10:47:46:15\r\n-Toujours.\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:52:20\r\nOn fait du sauvetage\r\ndans les eaux internationales.\r\n\r\n10:47:52:22  10:47:56:05\r\nOn est dans le cadre\r\ndu droit maritime\r\n\r\n10:47:56:07  10:47:59:23\r\nd'assistance\r\n\u00e0 personne en danger en mer.\r\n\r\n10:48:00:01  10:48:04:16\r\nTout un jeu politique se fait\r\nautour de ces sauvetages,\r\n\r\n10:48:04:18  10:48:10:00\r\nde l'id\u00e9e m\u00eame de sauver\r\ndes migrants en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:48:10:02  10:48:12:00\r\n-Pourquoi ce sont des O.N.G.\r\n\r\n10:48:12:02  10:48:15:12\r\nqui font ce travail de sauvetage ?\r\n\r\n10:48:15:13  10:48:18:01\r\n-SOS M\u00e9diterran\u00e9e s'est cr\u00e9\u00e9e...\r\n\r\n10:48:18:03  10:48:21:20\r\nLe motto de d\u00e9part, c'\u00e9tait de dire:\r\n\r\n10:48:21:22  10:48:27:03\r\nil faut un dispositif \u00e9tatique\r\nde sauvetage en mer,\r\n\r\n10:48:27:05  10:48:32:03\r\net tant qu'il n'y aura pas cela,\r\non sera l\u00e0 pour pallier ce manque.\r\n\r\n10:48:32:05  10:48:35:05\r\nOn voudrait\r\nune prise de responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:48:35:07  10:48:39:09\r\npar les Etats europ\u00e9ens\r\nde la gestion de cette situation.\r\n\r\n10:48:39:11  10:48:43:14\r\nOn n'a pas vocation \u00e0 rester en mer\r\nles 15 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n10:48:43:16  10:48:47:20\r\nSi on peut arr\u00eater l'Aquarius\r\nle plus rapidement possible,\r\n\r\n10:48:47:22  10:48:51:12\r\ncela veut dire\r\nque d'autres relais institutionnels\r\n\r\n10:48:51:13  10:48:53:05\r\nse seront mis en place.\r\n\r\n10:48:53:07  10:48:55:23\r\nEt que la th\u00e9matique aura \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e\r\n\r\n10:48:56:01  10:49:00:00\r\npar des Etats\r\ndont c'est la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:49:00:02  10:49:03:14\r\n-Si l'Aquarius\r\ndoit lui aussi rester \u00e0 quai,\r\n\r\n10:49:03:16  10:49:07:09\r\nconcr\u00e8tement,\r\nquelles sont les cons\u00e9quences ?\r\n\r\n10:49:07:11  10:49:10:11\r\n-Les d\u00e9parts continueraient\r\n\r\n10:49:10:12  10:49:13:11\r\n\u00e0 partir des c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n10:49:13:12  10:49:17:00\r\nCela a \u00e9t\u00e9 document\u00e9\r\npar plusieurs recherches,\r\n\r\n10:49:17:02  10:49:18:23\r\nil n'y a pas de corr\u00e9lation\r\n\r\n10:49:19:01  10:49:23:15\r\nentre le nombre d'O.N.G. pr\u00e9sentes\r\nen mer et le nombre de d\u00e9parts.\r\n\r\n10:49:23:17  10:49:26:09\r\nQu'il y ait des O.N.G. ou pas\r\npr\u00e9sentes\r\n\r\n10:49:26:11  10:49:30:11\r\nau large des c\u00f4tes libyennes,\r\nles gens quittent la Libye.\r\n\r\n10:49:30:12  10:49:33:05\r\nS'il n'y avait pas d'O.N.G.,\r\n\r\n10:49:33:07  10:49:36:20\r\nces d\u00e9parts continueraient\r\n\r\n10:49:36:22  10:49:41:05\r\net il y aurait\r\nbeaucoup plus de morts en mer.\r\n\r\n10:49:41:07  10:49:56:17\r\n...\r\n\r\n10:49:59:10  10:50:01:08\r\n-Basile,\r\n\r\n10:50:01:10  10:50:03:23\r\nl'Aquarius va bient\u00f4t lever l'ancre.\r\n\r\n10:50:04:01  10:50:08:08\r\nVous repartez pour 3 semaines\r\nd'op\u00e9rations en mer.\r\n\r\n10:50:08:10  10:50:12:05\r\nComment vous vous sentez\r\n\u00e0 quelques heures du d\u00e9part ?\r\n\r\n10:50:12:07  10:50:18:06\r\n-On affine les derniers pr\u00e9paratifs,\r\n\r\n10:50:18:08  10:50:21:23\r\non fait le plein d'essence,\r\nles derni\u00e8res provisions.\r\n\r\n10:50:22:01  10:50:23:19\r\nOn est motiv\u00e9.\r\n\r\n10:50:23:21  10:50:25:13\r\n-Pas d'appr\u00e9hension ?\r\n\r\n10:50:25:15  10:50:28:10\r\n-Au d\u00e9but, pas encore.\r\n\r\n10:50:28:12  10:50:30:07\r\nPlut\u00f4t excit\u00e9.\r\n\r\n10:50:30:09  10:50:34:09\r\nOn esp\u00e8re pouvoir sauver\r\nle plus de vies possible en mer.\r\n\r\n10:50:34:11  10:50:37:05\r\n-Merci de nous avoir accompagn\u00e9s\r\n\r\n10:50:37:07  10:50:40:04\r\npendant toute cette \u00e9mission\r\net bon vent.\r\n\r\n10:50:40:06  10:50:42:03\r\n-Merci.\r\n-Au revoir.\r\n\r\n10:50:42:05  10:50:46:06\r\nOn se retrouve samedi prochain\r\ndans les studios\r\n\r\n10:50:46:08  10:50:50:12\r\navec une nouvelle \u00e9mission\r\n\r\n10:50:50:14  10:50:53:08\r\nqui aura pour th\u00e8me\r\n\r\n10:50:53:10  10:50:55:21\r\nles cuisines du Vatican.\r\n\r\n10:50:55:23  10:50:58:18\r\nA samedi prochain.\r\n\r\n10:51:08:20  10:51:11:20\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038604\r\nDate de transcription : 08-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:30 > 0:01:36) [91%] : \r\nDepuis janvier 2016, 8 1887 personnes sont mortes en tentant de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:37 > 0:01:41) [93%] : \r\nDans le m\u00eame temps, l'\u00e9quipage de l'Aquarius a sauv\u00e9 plus de 28000 vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:02 > 0:02:23) [93%] : \r\nBonjour, nous sommes en Sicile dans le port de Catane, o\u00f9 l'\u00e9quipe de Faut pas croire install\u00e9 ses cam\u00e9ras pour une heure d'\u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e9di\u00e9e aux migrants et \u00e0 leurs sauveteurs, on a la triste habitude de compter les morts en M\u00e9diterran\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es, aujourd'hui nous voulons surtout vous parler des vivants de ces migrants qui ont eu la chance d'\u00eatre rep\u00e9r\u00e9 au large de la Libye par un bateau comme l'Aquarius.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:29 > 0:02:44) [91%] : \r\n\u00e0 bord de ce bateau, affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res il y a des sauveteurs, des m\u00e9decins, des infirmiers, une sage-femme d\u00e9marrant c'est l'histoire de h\u00e9ros ordinaire et de ceux qui ont crois\u00e9 leur route que nous vous racontons aujourd'hui celle des sauveteurs et celle des souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:47 > 0:02:53) [94%] : \r\nS\u00e9bastien Mesquida a pass\u00e9 3 semaines \u00e0 bord de l'Aquarius regarder son reportage et on se retrouve ensuite sur le pont arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:09) [93%] : \r\nL'Aquarius quitte le port sicilien de Catane pour une nouvelle mission : 2 jours de navigation et l'ancien garde- c\u00f4tes allemand de 77 m\u00e8tres de long, rejoint sa zone de sauvetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:10 > 0:03:16) [89%] : \r\nAujourd'hui, la mer est calme, de nombreux bateaux de migrants ont d\u00fb quitt\u00e9 les c\u00f4tes libyennes durant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:20) [69%] : \r\nPour choisir moi GDF encha\u00een\u00e9 G\u00e9rard Bapt, \u00e0 bulletin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:22 > 0:03:48) [83%] : \r\nEh ben correct je la tout ah ouais, c'est qu'on nous a pr\u00e9venus, il y a 2 heures pour un bateau pneumatique en d\u00e9tresse \u00e0 Ouesso il y a 110 personnes aborig\u00e8ne The s'emporte, s'il est toujours dans les eaux territoriales libyennes, le Centre de coordination des sauvetages nous envoie sur zone si si tout est \u00e0 terre, elle, mais nous ne pourrons pas entrer dans les eaux territoriales, note la Twente les libyens ne l'accepte pas avec pas les miennes s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:03:55) [96%] : \r\nScruter la mer \u00e0 la recherche d'un bateau en plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:56 > 0:03:59) [93%] : \r\nL'\u00e9quipage, conna\u00eet bien le mode op\u00e9ratoire des passeurs et surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:00 > 0:04:02) [94%] : \r\nLes embarcations de fortune o\u00f9 ils entassent les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:03 > 0:04:26) [89%] : \r\nPour avoir pas mais on a diff\u00e9rents types de de bateaux en plastique qu'on appelle semi- rigide d'accord sur un plancher en bois, on a des bateaux blancs qui sont de tr\u00e8s pi\u00e8tre qualit\u00e9 avec une \u00e9paisseur minime de l'ordre et enfin millim\u00e8tres qui donc peuvent crever tr\u00e8s tr\u00e8s facilement et souvent il y a des \u00e9normes vice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:34) [92%] : \r\nIls sortent du plancher, ce qui fait que la plupart des des gens quand ils sont entass\u00e9s l\u00e0- dedans 120 \u00e0 160 personnes sont bless\u00e9es au pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:04:43) [87%] : \r\nMais ce type de bateau, il pense pouvoir rejoindre l'Italie en 3 heures, en tout cas, c'est ce qu'on leur dit quand il est en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:04:50) [92%] : \r\nDans les faits, on sait qu'il faut au moins 36 heures pour rejoindre l'Italie, et donc ces bateaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:04:54) [95%] : \r\nIl y a aucune chance pour eux de pouvoir atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:10 > 0:05:14) [96%] : \r\nSur le pont, les \u00e9quipes sont tendues, on ne sait jamais \u00e0 quoi s'attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:19 > 0:05:20) [98%] : \r\nEt puis le voil\u00e0 au loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:23 > 0:05:26) [99%] : \r\nUn canot pneumatique \u00e0 la d\u00e9rive avec plus de 100 passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:27 > 0:05:28) [67%] : \r\nFaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:29 > 0:05:35) [96%] : \r\nIl va falloir les pousser vers le nord, sinon ils entreront imm\u00e9diatement dans les eaux territoriales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:45 > 0:05:46) [83%] : \r\nVague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:46 > 0:06:17) [87%] : \r\nEst ce que vous parlez anglais, fran\u00e7ais, arabe \u00c9rythr\u00e9ens trop \u00e9litiste red\u00e9marrer le moteur et dirigez-vous vers le nord, les pays en d\u00e9ficit, vous \u00eates encore dans les eaux territoriales libyennes 3, contr\u00f4le de l'Irak enqu\u00eate calme maintenant et donc limiter vos d\u00e9placements, on ne veut pas que quelqu'un ton ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:18 > 0:06:30) [91%] : \r\nSurtout que les gilets de sauvetage, donn\u00e9e par les passeurs sont des contrefa\u00e7ons Patrimoine ce trafic d'\u00eatre s'humains est un Business et les responsables en Libye venant r\u00e9duire les cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:32 > 0:06:41) [88%] : \r\nLes sauveteurs de l'Aquarius \u00e9quipe d'abord les 100 d'migrants avec de nouveaux gilets c'est la r\u00e8gle num\u00e9ro 1, car en cas de panique, personne ou presque ne sait nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:42 > 0:06:49) [82%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est regarder un bateau aussi les fonctions de travailler, regardez les mecs si sont en train de s'exciter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:49 > 0:06:57) [91%] : \r\nEt surtout, il y a des femmes enceintes et des b\u00e9b\u00e9s et puis sans doute des bless\u00e9s probl\u00e8me c'est que souvent les femmes et les enfants sont au fond du bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:58 > 0:07:07) [93%] : \r\nMoi je veux finir quand nous aurons transborder les femmes et les enfants, ce sera au tour des hommes oui nous avons de la place \u00e0 bord pour tout le monde, ne vous inqui\u00e9tez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:16 > 0:07:21) [97%] : \r\nLe froid, la soif et la peur ont \u00e9puis\u00e9 les migrants, surtout les plus fragiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:28 > 0:07:36) [88%] : \r\nFemmes enceintes, enfants bless\u00e9s, tous sont naviguer de nuit \u00e0 l'aveugle, en esp\u00e9rant sortir des eaux territoriales libyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:37 > 0:07:37) [70%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:07:49) [79%] : \r\nPourquoi certains qui sont bless\u00e9s pendant le voyage, mais c'est peu messieurs embellir la plupart des grosses blessures c'est des blessures de guerre, en gros, o\u00f9 ils sont battus, emprisonn\u00e9s, battu par les libyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:50 > 0:07:58) [81%] : \r\nAlain Madelin, vous mettez du peuple de la libert\u00e9 de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:59 > 0:08:09) [93%] : \r\nPendant 2 heures, les sauveteurs vont transporter les migrants par groupe de 10 en 2 ans et demi l'Aquarius a ainsi pu sauver de la mort, plus de 28000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:19 > 0:08:25) [96%] : \r\nDans la clinique du bord il y a de nombreux bless\u00e9s \u00e0 soigner cette femme br\u00fbl\u00e9e par un m\u00e9lange d'essence et d'eau sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:25 > 0:08:26) [72%] : \r\nIl va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:27 > 0:08:29) [86%] : \r\nDes hommes maltrait\u00e9s en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:30 > 0:08:33) [84%] : \r\n\u00e7a fait pas mal si\u00e9ger mettent la seringue, donc \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:35 > 0:08:41) [90%] : \r\nSi je le vois comme \u00e7a, \u00e7a devrait \u00eatre fait choc 2 jours d'accord donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:45 > 0:09:34) [82%] : \r\nEt ce mandat, on est les migrants ne doivent pas seulement traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, avant \u00e7a, il doit franchir le Sahara puis la Libye les biens, ils sont retenus prisonniers dans plusieurs endroits on voit chez eux des sympt\u00f4mes, il n'y a pas d'autre non, c'est de la torture ouais voil\u00e0 ouais de contours retient peut-\u00eatre mais une Star des marques de flagellation sur tout le corps des eaux bris\u00e9 des dents arrach\u00e9es de la bouche Senador terme Maos Briand, ceci alors s'il y a aussi de nombreux indices sur leurs conditions de d\u00e9tention et puis pour la paix, beaucoup de prend car ils sont entass\u00e9s les uns sur les autres, sans pouvoir s'arranger ces craintes, l'un \u00e9tat, ils ont peu d'eau pour se laver, peu de nourriture foot et on ne peut pas dire qu'ils soient dans une grande forme tellement un ancien ne passe, j'avais peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:39 > 0:09:45) [87%] : \r\nDonc, demain, \u00e7a ne s'pas une changement apr\u00e8s demain, c'est une bonne id\u00e9e d'accord c'est qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:54 > 0:09:59) [92%] : \r\nLes migrants sont tous \u00e0 bord, sains et saufs, reste une derni\u00e8re mission pour les \u00e9quipes de sauvetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:00 > 0:10:06) [88%] : \r\nAujourd'hui, on apprend que la glace nous \u00e9crivons juste recherche et sauvetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:06 > 0:10:07) [98%] : \r\nEt la date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:10 > 0:10:24) [86%] : \r\nQuand 600 d\u00e8s avril Paris nous trouvons tr\u00e8s souvent des d\u00e9bris en mer et de Ledesma et quand ils sont marqu\u00e9s, on sait qu'il s'agit d'un sauvetage lui parler \u00e0 ce que tout le monde a \u00e9t\u00e9 pris en charge, etc, ce n'est pas un naufrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:24 > 0:10:30) [82%] : \r\nBon, pour Bernard Thibault, et celle qui voyait son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:42 > 0:10:43) [87%] : \r\n\u00e0 OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:46 > 0:11:06) [73%] : \r\nLa hausse n'a \u00e9t\u00e9 de bateau doit \u00eatre d\u00e9truit ces gestes chasse car il sert au trafic humain Future ce King Saud, il faut \u00e9viter qu'il soit r\u00e9utilis\u00e9 tous vont aider la lutte Quenneville ouiouistes et s'Leclerc, le centre de coordination des sauvetages l'exige, Marina AS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:07 > 0:11:12) [96%] : \r\nCe n'est pas super pour l'environnement, mais dans ce cas, nous n'avons pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:16 > 0:11:21) [75%] : \r\nJe voudrais qu'on d'aller \u00e0 la catastrophe malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:31 > 0:11:55) [71%] : \r\nPour l'instant leur Fortier, Albin de les r\u00e9formes, je voudrais vous je qui me manque quoi, vous voulez, je la vois qui moi juste la joie de me voit assez importante au europ\u00e9en \u00e0 nouveau de leurs efforts mardi avoir litt\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:03 > 0:12:11) [94%] : \r\nPendant 3 semaines, de jour comme de nuit, l'Aquarius poursuit ses op\u00e9rations de sauvetage au seul rythme des appels de d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:12 > 0:12:18) [80%] : \r\nAlors, nous sommes d'organisations humanitaires ont men\u00e9 sur ce bateau l\u00e0 il y a des un rapport vous \u00eates bless\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:30 > 0:12:40) [90%] : \r\nEt aucun \u00e9chappatoire possible s'il n'y a pas de bateau comme le n\u00f4tre qui est l\u00e0 pour les secourir assez vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec, quoi, et donc la mort certaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:48 > 0:12:49) [98%] : \r\nLa saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:51 > 0:12:57) [89%] : \r\nLe s\u00e9jour en Libye a \u00e9t\u00e9 terrible pour les migrants, presque tous sont malades affaibli, le regard vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:57 > 0:12:58) [92%] : \r\nMais pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:01 > 0:13:06) [99%] : \r\nMais certains commencent \u00e0 parler de ce qu'ils ont v\u00e9cu l\u00e0- bas dans l'enfer de Tripoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:07 > 0:13:08) [71%] : \r\nVoire m\u00eame la vie bien humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:09 > 0:13:51) [74%] : \r\nPour l'\u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e un quand m\u00eame que, pour elle, \u00e9tant pr\u00e9sent, il va falloir ATT appelle la famille a encore du pays volatile clairvoyant actuel temps faudra d\u00e9livrance de la merde franchement \u00e0 Tripoli \u00e0 chaque coup 19 heures et vers 21 heures, il commence \u00e0 tirer all\u00e8ge Delachenal dans d'un ou de physique par tout \u00e7a et l\u00e0 et franchement, franchement, \u00e7a donne l'unit\u00e9 de franchement moi- m\u00eame j'\u00e9tais d\u00e9courag\u00e9, d\u00e9courag\u00e9, d\u00e9courag\u00e9, encore une fois, d\u00e9courag\u00e9 je voulait retourner aux Pays-Bas GMT des clients non non non non non non non, combien de pays, il a travers\u00e9 pour arriver jusqu'\u00e0, il va agir pour Isra\u00ebl la moi \u00e0 la place de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:00 > 0:14:04) [92%] : \r\n5 jours en mer et l'Aquarius a recueilli pr\u00e8s de 500 migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:05 > 0:14:09) [98%] : \r\nImpossible d'attendre plus longtemps sur zone, il faut rentrer en Sicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:10 > 0:14:11) [79%] : \r\nL'Europe si d\u00e9sir\u00e9, elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:14 > 0:14:19) [94%] : \r\nL'espoir, mais aussi l'inconnu pour ceux qui ont risqu\u00e9 leur vie en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:34) [86%] : \r\nKolo English Grignard, je vais vous donner des informations en 3 langues, anglais, arabe et \u00c9rythr\u00e9ens 3 fois Michel oui reste qu'EDF, c'est ici que nous vous avons secouru Splice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:37 > 0:14:49) [85%] : \r\nSon ah oui, et nous faisons maintenant route vers une ville appel\u00e9e Messine \u00e9toil\u00e9 affaire le minist\u00e8re italien de la sant\u00e9 et l'agence Frontex vont monter \u00e0 bord, bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:50 > 0:15:04) [90%] : \r\nMaintenant, il ne faudra pas vous inqui\u00e9ter, c'est la proc\u00e9dure normale, elle est fiable Air France : si vous avez de la famille en Europe, c'est tr\u00e8s important de le signaler \u00e0 la Croix-Rouge date cal\u00e9a pour vous aider \u00e0 la rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:05 > 0:15:08) [86%] : \r\nMais d\u00e8s l'affaiblir dans l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:10 > 0:15:17) [96%] : \r\nAu loin les premiers reliefs de Sicile, Serge et ses compagnons commencent \u00e0 se rappeler pourquoi ils ont entam\u00e9 ce long voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:19 > 0:15:26) [85%] : \r\nMon r\u00eave c'est d'avoir un travail honn\u00eate travail du \u00e9poux rentre au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:30 > 0:15:48) [81%] : \r\nEt con\u00e7u au moins c'est une maison pour que je puisse dormir jusqu'\u00e0 ma mort et au aussi une bonne vue \u00e0 mes enfants, je ne veux pas qu'ils connaissent la mis\u00e8re comme moi, c'est tout et je veux pas que demain et qui s'\u00e9l\u00e8ve comme \u00e7a pourrait amener aussi la M\u00e9diterran\u00e9e, je m'occupe, \u00eatre Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:49 > 0:15:58) [78%] : \r\nOn a vu arriver \u00e0 la dette et Nathan le penalty h\u00e9ros \u00e0 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:03 > 0:16:07) [88%] : \r\nVoil\u00e0 un plat on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:07 > 0:16:47) [88%] : \r\nSoigner pour seulement 20 pourcent d'entre eux pourront rester en Europe et construire une nouvelle vie le soir, oui non, oui, on ne peut rien y faire, nous, on peut seulement les secourir sains et saufs \u00e0 Marseille comme dans le monde, premi\u00e8rement, centaines de la plupart va se voir notifier une extradition, il reste en Italie, ils travailleront s\u00fbrement dans des usines li\u00e9es au Crime organis\u00e9 rod\u00e9o moi- m\u00eame les jeunes femmes, elles se retrouveront tr\u00e8s probablement sur le trottoir comme prostitu\u00e9e passait yachts fasse peur, c'est de la prostitution forc\u00e9e ce n'est bien s\u00fbr pas leur choix d'\u00eatre enfin \u00e7a on le sait pertinemment, c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:52 > 0:16:55) [99%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 d'une vie de migrants en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:56 > 0:17:01) [90%] : \r\nAu port de Messine, les passagers de l'Aquarius vont \u00eatre fich\u00e9s, puis envoy\u00e9s dans des camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:02 > 0:17:06) [96%] : \r\nCeux qui n'obtiennent pas l'asile politique vont commencer une longue errance sur le continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:08 > 0:17:14) [88%] : \r\nAlors sur le pont de l'Aquarius, la pudeur et la r\u00e9serve rythme Le Temps des adieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:44 > 0:18:00) [91%] : \r\nBonjour Fischer, bonjour, vous \u00eates sauveteurs \u00e0 bord de l'Aquarius pour SOS M\u00e9diterran\u00e9e comme Bertrand qu'on vient de voir dans le reportage, \u00e7a fait 12 mois bient\u00f4t que vous \u00eates \u00e0 bord, vous \u00eates Genevois est ce que vous savez combien de sauvetage, vous avez effectu\u00e9 depuis que vous avez commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:01 > 0:18:14) [91%] : \r\nC'est une bonne question, j'ai un peu arr\u00eat\u00e9 de les compter, il me semble que Aquarius depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9, donc depuis bient\u00f4t 2 ans, il y a plus de 160 sauvetage qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es mais moi personnellement j'ai perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:15 > 0:18:24) [90%] : \r\n\u00e7a fait 28000 personnes sauv\u00e9es par l'Aquarius vous sur ces 28 28000 vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s combien de vies, vous avez contribu\u00e9 \u00e0 sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:24 > 0:18:30) [88%] : \r\nAlors, personnellement, je vais essayer de faire des petits calculs et j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 plus de 6000 mais \u00e7a, \u00e7a datait de janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:31 > 0:18:41) [87%] : \r\nDonc, quelques centaines de plus \u00e7a maintenant, \u00e7a fait quoi, vous avez \u00e0 peine 30 ans, pas encore, m\u00eame \u00e7a fait quoi de d'avoir sauv\u00e9 ou contribu\u00e9 \u00e0 sauver 6000 vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:43 > 0:19:02) [91%] : \r\nC'est quitte chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, \u00e7a m'a chang\u00e9 la vie, litt\u00e9ralement et dans le contexte plus g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a, je serais en force renforcer ma volont\u00e9 de continuer \u00e0 faire ce qu'on fait de continuer \u00e0 patrouiller au large de la Libye et de continuer \u00e0 pouvoir essayer de faire une petite diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:02 > 0:19:06) [93%] : \r\nRacontez-moi un sauvetage qui vous a peut-\u00eatre particuli\u00e8rement marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:06 > 0:19:26) [88%] : \r\nR\u00e9cemment, le 27 janvier on a eu un des pires sauvetage de l'histoire de l'Aquarius quand on est arriv\u00e9 vers l'embarcation d\u00e9tresse, la situation \u00e9tait tr\u00e8s critique le bateau compl\u00e8tement d\u00e9gonfl\u00e9 des dizaines de personnes \u00e0 eau d\u00e9j\u00e0, et malheureusement ce jour- l\u00e0, on a perdu en 30 40 personnes devant nos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:27 > 0:19:35) [90%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 plus joyeux, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 en sauver nous sommes 98 mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de sauvetage in mus\u00e9es interventions les plus marquantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:36 > 0:19:38) [87%] : \r\n40 personnes qui \u00e9taient \u00e0 l'eau et que vous avez pas pu sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:38 > 0:19:49) [89%] : \r\n40 personnes et des enfants tr\u00e8s jeunes en des disparus avait \u00e0 peine un mois et demi, des femmes, des adultes, on n'a pas pu sauver malheureusement m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:49 > 0:19:51) [96%] : \r\nIl se passe quoi dans votre t\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:53 > 0:20:21) [91%] : \r\nD\u00e8s qu'on commence l'intervention, on est oblig\u00e9 de se cr\u00e9er une sorte de carapace, on est oblig\u00e9 de se prot\u00e9ger un petit peu, et puis voil\u00e0, on est extr\u00eamement concentr\u00e9, on est oblig\u00e9, dans des situations pareilles la vie et la mort, \u00e7a peut jouer en quelques secondes, donc on est concentr\u00e9s sur nos interventions sur la proc\u00e9dure et puis c'est juste apr\u00e8s, apr\u00e8s, une fois qu'on se pose qu'on revient sur le pont de l'Aquarius commence \u00e0 r\u00e9aliser un petit peu ce qui s'est pass\u00e9, mais c'est pas tout le temps, facile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:21 > 0:20:31) [87%] : \r\nMais au fait comment alors justement pour dig\u00e9rer ces exp\u00e9riences, vous en parlez entre vous, quels sont les d'une m\u00e9thode que vous avez mise au point qui fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:31 > 0:20:52) [91%] : \r\nAlors on a \u00e9norm\u00e9ment encadr\u00e9, on a des supports psychologique, on a des gens qui viennent s'occuper de nous, mais apr\u00e8s je pense que le meilleur moyen c'est nous, c'est l'\u00e9quipe, on vit quand m\u00eame dans un environnement assez petit, on vit des exp\u00e9riences tr\u00e8s forte, \u00e7a devient notre 2\u00e8me, famille et puis la mani\u00e8re mani\u00e8re c'est de supporter entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:53 > 0:20:55) [85%] : \r\nComment est-ce qu'on se pr\u00e9pare \u00e0 \u00e7a vous sous cette forme et comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:56 > 0:21:17) [88%] : \r\nAlors personnellement moi mais formation de sauveteurs, je les ai commenc\u00e9 il y a plus de 10 ans apr\u00e8s, j'ai pris des chemins un parcours diff\u00e9rent mais voil\u00e0 il y a des formations de base et puis apr\u00e8s c'est quand m\u00eame quelque chose qui s'apprend sur le terrain, il y a un nulle part dans le monde, on peut aller apprendre \u00e0 faire des sauvetages d'embarcations en d\u00e9tresse compl\u00e8tement surcharg\u00e9s en pleine mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:18 > 0:21:36) [84%] : \r\nVous m'avez racont\u00e9 un un souvenir marquant sauvetage qui s'est vraiment mal pass\u00e9, c'\u00e9tait assez r\u00e9cent, est ce que vous pouvez me raconter aussi un sauvetage qui vous a marqu\u00e9 parce qu'il \u00e9tait particuli\u00e8rement ou 12 dit l\u00e0 j'ai vraiment r\u00e9ussi \u00e0 faire quelque chose assez incroyable pour a sauv\u00e9 des personnes qui \u00e9taient dans une situation totalement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:37 > 0:22:20) [90%] : \r\nAlors ce sentiment, on a \u00e0 chaque fois que le sauvetage se passe bien ou moins bien ce sentiment-l\u00e0 chaque fois Une vie de sauv\u00e9e pour nous, c'est d\u00e9j\u00e0 une victoire apr\u00e8s un autre otage qui \u00e9tait assez marquant, c'\u00e9tait en juillet dernier on a approch\u00e9 une embarcation en d\u00e9tresse compl\u00e8tement surcharg\u00e9s et o\u00f9 une femme venait de donner naissance litt\u00e9ralement quelques heures avant qu'on arrive, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, on se rend compte, le d\u00e9sespoir des gens pour embarquer dans des conditions pareilles \u00e0 9 mois de grossesse et voil\u00e0, heureusement, tout s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, la sage-femme a beau rapide pour prendre soin de de de la femme et de et de son enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:22 > 0:22:27) [85%] : \r\nMais personne, une fois qu'elles sont en s\u00fbret\u00e9 sur ce bateau, elle se livre elle vous parle de ce qu'elles ont v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:28 > 0:22:48) [91%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 un petit peu tout apr\u00e8s certaines personnes oui et malheureusement c'est les m\u00eames histoires qu'on entend des centaines de fois des histoires de violence de violence sexuelle de torture, de racket, c'est, c'est vraiment l'enfer qui se passe en Libye qui qui nous vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:52 > 0:23:08) [87%] : \r\nCertaines personnes se livre un peu plus que d'autres, certaines personnes n'y arrive juste pas encore, et voil\u00e0, nous on est \u00e0 leur \u00e9coute, il y a le sauvetage physique, c'est la premi\u00e8re \u00e9tape, mais apr\u00e8s il y a aussi un sauvetage psychologique qui est justement s'effectuer dans le rapatriement de rapatriement Laurence port de s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:08 > 0:23:31) [90%] : \r\nAlors on va leur donner la parole \u00e0 ces migrants que vous recueillez sur ce bateau, c'\u00e9tait difficile de trouver des personnes qui \u00e9taient d'accord, de t\u00e9moigner parce que le traumatisme est encore tr\u00e8s pr\u00e9sent chez nombre d'entre elles, mais mes bras atout tout \u00e9tait Fall date de personnes originaires d'\u00c9rythr\u00e9e ont accept\u00e9 de raconter leur travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 Cyril Despr\u00e8s et Carole efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:43 > 0:23:52) [76%] : \r\nS'il vous pla\u00eet, et de mon aide est demain et on aimerait on entend donc veuve disait \u00e7a, ils avaient raison : on \u00e9tait en train de mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:53 > 0:23:56) [95%] : \r\nOn se pose la question est-ce qu'on va survivre, on va mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:05 > 0:24:12) [84%] : \r\nIci, les territoires Tesfaye des t\u00e9n\u00e8bres \u00e0 tous, sont des rescap\u00e9s, les 2 jeunes, \u00e2g\u00e9s alors de 15 et 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:12 > 0:24:23) [92%] : \r\nPuis s\u00e9par\u00e9ment l'\u00c9rythr\u00e9e en 2014 2 histoires distinctes mais un destin commun, apr\u00e8s un p\u00e9riple de plusieurs mois en Afrique, chacun se retrouve coinc\u00e9, on lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:26 > 0:24:36) [78%] : \r\nC'\u00e9tait catastrophe on \u00e9tait tortur\u00e9 tout fort violer les femmes et puis du coup on pouvait pas rester l\u00e0- bas, dit tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:38 > 0:24:41) [82%] : \r\nLes 10 pour d\u00e9cider de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:42 > 0:25:06) [79%] : \r\nOn a rest\u00e9 beaucoup du temps de la et elle nous a demand\u00e9 de payer 4000 dollars et moi, je n'avais pas de 4000 dollars, c'est ma femme qui est un qui va devoir payer, et moi je dis s'il \u00e9tait pas d'accord et PSA c'est qui qu'il ils \u00e9taient sortis ces quelques p\u00e9pins, on est rest\u00e9 dans la prison comme \u00e7a en arr\u00eat c'est un 5 mois quelque chose et moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de \u00e9chapper au moins 6 cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:07 > 0:25:09) [87%] : \r\nC'est la chance ici ses errements l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:19 > 0:25:27) [76%] : \r\n400 \u00e7a compte quand ils ont mis, donc petit bateau, les libyens ont-ils nos amis autant pour si tu pars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:29 > 0:25:53) [77%] : \r\nQuand il met les uns au contr\u00f4le et autres si on toujours retape, on sent, on a ainsi le ton du il avait il y a eu des bless\u00e9s, or beaucoup les femmes ont et puis les ont bon bah dans le cas du bateau dont le cas avait \u00e0 l'int\u00e9rieur avait le film, enfin, il y avait les tirs qui \u00e9tait d\u00e9chir\u00e9 tout, puis il y avait les gens qui \u00e9taient inconscients dont il avait moi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:55 > 0:26:08) [77%] : \r\nOn sait, or ses torts, j'\u00e9tais inconscient, il y a tout le monde quitte, c'est en fait ils arrivais pas \u00e0 respirer tout on \u00e9tait les uns contre les trucs comme \u00e7a, CRS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:10 > 0:26:15) [89%] : \r\nEt puis voil\u00e0, tu tu vomis si quelqu'un soit l\u00e0 dans sa t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:16 > 0:26:30) [86%] : \r\n\u00e7a sentait mauvais du client, le jeune qui sortent et ceux qui ont la force mais la plupart, il avait pas la force, il pouvait m\u00eame pas bouger les gens pensent qu'\u00e0 l'on va mourir parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 le bateau il est tous pourris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:31 > 0:26:35) [86%] : \r\nAvec ce bateau, traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est c'est impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:35 > 0:26:49) [84%] : \r\nLa beaut\u00e9 \u00e9tait en panne, on ne peut pas bouger, il y avait beaucoup de bruit, un bruit de des enfants d\u00e9funt ils et je m'a laiss\u00e9 des victoires s'il la v\u00f4tre vous il n'y a pas mal, \u00e7a devient l'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:49 > 0:27:05) [90%] : \r\nAlors un moteur en panne, la coque qui se disloque et c'est la noyade assur\u00e9e des seuls des t\u00e9n\u00e8bres, tous ont tous les 2 eu de la chance, apr\u00e8s des heures d'attente et d'angoisse leur embarcation ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s par un bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:07 > 0:27:27) [76%] : \r\n6 la Mouette, on a vu tr\u00e8s cette petite, on a pens\u00e9 que c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un petite vote des il venue vers on avait vu sa grande et sa grande secondes apr\u00e8s, on a vu qu'il y a encore quoi russe mais elles peuvent venir verront Alain rester 4 quelque chose \u00e0 la zone les L\u00e9vy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:30 > 0:27:54) [76%] : \r\nEt bac les a boug\u00e9 comme \u00e7a, on arrivait \u00e0 la zone d'\u00e9taler la mer ce stage, ils venus dire non, ils ont commenc\u00e9 les amener la femme \u00e0 l'amour en bateau et apr\u00e8s les enfants, apr\u00e8s c'est les hommes, mais quand les femmes, en partie, il nous a donn\u00e9 les \u00eeles un sauvetage toutes les personnes en c'\u00e9tait de la et la il la commande, c'est de faire quand vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:55 > 0:28:16) [84%] : \r\nSi les gens qu'ils ont sauv\u00e9 est arriv\u00e9 un peu de retard, un rien qu'un petit peu de retard, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 fatal dont elle allait mourir, moi j'\u00e9tais tout content je remercie, a dit tout et apr\u00e8s avoir travers\u00e9 l'enfer sur terre travers\u00e9e arriv\u00e9s en Italie c'est, c'\u00e9tait une grosse chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:17 > 0:28:31) [74%] : \r\nIls m'ont donn\u00e9 des m\u00e9dicaments pour de l'or, j'avais beaucoup de de leur pr\u00e9nom, 2, un h\u00f4pital, je dirais, c'est du cin\u00e9ma, la va prendre CV il me soigner pr\u00e8s des semaines je me sentais bien et nous laisser partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:34 > 0:28:40) [87%] : \r\nAujourd'hui Tesfaye fallait a obtenu l'asile en Suisse mais bref tout quant \u00e0 lui n'a pas eu cette chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:41 > 0:28:44) [98%] : \r\nPour beaucoup de ces rescap\u00e9s l'avenir reste \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:45 > 0:28:52) [91%] : \r\nIl demand\u00e9 l'Asie en Suisse, ils m'ont donn\u00e9 un n\u00e9gatif, ils m'ont dit que je dois quitter la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:53 > 0:29:02) [81%] : \r\nC'est dommage, bon, d'ailleurs je me ont baiss\u00e9 \u00e0 1 6 pour la Suisse, c'est eux que me donne la force d'air tout d'apprendre une langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:03 > 0:29:08) [89%] : \r\nEt apprend un m\u00e9tier, j'ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 m\u00e9tier m\u00e9canicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:08 > 0:29:10) [89%] : \r\nJ'aimerais \u00eatre un fier 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:12 > 0:29:14) [96%] : \r\nM'occuper des gens, aider les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:47 > 0:30:09) [89%] : \r\n6 \u00e9raill\u00e9e Moussa Tour\u00e9 nous ont rejoints, merci beaucoup messieurs et bienvenue \u00e0 bord, vous \u00eates pr\u00eatre catholique, mais aussi des rails, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00eatre de la communaut\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne en Suisse pendant 6 ans, actuellement vous avez repris le r\u00f4le de coordinateur de la communaut\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne catholique en Europe, j'aimerais avoir votre r\u00e9action au t\u00e9moignage de Tasfaout t\u00eate et mes bras \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:12 > 0:30:17) [84%] : \r\nLa testimonial 5, ce sont des t\u00e9moignages qui illustre tant d'histoires similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:18 > 0:30:24) [78%] : \r\nC'est si on est inquiet, tragique, les situations tragiques alors que le c\u00e2ble donc sous ce qu'ils racontent ce qu'ils ont vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:25 > 0:30:32) [85%] : \r\nPerd Corse tout le long de leur parcours migratoire les surfeurs ins\u00e9cable les souffrances qu'ils ont subies en Libye et avant cela au Soudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:32 > 0:30:33) [89%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:34 > 0:30:49) [88%] : \r\nD'autant que le qu'est ce que c'est tout ce qui s'est pass\u00e9 en mer o\u00f9 ils ont risqu\u00e9 leur vie en quoi ils sont solidaires, tout cela en r\u00eavant de libert\u00e9, de dignit\u00e9 en r\u00eavant d'un avenir pour eux et pour leurs familles founder on a testimonial, donc ce sont des t\u00e9moignages touchants qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:50 > 0:31:02) [80%] : \r\nSi aider notre plaisir encore sur leur visage dans leurs yeux, le Docteur aurait, elle, par la terreur et l'\u00e9pouvante face au risque qu'ils ont couru, c'est presque la loterie on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:02 > 0:31:06) [71%] : \r\nTrois \u00c9lena loterie dit-on mourir et au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:06 > 0:31:19) [82%] : \r\nVous, j'irais \u00e0 Vire \u00e0 soit mourir, soit tent\u00e9 sa chance d'arriver en Italie, la chance, il arrive \u00e0 une italien mais au moins ils ont la vie sauve sa sa patte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:20 > 0:31:37) [93%] : \r\nBonjour Moussa Tour\u00e9 toujours vous \u00eates r\u00e9alisateur cin\u00e9aste s\u00e9n\u00e9galais, vous avez r\u00e9alis\u00e9 un film intitul\u00e9 la pirogue, vous suivez le destin de 30 personnes qui ont embarqu\u00e9 \u00e0 bord d'une petite embarcation pour rejoindre l'Espagne, on reviendra \u00e0 ce film, j'aimerais d'abord aussi avoir votre r\u00e9action \u00e0 ces t\u00e9moignages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:38 > 0:31:41) [73%] : \r\nFait moi ma r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:42 > 0:32:06) [89%] : \r\nFritz c'est qu'aujourd'hui, il parle, mais c'est dans le silence, \u00e7a veut dire ce qu'il dit aujourd'hui dans ce type de la mani\u00e8re dont le le voyage s'est pass\u00e9 c'est voyage en silence et c'est \u00e7a la c'est le silence, c'est parce que on s'assoit et on re\u00e7oit tout \u00e7a, \u00e7a veut dire aussi que, logiquement, c'est dans son silence, moi c'est ce que j'ai, j'ai pu, j'ai pu d\u00e9tecter et puis en m\u00eame temps aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:07 > 0:32:09) [95%] : \r\nCet horizon que tout le monde recherche tous les Africains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:10 > 0:32:14) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire : c'est \u00e0 la fin, il dit : je remercie la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:15 > 0:32:21) [88%] : \r\nMais si l'horizon qui remercie parce que cette jeunesse a beaucoup, a besoin de tout horizon et il la trouve nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:22 > 0:32:32) [79%] : \r\nBasile Fischer Tesfaye les bras \u00e0 tous, c'est des jeunes pousses auriez pu sauver vous de voir l'aboutissement de ce parcours migratoire qu'est ce que \u00e7a produit, on vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:33 > 0:33:24) [92%] : \r\nPour moi, c'est quand m\u00eame une r\u00e9action tr\u00e8s mitig\u00e9e par rapport \u00e0 tout \u00e7a dans un 1er temps, \u00e7a me fait chaud au coeur de savoir qu'ils sont sains et saufs, d\u00e9j\u00e0 qu'ils ont pu arriver en Italie qu'ils ont pu faire leur chemin jusqu'en Suisse qui peut essayer de revivre entendu qu'veut \u00eatre m\u00e9canicien autres veulent aider donc voil\u00e0, \u00e7a c'est quelque chose quand m\u00eame, pour lequel nous on se bat \u00e9norm\u00e9ment apr\u00e8s voil\u00e0 \u00e7a refl\u00e8te tr\u00e8s bien la situation qui se passe encore actuellement en M\u00e9diterran\u00e9e centrale o\u00f9 il y a encore des centaines et des centaines de personnes qui font encore cette route qui mettent leur vie \u00e0 risque, comme ils ont dit dans leurs t\u00e9moignages, ils auraient pu mourir \u00e0 tout moment et voil\u00e0 et quand on voit la r\u00e9ponse des gouvernements europ\u00e9ens par rapport \u00e0 cette crise et qu'on voit sur le terrain qu'y a pas d'am\u00e9lioration, vraiment c'est difficile aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:25 > 0:33:42) [91%] : \r\nSix et on vous appelle l'ange gardien des migrants, votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone est connu, tout le long de la route migratoire, notamment de la communaut\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne il y a des gens qui vous appellent du fin fond d'une prison libyenne sur un bateau qui risque de couler, concr\u00e8tement, qu'est ce que vous pouvez faire pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:43 > 0:33:48) [85%] : \r\nColloque sauf \u00e0 r\u00e9pit ce que je peux faire d\u00e9pend de la situation, si on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:50 > 0:33:50) [86%] : \r\nColloque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:51 > 0:33:58) [79%] : \r\nCe de quoi nos riches et voil\u00e0 qui a, je re\u00e7ois un appel de la M\u00e9diterran\u00e9e coinc\u00e9 et \u00e7a a commenc\u00e9 en 2003, donc il y a 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:59 > 0:34:00) [55%] : \r\nC'est Queen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:03 > 0:35:11) [81%] : \r\nColloque est pour, j'essaie d'abord de recueillir les informations personne combien de personnes \u00e0 bord, elle gourmand, quel est le type d'embarcation et croit c'est une barque finalement un bateau pneumatique quelle situation ils sont en train de vivre et s'il y a des malades, des enfants et pensons nous dire mais ils peuvent me le dire, je leur demande leur situation exacte leurs coordonn\u00e9es GPS, ils ont \u00e0 GPS ou un t\u00e9l\u00e9phone satellite toujours et ses canons, c'\u00e9tait les fonds satellite Harare, on a votera contre, une fois que j'ai r\u00e9colt\u00e9 toutes ces informations je dois avant tout les calmer les rassurer parce que, quand on m'appelle, j'entends des cris les grilles d'des mais, comme dans les t\u00e9moignages que l'on vient d'entendre qui est gris d'un noyautage on crie et d\u00e9j\u00e0 moment nous sommes en train de mourir, nous allons couler de au calme, donc je dois les calmer leur dire que je suis l\u00e0 pour les aider, record et que je fais, alerter les secours Croix-Rouge ravi, \u00e7a ne verra qu'on a vote afin, pourquoi est en dehors, puis qui La Guardia quoi ensuite italien je dois appeler les gardes- c\u00f4tes italiens et maltais Infor en inquiets, les ONG, informer les ONG qui op\u00e8re en M\u00e9diterran\u00e9e pour qu'elle leur porter secours \u00e0 son corps, \u00e0 quoi sa personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:11 > 0:35:14) [92%] : \r\nVous pouvez toujours trouver une solution, parfois vous \u00eates impuissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:14 > 0:35:52) [80%] : \r\nBah non, \u00e7a me para\u00eet possible de l'\u00eatre, ce n'est pas toujours possible de trouver une solution, il y a eu des cas en mer qui est sorti sous les secours n'ont pas pu intervenir \u00e0 temps Salvar Les on pourrait au pire sur nos statique nous ils ont ignor\u00e9 les appels de d\u00e9tresse caso Naldo Milan d\u00e9chets j'ai d\u00e9nonc\u00e9 un cas en 2011 o\u00f9 le temps a abandonn\u00e9 un canot pneumatique avec 72 personnes \u00e0 bord, qu'il lui arrive \u00e0 Nancy Vista des personnes qu'ils avaient vu photographi\u00e9 auquel il avait m\u00eame apport\u00e9 \u00e0 boire et \u00e0 manger, c'est qu'on ne les Equatoria apporte mais apr\u00e8s, plus personne n'est revenu les sauver et pour une somme ait plus Tornado Hassan par litre quoi \u00e7a personne sauf les personnes sont rest\u00e9s 15 jours en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:52 > 0:35:56) [83%] : \r\nSon ombre 63 personnes sont mortes sur les 70, acqu\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:56 > 0:36:00) [94%] : \r\nComment est-ce que vous vivez avec ce sentiment d'impuissance cette frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:00 > 0:36:36) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s cher, bien s\u00fbr, il y a des moments de col\u00e8re, d'impuissance et un caddie une prot\u00e9ine \u00e7a Perreault colloque mais je suis convaincu d'une chose : si on est avant tout, je ne suis pas le sauveur du monde une dit non Alvarez je ne peux pas sauver tout le monde et ressort le Valais tout et je ne peux pas tout r\u00e9soudre la cause important mais ce qui est important, c'est que je fasse tout ce qui est au moins de pouvoir que juste de toutes mes capacit\u00e9s pour trouver des solutions, car h\u00e9las sur on notre terre \u00e7a va sauver des vies humaines et pour soulager les souffrances de ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:37 > 0:36:50) [93%] : \r\nMoussa Tour\u00e9 pour votre moyen d'action, c'est de produire des films et vous l'avez fait \u00e0 travers la pirogue, cette volont\u00e9 de produire un film sur cette th\u00e9matique l\u00e0, elle est venue tout qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 cette id\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:52 > 0:37:00) [91%] : \r\nEn fait, l'id\u00e9e m\u00eame pas une id\u00e9e parce que c'est \u00e9norme, c'est un \u00e9tat de fait, parce que ma maison, elle est juste en face de la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:01 > 0:37:06) [86%] : \r\nEt puis tr\u00e8s souvent, on entendait des moments pleurer parce qu'ils savaient que leurs enfants avaient disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:07 > 0:37:36) [89%] : \r\nEt puis, de temps \u00e0 autre, avec ma voiture, je voyais des bateaux qu'ils \u00e9taient en train d'\u00eatre construite pour partie, je voyais des capitaines qui avait fait en en aller-retour et je voyais des gens qui qui s'essaient de r\u00e9cup\u00e9rer des passagers pour partir, donc c'\u00e9tait une \u00e9vidence, une fois il y a vraiment j'ai pas dormi parce qu'il y a une dame qui \u00e9tait pas tr\u00e8s loin de chez moi qui pleurait et avait une en fils unique qui est parti, elle a pleur\u00e9 toute la nuit et je crois que dans mon quartier, personne n'a dormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:36 > 0:37:42) [88%] : \r\nEt c'est apporte ce moment que je, je me suis, je me suis d\u00e9cid\u00e9 que il fallait le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:43 > 0:38:22) [89%] : \r\nCe qui est bien avec la fiction, c'est que \u00e7a permet de mettre une cam\u00e9ra l\u00e0 o\u00f9 cette impossibles tant sont \u00e9cumant terre en l'occurrence vous placez votre cam\u00e9ra sur le bateau et donc on on peut suivre le p\u00e9riple de ces personnes de l'int\u00e9rieur en quelque sorte et je vous propose d'ailleurs de regarder un extrait de la pirogue, on est juste apr\u00e8s le passage d'une terrible temp\u00eate les 30 passagers ont quasiment tout perdu, certains sont morts d\u00e9j\u00e0 et c'est l'accalmie, on se trouve dans la t\u00eate de ces personnes, elle elle r\u00e9fl\u00e9chissait, elles parlent de leur rapport \u00e0 \u00e0 ce voyage \u00e0 la mort qu'elles sont, eux, tr\u00e8s proches et elle s'exprime en parlant \u00e0 leur famille, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:45 > 0:38:47) [54%] : \r\nAllez vous me tournerai tr\u00e8s haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:06 > 0:39:07) [90%] : \r\nJe foutrais ma r\u00e9ussite dans la mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:10 > 0:39:11) [91%] : \r\nIl faut que tu me pendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:17 > 0:39:18) [96%] : \r\nJ'arr\u00eate pas de penser \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:20 > 0:39:22) [76%] : \r\nJe nous revoir avec les 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:24 > 0:39:25) [86%] : \r\nJe pr\u00e9pare quand \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:30 > 0:39:31) [98%] : \r\nNous ne connaissons pas le fleuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:33 > 0:39:33) [84%] : \r\nNi la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:35 > 0:39:36) [81%] : \r\nIl laisse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:37 > 0:39:38) [98%] : \r\nComment r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:41 > 0:39:42) [95%] : \r\nJe ne me retrouve plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:46 > 0:39:48) [85%] : \r\nTous les villages \u00e9taient derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:52 > 0:39:55) [68%] : \r\nComme Ren\u00e9 et Michael kin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:57 > 0:39:59) [88%] : \r\n\u00e9mu, on \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'Abdallah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:00 > 0:40:01) [76%] : \r\n\u00e0 Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:02 > 0:40:03) [92%] : \r\nIl reconna\u00eet l'int\u00e9r\u00eat de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:06 > 0:40:09) [99%] : \r\nNous vivons dans une situation de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:11 > 0:40:14) [86%] : \r\nMais je ne pense pas encore la pirogue, la seule solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:16 > 0:40:18) [81%] : \r\n\u00e0 toi, mon mari, je te demande pas clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:25 > 0:40:26) [95%] : \r\nJe ne vois plus l'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:29 > 0:40:30) [54%] : \r\nLa argent vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:31 > 0:40:32) [95%] : \r\nDu bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:34 > 0:40:35) [100%] : \r\nPardonnez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:45 > 0:40:50) [93%] : \r\nMoussa Tour\u00e9 comment est-ce que vous avez imagin\u00e9 ce qui pouvait se passer dans la t\u00eate de ces migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:52 > 0:40:55) [93%] : \r\nVous savez, quand je parlais tout \u00e0 l'heure de silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:56 > 0:41:01) [80%] : \r\nMoi je crois que si je refaisais reposer en film para\u00eet il y aurait pas de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:02 > 0:41:06) [88%] : \r\nJe crois que c'est la chose la plus horrible qui arrive \u00e0 dit m\u00fbrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:07 > 0:41:13) [90%] : \r\nC'est des gens qui te parle, mais au fond de ils se parlent avec eux- m\u00eames, parce que vous savez, nous savons pourquoi ils partent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:14 > 0:41:18) [89%] : \r\nNous qui sommes \u00e0 l\u00e0- bas en Afrique, tout le monde le sait, m\u00eame ceux qui nous gouvernent le savent et le disent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:21 > 0:41:42) [87%] : \r\nParce que c'est le disent, on s'arr\u00eate parce que toute l'Afrique toute la jeunesse africaine a envie de partir, ils font des discours, je suis en train de r\u00e9fl\u00e9chir sur un film politique o\u00f9 on fait des discours et les autres partent, c'est toute l'Afrique qui pas, on parle d'\u00e9mergence, donc c\u00f4t\u00e9 on parle de d\u00e9veloppement le n\u00f4tre et c'est comme si cette jeunesse est bouch\u00e9 les oreilles s'en va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:43 > 0:41:45) [96%] : \r\nOn est dans cette situation, mais dans toute l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:46 > 0:42:01) [86%] : \r\nOn cisaille, on sait maintenant depuis de nombreuses ann\u00e9es, \u00e7a se \u00e7a se c'est sur la route des migrants qu'ils risquent leur vie en partant qu'ils risquent leur vie sur un bateau qu'risque d'aller vraiment vers l'enfer vers la Libye, pourquoi est-ce qu'il prennent encore ce risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:02 > 0:42:05) [79%] : \r\nAlors que nous l'emmenons chez parce qu'ils n'ont pas le choix qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:07 > 0:42:23) [77%] : \r\nLa Citro\u00ebn si on n'est qu'il y a des y sont contraints, Bachar et Laurentides, j'essaye de fuir la situation de leur pays en allant dans les pays voisins qui, ou encore ses coups parfois dans ces pays voisins, la situation est pire que celle qu'ils ont quitt\u00e9 8 Chine va notre va John du coin, Locarno la Ch\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:24 > 0:42:35) [85%] : \r\nEt non pas sur le tournage, mais ces personnes ne peuvent pas rentrer sur personne qui souvent parce qu'elles sont pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays d'origine, on pourrait ou alors parce qu'elle n'y ont aucun avenir du rugby non amener son son tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:36 > 0:42:52) [83%] : \r\nComme dit quoi \u00e7a personne selon qu'elles sont contraintes \u00e0 aller de l'avant, esp\u00e9rant, en esp\u00e9rant trouver un lieu s\u00fbr o\u00f9 elles recevront protection et o\u00f9 elles pourront recommencer, ils ne digne \u00e0 travers \u00e0 vivre en libert\u00e9 et y trouver un peu de justice et est pour John Steed Sia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:53 > 0:42:57) [89%] : \r\nMoussa Tour\u00e9, vous l'avez dit, l'Afrique se vide, mais comment expliquer tous ces d\u00e9parts alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:58 > 0:43:11) [87%] : \r\nVous savez, au S\u00e9n\u00e9gal, comment ils appellent l'immigration il appelle BOC, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire, c'est courir \u00e0 120 kilom\u00e8tres \u00e9tape sa t\u00eate sur un mur, \u00e7a veut dire c'est un suicide, les jeunes eux- m\u00eames, il l'appelle comme \u00e7a me bloque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:12 > 0:43:32) [85%] : \r\nMon film la pirogue, je crois que en bas on mis comme dit c'est parce que les gens ils se ceci c'est un suicide, vous leur dites : mais attendez, vous allez et une trav\u00e9e d\u00e8s votre vie en danger IT dit oui, moi je pr\u00e9f\u00e8re mourir me suicider pour aller l\u00e0- bas que que de rester ici, le 10 mais pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:33 > 0:44:07) [87%] : \r\nMais parce qu'il y a pas, il n'y a pas d'horizon, \u00e7a veut dire, c'est ce qu'ils ont dit les jeunes l\u00e0, \u00e7a veut dire quand parle de pauvret\u00e9 de de vouloir parce que quand on qu'est ce qu'on a envie dans une jeunesse, on a envie d'\u00eatre quelqu'un, \u00e7a veut dire d'avoir une voiture de pouvoir sa famille la nourrir, tranquillement et puis voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qu'ils empoisonnent ils ont pas besoin d'autre chose, une vraie vie une vraie vie, une petite fille on va pas dire une vraie vie une petite vie petite vie donc bas peuple, \u00e7a veut dire rentrer \u00e0 la maison, pouvoir manger pour pouvoir r\u00eaver il y a pas de r\u00eave, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pour cela que sa suite, il y a pas de r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:08 > 0:44:09) [71%] : \r\nCes Herraiz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:10 > 0:44:32) [83%] : \r\nLangnau score : l'\u00c9tat, l'Essonne, car vous savez l'an dernier 150000 Italiens ont quitt\u00e9 l'Italie pour aller chercher du travail dans le nord de l'Europe en Australie ou ailleurs, Tyco s'arr\u00eater \u00e0 la il n'a pas \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de monter dans des embarcations de fortune pour toute obligataires, elles ont pu voyager confortablement en avion souvent Stato aucun \u00c9tat ne s'est permis d'\u00e9riger des murs ou des barbel\u00e9s contre contredit lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:33 > 0:44:36) [81%] : \r\nIl vous \u00e9tiez contre revanche contre les pauvres africains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:38 > 0:44:45) [82%] : \r\nContr\u00f4le pas contre des personnes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es qui fuient la guerre comme en Syrie ou en Afghanistan, en Irak, au Sud-Soudan souvent se manifeste son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:46 > 0:45:06) [79%] : \r\nContre toute contre tous ces gens, on \u00e9rige des murs et des fils de fer barbel\u00e9s ces fans knowledge ont promulgue des lois restrictives pour emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de ces gens si criminalise et on criminalise ceux qui tentent de les aider, You par les comme elle comme les ONG, les activistes qui essayent de sauver vies son coureur \u00e9viter sont sortis criminaliste that.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:07 > 0:45:13) [95%] : \r\nSi vous aviez un message tr\u00e8s courts, \u00e0 faire passer aux jeunes qui sont tent\u00e9s par la migration aujourd'hui qu'est-ce que vous leur diriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:14 > 0:45:24) [78%] : \r\nBon, un colloque, ce que je leur dirai plus mal et tout, on sait que leur futur \u00c9tat en Afrique Futurol auront Africa l'ennui mais pas en Europe, Altran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:25 > 0:45:28) [87%] : \r\nIl faut tourner le futur du monde est en Afrique un africain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:29 > 0:45:36) [71%] : \r\nQu'a continent \u00e9tait toujours parce que c'est un continent jeune, riche en ressources Kundi c'est reste un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:36 > 0:45:42) [83%] : \r\nDonc, s'il reste \u00e0 lutter pour changer leur pays il pas ais\u00e9e, le continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:43 > 0:46:27) [80%] : \r\nAbraham photo ils auront leur propre avenir et leurs enfants aussi en auront \u00e7a ces continents s'ils continuent \u00e0 fuir \u00e0 migrer migrants, le changement n'aura jamais lieu, il a maintenant une Sarah May il continuait int\u00e9ressera presque qui a le continent restera toujours esclave des pouvoirs ext\u00e9rieurs et il n'y aura pas d'avenir, les photos, ni pour lui ni pour nos enfants, comme dit le mur, mais sa dur\u00e9e dire oui, ma m\u00e8re et mon message, c'est de rester et de lutter pour la justice pour le changement, la contr\u00f4le la cour de lutter contre la corruption, qui est le vrai de l'Afrique est contre et contre les pouvoirs au TNT et qui aujourd'hui vendent leur et vole l'avenir des jeunes Africains sont tour de l'adjoint des Ahidjo 20000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:28 > 0:46:32) [89%] : \r\nIn Africa je faut lutter contre tout cela, mais en restant en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:33 > 0:46:37) [82%] : \r\nParce qu'en fuyant, c'\u00e9tait impossible d'obtenir le changement T\u00e9n\u00e9r\u00e9 combien maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:46:38 > 0:46:42) [92%] : \r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 bord de l'Aquarius.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:42 > 0:47:00) [88%] : \r\nSa tour et je signale que votre film la pirogue sera diffus\u00e9 Luccin dans un cin\u00e9ma, je ne vois demain dimanche ce sera suivi d'un d\u00e9bat et votre film sera aussi diffus\u00e9e sur la RTS sur RTS Un le jeudi 7 juin \u00e0 23 heures 40 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:17 > 0:47:44) [93%] : \r\nLa mission de l'Aquarius dont on a longuement parl\u00e9, \u00e9videmment, elle a un co\u00fbt : 12000 francs par jour que l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e ne peut financer que gr\u00e2ce \u00e0 des dons, mais l'argent, c'est pas le seul probl\u00e8me de cette organisation, il y a aussi le risque d'\u00eatre accus\u00e9 de favoriser l'immigration ill\u00e9gale, c'est arriv\u00e9 \u00e0 d'autres ONG qui op\u00e9raient des bateaux, on va rencontrer maintenant Caroline Abou Sada, elle est directrice de l'ONG suisse SOS M\u00e9diterran\u00e9e, elle \u00e9tait \u00e0 Catane, lors de la derni\u00e8re escale de l'Aquarius, on a interview\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:57 > 0:48:07) [91%] : \r\nSOS M\u00e9diterran\u00e9e n'est pas la seule ONG qui fait du sauvetage en mer de bateaux, r\u00e9cemment, ont \u00e9t\u00e9 mis sous scell\u00e9s doivent rester \u00e0 quai, est ce que vous craignez que \u00e7a puisse arriver \u00e0 l'Aquarius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:07 > 0:49:09) [90%] : \r\nAh oui, \u00e9videmment, \u00e7a fait partie un peu des inqui\u00e9tudes, on a plusieurs h\u00e9patites Damocl\u00e8s au-dessus de la t\u00eate de l'Aquarius, \u00e7a, \u00e7a fait tr\u00e8s clairement partie des possibilit\u00e9s, il est tout \u00e0 fait possible qu'un jour on rentre en Sicile, que le bateau soit mis sous scell\u00e9s, on a honte, \u00e9videmment qu'on ne l'esp\u00e8re pas, je pense qu'on n'est pas du tout, je pense dans l'approche beaucoup plus activiste dans lesquels les autres organisations qui se sont fait arr\u00eater l'ont ont \u00e9t\u00e9 mais \u00e7a ne nous prot\u00e8ge pas du tout de de cette \u00e9ventualit\u00e9 de voil\u00e0, de, de, de, d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 un moment parl\u00e9 par les autorit\u00e9s italiennes, donc en fait vous respectez la loi tout \u00e0 fait toujours, on fait du sauvetage dans les eaux internationales, donc on rentre pas dans les eaux libyennes donc c'est pisser, c'est pas, on est, on est vraiment dans le cadre de la du droit maritime de ne d'assistance \u00e0 personne en danger en mer, mais apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame, il y a tout, tout un tout un jeu politique qui se fait autour de ces sauvetages de cette, de cette id\u00e9e m\u00eame de sauver des des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:11 > 0:49:15) [95%] : \r\nEt pourquoi ce sont des ONG qui font ce travail de sauvetage finalement vous vous parliez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:49:16 > 0:49:58) [88%] : \r\nSOS M\u00e9diterran\u00e9e s'est cr\u00e9\u00e9 en encore est vraiment le le bouton de d\u00e9part, c'\u00e9tait bien, il faut un dispositif \u00e9tatique institutionnel de sauvetage en mer, et tant qu'on nous resterons en mer pour pallier \u00e0 ce manque, nous on appelle vraiment \u00e0 une prise de responsabilit\u00e9 par les \u00c9tats europ\u00e9ens de la gestion de de cette situation, c'est pas, on n'a pas vocation \u00e0 rester en mer, les 15 prochaines ann\u00e9es, bien au contraire, \u00e7a nous aussi on peut arr\u00eater l'Aquarius le plus rapidement possible, \u00e7a veut dire que d'autres relais institutionnel, ce seront mis en place et que \u00e7a, voil\u00e0 que c'est que la th\u00e9matique sera abord\u00e9e de mani\u00e8re officielle, par des \u00c9tats, dont c'est la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:59 > 0:50:05) [90%] : \r\nEt si l'Aquarius doit lui aussi rest\u00e9 \u00e0 quai s'il y a plus de bateaux d'ONG qui peuvent circuler concr\u00e8tement quelles sont les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:50:06 > 0:50:36) [87%] : \r\nAlors concr\u00e8tement les d\u00e9parts continueraient \u00e0 partir des c\u00f4tes libyennes parce qu'on a quand m\u00eame tr\u00e8s clairement vu et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e par plusieurs plusieurs recherches, le fait qu'il y a pas de corr\u00e9lation entre le nombre de d'ONG pr\u00e9sentes en mer et le nombre de d\u00e9parts, c'est-\u00e0-dire qu'il y ait des ONG ou pas pr\u00e9sente au large des c\u00f4tes libyennes, les gens quittent la Libye et donc ce qui se passerait si il n'y avait aucune ONG, c'est que ces d\u00e9parts continuerait, que les gens mouraient il aurait beaucoup plus de morts en mer que il n'y en a \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:59 > 0:51:11) [89%] : \r\nBasile l'Aquarius va bient\u00f4t le bilan craint, on voit que les pr\u00e9paratifs vont bon train, derri\u00e8re nous, vous repartez pour 3 semaines d'op\u00e9rations maire alors \u00e0 quelques heures du d\u00e9part, vous vous sentez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:12 > 0:51:24) [85%] : \r\nOn se sent pr\u00eat, on est assez occuper les derniers pr\u00e9paratifs \u00e0 finir, on fait le plan d'essence, les derni\u00e8res pr\u00e9visions les derniers entra\u00eenements et puis voil\u00e0, on sent motiv\u00e9 et pr\u00eat \u00e0 re- remplir notre mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:24 > 0:51:27) [98%] : \r\nPas d'appr\u00e9hension devant cette nouvelle mission justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:27 > 0:51:33) [86%] : \r\nAu d\u00e9but, pas encore plut\u00f4t excit\u00e9s et voil\u00e0 on esp\u00e8re pour aller sauver le plus de vie possible en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:34 > 0:51:40) [88%] : \r\nEh ben alors, on vous laisse \u00e0 vos pr\u00e9paratifs merci beaucoup Basile, merci de nous avoir accompagn\u00e9 pendant toute cette \u00e9mission, et bon vent, merci beaucoup avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:42 > 0:51:58) [94%] : \r\nEt l'\u00e9quipe de Faut pas croire va aussi plier bagages, on se retrouve samedi prochain dans les studios avec une nouvelle \u00e9mission sur un th\u00e8me totalement diff\u00e9rent, on sera dans les cuisines du Vatican une fa\u00e7on un peu d\u00e9cal\u00e9 de parler du pape Fran\u00e7ois \u00e0 l'occasion de sa venue en Suisse, \u00e0 samedi prochain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:31:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805685334", "durationSec": 3120, "title": "Clean Aquarius"}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Depraz, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Tagnard, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "Bachfoner, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Avdic, Selma", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1739857", "comment": "Pas de 5.1", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038604", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1662957", "internalArchiveId": "AA1803663268", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 1", "publicationDate": "2018-06-01T20:15:00Z", "durationSec": 2590, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9611533", "imageURL": "http://www.rts.ch/9536484.image", "alternativeTitle": ["Des Suisses \u00e0 Moscou: Episode 1", "Le doc feuilleton", "Le doc feuilleton"], "alternativeSummary": ["Svetlana, Dominique, Julie, Roland, Dorothea et Lorenz ont choisi Moscou comme lieu o\u00f9 se r\u00e9aliseraient leurs projets professionnels ou sentimentaux.  Svetlana, par exemple, fille d\u2019entrepreneurs suisses, y lance un projet pour \u00e9picuriens du caf\u00e9. Son charme ravit les clients et son amoureux australien la seconde dans sa campagne de Russie.", "Des Suisses \u00e0 Moscou \nEpisode 1", "Des Suisses \u00e0 Moscou (1/4)"], "variantIds": ["ece-9611533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T19:56:58Z", "subTitles": ["09:59:54:15  09:59:59:21\r\n-Parmi les 12 mios d'habitants que\r\ncompte Moscou, retrouver six Suisses\r\n\r\n10:00:00:02  10:00:04:05\r\nc'est chercher quelques aiguilles\r\ndans une bonne de foin.\r\n\r\n10:00:04:10  10:00:07:03\r\nNous avons r\u00e9ussi \u00e0 les d\u00e9busquer.\r\n\r\n10:00:07:08  10:00:10:15\r\nQue venaient-ils chercher\r\ndans la capitale russe ?\r\n\r\n10:00:10:20  10:00:13:12\r\nIls nous le confieront.\r\n\r\n10:00:13:17  10:00:18:06\r\nVous conna\u00eetrez les charmes et\r\ndifficult\u00e9s de leur vie moscovite.\r\n\r\n10:00:18:11  10:00:20:01\r\nDatcha, chachlyk,\r\n\r\n10:00:20:06  10:00:24:14\r\nkvas et autres termes russes\r\nferont partie de votre vocabulaire.\r\n\r\n10:00:26:02  10:00:40:01\r\nVoici Svetlana, Dominique, Julie,\r\nRoland, Dorothea et Lorenz.\r\n\r\n10:00:46:23  10:00:51:19\r\nNous voici au coeur du sujet dans\r\ncette datcha, maison de campagne\r\n\r\n10:00:52:00  10:00:56:08\r\nsitu\u00e9e \u00e0 Tchekhov,\r\n\u00e0 environ 60 km au sud de Moscou.\r\n\r\n10:00:56:12  10:01:03:01\r\nJulie Baechtold, Bernoise d'origine,\r\ny a emmen\u00e9 sa fille Vera.\r\n\r\n10:01:03:06  10:01:08:00\r\nVera va passer l'\u00e9t\u00e9 ici avec\r\nses grands-parents paternels russes.\r\n\r\n10:01:08:05  10:01:11:19\r\nMais pourquoi\r\ncette mine renfrogn\u00e9e ?\r\n\r\n10:01:12:00  10:01:13:18\r\n-Ce n'est pas facile.\r\n\r\n10:01:13:23  10:01:18:21\r\nJe pr\u00e9f\u00e9rerais l'emmener, mais\r\nc'est ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 pour cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:01:19:02  10:01:21:02\r\nElle sera bien ici.\r\n\r\n10:01:21:07  10:01:23:12\r\nC'est un bon contraste\r\n\r\n10:01:23:17  10:01:25:08\r\n\u00e0 sa vie moscovite.\r\n\r\n10:01:25:12  10:01:27:09\r\nEn ville, l'emploi du temps\r\n\r\n10:01:27:13  10:01:29:12\r\ndes enfants est minut\u00e9.\r\n\r\n10:01:29:16  10:01:34:10\r\nJe pense que c'est\r\nla meilleure solution pour elle.\r\n\r\n10:01:34:14  10:01:37:01\r\n-Pendant qu'Andrej,\r\nle mari de Julie,\r\n\r\n10:01:37:06  10:01:40:01\r\ncharge la voiture,\r\nbelle-maman ravitaille\r\n\r\n10:01:40:06  10:01:42:17\r\nce petit monde avec des sp\u00e9cialit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:47:01  10:01:49:21\r\n-Regarde toutes ces bonnes choses.\r\n\r\n10:01:50:02  10:01:51:07\r\n-Maman...\r\n\r\n10:01:52:14  10:01:54:10\r\n-Ne sois pas triste.\r\n\r\n10:01:54:14  10:01:57:20\r\n-Il vous restera\r\nquelque chose \u00e0 manger ?\r\n\r\n10:01:58:01  10:02:01:10\r\nJulie rigole\r\n\r\n10:02:01:14  10:02:04:14\r\n-Il ne faut pas\r\nqu'on oublie de manger.\r\n\r\n10:02:04:19  10:02:08:07\r\nOn ne mange pas autant\r\nque ce qu'elle aimerait.\r\n\r\n10:02:08:12  10:02:13:12\r\nVera, dans ce domaine, ne correspond\r\npas \u00e0 son id\u00e9al; Andrej non plus.\r\n\r\n10:02:13:17  10:02:16:08\r\nSur ce plan, c'est moi la meilleure.\r\n\r\n10:02:16:12  10:02:20:14\r\n-Quinze ans que Julie vit en Russie:\r\nelle a eu le temps\r\n\r\n10:02:20:19  10:02:22:20\r\nde constater que les week-ends\r\n\r\n10:02:23:01  10:02:26:01\r\n\u00e0 la datcha font partie\r\ndu mode de vie russe.\r\n\r\n10:02:26:06  10:02:29:12\r\nCertains parents\r\nn'aimeraient pas que leur enfant\r\n\r\n10:02:29:16  10:02:32:11\r\ngrandisse\r\ndans le giron des beaux-parents.\r\n\r\n10:02:32:15  10:02:35:19\r\nMais Julie\r\nn'y voit pas d'inconv\u00e9nient.\r\n\r\n10:02:36:00  10:02:38:16\r\n-Je ne crois pas\r\nqu'elle baigne trop\r\n\r\n10:02:38:21  10:02:40:14\r\ndans la culture russe.\r\n\r\n10:02:40:19  10:02:45:01\r\nC'est une bonne chose qu'elle\r\ngrandisse dans nos deux cultures.\r\n\r\n10:02:45:06  10:02:47:01\r\nChez ses grands-parents,\r\n\r\n10:02:47:06  10:02:49:15\r\nl'\u00e9ducation est un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:02:49:20  10:02:54:07\r\nEn rentrant, Vera a besoin\r\nde se r\u00e9adapter \u00e0 sa vie \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:02:54:12  10:02:58:17\r\nCe n'est pas li\u00e9 au fait\r\nque mes beaux-parents soient russes.\r\n\r\n10:02:58:22  10:03:02:17\r\nEn Suisse, mes amies rencontrent\r\nles m\u00eames difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:03:02:22  10:03:04:11\r\nQuand un enfant rentre\r\n\r\n10:03:04:15  10:03:08:06\r\napr\u00e8s avoir pass\u00e9 du temps\r\nchez ses grands-parents,\r\n\r\n10:03:08:11  10:03:11:17\r\nil y a une phase de r\u00e9adaptation,\r\nc'est normal.\r\n\r\n10:03:14:06  10:03:19:04\r\n-Au temps du tsar, l'h\u00f4tel Metropol,\r\nau centre de Moscou,\r\n\r\n10:03:19:09  10:03:25:04\r\n\u00e9tait une adresse pris\u00e9e\r\npar une client\u00e8le internationale.\r\n\r\n10:03:25:09  10:03:30:03\r\nA bient\u00f4t 60 ans, Dominique Godat\r\ndirige l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n10:03:30:08  10:03:32:16\r\nOn le surnomme\r\n\"Speedy Gonzales\".\r\n\r\n10:03:32:21  10:03:38:12\r\nSa mission: faire que l'h\u00f4tel\r\nretrouve sa r\u00e9putation et son faste\r\n\r\n10:03:38:16  10:03:39:23\r\nd'antan.\r\n\r\n10:03:40:04  10:03:42:12\r\nIl y associe ses collaborateurs\r\n\r\n10:03:42:16  10:03:44:02\r\nles plus proches.\r\n\r\n10:03:49:20  10:03:53:04\r\n-Nous avons d\u00e9fini\r\nnotre objectif, notre vision:\r\n\r\n10:03:53:09  10:03:57:04\r\nfaire de l'h\u00f4tel Metropol\r\nl'h\u00f4tel le plus authentique.\r\n\r\n10:03:58:17  10:04:02:12\r\nLe meilleur de Russie,\r\net l'un des meilleurs d'Europe !\r\n\r\n10:04:02:16  10:04:06:08\r\n-Pour r\u00e9ussir, il n'y est\r\npas all\u00e9 par quatre chemins.\r\n\r\n10:04:06:12  10:04:10:05\r\n-J'ai revu toute l'organisation\r\ndes diff\u00e9rents services.\r\n\r\n10:04:10:10  10:04:14:08\r\nAvant, les collaborateurs\r\nerraient sans but pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:04:14:12  10:04:17:00\r\nJ'ai commenc\u00e9 par lister\r\n\r\n10:04:17:05  10:04:20:06\r\nles probl\u00e8mes de fonctionnement.\r\n\r\n10:04:20:11  10:04:23:05\r\nIl a fallu tout restructurer,\r\n\r\n10:04:23:10  10:04:25:21\r\ncomme pour une nouvelle entreprise.\r\n\r\n10:04:26:02  10:04:29:09\r\n-Le Metropol,\r\ninitialement de style Art nouveau,\r\n\r\n10:04:29:13  10:04:34:10\r\na connu un d\u00e9clin consid\u00e9rable\r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:04:38:22  10:04:42:23\r\n-L'h\u00f4tel \u00e9tait\r\ndans un tel \u00e9tat de d\u00e9labrement\r\n\r\n10:04:43:04  10:04:46:13\r\nque je ne risquais pas de faire pire.\r\n\r\n10:04:46:18  10:04:51:13\r\n-A douze kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\ndans le quartier de Iougo-Zapadna\u00efa,\r\n\r\n10:04:51:18  10:04:55:22\r\nl'heure du petit-d\u00e9jeuner\r\na sonn\u00e9 chez Dorothea Kolde.\r\n\r\n10:04:56:03  10:04:58:00\r\nElle aime bien partager\r\n\r\n10:04:58:05  10:05:02:01\r\nce moment avec sa fille Sophia,\r\nquand c'est possible.\r\n\r\n10:05:02:06  10:05:05:17\r\nCette Genevoise de 53 ans\r\nvit \u00e0 Moscou depuis 23 ans.\r\n\r\n10:05:05:22  10:05:07:12\r\nElle s'y est install\u00e9e\r\n\r\n10:05:07:16  10:05:10:20\r\npar amour pour un Russe,\r\nle p\u00e8re de Sophia.\r\n\r\n10:05:11:01  10:05:13:08\r\nElle vient de se s\u00e9parer de lui.\r\n\r\n10:05:14:18  10:05:16:18\r\nLes deux femmes se demandent\r\n\r\n10:05:16:23  10:05:20:12\r\nsi la solution\r\nne serait pas de revenir en Suisse.\r\n\r\n10:05:22:22  10:05:25:16\r\n-Mes amis les plus proches\r\nsont en Suisse.\r\n\r\n10:05:25:21  10:05:27:16\r\nC'est \u00e7a aussi...\r\n\r\n10:05:27:21  10:05:30:03\r\nSi maintenant on pense\r\n\r\n10:05:30:08  10:05:33:02\r\n\u00e0 la vieillesse,\r\nles amis sont importants.\r\n\r\n10:05:33:07  10:05:35:23\r\nDepuis que je suis partie, beaucoup\r\n\r\n10:05:36:04  10:05:40:06\r\nd'amiti\u00e9s se sont m\u00eame renforc\u00e9es:\r\nje vais souvent en Suisse,\r\n\r\n10:05:40:11  10:05:42:03\r\net ils viennent ici.\r\n\r\n10:05:42:08  10:05:46:16\r\n-Par chance, Sophia et sa m\u00e8re,\r\nplus le chien et le chat,\r\n\r\n10:05:46:21  10:05:51:14\r\npeuvent vivre dans ce 3,5 pi\u00e8ces\r\nachet\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:05:51:19  10:05:53:11\r\nEn Suisse,\r\n\r\n10:05:53:15  10:05:55:19\r\nelles seraient locataires.\r\n\r\n10:05:56:00  10:05:58:02\r\n-C'est cher, la Suisse.\r\n\r\n10:05:58:07  10:06:02:20\r\nLe salaire que j'ai ici,\r\npour la Russie, il est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:06:03:01  10:06:06:08\r\nJe ne pourrais pas vivre\r\navec \u00e7a en Suisse.\r\n\r\n10:06:06:12  10:06:09:22\r\nC'est un peu triste:\r\nj'ai travaill\u00e9 toute ma vie,\r\n\r\n10:06:10:03  10:06:11:13\r\net avec la retraite\r\n\r\n10:06:11:18  10:06:15:12\r\nje ne pourrais pas vivre\r\ndans le pays d'o\u00f9 je viens.\r\n\r\n10:06:15:16  10:06:19:14\r\nMais j'ai fait ce choix,\r\nje suis partie, c'est un peu tard\r\n\r\n10:06:19:19  10:06:21:01\r\npour changer.\r\n\r\n10:06:21:06  10:06:23:12\r\n-Sophia a la double nationalit\u00e9,\r\n\r\n10:06:23:16  10:06:26:12\r\nmais n'a aucun doute\r\nsur son appartenance.\r\n\r\n10:06:26:17  10:06:28:08\r\n-Je suis plut\u00f4t Russe.\r\n\r\n10:06:28:12  10:06:31:14\r\nJ'\u00e9tudie comme une Russe,\r\n\r\n10:06:31:19  10:06:36:06\r\nje parle russe, j'ai une t\u00eate russe.\r\n\r\n10:06:36:11  10:06:40:22\r\nPersonne, presque personne\r\nne me consid\u00e8re comme une \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:06:41:03  10:06:44:22\r\n-Depuis la dissolution\r\nde l'Union sovi\u00e9tique,\r\n\r\n10:06:45:03  10:06:48:03\r\nla m\u00e9tropole a chang\u00e9,\r\net Moscow-City\r\n\r\n10:06:48:08  10:06:52:10\r\nse voit en nouveau\r\ncentre des affaires de la capitale.\r\n\r\n10:06:52:14  10:06:57:06\r\nL'Appenzellois Roland Lei y a lanc\u00e9\r\nson entreprise de construction\r\n\r\n10:06:57:11  10:06:59:13\r\nil y a plus de vingt ans.\r\n\r\n10:07:01:15  10:07:04:12\r\n-La Russie est tr\u00e8s vaste.\r\n\r\n10:07:04:17  10:07:07:01\r\nOn va au sud de Moscou,\r\n\r\n10:07:07:06  10:07:10:11\r\nune ville o\u00f9 j'ai deux chantiers.\r\n\r\n10:07:10:15  10:07:14:22\r\nC'est \u00e0 140 km en partant\r\ndu p\u00e9riph\u00e9rique de Moscou.\r\n\r\n10:07:15:03  10:07:17:05\r\nIl faut 30 km pour atteindre\r\n\r\n10:07:17:10  10:07:18:17\r\nle p\u00e9riph\u00e9rique.\r\n\r\n10:07:18:22  10:07:21:05\r\nAujourd'hui, en kilom\u00e8tres,\r\n\r\n10:07:21:10  10:07:24:08\r\nc'est comme\r\nsi je traversais la Suisse.\r\n\r\n10:07:24:12  10:07:30:19\r\nJ'ai besoin de \u00e7a, je ne me vois\r\npas rester des semaines ou des mois\r\n\r\n10:07:31:00  10:07:32:13\r\nau m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:07:32:18  10:07:34:05\r\nJ'adapte ma vie\r\n\r\n10:07:34:10  10:07:39:13\r\nen cons\u00e9quence, et mon entourage\r\ndoit \u00eatre partie prenante.\r\n\r\n10:07:39:18  10:07:42:02\r\nSinon, ce serait impossible.\r\n\r\n10:07:42:07  10:07:44:03\r\n-Depuis le conflit\r\n\r\n10:07:44:08  10:07:48:16\r\navec l'Ukraine, on souffre ici\r\ndes sanctions \u00e9conomiques de l'UE.\r\n\r\n10:07:48:21  10:07:50:14\r\nMais les articles\r\n\r\n10:07:50:19  10:07:54:14\r\nde consommation courante\r\ncontinuent \u00e0 bien se vendre.\r\n\r\n10:07:54:19  10:07:59:13\r\nLe groupe Coop a ouvert une cha\u00eene\r\nde supermarch\u00e9s en Russie,\r\n\r\n10:07:59:18  10:08:01:20\r\net les travaux du chantier\r\n\r\n10:08:02:01  10:08:03:19\r\nsont bient\u00f4t achev\u00e9s,\r\n\r\n10:08:04:00  10:08:08:13\r\nm\u00eame si les m\u00e9thodes de construction\r\nen \u00e9tonneraient plus d'un.\r\n\r\n10:08:10:21  10:08:13:11\r\n-On assiste \u00e0 une d\u00e9monstration\r\n\r\n10:08:13:15  10:08:16:18\r\ndes techniques\r\nd'improvisation russes.\r\n\r\n10:08:16:23  10:08:20:07\r\nEn Suisse, on fait \u00e7a\r\navec des appareils adapt\u00e9s.\r\n\r\n10:08:20:12  10:08:24:07\r\nIci on se fie \u00e0 l'improvisation,\r\net \u00e7a fonctionne aussi.\r\n\r\n10:08:24:12  10:08:27:13\r\n-Roland est son propre patron.\r\n\r\n10:08:27:18  10:08:31:20\r\nIl a un bureau sur chaque chantier,\r\net son entreprise emploie\r\n\r\n10:08:32:01  10:08:36:05\r\nplus de 350 personnes qu'il\r\nvient voir deux fois par semaine.\r\n\r\n10:08:39:02  10:08:43:06\r\nLa construction de ce supermarch\u00e9\r\na dur\u00e9 une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:08:43:11  10:08:46:12\r\net co\u00fbt\u00e9 17 millions\r\nde francs suisses.\r\n\r\n10:08:46:17  10:08:49:02\r\nRoland travaille exclusivement\r\n\r\n10:08:49:07  10:08:52:12\r\npour des clients\r\nd'Europe occidentale.\r\n\r\n10:08:52:17  10:08:56:12\r\n-C'est l'assurance\r\nd'\u00eatre pay\u00e9 \u00e0 100 %,\r\n\r\n10:08:56:17  10:09:02:11\r\nune fois qu'on a termin\u00e9 un chantier\r\net rempli toutes les obligations.\r\n\r\n10:09:02:15  10:09:05:18\r\nAvec des partenaires russes,\r\n\r\n10:09:05:23  10:09:10:20\r\non est parfois\r\nconfront\u00e9 \u00e0 d'autres crit\u00e8res.\r\n\r\n10:09:11:01  10:09:13:11\r\nSur ce plan, travailler\r\n\r\n10:09:13:15  10:09:18:23\r\npour des clients occidentaux,\r\nc'est un avantage.\r\n\r\n10:09:19:04  10:09:23:06\r\n-En plus des sanctions de l'UE,\r\nla chute du prix du p\u00e9trole\r\n\r\n10:09:23:11  10:09:28:04\r\net la d\u00e9valuation du rouble\r\nont aggrav\u00e9 la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n10:09:28:09  10:09:31:14\r\nLa Russie reste n\u00e9anmoins\r\nun march\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:09:31:19  10:09:33:23\r\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90,\r\n\r\n10:09:34:04  10:09:37:16\r\nG.Guggenbuehl commercialise\r\ndes machines avec succ\u00e8s.\r\n\r\n10:09:37:21  10:09:40:12\r\nSa fille Svetlana\r\na pass\u00e9 son enfance\r\n\r\n10:09:40:16  10:09:44:03\r\nen Russie, et parle couramment\r\nla langue de Pouchkine.\r\n\r\n10:09:44:08  10:09:47:03\r\nApr\u00e8s des \u00e9tudes\r\n\u00e0 Zurich et \u00e0 Londres,\r\n\r\n10:09:47:08  10:09:50:10\r\nelle travaille avec son p\u00e8re,\r\net apporte\r\n\r\n10:09:50:14  10:09:53:23\r\nun souffle nouveau \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n10:09:54:04  10:09:57:07\r\n-Voici un projet qu'on a conclu\r\n\r\n10:09:57:12  10:10:00:08\r\nl'an pass\u00e9, \u00e0 7 millions de dollars.\r\n\r\n10:10:00:12  10:10:06:12\r\nJ'ai constat\u00e9 \u00e0 quel point\r\nSvetlana est dou\u00e9e pour la vente.\r\n\r\n10:10:06:16  10:10:09:08\r\nElle est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des clients,\r\n\r\n10:10:09:12  10:10:11:13\r\nm\u00eame si le secteur carn\u00e9\r\n\r\n10:10:11:18  10:10:14:16\r\nn'est pas le secteur de ses r\u00eaves.\r\n\r\n10:10:14:21  10:10:19:23\r\n-A c\u00f4t\u00e9, dans le bureau de son p\u00e8re,\r\nSvetlana d\u00e9veloppe\r\n\r\n10:10:20:04  10:10:24:16\r\nsa propre id\u00e9e: importer\r\ndu caf\u00e9 de haute qualit\u00e9 directement\r\n\r\n10:10:24:21  10:10:27:02\r\ndepuis les plantations.\r\n\r\n10:10:27:07  10:10:29:06\r\nSon compagnon australien\r\n\r\n10:10:29:11  10:10:34:00\r\nl'aide dans la recherche de march\u00e9s\r\net pour la commercialisation.\r\n\r\n10:10:37:05  10:10:40:05\r\n-Il n'est pas trop petit ?\r\n-Non, non.\r\n\r\n10:10:40:10  10:10:43:19\r\n-Regarde les d\u00e9g\u00e2ts\r\ncaus\u00e9s par les insectes.\r\n\r\n10:10:44:00  10:10:47:18\r\n-Ca signifie qu'il est\r\nsans pesticides, c'est bien.\r\n\r\n10:10:47:23  10:10:51:00\r\n-Les voyages forment la jeunesse...\r\n\r\n10:10:51:05  10:10:53:16\r\nEt des couples aussi.\r\n\r\n10:10:53:21  10:10:58:14\r\n-J'ai rencontr\u00e9 Svetlana alors\r\nqu'on voyageait en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n10:10:58:19  10:11:02:09\r\nElle m'a parl\u00e9 de son id\u00e9e\r\nd'importer du caf\u00e9 en Russie.\r\n\r\n10:11:02:13  10:11:05:15\r\nJe me suis dit\r\nque c'\u00e9tait un super projet.\r\n\r\n10:11:05:20  10:11:10:04\r\nIci, le commerce du caf\u00e9 explose,\r\n\r\n10:11:10:09  10:11:12:12\r\nc'est incroyable.\r\n\r\n10:11:12:16  10:11:16:12\r\n-Keiran reste toujours calme.\r\n\r\n10:11:16:17  10:11:19:17\r\nQuand j'ai l'impression\r\n\r\n10:11:19:22  10:11:24:04\r\nque les affaires ne marchent pas,\r\n\u00e7a me rend d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n10:11:24:09  10:11:27:11\r\nC'est un point\r\nde friction entre nous.\r\n\r\n10:11:27:15  10:11:32:04\r\nIl me dit de voir les choses\r\n\u00e0 long terme, alors que si,\r\n\r\n10:11:32:09  10:11:37:23\r\npour un mois, les ventes ont \u00e9t\u00e9\r\nmoins bonnes, \u00e7a m'affecte beaucoup.\r\n\r\n10:11:38:04  10:11:41:23\r\nEn Russie,\r\nil faut savoir \u00eatre tr\u00e8s patient.\r\n\r\n10:11:42:04  10:11:45:16\r\n-De la patience\r\net des contacts personnels.\r\n\r\n10:11:45:21  10:11:49:12\r\nLe bouche-\u00e0-oreille\r\nest la meilleure publicit\u00e9.\r\n\r\n10:11:49:17  10:11:52:19\r\nLa jeune femme\r\norganise des d\u00e9gustations.\r\n\r\n10:11:53:00  10:11:55:01\r\nElle propose \u00e0 ses clients\r\n\r\n10:11:55:06  10:11:57:19\r\nde go\u00fbter\r\nde nouvelles vari\u00e9t\u00e9s de caf\u00e9\r\n\r\n10:11:58:00  10:12:01:09\r\ntout en soignant\r\nses relations d'affaires.\r\n\r\n10:12:01:13  10:12:03:11\r\n-C'est un m\u00e9lange naturel.\r\n\r\n10:12:03:15  10:12:06:07\r\nCelui-ci s'appelle \"Ruby\".\r\n\r\n10:12:09:19  10:12:11:17\r\nCelui-ci, \"Toffee\".\r\n\r\n10:12:12:19  10:12:17:23\r\n-Dans le commerce des mati\u00e8res\r\npremi\u00e8res, les enjeux financiers\r\n\r\n10:12:18:04  10:12:20:07\r\nsont importants.\r\n\r\n10:12:20:12  10:12:23:06\r\nPapa a financ\u00e9 le premier conteneur.\r\n\r\n10:12:23:11  10:12:26:16\r\nMais Svetlana\r\nsouhaite rembourser sa dette.\r\n\r\n10:12:26:21  10:12:28:12\r\n-Sur ces 320 sacs,\r\n\r\n10:12:28:16  10:12:30:01\r\nil en reste 240.\r\n\r\n10:12:30:06  10:12:34:12\r\nLa plus grande partie a \u00e9t\u00e9 vendue\r\nlors des d\u00e9gustations.\r\n\r\n10:12:34:17  10:12:36:19\r\nOn en a vendu 80 en deux mois.\r\n\r\n10:12:37:00  10:12:42:00\r\nCe matin, il y avait l'acheteur\r\nd'une cha\u00eene sp\u00e9cialis\u00e9e dans le caf\u00e9\r\n\r\n10:12:42:05  10:12:46:13\r\nqui nous a demand\u00e9 de lui fournir\r\ndes paquets de 300 grammes.\r\n\r\n10:12:46:18  10:12:48:01\r\nIl est dispos\u00e9\r\n\r\n10:12:48:06  10:12:49:14\r\n\u00e0 acheter 50 sacs.\r\n\r\n10:12:49:19  10:12:54:13\r\nMerci \u00e0 tous pour votre travail,\r\nvous pouvez partir.\r\n\r\n10:12:54:18  10:12:58:23\r\nJ'ai toujours eu l'impression\r\nque j'\u00e9tais dou\u00e9e pour la vente.\r\n\r\n10:12:59:04  10:13:01:18\r\nEn fait,\r\npeu m'importe ce que je vends.\r\n\r\n10:13:01:23  10:13:04:00\r\nLe caf\u00e9 est un commerce\r\n\r\n10:13:04:05  10:13:09:01\r\npour lequel il faut voyager\r\ndans des pays peu d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n10:13:09:06  10:13:13:17\r\nSur place, il faut n\u00e9gocier\r\ndirectement avec les paysans.\r\n\r\n10:13:13:22  10:13:16:00\r\nLe commerce d'un produit\r\n\r\n10:13:16:05  10:13:19:22\r\ncomme le caf\u00e9,\r\nc'est tr\u00e8s complexe et passionnant.\r\n\r\n10:13:20:03  10:13:22:10\r\n-Dominique Godat, le directeur\r\n\r\n10:13:22:14  10:13:24:06\r\nde l'h\u00f4tel Metropol,\r\n\r\n10:13:24:11  10:13:27:20\r\nmontre \u00e0 son personnel\r\nl'avanc\u00e9e de la r\u00e9novation\r\n\r\n10:13:28:01  10:13:30:02\r\ndes chambres: elles seront\r\n\r\n10:13:30:07  10:13:33:21\r\nplus grandes, plus luxueuses,\r\net co\u00fbteront cher.\r\n\r\n10:13:38:03  10:13:41:19\r\n-Ici, c'est le nouveau corridor\r\nqui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:42:00  10:13:43:05\r\n-Oui.\r\n\r\n10:13:49:17  10:13:53:01\r\nVoici deux chambres standard.\r\n\r\n10:13:53:06  10:13:56:19\r\nElles donnent sur la cour.\r\n\r\n10:13:57:00  10:14:00:02\r\nEt ici, on aura une suite.\r\n\r\n10:14:00:07  10:14:05:11\r\nL\u00e0 une chambre double,\r\net l\u00e0 une autre suite.\r\n\r\n10:14:06:20  10:14:09:05\r\n-Les travaux ne doivent pas\r\n\r\n10:14:09:10  10:14:12:09\r\ng\u00eaner la bonne marche de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:14:12:13  10:14:16:01\r\nC'\u00e9tait la contrainte\r\nfix\u00e9e par le propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:14:16:06  10:14:18:09\r\nLes choses se passent bien,\r\n\r\n10:14:18:13  10:14:21:05\r\nl'\u00e9tablissement est enfin rentable.\r\n\r\n10:14:21:10  10:14:23:13\r\nSpeedy Gonzales a vis\u00e9 juste.\r\n\r\n10:14:23:18  10:14:26:00\r\n-Les affaires se portent mieux.\r\n\r\n10:14:26:05  10:14:30:01\r\nEn 2014, 2015, avec toutes\r\nles crises qu'on a travers\u00e9es,\r\n\r\n10:14:30:06  10:14:32:12\r\navec les sanctions de l'UE,\r\n\r\n10:14:32:17  10:14:35:11\r\nla perte sur le change\r\net tout le reste,\r\n\r\n10:14:35:15  10:14:38:05\r\non a travers\u00e9 une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n10:14:38:10  10:14:40:11\r\nJe me souviens qu'en \u00e9t\u00e9 2014,\r\n\r\n10:14:40:15  10:14:44:04\r\non se demandait si on arriverait\r\n\u00e0 payer les salaires\r\n\r\n10:14:44:09  10:14:45:23\r\n\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n10:14:53:09  10:14:56:16\r\n-L'histoire de la Russie\r\nest multis\u00e9culaire.\r\n\r\n10:14:56:21  10:15:01:12\r\nLa Seconde Guerre mondiale\r\ny a laiss\u00e9 une forte empreinte.\r\n\r\n10:15:01:16  10:15:04:08\r\nLa victoire sur le fascisme allemand\r\n\r\n10:15:04:12  10:15:07:10\r\nest rest\u00e9e grav\u00e9e\r\ndans l'\u00e2me des Russes.\r\n\r\n10:15:07:14  10:15:10:19\r\nLe 9 mai\r\ncomm\u00e9more la fin de cette guerre,\r\n\r\n10:15:11:00  10:15:14:00\r\net est la f\u00eate russe\r\nla plus importante.\r\n\r\n10:15:14:05  10:15:18:12\r\nLa foule pousse des cris joyeux\r\n\r\n10:15:20:13  10:15:23:12\r\nLa parade qui m\u00e8ne \u00e0 la place Rouge\r\n\r\n10:15:23:17  10:15:25:12\r\nen est le point culminant.\r\n\r\n10:15:25:17  10:15:27:21\r\nOn c\u00e9l\u00e8bre la m\u00e9moire de proches\r\n\r\n10:15:28:02  10:15:29:21\r\nmorts pendant la guerre.\r\n\r\n10:15:30:02  10:15:31:12\r\nDans la foule,\r\n\r\n10:15:31:16  10:15:33:23\r\non retrouve Julie et Andrej.\r\n\r\n10:15:34:04  10:15:36:13\r\nPassionn\u00e9s de photo, ils aiment\r\n\r\n10:15:36:18  10:15:39:06\r\nles sujets historiques\r\net folkloriques.\r\n\r\n10:15:39:11  10:15:44:19\r\nJulie se laisse aller \u00e0\r\nquelques r\u00e9flexions sur ses racines.\r\n\r\n10:15:45:00  10:15:47:00\r\n-Fondamentalement, je crois\r\n\r\n10:15:47:05  10:15:50:23\r\nque je suis tr\u00e8s diff\u00e9rente,\r\nje suis plus rationnelle\r\n\r\n10:15:51:04  10:15:52:20\r\nque les Russes.\r\n\r\n10:15:53:01  10:15:57:07\r\nLes \u00e9panchements de l'\u00e2me slave,\r\nce n'est pas mon truc.\r\n\r\n10:15:57:12  10:15:59:18\r\nJe ne me sens ni Russe ni Suisse.\r\n\r\n10:15:59:23  10:16:04:01\r\nSi je revenais en Suisse,\r\nj'aurais du mal avec la rigidit\u00e9,\r\n\r\n10:16:04:06  10:16:08:20\r\nle fait qu'on a le droit de faire\r\ncertaines choses, et pas d'autres.\r\n\r\n10:16:09:01  10:16:13:12\r\nIci, ce qu'on n'a pas le droit\r\nde faire, on le fait quand m\u00eame.\r\n\r\n10:16:13:17  10:16:17:04\r\nJ'essaie de prendre\r\nle meilleur des deux cultures.\r\n\r\n10:16:17:09  10:16:20:09\r\n-L'amour rend aveugle,\r\nmais pas muet.\r\n\r\n10:16:20:13  10:16:24:19\r\nAndrej, par amour pour Julie,\r\na appris la langue de Goethe.\r\n\r\n10:16:25:00  10:16:27:18\r\nM\u00eame pour parler de la Russie,\r\n\r\n10:16:27:23  10:16:30:01\r\nil s'exprime en allemand.\r\n\r\n10:16:30:06  10:16:35:18\r\n-Pour moi, le sentiment d'avoir\r\nd\u00e9fendu sa famille, son pays,\r\n\r\n10:16:35:23  10:16:38:17\r\nest un sentiment qui compte.\r\n\r\n10:16:38:22  10:16:41:01\r\nJ'\u00e9prouve le besoin\r\n\r\n10:16:41:06  10:16:43:05\r\nd'\u00eatre dans la rue\r\n\r\n10:16:43:10  10:16:47:09\r\navec tous ces gens\r\npour ressentir ces \u00e9motions ensemble,\r\n\r\n10:16:47:13  10:16:50:00\r\navec ceux pour qui la guerre\r\n\r\n10:16:50:05  10:16:52:13\r\na repr\u00e9sent\u00e9\r\nune trag\u00e9die personnelle.\r\n\r\n10:16:52:18  10:16:57:02\r\n-Sous la pr\u00e9sidence de V.Poutine,\r\nla Russie a retrouv\u00e9\r\n\r\n10:16:57:07  10:17:00:12\r\nsa fiert\u00e9 nationale:\r\ncela suscite de la m\u00e9fiance\r\n\r\n10:17:00:17  10:17:01:22\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:17:02:03  10:17:03:12\r\n-En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:17:03:16  10:17:06:12\r\non fait une distinction\r\nentre nationalisme\r\n\r\n10:17:06:17  10:17:07:23\r\net patriotisme.\r\n\r\n10:17:08:04  10:17:09:16\r\nDe nombreux Russes\r\n\r\n10:17:09:21  10:17:11:15\r\nla font parfaitement.\r\n\r\n10:17:11:20  10:17:15:00\r\nIls sont fiers\r\nde leur pays, de leur culture.\r\n\r\n10:17:15:05  10:17:19:18\r\nAu fond, c'est un sentiment positif,\r\n\u00e7a ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n10:17:19:23  10:17:22:03\r\nCa devient plus difficile\r\n\r\n10:17:22:08  10:17:25:08\r\nquand \u00e7a bascule\r\ndans le nationalisme\r\n\r\n10:17:25:12  10:17:28:06\r\nqui vise \u00e0 s'isoler entre Russes.\r\n\r\n10:17:28:11  10:17:31:05\r\nComme \u00e9trang\u00e8re,\r\nj'\u00e9volue en p\u00e9riph\u00e9rie\r\n\r\n10:17:31:10  10:17:33:21\r\nde la soci\u00e9t\u00e9, et je suis parfois\r\n\r\n10:17:34:02  10:17:36:14\r\npr\u00e9occup\u00e9e\r\npar ce que l'avenir r\u00e9serve.\r\n\r\n10:17:40:15  10:17:43:00\r\n-Des douze millions de Moscovites,\r\n\r\n10:17:43:05  10:17:45:18\r\nbeaucoup\r\nsont satisfaits du pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:17:45:23  10:17:49:21\r\nLa situation mat\u00e9rielle est\r\nmeilleure qu'au temps de l'URSS,\r\n\r\n10:17:50:02  10:17:53:19\r\net la ville est devenue\r\nplus engageante et plus s\u00fbre.\r\n\r\n10:17:59:18  10:18:02:15\r\nQuand la temp\u00e9rature\r\ndevient plus cl\u00e9mente,\r\n\r\n10:18:02:20  10:18:05:09\r\nDorothea\r\nse rend \u00e0 l'ambassade \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:18:05:13  10:18:08:21\r\nCela \u00e9veille\r\ndes souvenirs de sa ville natale.\r\n\r\n10:18:09:02  10:18:12:08\r\n-Si je suis de quelque part,\r\nc'est de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:18:12:12  10:18:15:03\r\nCe que j'aime le plus \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:18:15:08  10:18:18:14\r\nc'est le lac, les montagnes,\r\nla nature, le Sal\u00e8ve.\r\n\r\n10:18:18:19  10:18:20:12\r\nJ'adore aller au Sal\u00e8ve.\r\n\r\n10:18:20:16  10:18:22:07\r\nCa, il n'y a pas ici.\r\n\r\n10:18:22:12  10:18:24:11\r\nCe que j'aime ici \u00e0 Moscou,\r\n\r\n10:18:24:15  10:18:28:22\r\net en Russie en g\u00e9n\u00e9ral,\r\nc'est l'espace, cette immensit\u00e9.\r\n\r\n10:18:29:03  10:18:32:22\r\nIl y a dix ans je ne l'aurais\r\npas fait, mais je n'avais\r\n\r\n10:18:33:03  10:18:36:05\r\npas pens\u00e9 le faire,\r\nj'ai eu l'id\u00e9e de le faire\r\n\r\n10:18:36:10  10:18:39:11\r\nquand ils ont construit\r\nles pistes cyclables.\r\n\r\n10:18:39:15  10:18:43:02\r\nMais c'est long,\r\nje ne le fais pas tous les jours.\r\n\r\n10:18:43:07  10:18:46:12\r\n-Au centre de Moscou,\r\nles autorit\u00e9s ont fait\r\n\r\n10:18:46:16  10:18:51:06\r\nam\u00e9nager des pistes cyclables\r\net des zones pi\u00e9tonnes, mais elles\r\n\r\n10:18:51:11  10:18:54:00\r\nont d\u00e9truit des petits commerces\r\n\r\n10:18:54:05  10:18:57:06\r\nde fa\u00e7on brutale\r\npour certains d'entre eux.\r\n\r\n10:18:57:11  10:18:59:21\r\n-Il y avait un grand march\u00e9 ici.\r\n\r\n10:19:00:02  10:19:02:06\r\nIls ont enlev\u00e9 le march\u00e9.\r\n\r\n10:19:02:11  10:19:03:18\r\nC'\u00e9tait d\u00e9cevant.\r\n\r\n10:19:03:23  10:19:06:06\r\n-La Moskova\r\nn'est pas infranchissable,\r\n\r\n10:19:06:11  10:19:09:00\r\nmais Dorothea brave quelques r\u00e8gles.\r\n\r\n10:19:09:05  10:19:12:00\r\n-Th\u00e9oriquement, on n'a pas le droit\r\n\r\n10:19:12:05  10:19:14:10\r\nde rouler en v\u00e9lo ici.\r\n\r\n10:19:14:14  10:19:16:10\r\nJe vais tout doucement,\r\n\r\n10:19:16:14  10:19:18:12\r\net si jamais je descends.\r\n\r\n10:19:18:17  10:19:22:22\r\nOn est tout pr\u00e8s de l'ambassade,\r\non y est dans cinq minutes.\r\n\r\n10:19:24:23  10:19:27:15\r\n-Nous voici \u00e0 nouveau en province.\r\n\r\n10:19:27:20  10:19:33:03\r\nR.Lei convoque souvent ses chefs de\r\nchantier pour une s\u00e9ance de travail.\r\n\r\n10:19:33:08  10:19:38:05\r\nSes collaborateurs sont pr\u00e9cieux:\r\nils sont ma\u00eetres \u00e0 bord quand Roland\r\n\r\n10:19:38:10  10:19:41:03\r\nest absent;\r\ncertains d'entre eux\r\n\r\n10:19:41:08  10:19:44:11\r\ntravaillent pour lui\r\ndepuis plus de vingt ans.\r\n\r\n10:19:44:15  10:19:47:15\r\nR.Rei compte beaucoup\r\nsur la continuit\u00e9,\r\n\r\n10:19:47:20  10:19:53:02\r\ncar la construction est un march\u00e9\r\ncomplexe, et encore plus en Russie.\r\n\r\n10:19:55:18  10:19:59:13\r\n-Il m'arrive de ne pas\r\nen dormir la nuit, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:19:59:18  10:20:03:05\r\nIl y a toujours un probl\u00e8me,\r\nsurtout en Russie.\r\n\r\n10:20:03:10  10:20:07:14\r\nLes questions de s\u00e9curit\u00e9 juridique\r\nsont tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:20:07:19  10:20:12:22\r\nC'est important d'avoir un chef\r\nde chantier en qui j'ai confiance.\r\n\r\n10:20:13:03  10:20:14:15\r\nCela dit, on ne voit\r\n\r\n10:20:14:20  10:20:18:16\r\nles vrais probl\u00e8mes\r\nqu'en se rendant sur place,\r\n\r\n10:20:18:21  10:20:22:10\r\nquand on \u00e9value\r\nce qui se passe concr\u00e8tement.\r\n\r\n10:20:22:14  10:20:25:04\r\nC'est mon credo, et c'est pour \u00e7a\r\n\r\n10:20:25:09  10:20:28:02\r\nque je passe\r\nd'un chantier \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:20:28:07  10:20:32:09\r\n-Toujours en route,\r\nmais toujours joignable.\r\n\r\n10:20:32:13  10:20:36:06\r\n-Tu pourrais\r\nme donner le prix de ces tuyaux ?\r\n\r\n10:20:36:11  10:20:41:03\r\nIl me les faut rapidement,\r\nje dois terminer le projet demain.\r\n\r\n10:20:41:08  10:20:43:12\r\nIls veulent le devis dimanche.\r\n\r\n10:20:43:16  10:20:46:15\r\nIl y a toujours des surprises.\r\n\r\n10:20:46:20  10:20:51:04\r\nLes choses ne se passent pas\r\naussi facilement qu'en Suisse,\r\n\r\n10:20:51:09  10:20:53:12\r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'y travaillais.\r\n\r\n10:20:53:16  10:20:56:10\r\n-L'\u00e9tape suivante\r\nest une cimenterie.\r\n\r\n10:20:56:14  10:21:00:21\r\nRoland doit changer une partie\r\nde la ligne de production.\r\n\r\n10:21:01:02  10:21:05:08\r\nIl est responsable\r\nde ce qui ne fonctionne pas.\r\n\r\n10:21:05:12  10:21:07:07\r\n-Il ne faut pas avoir peur\r\n\r\n10:21:07:12  10:21:10:09\r\nde se lancer\r\ndans de gros projets en Russie.\r\n\r\n10:21:10:13  10:21:12:22\r\nLes choses se font \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n10:21:13:03  10:21:17:15\r\nEn 1993, quand on a commenc\u00e9, on\r\navait des dossiers moins importants.\r\n\r\n10:21:17:20  10:21:21:17\r\n-Un tuyau de l'installation\r\nde fabrication du ciment\r\n\r\n10:21:21:22  10:21:25:17\r\ns'est d\u00e9form\u00e9 \u00e0 cause de la chaleur:\r\nerreur de conception.\r\n\r\n10:21:25:22  10:21:29:01\r\nUn tel probl\u00e8me\r\npeut entra\u00eener de gros co\u00fbts,\r\n\r\n10:21:29:06  10:21:31:06\r\n\u00e0 la charge du responsable.\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:34:09\r\n-Par chance,\r\nce n'\u00e9tait pas de notre faute.\r\n\r\n10:21:34:13  10:21:39:02\r\nOn sera donc pay\u00e9s pour les travaux\r\nsuppl\u00e9mentaires qu'on effectue.\r\n\r\n10:21:42:08  10:21:47:05\r\nQuand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler\r\nen Russie, je ne me doutais de rien.\r\n\r\n10:21:47:10  10:21:52:03\r\nJ'ignorais les difficult\u00e9s,\r\nje ne connaissais rien de ce pays.\r\n\r\n10:21:52:08  10:21:55:10\r\nAvant 1993, je n'y \u00e9tais jamais venu.\r\n\r\n10:21:55:14  10:21:59:02\r\nJe dirais qu'on s'est form\u00e9s\r\nau fil des missions\r\n\r\n10:21:59:07  10:22:03:04\r\net des difficult\u00e9s\r\nauxquelles on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s.\r\n\r\n10:22:05:21  10:22:10:23\r\n-La nouvelle demeure de Svetlana\r\nGuggenbuehl se trouve au centre,\r\n\r\n10:22:11:04  10:22:13:14\r\njuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Kremlin.\r\n\r\n10:22:13:19  10:22:17:00\r\nUn emplacement exceptionnel\r\nqui d\u00e9montre\r\n\r\n10:22:17:05  10:22:20:08\r\nque cette famille d'entrepreneurs\r\na aussi\r\n\r\n10:22:20:12  10:22:22:12\r\ndu flair dans l'immobilier.\r\n\r\n10:22:22:16  10:22:24:16\r\n-Moscou est l'une des villes\r\n\r\n10:22:24:21  10:22:30:05\r\no\u00f9 les logements sont les plus\r\nchers, comme \u00e0 Londres, New York\r\n\r\n10:22:30:10  10:22:31:14\r\nou Hong Kong.\r\n\r\n10:22:31:19  10:22:36:15\r\nAu moment de la crise\r\nqui est arriv\u00e9e du jour au lendemain,\r\n\r\n10:22:36:20  10:22:41:06\r\nles prix de l'immobilier\r\nont chut\u00e9 de 50 \u00e0 70 %.\r\n\r\n10:22:41:11  10:22:44:04\r\nLes appartements\r\nles plus int\u00e9ressants\r\n\r\n10:22:44:09  10:22:47:02\r\nse sont vendus en une semaine.\r\n\r\n10:22:47:07  10:22:50:20\r\n-Svetlana a v\u00e9cu les huit\r\npremi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie ici,\r\n\r\n10:22:51:01  10:22:54:14\r\npuis a pass\u00e9\r\nle reste de son enfance en Suisse.\r\n\r\n10:22:54:19  10:22:59:03\r\n-Dans mon esprit, Moscou\r\nest li\u00e9e au travail, pas \u00e0 la vie\r\n\r\n10:22:59:08  10:23:00:13\r\net aux loisirs.\r\n\r\n10:23:00:18  10:23:03:10\r\nJe suis ici\r\npour monter des affaires.\r\n\r\n10:23:03:14  10:23:05:08\r\nQuand j'en ai assez,\r\n\r\n10:23:05:12  10:23:09:09\r\nqu'il y a trop de pression,\r\nque je suis fatigu\u00e9e,\r\n\r\n10:23:09:13  10:23:14:14\r\nje r\u00e9serve un vol, et en trois heures\r\net demie je suis en suisse.\r\n\r\n10:23:14:19  10:23:18:03\r\nJe sais qu'en cas de besoin,\r\nje peux partir.\r\n\r\n10:23:18:08  10:23:20:17\r\n-Le grand magasin moscovite Goum\r\n\r\n10:23:20:22  10:23:23:13\r\npourrait donner\r\ndes envies de shopping.\r\n\r\n10:23:23:18  10:23:26:08\r\nMais l'objectif reste le travail.\r\n\r\n10:23:26:12  10:23:30:14\r\nAttentive aux nouvelles tendances,\r\nSvetlana observe\r\n\r\n10:23:30:19  10:23:32:13\r\nles \u00e9volutions du pays.\r\n\r\n10:23:32:18  10:23:36:20\r\nElle a choisi\r\nde d\u00e9velopper ses affaires en Russie\r\n\r\n10:23:37:01  10:23:41:03\r\ncar le march\u00e9 y est plus vaste\r\net moins satur\u00e9 qu'en Suisse.\r\n\r\n10:23:41:08  10:23:47:13\r\nMais les Russes de la classe moyenne\r\npeuvent-ils s'offrir ses caf\u00e9s ?\r\n\r\n10:23:47:18  10:23:52:15\r\n-Avant les sanctions de l'UE\r\net la chute du prix du p\u00e9trole,\r\n\r\n10:23:52:20  10:23:56:06\r\nla Russie \u00e9tait vraiment\r\nen plein essor \u00e9conomique.\r\n\r\n10:23:56:11  10:23:57:17\r\nLe probl\u00e8me,\r\n\r\n10:23:57:22  10:24:00:16\r\nc'est qu'une partie de la population\r\n\r\n10:24:00:21  10:24:03:16\r\nest tr\u00e8s riche,\r\net l'autre tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n10:24:03:21  10:24:05:21\r\nMais je crois qu'il existe\r\n\r\n10:24:06:02  10:24:08:19\r\nune petite classe moyenne\r\nqui a envie\r\n\r\n10:24:09:00  10:24:11:12\r\nde consommer\r\ndes produits de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:24:11:17  10:24:13:20\r\nIls n'iront pas chez Prada,\r\n\r\n10:24:14:01  10:24:17:13\r\nmais ils pourront\r\ns'offrir quelque chose chez Zara.\r\n\r\n10:24:17:18  10:24:21:10\r\nDe temps \u00e0 autre,\r\nils s'offriront un bon caf\u00e9.\r\n\r\n10:24:21:14  10:24:27:20\r\nIls ont le budget pour s'acheter\r\nun iPhone pour aller sur Instagram.\r\n\r\n10:24:28:01  10:24:32:07\r\nIls voient comment vivent\r\nles jeunes dans d'autres pays.\r\n\r\n10:24:32:12  10:24:35:06\r\nLes Russes\r\nveulent acc\u00e9der \u00e0 ces produits.\r\n\r\n10:24:35:11  10:24:38:12\r\n-Ce nouveau bar \u00e0 caf\u00e9\r\nr\u00e9sistera-t-il\r\n\r\n10:24:38:17  10:24:41:06\r\n\u00e0 la pers\u00e9v\u00e9rance de Svetlana ?\r\n\r\n10:24:41:11  10:24:46:10\r\n-Chaque fois que je me rends\r\ndans un bar \u00e0 caf\u00e9, je me demande\r\n\r\n10:24:46:14  10:24:50:04\r\ns'ils servent mon caf\u00e9\r\nou un autre produit.\r\n\r\n10:24:50:09  10:24:53:02\r\nSi c'est un autre produit,\r\nje me demande\r\n\r\n10:24:53:07  10:24:56:21\r\nce que je pourrais faire\r\npour que ce soit le mien.\r\n\r\n10:24:57:02  10:24:59:13\r\nJe suis persuad\u00e9e que t\u00f4t ou tard,\r\n\r\n10:24:59:18  10:25:03:18\r\ntous les bars \u00e0 caf\u00e9 en Russie\r\nauront go\u00fbt\u00e9 notre caf\u00e9.\r\n\r\n10:25:03:23  10:25:09:04\r\nJe suis convaincue que les \u00e9chos\r\npositifs des clients constituent\r\n\r\n10:25:09:09  10:25:12:19\r\nla meilleure r\u00e9f\u00e9rence\r\npour une entreprise.\r\n\r\n10:25:13:00  10:25:17:12\r\n-Ceux \u00e0 qui on a attribu\u00e9\r\nun appartement au centre de Moscou\r\n\r\n10:25:17:17  10:25:20:17\r\nau temps de l'URSS\r\nposs\u00e8dent un bien de valeur.\r\n\r\n10:25:20:22  10:25:24:20\r\nLes parents d'Andrej en font partie,\r\net ils c\u00e8dent ce logement\r\n\r\n10:25:25:01  10:25:27:07\r\n\u00e0 leur fils et \u00e0 sa femme Julie.\r\n\r\n10:25:27:12  10:25:29:23\r\n-L'appartement est au centre-ville.\r\n\r\n10:25:30:04  10:25:32:04\r\nNous sommes chanceux\r\n\r\n10:25:32:09  10:25:36:03\r\ncar on n'aurait pas eu\r\nles moyens de vivre ici.\r\n\r\n10:25:36:08  10:25:38:08\r\n-Les beaux-parents de Julie\r\n\r\n10:25:38:12  10:25:41:15\r\nvont emm\u00e9nager\r\ndans son ancien appartement.\r\n\r\n10:25:41:20  10:25:43:12\r\nIls ont propos\u00e9 l'\u00e9change\r\n\r\n10:25:43:17  10:25:47:14\r\npour que Vera puisse fr\u00e9quenter\r\nune \u00e9cole dans le quartier.\r\n\r\n10:25:48:19  10:25:52:16\r\nD'ici l\u00e0, il reste\r\nquelques travaux \u00e0 faire.\r\n\r\n10:25:52:21  10:25:57:10\r\nAndrej et Julie ont mandat\u00e9\r\ndes artisans ukrainiens pour r\u00e9nover\r\n\r\n10:25:57:14  10:26:03:07\r\nl'appartement \u00e0 un prix forfaitaire:\r\nils sont certains que le travail\r\n\r\n10:26:03:12  10:26:06:07\r\nsera termin\u00e9 dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n10:26:06:12  10:26:09:15\r\n-En termes de surface habitable,\r\n\r\n10:26:09:20  10:26:14:12\r\ncet appartement est tr\u00e8s spacieux\r\npar rapport \u00e0 la moyenne moscovite.\r\n\r\n10:26:14:17  10:26:20:15\r\nIl est encore fr\u00e9quent qu'une famille\r\nenti\u00e8re vive dans une seule pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:26:20:20  10:26:23:20\r\nOn est tr\u00e8s reconnaissants\r\nde pouvoir vivre\r\n\r\n10:26:24:01  10:26:28:17\r\ndans un espace aussi grand,\r\nm\u00eame si en Suisse on le consid\u00e9rerait\r\n\r\n10:26:28:22  10:26:31:21\r\ncomme un appartement plut\u00f4t modeste.\r\n\r\n10:26:33:16  10:26:37:09\r\nCe sont les livres\r\nde la biblioth\u00e8que familiale.\r\n\r\n10:26:37:13  10:26:39:19\r\nAu temps de l'URSS, les livres\r\n\r\n10:26:40:00  10:26:45:04\r\navaient une tr\u00e8s grande importance,\r\net constituaient une grand fiert\u00e9.\r\n\r\n10:26:45:09  10:26:47:23\r\nIls signifiaient\r\nqu'on \u00e9tait cultiv\u00e9.\r\n\r\n10:26:48:04  10:26:51:04\r\nOn ne peut pas\r\nse d\u00e9barrasser de ces livres.\r\n\r\n10:26:51:09  10:26:53:16\r\nIls continueront \u00e0 occuper\r\n\r\n10:26:53:21  10:26:55:15\r\nun espace dans l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:26:55:20  10:26:57:02\r\n-Pour le sol,\r\n\r\n10:26:57:07  10:26:59:18\r\nle couple a opt\u00e9 pour un plancher\r\n\r\n10:26:59:23  10:27:04:10\r\nen ch\u00eane v\u00e9ritable,\r\nmoins luxueux qu'il n'y para\u00eet.\r\n\r\n10:27:08:04  10:27:09:21\r\n-En Russie,\r\n\r\n10:27:10:02  10:27:13:01\r\nle prix du ch\u00eane est au moins\r\n\r\n10:27:13:06  10:27:16:12\r\ncinq fois plus bas qu'en Europe.\r\n\r\n10:27:16:16  10:27:18:03\r\nNous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:27:18:08  10:27:22:13\r\nle plancher le plus simple\r\ncar il a un aspect naturel.\r\n\r\n10:27:22:18  10:27:26:08\r\n-Le vendeur \u00e9tait choqu\u00e9\r\nqu'on choisisse ces lattes.\r\n\r\n10:27:26:12  10:27:28:11\r\nIl a dit qu'en temps normal,\r\n\r\n10:27:28:15  10:27:30:04\r\nil ne les vendait pas.\r\n\r\n10:27:30:09  10:27:33:22\r\n-Il a dit que dans le Caucase,\r\nd'o\u00f9 ce bois provient,\r\n\r\n10:27:34:03  10:27:38:09\r\nces lattes sont bonnes \u00e0 pr\u00e9parer\r\ndu chachlyk, des brochettes.\r\n\r\n10:27:38:13  10:27:43:08\r\n-Une simplicit\u00e9 helv\u00e9tique,\r\nloin de la clinquante Moscou.\r\n\r\n10:27:43:12  10:27:46:22\r\nEn nombre de milliardaires,\r\nla capitale russe\r\n\r\n10:27:47:03  10:27:50:07\r\narrive au deuxi\u00e8me rang,\r\nderri\u00e8re New York.\r\n\r\n10:27:54:14  10:27:56:19\r\nC'est peut-\u00eatre ce qui attend\r\n\r\n10:27:57:00  10:28:00:05\r\nSvetlana Guggenbuehl\r\navec son commerce de caf\u00e9.\r\n\r\n10:28:00:10  10:28:05:07\r\nEn tout cas, elle peut\r\ncompter sur le soutien de Keiran,\r\n\r\n10:28:05:12  10:28:07:15\r\nson compagnon et associ\u00e9.\r\n\r\n10:28:09:01  10:28:10:06\r\n-Keiran ?\r\n\r\n10:28:10:11  10:28:11:18\r\nHi !\r\n\r\n10:28:11:23  10:28:14:16\r\n-Dans sa jeunesse, Svetlana a fait\r\n\r\n10:28:14:21  10:28:17:06\r\nde la danse, et a particip\u00e9\r\n\r\n10:28:17:11  10:28:21:07\r\n\u00e0 plusieurs championnats\r\neurop\u00e9ens et mondiaux.\r\n\r\n10:28:21:12  10:28:23:15\r\nKeiran est sous le charme.\r\n\r\n10:28:23:20  10:28:25:04\r\n-C'est mignon !\r\n\r\n10:28:25:09  10:28:28:08\r\n-C'\u00e9tait une comp\u00e9tition\r\nen Allemagne.\r\n\r\n10:28:28:12  10:28:30:03\r\n-Que tu \u00e9tais jolie !\r\n\r\n10:28:31:20  10:28:33:12\r\n-Il est amoureux.\r\n\r\n10:28:33:16  10:28:35:02\r\n-Il y a peu,\r\n\r\n10:28:35:07  10:28:38:08\r\nSvetlana a coach\u00e9 des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\r\n\r\n10:28:38:12  10:28:42:09\r\npour l'\u00e9mission de SRF\r\nsemblable \u00e0 \"Danse avec les stars\".\r\n\r\n10:28:42:13  10:28:45:13\r\n-C'est dommage\r\nqu'on n'ait pas gagn\u00e9.\r\n\r\n10:28:45:18  10:28:47:05\r\n-Oui, vraiment.\r\n\r\n10:28:47:10  10:28:51:14\r\n-Malheureusement, pour mener\r\nle bal \u00e0 haut niveau, il faut\r\n\r\n10:28:51:19  10:28:53:21\r\ndu temps et un partenaire.\r\n\r\n10:28:54:02  10:28:56:20\r\nA Moscou, Svetlana\r\nn'a ni l'un ni l'autre,\r\n\r\n10:28:57:01  10:28:59:09\r\nmais elle reconna\u00eet devoir\r\n\r\n10:28:59:13  10:29:01:00\r\nbeaucoup \u00e0 la danse.\r\n\r\n10:29:01:05  10:29:03:20\r\n-C'est g\u00e9nial, non ?\r\n-Oui, trop bien.\r\n\r\n10:29:04:01  10:29:05:19\r\nLe final est parfait.\r\n\r\n10:29:06:00  10:29:08:06\r\n-J'ai toujours fait de la danse\r\n\r\n10:29:08:11  10:29:11:12\r\nen plus du reste,\r\n\u00e0 un niveau d'excellence.\r\n\r\n10:29:11:16  10:29:14:06\r\nCa favorise la discipline,\r\n\r\n10:29:14:11  10:29:16:19\r\nle d\u00e9passement de soi\r\n\r\n10:29:17:00  10:29:18:20\r\net l'esprit de comp\u00e9tition\r\n\r\n10:29:19:01  10:29:22:15\r\ncar on participait\r\n\u00e0 des tournois, des championnats.\r\n\r\n10:29:22:20  10:29:26:05\r\nCa m'a forg\u00e9 le caract\u00e8re.\r\n\r\n10:29:26:10  10:29:30:21\r\n-Cette exp\u00e9rience l'aidera s\u00fbrement\r\ndans le monde des affaires.\r\n\r\n10:29:31:02  10:29:44:18\r\n...\r\n\r\n10:29:44:23  10:29:47:17\r\nA l'h\u00f4tel Metropol, on attend\r\n\r\n10:29:47:22  10:29:52:03\r\navec f\u00e9brilit\u00e9\r\nla visite imminente du propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:29:52:08  10:29:54:12\r\nTout doit \u00eatre pr\u00eat pour accueillir\r\n\r\n10:29:54:17  10:29:58:12\r\nle milliardaire russe\r\net magnat de l'immobilier.\r\n\r\n10:30:01:03  10:30:04:06\r\n-Dans le milieu\r\nde l'h\u00f4tellerie de luxe,\r\n\r\n10:30:04:11  10:30:08:05\r\non a commenc\u00e9\r\npar faire le m\u00e9nage, comme on dit.\r\n\r\n10:30:08:10  10:30:10:15\r\nLe propri\u00e9taire voulait\r\n\r\n10:30:10:20  10:30:12:18\r\nun directeur suisse.\r\n\r\n10:30:12:23  10:30:16:10\r\nLe management suisse\r\nest r\u00e9put\u00e9 fiable et de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:30:16:14  10:30:19:01\r\nIl va droit au but, avec clart\u00e9.\r\n\r\n10:30:19:06  10:30:22:17\r\nOn sait qu'\u00e0 la fin\r\non a le r\u00e9sultat qu'on souhaite.\r\n\r\n10:30:22:22  10:30:26:22\r\n-Dominique Godat a \u00e9galement\r\nr\u00e9organis\u00e9 le service en salle.\r\n\r\n10:30:27:03  10:30:31:21\r\nLe ma\u00eetre d'h\u00f4tel est le fils\r\nd'un officier sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:30:32:02  10:30:36:18\r\n-A mon arriv\u00e9e, lors d'un banquet,\r\nle service se faisait spontan\u00e9ment.\r\n\r\n10:30:36:23  10:30:39:23\r\nLes serveurs\r\nd\u00e9ambulaient entre les convives,\r\n\r\n10:30:40:04  10:30:43:00\r\net servaient\r\nsans organisation particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:30:47:16  10:30:50:02\r\n-C'est comme \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:30:52:22  10:30:55:08\r\n-Ce drill qui rappelle l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:30:55:12  10:30:58:06\r\nest important,\r\ntous doivent fonctionner\r\n\r\n10:30:58:11  10:31:00:01\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:31:00:06  10:31:03:04\r\nLa discipline assure un bon service.\r\n\r\n10:31:03:09  10:31:06:13\r\n-Dominique s'occupe personnellement\r\n\r\n10:31:06:18  10:31:08:04\r\ndes dernier d\u00e9tails.\r\n\r\n10:31:08:09  10:31:10:18\r\nA partir de cet instant,\r\ninterdiction\r\n\r\n10:31:10:23  10:31:13:02\r\nde filmer le propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:31:13:07  10:31:15:19\r\nNous nous rabattons\r\nsur les musiciens\r\n\r\n10:31:16:00  10:31:17:05\r\net les nappes.\r\n\r\n10:31:17:10  10:31:19:04\r\nLe milliardaire est connu\r\n\r\n10:31:19:09  10:31:22:07\r\npour \u00e9viter\r\nles cam\u00e9ras et les interviews.\r\n\r\n10:31:27:18  10:31:32:19\r\nLa fin de semaine est proche,\r\nJulie Baechtold va retrouver\r\n\r\n10:31:33:00  10:31:36:13\r\nsa fille dans la datcha\r\nde ses beaux-parents.\r\n\r\n10:31:36:18  10:31:40:11\r\nLe train est le moyen\r\nle plus rapide car les routes\r\n\r\n10:31:40:15  10:31:42:12\r\nsont encombr\u00e9es par ceux\r\n\r\n10:31:42:17  10:31:45:04\r\nqui passent\r\nle week-end \u00e0 la campagne.\r\n\r\n10:31:45:09  10:31:46:17\r\nCette tradition\r\n\r\n10:31:46:22  10:31:48:08\r\nperdure.\r\n\r\n10:31:52:15  10:31:56:12\r\n-Longtemps, je me disais\r\nque ce n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:31:56:16  10:31:59:09\r\nMais mes beaux-parents ont voulu\r\n\r\n10:31:59:13  10:32:02:09\r\nune datcha pour que ma fille\r\n\r\n10:32:02:13  10:32:04:08\r\npuisse y passer l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:04:12  10:32:06:04\r\nA Moscou il fait chaud,\r\n\r\n10:32:06:09  10:32:08:01\r\net l'air est pollu\u00e9.\r\n\r\n10:32:08:06  10:32:10:20\r\nC'est super d'en avoir une.\r\n\r\n10:32:11:01  10:32:13:12\r\n-Andrej son mari est parti avant\r\n\r\n10:32:13:17  10:32:17:20\r\npour rejoindre leur fille Vera\r\nqui passe l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la datcha.\r\n\r\n10:32:18:01  10:32:20:05\r\nUne habitude russe\r\n\r\n10:32:20:10  10:32:22:10\r\nmoins usuelle en Suisse.\r\n\r\n10:32:22:14  10:32:25:01\r\nJulie est tr\u00e8s attendue,\r\n\r\n10:32:25:06  10:32:27:04\r\n\u00e7a ne fait aucun doute.\r\n\r\n10:32:27:09  10:32:29:11\r\nEn premier lieu par Vera.\r\n\r\n10:32:29:15  10:32:31:00\r\n-Vera !\r\n\r\n10:32:32:07  10:32:34:07\r\n-Puis par Rem, le chien.\r\n\r\n10:32:35:18  10:32:37:15\r\n-Hallo, hallo !\r\n\r\n10:32:41:15  10:32:45:01\r\n-Son beau-p\u00e8re Sacha\r\nest moins bondissant.\r\n\r\n10:32:45:06  10:32:50:02\r\nJulie peut enfin mettre de c\u00f4t\u00e9\r\nle stress de la vie moscovite.\r\n\r\n10:33:00:07  10:33:02:10\r\n-Et maintenant, tu souffles.\r\n\r\n10:33:05:12  10:33:07:11\r\nPlein de petites bulles !\r\n\r\n10:33:07:15  10:33:11:19\r\nJ'accorde de l'importance\r\n\u00e0 ce que Vera apprenne \u00e0 vivre\r\n\r\n10:33:12:00  10:33:16:19\r\nle moment pr\u00e9sent, \u00e0 se r\u00e9jouir\r\nde faire des bulles de savon.\r\n\r\n10:33:17:00  10:33:18:12\r\nCa suffit amplement.\r\n\r\n10:33:18:17  10:33:21:19\r\nOn a du plaisir, on fait la course.\r\n\r\n10:33:22:00  10:33:26:02\r\nJe trouve que c'est plus facile\r\n\u00e0 faire ici qu'en Suisse.\r\n\r\n10:33:26:07  10:33:27:18\r\nJ'esp\u00e8re\r\n\r\n10:33:27:23  10:33:30:04\r\nque notre fa\u00e7on de vivre sera\r\n\r\n10:33:30:09  10:33:31:15\r\nun exemple\r\n\r\n10:33:31:20  10:33:33:01\r\npour elle.\r\n\r\n10:33:33:06  10:33:34:12\r\nIci, pour Vera,\r\n\r\n10:33:34:16  10:33:37:17\r\nc'est super, elle est\r\nlibre de ses mouvements.\r\n\r\n10:33:37:22  10:33:39:08\r\nA Moscou, il faut\r\n\r\n10:33:39:12  10:33:43:04\r\nqu'elle soit constamment\r\naccompagn\u00e9e par un adulte.\r\n\r\n10:33:43:09  10:33:45:13\r\nIci, c'est la libert\u00e9 totale.\r\n\r\n10:33:45:18  10:33:48:04\r\nIl y a aussi des copains pour jouer.\r\n\r\n10:33:48:09  10:33:50:18\r\nSacha, mon beau-p\u00e8re, aime jardiner.\r\n\r\n10:33:50:23  10:33:52:05\r\nC'est super.\r\n\r\n10:33:53:12  10:33:57:01\r\n-Tous appr\u00e9cient\r\ncette vie campagnarde idyllique.\r\n\r\n10:33:57:06  10:34:01:01\r\nMais sur les autoroutes moscovites,\r\nc'est l'enfer.\r\n\r\n10:34:01:06  10:34:05:08\r\nLa plupart de ceux qui sont\r\nencore en chemin restent pris\r\n\r\n10:34:05:12  10:34:06:19\r\ndans les bouchons.\r\n\r\n10:34:07:00  10:34:09:17\r\nRoland Lei\r\nest chaque jour sur les routes.\r\n\r\n10:34:09:22  10:34:13:04\r\nIl conna\u00eet les engorgements\r\ndu trafic; par chance,\r\n\r\n10:34:13:09  10:34:16:13\r\nSa\u00efd, son chauffeur,\r\na rep\u00e9r\u00e9 les d\u00e9tours malins.\r\n\r\n10:34:16:18  10:34:19:22\r\n-Quand on est dans les bouchons,\r\n\r\n10:34:20:03  10:34:25:09\r\nce qui arrive constamment sur\r\nces routes \u00e0 cinq voies, on essaie\r\n\r\n10:34:25:13  10:34:28:23\r\nde trouver\r\ncelle o\u00f9 on avance le plus vite.\r\n\r\n10:34:29:04  10:34:31:20\r\nLes Russes savent se frayer\r\n\r\n10:34:32:01  10:34:34:07\r\nun chemin pour avancer.\r\n\r\n10:34:34:12  10:34:37:04\r\nC'est presque un sport national.\r\n\r\n10:34:38:10  10:34:41:11\r\n-Comme Sa\u00efd\r\nest un ma\u00eetre en la mati\u00e8re,\r\n\r\n10:34:41:15  10:34:44:06\r\nRoland arrive\r\nassez rapidement chez lui.\r\n\r\n10:34:44:11  10:34:48:13\r\nIl vit dans le quartier de\r\nIougo-Zapadna\u00efa, dans un appartement\r\n\r\n10:34:48:18  10:34:51:10\r\nqui surplombe les toits de la ville.\r\n\r\n10:34:51:14  10:34:55:18\r\nSa compagne Katia\r\nest d\u00e9j\u00e0 partie dans leur datcha.\r\n\r\n10:34:58:03  10:35:02:06\r\nRien de tel\r\nque de cuisiner pour lui redonner\r\n\r\n10:35:02:11  10:35:03:15\r\nla patate !\r\n\r\n10:35:03:20  10:35:07:09\r\n-Quand je fais la cuisine,\r\nje mets du bazar.\r\n\r\n10:35:07:13  10:35:10:01\r\nMa compagne doit tout nettoyer.\r\n\r\n10:35:15:21  10:35:19:07\r\n-Pour sa carri\u00e8re,\r\nRoland a quitt\u00e9 son \u00e9pouse\r\n\r\n10:35:19:12  10:35:20:20\r\net leurs deux fils.\r\n\r\n10:35:21:01  10:35:22:19\r\nUn succ\u00e8s sans regrets ?\r\n\r\n10:35:23:00  10:35:26:02\r\n-C'est relatif,\r\nc'est quoi le succ\u00e8s ?\r\n\r\n10:35:26:07  10:35:29:01\r\nC'est \u00e9vident que dans ma branche,\r\n\r\n10:35:29:06  10:35:32:16\r\ndans la r\u00e9gion\r\ndans laquelle je me trouvais,\r\n\r\n10:35:32:21  10:35:36:07\r\nje n'aurais\r\njamais pu construire des ouvrages\r\n\r\n10:35:36:12  10:35:39:09\r\ncomme ceux\r\nque j'ai r\u00e9alis\u00e9s en Russie.\r\n\r\n10:35:41:07  10:35:43:21\r\nMais tout ce qu'on fait a un prix,\r\n\r\n10:35:44:02  10:35:45:07\r\nc'est certain.\r\n\r\n10:35:45:12  10:35:49:13\r\nSurtout quand on sort\r\ndes sentier battus.\r\n\r\n10:35:52:09  10:35:57:18\r\n-La crise \u00e9conomique a aussi touch\u00e9\r\nle secteur de la construction.\r\n\r\n10:35:57:23  10:36:02:09\r\nMalgr\u00e9 des hauts et des bas,\r\nla pression reste \u00e9norme.\r\n\r\n10:36:02:13  10:36:07:03\r\n-J'ai trois mandats qui arrivent\r\n\u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, c'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:36:07:08  10:36:10:03\r\nIl faudrait\r\nqu'on en retrouve d'autres.\r\n\r\n10:36:10:08  10:36:13:12\r\nLes entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\nsont sur la retenue\r\n\r\n10:36:13:17  10:36:17:20\r\nconcernant les investissements\r\nen Russie, on le sent.\r\n\r\n10:36:18:01  10:36:22:00\r\nOn va rechercher des mandats\r\nde fa\u00e7on plus active qu'avant.\r\n\r\n10:36:22:05  10:36:24:21\r\nA l'\u00e9poque,\r\nce probl\u00e8me n'existait pas.\r\n\r\n10:36:25:02  10:36:28:04\r\nAu contraire,\r\non recevait de nouveaux mandats\r\n\r\n10:36:28:09  10:36:31:05\r\navant que les pr\u00e9c\u00e9dents\r\nsoient termin\u00e9s.\r\n\r\n10:36:31:10  10:36:36:12\r\nActuellement, c'est ma t\u00e2che\r\nprincipale et mon plus gros souci.\r\n\r\n10:36:36:17  10:36:40:10\r\nJe veux \u00e9viter\r\nde devoir licencier des gens,\r\n\r\n10:36:40:14  10:36:44:13\r\nsurtout parmi\r\nmes collaborateurs de longue date.\r\n\r\n10:36:44:18  10:36:48:21\r\nCette question\r\nme met une pression consid\u00e9rable.\r\n\r\n10:36:58:04  10:37:02:22\r\n-Apr\u00e8s une journ\u00e9e bien remplie,\r\nDorothea regagne son bureau\r\n\r\n10:37:03:03  10:37:05:01\r\ntout au bout de l'ambassade.\r\n\r\n10:37:05:06  10:37:09:15\r\n-Il faut traverser la section\r\nmilitaire pour arriver chez moi.\r\n\r\n10:37:11:18  10:37:14:23\r\nIci, je pense\r\nque c'\u00e9tait l'appartement\r\n\r\n10:37:15:04  10:37:20:18\r\nde l'ambassadeur du Zimbabwe,\r\non a la salle de bains et la cuisine.\r\n\r\n10:37:20:23  10:37:22:18\r\n-Dorothea met en oeuvre\r\n\r\n10:37:22:23  10:37:28:02\r\ndes projets suisses de coop\u00e9ration\r\ndans le domaine des droits humains.\r\n\r\n10:37:28:07  10:37:30:02\r\nUne mission difficile.\r\n\r\n10:37:32:18  10:37:35:22\r\n-Je sens les gens\r\nassez \u00e0 l'aise ici.\r\n\r\n10:37:36:03  10:37:37:17\r\nJ'ai rencontr\u00e9 des gens\r\n\r\n10:37:37:22  10:37:40:14\r\nd'autres r\u00e9gions de Russie.\r\n\r\n10:37:40:19  10:37:43:08\r\nIls sont assez ferm\u00e9s.\r\n\r\n10:37:43:12  10:37:45:11\r\nIci, \u00e7a s'ouvre un peu.\r\n\r\n10:37:45:15  10:37:47:13\r\nOn est tranquille ici.\r\n\r\n10:37:47:18  10:37:49:14\r\nMais nous, on se tait.\r\n\r\n10:37:49:19  10:37:53:06\r\nJe ne vais pas\r\naller dire ce que j'ai appris.\r\n\r\n10:37:53:11  10:37:55:09\r\nNon, je n'en parle pas.\r\n\r\n10:37:55:13  10:37:59:12\r\nC'est pour nous,\r\npour mieux comprendre la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:37:59:17  10:38:02:19\r\nD'ailleurs, ces objets l\u00e0-haut\r\n\r\n10:38:03:00  10:38:05:16\r\nont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s dans les prisons.\r\n\r\n10:38:05:21  10:38:09:02\r\nLe syst\u00e8me est tr\u00e8s lourd,\r\nh\u00e9rit\u00e9 de l'URSS.\r\n\r\n10:38:09:07  10:38:13:02\r\nIl y a des colonies\r\no\u00f9 \u00e7a va mieux, d'autres moins bien.\r\n\r\n10:38:13:07  10:38:17:13\r\n-Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Dorothea\r\na \u00e9t\u00e9 co-responsable d'un projet\r\n\r\n10:38:17:18  10:38:21:07\r\nconcernant les prisons\r\navec le soutien d'experts suisses\r\n\r\n10:38:21:12  10:38:24:12\r\npour r\u00e9former\r\nle syst\u00e8me carc\u00e9ral russe.\r\n\r\n10:38:28:01  10:38:31:17\r\nL'objectif consistait\r\n\u00e0 proposer davantage de centres\r\n\r\n10:38:31:22  10:38:33:19\r\nde formation pour remplacer\r\n\r\n10:38:34:00  10:38:36:22\r\nles colonies p\u00e9nitentiaires\r\ntr\u00e8s strictes.\r\n\r\n10:38:37:03  10:38:41:15\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait d'offrir aux jeunes\r\nd\u00e9tenus une chance de s'ins\u00e9rer\r\n\r\n10:38:41:20  10:38:44:00\r\ndans le monde du travail.\r\n\r\n10:38:46:06  10:38:47:23\r\n-C'est encore sale ici.\r\n\r\n10:38:49:21  10:38:52:10\r\nIl parle en russe\r\n\r\n10:38:52:14  10:38:56:11\r\n-Il n'y a plus de grillages\r\ndevant les fen\u00eatres.\r\n\r\n10:38:56:15  10:38:58:11\r\n-Il y en avait avant ?\r\n\r\n10:39:00:07  10:39:01:21\r\nDes hommes chantent\r\n\r\n10:39:02:02  10:39:06:05\r\n-C'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant\r\ndans les prisons ici,\r\n\r\n10:39:06:10  10:39:09:17\r\ncela \u00e9tonne beaucoup\r\nles experts suisses,\r\n\r\n10:39:09:22  10:39:12:14\r\nils font\r\nplein d'activit\u00e9s artistiques,\r\n\r\n10:39:12:19  10:39:15:03\r\ncr\u00e9atrices, et ils dansent.\r\n\r\n10:39:15:08  10:39:18:16\r\nDans les colonies pour jeunes\r\no\u00f9 on a travaill\u00e9...\r\n\r\n10:39:18:21  10:39:21:12\r\nCa va para\u00eetre choquant,\r\nce que je dis,\r\n\r\n10:39:21:17  10:39:26:00\r\nmais pour certains jeunes,\r\nc'est bien de se retrouver en colonie\r\n\r\n10:39:26:05  10:39:29:09\r\ncar ils viennent\r\nsouvent de familles d\u00e9truites,\r\n\r\n10:39:29:13  10:39:33:12\r\nils ne vont plus \u00e0 l'\u00e9cole,\r\nils ne mangent pas correctement.\r\n\r\n10:39:33:17  10:39:36:12\r\nC'est souvent des jeunes d\u00e9laiss\u00e9s.\r\n\r\n10:39:45:09  10:39:48:02\r\n-La pr\u00e9paration du d\u00eener \u00e0 la datcha\r\n\r\n10:39:48:07  10:39:52:16\r\ns'effectue selon la tradition,\r\navec au menu des chachlyks.\r\n\r\n10:39:52:21  10:39:57:18\r\nCette sp\u00e9cialit\u00e9 russe doit \u00eatre\r\npr\u00e9par\u00e9e dans les r\u00e8gles de l'art.\r\n\r\n10:39:57:23  10:40:00:09\r\nSacha ne nous contredira pas.\r\n\r\n10:40:00:13  10:40:04:15\r\nIl r\u00e9embroche convenablement\r\ntous les morceaux de viande.\r\n\r\n10:40:04:20  10:40:10:01\r\n-On s'entend bien, mais il est\r\n\u00e9vident que les beaux-parents russes\r\n\r\n10:40:10:06  10:40:14:12\r\nsont beaucoup plus intrusifs\r\nque les beaux-parents suisses.\r\n\r\n10:40:14:16  10:40:17:17\r\nLa datcha, c'est leur territoire.\r\n\r\n10:40:17:22  10:40:21:03\r\nC'est pour \u00e7a que quand je suis ici,\r\n\r\n10:40:21:08  10:40:25:15\r\nla plupart du temps,\r\nje fais les choses \u00e0 leur mani\u00e8re.\r\n\r\n10:40:25:20  10:40:29:07\r\nPar contre, je suis\r\nmoins encline aux compromis\r\n\r\n10:40:29:12  10:40:32:05\r\nquand \u00e7a se passe\r\ndans mon appartement.\r\n\r\n10:40:35:13  10:40:38:01\r\n-C'est la culture d'ici\r\n\r\n10:40:38:06  10:40:41:14\r\nqui veut que\r\nles grands-parents russes se m\u00ealent\r\n\r\n10:40:41:19  10:40:44:13\r\ndavantage\r\nde la vie de leurs enfants.\r\n\r\n10:40:44:18  10:40:46:18\r\n-Comme on dit chez nous,\r\n\r\n10:40:46:23  10:40:49:22\r\non ne devient vraiment adulte\r\n\r\n10:40:50:03  10:40:52:10\r\nque lorsque quelqu'un\r\n\r\n10:40:52:14  10:40:55:05\r\nde la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente meurt.\r\n\r\n10:40:55:10  10:40:58:08\r\nIl se peut que \u00e7a arrive tr\u00e8s tard.\r\n\r\n10:40:58:12  10:41:00:20\r\nSi les parents sont encore\r\n\r\n10:41:01:01  10:41:04:16\r\nen vie, l'\u00e2ge n'a aucune importance.\r\n\r\n10:41:04:21  10:41:08:09\r\nOn a quelqu'un qui veille sur nous.\r\n\r\n10:41:08:13  10:41:12:04\r\n-Cette vision russe\r\ndes relations parents-enfants\r\n\r\n10:41:12:09  10:41:14:15\r\nse vit au quotidien.\r\n\r\n10:41:14:20  10:41:20:17\r\nL'unit\u00e9 familiale englobe\r\ntoutes les g\u00e9n\u00e9rations, et Julie\r\n\r\n10:41:20:22  10:41:25:15\r\nsait appr\u00e9cier\r\nces moments partag\u00e9s dans la datcha.\r\n\r\n10:41:28:19  10:41:32:17\r\nMais ce n'est pas toujours simple\r\npour elle de faire\r\n\r\n10:41:32:22  10:41:37:01\r\npasser sa famille suisse\r\nau second plan.\r\n\r\n10:41:39:12  10:41:41:11\r\n-Mes parents ne partagent pas\r\n\r\n10:41:41:15  10:41:44:07\r\nce genre de moments\r\navec nous, au regret\r\n\r\n10:41:44:12  10:41:45:16\r\nde ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:41:45:21  10:41:47:22\r\nMais \u00e7a ne sert \u00e0 rien\r\n\r\n10:41:48:03  10:41:50:09\r\nde se r\u00e9volter\r\n\r\n10:41:50:13  10:41:53:05\r\ncontre ce qu'on ne peut pas changer.\r\n\r\n10:41:53:10  10:41:54:22\r\nOn se parle par Skype.\r\n\r\n10:41:55:03  10:41:58:20\r\nAvec l'\u00e9cole,\r\non verra pour la suite.\r\n\r\n10:41:59:01  10:42:00:16\r\nVera \u00e9tait en maternelle,\r\n\r\n10:42:00:21  10:42:03:17\r\net je pouvais\r\nlui faire manquer l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:42:03:22  10:42:08:12\r\nTrois ou quatre fois par ann\u00e9e, on\r\nallait en Suisse pour une semaine.\r\n\r\n10:42:08:17  10:42:12:08\r\nOn passait cinq \u00e0 six semaines\r\nen Suisse par ann\u00e9e,\r\n\r\n10:42:12:12  10:42:15:19\r\net ma m\u00e8re\r\npassait quatre semaines en Russie.\r\n\r\n10:42:16:00  10:42:19:04\r\n-En allant chercher\r\nle bonheur loin de chez soi,\r\n\r\n10:42:19:09  10:42:23:04\r\non suscite une certaine tristesse\r\nchez ceux qu'on laisse.\r\n\r\n10:42:23:09  10:42:25:20\r\nDans le prochain \u00e9pisode,\r\n\r\n10:42:26:01  10:42:29:01\r\nun rallye de vieilles voitures\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel Metropol\r\n\r\n10:42:29:06  10:42:32:23\r\navec son directeur Dominique Godat\r\nen copilote de choc.\r\n\r\n10:42:33:04  10:42:36:13\r\nVera, la fille de Julie, rend visite\r\n\r\n10:42:36:18  10:42:40:13\r\n\u00e0 sa grand-m\u00e8re en Suisse,\r\nmais sans maman.\r\n\r\n10:42:40:18  10:42:44:02\r\nHeureusement,\r\nil y a la technologie !\r\n\r\n10:42:44:07  10:42:48:15\r\nLorenz et sa famille commencent\r\nenfin l'aventure moscovite.\r\n\r\n10:42:48:20  10:42:51:20\r\nNouveau pays, nouvelle vie.\r\n\r\n10:42:52:01  10:42:55:01\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:16:31Z", "program": {"href": "/programs/4862", "id": "4862", "name": "Des Suisses \u00e0 Moscou"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Gieriet, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733263", "comment": "Commencement du film au noir avec du son jusqu'\u00e0 10:00:00:09fr puis premi\u00e8re image.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037303", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D0542E30-E725-4A14-9135-5CD1AB5536A5", "internalArchiveId": "D0542E30-E725-4A14-9135-5CD1AB5536A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9purations apr\u00e8s 1945 (5/5) : Pr\u00e9sentation d'une recherche collective", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation d'une recherche collective\r\nNous nous entretenons aujourd'hui avec Laurent Joly, historien et cor\u00e9alisateur du documentaire \"La police de Vichy\".\r\nC'est une nouvelle histoire de Vichy et de sa police que raconte ce documentaire. Une institution qui de 1940 \u00e0 1944 a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 de vo\u00fbte du r\u00e9gime du Mar\u00e9chal P\u00e9tain et de sa politique de collaboration. L'extr\u00eame politisation de l'activit\u00e9 polici\u00e8re et la chasse aux Juifs sous l'Occupation semblent avoir laiss\u00e9 des traces profondes dans les m\u00e9moires et les comportements policiers jusqu'\u00e0 nos jours.\r\nPhoto tir\u00e9e du film \"La police de Vichy\"\r\n\r\n* * Nous nous entretenons aujourd'hui avec Laurent Joly, historien et cor\u00e9alisateur du documentaire La police de Vichy.C'est une nouvelle histoire de Vichy et de sa police que raconte ce documentaire. Une institution qui de 1940 \u00e0 1944 a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 de vo\u00fbte du r\u00e9gime du Mar\u00e9chal P\u00e9tain et de sa politique de collaboration. L'extr\u00eame politisation de l'activit\u00e9 polici\u00e8re et la chasse aux Juifs sous l'Occupation semblent avoir laiss\u00e9 des traces profondes dans les m\u00e9moires et les comportements policiers jusqu'\u00e0 nos jours.Photo tir\u00e9e du film La police de Vichy", "durationSec": 1829, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578913", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 01.06.2018", "Les \u00e9purations apr\u00e8s 1945 (5/5) / HV_2018-06-01T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 01.06.2018", "Les \u00e9purations apr\u00e8s 1945 (5/5) / HV_2018-06-01T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sentation d'une recherche collective\n\nNous nous entretenons aujourd'hui avec Laurent Joly, historien et cor\u00e9alisateur du documentaire \"La police de Vichy\".\nC'est une nouvelle histoire de Vichy et de sa police que raconte ce documentaire. Une institution qui de 1940 \u00e0 1944 a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 de vo\u00fbte du r\u00e9gime du Mar\u00e9chal P\u00e9tain et de sa politique de collaboration. L'extr\u00eame politisation de l'activit\u00e9 polici\u00e8re et la chasse aux Juifs sous l'Occupation semblent avoir laiss\u00e9 des traces profondes dans les m\u00e9moires et les comportements policiers jusqu'\u00e0 nos jours.\n\nPhoto tir\u00e9e du film \"La police de Vichy\"", "Pr\u00e9sentation d'une recherche collective\n\nNous nous entretenons aujourd'hui avec Laurent Joly, historien et cor\u00e9alisateur du documentaire \"La police de Vichy\".\nC'est une nouvelle histoire de Vichy et de sa police que raconte ce documentaire. Une institution qui de 1940 \u00e0 1944 a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 de vo\u00fbte du r\u00e9gime du Mar\u00e9chal P\u00e9tain et de sa politique de collaboration. L'extr\u00eame politisation de l'activit\u00e9 polici\u00e8re et la chasse aux Juifs sous l'Occupation semblent avoir laiss\u00e9 des traces profondes dans les m\u00e9moires et les comportements policiers jusqu'\u00e0 nos jours.\n\nPhoto tir\u00e9e du film \"La police de Vichy\""], "variantIds": ["ece-9578914", "ece-9578913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:37:25Z", "speechToTexts": ["08.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci d'\u00e9couter la premi\u00e8re voici Histoire vivante jusqu'\u00e0 14 heures tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [89%] :\r\nL'histoire vivante en nouvelle diffusion propos\u00e9e par Jean Leclerc Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer au lendemain de la lib\u00e9ration, il n'\u00e9tait pas de temps, le vieux urgent et plus important que le ch\u00e2timent des et des collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [93%] :\r\nCette semaine, les \u00e9purations, pr\u00e9sentation d'une recherche collective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [87%] :\r\nLes victimes des d\u00e9rives de l'\u00e9puration judiciaire ne furent r\u00e9habilit\u00e9 qu'apr\u00e8s 1991 je jure fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 votre personne et je m'engage \u00e0 exercer ma charge pour le bien de l'\u00c9tat, selon les lois de la neige et de la probit\u00e9 tu par certains d'entre eux, certains \u00e9taient dans une esp\u00e8ce d'\u00e9tat sous Valdimir vraiment dit \u00e0 ce moment j'ai impression que ils avaient d\u00e9j\u00e0 p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans dans un monde qui dit plus mien le Crime contre l'humanit\u00e9 n'entrent dans l'arsenal p\u00e9nal fran\u00e7ais qu'en 1975. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [94%] :\r\nExtrait d'un article sign\u00e9 de l'historienne Annette les Vilar publi\u00e9 par Lib\u00e9ration le 3 avril 1998 intitul\u00e9 Vichy l'\u00e9pilogue judiciaire les proc\u00e8s des hommes de Vichy \u00e9tait fond\u00e9e sur l'article 75 portant sur les crimes de trahison dans la fonction publique, cela s'est traduit par des proc\u00e8s devant la Haute Cour de justice du chef de l'\u00c9tat du chef du gouvernement P\u00e9tain et Laval, ainsi que des ministres et secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux, pratiquement tous les ministres ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, sauf s'ils avaient donn\u00e9 des gages \u00e0 la r\u00e9sistance avant 1942 pour les \u00e9chelons inf\u00e9rieurs de l'administration, les proc\u00e8s se sont d\u00e9roul\u00e9s devant les cours de justice ou les chambres civiques en fonction de la hi\u00e9rarchie, la plupart des pr\u00e9fets et de nombreuses sous- pr\u00e9fet ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart, provisoirement ou d\u00e9finitivement la barre \u00e9tait mise \u00e0 ce niveau de responsabilit\u00e9, on ne descendait pas au-dessous sauf z\u00e8le excessif dans la collaboration avec les Allemands, c'\u00e9tait le principe g\u00e9n\u00e9ral, il s'explique par la contradiction dans laquelle se trouvait le nouveau r\u00e9gime \u00e0 mettre en oeuvre l'\u00e9puration pour reconstituer l'unit\u00e9 du tissu social, tout en ayant besoin des professionnels pour garantir la qualit\u00e9 de ce tissu administratif, il ne faut pas minorer l'importance des proc\u00e8s de l'\u00e9puration, autour de 1000 ex\u00e9cutions, plus de 300000 dossiers ouverts sur des individus en 1951 1953 2 lois d'amnistie les proc\u00e8s s'arr\u00eate puis La bataille judiciaire reprend cette fois sur la notion de Crime contre l'humanit\u00e9, la pratique judiciaire revient en 1964 avec la loi sur l'imprescriptibilit\u00e9 des crimes contre l'humanit\u00e9 et au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 avec l'inculpation des hauts responsables de Vichy pour leur participation et la mise en oeuvre de la solution finale en France d\u00e9sormais, seuls les crimes contre les juifs peuvent \u00eatre retenues : fin de la citation de l'article de l'historienne Annette L\u00e9vy Vilar dans un instant, nous recevrons l'historien Laurent je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [88%] :\r\nBen, donc vous, \u00e7a fait une \u00e9ternit\u00e9 qu'on ne vous a pas eu au micro d'histoire vivante, voulez -vous bien nous refaire une petite pr\u00e9sentation de petites cartes de visite radiophonique, je vous prie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [91%] :\r\nBonjour je m'appelle donc Laurent Joly je suis directeur de ressources, CNRS, effectivement, la derni\u00e8re fois qu'on s'est vu, c'\u00e9tait, je crois en 2012 pour le film sur la d\u00e9lation \u00e0 l'\u00e9poque, je travaillais sur la la d\u00e9lation en France pendant pendant la guerre, je continue \u00e0 travailler sur ce sujet mais je travaille toujours aussi sur sur la politique anti- jeu de Vichy et sur la police, plus particuli\u00e8rement maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [88%] :\r\nLaurent jeudi ce documentaire que vous co- \u00e9crivez avec David comme Rosa s'intitule : la police de Vichy et j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par son introduction in\u00e9dit, la police moderne est n\u00e9e sous Vichy alors corrigez moi, moi j'en \u00e9tais un peu rest\u00e9s au aux Brigades du Tigre ou sous Cl\u00e9menceau, la police avait \u00e9t\u00e9 dot\u00e9 de nouveaux moyens de nouvelles techniques de nous verrons mode d'organisation, alors il y a eu une postmodernit\u00e9 apr\u00e8s la modernit\u00e9 de Cl\u00e9menceau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [89%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de quel polisson parle la police de Cl\u00e9menceau, c'est ce qu'on appelle la police criminelle donc la police judiciaire, donc c'est vrai qu'avant, Cl\u00e9menceau, il n'y avait pas en province des polices des polices criminelles d'enqu\u00eates judiciaires, donc \u00e7a c'est l'innovation de Cl\u00e9menceau innovation de Vichy qui a v\u00e9ritablement le le la m\u00e8re de de r\u00e9forme de la police je allais dire national que c'est la cr\u00e9ation de la police nationale, alors si il y a pas de police nationale, c'est-\u00e0-dire que l'essentiel des forces de police, elles sont dans les municipalit\u00e9s donc Vichy va cr\u00e9er une police nationale, direction de la police nationale, avec \u00e0 l'int\u00e9rieur, une direction de la police judiciaire quand ce qui existait d\u00e9j\u00e0, mais surtout le directeur des renseignements g\u00e9n\u00e9raux et une direction de ce qu'on appelle la s\u00e9curit\u00e9 publique, c'est-\u00e0-dire que le maintien de l'ordre, c'est plus les dans les villes, c'est plus le la mairie qui finance \u00e0 tous les enjeux \u00e9lectoraux qu'il peut y avoir, mais c'est l'\u00c9tat, donc qui finance voil\u00e0 et ce sont des services de commissariat qui sont de nationaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [94%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire cette restructuration \u00e0 la fois une politique de recrutement massif et puis \u00e9galement une politique de r\u00e9organisation et de cr\u00e9ation m\u00eame int\u00e9gral, parce que l\u00e0, \u00e7a suppose d'apr\u00e8s ce que vous dites qu'il faut tout inventer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [87%] :\r\nIl faut \u00e0 la fois tout invent\u00e9 et recycler, parce que la plupart des policiers qui ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s dans les polices dans la police nationale, ils d\u00e9j\u00e0 on est police municipale donc qui d\u00e9pendait pas de l'\u00c9tat, c'\u00e9tait pas des fonctionnaires, mais voil\u00e0, ils le deviennent, ils le deviennent, \u00e0 la faveur de de de cette r\u00e9forme, qui donc vraiment c'est la structure d'aujourd'hui de qui, de la police de la police nationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [93%] :\r\nMais une fois encore, si on repart dans l'histoire, l'histoire de la police en France est profond\u00e9ment attach\u00e9e \u00e0 l'histoire de l'\u00c9tat, or depuis Fouch\u00e9 et probablement m\u00eame avant cette importance de la police comme Renault, comme bras arm\u00e9 de de l'\u00c9tat semble \u00eatre partie prenante de l'histoire de l'\u00c9tat, l\u00e0 vous dites, y a quand m\u00eame une une couche de plus, une \u00e9tape de plus qu'on franchit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [90%] :\r\nAlors, il y avait la police de l'\u00c9tat, c'\u00e9tait quand m\u00eame avant tout, la police \u00e0 Paris et c'est vrai que la structure de la police \u00e0 Paris est tout \u00e0 fait \u00e0 part, la pr\u00e9fecture de police de Paris qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Napol\u00e9on, c'est l\u00e0, on \u00e9tait concentr\u00e9 l'essentiel des forces et que ce soit, police judiciaire, le renseignement et des fameux gardien de la paix et qui \u00e9taient donc des agents de la pr\u00e9fecture de police de Paris, les agents de l'\u00c9tat, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment quelque chose d'part la presse \u00e9crite plus de Paris, c'est une sorte d'\u00c9tat dans l'\u00c9tat, et \u00e7a, \u00e7a ne bouge pas avec la r\u00e9forme de de Vichy, la presque plus de Paris reste \u00e0 part et ce corps va devenir v\u00e9ritablement partie int\u00e9grante du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur dans les ann\u00e9es 60, donc vous aviez d'un c\u00f4t\u00e9 pour faire une histoire un peu de longue dur\u00e9e, vous aviez la pr\u00e9fecture de police de Paris c'est un peu le mastodonte et puis la police de province qui \u00e9tait, qui \u00e9tait le parent pauvre, ce parent pauvre, il y a ce changement avec Cl\u00e9menceau, vous l'avez dit, donc, police judiciaire en province et Vichy va cr\u00e9er va cr\u00e9er en province parce que la pression est plus de Paris est \u00e0 l'\u00e9cart de la r\u00e9forme de 1941 c'est une loi d'avril 941 va cr\u00e9er des services de police nationaux dans toutes les communes, or je sais plus si c'est les villes de plus de 5000 ou 10000 habitants, enfin a il y a des graduations dans toute la France, donc \u00e7a c'est vraiment la r\u00e9forme la r\u00e9forme de de de Vichy, alors apr\u00e8s, on va rentrer dans la complexit\u00e9 de l'occupation, on sera au coeur du film, parce que l'occupant refuse au d\u00e9part que cette loi de cr\u00e9ation de la police nationale s'applique en en zone occup\u00e9e, donc c'est une eau qui d'abord \u00e7a va s'appliquer en zone sud, la raison est simple, c'est que l'occupant veut garder le contr\u00f4le de le contr\u00f4le sur les polices existantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:47) [93%] :\r\nJuste d'un mot, on a mis de c\u00f4t\u00e9 un peu le recrutement est ce qu'il y a, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, une politique de recrutement importantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [90%] :\r\nAlors effectivement, il va y avoir des recrutements importants parce que Vichy mais les moyens que surtout en zone sud puisque la police nationale, c'est d'abord la zone sud, donc vous avez, vous avez des recrutements massifs, je sais plus de de combien \u00e0 combien \u00e7a passe, mais en gros, mais le 142 vous avez laiss\u00e9 l'ensemble des forces de l'Ordre c'est 100000 100000 agents de l'\u00c9tat, donc c'est c'est consid\u00e9rable, sachant qu'en face, vous avez les troupes d'occupation qui est tout effectif compris font 40000 donc \u00e7a fait, vous voyez une 2 fois plus, presque 3 fois plus, si vous \u00eates vous incluez l'arm\u00e9e d'armistice avait dormir d'amnistie jusqu'en novembre 1942 donc, vous avez en gros 3 fois plus de forces de l'ordre fran\u00e7aise que des forces de l'ordre allemandes, donc c'est un enjeu c'est un enjeu fondamental pour Vichy dans la politique de collaboration avec l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:48) [89%] :\r\nOn va parler Laurent Joly de cette police de Vichy ou puis il exactement de ces responsables de ses chefs, quelques noms Adrien Marquet et Marcel P\u00e9rou ton Pierre Pucheu Ren\u00e9 Bousquet, un petit mot peut-\u00eatre pour dire que c'est, mot que l'on va entendre de puisque des com\u00e9diens \u00e9pousent leur r\u00f4le dans ce documentaire, les paroles que l'on entend dire ce sont des paroles r\u00e9elles qui ont \u00e9t\u00e9 extraites des proc\u00e8s deC. diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s \u00e0 la fin de la guerre, est ce que ces proc\u00e8s s'inscrivent dans ce qu'on appelle les proc\u00e8s de l'\u00e9puration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:29) [88%] :\r\nTotalement alors le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait, donc, d'abord, vous avez bien bien bien 10 le film, c'est la police de Vichy, donc on a vraiment voulu travailler, ce n'est pas la police sous Vichy n'a voulu travailler sur le comment la police a \u00e9t\u00e9 un outil au service du pouvoir politique de Vichy et de la politique de collaboration, donc le choix \u00e9tait de centrer le sur les principaux responsables, enfin en gros les chefs successifs de cette police, je crois que c'est un dispositif qui a n'a jamais \u00e9t\u00e9 mis en Oeuvres puisque les sc\u00e8nes de fiction qui sont tourn\u00e9es sont fond\u00e9es sur essentiellement le mat\u00e9riau des de la justice de l'\u00e9puration tous c'est tout c'est acteur acteurs m\u00eame il est responsable de Vichy, m\u00eame s'ils ont pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 ou si \u00e7a pas U2 ont eu affaire \u00e0 la justice, oui, donc on a des dossiers tr\u00e8s riche avec des interrogatoires avec le juge d'instruction et ce mat\u00e9riau -l\u00e0 nous permettraient de, de, de, de jouer sur leur mode de justification, leur mani\u00e8re de bref de de mettre en sc\u00e8ne leurs r\u00f4les et donc tout ce qui est dit est vrai, parfois \u00e7a para\u00eet m\u00eame parce que par exemple Marcel P\u00e9rou tout qui est l'un des auteurs du statut des Juifs, il assume donc il y a des propos antis\u00e9mites, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant, mais c'est vrai c'est authentique, donc voil\u00e0 le choix qui a qui fut je parle pas d'\u00e9puration tout de suite mais voil\u00e0 on qu'on constatera dans dans le film que malgr\u00e9 la certes la responsabilit\u00e9 \u00e9crasante de certains de ses responsables, je pense, puret\u00e9, carr\u00e9ment \u00e0 Marseille P\u00e9rou ton que le ministre de l'Int\u00e9rieur de 40 41 et qui est le chef de la police, mais ministre de l'Int\u00e9rieur de faits de 42 \u00e0 43 qui sont au coeur, \u00e0 la fois de la traque des juifs au d\u00e9part et de la traque des des Jeux traque des communistes, pardon pour le 1er trap\u00e9ziste pour le second, ils ont \u00e9t\u00e9 tous les 2 quitt\u00e9 donc, vous voyez des alors que d'autres qui \u00e9taient en gros les en gros les serviteurs de l'\u00c9tat s'en sont bien sortis ce qui \u00e9tait marqu\u00e9 politiquement car Pucheu, qui \u00e9tait un militant d'extr\u00eame droite, Joseph Darnand, qui \u00e9tait un milicien, eux, ont \u00e9t\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort ex\u00e9cut\u00e9, donc voyez il y a vraiment un diff\u00e9rentiel quand vous \u00eates, vous \u00eates un \u00e9l\u00e9ment de continuit\u00e9 de l'\u00c9tat, vous avez pu vous en sortir et quand vous \u00eates une sorte de d'Apax d'anomalies vous savez pas \u00eatre ministre, ben voil\u00e0, vous, vous avez \u00e9t\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [90%] :\r\nLaurent Joly on entend effectivement et on entendra et on d\u00e9couvrira la parole des des politiques, des responsables, on n'a pas celle des hommes de terrain, des gendarmes, des des policiers est ce qu'\u00e0 votre connaissance, il y a quand m\u00eame eu un mat\u00e9riau qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, est ce que des policiers ont pu \u00eatre arr\u00eat\u00e9s puis jug\u00e9 peut-\u00eatre et a -t-on de ce point de vue l\u00e0 de leur part des positions que l'on pourrait mettre un peu en regard justement de la parole politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:27) [88%] :\r\nMais ce 30 question : c'est vrai qu'on a, on a cherch\u00e9 ce type de de de source et on en a trouv\u00e9 plein par exemple \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris, vous avez eu une \u00e9puration tr\u00e8s large, d'abord parce que la r\u00e9sistance \u00e0 Paris, \u00e9taient des policiers \u00e9taient tr\u00e8s marqu\u00e9e par l'adh\u00e9sion communiste donc le le l'\u00e9puration parce que de police de Paris c'est pas rien, c'est c'est des centaines et des centaines de dossiers qui ont \u00e9t\u00e9 ouverts, donc les dossiers d'\u00e9puration de la pr\u00e9fecture de police de Paris qu'un coll\u00e8gue Jean-Marc Berli\u00e8re avait mis mis \u00e0 jour, mis au jour t\u00f4t il y a, il y a maintenant presque 20 ans, c'est une source tr\u00e8s riche, on voit des quantit\u00e9s de commissaire de police, l'un des gardiens de la paix se justifier sur ce qu'ils ont fait pendant la guerre, donc c'est un mat\u00e9riau qu'on a qu'on a utilis\u00e9 \u00e0 minima, parce qu'effectivement, essentiellement la centr\u00e9 sur les sur les grands chefs mais on a aussi de temps en temps, la parole de de commissaires ou de policiers de de base comme l'inspecteur de police Mel BO qu'on voit \u00e7a intervenir de deux 3 fois dans dans le film, qui \u00e9tait un inspecteur communiste puisse \u00eatre int\u00e9ressant de voir son son point de vue et voil\u00e0, mais on a, on a des mat\u00e9riaux on, on, on brandit le mat\u00e9riau est tr\u00e8s riche, on pouvait pas moi j'avais un commissaire de quartier que je trouvais passionnant, mais on ne pouvait pas int\u00e9grer tout le monde ces probl\u00e8mes, c'est un film qui fait une heure 30. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:42) [89%] :\r\nIl semble Laurent Joly qu'\u00e0 entendre la : la position des politiques, la plupart r\u00e9pondent je dirais de mani\u00e8re monochromique c'est-\u00e0-dire se base sur une r\u00e9futation des accusations que l'on n'entend pas mais que l'on peut imaginer qu'il leur \u00eatre adress\u00e9es, or, pour autant, on peut imaginer que chez ses responsables politiques comme chez n'importe quel citoyen, on trouve \u00e0 cette occasion -l\u00e0, \u00e0 savoir rallier ou faire du z\u00e8le en faire beaucoup plus que ce qui pouvait \u00eatre demand\u00e9 tout autant des id\u00e9ologues, des gens qui sont parfaitement convaincus de l'action qu'il m\u00e8ne, que des opportunistes, des gens qui vont saisir un train de passage en tension, c'est le train qu'il faut prendre \u00e0 tout prix, est ce qu'on n'arrive m\u00eame au travers de leurs d\u00e9clarations progressivement \u00e0 distinguer ces diff\u00e9rentes familles et sinon parce qu'il est probable que ces seuls aveux ne suffisent pas, surtout s'ils sont teint\u00e9s de de mensonges en les faisant croiser avec d'autres sources, et si oui, dans ces cas -l\u00e0, quel type de source permet de distinguer les opportunistes, les id\u00e9ologues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:01) [87%] :\r\nAlors qu'ils ont des probl\u00e8mes, c'est que logique tr\u00e8s diff\u00e9rent, effectivement, vous avez des opportunistes, je crois que c'est le bon mot parce que Marcel Th\u00e9roux -t-on et alors ce qui est fascinant, c'est que Marcel Th\u00e9roux ton et Bousquet appartiennent \u00e0 cette tradition du Parti radical, le parti de radical en France c'\u00e9tait en gros, le parti centriste et pratiquement tout le temps sous la Toinon mais public le Parti radical, c'est lui qui est le mine, le ministre de l'Int\u00e9rieur vient du Parti radical et voir que P\u00e9rou -t-on, le gendre de Malvy le fameux me crois, ministre de l'Int\u00e9rieur qui avait \u00e9t\u00e9 mis en cause pour la premi\u00e8re guerre mondiale, grand produit du Parti radical, franc- ma\u00e7on lui- m\u00eame P\u00e9rou ton donc c'est la pure tradition du Parti radical Bousquet pareil c'est un, il vient de l'\u00e9curie des fr\u00e8res Sarraut c'est La D\u00e9p\u00eache de Toulouse, c'est \u00e9galement Sarault a \u00e9t\u00e9 ministre de l'Int\u00e9rieur, donc on voit cette continuit\u00e9 des gens qui sont parce que c'est la tradition du Parti radical politique de pr\u00e9sence doit \u00eatre la doit au pouvoir donc voit cette continuit\u00e9 des acteurs qui vont se justifier en disant qu'ils ont, qui sont des serviteurs de l'\u00c9tat et qu'il fallait parer au pire alors la justification de Bousquet, par exemple, pour justifier la livraison des juifs \u00e9trangers c'est ce sera dire que les Allemands ont menac\u00e9 d'arr\u00eater tous les juifs qui l'a fait au mieux Bousquet P\u00e9rou tout en lui justifiera par disons que voil\u00e0, il y avait, il y avait une s\u00e9curit\u00e9 publique qu'il fallait assurer qu'il fallait l\u00e0 aussi \u00e0 la peine, ceux des Allemands qui qui voulaient aller plus loin que que Vichy etc donc l'argumentation classique l'argumentation des id\u00e9ologues depuis chez eux de Darnand visitera pas \u00e0 dire que, il y avait un danger communiste clairement tr\u00e8s fort et qu'il fallait donc l\u00e0 aussi para\u00eet au mieux, donc voyez on a, on a des nuances mais, mais, malgr\u00e9 tout, c'est un peu toujours la m\u00eame argumentation, on a fait au mieux, si on n'avait pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0, il y aurait eu pire et et si on n'avait pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0, h\u00e9 ben l\u00e0 il y aurait eu un danger de guerre civile, de guerre civile en France, \u00e7a c'est aussi quelque chose qu'on retrouve Darnand alors jusqu'\u00e0 dire que il a sauv\u00e9, il a sauv\u00e9 des gens que les Allemands voulaient ex\u00e9cuter de mani\u00e8re de mani\u00e8re lapidaire et s'il y avait pas eu la c'est bah voil\u00e0, il y aurait eu la Gestapo et l\u00e0, \u00e7a \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 pire vous voyez chacun arrive \u00e0 se justifier en gros \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re malgr\u00e9 d\u00e8s 2 d'origine sociale et des sites des appartenances id\u00e9ologiques, tr\u00e8s, tr\u00e8s diverses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:26) [86%] :\r\nIl faut sans doute \u00e9galement rappel\u00e9 l'enjeu la p\u00e9riode dans laquelle se passer proc\u00e8de d'\u00e9puration on devine plus ou moins, mais ses interrogateurs ou plus exactement ses r\u00e9ponses P\u00e9rou ton Pucheu Bousquet son j'imagine, a sembl\u00e9 plus ou moins sur une ou voire 2 ann\u00e9es de proc\u00e8s, grand maximum, c'est-\u00e0-dire une des paroles r\u00e9cup\u00e9rer quoi en 44 45 quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:53) [85%] :\r\nAlors les premiers proc\u00e8s d'\u00e9puration vise les on va dire les les plus marqu\u00e9s sans faire de jeu de mots avec Adrien marqu\u00e9 Cuche et le 1er \u00e9pur\u00e9e de Vichy, puisqu'il est jug\u00e9 d\u00e8s mars 1944 \u00e0 Alger, donc avant la fin de de la guerre et lui si vous voulez, il aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9, c'est vraiment le ministre de la traque des communistes Pucheu, pardon, c'est vraiment le c'est lui qui a cr\u00e9\u00e9 des sections sp\u00e9ciales, c'est donc c'\u00e9tait la priorit\u00e9 de l'\u00e9puration, pour les communistes qui faisait vraiment campagne pour qu'on juge plus donc puisque a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 de mani\u00e8re lapidaire : il y a une justice, qu'on peut qualifier d'assez exp\u00e9ditif s'agissait aussi de lancer un signal \u00e0 Vichy ne vont regarder ce qui peut arriver, voil\u00e0, puis je suis condamn\u00e9 \u00e0 mort ex\u00e9cut\u00e9 \u00e0 Alger en mars 1944 d'Armand, l\u00e0 aussi, on a affaire \u00e0 un milicien qui est tr\u00e8s identifi\u00e9 les jug\u00e9 45 Ross, les autres ont marqu\u00e9 Pierre ou ton Bousquet, constate que la justice a vraiment pris son temps et donc quand ils sont jug\u00e9s, c'est apr\u00e8s 3, 4 ann\u00e9es de proc\u00e9dures et donc forc\u00e9ment, quand vous du g\u00e9ant 48 comme y en 49 comme P\u00e9rou tout oui et de ce qui Borde est d\u00e9j\u00e0 dans la guerre froide, on est dans un autre r\u00e9gime voil\u00e0, on est plus en 45 et donc l'argument de la menace communiste l'argument de on a fait, on a fait de son mieux, c'est davantage \u00e9cout\u00e9s, donc c'est pour \u00e7a que nos 3 qui sont pourtant une responsabilit\u00e9 tr\u00e8s lourde surtout Bousquet qui quand ministre David 42 \u00e0 d\u00e9cembre 43, c'est-\u00e0-dire on est aussi dans la r\u00e9pression anticommuniste la traque des brigades sp\u00e9ciales contre les partisans communistes, \u00e0 Paris \u00e9videmment la RAF des communistes marqu\u00e9 c'est les premi\u00e8res heures de collaboration 40 Pierre ou ton c'est c'est la traque des communistes, \u00e9galement, il b\u00e9n\u00e9ficie d'une sorte de pas de laxisme, enfin de voil\u00e0 juge de mani\u00e8re moins s\u00e9v\u00e8re et donc ils sont tous les trois quasiment \u00e0 c'est un peu plus compliqu\u00e9 pour eux, pour marquer, mais ils sont acquitt\u00e9s au p\u00e9nal, donc voil\u00e0, voil\u00e0, jug\u00e9 en 45, il est certain qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9s, donc vous voyez, il y a, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est li\u00e9 au temps tant qu'il y a de de de l'\u00e9puration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:16) [90%] :\r\nVous mettez en avant le le temps Laurent Joly, mais comme vous avez eu \u00e9galement les documents sous la main, est ce que vous avez pu sentir constat\u00e9 qu'au niveau des questions, m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de des proc\u00e8s, il y avait une forme de nuancier qui \u00e9tait apport\u00e9 au regard des tout premiers proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:36) [88%] :\r\nOui on on a davantage le temps et puis on a aussi des acteurs qui, pour lesquels il est plus facile de se d\u00e9fendre parce que quand vous \u00eates Bousquet Bousquet, ce qui est, ne peut lui pr\u00eater aucune all\u00e9geance id\u00e9ologique au nazisme ou \u00e0 l'extr\u00eame droite, il a beau jeu de dire que, par exemple, ici oppos\u00e9 Darquier de Pellepoix commissaire g\u00e9n\u00e9ral aux questions juives, donc voil\u00e0, par rapport \u00e0 la police des questions juives, il a supprim\u00e9 la police des questions juives donc il dit : moi, je n'ai fait que poser questions juives, qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par puce son pr\u00e9d\u00e9cesseur donc pas pu celui a cr\u00e9e la pluie des questions juives, donc c'est marqu\u00e9 id\u00e9ologiquement Bousquet, ce qui du dis moi ce que j'ai fait, c'est d'essayer de faire une restauration administrative de supprimer des les les brigades des polices parall\u00e8les, donc j'ai fait de mon mieux et il a en plus un carnet d'adresses, gigantesque, c'est un notable, donc voil\u00e0, c'est facile pour lui, enfin c'est facile, c'est plus facile pour lui de se d\u00e9fendre qu'un qu'un putsch qui est un ancien membre des croix de feu du PPF de Doriot, vous voyez, c'est il y a un effet social de de d'appartenance sociale, qui joue tr\u00e8s clairement au-del\u00e0 du temps qui a pass\u00e9, c'est plus facile pour eux de se d\u00e9fendre, on prend plus de temps pour eux, voil\u00e0, il y a, il y a et puis Bousquet, il faut que MAP voir qu'on a affaire \u00e0 un g\u00e9nie, sorte de ce que qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour mener son monde en bateau, moi j'ai vu tr\u00e8s attentivement le dossier, le dossier de cette justice de de de Bousquet, vous avez les pieds plus accablantes, vous avez des t\u00e9lex des circulaires qui pousse les pr\u00e9fets en 42 \u00e0 se montrer le plus s\u00e9v\u00e8re dans l'arrestation des juifs en en zone sud, on a l'impression que les juges ne savent pas quoi faire de cet amoncellement de pi\u00e8ces et \u00e0 chaque fois, les r\u00e9ponses de Bousquet, il les m\u00e8ne en bateau, c'est jamais lui ou quand c'est lui, c'est en fait parce qu'il avait un double jeu, vous voyez, il y a, il y a, il y a un art de se d\u00e9fendre et de capacit\u00e9 de duplicit\u00e9 qui confine au g\u00e9nie chez chez Bousquet, c'est quelque chose de tr\u00e8s \u00e9trange, c'est pas juste une complaisance de la justice a aussi affaire \u00e0 quelqu'un qui a une \u00e9toffe qui est tr\u00e8s largement sup\u00e9rieur, ou qui jusqu'user du Leterme du juge d'instruction qui a face \u00e0 lui non, il n'en fait qu'une bouch\u00e9e et \u00e0 chaque fois dans les r\u00e9ponses, il est, il est plus fort que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:49) [91%] :\r\nLaurent Joly, vous n'allez pas y couper, je vais vous \u00e9loigner de l'histoire pour vous ramener un une certaine forme de pr\u00e9sentisme mais \u00e9videmment le titre du documentaire que vous avez co\u00e9crit en compagnie de David Combres \u00e0 ne peut que me inciter je rappelle le titre c'est la police de Vichy, vous n'\u00eates pas sans savoir et en vivant, en dehors de toute actualit\u00e9 qu'une certaine Marine Le Pen, alors candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a fait encore r\u00e9sonner une certaine parole vis-\u00e0-vis de la responsabilit\u00e9 de pas responsable, responsable etc et en n'allant rechercher c'est ces propos et des r\u00e9actions d'un certain nombre de vos coll\u00e8gues, j'ai vu \u00e0 quel point les historiens se braquer sur la position d\u00e9fendue par Marine Le Pen, ce n'est pas l'\u00c9tat fran\u00e7ais qui est responsable si Vichy o\u00f9 c'est plus exactement elle ne cite pas Vichy, mais c'est le le des responsables d'alors, qui sont responsables et non pas l'ensemble de la France, est ce que le fait de choisir comme titre : la police de Vichy n'isole pas d'une certaine mani\u00e8re, Vichy du reste de l'\u00c9tat fran\u00e7ais et indirectement pourrait donner raison, la proposition de Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:08) [88%] :\r\nC'est pas parce qu'on nous dit que la police a \u00e9t\u00e9 un outil au service de la collaboration, y a pas une continuit\u00e9 de l'\u00c9tat et cette continuit\u00e9 de l'\u00c9tat, elle se manifeste tr\u00e8s clairement par les acteurs qui sont en action pour l'Oral du Vel Yves c'est pas comme on pouvait le lire dans les manuels scolaires des ann\u00e9es 70 jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 c'est pas les Allemands qui ont peur, c'est m\u00eame pas Darquier de Pellepoix comme Dark Pellepoix, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le commissaire G\u00e9rard question je vais vous dire, c'est lui qui a fait de la radio dif, pas du tout ceux qui ont fait le r\u00f4le du Vel, div et c'est d'ailleurs, c'est plus mal, c'est l'exemple le plus enfin on peut pas choisir un peu plus mauvais exemple si on veut dire que ce n'est pas l'administration du de Vichy parce que c'est une op\u00e9ration 100 pourcent fran\u00e7aise dans l'ex\u00e9cution puisque c'est Bousquet qui donne ou ce que je vous ai dit pur produit de l'administration de l'\u00c9tat, qui \u00e9tait membre de la S\u00fbret\u00e9 nationale, c'est m\u00eame lui qui s'occupait du fichier, c'est de la S\u00fbret\u00e9 nationale au d\u00e9but des ann\u00e9es 30, pur produit du syst\u00e8me r\u00e9publicain, le pr\u00e9fet de police, l'ancien chef d'ailleurs de Bousquet \u00e0 la S\u00fbret\u00e9 nationale, pur produit du service de l'administration fran\u00e7aise et Myl\u00e8ne qu'un chef de la police nationale, j'avais la plus municipal de Paris, pur produit de donc voil\u00e0 et ce qu'ils vont arr\u00eater, c'est pas les membres de la police des questions juives, c'est pas des miliciens, ce n'est pas de d\u00e9g\u00e2ts, ce sont et gentil quand m\u00eame la paix, donc c'est \u00e7a le le la rafle du Vel d'Yves donc et bien s\u00fbr qu'il y a une continuit\u00e9 et une forme de de continuit\u00e9 qui est, et c'est \u00e7a qui a cr\u00e9\u00e9 le traumatisme d'ailleurs ce que ce soit d\u00e8s des gardiens de la pub qui sont l\u00e0 normalement pour sauver les gens qui sont personnage familier de la de la de la de la vie parisienne et m\u00eame fran\u00e7aise, c'est eux qui vont aller arr\u00eater les juifs et donc l'id\u00e9e c'est pas dire : la France est responsable comme si tous les Fran\u00e7ais \u00e9taient responsables mais \u00e7a \u00e9videmment pas de sens parce que la France c'est aussi tous ces policiers qui ont sauv\u00e9 des juifs, vous savez que la rafle du Vel d'Yves, le taux d'\u00e9chec et des 2 tiers, donc vous avez plein de policiers qui ont pr\u00e9venu avant, avant les op\u00e9rations mais n'emp\u00eache que le jour o\u00f9 il a fallu entrer en action, h\u00e9 bien ils ont arr\u00eat\u00e9 et que peut pas isol\u00e9 ces gardiens de la paix de d'une forme de continuit\u00e9 de l'\u00c9tat, donc \u00e7a peut, \u00e7a pas de sens de dire c'est la France, et \u00e7a, pas de sens de dire c'est pas la France, vous voyez c'est c'est les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:24) [94%] :\r\nLaurent Joly je rappelle le titre de ce documentaire co\u00e9crit en compagnie de David comme Rosa qui le r\u00e9alise, la police de Vichy, c'est \u00e0 voir ou \u00e0 revoir sur le site d'histoire vivante, merci de votre visite au micro d'histoire vivante et un peu plus vite parce que les dans les ann\u00e9es passent, il faut qu'on se voit plus souvent quand m\u00eame j'esp\u00e8re bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:50) [85%] :\r\nNotre semaine s'ach\u00e8ve avec ce dernier entretien \u00e9tait avec nous cette semaine, les historiens, Marie- B\u00e9n\u00e9dicte Vincent Vanessa voisin Marc Berg\u00e8re Jonas Campion et Laurent jeudi, ainsi que les com\u00e9diens Manon Mao Belucci Michel Morin et No\u00ebl Torte agenda cette semaine \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9s par Isabelle bah. \r\nRendez -vous compte, \u00e0 nous, dimanche soir sur RTS deux pour d\u00e9couvrir le nouveau documentaire d'histoire vivante, Simone Veil, album de famille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:31) [91%] :\r\nJe voudrais tout d'abord vous faire partager une conviction de femmes, je m'excuse de le faire devant cette assembl\u00e9e, presque exclusivement compos\u00e9 d'hommes. \r\nAucune femme ne recourt de gaiet\u00e9 de coeur \u00e0 l'avortement, il suffit d'\u00e9couter les femmes, c'est toujours un drame. \r\nC'est toujours un drame, cela restera toujours un drame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:08) [90%] :\r\nUn extrait de Simone Veil, albums de famille, le nouveau documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:05) [84%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Zac Air ainsi que l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joly, Laurent", "role": "historien et documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-811EC72E-2C54-495A-B123-8836D8484D25", "internalArchiveId": "811EC72E-2C54-495A-B123-8836D8484D25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jacques Bourgeois lib\u00e9ral radical, directeur de l'Union suisse des paysans. Bien que du m\u00eame parti que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann, il refuse le rapport du gouvernement qui dessine le futur de la politique agricole. Les milieux paysans exigent notamment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il renonce \u00e0 l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res qui ferait chuter les prix en Suisse.", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_JUI2018\r\nLe lib\u00e9ral radical Jacques Bourgeois, tentera lundi de faire reculer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann. Les milieux paysans exigent notamment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il renonce \u00e0 l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res qui ferait chuter les prix en Suisse.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon - Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans   PIETRO BUGNON, direct studio Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\nTECHNIQUE PF : Pascale Hiba\r\n***7h28 Pietro Bugnon est avec nous ce matin.... \r\non vous retrouve \u00e0 Berne.. \r\nA vos c\u00f4t\u00e9s, le directeur de l'Union suisse des paysans... Le conseiller national Jacques Bourgeois.\r\nLe lib\u00e9ral radical fourbit ses armes. Ses arguments en tout cas. Au Parlement, lui et sa fa\u00eeti\u00e8re tenteront lundi de faire reculer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann. Le lobby agricole conteste plusieurs points d'un rapport du gouvernement qui dessine le futur de la politique agricole. Les milieux paysans exigent notamment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il renonce \u00e0 l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res qui ferait chuter les prix en Suisse par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger. Cela fait des mois que le ministre de l'Economie et les agriculteurs sont en rogne. Lundi prochain, la premi\u00e8re manche de ce bras de fer pourrait bien \u00eatre remport\u00e9e par la fa\u00eeti\u00e8re paysanne. Une claque pour le PLR Johann Schneider Ammann. Mais \u00e0 quoi bon? N'est-ce pas nier une r\u00e9alit\u00e9... l'ouverture des march\u00e9s agricoles... qui t\u00f4t ou tard rattrapera aussi la Suisse? Jacques Bourgeois est PLR lui aussi... Il pr\u00f4ne toutefois un certain protectionnisme agricole.", "durationSec": 682, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9613655", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Suisse"], "thematicThemes": ["politique agricole", "douane", "concurrence \u00e9conomique", "prix (\u00e9conomie)"], "thematicPersons": ["Bourgeois, Jacques"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon - Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans", "L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans", "L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon - Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans / LME_2018-06-01T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon - Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans / LME_2018-06-01T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le lib\u00e9ral radical Jacques Bourgeois, tentera lundi de faire reculer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann. Les milieux paysans exigent notamment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il renonce \u00e0 l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res qui ferait chuter les prix en Suisse.", "Le lib\u00e9ral radical Jacques Bourgeois, tentera lundi de faire reculer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann. Les milieux paysans exigent notamment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il renonce \u00e0 l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res qui ferait chuter les prix en Suisse.", "Le lib\u00e9ral radical Jacques Bourgeois, tentera lundi de faire reculer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann. Les milieux paysans exigent notamment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il renonce \u00e0 l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res qui ferait chuter les prix en Suisse."], "variantIds": ["ece-9595192", "ece-9595170"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:29:24Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [93%] :\r\nIl est 7 heures 33 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re part tout de suite pour Berne o\u00f9 on veut retrouve Pietro Bugnon avec votre invit\u00e9 Jacques Bourgeois Jacques Bouchard bonjour oui bonjour Johann Schneider- Ammann s'est attir\u00e9 la col\u00e8re des paysans suisses le voil\u00e0 le l'objet de la discorde, la vue d'ensemble du d\u00e9veloppement de la politique agricole, rapport 85 pages, tout \u00e7a pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, tout \u00e7a pour \u00e7a, mais je crois que dire que ce rapport sur la vue d'ensemble du d\u00e9veloppement, moiti\u00e9 \u00e0 terme de la politique agricole, c'est la base, en somme, c'est le document de travail qui va ensuite fix\u00e9 les enjeux de la politique agricole et pour nous c'est pas une base de travail pourquoi c'est pas une base de travail parce que premi\u00e8rement dans ce rapport, on met une composante internationale avec une volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9duire la diff\u00e9rence de prix d'environ 30 \u00e0 50 pourcent par rapport aux pays qui nous entourent, par rapport au reste du monde, et ceci aurait comme cons\u00e9quence, avec une diminution au niveau du revenu des familles paysannes, c'est l'\u00e9quivalent d'environ 1000 francs par exploitation et par mois et \u00e7a repr\u00e9sente le quart du revenu et qui serait qui accepterait sans broncher une r\u00e9duction du quart de son salaire, alors tout en maintenant les charges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nC'est un document de travail un rapport non c'est pas succ\u00e9der, on fait des r\u00e9flexions c'est c'est pas interdit de r\u00e9fl\u00e9chir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [91%] :\r\nAbsolument pas interdit de r\u00e9fl\u00e9chir, mais c'est pas un document que de travail puisque il y a dans ce rapport une volont\u00e9 claire fix\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9duire de 30 \u00e0 50 pour 100, donc qu'il s'est fix\u00e9 cet objectif -l\u00e0, donc, pour moi c'est pas un document de travail et d'autre part \u00e9galement, nous venons de voter le 24 septembre dernier sur un nouvel article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et ceci on a 2 3 phrases dans ce rapport, alors bien \u00e9videmment, ce rapport a \u00e9t\u00e9 certainement r\u00e9dig\u00e9 avant mais il y aurait eu quand m\u00eame la d\u00e9cence de tenir compte de la volont\u00e9 populaire et donc on est dans un pays d\u00e9mocratique et la volont\u00e9 populaire, prime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [97%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en novembre dernier, vous en voulez aujourd'hui \u00e0 Yoann SchneiderAmmann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [89%] :\r\nNous ce qu'on en veut, c'est par rapport au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui porte le dossier sommet qui porte le dossier, bien \u00e9videmment, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont \u00e9crit le rapport, oui, mais c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui l\u00e0 encore ent\u00e9rin\u00e9 qui a \u00e9galement mentionn\u00e9 comme quoi il y avait cette diff\u00e9rence de prix avec cet impact \u00e9conomique qui, pour nous et nos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nSi on vient justement, au fond, vous vous parlez de, de, de, de, d'une r\u00e9duction du du revenu pour pour les, pour les agriculteurs en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui dit dans ce rapport, il le dit tr\u00e8s clairement que finalement ce ce cette ouverture du march\u00e9, elle est supportable pour l'agriculture, il ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [89%] :\r\nAlors je dirais que c'est pas supportable pour \u00e9criture telles quelles, pour ses fr\u00e8res, elle me dit oui mais ce n'est pas supportable pour la culture, je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, il y aura un impact \u00e9conomique \u00e9norme si vous amput\u00e9e du quart du revenu des exploitants actuels et que vous maintenez les co\u00fbts de production, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est peu mais c'est pas viable, ce que l'on doit faire, c'est maintenir un certain degr\u00e9 de protection \u00e0 la fronti\u00e8re pour compenser nos handicaps de production, je rappellerai que notre pays n'est pas ferm\u00e9e, la culture n'est pas ferm\u00e9e par rapport au reste du monde, puisque l'on importe une denr\u00e9e alimentaire sur 2 que nous consommons, nous avons en 2007 lib\u00e9raliser le march\u00e9 des, des, des fromages, donc nous sommes pas, on n'a pas mis une cloche je dirais \u00e0 fromage sur la sur la Suisse, non, nous avons des \u00e9changes commerciaux mais dans ses \u00e9changes commerciaux, il faut tenir compte des besoins et des int\u00e9r\u00eats des familles paysannes de la culture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [87%] :\r\nSi lundi vous me parle venait pas \u00e0 faire plier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est ce qui va se passer des des fermes vides des champs en jach\u00e8re c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [94%] :\r\nNon, le combat va continuer puisque nous aurons l'occasion dans le contexte de la politique agricole 2000 22 et plus qui nous devrait \u00eatre remise au niveau du Parlement d\u00e9but 2000 va te et nous allons bien \u00e9videmment faire tout ce qui est en notre pouvoir pour pouvoir infl\u00e9chir la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [94%] :\r\nPar exemple, soutenir aussi l'initiative d'unitaire qu'Isra\u00ebl voter le 23 septembre pour la souverainet\u00e9 alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [86%] :\r\nJe dirais qu'on n'a pas seulement l'initiative d'une Litterna \u00e9galement des Verts avec les aliments \u00e9quitables, on a une autre initiative qui est aussi qui a abouti dans 2 autres initiatives qu'a abouti \u00e0 une c'est pour l'initiative eau potable propre cher passablement dans le la politique agricole, puisqu'elle pr\u00e9voit de d'octroyer des paiements Directs donc des r\u00e9mun\u00e9rations aux exploitants que si l'utilisent leur propre fourrage aussi il utilise aucun pesticide si aurait une incidence majeure sur la politique agricole et que si une de ces initiatives \u00e9tait accept\u00e9, il faudrait revoir compl\u00e8tement le le le projet est telle qui nous est soumis \u00e0 l'aurait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [92%] :\r\nQue finalement ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu d'innovation dans l'agriculture suisse, tous les secteurs \u00e9conomiques sont subissent des des des bouleversements, y compris dans l'agriculture, la robotisation dans la viticulture, on a par exemple des des plants de vigne plus r\u00e9sistant, donc potentiellement on peut produire un peu moins cher en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [92%] :\r\nJe dirais que c'est, c'est notre combat tous les jours, c'est, c'est c'est un combat quotidien, d'essayer de r\u00e9duire nos co\u00fbts de production, c'est \u00e7a, alors non, mais on le refuse, pas simplement ici dans ce rapport de la vue d'ensemble, on a une composante internationale avec comme mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, cette baisse de 30 \u00e0 50 pourcent des prix qui pour nous serait catastrophique sur le point de vue \u00e9conomique et de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a la politique agricole comme \u00e0 haut niveau sur le point de vue indig\u00e8nes par rapport \u00e0 l'innovation, on doit trouver des solutions actuellement, il est par exemple, vous avez cit\u00e9 par rapport au niveau des robots, il y a des recherches qui sont en cours pour pouvoir traiter les plantes au niveau de la r\u00e9duction avec pour objectif de r\u00e9duire la r\u00e9duction de l'emploi des produits phytosanitaires, c'est dans ce sens -l\u00e0 que nous travaillons que nous voulons continuer de travailler mais ne m\u00e9langeons pas tout, et c'est pour \u00e7a qu'il faut s\u00e9parer la composante internationale de la composante nationale c'est comme on l'a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a fait plus de 30 Accord de libre- \u00e9change jusqu'\u00e0 ce jour, on a toujours eu un volet agricole, on a toujours pris en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats de l'agriculture, dernier en date, l'accord de libre- \u00e9change avec la Chine, pourquoi est -ce qu'on ne peut pas continuer sur ce mod\u00e8le -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [88%] :\r\nCette ouverture ne se ferait pas sans compensation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le dit : un milliard de francs par ann\u00e9e, c'est insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [91%] :\r\nOui, mais vous avez vu, alors si vous avez bien lu le rapport, on vous dit on vous donne une compensation d\u00e9gressive et 5 ans la 6\u00e8me ann\u00e9e o\u00f9 vous faites quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, concr\u00e8tement, si on dit : OK, on augmente les paiements Directs et vous acceptez une certaine ouverture un abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res, \u00e7a vous \u00eates oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [90%] :\r\nRen\u00e9 opposer parce que vous n'avez aucune garantie, premi\u00e8rement, on ne conna\u00eet pas l'impact au niveau des co\u00fbts de production, les co\u00fbts de production vont rester au niveau suisse, premi\u00e8re chose 2\u00e8me chose par rapport au niveau des mesures compensatoires financi\u00e8re qui vous donne l'assurance de ces mesures compensatoires, on nous dit : on va mettre un point, c'est-\u00e0-dire prendre au niveau du mat\u00e9riel selon la TVA, la TVA, il faut qu'il y ait une votation populaire pour pouvoir modifier la TVA qui vous dit que qu'est ce qui se passe si le peuple refuse ensuite, vous avez l'impression d'\u00eatre une monnaie d'\u00e9change aujourd'hui oui, on est une monnaie d'\u00e9change, alors l'\u00e9conomie pousse pour le libre- \u00e9change, au d\u00e9triment de l'agriculture, moi je dirais que c'est clair, on reconna\u00eet qu'on gagne un franc sur 2 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res, par rapport \u00e0 nos \u00e9changes commerciaux, on n'a jamais remis en question ces accords de libre- \u00e9change pour autant qu'on tienne compte des int\u00e9r\u00eats agricoles mais dans le contexte agricole en est importateur Net, tandis que dans les autres domaines \u00e9conomiques, on est exportateur Net, donc il faut tenir compte de l'ensemble des int\u00e9r\u00eats d'\u00e9conomie dont les int\u00e9r\u00eats aussi agricoles dans ces accords pr\u00eats change comme ils l'ont fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [91%] :\r\nPrenons le PIB l'agriculture p\u00e8se, j'ai regard\u00e9 \u00e7a hier, 30 fois moins que l'industrie manufacturi\u00e8re qui exportent ce qu'il y a pas l\u00e0 quand m\u00eame un certain effort \u00e0 faire pour pour pour pousser vers un peu plus d'exportations et donc vous aussi faire des concessions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [92%] :\r\nNon, mais bon, on a toujours eu, maintenant je crois que il faut regarder la croissance \u00e9conomique actuellement \u00e7a se porte, heureusement mieux que il y a quelques mois en arri\u00e8re avec le le franc fort, donc on a maintenant une \u00e0 nouveau une croissance \u00e9conomique, ce qui est \u00e0 saluer tout \u00e0 fait et que dans le contexte au niveau de, du poids du PIB, je crois qu'il faut prendre dans un ensemble pas parce que la culture, elle fournit pas seulement des biens alimentaires, mais elle va \u00e9galement entretenir le paysage, il y aura aussi qui aura un impact sur l'activit\u00e9 touristique \u00e9galement de ce de ce pays, donc ceci a aussi une valeur puisque, on l'estime par exemple au niveau de l'entretien de ses paysages au niveau du tourisme g\u00e9n\u00e9rant plusieurs milliards de francs donc prenons l'ensemble, je crois que ce qui est important, c'est de garder une agriculture de proximit\u00e9 forte qui dit garder une agriculture de proximit\u00e9 forte dit non seulement avoir des fournitures de besoin de denr\u00e9es alimentaires qui r\u00e9pond aux attentats exigences des consommateurs mais dit \u00e9galement que, on maintient une qualit\u00e9 autour de nous une qualit\u00e9 du paysage qui disait \u00e0 mon avis, cher \u00e0 nos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [93%] :\r\nEt qualit\u00e9 des produits aussi aussi au fait, aujourd'hui, on a l'impression qu'on vous demande de vous ouvrir d'abaisser les prix mais de produire aussi mieux de produire sans pesticides, par exemple, qu'il y a 2 initiatives populaires qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, on peut aussi penser au au mouvement antisp\u00e9ciste peut-\u00eatre l'impression que les paysans suisses aujourd'hui doivent changer d'\u00e9poque, vous ressentez \u00e7a alors, on a toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [91%] :\r\nEt l\u00e0 je tire un grand coup de chapeau \u00e0 tous les exploitants agricoles qui tous les 4 ans, on a une nouvelle r\u00e9forme, la derni\u00e8re en date, \u00e7a fait 8 ans qu'il y a plus beaucoup de changements disant ouais, non mais alors la, la, la politique agricole dans laquelle nous sommes mal actuellement, elle a fait pratiquement \u00e0 180 degr\u00e9s dans les formes de soutien au niveau de des diff\u00e9rentes heures par exemple contributions \u00e0 la biodiversit\u00e9 au paysage, etc, et l'entretien du paysage et l\u00e0, les exploitants ont fait ce virage tr\u00e8s rapidement, je crois qu'il faut, c'est dire que la culture c'est c'est c'est c'est elle n'est pas fig\u00e9e, elle \u00e9volue, elle \u00e9volue avec son temps, elle \u00e9volue avec innovation va continuer d'innover dans ce contexte -l\u00e0, on doit miser puisque l'on est un pays quand m\u00eame de petite taille, au vu de notre, je dirais, topographie, il y a des exploitations 20 hectares, on va pas concurrencer le fait du Br\u00e9sil, mais pour dire, par rapport \u00e0 cela, donc on doit miser sur la qualit\u00e9, la haute valeur ajout\u00e9e pour autant aussi je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser qu'il y ait une r\u00e9partition \u00e9quitable de cette valeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [87%] :\r\nJe le fait est que, si vous refusez de faire \u00e9voluer ces conditions cadres, c'est ce que vous allez probablement tent\u00e9 de faire lundi au au Parlement, et vous le lobby agricole est tr\u00e8s puissant, donc s'il refuse les involution rien ne bouge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [88%] :\r\nNon, alors j'aimerais bien pr\u00e9cis\u00e9 lundi, c'est pas la question de bloquer des \u00e9volutions de conditions cadres lundi, c'est la question de renvoyer le rapport au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il puisse tenir compte et d\u00e9j\u00e0 un, premi\u00e8rement, la composante internationale de la composante nationale comme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on pourra avancer dans les n\u00e9gociations du Mercantour mais tout en tenant compte des int\u00e9r\u00eats agricoles et on pourra prendre en consid\u00e9ration aussi ce nouvel article 104, \u00e0 cela s'\u00e9crit \u00e9l\u00e9mentaires et sur la base de la paix, \u00e0 14 17 tirer un bilan et pr\u00e9parer la future politique agricole en tout cas la bataille sera rude merci Jacques Bourgeois pape. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T06:50:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "directeur de l'Union suisse des paysans PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89143109-4BFF-45AD-A241-8928762171A6", "internalArchiveId": "89143109-4BFF-45AD-A241-8928762171A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Le Maire, ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie;Jordi Xucla, d\u00e9put\u00e9 catalan du parti Pdecat;St\u00e8ve Leger, porte-parole police cantonale valaisanne;Esther Waeber Kalbermatten, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat valaisan;Bernard Challandes, actuel coach du Kosovo\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:00:08-06:00:27 / * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/USA ACIER FIN PARTENARIAT PI) C'est fait... les Etats-Unis instaurent... d\u00e8s aujourd'hui... des droits de douanes sur les importations de m\u00e9taux en provenance du Mexique... du Canada... et des pays de l'Union europ\u00e9enne... \r\n25% sur l'acier... 10% sur l'aluminium\r\nL'annonce est intervenue hier en fin de journ\u00e9e... elle \u00e9tait attendue... \r\nMais Alain Franco... dans les capitalies europ\u00e9ennes... elle renforce encore les incertitutes sur les relations transatlantiques... \r\n  1'28''\r\n((La d\u00e9cision de Donald Trump d'imposer des taxes sur l'acier et l'aluminium europ\u00e9en ? Des m\u00e9thodes de cow-boy, fustige Bruno Le Maire, ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie.\r\nLes Europ\u00e9ens en sont convaincus, le commerce mondial doit reposer sur le multilat\u00e9ralisme, dont les r\u00e8gles peuvent toujours \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es, rappelle le minsitre..\r\nMais pas question d'agir sous la pression. Pour r\u00e9\u00e9quilibrer le bras de fer, l'Europe r\u00e9pond par des contre-mesures. \u00ab Impossible de ne pas r\u00e9agir \u00bb, affirme avec un brin de fatalisme, le pr\u00e9sident de la Commission Europ\u00e9enne.\r\nCar d\u00e9sormais, s'installe dans les chancelleries europ\u00e9ennes cette conviction que le milliardaire Trump, b\u00e2tisseur d'un empire immobilier, a totalement disparu au profit du pr\u00e9sident Trump, casseur de l'ordre mondial. Apr\u00e8s l'accord de Paris sur le climat, apr\u00e8s celui sur le nucl\u00e9aire Iranien, voici qu'il s'en prend au commerce international. Et prend en ligne de mire ses alli\u00e9s europ\u00e9ens. Au point que s'insinue ce doute, r\u00e9sum\u00e9 par Pierre Vimont, expert \u00e0 Carnagie Europe, et l'un des plus fins connaisseurs de la relation transatlantique \u00ab Et si l'Alliance Atlantique avait fait son temps \u00bb ?))\r\nLa coop\u00e9ration internationale est en tout cas mise \u00e0 mal... et l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques s'en inqui\u00e8te.\r\n\"Nous sommes \u00e0 un moment critique... Nous devons sauver le multilat\u00e9ralisme\"... a d\u00e9clar\u00e9 hier le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE.\r\n(Italie) **** L'Italie a son gouvernement... et pour la premi\u00e8re fois de l'histoire du pays... c'est un gouvernement populiste\r\nA sa t\u00eate... Giuseppe Conte... le juriste choisi par les deux premier partis du pays... le mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue...\r\nLes formations antisyst\u00e8me ont finalement accept\u00e9 de former ce gouvernement d'union... hier... malgr\u00e9 le veto du chef de l'Etat contre celui qu'ils voulaient placer au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances\r\nFinalement... le controvers\u00e9 Paolo Savona prendra la t\u00eate des affaires europ\u00e9ennes... \r\nC'est Giovanni Tria... un professeur d'\u00e9conomie politique favorable au maintien de l'Italie dans l'euro... qui deviendra le grand argentier.\r\nLe chef de la Ligue prend le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur... et celui des cinq \u00e9toiles sera charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et du travail.\r\n(13/ESPAGNE CENSURE RAJOY SON XUCLA) **** En Espagne... Mariano Rajoy vit sans doute ses derni\u00e8res heures \u00e0 la t\u00eate du gouvernement.\r\nLe parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure contre lui... la semaine derni\u00e8re... dans le cadre d'une vaste affaire de corruption li\u00e9e au parti au pouvoir.\r\nUne motion qui sera soutenue par les nationalistes basques... ils l'ont annonc\u00e9 hier \r\nLe texte... qui a aussi le soutien de podemos et des ind\u00e9pendantistes catalans devrait donc recueillir la majorit\u00e9 absolue.\r\nSi c'est le cas.. le candidat socialiste Pedro Sanchez deviendra premier ministre d\u00e8s aujourd'hui \r\nIl lui reste d\u00e9sormais \u00e0 former un gouvernement et \u00e0 g\u00e9rer une situation complexe. \r\nOn \u00e9coute Jordi Chou-Cla, d\u00e9put\u00e9 du parti d\u00e9mocrate europ\u00e9en catalan, une formation ind\u00e9pendantiste\r\n  0'51''\r\n((\"Le candidat socialiste Pedro Sanchez a eu le sens de l'opportunit\u00e9 et un peu de chance aussi de pr\u00e9senter cette motion de censure \u00e0 un moment opportun et d'avoir des soutiens. Et cela a \u00e9t\u00e9 possible parce qu'il a \u00e9t\u00e9 capable de dialoguer avec les autres partis politiques et de savoir trouver les propositions ad\u00e9quates. Il a devant lui un grand d\u00e9fi et une grande responsabilit\u00e9. Il va devoir former un gouvernement et j'esp\u00e8re que ce sera un bon gouvernement. A partir de l\u00e0, il reste deux ans de l\u00e9gislature dans lequel il devra y avoir beaucoup de dialogue et d'accord avec les autres groupes politiques et les r\u00e9gions dont la Catalogne. Si cela fonctionne bien, il y a aura une l\u00e9gislature, si cela fonctionne mal, nous irons aux \u00e9lections dans quelques mois\". ))\r\nLe vote du parlement espagnol est attendu \u00e0 la mi-journ\u00e9e.\r\n(M\u00e9dicaments) Les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques sont toujours deux fois plus chers... en suisse...  qu'\u00e0 l'\u00e9tranger\r\nC'est ce qui ressort de la derni\u00e8re comparaison sign\u00e9e Interpharama et sant\u00e9suisse. \r\nLes m\u00e9dicaments prot\u00e9g\u00e9s par un brevet sont eux...  9%... plus chers. \r\n\"Rien que sur les g\u00e9n\u00e9riques, on pourrait \u00e9conomiser plusieurs centaines de millions de francs\"\r\nParoles de Verena Nold, la directrice de la faiti\u00e8re des assureurs.\r\nElle demande un \"nouveau syst\u00e8me de prix\".\r\n(02/MULTI GE/LEGISLATURE PA) **** Le nouveau Conseil d'Etat genevois a pr\u00eat\u00e9 serment hier apr\u00e8s-midi... en la cath\u00e9drale Saint-Pierre.  \r\nC'est aussi le moment symbolique o\u00f9 le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif... le fraichement nomm\u00e9... Pierre Maudet...pr\u00e9sente les grands axes de la politique gouvernementale \r\nTania Sazpinar... vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce discours de Saint-PIerre.\r\n  0'57''\r\n((Un discours clair, direct. Aucune surprise concernant les objectifs politiques de la l\u00e9gislature. D\u00e9veloppement du Grand Gen\u00e8ve, une \u00e9conomie forte qui doit n\u00e9anmoins assurer une place pour chacun pour ne citer que quelques points. L'\u00e9lement sur lequel le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement a beaucoup insist\u00e9 c'est l'entente et le dialogue entre les partis gouvernementaux. C'est la conjonction des forces qui fera avancer le canton.\r\nMais voil\u00e0, sur le papier la volont\u00e9 du nouveau gouvernement, d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9e au lendemain des \u00e9lections, fait r\u00eaver surtout apr\u00e8s la l\u00e9gislature tumultueuse qui vient de se terminer \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais dans la r\u00e9alit\u00e9 on attend de voir pour y croire. \r\nLes partis repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement restent les m\u00eames, les rapports de force en place au parlement \u00e9galement similaire pour les enjeux \u00e0 venir. Et c'est sans parler de la tension politique qui r\u00e8gne en ce d\u00e9but de l\u00e9gislature autour de l'affaire Maudet. Pr\u00e9sente dans toutes les t\u00eates pas un mot \u00e0 ce sujet n'a pourtant \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 \u00e0 Saint-Pierre. Ce n'\u00e9tait visiblement ni l'endroit ni le moment. ))\r\nEt pourtant... cette tension politque avait encore \u00e9t\u00e9 raviv\u00e9e... quelques heures avant la prestation de serment\r\nLa gauche... et le MCG ont demand\u00e9 une session extraordinaire du Grand conseil... pour voter une r\u00e9solution sur l'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi\r\nUn texte pour r\u00e9prouver l'acceptation de ce \"luxueux cadeaux\" pe le conseil d'Etat. \r\nAu vu des majorit\u00e9s au parlement genevois... cette s\u00e9ance exceptionnelle devrait \u00eatre accept\u00e9e. Elle devrait avoir lieu au plus tard le 21 juin... date de la prochaine session.\r\n(TF3/VS PAS DE FETE DIEU 2019 PI) **** La ville de Sion a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier sa derni\u00e8re f\u00eate-dieu en pr\u00e9sence du Conseil d'Etat valaisan. \r\nLe gouvernement veut r\u00e9duire sa participation officielle aux manifestations; il l'a annonc\u00e9 il y a une dizaine de jours. \r\nEt comme la pr\u00e9sence des gendarmes est li\u00e9e \u00e0 celle du conseil d'Etat... \r\nD\u00e8s 2019... la procession doit aussi se faire sans le corps d'honneur de la police valaisanne.\r\nCamille Degott\r\n  1'34'' ((fin parole 1'31''))\r\n((AMBIANCE / Cette marche au pas ne r\u00e9sonnera plus sur le parvis de la cath\u00e9drale de Sion le jour de la f\u00eate-Dieu.\r\nChapeaux napol\u00e9onienx, gants blancs et baillonnettes: 38 membres du pelotons d'honneur sont en tenue de galas aujourd'hui.\r\nMais pas d'\u00e9tat d'\u00e2me pour la police cantonale pr\u00e9cise St\u00e8ve Leger, son porte-parole. Les gendarmes doivent mener \u00e0 bien leur mission, avec une pointe de regret peut-\u00eatre. Car pour St\u00e8ve Leger au del\u00e0 du fait religieux, il y a la tradition.\r\nSON LEGER 1\r\nPour Esther Waeber Kalbermatten, qui pr\u00e9side le Conseil d'Etat, il n'est par ailleurs pas question de renier cette tradition.\r\nSON WAEBER 1\r\nLa question a fait d\u00e9bat au grand Conseil lors de la session de printemps; elle de\u00e7oit aussi certains valaisans. Une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, elle a r\u00e9unit pr\u00e8s de 500 signatures. Pour Steve L\u00e9ger, porte parole de la police valaisanne, l'histoire n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e.\r\nSON LEGER 2\r\nR\u00e9ponse du Conseil d'Etat: il prendra connaissance du contenu de la p\u00e9tition et donnera sa r\u00e9ponse aux p\u00e9titionnaires.))\r\n(Foot) Ce coup de tonnerre... hier dans le monde du football: Zin\u00e9dine Zidane quitte le R\u00e9al-Madrid. \r\nL'ancien international fran\u00e7ais l'a annonc\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. \r\nEntraineur du Real depuis un peu plus de deux ans... il a quasi tout remport\u00e9 avec son \u00e9quie, sauf la Coupe du Roi. \r\nEt il a r\u00e9ussi l'exploit de s'octroyer 3 Ligues des Champions cons\u00e9cutives.\r\n****** Et puis la foudre a aussi manqu\u00e9 de s'abattre sur le football helv\u00e9tique... hier\r\nLes suporters de l'\u00e9quipe de Suisse ont retenu leur souffle pendant plusieurs heures...\r\nCar Granit Xhaka s'est bless\u00e9 durant l'entra\u00eenement \u00e0 Lugano\r\nAu final... plus de peur que de mal... Le milieu de terrain pourra participer \u00e0 la Coupe du Monde\r\nMais cette blessure est un coup dur pour la pr\u00e9paration de la s\u00e9lection nationale... \u00e0 deux semaines du coup d'envoi du Mondial en Russie\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(19/ZIDANE, ITV CHALLANDES) Ce coup de tonnerre... hier dans le monde du football: Zin\u00e9dine Zidane quitte le R\u00e9al-Madrid. \r\nL'ancien international fran\u00e7ais l'a annonc\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. \r\nEntraineur du Real depuis un peu plus de deux ans... il a quasi tout remport\u00e9, sauf la Coupe du Roi. \r\nEt il a \u00e9tabli ce record incroyable:  3 Ligues des Champions cons\u00e9cutives.\r\nParmi les raisons qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 l'aventure, il y peut-\u00eatre l'usure... \r\nC'est en tous cas l'avis de Bernard Challandes, actuel coach du Kosovo.\r\n  0'36''  ((reprise forum))\r\nBernard Challandes que l'on entendait hier soir dans notre \u00e9mission Forum\r\n(M\u00e9dicaments Suisse) \r\n(Traitement Journal) Le chef de la Ligue au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur... celui du mouvement 5 \u00e9toiles pour diriger le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et le travail. L'Italie tient son gouvernement antisyst\u00e8me. Gouvernement dirig\u00e9 par Giuseppe Conte... comme pr\u00e9vu initialement... Le controvers\u00e9 Paolo Savona ne sera pas le grand argentier... mais le ministre des affaires europ\u00e9ennes.\r\n\"Les guerres commerciales ne connaissent aucun vainqueur\". La r\u00e9ponse de l'Allemagne aux nouvelles taxes am\u00e9ricaines sur les m\u00e9taux en provenance de l'Union europ\u00e9enne. Les europ\u00e9ens les qualifient d'ailleurs d'ill\u00e9gales. Ils prommettent une riposte dans les prochaines heures.", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9595156", "ece-9595148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T03:20:58Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLors du journal McGill sans gloire d'espagnols bonjour Yann bonjour \u00e0 tous : Washington met ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution, les droits de douane sur les importations d'acier et d'aluminium concerne d\u00e9sormais le Canada, le Mexique et les pays de l'Union europ\u00e9enne, pas de r\u00e9elle surprise dans cette annonce, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, mais c'est un nouveau coup port\u00e9 aux relations transatlantiques, l'Espagne, sur le point de changer de 1er ministre la motion de censure qui vise Marianne aura Reuil devrait finalement recueillir la majorit\u00e9 absolue aujourd'hui devant le Parlement, si c'est le cas, c'est un socialiste qui prendra la t\u00eate du gouvernement et vous l'entendrez, sa t\u00e2che s'annonce d\u00e9licate et puis fanfare et tenue de gala hier en ville de Sion, le gouvernement valaisan et le corps d'honneur de la police participe participait pour la derni\u00e8re fois au coll\u00e8ge au cort\u00e8ge de la F\u00eate Dieu, enfin peut-\u00eatre, car cette d\u00e9cision fait d\u00e9bat, certains d\u00e9plorent une attente \u00e0 la tradition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [96%] :\r\nC'est fait, les \u00c9tats-Unis instaurent d\u00e8s aujourd'hui des droits de douane sur les importations de m\u00e9taux en provenance du Mexique, du Canada et des pays de l'Union europ\u00e9enne 25 pourcent sur l'acier 10 pourcent sur l'aluminium, l'annonce est intervenue hier en fin de journ\u00e9e, elle \u00e9tait attendue, mais Alain Franco dans les capitales europ\u00e9ennes, elle renforce encore les incertitudes sur les relations transatlantiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [95%] :\r\nLa d\u00e9cision de Donald Trump d'imposer des taxes sur l'acier et l'aluminium europ\u00e9en des m\u00e9thodes de cow-boys fustige Bruno Lemaire, ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [91%] :\r\nDerri\u00e8re cette situation actuelle il y a 2 conceptions qui s'affrontent du commerce mondial, le commerce mondial, \u00e7a n'est pas, r\u00e8glement de comptes \u00e0 OK Corral, chacun attend que l'autre et puis on voit qu'qui reste debout \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [96%] :\r\nLes Europ\u00e9ens en sont convaincus, le commerce mondial doit reposer sur le multilat\u00e9ralisme dont les r\u00e8gles peuvent toujours \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es, rappelle le ministre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [95%] :\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 refonder ce multilat\u00e9ralisme avec nos amis am\u00e9ricains, nous sommes pr\u00eats \u00e0 regarder comment est -ce qu'on peut r\u00e9inventer l'Organisation mondiale du commerce, comment est -ce qu'on peut avoir des r\u00e8gles plus strictes, notamment sur la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur tous ces sujets -l\u00e0, nous sommes ouverts \u00e0 la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [96%] :\r\nMais pas question d'agir sous la pression pour r\u00e9\u00e9quilibrer le bras de fer, l'Europe r\u00e9pond par des contre- mesures, impossible de ne pas r\u00e9agir, affirme avec un brin de fatalisme Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, car d\u00e9sormais, s'installe dans les chancelleries, cette conviction que le milliardaire Trump b\u00e2tisseur d'un empire immobilier a totalement disparu au profit du pr\u00e9sident Trump casseur de l'ordre mondial apr\u00e8s l'accord de Paris sur le climat apr\u00e8s celui sur le nucl\u00e9aire iranien, voici qu'il s'en prend au commerce international et prend en ligne de mire, ses alli\u00e9s europ\u00e9ens au point que s'insinue ce doute, r\u00e9sum\u00e9 par Pierre Vimont expert Guillou Lopes est l'un des plus fins connaisseurs de la relation transatlantique et si l'Alliance Atlantique avait fait son temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [95%] :\r\nLa coop\u00e9ration internationale est en tout cas, mise \u00e0 mal et l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques s'en inqui\u00e8te : nous sommes \u00e0 un moment critique, nous devons sauver le multilat\u00e9ralisme, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [95%] :\r\nLa fin d'un feuilleton en Italie l'Italie \u00e0 son gouvernement et pour la premi\u00e8re fois de son histoire, c'est un gouvernement populiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [92%] :\r\n\u00e0 sa t\u00eate, Giuseppe comptait le juriste choisi par les deux 1er parti du pays, le mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue, les formations antisyst\u00e8me ont finalement accept\u00e9 de former ce gouvernement d'union hier, malgr\u00e9 le v\u00e9to du chef de l'\u00c9tat contre celui qu'il voulait placer au minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances, finalement, le controvers\u00e9 Paolo Savona prendra la t\u00eate des affaires europ\u00e9ennes et c'est Giovanni Tria, un professeur d'\u00e9conomie politique favorable lui au maintien de l'Italie dans l'Euro qui deviendra le grand argentier, le chef de la Ligue prend le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et celui des cinq \u00e9toiles sera charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et du travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [89%] :\r\nDu changement en politique aussi en Espagne : Mariano rare, il vit sans doute ses derni\u00e8res heures \u00e0 la t\u00eate du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [94%] :\r\nLe Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure contre lui la semaine derni\u00e8re dans le cadre d'une vaste affaire de corruption li\u00e9e au parti au pouvoir, une motion qui sera soutenue aujourd'hui par les nationalistes basques, ils l'ont annonc\u00e9 hier le texte qui a aussi le soutien de Podemos, c'est des ind\u00e9pendantistes catalan devrait donc recueillir la majorit\u00e9 absolue, si c'est le cas, le candidat socialiste Pedro Sanchez deviendra 1er Ministre, d\u00e8s aujourd'hui, il lui reste d\u00e9sormais \u00e0 former un gouvernement et \u00e0 g\u00e9rer une situation complexe, on \u00e9coute Jordi Chuck la d\u00e9put\u00e9e du Parti d\u00e9mocrate europ\u00e9en catalan, une formation ind\u00e9pendantiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [59%] :\r\nC'est-\u00e0-dire le pr\u00e9sident Chen, chef nationaux membres a -t-elle que la porte la d'une pompe \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:19) [93%] :\r\nLe candidat socialiste Pedro San Chessa eu le sens de l'opportunit\u00e9 et un peu d'chance aussi de pr\u00e9senter cette motion de censure \u00e0 un moment opportun et d'avoir des soutiens donc on notre parti lance d'un compte et cela a \u00e9t\u00e9 possible parce qu'il a \u00e9t\u00e9 capable de dialoguer avec les autres partis politiques et de savoir trouver les propositions ad\u00e9quates, il a devant lui un grand d\u00e9fi et une grande responsabilit\u00e9, il va devoir former un gouvernement et j'esp\u00e8re que ce sera un bon gouverne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [64%] :\r\nMais pratique am\u00e8ne t d'Ojani pourquoi je mets. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:48) [96%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0, il reste 2 ans de l\u00e9gislature dans lequel il devra avoir beaucoup de dialogues et d'accord avec les autres groupes politiques et les r\u00e9gions dont la Catalogne si cela fonctionne bien, il y aura une l\u00e9gislature si cela fonctionne mal, nous irons aux \u00e9lections dans quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [74%] :\r\nC'est \u00e7a fonctionne mal et pourquoi je me chercher, il est mauvais, la faiblesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [93%] :\r\nEt le vote du parlement espagnol est attendu \u00e0 la mi- journ\u00e9e, les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques sont toujours 2 fois plus cher en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce qui ressort de la derni\u00e8re comparaison sign\u00e9e Interpharma et sant\u00e9suisse les m\u00e9dicaments prot\u00e9g\u00e9s par un brevet sont eux 9 pourcent plus cher, rien que sur les g\u00e9n\u00e9riques, on pourrait \u00e9conomiser plusieurs centaines de millions de francs, paroles de Verena Nolde, la directrice de la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs, elle demande un nouveau syst\u00e8me de prix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [94%] :\r\nLe nouveau Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois a pr\u00eat\u00e9 serment hier apr\u00e8s- midi en la cath\u00e9drale Saint-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [92%] :\r\nC'est aussi le moment symbolique o\u00f9 le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif, le fra\u00eechement nomm\u00e9 Pierre Maudet pr\u00e9sente les grand axes de la politique gouvernementale Tania Pinard, vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce discours de Saint-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:49) [96%] :\r\nUn discours clair, Direct, pas de surprise concernant les objectifs politiques de la l\u00e9gislature, d\u00e9veloppement du Grand Gen\u00e8ve une \u00e9conomie forte qui doit n\u00e9anmoins assurer une place pour chacun, pour ne citer que quelques points l'\u00e9l\u00e9ment sur lequel le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement, a beaucoup insist\u00e9, c'est l'entente et le dialogue n\u00e9cessaire entre les partis gouvernementaux, c'est la conjonction des forces qui fera avancer le canton mais voil\u00e0 sur le papier, la volont\u00e9 du nouveau Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9e au lendemain des \u00e9lections fait r\u00eaver, surtout apr\u00e8s la l\u00e9gislature tumultueuse qui vient de se terminer \u00e0 Gen\u00e8ve, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, on attend de voir pour y croire, les partis repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, restent les m\u00eames, les rapports de force en place au parlement \u00e9galement pareil pour les enjeux \u00e0 venir et c'est sans parler de la tension politique qui r\u00e8gne en ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, autour de l'affaire Maudet pr\u00e9sente dans toutes les t\u00eates, pas un mot \u00e0 ce sujet n'a pourtant \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 \u00e0 Saint-Pierre, ce n'\u00e9tait visiblement ni l'endroit ni le moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [95%] :\r\nEt pourtant, cette tension politique avait encore \u00e9t\u00e9 raviv\u00e9e, quelques heures avant la prestation de serment, la gauche et le MCG ont demand\u00e9 une session extraordinaire du Grand Conseil pour voter une r\u00e9solution sur l'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi, un texte pour r\u00e9prouver l'acceptation de ce luxueux cadeaux par le Conseil d'par le conseiller d'\u00c9tat, au vu des majorit\u00e9s au parlement Genevois cette s\u00e9ance exceptionnelle devrait \u00eatre accept\u00e9e, elle devrait avoir lieu au plus tard le 21 juin date du d\u00e9but de la prochaine session. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:14) [90%] :\r\nSi on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier derni\u00e8re F\u00eate Dieu, en pr\u00e9sence du Conseil d'\u00c9tat valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [94%] :\r\nLe gouvernement veut r\u00e9duire sa participation officielle aux manifestations, il l'a annonc\u00e9 il y a une dizaine de jours et comme la pr\u00e9sence des gendarmes est li\u00e9e \u00e0 celle du Conseil d'\u00c9tat d\u00e8s 2019 la procession doit aussi se faire sans le corps d'honneur de la police valaisanne, Camille de Goethe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:39) [91%] :\r\nCette marche au pas, elle ne r\u00e9sonnera plus sur le parvis de la cath\u00e9drale de Sion, le jour de la F\u00eate Dieu chapeaux napol\u00e9onien quand blanc et ba\u00efonnette les 38 membres du pelotons d'honneur sont en tenue de gala aujourd'hui mais pas d'\u00e9tat d'\u00e2me pour la police cantonale, pr\u00e9cise Steve L\u00e9ger, son porte- parole, les gendarmes doivent mener \u00e0 bien leur mission, avec une pente de regret peut-\u00eatre aujourd'hui car pour Steve L\u00e9ger au del\u00e0 du fait religieux, il y a la tradition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:02) [94%] :\r\nJe souligne cependant que la police cantonale assure le service d'honneur de la paix duration depuis plus de 200 ans avec fiert\u00e9, honneur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:10) [92%] :\r\nEt fid\u00e9lit\u00e9 pour Esther Weber Kalbermatten qui pr\u00e9side le conseil d'\u00e9tat, il n'est d'ailleurs pas question de renier cette tradition. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:17) [77%] :\r\nJ'en sais rien contre la F\u00eate Dieu, c'est bien contre la tradition chez pense aussi pour le futur Conseil d'\u00c9tat peut -il s'y ailleurs si on je pas c'est vraiment \u00e7a, c'est la libert\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de choisir sa part sa commune. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:34) [93%] :\r\nUn choix qui a fait d\u00e9bat au Grand Conseil lors de la session de printemps, il d\u00e9\u00e7oit aussi certains valaisans, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, elle a r\u00e9uni pr\u00e8s de 700 signatures alors pour Steve L\u00e9ger, porte- parole de la police valaisanne, l'histoire n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [87%] :\r\nEst ce qu'il va exister une situation peut-\u00eatre m\u00e9diane, \u00e7a veut dire peut-\u00eatre pas du gouvernement mais pr\u00e9sence du peloton d'honneur de la police cantonale, c'est une question peut-\u00eatre qui reste ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:59) [93%] :\r\nR\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat, il prendra connaissance du contenu de la p\u00e9tition et donnera sa r\u00e9ponse au p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:07) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [96%] :\r\nPuis on termine ce journal avec ce coup de tonnerre hier dans le monde du football Zinedine Zidane quitte le R\u00e9al Madrid, l'ancien international fran\u00e7ais l'a annonc\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'entra\u00eeneur du Real depuis un peu plus de 2 ans, il a quasi tout remport\u00e9 avec son \u00e9quipe, sauf la Coupe du Roi et il a r\u00e9ussi l'exploit de s'octroyer 3 ligues des Champions cons\u00e9cutives. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [96%] :\r\nEt puis la foudre a aussi manqu\u00e9 de s'abattre sur le football suisse hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [96%] :\r\nLes supporters de l'\u00e9quipe de Suisse ont retenu leur souffle pendant plusieurs heures car Granit Shaka s'est bless\u00e9 durant l'entra\u00eenement \u00e0 Lugano, au final plus de plus de peur que de mal, le milieu de terrain pourra participer \u00e0 la Coupe du monde, mais cette blessure est un coup dur pour la pr\u00e9paration de la s\u00e9lection nationale a seulement 2 semaines du coup d'envoi du Mondial en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:49) [83%] :\r\nMerci Marielle savoir on va Conte. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63F260CC-80C8-4CCB-9CE5-ADF9AF8985F5", "internalArchiveId": "63F260CC-80C8-4CCB-9CE5-ADF9AF8985F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Pierre-Alain Rolle, fondateur du \"Guignol \u00e0 roulettes\"", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Pierre-Alain Rolle, fondateur du \"Guignol \u00e0 roulettes\" (5h45 INVITE 01.06 PIERRE-ALAIN ROLLE) TITRE WEB : PIERRE ALAIN ROLLE, Fondateur du \"guignol \u00e0 roulettes\" \r\nDIRECT LS\r\nHOTEL Aquatis \u00e0 Lausanne\r\ntaxi command\u00e9 \u00e0 5h20 \u00a0\r\n** 88\r\ninfo@guignol.ch\r\n5H45\r\n  0'15''(( 5h45 INVITE 01.06 PIERRE-ALAIN ROLLE/ SOURIS))\r\nEXTRAIT MARIONNETTES TJ 2001\r\nUne souris qui parle\r\nqui s'anime.. grace a la voix, aux mains de notre invit\u00e9... \r\nBonjour PIERRE ALAIN ROLLE\r\nXXXX\r\ncette souris... c'est l'une des 300 marionnettes ... \r\nqui ont peupl\u00e9 pendant pr\u00e8s de 40 ans votre theatre ambulant...\r\ncelui du GUIGNOL A ROULETTES... \r\ndes marionnettes qui s'apprent comme vous a prendre leur retraite... \r\nvous \u00eates un GUIGNOL triste... PIERRE ALAIN ROLLE?\r\nLE GUIGNOL A ROULETTES...\r\nc'est le nom de la compagnie itin\u00e9rante que vous avez cr\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 80's... \u00e0 Fribourg... \r\ncomment \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 ?\r\nvous vous souvenez de la premi\u00e8re repr\u00e9sentation ?\r\ndans la campagne fribourgeoise... un bistrot... 4 enfants... 40 CHF de recettes... 100 CHF de location...\r\nsur les routes avec une 2CV \r\nune aventure \u00e0 deux... avec ... votre fid\u00e8le partenaire...Marie-Dominique Lambert...\r\nrenconre en Espagne ?\r\nVous avez fond\u00e9 compagnie avec une espagnole (catalane ?) Fait vos \u00e9tudes d'espoagnol \u00e0 Barcelone..et pourtant n\u00e9 et toujours bas\u00e9 \u00e0 Fribourg ? Ce lien avec Espagne ?)\r\nqu'est-ce qui a pouss\u00e9 le petit garcon friborgeois, a devenir marionettiste ?\r\ndans cette aventure des marionnettes, du spectacle... il y a eu une rencontre... qui a beaucomp compt\u00e9... \r\navec ce Monsieur....\r\n  0'08''(( 5h45 INVITE 01.06 PIERRE-ALAIN ROLLE/HOSSEIN)) \r\nrencontre avec le netteur et com\u00e9dien Robert Hossein...  (ENSD l'an dernier)...\r\nracontez-nous... \r\n(j'\u00e9tais all\u00e9 le voir \u00e0 Paris quand j'avais 20 ans...dans ses loges...\r\nil m'a encourag\u00e9...  )  \r\nfacile \u00e0 faire accepter a papa ing\u00e9nieur ? m\u00e9tier de saltimbanque ?\r\nvous \u00eates P-A.R un marionestiste... sous toutes ses cotures...vous les fabriquez... vous leur donner vie... sur sc\u00e8ne... l'acteur... le cr\u00e9ateur... le technciien...\r\nvos marionnettes... ont fait le bonheur des enfants pendant 4 d\u00e9cennies...en CH... mais aussi bcp a l'\u00e9tranger...\r\nCHINE CUBA MALI RUSSIE...\r\nvous avez jou\u00e9 dans des dizaines de pays...donc en langue \u00e9trang\u00e8re...vos marionnettes sont polyglottes...comme vous ?\r\nUne vie sur les routes, d'artiste nomade... Vous dites que \u00e0 la douane, quand vous disiez que vous \u00eates marionnetiste \u00e7a simplifiait bcp les choses...?\r\nVous les avez emmen\u00e9 jusqu'en Russie vos marionnettes... votre plus beau cadeau, tourn\u00e9e en Russie..pourquoi.?\r\n((( \r\nSur votre carnet de route.... il y a aussi l'aventure du FESTIVAL du BELLUARD... l'un des cofonfateurs en 82...\r\net  puis aussi ces curieux SALONS de MODESTE... \r\n  0'15'' ((5h45 INVITE 01.06 PIERRE-ALAIN ROLLE/ MODESTE)) (Reportage COULEURS LOCALES en 2012) \r\n(une fois par an, des Fribourgeois re\u00e7oivent chez eux des inconnus qui ont en commun leur jour ou heure de naissance, leur taille).... \r\n)))\r\nPierre-Alain Rolle, l'artiste, le c\u00e9ratif, le politique aussi... \r\nVous avez aussi \u00e9t\u00e9 conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste... pourquoi cet engagement l\u00e0 ? ( justement pour d\u00e9fendre meilleure politique culturelle ?)\r\nRetraite un peu forc\u00e9e ?\r\nPas le choix ? (pas de 2e pilier en tant qu'artiste) \r\nVous partez \u00e0 Barcelone ou vous avez un appartement..envie de continuer les marionnettes sur place ?\r\n5hxxx..\r\nl'heure de votre CHOIX MUSICAL\r\non va retrouver vos 20 ans... \r\nDIEGO EL CIGALA\r\n le disque Lagrimas Negras,  Veinte Anos (4'03'')\r\nnostalgique de vos 20 ans ?\r\nl'amour de l'espagnol aussi ? \r\nBIO\r\n-N\u00e9 en 1954 \u00e0 Fribourg (64 ans)\r\n-Papa prof \u00e9cole ing\u00e9nieur-maman m\u00e8re au foyer\r\n-3 enfants et 4 petis enfants -mari\u00e9-vit toujours \u00e0 Fribourg\r\n-Licence litt\u00e9rature fran\u00e7aise et espagnole \u00e0 Fribourg et Barcelone\r\n-En 1981 (\u00e0 27 ans) fonde l'association Le Guignol \u00e0 roulettes avec Marie-Dominique San Jos\u00e9 BEnz.\r\n-A particip\u00e9 cr\u00e9ation Festival du Belluard en 1982 et Salons de Modeste.\r\n-A \u00e9t\u00e9 conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste\r\n-A cr\u00e9e l'association la maison des artistes en 2008\r\nExpo au MUs\u00e9e Suisse de la Marionnette \u00e0 Fribourg jusqu'au 9 septembre (depuis le 9 mars)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595151", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Pierre-Alain Rolle, fondateur du \"Guignol \u00e0 roulettes\" / LMA_2018-06-01T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.06.2018"], "variantIds": ["ece-9595151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T03:24:58Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [77%] :\r\nVainqueur, C\u00e9sar 30 l'invit\u00e9 \u00e0 venir louer qui a tort qui bouge, comment tu t'appelles n'a \u00e9mis la attend que je v\u00e9rifie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nUne souris qui part qui s'anime gr\u00e2ce \u00e0 la voix, gr\u00e2ce aux mains de notre invit\u00e9, bonjour Pierre Alain Rolle bonjour cette souris, c'est l'une de vos 300 marionnettes, celles qui ont peupl\u00e9 pendant pr\u00e8s de 40 ans votre th\u00e9\u00e2tre ambulant, celui du Guignol \u00e0 roulettes, des marionnettes qui s'appr\u00eate comme vous \u00e0 prendre leur retraite est -ce que vous \u00eates un Guignol triste Pierre Alain Rolle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [87%] :\r\nIl y a, il y a un peu de \u00e7a, je veux dire c'est vrai que en soit l\u00e0 le proc\u00e8s, le processus de m'en aller, a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chissez s'est bien pass\u00e9, quand j'ai pos\u00e9 mes marionnettes au mus\u00e9e \u00e7a \u00e9tait joyeux, c'\u00e9tait un bon moment et tout, et maintenant que je vais faire des visites avec avec des gens qui me demandent de lune accompagner chaque fois quand m\u00eame quelques pincements de coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [87%] :\r\nOn ne sait par nostalgie le Guignol \u00e0 roulettes, c'est donc le nom de la compagnie itin\u00e9rante que vous avez cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 \u00e0 Fribourg, racontez -nous comment \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [89%] :\r\nC'\u00e9tait des rencontres plusieurs rencontres tout \u00e0 fait une \u00e0 Fribourg avec un ambassadeur qui nous a \u00e9vit\u00e9 \u00e0 suivre des cours en France, tout au d\u00e9but, puis ensuite une rencontre \u00e0 Barcelone avec quelqu'un qui avait fait une tourn\u00e9e avec une grande compagnie am\u00e9ricaine et qui m'a invit\u00e9 \u00e0 travailler avec lui et et l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des marionnettes et puis ensuite une rencontre avec 2 \u00e9migr\u00e9e tch\u00e8que \u00e0 Fribourg, qui avait ramen\u00e9 des marionnettes dans leurs bagages et cette 3\u00e8me rencontre nous a amen\u00e9 \u00e0 jouer quelques jours apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [99%] :\r\nVous vous souvenez de la premi\u00e8re repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [87%] :\r\nAh oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait un jour de Saint-Nicolas \u00e0 Fribourg, c'est assez c'est et puis on \u00e9tait sur un escalier, on \u00e9tait sur un escalier, on ne s'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire un truc pour les un malin qui sera pas du c\u00f4t\u00e9 religieux qui sont autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [87%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s artisanal, les d\u00e9but vous me racontiez on allait sur les routes avec une 2 chevaux, on mettait tout \u00e7a l\u00e0 dedans il y avait 40 francs de recettes : 100 francs de location de la c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait pas facile au d\u00e9but, cette aventure donc une histoire de rencontre, vous l'avez fond\u00e9 aussi avec votre fid\u00e8le partenaire Marie- Dominique Lambert un duo d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [90%] :\r\nOui toutes, pas tout \u00e0 fait la premi\u00e8re pas les 3 premiers mois mais c'est juste ridicule, c'est-\u00e0-dire c'est juste tout de suite apr\u00e8s, effectivement, elle est entr\u00e9e dans la campagne, on a, on a fait \u00e7a ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [88%] :\r\nQu'est -ce qui a pouss\u00e9 le le petit gar\u00e7on fribourgeois \u00e0 devenir marionnettes si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [88%] :\r\nJ'aimerais bien le th\u00e9\u00e2tre, le th\u00e9\u00e2tre amateur j'avais pas de formation dans ce domaine -l\u00e0, mais j'\u00e9tais tr\u00e8s souvent fourr\u00e9e dans les les salles de th\u00e9\u00e2tre et puis c'est pas une, c'est pas un r\u00eave d'enfance, j'avais pas connu \u00e7a, non, on n'\u00e9tait pas \u00e0 Fribourg, c'est pas comme \u00e0 Gen\u00e8ve il y a pas tellement de culture th\u00e9\u00e2trale en tout cas, il y en avait donc c'est c'est plut\u00f4t venus de l'ext\u00e9rieur c'est plut\u00f4t venue des impulsions qui que j'ai rencontr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comme adulte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [90%] :\r\nAlors les rencontrent, \u00e7a compte beaucoup pour vous, on l'entend depuis quelques minutes, Pierre-Alain Rolle, il y a eu notamment celle -ci, avec ce monsieur, c'est tr\u00e8s beau souvenir mais il faut tout de m\u00eame tent\u00e9 de faire des cr\u00e9ations sauver la le metteur en sc\u00e8ne et com\u00e9dien Robert Hossein que vous avez rencontr\u00e9 \u00e0 Paris, vous l'avez vu dans dans ses loges, il y a quelques ann\u00e9es pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s vieux, oui c'\u00e9tait avant de commencer tout \u00e7a, c'est, c'est vous, c'est vrai que c'est une des premi\u00e8res rencontres fondamentales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [86%] :\r\nFondamental parce que \u00e7a \u00e7a a confirm\u00e9 cet amour de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a m'a donn\u00e9 confiance d'une mani\u00e8re les textes revient je et m'a re\u00e7u, j'avais jamais rien fait, je, je trouve que spectacle \u00e9tait tr\u00e8s beau, c'est tout, donc je sais pas comment je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 monter la dans sa loge et et il m'a tr\u00e8s tr\u00e8s bien re\u00e7us, et m\u00eame il m'a \u00e9cout\u00e9, non seulement \u00e7a, mais en plus il nous a fait un tr\u00e8s beau cadeau de venir jouer avec la magnifique spectacle \u00e0 Fribourg, tout \u00e7a pour le, pour le plaisir d'\u00eatre avec des gens qui faisaient des choses qui lui plaisaient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [89%] :\r\nAlors quand vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous lancer sur la voie des des marionnettes, vous l'avait pas fait \u00e0 moiti\u00e9 un marionnettiste sous toutes ses coutures, vous les fabriquez, vous leur donnez vie donc, il y a l'aspect technique, la cr\u00e9ation, l'acteur aussi, \u00e7a c'est important d'avoir toutes ses ficelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [89%] :\r\nOui, pour moi en tout cas, oui, dans ma vie, je vais faire les choses de ses mains le c\u00f4t\u00e9 artisanal mais j'aime bien le mot artisans moi je, je, je vois pas pourquoi on d\u00e9fendrait pas cette partie -l\u00e0, c'est vrai que de fabriquer de sculpt\u00e9 dans du bois, de faire des choses apr\u00e8s dans tout un tas d'autres mat\u00e9riaux, de d\u00e9couvrir \u00e0 chaque marionnettes la des nouvelles pratiques des nouvelles choses \u00e0 faire avec les messagers toujours beaucoup \u00e9tais au d\u00e9but, beaucoup moins \u00e0 l'aise avec le avec le jeu, c'est une chose \u00e0 laquelle pas vraiment et je dois dire qu'aujourd'hui, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je recommencerais par l\u00e0 plut\u00f4t serait d'abord un m\u00e9tier de la sc\u00e8ne avant de fabriquer des marionnettes et mais voil\u00e0, chacun sur son parcours, elle m\u00eame, il est parti comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [95%] :\r\nUn artisan qui va aussi sur les routes, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part, d'\u00eatre un peu saltimbanque de d'\u00eatre nomade dans cette fa\u00e7on de de faire des marionnettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [84%] :\r\nMoi j'aime pas trop les, les, les marionnettes de Salzbourg, les marionnettes de ceci ou de cela, parce que j'ai l'impression qu'on s'approprie le nom de ville d'une mani\u00e8re qui est pas pas toujours l\u00e9gitime donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, ensuite j'avais pas non plus envie de d'reconnu par les par les gens de ma ville, n\u00e9cessairement, c'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement pour Fribourg que je verrais \u00e7a c'\u00e9tait beaucoup pour la, pour la campagne, c'\u00e9tait beaucoup plus, c'\u00e9tait pour les gamins, fils et qui serait de Fribourg, o\u00f9 d'ailleurs, donc en fait c'est roulettes, on les amuse -t-elle d\u00e9part dans la dans le nom de la compagnie, avec un peu de maladresse parce que ce nom de Guignol \u00e0 roulettes, pas toujours servi accompagner en se serait appel\u00e9, je sais pas moi le th\u00e9\u00e2tre bleu azur, on aurait peut-\u00eatre eu une une autre \u00e9coute le fait de s'appeler Guignol, \u00e7a rend d\u00e9j\u00e0 les choses pas tr\u00e8s s\u00e9rieuse et puis ensuite \u00e0 roulettes, \u00e7a on se dit mais une \u00e9quipe, mais qui s'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [89%] :\r\nGrande folie dans tout \u00e7a un Guignol \u00e0 roulettes qui est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des des enfants dans dans dans la campagne de 2 Suisses romans mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, vous avez beaucoup voyag\u00e9 pendant ces ces 37 en Chine Cuba Mali en Russie et il y a, il y a un souvenir particulier \u00e0 un pays qui vous a marqu\u00e9 plus qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [88%] :\r\nBon, il y a une il y a 2 3 grosses exp\u00e9rience : l'exp\u00e9rience russe dans les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait quelque chose de, c'\u00e9tait ce qui se passait l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment magnifique et les gens n'avait n'avait rien vu, je veux dire de de de ce on, de ce qui se passait en Occident et les Russes vont \u00e9norm\u00e9ment au th\u00e9\u00e2tre parce que le th\u00e9\u00e2tre est pratiquement gratuit et les entreprises ont des billets donc les Russes ont une grande culture th\u00e9\u00e2trale, mais c'est une culture th\u00e9\u00e2trale tourne \u00e9videmment vers la production locale, la production, ce qui est \u00e9norme, du reste, mais du coup on apportait quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, en venant de de l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [85%] :\r\nCe sur votre carnet de route Pierre-Alain Rolle, il y a l'artiste cr\u00e9atif, il y a eu aussi une page politique, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste, pourquoi cet engagement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [87%] :\r\nC'\u00e9tait les ann\u00e9es o\u00f9 la pression bloch\u00e9rienne \u00e9tait extr\u00eamement forte, je me suis dit mais on est dans les ann\u00e9es \u00e7a va s'arr\u00eater, voil\u00e0, j'avais l'impression que \u00e7a allait pas arr\u00eat\u00e9 de, de, de grandir, de pousser, de se dire qu'est -ce que est -ce que c'est quelque chose, oui ou non, et puis je me suis pas pas pas tr\u00e8s satisfaisant d'engagement mais bon enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [100%] :\r\nPour d\u00e9fendre une certaine vision de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [91%] :\r\nNon, la vie sociale, plus de la vie sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [93%] :\r\nPierre-Alain Rolle 5 heures 50 francs on va d\u00e9couvrir votre choix musical, et il va nous ramener un peu \u00e0 quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, on va retrouver un peu vos 20 ans le temps de cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:22) [73%] :\r\nC'\u00e9tait une porte qui. \r\nPlut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9e du. \r\nEt bien pass\u00e9. \r\nJugeant a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [81%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [84%] :\r\nEs agneau qu'est -ce qu'on est en train d'\u00e9couter la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la voix magnifique de LCI, c'est, c'est pour \u00e7a que j'ai pris cette chanson parce que s'il a l'art de rendre comment faut dire \u00e7a tr\u00e8s sensible, une chanson qui pourrait assez assez banal si chansons cubaines et cette esp\u00e8ce de mariage entre la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 cubaine et puis cette puissance andalouse, c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [89%] :\r\nC'est aussi votre amour pour pour cette culture espagnole absolument pour la langue espagnole la langue espagnole, l'Espagne, qui fait d'ailleurs partie de, de, de vos projets oui \u00e0 Barcelone par semaine Pierre-Alain Rolle, on va rester. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rolle, Pierre-Alain", "role": "Fondateur du \"guignol \u00e0 roulettes\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-685F147D-A5A2-4D08-87C1-D83C70D4ACC7", "internalArchiveId": "685F147D-A5A2-4D08-87C1-D83C70D4ACC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Pierre-Alain Rolle, fondateur du \"Guignol \u00e0 roulettes\"", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Pierre-Alain Rolle, fondateur du \"Guignol \u00e0 roulettes\" (6h15 INVITE 01.06 PIERRE-ALAIN  ROLLE) 6h15\r\nNotre invit\u00e9\r\nPierre-Alain Rolle\r\n\"LE GUIGNOL A ROULETTES\"\r\nqui ne roulera plus...\r\nA 64 ans,  l'heure de la retraite a sonn\u00e9...pour le marionnettiste Fribourgeois...\r\nApr\u00e8s pr\u00e8s de 40 ans a sillonner les routes avec ses pantins de bois ....  de FRIBOURG a PEKIN en passant par MOSCOU ou CUBA ...  l'aventure se termine...\r\nil va rester quoi de ces 4 de\u00e9cennies de vie nomade ?\r\nplus grande fiert\u00e9 ? (faire rever, rire ?)\r\nvous vous attendiez a une telle longevit\u00e9 ? \r\nVous dites joliment \"avec ces roulettes on a fait du surf.\"..\u00e7a veut dire que vous \u00eates all\u00e9s plus loin et plus vite que pr\u00e9vu ?\r\nqu'est-ce qui a fait que ca dur\u00e9 tout une carri\u00e8re ?\r\nVous \u00eates une des rare compagnie de th\u00e9atre de marionnette \u00e0 avoir v\u00e9cu pr\u00e8s de 40 ans sans quasiment aucune subvention...comment avez.vous fait ?\r\nvous n'\u00eates plus l\u00e0, est-ce aue c'est vraiment la fin de la Cie  ? personne pour reprendre le flambeau? pas de rel\u00e8ve en CH ?\r\nl'art des marionnettes, encore un art mineur en CH ? manque de reconnaissance ?\r\nPas possible de se lancer en 2018, comme vous l'avez fait en 81 ? Il fallait \u00eatre un peu fou.... Plus assez de folie chez les jeunes auj ?\r\nPas assez de soutien de la politique culturelle ?\r\nUne grande expo pour marquer la fin des aventures du GUIGNOL a ROULETTES ...\r\n(au MUs\u00e9e Suisse de la Marionnette \u00e0 Fribourg...\r\non peut voir vos 300   marionnettes... l'enorme crocodile, le pingouin rigolo, l'enfant qui voulait devenir poisson... ils sont tous la ?\r\nca fait quoi de les voir au mus\u00e9e ? (un grand malaise... j'aime quand les marionnettes bougent...)\r\nVos pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es ? mati\u00e8re ? histoire ?\r\nvous les avez legues au MUSEE ? Pas dur de s'en d\u00e9barasser ? elles font un peu partie du patrimoine CH ?\r\nLa retraite... sous le soleil de BARCELONE... que vous connaissez bien...\r\ncompagnie catalane de marionnettes cr\u00e9e la bas... vous allez faire des extras ?\r\nou les ficelles, et les pantins en bois vraiment rang\u00e9s dans les cartons ?\r\nautres projets avec l'UNIMA (Union internationale des Marionnettes) \r\n(projets avec UNIMA.org : marionnettes en Syrie, avec les r\u00e9fugi\u00e9s rohingas) \r\nPIERRE-ALAIN ROLLE\r\nses marionettes... expos\u00e9es au MUs\u00e9e Suisse de la Marionnette \u00e0 Fribourg jusqu'au 9 septembre\r\n1** : de l\u00e0 jusqu'\u00e0 ici...expo retrospective", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595149", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Pierre-Alain Rolle, fondateur du \"Guignol \u00e0 roulettes\" / LMA_2018-06-01T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.06.2018"], "variantIds": ["ece-9595149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T03:18:17Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPierre-Alain Rolle le Guignol \u00e0 roulettes comme on vous surnomme vous vous appr\u00eatez \u00e0 prendre votre retraite \u00e0 64 ans, l'heure a sonn\u00e9 le marionnettiste Fribourgeois que vous \u00eates a parcouru sillonner les routes de la campagne romande mais aussi de de P\u00e9kin de Moscou de Cuba pendant pr\u00e8s de 40 ans \u00e0 37 ans exactement, l'aventure se termine, il va rester quoi de ces 4 d\u00e9cennies de vie nomade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [87%] :\r\nBon d'abord effectivement les exp\u00e9riences de production \u00e0 l'\u00e9tranger, les tourn\u00e9es, c'est bien, mais les productions c'est c'est important parce que quand on passe 2 mois dans l'Oural, tr\u00e8s tr\u00e8s loin de Moscou dans les ann\u00e9es 90 ou ou ou 2 ann\u00e9es encore sous la p\u00e9riode \u00e0 Cuba en plein, en plein ancien syst\u00e8me cubain il y ou une quantit\u00e9 d'exp\u00e9riences \u00e9norme ou 2 mois au Burkina Faso, ce souvenir cr\u00e9er des spectacles dans des endroits comme \u00e7a, c'est, c'est c'est des souvenirs magnifiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [94%] :\r\nDonc c'est \u00e7a avant tout qui va rester, vous vous attendiez \u00e0 une telle long\u00e9vit\u00e9 quand un peu plus de 20 ans vous avez lanc\u00e9 cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [86%] :\r\nPoint Phone, non pas du tout, pas du tout et et je m'attendais pas les d\u00e9buts ont \u00e9t\u00e9 vraiment compliqu\u00e9 jusqu'en l'an 2000, j'ai vraiment eu beaucoup de mal \u00e0 je vis et j'avais beaucoup de mal \u00e0 vivre de ce de ce travail- l\u00e0 et puis petit \u00e0 petit, les choses se sont ouvertes \u00e9largies et et voil\u00e0, c'est devenu vraiment mon seul mon seul gagne pain et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9roul\u00e9e, qu'est ce qui a fait que \u00e7a a dur\u00e9 si longtemps, finalement, je ne sais avec les du succ\u00e8s, j'ai pas du tout \u00e9t\u00e9 quelque marionnettiste \u00e0 succ\u00e8s, je veux dire c'est plut\u00f4t \u00e9tait, \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 assez mal re\u00e7u mon travail au milieu des, des, des festivals ou des, des, des gens du m\u00e9tier, j'\u00e9tais plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9 comme quelqu'un de secondaire et je voyais autour de moi des gens qui avaient des des r\u00f4les tr\u00e8s importants qui tout \u00e0 coup, \u00e0 l'\u00e2ge de 40 50 ans, tout \u00e0 coup \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e parce que, on les avait vus partout on en voulait plus et qui l'ont tr\u00e8s tr\u00e8s mal v\u00e9cu, et moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'inverse, j'ai pas \u00e9t\u00e9 j'ai pas eu de portes ouvertes facilement mais \u00e0 la longue, les gens m'toujours plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nEst ce que c'est peut-\u00eatre parce que l'art des marionnettes et de plus en plus reconnue en Suisse o\u00f9 \u00e7a reste encore un art mineur qui qui manque de de soutien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [90%] :\r\nEn Suisse, c'est pas du tout reconnu dans en France, c'est par exemple la profession fait partie des des professions list\u00e9s par le gouvernement il y a une \u00e9cole professionnelle, une autre \u00e9cole sup\u00e9rieure des arts de la Marionnette il y a tout un r\u00e9seau de salles qui sont conventionn\u00e9s pour l'art de la Marionnette en Suisse il y a rien de tout \u00e7a, c'est c'est une c'est chaotique aussi parce que l'\u00c9tat \u00e0 travers les diff\u00e9rents organismes de l'\u00c9tat, mais en particulier pour le sien ne fait ne fait rien pour la Marionnette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [97%] :\r\nManque de soutien \u00e0 vos yeux de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [87%] :\r\nAbsolument, mais trop de l'\u00e9thique f\u00e9d\u00e9ral oui mais il faut, il faut, c'est difficile de savoir, c'est toujours le fait la poule le lien \u00e0 partir du moment o\u00f9 les marionnettiste relativement moyen, est ce que \u00e7a vaut bien la peine d'investir dans cet endroit et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on investit pas comment est -ce qu'ils vont s'am\u00e9liorer, c'est Michel Kocher, est ce que vous avez un personnage de marionnettes que vous pr\u00e9f\u00e9rez et \u00e0 un qui est plus difficile ou tr\u00e8s difficile alors dans les difficiles au niveau de, de la manipulation, oui il y en a qui sont, qui sont oui quand on les prend dans la main, on se dit voil\u00e0, va falloir y aller alors l'expressivit\u00e9 il y en a qui sont plus difficiles \u00e0 rendre vivant \u00e0 leur d\u00e9fense, on sera au moment de la soie du sc\u00e9nario, soit au moment du de de la fabrication et effectivement on a affaire \u00e0 des marionnettes qui passe pas qui passe tr\u00e8s mal, mais quand on r\u00e9ussit le le le la jointure entre le c\u00f4t\u00e9 artisanal avec l'exp\u00e9rience, on sera de moins en moins, c'est vrai, mais par exemple, j'ai fait des marionnettes trop lourde pour un spectacle de la 1er ennemi spectacles Hagen d'de de elles \u00e9taient vraiment trop lourde et \u00e7a a compl\u00e8tement plomb\u00e9 le travail parce que je sais, c'\u00e9tait trop fatigant j'arrivais pas \u00e0 les faire bouger avec souplesse avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, j'ai refait un spectacle avec les m\u00eames visages mais beaucoup plus l\u00e9ger et c'\u00e9tait toute une autre toute une autre histoire, donc effectivement, oui, il y a des marionnettes, mais c'est plut\u00f4t \u00e7a c'est plut\u00f4t physique c'est plut\u00f4t est -ce qu'on les ma\u00eetrise physiquement, techniquement, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [84%] :\r\nEt c'est marionnettes, l\u00e0, on peut les voir en ce moment au Mus\u00e9e Suisse de la Marionnette \u00e0 Fribourg, avec 300 marionnettes l'\u00e9norme crocodile le pingouin rigolo, l'enfant qui voulait devenir poisson et ils sont tous l\u00e0, c'est il rentre un peu dans dans le Patrimoine suisse, l\u00e0 vous marionnettes, c'est une belle reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [84%] :\r\nMais la question \u00e9tait un peu de savoir est -ce que je vais laisser \u00e0 qu'est -ce que je fais de toutes ces caisses, je veux dire, il y avait un \u00e9norme local je vais partir en Espagne, est ce que je laisse tout \u00e7a l\u00e0 o\u00f9 est -ce que j'ai, je le confie \u00e0 quelqu'un et si je le confie \u00e0 quelqu'un dans le Mus\u00e9e suisse de la Marionnette \u00e9tait tout indiqu\u00e9 pour pour reprendre la totalit\u00e9 du mat\u00e9riel d'autant plus qu'ils ont des salles d'Exposition et qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 exposer un grand d\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [91%] :\r\nAlors, vous partez -vous \u00e0 la retraite, Pierre-Alain Rolle, mais l'aventure du Guignol \u00e0 roulettes, \u00e7a va quand m\u00eame continuer et \u00e7a va continuer de rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [88%] :\r\nIl y a une rel\u00e8ve, oui on a dessin\u00e9 c'est marrant parce que c'est mon mon \u00e9pouse qui est plus jeune que moi, qui a d\u00e9cid\u00e9 tardivement de de se lancer dans la dans l'Arena, marionnettes, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es qu'elle m'accompagne et maintenant \u00e7a fait trois, spectacle qu'on de spectacle qu'on a fait ensemble et puis le dernier qui a, qu'elle a fait toute seule et qui marche bien, donc elle continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [81%] :\r\nEt vous, vous allez v\u00e9ritablement d\u00e9croch\u00e9 ou du jour de temps en temps, encore en Espagne, faire des extras tire les ficelles et rock. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [86%] :\r\nQuestion alors j'ai envie d'd\u00e9croch\u00e9 au point de vue, j'ai plus envie de vendre, j'ai plus envie de faire des dossiers de recherche de fond j'ai plus envie, l\u00e0, d'avoir des relations commerciales, par suite, jouer, c'est pas un probl\u00e8me et fabriquer des marionnettes, non plus, donc je pense que je vais continuer \u00e0 travailler pour des postes pour des copains pour des associations de quartier pour des c'kantien, tu auras des occasions qui se pr\u00e9senteront, mais pour l'instant la passionn\u00e9, moi, l\u00e0, oui, \u00e7a oui c'est, c'est le c'est le c\u00f4t\u00e9 boulot, \u00e7a veut dire boulot dans le sens : \u00e0 recherche d'revenu que j'ai plus envie de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [97%] :\r\nPierre-Alain Rolle, vous restez encore avec nous une petite dizaine de minutes apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rolle, Pierre-Alain", "role": "Fondateur du \"guignol \u00e0 roulettes\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5798D211-6B8B-4582-81AD-A26A5C5BE029", "internalArchiveId": "5798D211-6B8B-4582-81AD-A26A5C5BE029", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Hambourg interdit deux axes \u00e0 la circulation des v\u00e9hicules diesel plus vieux que la norme euro 6", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Pour lutter contre la pollution automobile, Hambourg interdit depuis jeudi deux de ses axes \u00e0 la circulation des v\u00e9hicules diesel plus anciens que la norme euro 6. C'est une premi\u00e8re en Allemagne, mais l'exemple sera sans doute suivi par de nombreuses villes du pays.\r\n\r\n* * Hambourg interdit deux axes \u00e0 la circulation des v\u00e9hicules diesel plus vieux que la norme euro 6 ECLAIRAGE ACTU \r\n****Direction l'Allemagne... et la ville de Hambourg.. \r\nPour lutter contre la pollution automobile.. les v\u00e9hicules qui roulent au diesel anciens sont interdit \u00e0 la circulation sur deux axes de la ville... \r\nC'est une premi\u00e8re en Allemagne... Mais l'exemple sera sans doute suivi par de nombreuses villes du pays. \r\nBlandine Milcent \u00e9tait hier \u00e0 Hambourg.. pour le premier jour de cette mesure.. \r\nQui n'a pas convaincu tout le monde...\r\n  3'11'' ((fin parole 3'04''))\r\n((BOB trafic...\r\nLa Max Brauer Allee \u00e0 Hambourg voit passer 25 mille v\u00e9hicules par jour, dont un bon tiers de camions. Depuis hier, elle est donc interdite aux v\u00e9hicules diesel ant\u00e9rieur \u00e0 la norme Euro 6...\r\nBOB..clic!clic! \r\n Au num\u00e9ro 36 de cette Allee, Rashid Schater tient un magasin de v\u00e9lo... Il r\u00e9pare une roue sur le pas de sa boutique...\r\nBOB + TRADUCTION:\r\n\"J'ai l'impression que c'est devenu un peu plus calme...Je me trompe peut-\u00eatre mais j'ai l'impression quand m\u00eame qu'il y a moins de voitures. Mais cette interdiction, qu'est-ce que \u00e7a apporte, si ici, c'est plus calme mais que deux rues derri\u00e8re, il y a pluss de circulation? Le climat, on en a qu'un (sur terre)!!\"\r\nBOB Saubere Luft\r\nC'est aussi ce que pensent ces riverains, qui sont venus protester, eux, hier matin devant la mairie du quartier Hambourg-Altona, pour exiger un air propre pour tout le monde... Renate explique en deux mots...\r\nBOB \r\nqu'ils habitent ici... tous les jours, la pollution, ils la voient sur leurs fen\u00eatres, dans leur maison et la respirent dans leurs poumons... \r\nBob Teuf teuf...\r\nCes riverains sont venus perturber en toussant la conf\u00e9rence de presse du ministre de l'environnement de Hambourg hier matin, pour d\u00e9noncer selon eux des mesures cosm\u00e9tiques...\r\nLe ministre Jens Kerstan, a r\u00e9pliqu\u00e9 aux critiques.\r\n- Non, a-t-il dit, le probl\u00e8me de la pollution n'est pas d\u00e9plac\u00e9 deux rues plus loin, car ce qui est dangereux pour la sant\u00e9, ce sont les concentrations de gaz polluants d'o\u00f9 ces interdictions de circuler sur des axes fr\u00e9quent\u00e9s.\r\n- Oui, a-t-il par ailleurs assur\u00e9, Hambourg a pris d'autres mesures pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air: en d\u00e9veloppant les transports en commun, ou en am\u00e9nageant 50 kilom\u00e8tres de pistes cyclables par an...\r\nJens Kerstan reconna\u00eet cependant que sa mesure a aussi valeur de symbole...\r\nBOB + TRADUCTION:\r\n\"Ces mesures constituent un signal politique car nous sommes les premiers \u00e0 les mettre en oeuvre. Je suis s\u00fbr que d'autres villes vont suivre car elles n'ont pas le choix. Et celui qui ne voudrait pas de ces interdictions, par exemple le ministre f\u00e9d\u00e9ral des transports, ferait bien de placer l'industrie automobile face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s. Car sans la fraude des constructeurs et la passivit\u00e9 du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, on n'aurait pas \u00e0 prendre ces mesures\".\r\nDe fait, apr\u00e8s Hambourg// D\u00fcsseldorf, Stuttgart, Cologne ou Munich pourraient elles aussi bient\u00f4t interdire les diesel anciens sur certains de leurs axes. Plus de septante villes sont concern\u00e9es en Allemagne. Et c'est pourquoi Jens Hilgenberg, expert des transports au sein de l'organisation \u00e9cologique BUND se r\u00e9jouit d'un petit pas qui pourrait se transformer en grand bond..\r\nBOB + TRADUCTION:\r\n\"Face aux n\u00e9gligences massives de l'industrie automobile mais aussi du gouvernement, personne ne fait rien. Au moins, Hambourg fait quelque chose. Et nous nous r\u00e9jouissons de cette politique symbolique car c'est un index point\u00e9 vers Berlin, et en particulier en direction du ministre des transports, Andreas Scheuer, qui refuse d'envisager d'instaurer des plaquettes bleues dans les villes..\"\r\nBeaucoup de communes r\u00e9clament en effet l'instauration de plaquettes bleues, ces pastilles qui permettraient d'identifier les v\u00e9hicules propres et donc de mieux organiser la circulation des autres. Mais cette d\u00e9cision rel\u00e8ve du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral...qui veille sur les 800 mille emplois que repr\u00e9sente l'industrie automobile en Allemagne.))", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595166", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Hambourg interdit deux axes \u00e0 la circulation des v\u00e9hicules diesel plus vieux que la norme euro 6 / LME_2018-06-01T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 01.06.2018"], "alternativeSummary": ["Pour lutter contre la pollution automobile, Hambourg interdit depuis jeudi deux de ses axes \u00e0 la circulation des v\u00e9hicules diesel plus anciens que la norme euro 6. C'est une premi\u00e8re en Allemagne, mais l'exemple sera sans doute suivi par de nombreuses villes du pays."], "variantIds": ["ece-9595166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T04:47:11Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPour l'heure, on va partir pour l'Allemagne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment pour la ville de Hambourg pour lutter contre la pollution automobile, les v\u00e9hicules qui roulent au di\u00e9sel anciens sont interdits \u00e0 la circulation sur 2 axes de la ville, c'est une premi\u00e8re en Allemagne mais l'exemple sera sans doute suivi par de nombreuses villes du pays, Blandine Milcent \u00e9tait hier \u00e0 Hambourg pour le 1er jour de cette mesure qui n'a pas convaincu tout le monde, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nLa Max Bauer aller \u00e0 Hambourg, voit passer 25000 v\u00e9hicules par jour, dont un bon tiers de camions depuis hier, elle est donc interdite aux v\u00e9hicules Diesel ant\u00e9rieur \u00e0 la norme Euro 6 au num\u00e9ro 36 de cette ann\u00e9e Rachid chasseurs tient un magasin de v\u00e9lo Il r\u00e9pare une roue sur le pas de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [93%] :\r\nC'est ce que j'ai l'impression que c'est devenu un peu plus calme, je me trompe peut-\u00eatre, mais j'ai l'impression quand m\u00eame qu'il y a moins de voitures, mais cette interdiction qu'est ce que \u00e7a apporte, si si c'est plus calme mais que deux rues derri\u00e8re il y a plus de circulation, le climat, on en a qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [68%] :\r\nMoi, \u00e7a nous hein. \r\nC'est aussi ce que pensent ces riverains qui sont venus protester eux hier matin devant la mairie du quartier Hambourg- Altona pour exiger un air propre pour tout le monde, Renate explique en 2 mots vieux vont mieux qu'ils habitent ici G\u00e9rard Guigou tous les jours, la pollution, ils la voient sur leurs fen\u00eatres Halphen sans est n\u00e9 dans leur maison, on l'aime, on ne sera longue et la respirent dans leur tourn\u00e9e ces riverains sont venus perturber en toussant, la conf\u00e9rence de presse du ministre de l'environnement de Hambourg hier matin pour d\u00e9noncer, selon eux, des mesures cosm\u00e9tiques le ministre Jens Kerstan a r\u00e9pliqu\u00e9 aux critiques, non, a -t-il dit, le probl\u00e8me de la pollution n'est pas d\u00e9plac\u00e9 deux rues plus loin, car ce qui est dangereux pour la sant\u00e9, ce sont les concentrations de gaz polluants, d'o\u00f9 ces interdictions de circuler sur des axes fr\u00e9quent\u00e9s, oui, a -t-il par ailleurs assur\u00e9 Hambourg a pris d'autres mesures pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air en d\u00e9veloppant les transports en commun par exemple l'ou en am\u00e9nageant 50 kilom\u00e8tres de pistes cyclables, par an, Jens Kerstan reconna\u00eet cependant que sa mesure a aussi valeur de symbole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [91%] :\r\nIl y avait, semble assez ces mesures constituent un signal politique car sommes les premiers \u00e0 les mettre en oeuvre, je suis s\u00fbr que d'autres villes vont suivre car elles n'ont pas le choix, et celui qui ne voudrait pas de ces interdictions par exemple le ministre f\u00e9d\u00e9ral des transports ferait bien de placer l'industrie automobile face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, car sans la fraude des constructeurs et la passivit\u00e9 du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, on n'aurait pas \u00e0 prendre ces mesures annexes solidement l'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [93%] :\r\nDe fait, apr\u00e8s Hambourg, D\u00fcsseldorf, Stuttgart, Cologne ou M\u00fcnich pourraient elles aussi bient\u00f4t interdire les Diesel anciens sur certains de leurs axes : plus de 70 villes sont concern\u00e9es en Allemagne et c'est pourquoi Jens il Goldberg, expert des transports au sein de l'organisation \u00e9cologique Bund se r\u00e9jouit d'un petit pas qui pourrait se transformer en grand bond Martigues face. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [91%] :\r\nOui, face aux n\u00e9gligences massives de l'industrie automobile, mais aussi du gouvernement, personne ne fait rien au moins Hambourg fait quelque chose et nous nous r\u00e9jouissons de cette politique, symbolique, car c'est un doigt point\u00e9 vers Berlin et, en particulier en direction du ministre des transports, Andreas Shire qui refuse d'envisager d'instaurer des plaquettes bleues dans les villes de l'Europe l'Acadie Walmart. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [95%] :\r\nBeaucoup de communes r\u00e9clament en effet l'instauration de plaquettes bleues, ces pastilles qui permettraient d'identifier les v\u00e9hicules propres et donc de mieux organiser la circulation des autres, mais cette d\u00e9cision rel\u00e8ve du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral qui veille, lui, sur les 800000 emplois que repr\u00e9sente l'industrie automobile en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [96%] :\r\nBlandine Milcent \u00e0 Hambourg, il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A93B2B9-B119-4ECE-96E0-097B685BB4A9", "internalArchiveId": "9A93B2B9-B119-4ECE-96E0-097B685BB4A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Les cours de langue organis\u00e9s par les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Alors qu'une pol\u00e9mique a agit\u00e9 des \u00e9coles turques en Suisse al\u00e9manique, accus\u00e9es de faire de la propagande pro-Erdogan, la question de la neutralit\u00e9 concerne tous les cours communautaires. Illustration dans une \u00e9cole espagnole.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Les cours de langue organis\u00e9s par les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res  SANDRA ZIMMERLI, direct studio Lausanne + 1 SON\r\n******6: 48 Ici la Suisse..  notre magazine de reportage en r\u00e9gion...\r\nOn \u00e9voque ce matin les cours de langue et de culture.. organis\u00e9s par les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pour leurs enfants.... \r\nUn Ici la Suisse dans le sillage de la pol\u00e9mique cr\u00e9\u00e9es par les \u00e9coles turques en Suisse al\u00e9manique.. accus\u00e9es de faire de la propagande pour Erdogan.. \r\nBonjour Sandra Zimmerli! \r\nVous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir comment ces cours sont mis sur pied.... \r\nEt premier constat: les turcs ne sont de loin pas une exception.\r\nNon, la plupart des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res organisent de tels cours. Attention, il ne s'agit pas d'un programme scolaire complet, mais de 2-3h par semaine, en dehors des heures d'\u00e9cole.\r\nDeuxi\u00e8me constat, ce n'est pas nouveau, les Italiens ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 le faire dans les ann\u00e9es 30-40 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Zurich. Dans la grande majorit\u00e9 des cas, ce sont les ambassades qui les organisent. Il y a quelques exceptions, o\u00f9 ce sont des associations, voire des priv\u00e9s. \r\n************La conf\u00e9d\u00e9ration, n'a donc rien \u00e0 voir avec ces cours?!   \r\nun petit peu quand m\u00eame. Berne s'est engag\u00e9, comme l'union europ\u00e9enne d'ailleurs, \u00e0 favoriser l'apprentissage de la langue d'origine. Les \u00e9tudes le montre: \u00e7a aide l'enfant \u00e0 construire son identit\u00e9 et favorise aussi l'apprentissage d'autres langues. \r\n************Et quelle est l'implication de la Suisse dans ces cours? \r\nElle encourage les cantons ( puisque l'\u00e9cole c'est cantonal) \u00e0 faciliter ces cours. Elle dit quand m\u00eame: qu'ils doivent \u00eatre donn\u00e9s \"dans le respect de la neutralit\u00e9 religieuse et politique\". C'est inscrit dans les directives qui portent le doux nom de LCO, pour \"langue et culture d'origine\".\r\n*********pour illustrer tout \u00e7a, vous vous \u00eates rendue \u00e0 Clarens, pr\u00e8s de Montreux,\r\nau coll\u00e8ge Vinet. Il est 17h15. Quelques enfants jouent au basket dans la cour. A  l'int\u00e9rieur les classes sont vides, sauf une: Julio Luna y retrouve, comme tous les lundis, ses 15 jeunes espagnols.\r\n   SON 3'45'' (( fin parole 3'39))\r\n**********et alors Sandra, \u00e7a se passe bien ces cours c\u00f4t\u00e9 Romand? \r\nPeut-\u00eatre d'abord un \u00e9l\u00e9ment assez frappant: lorsque vous appelez les d\u00e9partements de l'instruction publique, les premi\u00e8res personnes que vous avez au bout du fil: LC..quoi? langue et culture d'origine, c'est visiblement pas tr\u00e8s connu.  \r\nEnsuite deux des trois cantons contact\u00e9s, vaud et Valais confirment: \u00e0 part demander aux communes de mettre \u00e0 disposition des locaux, ils ne s'en occupent pas. Neuch\u00e2tel organise une fois par ann\u00e9es une r\u00e9union avec les principales communaut\u00e9s, o\u00f9 elles s'engagent \u00e0 respecter le code. \r\n************et il n'y encore jamais eu de pol\u00e9mique, de suspition de pros\u00e9lytisme?\r\nEn tous cas pas assez grave pour qu'il y ait une enqu\u00eate. On m'a aussi fait comprendre entre les lignes que, qui paye-commande,  les autorit\u00e9s n'ont donc pas grand chose \u00e0 dire.\r\nPar contre c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, 2-3 cantons dont Zurich et B\u00e2le vont bien plus loin: ils  int\u00e8grent m\u00eame certains cours LCO \u00e0 leur programme. Le sujet y est donc beaucoup plus sensible...", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595164", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Les cours de langue organis\u00e9s par les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res", "Ici la Suisse - Les cours de langue organis\u00e9s par les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res / LME_2018-06-01T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Les cours de langue organis\u00e9s par les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res / LME_2018-06-01T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la pol\u00e9mique des \u00e9coles turques en Suisse al\u00e9manique, accus\u00e9es de faire de la propagande pro-Erdogan, un premier constat d\u00e9montre que les turcs ne sont pas une exception.", "Alors qu'une pol\u00e9mique a agit\u00e9 des \u00e9coles turques en Suisse al\u00e9manique, accus\u00e9es de faire de la propagande pro-Erdogan, la question de la neutralit\u00e9 concerne tous les cours communautaires. Illustration dans une \u00e9cole espagnole. ", "Alors qu'une pol\u00e9mique a agit\u00e9 des \u00e9coles turques en Suisse al\u00e9manique, accus\u00e9es de faire de la propagande pro-Erdogan, la question de la neutralit\u00e9 concerne tous les cours communautaires. Illustration dans une \u00e9cole espagnole. "], "variantIds": ["ece-9595183", "ece-9595164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T04:50:00Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 6 heures 48 c'est ici la Suisse, on \u00e9voque ce matin, les cours de langue et de culture, organis\u00e9s par les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pour leurs enfants un Ici la Suisse dans le si\u00e8ge de la pol\u00e9mique, cr\u00e9\u00e9es par les \u00e9coles turques en Suisse al\u00e9manique \u00e9cole accus\u00e9e de faire de la propagande pour Erdogan bonjour Sandra Timmer Lib bonjour vous Sandra vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir comment ces cours sont mis sur pied et 1er constat les turcs ne sont de loin pas une exception, oui, effectivement, la plupart des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res organisent de tels cours alors attention, hein, il ne s'agit pas d'un programme scolaire complet, on parle bien de 2 \u00e0 3 heures par semaine en dehors des heures d'\u00e9cole 2\u00e8me constat, ce n'est pas nouveau, les Italiens ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 le faire dans les ann\u00e9es 30, 40 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Zurich et dans la grande majorit\u00e9 des cas, ce sont les ambassades qui les organisent, il y a quelques exceptions o\u00f9 ce sont des associations, voire des priv\u00e9s, donc la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a rien \u00e0 voir avec ces cours un petit peu quand m\u00eame Berne s'est engag\u00e9, comme l'Union europ\u00e9enne d'ailleurs \u00e0 favoriser l'apprentissage de la langue d'origine, les \u00e9tudes le montrent, cela aide l'enfant \u00e0 construire son identit\u00e9 et favorise aussi l'apprentissage d'autres langues mais alors concr\u00e8tement, quelle est l'implication de la Suisse dans ces cours, alors elle encourage les cantons, puisque l'\u00e9cole ces cantonales \u00e0 faciliter ces cours, elle dit quand m\u00eame qui doivent \u00eatre donn\u00e9s dans le respect de la neutralit\u00e9 religieuse et politique, c'est inscrit dans les directives qui portent ce doux nom de LCO pour langue et culture d'origine, alors pour illustrer tout \u00e7a, vous vous \u00eates rendue \u00e0 Clarens, pr\u00e8s de Montreux au coll\u00e8ge Vinet exactement, pardon, il est 17 heures 15 quelques enfants jouent au basket dans la cour \u00e0 l'int\u00e9rieur, les classes sont vides, sauf une roue Luna retrouve comme tous les lundis, ses 15 \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [77%] :\r\nL'enfouissement \u00e7a la montagne \u00e0 d'abord l'immense abandon non Moussa d\u00e9tiennent c'est quoi et qu'on a quand m\u00eame r\u00e9serv\u00e9 et au vol de Musharraf, c'est-\u00e0-dire Krassas pour nos peut \u00e7a aura, est ce que tu veux traduire si je dois vous le fait pas avant une Parisienne est all\u00e9 \u00e0 la montagne avec des potes, on est redescendu en aller Manor voil\u00e0 preneur rentrer chez nous \u00e0 l'donc l\u00e0 le prof a demand\u00e9 de raconter tant week- end en Espagne et au fait \u00e7a tous les lundis, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [76%] :\r\nEt Vanessa perd son arr\u00eat, elles sont moins importantes et d'\u00eatre au rayon qui les personnages les plus importants de la litt\u00e9rature espagnole \u00e0 la manche \u00e0 la mode \u00e7a ces r\u00e9gions c'est l\u00e0 et donc vous avez 1000 \u00e0 Khartoum \u00e9tait toujours la carte de l'Espagne devant 2 dans la classe, c'est l\u00e0 a aussi des des Magritte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [80%] :\r\nDonc, qui recevait la c'est un personnage dans le livre, il \u00e9tait tr\u00e8s on est fan, est ce que c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [78%] :\r\nDe d\u00e9lits motiv\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral ou est -ce qu'ils ont envie de travailler, bon, c'est difficile de leur motiv\u00e9s parce qu'il Vienne ici et depuis l'\u00e9cole suisse et c'est un plus, c'est soit que je dois \u00e0 la remotiver tous les jours, ils ont l'air assez motiv\u00e9 quand m\u00eame, non, oui, oui, la G\u00e9n\u00e9rale int\u00e9rieur dans un instrument, histoire de Giuseppe au Qatar et nos enfants, Amina aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [88%] :\r\nEt qu'est -ce que vous apprenez surtout \u00e0 ces cours d'espagnol licite, bah on apprend \u00e0 parler et vous le savez d\u00e9j\u00e0 il travaill\u00e9 oui mais on apprend \u00e0 \u00e9crire avec la peine accentuation et tout et un peu de culture sur l'Espagne que mieux parler l'espagnol ou le fran\u00e7ais, espagnol et, plus tard tu as envie de retourner en Espagne l\u00e0- bas et \u00e0 la plage et c'est mieux et toi aussi tu me re- retourne en l'Espagne oui ma famille, mes amis, tu as l'impression que ces cours ici t'aide \u00e0 garder ce contact avec l'Espagne oui, comment on peut vous parlez de politique \u00e9galement assez court, oui, en fait des d\u00e9bats avant exemple si on \u00e9tait d'accord que Catalunya elle soit ind\u00e9pendante, tu penses quoi toi de ce probl\u00e8me de la Catalogne, ben moi j'ai pas trop vite parce que, enfin pour moi, enfin je viens de Catalunya et puis pour moi, je suis espagnol, enfin j'ai pas envie que \u00e7a devienne tout seul et puis toi, qu'est ce que tu en penses, moi aussi, j'ai pas envie qu'elle devienne ind\u00e9pendante parce que Barcelone Catalunya, c'est comme \u00e7a fait quand m\u00eame partie de l'Espagne, vous avez des camarades, par exemple, qui sont pour l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, je crois pas qu'il y a des gens qui sont pour l'ind\u00e9pendance, non, non, je sais pas moi de la politique, \u00e7a m'int\u00e9resse pas trop, note \u00e9galement le pr\u00e9sident de l'Espagne qui c'est le chef de l'\u00c9tat, je me souviens plus de son nom c'est Roy voil\u00e0 et vous suivez, par exemple, qu'il a \u00e9t\u00e9 pris dans la tourmente, vous suivez \u00e7a ou non pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [83%] :\r\nTout \u00e7a pour moi, moi, quand on parle quand on fait un d\u00e9bat, on parlait des sujets g\u00e9n\u00e9ral et la culture, la, la Suisse, l'Espagne et l'art Astronomie on parlait de tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [82%] :\r\nDonc l\u00e0 par exemple des des soucis de Marianne aura Roy vous en causer ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [84%] :\r\nBon, on peut parler de \u00e7a, pourquoi pas, parce qu'ils doivent conna\u00eetre la la situation politique espagnole aussi, je crois que c'est important, et par exemple par l'esprit du d\u00e9mon, bon et j'ai aucun probl\u00e8me de parler, mais toujours avec une mani\u00e8re quand tour pas ont \u00e9t\u00e9 sortis comme \u00e7a, l'Espagne est toujours leur pays et je dois parler bien de Espagne parce que c'est, c'est notre pays, on peut critiquer, mais quand j'vraiment, \u00e7a ne me aujourd'hui il appara\u00eet pas ou non Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [91%] :\r\nSi Merli, \u00e7a se passe bien, ces cours c\u00f4t\u00e9 Romand, peut-\u00eatre d'abord un \u00e9l\u00e9ment assez frappant lorsque vous appelez les d\u00e9partements de l'instruction publique, les premi\u00e8res personnes que vous avez au bout du fil, c'est un peu LC quoi langue et culture d'origine, c'est visiblement pas, pas tr\u00e8s connu, ensuite, 2 des 3 cantons contact\u00e9s vaud et Valais le confirme \u00e0 part demander aux communes de mettre \u00e0 disposition des locaux, il ne s'en occupe pas Neuch\u00e2tel organise quand m\u00eame une fois par ann\u00e9e, une r\u00e9union avec les principales communaut\u00e9s o\u00f9 elle s'engage \u00e0 respecter le code et ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu des pol\u00e9miques, des suspicions de pros\u00e9lytisme en tout cas pas assez grave pour qu'il y ait une enqu\u00eate, on m'a aussi fait comprendre entre les lignes que qui paye commande les autorit\u00e9s n'ont donc pas grand chose \u00e0 dire, par contre, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique 2 3 cantons dont Z\u00fcrich et B\u00e2le vont bien plus loin, ils int\u00e8grent m\u00eame certains cours LCO \u00e0 leur programme, le sujet est donc beaucoup plus sensibles \u00e0 Sandra si Merli pour ici la Suisse il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-229A6896-B0D4-46CC-BE66-2A052CEF1794", "internalArchiveId": "229A6896-B0D4-46CC-BE66-2A052CEF1794", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - Beno\u00eet Pellistrandi, historien, s'exprime sur la possible destitution de Mariano Rajoy", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Le premier ministre espagnol Mariano Rajoy est en sursis. La motion de censure d\u00e9pos\u00e9e devant les Cortes, le Parlement espagnol, par le parti socialiste devrait recueillir une majorit\u00e9 de voix vendredi. Interview de Beno\u00eet Pellistrandi, historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - Beno\u00eet Pellistrandi, historien, s'exprime sur la possible destitution de Mariano Rajoy  BENOIT PELLISTRANDI,  direct t\u00e9l\u00e9phone fran\u00e7ais\r\n((Son analyse\u00a0:\r\nL'Espagne entre dans un tunnel de non gouvernabilit\u00e9. Il est tr\u00e8s inquiet. Comme la motion de censure est constructive, le parlement n'est pas dissout mais les socialistes doivent proposer un nouveau 1er ministre pour un an. Mais sans majorit\u00e9, ils seront d\u00e9pendants des petits partis. Sanchez ne pourra rien faire mais il va gouverner pendant une ann\u00e9e pour pr\u00e9parer les nouvelles \u00e9lections. Il va pr\u00e9parer le terrain.\r\nLe PPE risque d'imploser. Rajoy veut garder la main et la maitrise du parti. Il ne veut pas laisser la place \u00e0 d'autres. Il a une ann\u00e9e pour se reconstruire. Il fera de l'obstruction syst\u00e9matique mais Rajoy a une approche comptable. Erreur pour le parti.\r\nOn est parti pour une ann\u00e9e de grosses tensions \u00e9lectorales. Mais ni le PS ni le PPE ne veut d'\u00e9lections rapidement car dans ce cas, c'est Ciudadanos qui gagne haut la main selon les sondages.\r\nPour le moment, le pays est pr\u00e9serv\u00e9 du populisme ou de l'anti syst\u00e8me m\u00eame si le parti d'extr\u00eame-droite Vox ou le parti animaliste pourrait rafler quelques voix.\r\nSur la corruption, les citoyens espagnols demandent de la transparence. Il y a un besoin de clarification mais rien ne changera car les deux grands partis sont mouill\u00e9s dans des affaires. Rajoy menace de sortir des affaires du pass\u00e9 au PS. Les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers jours montrent le caract\u00e8re corrompu du monde espagnol. Cela n'est pas pr\u00e8s de changer. \r\nSur la Catalogne\u00a0: les catalans vont en profiter pour faire monter la sauce. Ils vont poser des conditions drastiques \u00e0 Sanchez pour leur soutien. Il sera prisonnier deur leur soutien. Les ind\u00e9pendantistes vont reprendre la main. Ce qui se passe est une bonne chose pour les nationalistes catalans. ))\r\n*****7h18.. \r\nMariano Rajoy vis probablement ses derni\u00e8res heures comme premier ministre espagnol.. \r\nSauf coup de th\u00e9\u00e2tre de deni\u00e8re minute... la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes devant le parlement espagnol recueillera suffisamment de voix cet apr\u00e8s-midi.. \r\nLe socialistes Pedro Sanchez devrait lui succ\u00e9der... ouvrant pour l'Espagne une probable p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 politique.. \r\nbonjour Benoit Pellistrandi! \r\nvous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste de l'Espagne\r\n****Ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 pour les socialistes et leur motion de censure. \r\nEn d\u00e9but de semaine, on disait que Mariano Rajoy s'en tirerait.. \r\nQu'est-ce qui fait qu'une majorit\u00e9 du Parlement d\u00e9cide au final de le destituer cet apr\u00e8s-midi? c'est une premi\u00e8re, je crois... \r\n- Raroy tombe suite \u00e0 une affaire de corruption qui touche tout le parti.. un vrai syst\u00e8me condamn\u00e9 par la justice.. De caisses noires, d'argent qui a aliment\u00e9 les caisses de son parti. C'\u00e9tait intenable, non? \r\n- ce proc\u00e8s G\u00fcrtel (condamnation du PP pou ravoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fons obtneus ill\u00e9galement ) affaire de trop? \r\n**** il y a encore une option pour Rajoy.. celle de d\u00e9missionner... \r\n- Pourquoi le PPE, le parti populaire,  ne propose pas d'aternative \u00e0 Rajoy\u00a0?\r\n******L'Espagne pourrait entrer dans une phase d'instabilit\u00e9, d'incertitude importante\u00a0?\r\n- retour aux urnes.. d'ici un an? \r\n- qui peut en sortir gagant? \r\n****Populisme au pouvoir en Italie.. en Espagne, \u00e7a peut faire monter les anti-syst\u00e8mes? \r\n*****Les partis r\u00e9gionalistes sont la cl\u00e9 du vote. Basques, Catalans. Les socialistes et les centristes de Ciudadanos ne sont pas majoritaires aux Cortes.\r\nLes nationaliste catalans vont demander des garanties.. C'est le danger? \r\n- Sanchez est d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 d'avoir trop n\u00e9goci\u00e9 avec les nationalistes.. \r\n- Cela pourrait impliquer des changements dans la politique de Madrid envers la Catalogne. Si Sanchez arrive au pouvoir pourrait-il l\u00e2cher du lest avec les autonomistes catalans?\r\n- Demander \u00e0 la justice d'abandonner les poursuites contre Puigdemont par exemple\u00a0?", "durationSec": 451, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595167", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - Beno\u00eet Pellistrandi, historien, s'exprime sur la possible destitution de Mariano Rajoy / LME_2018-06-01T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 01.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le premier ministre espagnol Mariano Rajoy est en sursis. La motion de censure d\u00e9pos\u00e9e devant les Cortes, le Parlement espagnol, par le parti socialiste devrait recueillir une majorit\u00e9 de voix vendredi. Interview de Beno\u00eet Pellistrandi, historien sp\u00e9cialiste de l\u2019Espagne."], "variantIds": ["ece-9595167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T04:51:20Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMariano rare et on vous le disait vit probablement ses derni\u00e8res heures, comme 1er ministre espagnol, sauf coup de th\u00e9\u00e2tre de derni\u00e8re minute, la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes devant le Parlement espagnol devrait recueillir suffisamment de voix cet apr\u00e8s- midi, le socialiste Pedro Sanchez devrait succ\u00e9der \u00e0 Mariano Rarogne ouvrant pour l'Espagne, une probable, p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 bonjour Beno\u00eet Pellistrandi bonjour, vous \u00eates historien, monsieur, sp\u00e9cialiste de l'Espagne, et ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance pour les les socialistes et leur motion de censure en d\u00e9but de semaine, on disait m\u00eame que que Mariano rares oreilles sentirait fort probablement, qu'est-ce qu'est -ce qui fait qu'au final, une majorit\u00e9 du Parlement espagnol est pr\u00eat \u00e0 le destituer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [93%] :\r\nOn tout simplement c'est une coagulation des oppositions et le Parti socialiste ayant pris l'engagement de respecter le budget qui vient d'\u00eatre vot\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 donner au Parti nationaliste basque dans les 5 d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient absolument indispensable au succ\u00e8s de cette motion de censure des garanties et dans ces conditions, la motion de censure a pris le chemin de la victoire, je pense qu'il y a un autre \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s fort, c'est que le Parti populaire, \u00e9puis\u00e9 par l'exercice du pouvoir en d'exercice du pouvoir dans des conditions relativement difficile et que, naturellement, le facteur d\u00e9clenchant de cette motion de censure, \u00e0 savoir une condamnation par la justice, a permis cette coagulation des oppositions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [91%] :\r\nCoagulation des oppositions et vous venez de le dire \u00e0 la base il y a quand m\u00eame une grosse affaire de de corruption un vrai syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la par la justice en parle quand m\u00eame de caisses noires d'argent qui a aliment\u00e9 les les caisses du du Parti populaire, cette est l'affaire de trop, c'\u00e9tait devenu intenable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [92%] :\r\nOui, il y a un v\u00e9ritable album social et politique par rapport \u00e0 la mani\u00e8re dont le Parti populaire \u00e0 g\u00e9rer ses finances et puis il faut surtout comprendre que cette sentence de justice qui est tomb\u00e9e jeudi dernier : il y a une semaine, a succ\u00e9der \u00e0 d'autres d\u00e9cisions de police cette fois -ci il y avait eu lundi il y a 10 jours, une arrestation et notamment de l'ancien pr\u00e9sident de la Communaut\u00e9 de Valence, Eduardo simple Anna un homme fort du temps du gouvernement d'Aznar qui d\u00e9sormais dort en prison parce qu'il est suspect\u00e9 de d\u00e9tournements de fonds et de, de, de, de corruption, tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, donc il y a eu un ras-le-bol par rapport \u00e0 la corruption, du Parti social du Parti populaire, mais ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frappant hier lors du d\u00e9bat d'investiture du d\u00e9bat de la motion de censure, c'est que les 2 partis, le Parti populaire, le Parti socialiste se sont reproch\u00e9s leurs affaires et \u00e7a a donn\u00e9 une image absolument lamentable de la politique en Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [81%] :\r\nEst ce qu'il y a encore une option pour que Mariano rare il d\u00e9missionne sur les les sites, ce matin, en tout cas de 2 journaux espagnols ont sont qu'il devrait destituer Metz cueillir encore cette option selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:50) [91%] :\r\nAlors je crois que le le le nom de Mariano Rajoy, il ne d\u00e9missionnera pas, techniquement, il le peut encore jusqu'\u00e0 midi jusqu'\u00e0 14 heures tant que le vote de la motion n'a pas commenc\u00e9 d\u00e9missionner \u00e0 ce moment l\u00e0 l'objet de la motion ayant disparu, il y aurait cette fois -ci, d\u00e9bat d'investiture et donc on recommencerait ce qu'on a v\u00e9cu en en 2007 et Mariano la regretterais pr\u00e9sident en fonction, mais je crois que Mariano, la rue ne le veut pas, malgr\u00e9 les \u00e9ditoriaux des journaux qui disent il faut, il faut que des \u00e9lections anticip\u00e9es, c'est ce que demande beaucoup d'espagnol Mariano, la rue ne le veut pas, parce que d'une certaine fa\u00e7on il va pr\u00e9f\u00e9rer tomber sur une motion de censure, ce qui lui permet de garder le contr\u00f4le du Parti populaire, le parti populaire va \u00eatre traumatis\u00e9 par cette perte du pouvoir cette perte qu'il n'envisageait pas, il y a une semaine, et par ailleurs le gouvernement qui va entrer en fonctions, puisqu'il s'agit d'une motion de censure constructive, le gouvernement de chef arrive extraordinairement affaiblis par les contradictions de ses soutiens politiques et la carte de Mariano par Roy c'est que puisque Pedro Sanchez veut gouverner gouverner pendant au minimum 18 mois dans l'opposition, le Parti populaire a des chances de se refaire, je pense que c'est un calcul politique erron\u00e9 mais c'est celui que c'est Maliens rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [91%] :\r\nVous avez dit beaucoup d'chose monsieur Pellistrandi l\u00e0 la premi\u00e8re, c'est de dire que que Monsieur Sanchez arrive au pouvoir dans des conditions compliqu\u00e9es, on sent que que l'avenir \u00e0 la prochaine ann\u00e9e risque d'\u00eatre tr\u00e8s instable, vous avez dit aussi Mariano rare et on lui dit au revoir, mais pas adieu, il va pas l\u00e2cher prise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [94%] :\r\nSauf r\u00e9bellion \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti populaire qu'on ne voit pas venir et car il faut voir que Mariano la retient le parti d'une main de fer, et je pense que il a l'intention de rester chef de l'opposition vous dit sauf naturellement r\u00e9bellion du groupe. \r\nEt il y a une belle ne s'annonce pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [89%] :\r\nVous dites : ce sera compliqu\u00e9 pour Pedro Sanchez, il est \u00e0 la t\u00eate d'une d'une alliance d'une coalition tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite, notamment c'est les partis r\u00e9gionalistes qui vont faire pencher la la balance cet apr\u00e8s- midi, les Basques Les catalans, il a donn\u00e9 beaucoup de garanties \u00e0 ces partis l\u00e0 ce sera compliqu\u00e9 pour les tenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:01) [83%] :\r\nIl a donn\u00e9 en fait qu'parti nationaliste basque une garantie, celle du budget sera maintenu, \u00e7a fait 5 d\u00e9put\u00e9s donc le Parti socialiste en actuellement 95 sur un total de 350 plus 5 du Parti national, \u00e7a fait 89 avec \u00e7a, vous n'avez pas une majorit\u00e9, le projet de budget que avait quelques peine au sein de chef, s'attache d\u00e9sormais \u00e0 respecter son partenaire de coalition, c'est-\u00e0-dire par l'eau Iglesias et pour d\u00e9mence extr\u00eame- gauche est vent debout contre ce budget, lui a demand\u00e9 de le transformer et puis baiser de la mort des ind\u00e9pendantistes qu'. \r\nSi votre donc la motion de censure et qui permettent Los-Angeles de s'installer sans doute ce soir \u00e0 la Moncloa et l\u00e0, en termes de d\u00e9g\u00e2ts politiques, il est possible que l'\u00e9lectorat socialiste soit choqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quelque chose sur le dossier catalans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:49) [91%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire quelque chose que vers Los-Angeles va sans doute dire : je suis beaucoup plus ouvert au dialogue sur le fond, sur le fond, les positions sont irr\u00e9conciliables parce que de Los-Angeles a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : il n'y a que la Constitution et le statut d'autonomie et par ailleurs, ne l'oublions pas, il y a 15 jours de Los-Angeles avait trait\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de la Catalogne de Le Pen espagnol et donc pour entrer en dialogue, c'est s\u00fbr que c'est pas forc\u00e9ment la la meilleure fa\u00e7on mais dialogue il y aura r\u00e9sultat c'est pas s\u00fbr tout simplement ce que l'ind\u00e9pendantistes catalans ou un seul agenda ils ont redit hier au cours du d\u00e9bat de la motion de censure, la construction de la R\u00e9publique catalans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [89%] :\r\nUne derni\u00e8re question Monsieur Pellistrandi rapidement l'avion en italien tout de cette mont\u00e9e du du du populisme qui pour la premi\u00e8re fois, alors on sait qu'on peut discuter sur le mot populisme 2 de de 2 partis populistes sont \u00e0 la t\u00eate du gouvernement italien, c'est in\u00e9dit, c'est une premi\u00e8re est -ce qu'on Espagne tout ce qui est en train de se passer, peut faire monter aussi les anti- syst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:46) [93%] :\r\nSans aucun doute et je pense que justement les 2 grands partis qui repr\u00e9sentent le syst\u00e8me qui ont fait fonctionner la d\u00e9mocratie espagnole depuis 1978 le Parti populaire et le Parti socialiste, voil\u00e0 que les 2 grandes victimes politiques de cette crise qui est aussi \u00e9conomique, sociale, politique, morale et territoriale et du coup, c'est la raison pour laquelle les socialistes ne veulent pas aller tout de suite \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es, parce qu'ils sentent bien que l'\u00e9lectorat \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9boussol\u00e9e, m\u00eame s'il y a des alternatives qui sont en train de se construire, je pense aux centristes dont tous les sondages disent qu'ils sont actuellement largement en t\u00eate des intentions de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [92%] :\r\nCiudadanos merci beaucoup Beno\u00eet Pellistrandi, historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne pour vous explications, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:29) [99%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellistrandi, Beno\u00eet", "role": "Historien, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8799974B-ED58-436A-BB26-42F7FADDA280", "internalArchiveId": "8799974B-ED58-436A-BB26-42F7FADDA280", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... le pr\u00e9sident de l'union patronale Suisse veut une retraite \u00e0 66 ans.\r\n66 ans pour les hommes, 65 pour les femmes. Valentin Vogt dit ne vouloir accepter le \"marchandage\" pr\u00e9vu autour de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et de l'AVS que si le Parlement augmente simultan\u00e9ment l'\u00e2ge de la retraite des deux sexes d'un an chacun. \r\nIl s'exprime dans une grande interview au Tages Anzeiger, \u00e0 lire aussi dans le Bund et la Berner Zeitung. Il dit que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il trouve ce marchandage entre imposition des entreprises et AVS dangereux. Il met en danger tout le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance vieillesse.\r\nConcernant son exigence d'une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, il ne se prononce pas sur un \u00e9ventuel lancement de r\u00e9f\u00e9rendum si l'\u00e2ge de la retraite ne faisait pas partie de la r\u00e9forme. \r\n*** Politique encore: le parlement devrait pouvoir opposer son veto aux ordonnances du gouvernement, estime la commission des institutions politiques du conseil National.\r\nC'est \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Courrier, le quotidien jurassien.Les ordonnances, ce sont ces textes qui pr\u00e9cisent les d\u00e9tails d'application d'une loi - par exemple des crit\u00e8res techniques ou chiffr\u00e9s. Dans l'ordre de pr\u00e9s\u00e9ance, ils sont au niveau en-dessous des lois. Le peuple ne vote donc pas dessus. \r\nComme c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui les \u00e9dicte, on lui reproche de parfois y glisser des \u00e9l\u00e9ments qu'il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire passer  dans la loi. \r\nLe veto parlementaire - voulu par la majorit\u00e9 de droite de la comission - \u00e9viterait ces cas de figure, et tout une s\u00e9rie de garde-fous serait pr\u00e9vu pour \u00e9viter des blocages syst\u00e9matiques.\r\nLa gauche estime qu'avec ce droit de veto, la s\u00e9paration des pouvoirs serait mise \u00e0 mal.  \r\n*** On va parler maintenant de th\u00e9ories du complot... \r\nLes attaques contre le World Trade Center \u00e9taient un plan du gouvernement am\u00e9ricain, l'atterrissage sur la lune a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 Hollywood, et Elvis Presley est toujours vivant. Voil\u00e0 pour les plus c\u00e9l\u00e8bres.\r\nDans l'Aargauer Zeitung, passionnante interview du professeur d'\u00e9tudes am\u00e9ricaines \u00e0 l'Universit\u00e9 allemande de T\u00fcbigen. Il examine ces th\u00e9ories du complot, \u00e9tudiant notamment la mani\u00e8re dont elles surgissent et pourquoi elles ont tant de succ\u00e8s. \r\nL'essence m\u00eame de ces th\u00e9ories, c'est que des m\u00e9chants tirent les ficelles, et que les choses ne se passent pas comme on nous le raconte. \r\n***Souvent, dit-il aussi, le fait qu'il n'y ait PAS de preuve d'une conspiration devient... une preuve...\r\nparce que justement, lesdits m\u00e9chants ont tr\u00e8s bien couvert leurs traces. \r\nEt si ces th\u00e9ories sont si attrayantes, c'est parce qu'elles r\u00e9pondent \u00e0 un besoin de notre cerveau: la causalit\u00e9. Les th\u00e9ories du complot permettent de d\u00e9signer un bouc \u00e9missaire; c'est plus simple que d'accepter la complexit\u00e9 de notre monde et ses cons\u00e9quences. \r\nIl y a eu, bien s\u00fbr, des complots, dans l'histoire. Plein. Depuis longtemps: l'assassinat de Jules C\u00e9sar, en 44 avant J\u00e9sus Christ, en \u00e9tait un. \r\nMais les v\u00e9ritables conpsirations sont de bien plus petites dimensions que celles qui ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9es. Et elles ont g\u00e9n\u00e9ralement des objectifs \u00e0 court terme. \r\n*** Les cantines suisses seraient-elles trop carnivores ? C'est ce qu'estime en tout cas Greenpeace...\r\nL'organisation de d\u00e9fense de l'environnement a \u00e9pluch\u00e9 les menus des collectivit\u00e9s publiques de 10 grandes villes suisses, lit-on dans le Temps. \r\nR\u00e9sultat: la viande et les produits laitiers sont encore trop pr\u00e9sents. \r\nLes villes suisses, quand il s'agit d'empreinte \u00e9cologique, \r\nn\u00e9gligent l'alimentation. \r\nCar moins de viande, c'est aussi bon pour le climat. Greenpeace rappelle: les produits d'origine animale sont responsables d'environ 60% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre li\u00e9s \u00e0 l'alimentation. \r\nEt comme ces collectivit\u00e9s publiques servent 280 millions de repas par ann\u00e9e, le potentiel d'impact est consid\u00e9rable.\r\nMais l'introduction de journ\u00e9es sans viande - comme \u00e0 Lausanne par exemple - a suscit\u00e9 de vifs d\u00e9bats politiques. On craignait une moralisation de la nourriture, ou un message dogmatique. \r\nBerne est la meilleure \u00e9l\u00e8ve, avec de la viande ou du poisson seulement  un \u00e0 deux fois par semaine dans les accueils extra-scolaires.\r\n*** Zurich est menac\u00e9e de devenir une cit\u00e9 dortoir... une crainte exprim\u00e9e dans la NZZ...\r\nLa vie nocturne de Zurich est menac\u00e9e. C'est Marcel B\u00fchrig le vice-pr\u00e9sident de l'association \u00ab Pro Nachtleben Z\u00fcrich \u00bb, qui le dit.\r\nIl r\u00e9agit \u00e0 une d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui se range du c\u00f4t\u00e9 des habitants de la Langstrasse - le haut lieu de la vie nocture d\u00e9brid\u00e9e zurichoise - habitants qui veulent moins de bruit et davantage de sommeil. \u00ab ce verdict montre qu'\u00e0 la Langstrasse, le besoin de repos est plus important que la vie nocturne. C'est extr\u00eamement probl\u00e9matique. \u00bb dit-il. \r\nPour lui, ce jugement montre que les Zurichois ne veulent tol\u00e9rer la vie nocturne que lorsqu'elle est calme et ordonn\u00e9e. Mais ce n'est pas sa nature. \r\nEncore moins \u00e0 la Langstrasse. \r\nLe risque est aussi \u00e9conomique: cette d\u00e9cision judiciaire risque \r\nde faire du mal \u00e0 une branche importante de l'\u00e9conomie zurichoise.", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595160", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9595176", "ece-9595160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T04:45:09Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBout il est 7 heures 48 L'heure de la revue de presse : Val\u00e9rie Droux, le pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse veut une retraite 66 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [93%] :\r\n66 ans pour les hommes, 65 pour les femmes, Valentin Fox dit ne vouloir accepter le marchandage, comme il dit, pr\u00e9vu autour de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et de l'AVS que si le Parlement augmente simultan\u00e9ment l'\u00e2ge de la retraite des 2 sexes dans mon chat quand il s'exprime dans une grande interview au Tages-Anzeiger \u00e0 lire aussi dans le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung, il dit que, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il trouve ce marchandage entre imposition des entreprises et AVS dangereux, ils mettent en danger tout le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance vieillesse et enfin concernant son exigence d'une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, il ne se prononce pas sur un \u00e9ventuel lancement de r\u00e9f\u00e9rendum si l'\u00e2ge de la retraite ne faisait pas partie de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [95%] :\r\nEt puis politique encore, le Parlement devrait pouvoir opposer son v\u00e9to aux ordonnances du gouvernement, c'est ce qu'estime la commission des institutions politiques du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [91%] :\r\nC'est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la co\u00fbte le courrier Le Quotidien Jurassien les ordonnances, ce sont ces textes qui pr\u00e9cisent le d\u00e9tail d'application d'une loi par exemple des crit\u00e8res techniques ou des crit\u00e8res chiffr\u00e9s dans l'ordre de pr\u00e9s\u00e9ance, ils sont au niveau en-dessous des lois, le peuple ne vote donc pas, comme c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui les \u00e9dicte, on lui reproche parfois d'y glisser des \u00e9l\u00e9ments qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire passer dans une loi, le Veto, parlementaire, voulu par la majorit\u00e9 de droite de la comission \u00e9viterait ces cas de figure, et toute une s\u00e9rie de garde- fous serait pr\u00e9vu pour \u00e9viter des blocages syst\u00e9matiques, la gauche estime elle qu'avec ce droit de v\u00e9to, la s\u00e9paration des pouvoirs, serait mise \u00e0 mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [89%] :\r\nJacques Bourgeois vraiment vous \u00eates o\u00f9 vous sentez flou\u00e9s par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 droite au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\nOui, je dois dire qu'on se sent parfois floues, un pas toujours flou\u00e9s mais parfois flou\u00e9s simplement ici un exemple pour illustrer mes propos, nous avons d\u00e9battu de la loi de la revitalisation des cours d'eau, o\u00f9 on avait mis noir sur blanc, comme quoi lorsque l'on avait pour la culture, c'est 20000 hectares qui sont touch\u00e9s et que si on touchait des surfaces d'assolement, il fallait les compenser et la administration n'en fait qu'\u00e0 sa t\u00eate le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement n'a pas fait part de cette volont\u00e9 au niveau du Parlement et dans l'ordonnance n'a pas mis ce point je dirais pas pris en consid\u00e9ration cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 est pour moi donc, lorsqu'on est face \u00e0 alors on pourra pas mais toutes les ordonnances, parce que je pense qu'on veut pas si\u00e9ger tous les atouts pencheriez si on va y avoir morts jusqu'\u00e0 22 heures je crois que \u00e7a c'est pas possible, il faut d\u00e9finir les conditions cadres sur quel type d'ordonnance ou dans quel cas, ceci pour avoir un droit de v\u00e9to du du du Parlement lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne respectent pas la d\u00e9cision du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [94%] :\r\nOn va parler maintenant th\u00e9ories du complot voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [94%] :\r\nLes attaques contre le World Trade Center \u00e9taient un plan du gouvernement am\u00e9ricain, l'atterrissage sur la Lune, a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 Hollywood et Elvis Presley est toujours vivant, voil\u00e0 pour les plus c\u00e9l\u00e8bres, alors dans l'arc avoir Zeitung ce matin passionnante interview du professeur d'\u00e9tudes am\u00e9ricaines \u00e0 l'ici \u00e0 l'universit\u00e9 allemande de T\u00fcbingen, un professeur qui examine ces th\u00e9ories du complot, \u00e9tudiant notamment la mani\u00e8re dont elles surgissent et pourquoi elles ont tant de succ\u00e8s, l'essence m\u00eame de ces th\u00e9ories, c'est que des m\u00e9chants tirent les ficelles et que les choses ne se passent pas comme on nous le raconte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [95%] :\r\nSouvent, dit -il aussi, d'ailleurs, le fait qu'il n'y ait pas de preuve d'une conspiration devient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [94%] :\r\nUne preuve et parce que, justement, lesdits m\u00e9chants ont tr\u00e8s bien couvert leurs traces et si ces th\u00e9ories sont si attrayantes, c'est parce qu'elles r\u00e9pondent \u00e0 un besoin de notre cerveau la causalit\u00e9 les th\u00e9ories du complot permettent de d\u00e9signer un bouc \u00e9missaire, c'est plus simple que d'accepter la complexit\u00e9 de notre monde et ses cons\u00e9quences, alors il y a eu bien s\u00fbr des complots dans l'histoire plein et depuis longtemps, l'assassinat de Jules C\u00e9sar, par exemple en 44 avant J\u00e9sus-Christ, on \u00e9tait en mais les v\u00e9ritables conspiration sont de bien plus petites dimensions que celles qui ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9es et elles ont g\u00e9n\u00e9ralement des objectifs \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [84%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il a, il y a des th\u00e9ories sont un petit peu expliquer : il para\u00eet qu'un Fran\u00e7ais sur 10 Paprec CV pr\u00eat \u00e0 ne pas exclure que la Terre soit plate, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre difficile, reprend mais par contre aussi des, des, des \u00e9v\u00e9nements qui ont des situations qui alimentent presque naturellement et th\u00e9ories, par exemple, la concentration des richesses dans la finance, elle est, elle est, elle est vraiment elle est chiffr\u00e9e, etc et du coup ben \u00e7a \u00e7a aide \u00e9videmment aliment\u00e9 beaucoup th\u00e9ories du complot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [89%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui est frappant aussi c'est de voir les r\u00e9actions qu'il y a eu autour de ce sauvetage \u00e0 Paris d'un enfant de 4 ans par un par un sans- papiers malien, je pense que vous avez tous vu la la vid\u00e9o ben on a pu lire \u00e0 peu pr\u00e8s tout et n'importe quoi \u00e0 propos de cette vid\u00e9o que c'\u00e9tait un coup mont\u00e9 que l'enfant ne pouvait pas s'\u00eatre suspendu comme \u00e7a pendant plusieurs secondes, plusieurs minutes m\u00eame au balcon et voil\u00e0 pouvait faire tout pouvait montrer la vid\u00e9o sous une nouvelle vid\u00e9o sous qui monte la sc\u00e8ne sous un autre angle, bah \u00e7a mettra jamais fin aux th\u00e9ories du complot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [91%] :\r\nLes cantines suisses seraient -elles trop carnivores, c'est ce qu'estiment en tout cas, Greenpeace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [94%] :\r\nL'organisation de d\u00e9fense de l'environnement a \u00e9pluch\u00e9 les menus des collectivit\u00e9s publiques de 10 grandes villes suisses, lit -on dans le temps, r\u00e9sultat, la viande et les produits laitiers sont encore trop pr\u00e9sents les villes suisses quand il s'agit d'empreinte \u00e9cologique n\u00e9glige l'alimentation car moins de viande, c'est aussi bon pour le climat, Greenpeace rappelle les produits d'origine animale sont responsables d'environ 60 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre li\u00e9s \u00e0 l'alimentation et comme ces collectivit\u00e9s publiques serve 280 millions de repas par ann\u00e9e le potentiel d'impact est consid\u00e9rable, mais l'introduction de journ\u00e9es sans viande, par exemple, comme \u00e0 Lausanne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait a suscit\u00e9 de vifs d\u00e9bats politiques on craignait une moralisation de la nourriture ou un message dogmatique, Berne et la meilleure \u00e9l\u00e8ve, selon Greenpeace, avec de la viande ou du poisson seulement une \u00e0 2 fois par semaine dans les accueils extra- scolaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [97%] :\r\nJacques Bourgeois c'est vrai que le rapport \u00e0 la viande a consid\u00e9rablement chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es est -ce que l\u00e0 au niveau de la production, les agriculteurs doivent pas davantage montrer patte blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [89%] :\r\n\u00e9coutez la production de viande dans ce dans ce pays et de gens premi\u00e8rement l'pays herbager donc qu'est ce que vous voulez faire d'autre que de la production de viande aussi par rapport au niveau de nos alpages ou m\u00eame en pleine et que dans ce contexte -l\u00e0, moi ce que j'aimerais, c'est que l'on respecte le choix des uns et des autres, c'est-\u00e0-dire que, dans ce contexte -l\u00e0, dans les cantines aussi en fait peser des, des, des, des menus, des menus v\u00e9g\u00e9tariens j'ai rien contre, mais \u00e9galement des menus avec de la viande, c'est c'est pas en interdisant de ma\u00eetre de, de, de la viande, l\u00e0 vous allez biais\u00e9 en somme, le choix des uns et des autres, et moi je dois dire qu'on doit garder cette libert\u00e9 de choix de manger ou pas manger de la viande, \u00e7a c'est c'est chacun qui se positionne par rapport \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [88%] :\r\nEt on termine avec Z\u00fcrich, qui est menac\u00e9e de devenir une cit\u00e9 dortoir, c'est dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [91%] :\r\nLa vie nocturne Z\u00fcrich est menac\u00e9e, c'est Marcel Burik, le vice- pr\u00e9sident de l'association pr\u00f4ne leben Z\u00fcrich qui le dit, il r\u00e9agit \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui se range du c\u00f4t\u00e9 des habitants de la Langstrasse, la fameuse Langstrasse, et au lieu de la vie nocturne d\u00e9brid\u00e9e z\u00fcrichoises des habitants qui veulent moins de bruit et davantage de sommeil ce verdict montre que la Langstrasse et le besoin de repos est plus important que la vie nocturne cet extr\u00eamement probl\u00e9matique, dit -il, le risque est aussi \u00e9conomique : cette d\u00e9cision judiciaire risque de faire du mal \u00e0 une branche importante de l'\u00e9conomie z\u00fcrichois, c'\u00e9tait la presse avec Val\u00e9rie Droux 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA4FEEF0-364D-4700-9F5C-4D96CCE7EB09", "internalArchiveId": "BA4FEEF0-364D-4700-9F5C-4D96CCE7EB09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Maurice Doucas - Les infirmi\u00e8res fribourgeoises ne sont plus des bonnes sours.", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Le monde politique fribourgeois n'a toujours pas pris la mesure de l'\u00e9volution du m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re. C'est en particulier le cas du Conseil d'Etat qui recommande de sortir les employ\u00e9s de l'H\u00f4pital de la LPers, la loi sur le personnel.\r\n\r\n* * Signature de Maurice Doucas - Les infirmi\u00e8res fribourgeoises ne sont plus des bonnes sours. (SIGNATURE 01.06 HFR ET SES INFIRMIERES)   MAURICE DOUCAS, direct studio Fribourg\r\nIl est 7h26... \r\nOn retrouve Maurice Doucas \u00e0 Fribourg... \r\n\"Les infirmi\u00e8res fribourgeoises ne sont plus des bonnes soeurs...\" c'est votre commentaire:    \r\nLe monde politique fribourgeois n'a toujours pas pris la mesure de l'\u00e9volution du m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re. C'est en particulier le cas du Conseil d'Etat qui recommande de sortir les employ\u00e9s de l'H\u00f4pital de la LPers, la loi sur le personnel. Une mesure qui devrait, selon le gouvenement, juguler les probl\u00e8mes financiers de cet \u00e9tablissement hospitalier... Et tant pis pour les infirmi\u00e8res qui feraient notamment les frais de cette mesure... Des infirmi\u00e8res qui sont toujours consid\u00e9r\u00e9es par le monde politique... de fa\u00e7on consciente ou non....  comme des religieuses la\u00efques... Souvenir d'une \u00e9poque o\u00f9 leur r\u00f4le consistait \u00e0 \u00e9ponger le front des malades, \u00e0 changer les pansement ou \u00e0 refaire les lits... Le travail d'infirmi\u00e8re est historiquement fond\u00e9 sur des notions d'engagements moral, comme le d\u00e9vouement, la sollicitude ou la bont\u00e9.. Elles sont toujours tributaires d'un lourd h\u00e9ritage qui fait appel au sacerdoce ou \u00e0 la vocation... Alors qu'il faudrait revaloriser cette profession, on en prend le chemin inverse. Ce m\u00e9tier est pourtant au coeur des mutations r\u00e9centes de notre soci\u00e9t\u00e9...  Parce que l'infirmi\u00e8re en 2018 poss\u00e8de une formation et des qualifications \u00e9lev\u00e9es, avec un haut degr\u00e9 de technicit\u00e9... Or, l'infirmi\u00e8re se trouve toujours et encore p\u00e9nalis\u00e9e. L'\u00e9chelle salariale fribourgeoise place le personnel soignant en classe 17, alors que les enseignants primaires sont en classe 18. Pour le monde politique... le fait de soigner un polytraumatis\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche semble exiger moins d'aptitude... que d'enseigner l'histoire et la g\u00e9ographie...  \r\nLe personnel soignant a chang\u00e9 en se renouvelant... et en se transformant... \r\nAu lieu d'appauvrir une profession devenue essentielle, vitale m\u00eame pour notre soci\u00e9t\u00e9, le gouvernement fribourgeois ferait mieux d'encourager les infirmi\u00e8res, plut\u00f4t que d'\u00e9conomiser sur leur dos...", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Maurice Doucas - Les infirmi\u00e8res fribourgeoises ne sont plus des bonnes s\u0153urs\u2026", "Signature de Maurice Doucas - Les infirmi\u00e8res fribourgeoises ne sont plus des bonnes s\u0153urs\u2026 / LME_2018-06-01T07:25:00_signature", "Signature de Maurice Doucas - Les infirmi\u00e8res fribourgeoises ne sont plus des bonnes s\u0153urs\u2026 / LME_2018-06-01T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le monde politique fribourgeois n'a toujours pas pris la mesure de l'\u00e9volution du m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re. C'est en particulier le cas du Conseil d'Etat qui recommande de sortir les employ\u00e9s de l'H\u00f4pital de la LPers, la loi sur le personnel.", "Le monde politique fribourgeois n'a toujours pas pris la mesure de l'\u00e9volution du m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re. C'est en particulier le cas du Conseil d'Etat qui recommande de sortir les employ\u00e9s de l'H\u00f4pital de la LPers, la loi sur le personnel.", "Le monde politique fribourgeois n'a toujours pas pris la mesure de l'\u00e9volution du m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re. C'est en particulier le cas du Conseil d'Etat qui recommande de sortir les employ\u00e9s de l'H\u00f4pital de la LPers, la loi sur le personnel."], "variantIds": ["ece-9595201", "ece-9595175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T04:41:10Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSur la premi\u00e8re, on retrouve Maurice Doucas en Direct de Fribourg, les infirmi\u00e8res fribourgeoises ne sont plus des bonnes soeurs, c'est votre commentaire Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nLe monde politique fribourgeois n'a toujours pas pris la mesure de l'\u00e9volution du m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re, c'est en particulier le cas du Conseil d'\u00c9tat, qui recommande de sortir les employ\u00e9es de l'h\u00f4pital cantonal de la elle perce la loi sur le personnel, une mesure qui devrait, selon le gouvernement juguler les probl\u00e8mes financiers de cet \u00e9tablissement hospitalier et tant pis pour les infirmi\u00e8res qui feraient notamment les frais de cette mesure, des infirmi\u00e8res, qui sont toujours consid\u00e9r\u00e9es par le monde politique de fa\u00e7on consciente ou non comme des religieuses, la\u00efques Souvenir d'une \u00e9poque o\u00f9 le r\u00f4le consistait \u00e0 \u00e9ponger le front des malades \u00e0 changer les pansement ou \u00e0 refaire les lits, le travail d'infirmi\u00e8re est historiquement fond\u00e9 sur des notions d'engagements moral comme le d\u00e9vouement, la sollicitude ou la bont\u00e9 Elles sont toujours tributaires d'un lourd h\u00e9ritage qui fait appel au sacerdoce ou \u00e0 la vocation alors qu'il faudrait revaloriser cette profession, on en prend le chemin inverse, ce m\u00e9tier est pourtant au coeur des mutations r\u00e9centes de notre soci\u00e9t\u00e9 parce que l'infirmi\u00e8re en 2018 poss\u00e8de une formation et des qualifications \u00e9lev\u00e9es avec un haut degr\u00e9 de technicit\u00e9 Or l'infirmi\u00e8re se trouve toujours et encore p\u00e9nalis\u00e9e l'\u00e9chelle salariale fribourgeoise place le personnel soignant en classe 17 alors que les enseignants primaires sont en classe 18 pour le monde politique fribourgeois, le fait de soigner un polytraumatis\u00e9, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche semble exiger moins d'aptitude que d'enseigner \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves, l'histoire ou la g\u00e9ographie le personnel soignant a chang\u00e9, on se renouvelant et en se transformant au lieu d'appauvrir une profession devenue essentiel, voire vital pour notre soci\u00e9t\u00e9, le gouvernement fribourgeois ferait mieux d'encourager les infirmi\u00e8res plut\u00f4t que d'\u00e9conomiser sur leur dos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [88%] :\r\nLe commentaire de Maurice Doucas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB33C713-CF03-46AB-A701-281538A2261E", "internalArchiveId": "EB33C713-CF03-46AB-A701-281538A2261E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Naville, directeur de la chambre de commerce am\u00e9ricano-suisse;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e genevoise d'Ensembl\u00e9e \u00e0 Gauche;Vincent Duluc, journaliste sp\u00e9cialiste du football)\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF8/ITALIE 7H) (CLIP)\r\n\"Bon travail...apr\u00e8s ce chemin compliqu\u00e9...\"\r\nLes mots...hier soir du pr\u00e9sident Matarella...au moment de valider le nouveau gouvernement italien...\r\nUn ex\u00e9cutif in\u00e9dit...avec \u00e0 sa t\u00eate le juriste Giuseppe Conte...\r\nmais surtout fond\u00e9.... sur l'alliance de deux force anti-syst\u00e8mes : le Mouvement 5 \u00e9toiles...et la Ligue....\r\n\"Les populistes sont au pouvoir\", selon plusieurs analystes.... \r\nEric Joesph, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome...\r\nComment est-ce que la situation s'est finalement d\u00e9bloqu\u00e9e?\r\n----DIRECT\r\nEn \u00e9cartant le nom de l'\u00e9conomiste anti-euro Paolo Savona du poste de ministre des finances. Le pr\u00e9sident Sergio Mattarella avait fait comprendre dimanche qu'il n'accepterait jamais de nommer ce professeur qui a \u00e9crit un guide pratique pour sortir de l'euro, \u00e0 la t\u00eate d'un portefeuille aussi expos\u00e9. Notamment car cela risquait de miner la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Italie sur les march\u00e9s financiers. Alors, Luigi Di Maio, pour les 5 \u00e9toiles, puis Matto Savini, le secr\u00e9taire de la Ligue ont finalement accept\u00e9 un compromis. Le poste de ministre des finances a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au bout du compte \u00e0 l'universitaire Giovanni Tri\u00e0, proche de la Ligue mais oppos\u00e9 \u00e0 une sortie de l'Italie de la monnaie unique. Tandis que Paolo Savona a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 au poste de ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. D'autres nominations comme celle du pro-europ\u00e9en Enzo Moavero Milanesi aux affaires \u00e9trang\u00e8res ont aussi pour objectif de rassurer l'\u00e9tranger. Reste que malgr\u00e9 tout, le programme que Giuseppe Conte devra mettre en oeuvre marque une rupture dans la politique italienne par son caract\u00e8re r\u00e9solument anti-aust\u00e9rit\u00e9, fortement eurosceptique et tr\u00e8s \u00e0 droite sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 de l'immigration.\r\nPeut-on dire que le nouveau gouvernement de Giuseppe Conte appara\u00eet plus mod\u00e9r\u00e9 que celui qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re ?\r\nOui en partie, reste que, malgr\u00e9 tout, le programme que Giuseppe Conte devra mettre en oeuvre marque une rupture dans la politique italienne par son caract\u00e8re r\u00e9solument anti-aust\u00e9rit\u00e9, fortement eurosceptique et tr\u00e8s \u00e0 droite sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 de l'immigration. Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue connu pour ses d\u00e9clarations x\u00e9nophobes sera d'ailleurs ministre de l'Int\u00e9rieur et vice-premier ministre. Comme Luigi Di Maio, qui lui sera vice-premier ministre et ministre du travail et du d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\nMerci Eric Joseph,\r\nCe nouveau gouvernement italien pr\u00eatera serment cet apr\u00e8s-midi sur les coup des 16 heures...\r\nNotez qu'il ne comptera que cinq femmes....pour un total de 18 ministres.\r\n(14/ESPAGNE PA 7H) ***Et la situation politique se corse dans un autre pays majeur de l'Union europ\u00e9enne...: en Espagne, la chute du premier ministre semble d\u00e9sormais in\u00e9luctable... \r\nMariano Rajoy va faire face aujourd'hui... \u00e0 une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par le parti socialiste.\r\nIl est acul\u00e9 depuis les r\u00e9cents scandales de corruption qui ont frapp\u00e9 son Parti Populaire. \r\nBonjour C\u00e9dric Guigon...\r\n(...)\r\nLes d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tendus, hier...mais  leader du parti socialiste espagnol semble avoir r\u00e9ussi \u00e0 convaincre hier majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s de destituer le chef du gouvernement...\r\nLe vote d\u00e9cisif doit intervenir dans les prochaines heures mais Pedro Sanchez semble assur\u00e9 d'obtenir une majorit\u00e9 de voix au Congr\u00e8s. \r\nLe socialiste a su f\u00e9d\u00e9rer un \u00e9ventail h\u00e9t\u00e9roclite... le parti antisyst\u00e8me Podemos, les ind\u00e9pendantistes catalans, les nationalistes Basques. \r\nAu total, 180 voix sur 350, qui devraient suffire, sauf ultime rebondissement, \u00e0 renverser Mariano Rajoy...\r\n***C\u00e9dric, qu'est-ce qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la probable chute de Mariano Rajoy ?\r\nUne nouvelle affaire politique : la condamnation du Parti Populaire dans le proc\u00e8s G\u00fcrtel pour avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fonds obtenus ill\u00e9galement. \r\nL'affaire de trop pour le premier ministre.\r\nMariano Rajoy avait impos\u00e9 les cures d'aust\u00e9rit\u00e9, r\u00e9sist\u00e9 au mois de blocages politiques en 2016 et m\u00eame surv\u00e9cu \u00e0 la crise catalane... \r\nSon entourage a assur\u00e9 qu'il ne d\u00e9missionnerait pas. Il devrait \u00eatre le premier dirigeant de l'histoire moderne espagnole \u00e0 \u00eatre destitu\u00e9.\r\n***Le socialiste Pedro Sanchez pourrait donc lui succ\u00e9der... aura-t-il les coud\u00e9es franches ?\r\nNon, rien ne sera facile pour le leader du PSOE. \r\nJordi Xucla ((Choucla)), d\u00e9put\u00e9 catalan du parti Pdecat, une formation ind\u00e9pendantiste, r\u00e9sume la situation. \r\n SON\r\nUne responsabilit\u00e9... Car pour convaincre, Pedro Sanchez a d\u00fb promettre... \r\nPromettre aux Basques de ne pas toucher pas aux largesses financi\u00e8res acquises \u00e0 leur r\u00e9gion. \r\nPromettre aux ind\u00e9pendantistes catalans de dialoguer avec le nouveau gouvernement r\u00e9gional.\r\nAvec 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350, les socialistes devront \u00e0 nouveau trouver des alliances pour former une gouvernement, reste \u00e0 savoir avec qui et sous quelles conditions...\r\n(Br\u00e8ve USA ONU) Les Etats-Unis promettent d\u00e9j\u00e0 \"un v\u00e9to certain\" aux Nations Unies....\r\nIls s'opposeront...\u00e0 la r\u00e9solution du Kowe\u00eft..qui r\u00e9clame une protection interantionale pour les Palestiniens..\u00e0 Gaza et en Cisjordanie...\r\nL'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU...Niki Haley a d\u00e9nonc\u00e9 un texte...unilat\u00e9rla...qui saperait les efforts de paix entre Isra\u00a8liens est palestinens...\r\nApr\u00e8s un report...cette nuit...le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 devrait voter ce soir ...sur ce projet...\r\n(TF6/TAXES ACIER IMPACT SUISSE PI) ***La riposte s'organise...apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine...de d'augmenter les taxes sur les importations d'acier et d'aluminum.....\r\nLe Canada, le Mexique...et l'UNIOn europ\u00e9enne...tous annonces des mesures de repr\u00e9sailles...\r\nSelon l'Elys\u00e9e, Emmanuel Macron...aurait  appel\u00e9 hier soir...Donald Trump...et promis une ripoisste europ\u00e9enne \"ferme et proportionn\u00e9e\"...\r\nAu nom de la s\u00e9curit\u00e9 nationale et du protectionnsisme, les  Etats-Unis vont...donc....augmenter leurs taxes...de 25% sur l'acier...et 10% sur l'aluminum...\r\n Du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s suisse, aucune r\u00e9actions officielles. \r\nQuant \u00e0 l'impact \u00e9conomique, il est difficilement mesurable, Nicolas Vultier...\r\n  1'08''\r\n((A courts termes, les effets des nouvelles taxes douani\u00e8res am\u00e9ricaines sur l'industrie suisse devraient \u00eatre n\u00e9gligeables. Comme l'explique Martin Naville, directeur de la chambre de commerce am\u00e9ricano-suisse \r\nNaville\r\nPour Martin Naville, les mesures de r\u00e9torsion promises par les Europ\u00e9ens sont normales. Impossible dans une telle situation de ne pas r\u00e9agir. C'est dans un deuxi\u00e8me temps que les choses pourraient se compliquer\r\nNaville\r\nSelon les chiffres de 2017, moins de 3% de l'alu et de l'acier produits en Suisse ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s aux Etats-Unis. ))\r\n(Br\u00e8ve - Franc fort) La fin d'une \u00e8re...dans l'\u00e9conomie Suisse....\r\nD\u00e8s le  31 ao\u00fbt, les entreprises ne pourront plus invoquer le franc fort pour demander une  r\u00e9duction du temps de travail. \r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie a abrog\u00e9 hier ses directives pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nLa situation du franc par rapport \u00e0 l'euro s'est nettement am\u00e9lior\u00e9 depuis l'abandon du taux plancher en janvier 2015. \r\nPour le SECO, le  franc fort ne constitue donc plus un motif d'indemnisation en cas de r\u00e9duction de l'horaire de travail.\r\n(03/MULTI GE/LEGISLATURE ITW HALLER) ** \"Les partis doivent regarder dans la m\u00eame direction et travailler ensemble pour faire avancer le canton de GEn\u00e8ve\". Pharse seign\u00e9e hier ...Pierre Maudet...\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil d'Etat...a prononc\u00e9 son discours de Saint-Pierre...\r\nDe quoi d\u00e9finir les grands axes de la politique qui va \u00eatre men\u00e9e durant la nouvelle l\u00e9gislature.\r\nPierre Maudet a parl\u00e9 d'un contrat  qui devra, d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, sceller une vision commune pour le canton.\r\nUn discours qui n'a pas convaincu la d\u00e9put\u00e9e d'Ensembl\u00e9e \u00e0 Gauche Jocelyne Haller:\r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(07/S3 PR\u00caT VAUDOIS, CONSEIL D'ETAT PA) ****Le Gouvernement vaudois promet de mieux se renseigner la prochaine fois qu'il pr\u00eatera de l'argent \u00e0 une entreprise en difficult\u00e9.\r\nC'est ce qui ressort de la r\u00e9ponse publi\u00e9e hier.... \u00e0 l'interpellation d'un d\u00e9put\u00e9.\r\nIl s'inqu\u00e9tait d du demi-million de francs perdu dans la tentative de sauvetage de la soci\u00e9t\u00e9 S3, Swiss Space Systems \u00e0 Payerne. \r\nMais, Ludovic Rocchi, le gouvernement ne dit pas tout sur ce spectaculaire fiasco\r\n  0'56''\r\n((Le Conseil d'Etat vaudois aurait sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne jamais parler de cette affaire. Mais les r\u00e9v\u00e9lations de la RTS l'ont oblig\u00e9 \u00e0 s'expliquer sur le pr\u00eat accord\u00e9 \u00e0 la start-up qui promettait de d\u00e9mocratiser l'espace gr\u00e2ce \u00e0 sa navette spatiale accroch\u00e9e au dos d'un avion. Le Contr\u00f4le cantonal des Finances s'est m\u00eame saisi de l'affaire. Son rapport, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, a relev\u00e9 la faiblesse du dossier qui a servi de base \u00e0 l'octroi du pr\u00eat. \r\nAlors comment faire mieux? Le Conseil d'Etat dit qu'il ne faut pas renoncer \u00e0 ce genre d'aide d'urgence, m\u00eame si \u00e7a rate parfois.  Mais il s'engage \u00e0 mieux se documenter \u00e0 l'avenir. En r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre trop difficile de faire mieux:  dans le fiasco de S3, le gouvernement a pris sa d\u00e9cision sur la base des seuls dires de l'entrepreneur et notable PLR Philippe Petitpierre. Et lui-m\u00eame a cr\u00fb sur parole l'ancien patron de S3, Pascal Jaussi. Sa retentissante faillite est toujours sous enqu\u00eate de la jsutice p\u00e9nale.))\r\n(Foot - Xhaka grosse frayeur) ***Plus de peur que de mal...pour l'\u00e9quipe de Suisse de football!\r\nSon meneur de jeu Granit Xhaka pourra bien jouer la Coupe du Monde...\r\nIl \u00e9tait sorti du terrain...bless\u00e9...hier ..lors d'un entra\u00eenement public \u00e0 Lugano....\r\nMais les examens m\u00e9dicaux n'ont finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9...qu'une contustion au genou.\r\nA titre pr\u00e9ventif, Granit Xhaka ne disputera pas la rencontre amicale ce dimanche contre l'Espagne.\r\n(TF7/ZIDANE QUITTE LE REAL PI) ApIl \u00e9 toutes les finales qu'il a disput\u00e9es avec le R\u00e9al-Madrid, et \u00e9tabli un nouveau record avec 3 succ\u00e8s cons\u00e9cutifs en League des Champions....\r\nZin\u00e9dine Zidane a provoqu\u00e9 un petit s\u00e9isme...hier sur la plan\u00e8te football en quittant son poste d'entraineur... \r\nS'il n'a pas sign\u00e9 de nouveau contrat, son avenir devrait \u00eatre, t\u00f4t ou tard, li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe de France... \r\nHerv\u00e9 Borsier\r\n  1'43''\r\n((Zidane a remport\u00e9 en moins de trois ans tous les titres possibles, sauf la Coupe d'Espagne et gagn\u00e9 les 8 finales qu'il a disput\u00e9es.Pour le sp\u00e9cialiste du football ,du journal fran\u00e7ais,l'Equipe,Vincent Duluc,trois raisons sont \u00e0 l'origine de cette d\u00e9cision surprenante \r\nMag : Vincent Duluc 27 sec \r\nLe prochain d\u00e9fi de Zin\u00e9dine Zidane pourrait bien \u00eatre de diriger l'\u00e9quipe de France, dont il \u00e0 \u00e9t\u00e9 le capitaine et avec lequel il \u00e0 gagn\u00e9 la Coupe du Monde en tant que joueur. Une possbilit\u00e9 redout\u00e9 par  l'entra\u00eeneur actuel Didier Deschamps..\r\nMag: Vincent Duluc 38 sec \r\nZizou avait apr\u00e8s le d\u00e9part de Laurent Blanc en 2012, manifest\u00e9 son d\u00e9sir d'entrainer les bleus, et en cas d'\u00e9chec de Didier Deschamps avec la France en Russie, sa voie semble toute trac\u00e9e...  ))\r\n(Bve Baleine bleue) Une baleine bleue a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans la mer Rouge...\r\nLe minist\u00e8re \u00e9gyptien de l'environnement dit vouloir enqu\u00eater sur les raisons de cette apparition du mammif\u00e8re marin, qui peut atteindre les 30 m\u00e8tres.\r\nLa baleine bleue figure comme esp\u00e8ce \"en danger\" sur la liste rouge mondiale des esp\u00e8ces menac\u00e9es. \r\nPr\u00e9sente dans les oc\u00e9ans, rarement dans les mers, ce c\u00e9tac\u00e9 a fr\u00f4l\u00e9 l'extinction dans les ann\u00e9es 60 en raison de la p\u00eache intensive. \r\nSa p\u00eache est maintenant interdite, mais la plus grande menace pour la baleine bleue pourrait \u00eatre la disponibilit\u00e9 de plancton, la base de son alimentation, en raison notamment des changements climatiques, de l'acidification des oc\u00e9ans...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 843, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595174", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-01T07:00:03_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-01T07:00:03_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9595199", "ece-9595174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T04:54:38Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [95%] :\r\nPeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nUn pays qui sort de la crise, un autre qui s'y engouffre dans cette matinale, nous \u00e9voquerons le nouveau et in\u00e9dit gouvernement italien 3 mois de tractations et de rebondissements pour y parvenir, hier soir en Espagne en revanche Marianne aura Roy affaibli par des affaires de corruption vit certainement ses derni\u00e8res heures, comme 1er ministre sauf coup de th\u00e9\u00e2tre, le Parlement espagnol le destitue cet apr\u00e8s- midi, les nationalistes basques et catalans feront pencher la balance, le d\u00e9but d'une grande instabilit\u00e9 politique pour le pays, nous dira notre invit\u00e9 l'historien Beno\u00eet Pellistrandi apr\u00e8s l'Italie et l'Espagne nous ferons aussi une halte en Allemagne ce matin \u00e0 Hambourg interdit 2 axes de la ville \u00e0 la circulation des vieux di\u00e9sel, une mesure cosm\u00e9tique pour les uns, un exemple la suive pour les autres, reportage tout \u00e0 l'heure de notre correspondante sur place et puis nous parlerons aussi Agriculture ce matin avec l'invit\u00e9 de Pietro Bugnon parce que lundi, au Parlement, les paysans tenteront de faire reculer Johann Schneider- Ammann, ils craignent notamment l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais l'ouverture des march\u00e9s agricoles n'est -ce pas une \u00e9vidence, une bataille perdue d'avance, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR et directeur de l'Union suisse des paysans sera avec nous dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal. \r\nEt c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [94%] :\r\nBonjour, pr\u00e8s de 90 jours apr\u00e8s les \u00e9lections, l'Italie tient enfin son gouvernement un ex\u00e9cutif antisyst\u00e8me bas\u00e9e sur l'alliance entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles, nous serons en Direct de Rome dans un instant, l'Union europ\u00e9enne va riposter, promesse hier soir d'Emmanuel Macron \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de taxer les importations d'acier et d'aluminium, nous verrons quelles sont les cons\u00e9quences attendues en Suisse et puis il \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Madrid, comme en France, il repart comme un roi, Zinedine Zidane quitte le Real pour s'offrir pour s'offrir le destin en bleu que beaucoup lui souhaite aux commandes de l'\u00e9quipe de France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [67%] :\r\nPourtant pas provoquer parole \u00e0 faire un gratte-ciel avoir encore \u00e9t\u00e9 sortant tout \u00e0 accoste Felipe tout est occasion et presque complet qui allez encaisser son pour la formation dans la gouvernance bras-de-fer \u00e9leveur sur la mort et bon enfin les photos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [94%] :\r\nBon travail apr\u00e8s ce chemin compliqu\u00e9 les mots hier soir du pr\u00e9sident Matarella au moment de valider le nouveau gouvernement italien un ex\u00e9cutif in\u00e9dit, avec \u00e0 sa t\u00eate le juriste Giuseppe mais surtout fond\u00e9 sur l'alliance de deux force anti- syst\u00e8mes, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue, les populistes sont au pouvoir, selon plusieurs analystes, \u00c9ric Joseph, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome comment est -ce que la situation s'est finalement d\u00e9bloqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [92%] :\r\nEh bien, en fait, en \u00e9cartant le nom de l'\u00e9conomiste anti- euro Paolo Savona du poste des de ministre des Finances, le pr\u00e9sident Sergio Mattarella avait fait comprendre dimanche dernier qu'il n'accepterait jamais de nommer ce professeur, auteur d'un guide pratique pour sortir de l'Euro et qu'il ne le ne l'aurait jamais nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un portefeuille aussi expos\u00e9 notamment car cela risquait de miner la cr\u00e9dibilit\u00e9, l'Italie sur les march\u00e9s financiers alors Luigi di Maio, pour les 5 \u00e9toiles puis Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue ont finalement accept\u00e9 un compromis, le poste de ministre des Finances a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au bout du compte \u00e0 l'universitaire Giovanni Tria, proche de la Ligue, mais oppos\u00e9 \u00e0 une sortie de l'eau, de l'Italie de la monnaie unique, tandis que Paolo Savona a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 au poste de ministre des affaires europ\u00e9ennes, d'autres nominations comme celle du pro- europ\u00e9en, Enzo Moavero Milanesi aux Affaires \u00e9trang\u00e8res ont aussi pour objectif de rassurer l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [90%] :\r\n\u00c9ric est ce que ce ce nouveau gouvernement appara\u00eet plus mod\u00e9r\u00e9 que celui qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [95%] :\r\nOui, en partie, reste que malgr\u00e9 tout le programme que Giuseppe Conte devra mettre en oeuvre, marque une rupture dans la politique italienne par son caract\u00e8re r\u00e9solument anti- aust\u00e9rit\u00e9 fortement eurosceptique et tr\u00e8s \u00e0 droite sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 ou l'immigration, Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue, connu pour ses d\u00e9clarations x\u00e9nophobes sera d'ailleurs ministre de l'Int\u00e9rieur et vice- 1er ministre comme Luigi di Maio qui lui sera vice- 1er ministre et ministre du travail et du d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [92%] :\r\nMerci, Eric Joseph, en Direct de Rome, ce nouveau gouvernement italien pr\u00eatera serment cet apr\u00e8s- midi sur le coup des 16 heures, notez qu'il comptera 5 femmes pour un total de 18 ministres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [95%] :\r\nEt puis la situation politique se Corse dans un autre pays majeur de l'Union europ\u00e9enne en Espagne, la chute du 1er ministre sont d\u00e9sormais in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [94%] :\r\nMariano Rajoy, il va faire face aujourd'hui \u00e0 une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par le Parti socialiste, il est accul\u00e9, depuis les r\u00e9cents scandales de corruption qui ont frapp\u00e9 son Parti populaire bonjour C\u00e9dric Guigon bonjour les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tendus hier en Espagne, mais le leader du parti socialiste espagnol semble avoir r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s de destituer le chef du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [93%] :\r\nOui, le vote d\u00e9cisif doit intervenir dans les prochaines heures mais Pedro Sanchez semble assur\u00e9 d'obtenir une majorit\u00e9 de voix au Congr\u00e8s, le socialiste a su f\u00e9d\u00e9rer un \u00e9ventail h\u00e9t\u00e9roclite, le parti antisyst\u00e8me Podemos, les ind\u00e9pendantistes catalans, les nationalistes basques au total 180 voix sur 350 qui devraient suffire sauf ultime rebondissement \u00e0 renverser mar\u00e9e noire C\u00e9dric sur le fond qu'est -ce qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la probable chute de Mariano Rajoy, une nouvelle affaire politique, la condamnation du Parti populaire dans le proc\u00e8s G\u00fcrtel pour avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fonds obtenus ill\u00e9galement l'affaire de trop pour le 1er ministre Mariano, il avait impos\u00e9 les cures d'aust\u00e9rit\u00e9 r\u00e9sist\u00e9 au mois de blocages politiques en 2016 et m\u00eame m\u00eame surv\u00e9cu \u00e0 la crise catalane, son entourage a assur\u00e9 qu'il ne d\u00e9missionnerait pas, il devrait \u00eatre le 1er, dirigeant de l'histoire moderne espagnole \u00e0 \u00eatre destitu\u00e9 donc le socialiste Pedro Sanchez qui pourrait lui succ\u00e9der \u00e0 ce qu'il aura les les coud\u00e9es franches, non, rien ne sera facile pour le leader du psoas et Jordi, la d\u00e9put\u00e9 catalan du parti PDK une formation ind\u00e9pendantiste, r\u00e9sume la situation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire le pr\u00e9sident Chen, chef nombre et le candidat socialiste Pedro Sanchez a eu le sens de l'opportunit\u00e9, un peu d'chance aussi de pr\u00e9senter cette motion de censure \u00e0 un moment opportun et d'avoir des soutiens et cela a \u00e9t\u00e9 possible parce qu'il \u00e9tait capable de dialoguer avec les autres partis politiques et de savoir trouver les propositions ad\u00e9quates, il a devant lui un grand d\u00e9fi et une grande responsabilit\u00e9 des moulins breton que je tenais \u00e0 l'impasse contrechamp du Havre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:04) [98%] :\r\nUne responsabilit\u00e9 Car pour convaincre Pedro Sanchez a d\u00fb promettre, promettre aux Basques de ne pas toucher aux largesses financi\u00e8res acquises \u00e0 leur r\u00e9gion promettre aux ind\u00e9pendantistes catalans de dialoguer avec le nouveau gouvernement r\u00e9gional avec 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350 les socialistes devront surtout trouver de nouvelles alliances pour former un gouvernement, reste \u00e0 savoir avec qui et sous quelles conditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [93%] :\r\nC\u00e9dric Guigon de notre rubrique internationale, les \u00c9tats-Unis promettent d\u00e9j\u00e0 un v\u00e9to certain aux Nations unies, il s'opposeront \u00e0 la r\u00e9solution du Kowe\u00eft, qui r\u00e9clame une protection internationale pour les Palestiniens \u00e0 Gaza et en Cisjordanie, l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, Nikki, elle y a d\u00e9nonc\u00e9 un texte unilat\u00e9rale qui saperait les efforts de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, apr\u00e8s un report cette nuit, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 devrait voter ce soir sur ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:49) [97%] :\r\nEt, autre gros dossier dans l'actualit\u00e9 ce matin, la riposte s'organise apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine d'augmenter les taxes sur les importations d'acier et d'aluminium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [93%] :\r\nLe Canada, le Mexique et l'Union europ\u00e9enne, tout cela annonce des mesures de repr\u00e9sailles, selon l'\u00c9lys\u00e9e, Emmanuel Macron, aurait appel\u00e9, hier soir, Donald Trump et promis une riposte europ\u00e9enne ferme et proportionn\u00e9e au nom de la s\u00e9curit\u00e9 nationale et du protectionnisme, les \u00c9tats-Unis vont donc augmenter leurs taxes de 25 pourcent sur l'acier et de 10 pourcent sur l'aluminium, du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s suisse, aucune r\u00e9action officielle quant \u00e0 l'impact \u00e9conomique, il est difficilement mesurable Nicolas Vulcania. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:24) [97%] :\r\n\u00e0 court terme, les effets des nouvelles taxes douani\u00e8res am\u00e9ricaines sur l'industrie suisse devraient \u00eatre n\u00e9gligeables, comme l'explique Martin Naville, directeur de la chambre de commerce am\u00e9ricano- suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:34) [85%] :\r\nLe court terme, \u00e7a fait 2 mois qu'qui paye les tarifs suppl\u00e9mentaires aux \u00c9tats-Unis du point macro- \u00e9conomique, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s peu ces 82 millions de vente directe de la Suisse aux \u00c9tats-Unis donc on acier et en aluminium en combin\u00e9, vous comparez \u00e7a avec 33 milliards d'export vers les \u00c9tats-Unis, c'est quand m\u00eame un tr\u00e8s petit chiffre, mais pour les compagnies concern\u00e9es, naturellement c'est dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:53) [95%] :\r\nPour Martin Naville, les mesures de r\u00e9torsion promises par les Europ\u00e9ens sont normales impossible dans une telle situation de ne pas r\u00e9agir, c'est dans un 2\u00e8me temps que les choses pourraient se compliquer. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:04) [87%] :\r\n\u00e0 moyen et long terme, la Suisse et les champions d'export et donc nous sommes tr\u00e8s d\u00e9pendants du march\u00e9 international qui soient ouvertes le libre- \u00e9change, de r\u00e8gles internationales et ils ont appris aujourd'hui, il y a quand m\u00eame un certain risque, il y aura une escale \u00e0 Sion, au moins temporaire dans toutes ses relations et que \u00e7a va tout comme toucher assez fortement la Suisse mais il y a toujours beaucoup d'espoir que cela va se r\u00e9gler \u00e0 bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [96%] :\r\nSelon les chiffres de 2017 moins de 3 pourcent de l'alu et de l'acier produit en Suisse ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:33) [92%] :\r\n7 heures, 8 sur la premi\u00e8re, les partis doivent regarder dans la m\u00eame direction et travailler ensemble pour faire avancer le canton de Gen\u00e8ve phrase sign\u00e9e hier Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat a prononc\u00e9 son discours de Saint-Pierre de quoi d\u00e9finir les grands axes de la politique qui va \u00eatre men\u00e9e durant la nouvelle l\u00e9gislature Pierre Maudet, a parl\u00e9 d'un contrat qui devra, d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, sceller une vision commune pour le canton, un discours qui n'a pas convaincu la d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche Jocelyne Haller. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:59) [90%] :\r\nMoi, je l'ai trouv\u00e9 d\u00e9cevant, d'une part, parce que Monsieur Boudet a fait \u00e9tat d'une situation sur lequel le Conseil d'\u00c9tat s'engagerait \u00e0 rem\u00e9dier, or il semble oublier que les partis pr\u00e9sents aujourd'hui sont largement responsables de la situation qu'il a d\u00e9crit et si on en est l\u00e0 c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'ils n'ont pas fait ce qu'il fallait pour \u00e9viter que la situation se d\u00e9t\u00e9riore 2\u00e8me chose, moi j'\u00e9tais quand m\u00eame alert\u00e9 par cette notion de contrat de l\u00e9gislature, nous avions d\u00e9j\u00e0 beaucoup de r\u00e9serves \u00e0 l'\u00e9gard du programme de l\u00e9gislature mais alors un contrat de l\u00e9gislature qu'il irait finalement les parties contractantes cela sous- entend que finalement les partis gouvernementaux se mettre d'accord sur une certaine politique c'est pas ce qu'a voulu les Lecteurs on disait niant des gens de d'origines politiques diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania sas Pinard, le gouvernement Vaudois promet de mieux se renseigner la prochaine fois qu'il pr\u00eatera de l'argent, une entreprise en difficult\u00e9, c'est ce qui ressort de la r\u00e9ponse publi\u00e9e hier \u00e0 l'interpellation d'un d\u00e9put\u00e9 il s'inqui\u00e9tait du demi-1000000 de francs perdu dans la tentative de sauvetage de la soci\u00e9t\u00e9 S3 Swiss Space System \u00e0 Payerne mais Ludovic Rocchi, le gouvernement ne dit pas tout sur ce spectaculaire fiasco. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois aurait sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne jamais parler de cette affaire, mais les r\u00e9v\u00e9lations de la RTS l'ont oblig\u00e9 \u00e0 s'expliquer sur le pr\u00eat accord\u00e9 \u00e0 la Start-Up elle promettait, rappelons -le, de d\u00e9mocratiser l'espace gr\u00e2ce \u00e0 sa navette spatiale accroch\u00e9e au dos dans l'avion, le Contr\u00f4le cantonal des finances s'est m\u00eame saisi de l'affaire, son rapport, l'ann\u00e9e derni\u00e8re a relev\u00e9 la faiblesse du dossier qui a servi de base \u00e0 l'octroi du pr\u00eat, alors comment faire mieux, le Conseil d'\u00c9tat a dit qu'il ne faut pas renoncer \u00e0 ce genre d'aide d'urgence, m\u00eame si \u00e7a rate parfois, mais il s'engage \u00e0 mieux se documenter \u00e0 l'avenir, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre trop difficile de faire mieux, car dans ce fiasco, le gouvernement a pris sa d\u00e9cision sur la base des seuls dires de l'entrepreneur et notable PLR Philippe Petitpierre et lui- m\u00eame a cru sur parole, l'ancien patron de S3 Pascal joue aussi sa retentissante faillite est toujours sous enqu\u00eate de la justice p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:03) [96%] :\r\nEn football, grosse frayeur et puis soulagement hier soir pour l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [95%] :\r\nLe meneur de jeu Granit chacun pourra bien jouer la Coupe du monde, il \u00e9tait sorti du terrain bless\u00e9 hier soir lors d'un entra\u00eenement public \u00e0 Lugano mais, selon l'Association suisse de football, ils ne sont finalement que d'une contusion au genou Granit Xhaka ne disputera pas la rencontre amicale de dimanche compte l'Espagne mais il sera sans doute apte \u00e0 jouer le 17 juin pour l'entr\u00e9e de la Suisse au Mondial face au Br\u00e9sil, toutes les finales qu'il a disput\u00e9s avec le Real Madrid, il les avait gagn\u00e9 et \u00e9tabli un record en Ligue des champions 3 victoires cons\u00e9cutives, Zinedine Zidane a provoqu\u00e9 un petit s\u00e9isme hier sur la plan\u00e8te football en quittant son poste d'entra\u00eeneur, s'il n'a pas sign\u00e9 de nouveau contrat son avenir devrait \u00eatre t\u00f4t ou tard, li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe de France Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:49) [94%] :\r\nZinedine Zidane a remport\u00e9 en moins de 3 ans, tous les titres possibles, sauf la Coupe d'Espagne et gagn\u00e9 le 8 finales qu'il a disput\u00e9es pour le sp\u00e9cialiste du football du journal fran\u00e7ais L'\u00e9quipe Vincent Duluc 3 raisons sont \u00e0 l'origine de cette d\u00e9cision surprenante. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:06) [89%] :\r\nJe pense qu'il a \u00e0 la fois la fatigue \u00e0 la fois l'orgueil et \u00e0 la fois la lucidit\u00e9 et la fatigue parce que c'est un boulot affreux que personne ne peut faire beaucoup plus longtemps d'ailleurs au Real en moyenne mais la lucidit\u00e9 parce que partir, qu'on est au sommet, c'est une grande chance et c'est c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde et puis il \u00e9tait un peu un peu d'orgueil parce qu'il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bless\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 par Bernab\u00e9 auteur d'hiver et qui en est rest\u00e9 quelque chose au moment de faire le bilan de ses 29 mois pour le coup, on dirait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:32) [96%] :\r\nLe prochain d\u00e9fi de Zinedine Zidane pourrait bien \u00eatre de diriger l'\u00e9quipe de France dont il a \u00e9t\u00e9 le Capitaine et avec laquelle il a remport\u00e9 une Coupe du monde, une possibilit\u00e9 que redoute l'entra\u00eeneur actuel, Didier Deschamps. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:46) [88%] :\r\nIl va avoir une pression, mais \u00e7a va \u00eatre \u00e9norme et je pense tr\u00e8s franchement que c'est une pression qui redoute, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de me rende compte que sur le sujet, Zidane, il \u00e9tait un petit peu susceptibles Didier Deschamps que parfois il lui attribuer des intentions qui \u00e9taient pas toujours tr\u00e8s favorable \u00e0 son \u00e9gard, donc l\u00e0 je pense qu'effectivement c'est quelque chose qui n'arrange pas du tout des gens qu'il aimait, l'\u00e9quipe de France devait par exemple permet en huiti\u00e8mes de finale, je pense que le d\u00e9bat sur le recours Zidane extr\u00eamement intense, je suis persuad\u00e9 qu'un jour, j'ai des minis Dan sera s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de France, je ne sais jusqu'\u00e0 quand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:20) [96%] :\r\nZizou avait d\u00e8s le d\u00e9part de Laurent Blanc en 2012, manifest\u00e9 son d\u00e9sir d'entra\u00eener les Bleus et en cas d'\u00e9chec de Didier Deschamps avec la France en Russie sa voie est toute trac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [94%] :\r\nAlors le destin de Zidane en Bleu, on verra, sachez en tout cas, encore qu'une baleine bleue a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans la mer Rouge, le minist\u00e8re \u00e9gyptien de l'environnement dit vouloir enqu\u00eater sur les raisons de cette apparition du mammif\u00e8re qui peut atteindre les 30 m\u00e8tres la baleine bleue figure comme esp\u00e8ce en danger sur la liste rouge mondiale des esp\u00e8ces menac\u00e9es pr\u00e9sentes dans les oc\u00e9ans, rarement dans les mers ce c\u00e9tac\u00e9 a fr\u00f4l\u00e9 l'extinction dans les ann\u00e9es 60 en raison de la p\u00eache intensive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:58) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangerter, il est 7 heures 14 on est ensemble jusqu'\u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T05:31:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65675EB1-AC81-4D4D-9157-5403C932BA97", "internalArchiveId": "65675EB1-AC81-4D4D-9157-5403C932BA97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ren\u00e9 Buholzer, directeur d'Interpharma;Verena Nold, directrice de Sant\u00e9Suisse;Boukari, Fouad;Geert Cappelaere est le directeur r\u00e9gional de l'Unicef;Muhannad Hadi, directeur du Programme alimentaire mondial au Moyen-Orient;Marianne Guillaume-Gentil, ancienne d\u00e9put\u00e9e;Bernard Challandes, actuel coach du Kosovo\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/ PRIX ANTI-CANCEREUX PI) Les Suisses continuent de payer plus cher leurs m\u00e9dicaments qu'ailleurs en Europe. \r\nLa diff\u00e9rence est particuli\u00e8rement frappante pour les g\u00e9n\u00e9riques: ils co\u00fbtent 2x plusss, selon l'enqu\u00eate publi\u00e9e hier  par l'industrie pharmaceutique et les assureurs. \r\nDes pistes sont lanc\u00e9es pour r\u00e9duire l'\u00e9cart et garantir un acc\u00e8s aux soins, surtout pour les traitements tr\u00e8s on\u00e9reux, comme les anticanc\u00e9reux. \r\nMais la pharma et les assurances sont r\u00e9ticentes. Alexandra Richard\r\n  1'23''\r\n(Bve Acier USA) La guerre commerciale menace... Donald Trump a mis hier sa menace \u00e0 ex\u00e9cution. \r\nDepuis 6h ce matin, l'acier et l'aluminium import\u00e9s par les \u00c9tats-Unis depuis l'Union europ\u00e9enne et de nombreux autres pays sont tax\u00e9s, comme le Mexique et le Canada son tax\u00e9s \u00e0 hauteur de 25 % et 10 % respectivement.\r\nLa riposte ne s'est pas faite attendre. \r\nL'Union europ\u00e9enne veut \"porter ce conflit devant l'OMC\", l'orgnanisation mondiale du commerce.\r\nOttawa a annonc\u00e9 des taxes sur pr\u00e9s de 13 milliards de dollars de produits am\u00e9ricains. \r\nAlors que le Mexique prendra lui des \"mesures \u00e9quivalentes\" aux taxes am\u00e9ricaines.\r\n(16/ ITALIE/GOUVERNEMENT, SON SALVINI) *** La fin la crise politique en Italie... \r\nLe pays s'est dot\u00e9 hier soir d'un gouvernement populiste avec Giuseppe Conte \u00e0 sa t\u00eate.\r\nLe nouveau cabinet sera investi \u00e0 16h aujourd'hui.\r\nLe dirigeant anti-systeme du mouvement 5 \u00e9toiles Luigi Di Maio, sera ministre du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et du travail. \r\nMatteo Salvini, le leader de la Ligue, parti d'extr\u00eame-droite, sera ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\nMatteo Salvini pr\u00e9sent hier soir lors d'une r\u00e9union publique en Lombardie ou il a mis en avant ses priorit\u00e9s au sein du nouveau gouvernement. \r\nA noter que le minist\u00e8re de l'Economie et des Finances revient \u00e0 Giovanni Tria, un professeur d'\u00e9conomie politique proche des id\u00e9es de la Ligue, mais r\u00e9solument en faveur du maintien de l'Italie dans l'euro.\r\nPaolo Savona, l'\u00e9conomiste de 81 ans au d\u00e9part pressenti pour ce poste, mais qui faisait peur \u00e0 l'Union europ\u00e9enne en raison de ses critiques sur l'euro et sur l'Allemagne, devient ministre des Affaires europ\u00e9ennes.\r\n(Bve Espagne Rajoy) Le gouvernement espagnol de Mariano Rajoy vit sans doute ses derni\u00e8res heures. \r\nUne majorit\u00e9 semble s'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9e au Parlement pour voter aujourd'hui la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes. \r\nAu pouvoir depuis fin 2011, Mariano Rajoy devrait dans les prochaines heures c\u00e9der la place au socialiste Pedro Sanchez \u00e0 l'origine de la motion de censure... \r\nUne initiative prise apr\u00e8s que la condamnation de plusieurs hauts cadres du Parti Populaire, le parti lib\u00e9ral-conservateur \u00e0 de lourdes peines dans le cadre d'une affaire de corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. \r\nSi la censure est vot\u00e9e, Mariano Rajoy serait alors le premier chef de gouvernement renvers\u00e9 par une motion de censure depuis le retour \u00e0 la d\u00e9mocratie en Espagne.\r\n(09/SYRIE-ONU APPEL AUX DONATEURS PI) *** La guerre en Syrie a fait plus de 350'000 morts et jet\u00e9 \u00e0 la rue des millions de civils... Des r\u00e9fugi\u00e9s pour qui les fonds manquent cruellement. \r\nLes Nations-Unies ont lanc\u00e9 hier un nouvel appel \u00e0 contribution. apr\u00e8s plus de 7 ann\u00e9es de guerre, les agences onusiennes qui viennent en aide aux Syriens se plaignent du fait que les donateurs sont de moins en moins g\u00e9n\u00e9reux. \r\nMais les besoins sont toujours criants sur le terrain. \r\nL'ONU estime qu'il ne serait pas si difficile de mettre \u00e0 disposition davantage de fonds et que c'est donc avant tout une question de volont\u00e9 politique. Le sujet de J\u00e9r\u00f4me Borus-zewski.\r\n(Bve ONU Palestine) Les Etats-Unis mettront leur veto ce soir pour bloquer \u00e0 l'ONU un texte r\u00e9clamant la protection des Palestiniens \u00e0 Gaza et en Cisjordanie occup\u00e9e.\r\nL'ambassadrice am\u00e9ricaine, Nikki Haley, a d\u00e9crit la r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9 par le Kowe\u00eft comme une \"approche largement unilat\u00e9rale... moralement d\u00e9cadente et ne servirait qu'\u00e0 saper les efforts de paix\"...\r\nAu moins 122 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs isra\u00e9liens depuis la fin mars, la majorit\u00e9 le long de la barri\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne.\r\n(05/NE/ D\u00c9C\u00c8S H\u00c9L\u00c8NE DUBIED PI) *** Elle fut la premi\u00e8re femme dans un parlement communal... \r\nH\u00e9l\u00e8ne Dubied (DUBi\u00e9) s'est \u00e9teinte mardi, \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans. \r\nElue en 1960 au Conseil G\u00e9n\u00e9ral de Colombier, dans le canton de Neuch\u00e2tel...\r\nH\u00e9l\u00e8ne Dubied symbolisait une g\u00e9n\u00e9ration de suissesses qui se sont battues toute leur vie pour obtenir l'\u00e9galit\u00e9. Etienne Kocher. \r\n  0'59''\r\n(Bve Foot CH) L'immense soulagement dans le camp de l'\u00e9quipe de Suisse de football! \r\nBless\u00e9 hier \u00e0 Lugano lors de l'entra\u00eenement, Granit Xhaka pourra jouer la Coupe du monde.\r\nLe meneur de jeu de la Nati, ne s'est pas relev\u00e9 \u00e0 l'issue d'un duel disput\u00e9e sous une pluie battante. \r\nLe joueur d'Arsenal ne souffre que d'une contusion au genou gauche.\r\n(19/ZIDANE, ITV CHALLANDES) *** Son arriv\u00e9e avait suscit\u00e9 l'interrogation, son d\u00e9part a provoqu\u00e9 la stupeur : Zin\u00e9dine Zidane quitte le Real Madrid...\r\nLe Marseillais a mis un terme hier \u00e0 sa premi\u00e8re exp\u00e9rience d'entra\u00eeneur, sur le banc madril\u00e8ne. \r\nL\u00e0 ou il a remport\u00e9 trois Ligues des champions d'affil\u00e9e, la derni\u00e8re samedi face \u00e0 Liverpool.\r\nZin\u00e9dine Zidane a notamment estim\u00e9 \u00eatre \u00e0 la fin d'un cycle et qu'un \"changement \u00e9tait n\u00e9cessaire pour continuer de gagner\". \r\nPour Bernard Challandes, actuel coach du Kosovo, il y aussi l'usure qui ont pouss\u00e9 Zidane \u00e0 mettre fin \u00e0 l'aventure...\r\n  0'36''  \r\nBernard Challandes que l'on entendait hier soir dans notre \u00e9mission Forum \r\nZin\u00e9dine Zidane a assur\u00e9 ne pas \"chercher d'autre \u00e9quipe\" \u00e0 entra\u00eener dans l'imm\u00e9diat.\r\nMauricio Pochettino, l'entra\u00eeneur argentin de Tottenham est favori pour le remplacer, mais le Real Madrid devra le d\u00e9baucher \u00e0 grands frais...", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595165", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-01T06:30:02_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-01T06:30:02_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9595185", "ece-9595165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T04:54:39Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est le journal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques reste 2 fois plus cher en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, selon la derni\u00e8re comparaison des prix, r\u00e9alis\u00e9s par Interpharma et sant\u00e9suisse, retournement de situation en Italie le 1er gouvernement d'alliance entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue doit pr\u00eater serment cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Rome, sous la direction de Giuseppe Conte qui a promis une politique anti- aust\u00e9rit\u00e9 et s\u00e9curitaire et puis Zinedine Zidane n'est plus l'entra\u00eeneur du Real Madrid, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le technicien fran\u00e7ais a annonc\u00e9 hier son d\u00e9part de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nLes Suisses continuent de payer plus cher leur m\u00e9dicament qu'ailleurs en Europe, la diff\u00e9rence est particuli\u00e8rement frappante pour les g\u00e9n\u00e9riques, il co\u00fbte 2 fois plus, selon l'enqu\u00eate publi\u00e9e hier par l'industrie pharmaceutique et des assureurs, des pistes sont lanc\u00e9es pour r\u00e9duire l'\u00e9cart et garantir un acc\u00e8s aux soins, surtout pour les traitements tr\u00e8s on\u00e9reux comme les anticanc\u00e9reux mais la format et les assurances sont r\u00e9ticentes Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [93%] :\r\nComment faire baisser les prix des m\u00e9dicaments avec des licences obligatoires pour contourner les brevets de l'industrie pharmaceutique, c'est l'id\u00e9e lanc\u00e9e la semaine pass\u00e9e par l'ONG Public Eye ces licences autoriserait la production ou l'importation de traitements g\u00e9n\u00e9riques, des copies moins ch\u00e8res, m\u00eame sans l'accord du d\u00e9tenteur du brevet pour l'industrie pharmaceutique, ce serait la fin de toute innovation : Rennes et Bourrel, LCR, directeur d'Interpharma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [88%] :\r\nLes artisans, une telle mesure contraignante, h\u00e9 bien c'est le meilleur moyen de ne plus avoir de recherche et d'innovation pour produire des traitements en Suisse cette proposition et compte productive, elle va \u00e0 l'encontre du bien du patienter appartiennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [92%] :\r\nLe bien du patient, il passe aussi par un acc\u00e8s aux soins, m\u00eame les plus ch\u00e8res, comme des traitements contre le cancer pour les assureurs, c'est vrai, il faut agir sur le prix mais plut\u00f4t qu'une licence obligatoire, ils proposent un contr\u00f4le plus r\u00e9gulier du prix des m\u00e9dicaments Verena Nolde, directrice de Sant\u00e9Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [90%] :\r\nOui, on a des m\u00e9dicaments tr\u00e8s chers pour le cancer, mais l\u00e0 il faudrait contr\u00f4ler les prix plus r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e8s qu'un nouveau traitement, il faut v\u00e9rifier le prix du m\u00e9dicament cher qui est d\u00e9j\u00e0 dans le march\u00e9 ainsi en contre \u00e7a, chaque ann\u00e9e, on a aussi un effet sur les prix et sur les co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [93%] :\r\nUn contr\u00f4le annuel compar\u00e9 et ajuster les prix de tous les m\u00e9dicaments, et pas seulement un tiers par an comme aujourd'hui, c'est ce que demandent les assureurs pour faire baisser les prix, rien que pour les g\u00e9n\u00e9riques Sant\u00e9Suisse parle de plusieurs centaines de millions qui pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s sur les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [95%] :\r\nDonald Trump a mis hier sa menace \u00e0 ex\u00e9cution depuis 6 heures ce matin, l'acier et l'aluminium import\u00e9s par les \u00c9tats-Unis depuis le Union europ\u00e9enne et de nombreux autres pays sont tax\u00e9s comme le Mexique et le Canada \u00e0 hauteur de 25 et 10 pourcent respectivement la riposte ne s'est pas fait attendre : l'Union europ\u00e9enne veut porter ce conflit devant l'OMC, l'Organisation mondiale du commerce, Ottawa a annonc\u00e9 des taxes sur pr\u00e8s de 13 milliards de dollars de produits am\u00e9ricains, alors que le Mexique prendra lui des mesures \u00e9quivalentes aux taxes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [98%] :\r\nLa fin de la crise politique en Italie apr\u00e8s 3 mois de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [93%] :\r\nLe pays s'est dot\u00e9 hier soir d'un gouvernement populiste avec Giuseppe Conte et \u00e0 sa t\u00eate le nouveau cabinet sera investi \u00e0 16 heures cet apr\u00e8s- midi, le dirigeant antisyst\u00e8me du Mouvement 5 \u00e9toiles Luigi di Maio sera ministre du D\u00e9veloppement \u00e9conomique et du travail, Matteo Salvini, le leader de la Ligue, parti d'extr\u00eame- droite sera ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, pr\u00e9sent hier soir lors d'une r\u00e9union publique en Lombardie, o\u00f9 il a mis en avant ses priorit\u00e9s au sein du nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [85%] :\r\nEt mieux pay\u00e9s et moi Bernard mon engagement concernera la s\u00e9curit\u00e9 de 60 millions d'Italiens. \r\n\u00e0 15, voyez les clandestins chez eux aura l'une de nos priorit\u00e9s, or TAP, les portes de l'Italie sont ouverts pour les bonnes jambes et O'Mbilia-Nziami aller simple pour rentrer chez eux pour tous ceux qui viennent en Italie pour y faire le bordel et qui pense \u00eatre entretenu \u00e0 vie en vue d'une part, et l\u00e0 nous verrons \u00e0 rendre l'Italie de nouveaux protagonistes on ne rentre pas avec une bonne mani\u00e8re pour les les Manu au lancement, mais j'en ai marre des gouvernements qui, pour des derni\u00e8res ann\u00e9es sont all\u00e9 mendier \u00e0 Bruxelles, en demandant l'\u00e9v\u00eaque s'il vous pla\u00eet, quelques petites pi\u00e8ces pour les citoyens italiens, nous ne sommes inf\u00e9rieures \u00e0 personne, si \u00e0 un moment 50 du sang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [93%] :\r\n\u00e0 Matteo Salvini, pr\u00e9sent hier en Lombardie, le gouvernement espagnol de Mariano Lacroix il vit sans doute ses derni\u00e8res heures, une majorit\u00e9 semble s'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9e au parlement pour voter aujourd'hui la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes, au pouvoir depuis fin 2011, Mariano Rajoy devrait dans les prochaines heures, c\u00e9der la place au socialiste Pedro Sanchez \u00e0 l'origine de la motion, une initiative prise apr\u00e8s la condamnation de plusieurs hauts cadres du Parti populaire, le parti lib\u00e9ral- conservateur \u00e0 de lourdes peines dans le cadre d'une affaire de corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e si la censure est vot\u00e9e, Mariano alors que serait alors le 1er chef de gouvernement renvers\u00e9 par une motion, depuis le retour \u00e0 la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [97%] :\r\nEn Espagne, la guerre en Syrie a fait plus de 350000 morts et jet\u00e9 \u00e0 la rue des millions de civils Des r\u00e9fugi\u00e9s pour qui les fonds manquent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [95%] :\r\nCruellement les Nations Unies ont lanc\u00e9 hier un nouvel appel \u00e0 contribution apr\u00e8s plus de 7 ann\u00e9es de guerre, les agences onusiennes qui viennent en aide aux Syriens se plaignent du fait que les donateurs sont de moins en moins g\u00e9n\u00e9reux, mais les besoins sont toujours criants, sur le terrain, l'ONU estime qu'il ne serait pas si compliqu\u00e9 de mettre \u00e0 disposition davantage de fonds et que c'est donc avant tout une question de volont\u00e9 politique, le sujet de J\u00e9r\u00f4me pose exquis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [94%] :\r\nLes Nations-Unies ont besoin de5,6 milliards de dollars cette ann\u00e9e pour la Syrie et le compte n'y est pas moins de 30 pour 100 de cette somme promise a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e reste Kappeler et le directeur r\u00e9gional de l'UNICEF. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [88%] :\r\nYves pour \u00e7a Idrissi, les gens disent qu'il n'y a plus d'argent, alors il faut mettre cela en doute parce qu'il y a assez de fonds pour poursuivre cette guerre brutale contre des enfants, alors ne venez pas nous dire qu'il n'y a pas d'argent, voyons, peut-\u00eatre que l'argent doit \u00eatre allou\u00e9e selon d'autres priorit\u00e9s, mais au pays ripailleurs le Times. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [92%] :\r\nEn d'autres termes, l'ONU appelle les \u00c9tats \u00e0 contribuer de mani\u00e8re plus efficace, Mourad et le directeur du Programme alimentaire mondial au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [86%] :\r\nCorse : Fifty nourrir un Syrien en Syrie, cela co\u00fbte 50 cents nourrir un r\u00e9fugi\u00e9 en Europe, cela co\u00fbte 50 euros Philippe RFI et c'est pour cela qu'il est important de continuer \u00e0 soutenir les Syriens en Syrie et dans les pays voisins de la Syrie rien, orM. Danet venu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [91%] :\r\nLes agences des Nations unies, craignent de devoir cesser certains programmes d'aide aux 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s et 6 millions de d\u00e9plac\u00e9s syriens, elles ont d\u00e9j\u00e0 pris du retard dans leurs activit\u00e9s de distribution de rations alimentaires et d'abris, ainsi que pour faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation J\u00e9r\u00f4me Borisov ski rtsinfo Amman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis mettront leur v\u00e9to ce soir pour bloquer \u00e0 l'ONU, un texte r\u00e9clamant la protection des Palestiniens \u00e0 Gaza et en Cisjordanie occup\u00e9e, l'ambassadrice am\u00e9ricaine Nikki et Lee a d\u00e9crit la r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par le Kowe\u00eft comme une approche largement unilat\u00e9rale moralement d\u00e9cadente et qui ne servirait qu'\u00e0 saper les efforts de paix au moins 122 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs isra\u00e9liens depuis la fin mars, la majorit\u00e9, le long de la barri\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [95%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme dans un parlement communal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [90%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Dubied tente mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 90 2 ans \u00e9lu en 1960 au conseil g\u00e9n\u00e9ral de Colombier dans le canton de Neuch\u00e2tel, H\u00e9l\u00e8ne Dubied, symbolisait une g\u00e9n\u00e9ration de Suissesses qui se sont battus toute leur vie pour obtenir les Ghali. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [90%] :\r\n\u00c9tienne Cochet, en 1960 les citoyens suisses refuse d'accorder le droit de vote f\u00e9d\u00e9ral aux femmes, mais les cantons de Neuch\u00e2tel et de Vaud, eux, ont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas et cette H\u00e9l\u00e8ne Dubied qui ouvre la 1\u00e8re les portes d'un l\u00e9gislatif communal dans son village de Colombier, fille d'un vigneron lib\u00e9ral H\u00e9l\u00e8ne Dubied se retrouve doublement minoritaire puisque socialistes et femme mais elle y va, qu'importe la duret\u00e9 de la lutte ce conseil g\u00e9n\u00e9ral et lancera d'ailleurs pr\u00e9sidente 11 ans plus tard, lorsque le suffrage f\u00e9minin sera finalement obtenu au niveau suisse mais le combat n'est pas termin\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne Dubied militera toute sa vie, inspirant de nombreuses camarades parmi lesquels l'ancienne d\u00e9put\u00e9e Marianne Guillaume gentil. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:34) [85%] :\r\nElle disait aux femmes et il faut engager, il ne faut pas seulement aller il faut y aller, il faut montrer que gouverner la voix et je dois dire que m\u00eame \u00e0 90 devant moi, qui ai encore y a m\u00eame pas un mois, elle avait encore cette fibre et puis cette mani\u00e8re de s'indigner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [93%] :\r\nUn engagement sans r\u00e9pit qui rappelle qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celles qui ont pu faire une carri\u00e8re politique, il y a aussi toutes les autres c'est citoyenne courageuses qui ont bataill\u00e9 pour faire \u00e9voluer la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [97%] :\r\nSon arriv\u00e9e avait suscit\u00e9 l'interrogation, son d\u00e9part a provoqu\u00e9 la stupeur Zinedine Zidane quitte le Real Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [95%] :\r\nLe Marseillais a mis un terme hier \u00e0 sa premi\u00e8re exp\u00e9rience d'entra\u00eeneur sur le banc madril\u00e8ne, l\u00e0 o\u00f9 il a remport\u00e9 3 ligues des champions d'affil\u00e9e, la derni\u00e8re samedi face \u00e0 Liverpool, Zinedine Zidane a notamment estim\u00e9 \u00eatre \u00e0 la fin d'un cycle et qu'un changement \u00e9tait n\u00e9cessaire pour continuer de gagner pour Bernard Challandes, actuel coach du Kosovo il y a aussi l'usure qui ont peu, ce qui a pouss\u00e9 Zidane \u00e0 mettre fin \u00e0 l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:25) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une usure lorsque vous vivez avec des joueurs, tous les jours, tous les jours, tous les jours l'entra\u00eenement tous les jours, ils entendent quand m\u00eame faut votre rengaine, m\u00eame si c'est une r\u00e9p\u00e9tition qui est n\u00e9cessaire mais les les m\u00eames mots la la la la la m\u00eame fa\u00e7on d'agir, la m\u00eame fa\u00e7on de se comporter de savoir \u00eatre etc et je pense qu'\u00e0 un certain moment, ce discours- l\u00e0 ne passe plus comme il l'a pass\u00e9 au d\u00e9but et et savoir aussi et reconna\u00eetre cela si je pense que, aussi, une qualit\u00e9 essentielle de l'entra\u00eeneur sentir que son message ne passe plus aussi bien parce qu'il y a de l'usure, c'est obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [93%] :\r\nBernard Challandes, invit\u00e9 hier soir dans Forum et Mauricio Pocket signaux l'entra\u00eeneur argentin de Tottenham, est favori pour remplacer Zinedine Zidane, mais le Real Madrid devra le d\u00e9baucher \u00e0 grands frais et puis l'immense soulagement dans le camp suisse de l'\u00e9quipe de Suisse de football bless\u00e9 hier Lugano lors de l'entra\u00eenement Granit chacun pourra jouer la Coupe du monde, le joueur d'Arsenal ne souffre finalement que d'une contusion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [92%] :\r\nAu genou gauche c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 39 \u00e0 l'\u00e9coute de la Premi\u00e8re, bienvenue si vous nous rejoignez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B82012A-BF21-4377-8671-836B4C28C7F0", "internalArchiveId": "1B82012A-BF21-4377-8671-836B4C28C7F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Pedro Sanchez, candidat socialiste au gouvernement espagnol;Boukari, Fouad;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 genevois  et chef de groupe PLR;Franz Immer, directeur de Swisstransplant;Simon Zurich, conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste;Caroline Henchoz de l'Universit\u00e9 de Fribourg;Jean-Michel Servet, professeur honoraire \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:32-07:59:59 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ESPAGNE CENSURE RAJOY 8H) VALERIE DEMON, direct via QUANTUM (lui donner un num\u00e9ro) + 1 SON\r\nUne page de l'histoire politique espagnole pourrait se tourner aujourd'hui. \r\nAu pouvoir depuis 6 ans, le premier ministre Mariano Rajoy, 63 ans devrait \u00eatre renvers\u00e9 d'ici quelques heures.\r\nLa motion de censure d\u00e9pos\u00e9e, il y a une semaine au parlement par le parti socialiste, devrait recueillir la majorit\u00e9 absolue. \r\nPodemos, les nationalistes basques et les ind\u00e9pendantistes catalans vont soutenir cette motion.\r\nLe dirigeant lib\u00e9ral-conservateur devrait donc c\u00e9der la place d\u00e8s aujourd'hui au socialiste Pedro Sanchez \u00e0 l'origine de la motion... \r\nVal\u00e9rie Demon, bonjour, vous \u00eates en direct de Madrid..\r\nLe d\u00e9part de Mariano Rajoy semble donc quasiment assur\u00e9 ce matin... \r\n------------------------------\r\nVal\u00e9rie : oui sauf surprise de derni\u00e8re minute, c'est la fin du gouvernement conservateur de Mariano Rajoy. Le contraste est saisissant entre les images du parlement espagnol hier et celles d'il y a une dizaines de jours. Le Parti populaire venait de r\u00e9ussir \u00e0 approuver le budget 2018 gr\u00e2ce aux nationalistes basques mais en une semaine, tout a bascul\u00e9. Le jugement d'une affaire de corruption touchant le Parti populaire au pouvoir a litt\u00e9ralement balay\u00e9 Mariano Rajoy. Le Parti socialiste a saisi l'occasion pour d\u00e9poser sa motion de censure. Le candidat socialiste a m\u00eame tendu la perche \u00e0 Mariano Rajoy hier au parlement pour lui permettre d'\u00e9viter cette motion de censure en d\u00e9missionnant\r\n  SON PEDRO SANCHEZ. 6 secondes (version originale)\r\nVal\u00e9rie : \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 d\u00e9missionner l\u00e0 maintenant ? D\u00e9missionnez Monsieur Rajoy et tout sera termin\u00e9. Voici en substance le message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 maintes fois lors de ce d\u00e9bat.\r\nRELANCE : Cette possibilit\u00e9 de d\u00e9missionner et d'\u00e9viter la motion de censure n'est plus possible ?\r\nVal\u00e9rie : non les rumeurs allaient bon train hier mais finalement Mariano Rajoy ne d\u00e9missionnera pas. Il aura le triste honneur d'\u00eatre la premi\u00e8re victime d'une motion de censure en Espagne. Il y en a eu trois par le pass\u00e9 et aucune n'avait fonctionn\u00e9. Pour autant, le futur gouvernement du socialiste Pedro Sanchez sera tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer. Car si le pr\u00e9sident du gouvernement va changer, la composition du parlement restera la m\u00eame. Les socialistes n'ont que 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350. Avec qui le socialiste va-t-il tisser une majorit\u00e9 pour faire approuver ses lois ? C'est toute la difficult\u00e9 de cette nouvelle l\u00e9gislature. Tout d\u00e9pendra de son habilet\u00e9 et de la volont\u00e9 des autres partis. La l\u00e9gislature risque d'\u00eatre instable.\r\n------------\r\nMerci Val\u00e9rie Demon en direct de Madrid..\r\n(26/ ITALIE PA) *** Les italiens eux ne retourneront pas aux urnes. \r\nPr\u00e8s de 90 jours apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella  a valid\u00e9 hier soir la nouvelle liste des ministres,  propos\u00e9e par le juriste Giuseppe Conte. \r\nLe chef de l'Etat a donc donn\u00e9 son feu vert au gouverment populiste et anti-syst\u00e8me soutenu par la Ligue (d'extr\u00eame-droite) et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\nA Rome, les pr\u00e9cisions d'Eric Joseph.\r\n(Bve Acier USA) Les Etats-Unis ont mis leur menace \u00e0 ex\u00e9cution dans la guerre commerciale qui les oppose \u00e0 leurs partenaires.\r\nDepuis ce matin d'importants tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne, du Mexique et du Canada sont impos\u00e9s. \r\nLa riposte ne s'est pas fait attendre. \r\nOttawa a annonc\u00e9 des taxes sur 13 milliards de dollars de produits am\u00e9ricains. \r\nLe Mexique compte prendre des \"mesures \u00e9quivalentes\" aux taxes am\u00e9ricaines.\r\nAlors que L'Union europ\u00e9enne veut \"porter ce conflit devant l'OMC\", l'orgnanisation mondiale du commerce.\r\n(15/UE/POINT SUR LES NEGOCIATIONS PA) *** Le mois de juin pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\nBerne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions en suspens de l'accord-cadre institutionnel. \r\nDe nouvelles n\u00e9gociations se tiendront la semaine prochaine. \r\nSelon nos informations, des progr\u00e8s sont loin d'\u00eatre garantie. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on \u00e9met des doutes sur la volont\u00e9 d'avancer des Suisses. Guillaume Meyer.\r\n  0'55''\r\n(04/MULTI GE/LEGISLATURE ITV AELLEN) *** Les partis doivent regarder dans la m\u00eame direction et travailler ensemble pour faire avancer le canton de Gen\u00e8ve. \r\nC'est le point principal qui ressort du discours de Saint-Pierre prononc\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par Pierre Maudet, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat. \r\nCe discours d\u00e9finit les grands axes de la politique qui sera men\u00e9e durant la l\u00e9gislature. \r\nPierre Maudet a parl\u00e9 d'un contrat qui devra, d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, sceller une vision commune pour le canton. \r\nEcoutez la r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe PLR Cyril ellen...\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(23/COMPARIS DON D'ORGANES, ITV IMMER) Environ 2 tiers des Suisses approuveraient un changer de syst\u00e8me pour le don d'organe.. \r\nActuellement il faut d\u00e9clarer explicitement son accord en remplissant une carte de donneur. \r\nAlors que 63% de Romands et d'Al\u00e9maniques seraient favorables au principe du consentement implicite ou pr\u00e9sum\u00e9. \r\nC'est le resultat du sondage de Comparis publi\u00e9 hier. \r\nLe directeur de la fondation Swisstransplant est agr\u00e9ablement surpris par ce r\u00e9sultat, en particulier pour la Suisse al\u00e9manique.  Un changement des mentalit\u00e9s que Franz Immer a aussi constat\u00e9... \r\n  0'38''\r\nSylvie Lambelet\r\n(08/FR TRANSPORTS PUBLICS ITV ZURICH) *** Fribourg.... premi\u00e8re capitale cantonale romande \u00e0 offrir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve - du primaire jusqu'\u00e0 la fin du Cycle d'orientation un abonnement annuel gratuit pourles transports publics\r\nUne d\u00e9cisions du Parlement de la ville. \r\nCertaines communes romandes proposent - sous certaines conditions - des arrangements pour les \u00e9coliers, mais Fribourg va plus loin avec cette id\u00e9e qui entrera en vigueur d\u00e8s cette rentr\u00e9e et qui co\u00fbtera environ 1 mio 400 mille francs par an. \r\nEcoutez Simon Zurich, conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste...\r\n  0'51''\r\nSimon Zurich \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(TF4/ETUDE BNS RAPPORT A L'ARGENT) L'argent liquide reste le moyen de paiement le plus utilis\u00e9 en Suisse. \r\n70% des transactions dans le pays se font en esp\u00e8ces. \r\nLa Banque nationale suisse a publi\u00e9 hier sa premi\u00e8re \u00e9tude du genre. \r\nLes cartes de d\u00e9bit ou de cr\u00e9dit sortent plus facilement du porte-monnaie lorsque les montants augmentent. \r\nRomain Bardet, ce rapport des Suisses \u00e0 l'argent liquide est r\u00e9v\u00e9lateur d'une prudence toute helv\u00e9tique.\r\n  1' 33''\r\n(Bve Zidane) Mauricio Pochettino, l'entra\u00eeneur argentin de Tottenham est favori pour le remplacer Zinedi Zidane qui a annonc\u00e9 hier son d\u00e9part...\r\nLais le Real Madrid devra le d\u00e9baucher \u00e0 grands frais...\r\nZidane  a mis un terme hier \u00e0 sa premi\u00e8re exp\u00e9rience d'entra\u00eeneur, sur le banc madril\u00e8ne. \r\nL\u00e0 ou il a remport\u00e9 trois Ligues des champions d'affil\u00e9e, la derni\u00e8re samedi face \u00e0 Liverpool.\r\nIl a assur\u00e9 ne pas \"chercher d'autre \u00e9quipe\" \u00e0 entra\u00eener dans l'imm\u00e9diat.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 765, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595161", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-01T07:59:20_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-01T07:59:20_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9595179", "ece-9595161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T04:50:00Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [91%] :\r\nAu info trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, la circulation est fortement ralentie sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Coppet le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve et sur la bretelle autorouti\u00e8re de Gen\u00e8ve sud entre l'\u00e9changeur de Perrier \u00e0 la Praille en direction du centre- ville, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nUne journ\u00e9e assez ensoleill\u00e9, avec des averses possibles parfois orageuses en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e le temps redeviendra sec ce soir, il fait 13 \u00e0 14 degr\u00e9s ce matin 23 \u00e0 25 cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame type de temps ce week- end, la m\u00e9t\u00e9o avec Der cr\u00e9ateur d'int\u00e9rieur et passion Cuisine qui vous accueillent dans leurs showrooms \u00e0 Lutry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara Fringe romaine dans tout un monde vous partez sur la fronti\u00e8re entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord oui et notre correspondant en Chine qui poker est all\u00e9 dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re, on souffre beaucoup des sanctions \u00e9conomiques, donc on a beaucoup d'espoir avec la d\u00e9tente diplomatique qui semble s'amorcer, au fond, enverra ce fameux sommet du 12 juin qui pour l'instant, tient toujours et puis nous recevrons aussi une quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 la 5\u00e8me femme la plus puissante du monde, en tout cas, selon le magazine Forbes cette Gilles Abraham qui \u00e9tait directrice du New York Times le prestigieux journal pendant 3 ans et elle nous parle justement de femmes et de pouvoir, h\u00e9 bien on se r\u00e9jouit tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [95%] :\r\nFoued Boukari, le gouvernement espagnol de Mariano Rajoy vit ses derni\u00e8res heures, une majorit\u00e9 semble s'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9e au parlement pour voter aujourd'hui la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes, la fin de la crise politique en Italie, le pays s'est dot\u00e9 hier soir d'un gouvernement populiste avec de Giuseppe Conte \u00e0 sa t\u00eate le nouveau cabinet sera investi \u00e0 16 heures aujourd'hui et puis Fribourg devient la premi\u00e8re capitale romande \u00e0 offrir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve un abonnement g\u00e9n\u00e9ral gratuits pour les transports publics, une mesure qui entrera en vigueur d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [94%] :\r\nUne page de l'histoire politique espagnole pourrait se tourner aujourd'hui au pouvoir depuis 6 ans le 1er ministre Mariano Rajoy, 63 ans devrait \u00eatre renvers\u00e9 d'ici quelques heures, la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e il y a une semaine au parlement par le parti socialiste devrait recueillir la majorit\u00e9 absolue Podemos, les nationalistes basques et les ind\u00e9pendantistes catalans vont soutenir le texte, le dirigeant lib\u00e9ral- conservateur, devrait donc c\u00e9der la place d\u00e8s aujourd'hui au socialiste Pedro Sanchez Val\u00e9rie Daumont, bonjour, vous \u00eates en Direct de Madrid, le d\u00e9part de Mariano Rajoy semble donc quasiment assur\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [96%] :\r\nOui, sauf surprise de derni\u00e8re minute, c'est la fin du gouvernement conservateur de Mariano Rajoy, le contraste est saisissant entre les images du Parlement espagnol hier et celle d'il y a une dizaine de jours, le Parti populaire venait de r\u00e9ussir \u00e0 approuver le budget 2018 gr\u00e2ce aux nationalistes basques, mais en une semaine, tout a bascul\u00e9 le jugement d'une affaire de corruption touchant le Parti populaire au pouvoir a litt\u00e9ralement balay\u00e9, Mariano Rajoy, le Parti socialiste a saisi l'occasion pour d\u00e9poser sa motion de censure, le candidat socialiste a m\u00eame tendu la perche \u00e0 Mariano Rajoy hier au Parlement pour lui permettre d'\u00e9viter cette motion de censure en d\u00e9missionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [74%] :\r\nEt \u00e7a ne dispose -t-on \u00e0 qui des mythes \u00e0 seigneur Rohi \u00e9tonnant terminal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [93%] :\r\nAlors, \u00eates -vous pr\u00eat \u00e0 d\u00e9missionner, l\u00e0 maintenant d\u00e9missionner Monsieur Rajoy et tout sera termin\u00e9, voici en substance le message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 maintes fois lors de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [99%] :\r\nEt cette possibilit\u00e9 de d\u00e9missionner et d'\u00e9viter la motion de censure n'est plus possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [96%] :\r\nNon, les rumeurs allaient bon train hier mais finalement Mariano Rajoy ne d\u00e9missionnera pas, il aura le triste honneur d'\u00eatre la premi\u00e8re victime d'une motion de censure en Espagne, il y en a eu trois par le pass\u00e9, et aucune n'avait fonctionn\u00e9 pour autant le futur gouvernement du socialiste Pedro Sanchez sera tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer, car si le pr\u00e9sident du gouvernement va changer la composition du parlement restera la m\u00eame, les socialistes n'ont que 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350 avec qui le socialiste va -t-il tisser une majorit\u00e9 pour faire approuver ses lois, c'est toute la difficult\u00e9 de cette nouvelle l\u00e9gislature, tout d\u00e9pendra de son habilet\u00e9 et de la volont\u00e9 des autres partis, la l\u00e9gislature risque d'\u00eatre instable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [93%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid et en tout cas pour l'instant, les Italiens, eux, ne retourneront pas aux urnes pr\u00e8s de 3 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella a valid\u00e9 hier soir la nouvelle liste des ministres propos\u00e9e par le juriste Giuseppe Conte \u00c9ric Joseph, le chef de l'\u00c9tat donne donc son feu Vert au gouvernement populiste et anti- syst\u00e8me, soutenu par la ligue d'extr\u00eame droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [93%] :\r\nLa situation politique s'est d\u00e9bloqu\u00e9e apr\u00e8s la mise \u00e0 l'\u00e9cart de l'\u00e9conomiste anti- Euro Paolo Savona du poste de ministre des Finances, le pr\u00e9sident Mattarella avait fait comprendre dimanche qu'il n'accepterait jamais de nommer ce professeur \u00e0 la t\u00eate d'un portefeuille aussi expos\u00e9es notamment car la d\u00e9signation de cet auteur d'un guide pratique pour sortir de l'Euro risquait de miner la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Italie sur les march\u00e9s financiers alors Luigi di Maio, pour les 5 \u00e9toiles puis Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue ont finalement accept\u00e9 un compromis Paolo Savona a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 au minist\u00e8re des Affaires europ\u00e9ennes, plusieurs nominations comme celle du pro- europ\u00e9en Enso Moavero Milanesi aux Affaires \u00e9trang\u00e8res devrait aussi rassurer l'\u00e9tranger reste que le programme du nouveau gouvernement, marque une rupture dans la politique italienne par son caract\u00e8re r\u00e9solument anti- aust\u00e9rit\u00e9 eurosceptique et tr\u00e8s \u00e0 droite sur la s\u00e9curit\u00e9 ou l'immigration, Matteo Salvini sera d'ailleurs l'un des 2 vice- Premiers ministres avec Luigi di Maio mais il prendra aussi le portefeuille de l'Int\u00e9rieur, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont mis leur menace \u00e0 ex\u00e9cution dans la guerre commerciale qui les oppose \u00e0 leur partenaire depuis ce matin d'importants tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne, du Mexique ou encore du Canada sont impos\u00e9s la riposte : elle ne s'est pas fait attendre : Ottawa annonc\u00e9 des taxes sur 13 milliards de dollars de produits am\u00e9ricains le Mexique compte prendre des mesures \u00e9quivalentes aux taxes am\u00e9ricaines, alors que l'Union europ\u00e9enne veut porter ce conflit devant l'OMC, l'Organisation mondiale du commerce, le mois de juin pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne Berne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions en suspens de l'accord-cadre institutionnel de nouvelles n\u00e9gociations se tiendront la semaine prochaine et selon nos informations, des progr\u00e8s sont loin d'\u00eatre garantie du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on \u00e9met des doutes sur la volont\u00e9 d'avancer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [94%] :\r\nDes Suisses Guillaume Meyer nous avons boug\u00e9 les Suisses doivent bouger, sinon nous aurons un probl\u00e8me, parole de diplomates europ\u00e9ens, qui r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit, \u00e0 Bruxelles, les Europ\u00e9ens s'attribue le m\u00e9rite des avanc\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es ces derniers mois dans les n\u00e9gociations, le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Junker aurait entendu les r\u00e9ticences des Suisses concernant les juges \u00e9trangers, il a donc propos\u00e9 une sorte de m\u00e9canisme d'arbitrage pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends, proposition qui a permis d'avancer dans cette partie de la n\u00e9gociation, par contre, sur les autres volets de l'accord, les positions restent \u00e9loign\u00e9es il y a d'abord la question des 7 d'\u00c9tat Bruxelles veut les interdire dans l'accord, ce qui pose probl\u00e8me aux cantons et puis il y a surtout les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, Bruxelles estime que Berne va trop loin pour prot\u00e9ger son march\u00e9 du travail, en fait, chacun juge l'autre responsable des blocages actuels, c\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire un point de situation d'ici \u00e0 la mi- juin Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [94%] :\r\nEnviron 2 tiers des Suisses approuveraient un changement de syst\u00e8me pour le don d'organes actuellement il faut d\u00e9clarer explicitement son accord en remplissant une carte de donneur, alors que 63 pourcent des romans et d'Al\u00e9maniques seraient favorables au principe du consentement implicite ou pr\u00e9sum\u00e9 cette r\u00e9sultat du sondage de Comparis publi\u00e9 hier, le directeur de la fondation Swisstransplant est agr\u00e9ablement surpris par ce r\u00e9sultat, en particulier pour la Suisse al\u00e9manique un changement des mentalit\u00e9s que Franz immer a aussi constat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:02) [88%] :\r\nL'ours, il y a au sein de Swisstransplant, on a observ\u00e9 une un changement d'attitude en 6 ans, le consentement pr\u00e9sum\u00e9, une m\u00e9thode \u00e9tablie dans tous les pays voisins sont souvent en Allemagne et en Angleterre et puis l\u00e0 depuis des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, on voit qu'on n'a pas eu de scandale, on n'a pas eu de probl\u00e8me on a justement pu confirmer que la s\u00e9curit\u00e9 et la clart\u00e9 donn\u00e9 que les familles sont soulag\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'on ait l'habitude F1 et que la responsabilit\u00e9 doit \u00eatre sur chaque individu et puis je pense ce contexte -l\u00e0, la population comme les politiciens ont aussi fait ce mouvement qui s'\u00e9tait aussi produit au sein de suite transports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [96%] :\r\nFribourg, premi\u00e8re capitale cantonale romande \u00e0 offrir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve du primaire jusqu'\u00e0 la fin du cycle d'orientation un abonnement annuel gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [96%] :\r\nPour les transports publics, d\u00e9cision du Parlement de la ville, certaines communes romandes proposent sous certaines conditions, des arrangements pour les \u00e9coliers mais Fribourg va plus loin avec cette id\u00e9e qui entrera en vigueur d\u00e8s la rentr\u00e9e et qui co\u00fbtera environ 1 1000000 400 1000 francs par an \u00e9coutez Simon Zurich, conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:05) [93%] :\r\nLe but, c'est de mener une politique de mobilit\u00e9 qui s'\u00e9chelonnent sur le long terme qui puisse r\u00e9gler des probl\u00e8mes comme l'utilisation trop courante de la mobilit\u00e9 individuelle pour amener des enfants \u00e0 l'\u00e9cole mais qui puisse aussi offrir la possibilit\u00e9 aux enfants qui font des activit\u00e9s extra- scolaires ou qui souhaitent en faire d'apprendre ainsi l'ind\u00e9pendance apprendre aussi et surtout l'usage des transports publics pour se d\u00e9placer toujours dans cette optique \u00e0 long terme d'encourager l'utilisation des transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:34) [89%] :\r\nCe projet va co\u00fbter environ1,4 1000000, c'est une id\u00e9e relativement co\u00fbteuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:40) [91%] :\r\nC'est une id\u00e9e que la ville peut se permettre \u00e0 mon sens, c'est une id\u00e9e qui b\u00e9n\u00e9ficie directement aux familles, il faut savoir aussi en qu'en ville de Fribourg il y a une partie tr\u00e8s importante de classe moyenne ou de couches de population moins ais\u00e9s aussi qui ont besoin de soutien pour ce ce type d'activit\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas le cash l'argent liquide reste le moyen de paiement le plus utilis\u00e9 en Suisse 70 pourcent des transactions dans le pays se font en esp\u00e8ces, la Banque nationale suisse a publi\u00e9 hier sa premi\u00e8re \u00e9tude du genre : les cartes de d\u00e9bit ou de cr\u00e9dit sortent plus facilement du porte- monnaie, lorsque les montants augmentent Romain Bardet ce rapport des Suisses \u00e0 l'argent liquide est r\u00e9v\u00e9lateur d'une prudence toute helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:21) [93%] :\r\nChaque Suisse en moyenne 133 francs en poche selon la BNS payer avec des billets et des pi\u00e8ces, c'est un geste toujours ancr\u00e9 au sein de la population, principalement pour les petites d\u00e9penses quasi quotidienne, mais aussi parfois pour des achats co\u00fbteux comme une voiture ou des meubles, ce sont les plus de 55 ans, et les personnes \u00e0 faibles revenus qui utilisent le plus cet argent liquide, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne surprend pas la sociologue Caroline Henchoz de l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:10:45) [90%] :\r\nJe pense qu'il y a vraiment un reflet du souci de ma\u00eetriser son Champ de budget cette volont\u00e9 pour un certain nombre de personnes de de retirer l'argent et d'avoir ce sentiment que quand on a l'argent, le mat\u00e9riel de boxe, on le ma\u00eetrise mieux de ne pas d\u00e9penser plus que l'on a, \u00e7a c'est vraiment quelque chose qui reste encore sp\u00e9cifi\u00e9 f\u00eat\u00e9e toute helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:03) [95%] :\r\nD'ailleurs, la carte de cr\u00e9dit n'est utilis\u00e9 que dans 5 pourcent des cas la carte de d\u00e9bit qui elle pr\u00e9l\u00e8ve directement l'argent sur le compte repr\u00e9sentent pr\u00e8s d'un quart des transactions Suisse un attachement au liquide donc r\u00e9v\u00e9lateur d'une confiance dans le billet et d'une volont\u00e9 d'anonymat, selon Jean-Michel Servet, professeur honoraire \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:24) [93%] :\r\nDans l'acte de paiement, il n'y a pas cette recherche qu'ont les Fran\u00e7ais par exemple d'une authentification du paiement par ch\u00e8que ou aujourd'hui avec une carte et ce qu'on observe dans les pays germaniques notamment, c'est un usage important du billet qui authentifie pas, qui ne donne pas de tra\u00e7abilit\u00e9 au paiement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:44) [95%] :\r\nSelon la Banque nationale, la Suisse se trouve \u00e0 la crois\u00e9e des cultures en Europe, les pays germanophones et ceux du Sud sont ceux qui recourent le plus \u00e0 l'argent liquide, davantage que les pays francophones et ceux du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [90%] :\r\nPlus de peur que de mal pour l'\u00e9quipe de Suisse de football son meneur de jeu Granit Shaka pourrait Boy, un joyeux la Coupe du monde, il \u00e9tait sorti du terrain bless\u00e9 hier lors d'un entra\u00eenement public \u00e0 Lugano mais les examens m\u00e9dicaux non finement finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une contusion au genou \u00e0 titre pr\u00e9ventif, granit chacun ne disputera pas la rencontre amicale ce dimanche contre l'Espagne et puis Mauricio Pocket Tino l'entra\u00eeneur argentin de Tottenham, est favori, selon la presse espagnole et le journal L'\u00e9quipe pour leur emploi, laisse pour remplacer Zinedine Zidane qui a annonc\u00e9 son d\u00e9part hier Zidane qui met un terme \u00e0 sa premi\u00e8re exp\u00e9rience d'entra\u00eeneur sur le banc de Madrid, l\u00e0 o\u00f9 il a remport\u00e9 3 ligues des champions d'affil\u00e9e, il a assur\u00e9 hier qu'elle ne cherche pas d'autre \u00e9quipe entra\u00een\u00e9e pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [86%] :\r\nEst ce qu'on peut remplacer Zinedine Zidane, je sais pas, non, moi je vais pas me lancer dans un une discussion de football avec vous, je vais perdre il est merci Foued Boukari, il est 8 heures 2 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T06:30:22Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-256852CD-979D-48E5-9C50-A5886FBE83CF", "internalArchiveId": "256852CD-979D-48E5-9C50-A5886FBE83CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La mort du journaliste russe \u00e9tait une mise en sc\u00e8ne orchestr\u00e9e par Kiev", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La mort du journaliste russe \u00e9tait une mise en sc\u00e8ne orchestr\u00e9e par Kiev (BABTCHENKO) L'HDJ\r\nC'est celle d'un mort... vivant\r\nBAB 1  \r\nL'histoire ... surr\u00e9aliste...\r\nd'Arkady Babchenko...\r\nce journaloiste dont  on vous apprenait la mort hier matin...\r\nBAB 2 \r\nEt quelques heures plus tard donc...\r\ncoup th\u00e9\u00e2tre ce journaliste donn\u00e9 pour mort...\r\napparait bien vivant lors d'une conf\u00e9rence de presse\r\ndonn\u00e9e \u00e0 KIEV....les  services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens...\r\nrentramise en direct a la TV...\r\nBAB 3   \r\nPas d'autres solution...\r\nassure Arkady Babchenko...\r\nalors pourquoi une telle mise en sc\u00e8ne macabre ?\r\nBAB 4\r\nLes services secrets ukrainiens... ont donc tendu un pi\u00e8ge pour tenter de remonter la trace\r\nd'un suppos\u00e9 commanditaire...en Russie...\r\nMoscou... a ni\u00e9 toute implication et d\u00e9nonce une \"nouvelle provocation anti-russe\" ...\r\nUne FAUSSE-MORT aux allures aussi d'une op\u00e9ration de communication pour alerter sur le sort des opposants politiques en Ukraine\r\nrappelle notre correspondant a Kiev Sebastine Gobert\r\nBAB 5  \r\nLa fausse mort d'ARKADY BABTCHENKO a aussi fait r\u00e9agir \r\nREPORTERS SANS FRONTIERES...\r\nsi l'organisation s'est dite soulag\u00e9 qu'il soit bien vivant.\r\nelle condamne une simulation \"navrante\" et \"une nouvelle \u00e9tape dans la guerre de l'information\" entre Kiev et Moscou.\r\nUn d\u00e9put\u00e9 ukrainien a LUI, justifi\u00e9 cette SIMULATION...\r\nexpliquant que SERLOCK HOLMES avait lui m\u00eame mis en scene sa mort pour \u00e9lucider des crimes compliqu\u00e9s...\r\n(ENVOYER MUSIQUE) \r\n5hxxx\r\nune premi\u00e8re pause en MUSIQUE\r\nEDDY DE PRETTO\r\nNORMAL\r\n//// \r\nEddy de Pretto : extrait de son 1er album \" Cure \" (comme une cure, en fran\u00e7ais), \u00e0 retrouver en concert le 15 juin \u00e0 Festi'Neuch, le 18 juillet au Pal\u00e9o et le 30 ao\u00fbt aux \"Francomanias \" \u00e0 Bulle.\r\n(Normal) \r\n(Normal)", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592587", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La mort du journaliste russe \u00e9tait une mise en sc\u00e8ne orchestr\u00e9e par Kiev / LMA_2018-05-31T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 31.05.2018"], "variantIds": ["ece-9592587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T03:11:04Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'un mort vivant hier un journaliste russe r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine \u00e9tait donn\u00e9 pour mort, abattu dans l'entr\u00e9e de son immeuble, cet apr\u00e8s- midi, il est apparu vivant l'histoire surr\u00e9aliste d'Arkady Babchenko, ce journaliste donc vous apprenait la mort hier matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [96%] :\r\nUn journaliste russe a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balles hier soir \u00e0 Kiev en Ukraine Arkady Babchenko 41 ans, l'ancien soldat devenu reporter de guerre, il \u00e9tait connu pour ses critiques virulentes envers le Kremlin et se disait menac\u00e9 apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 le r\u00f4le de la Russie dans le conflit dans l'est de l'Ukraine, selon la police, c'est bien la piste d'un Crime li\u00e9 \u00e0 la profession qui est privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [92%] :\r\nEt quelques heures plus tard donc, coup de th\u00e9\u00e2tre ce journaliste, donn\u00e9 pour mort appara\u00eet bien vivant lors d'une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 KIEV par les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens, retransmise en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [92%] :\r\nOui, surtout que messieurs je me pose, j'aimerais m'excuser pour tout ce qui s'est pass\u00e9, parce que j'ai particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses fun\u00e9railles pour des coll\u00e8gues, des amis et je sais ce qu'on ressent quand on en perd un coll\u00e8gue d\u00e9sol\u00e9 pour \u00e7a, malheureusement, il n'y avait pas d'autre solution si vous voyez toujours avec Fiat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\nPas d'autre solution, assure Arkady Babchenko, alors pourquoi une telle mise en sc\u00e8ne macabre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [92%] :\r\nIl y a 2 mois, les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens auraient eu vent d'un complot visant \u00e0 l'\u00e9liminer une op\u00e9ration, a donc \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e pour faire croire \u00e0 sa mort afin de remonter aux commanditaires de ce complot \u00e0 propos d'avoir sauv\u00e9 mon maillot cela comme un homme a offert 40000 dollars \u00e0 un de ses amis, un ancien combattant s\u00e9paratiste pour qu'il accomplisse cet acte terroriste le meurtre du journaliste Arkadi Pape co- Arcadia Babchenko. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nMais les justifications des services secrets ukrainiens qui ont donc tendu un pi\u00e8ge pour tenter de remonter la trace d'un suppos\u00e9 commanditaire en Russie Moscou qui nie de son c\u00f4t\u00e9, toute implication, qui d\u00e9nonce une nouvelle provocation antirusse, une mise en sc\u00e8ne aux allures aussi d'op\u00e9ration de communication pour alerter sur le sort des opposants politiques en Ukraine rappel de notre correspondant \u00e0 Kiev S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:56) [91%] :\r\nDepuis la r\u00e9volution de 2014, on compte d\u00e9j\u00e0 plusieurs dizaines de cas ce sont des opposants russe en exil, ce sont aussi des journalistes, ce sont des v\u00e9t\u00e9rans de guerre, ce sont de simples criminels ou encore des partenaires de l'ancien r\u00e9gime ukrainien ou des personnalit\u00e9s ukrainiennes comme des avocats d\u00e9fenseurs des droits de l'homme ou encore d'autres journaliste notamment au au niveau r\u00e9gional, l'Ukraine est devenue une plateforme pour les assassinats politiques et particuli\u00e8rement dangereuse pour ce genre de personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [94%] :\r\nLa fausse mort d'Arkady Babchenko qui a aussi fait r\u00e9agir Reporters sans fronti\u00e8res, si l'organisation s'est dite soulag\u00e9e qu'il soit bien vivant, elle condamne une simulation navrante, une nouvelle \u00e9tape dans la guerre de l'information entre Kiev et Moscou, un d\u00e9put\u00e9 ukrainien a LUI justifi\u00e9 hier soir cette simulation, expliquant que Charles Colm avait lui- m\u00eame mis en sc\u00e8ne sa propre mort pour \u00e9lucider des crimes compliqu\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:03:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCDD6CCE-C9B4-4E91-A75E-B04E3039C51B", "internalArchiveId": "DCDD6CCE-C9B4-4E91-A75E-B04E3039C51B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robin Gordon, Directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de placement \"Interiman\";Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Nuria Gorrite,CE PS VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF3/SUITES NESTLE/SECTEUR INFORMATIQUE PI)  \r\nC'est bien s\u00fbr une mauvaise nouvelle pour l'emploi dans le canton de Vaud....\r\nMais \u00e0 terme, les 500 informaticiens de Nestl\u00e9 qui pourraient perdre leur poste d'ici fin 2019, comme l'a annonc\u00e9 mardi la multinationale vaudoise...\r\nCes 500 informaticiens ne devraient pas avoir trop de peine \u00e0 retrouver du travail en Suisse romande. \r\nC'est en tout cas l'avis de plusieurs acteurs du march\u00e9 de l'emploi que vous avez consult\u00e9s, Olivier Schorderet, et pour plusieurs raisons. \r\n  1'41\r\n((La demande, tout d'abord: depuis deux ans, elle explose. Les entreprises recherchent des informaticiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'analyse des donn\u00e9es. Dans l'e-commerce. Dans l'internet des objets. Mais il y a p\u00e9nurie, en Suisse romande notamment. Une fois sur le march\u00e9, les informaticiens de Nestl\u00e9 pourront donc contribuer \u00e0 la r\u00e9sorber. C'est l'avis notamment de Robin Gordon, qui dirige la soci\u00e9t\u00e9 de placement Interiman.\r\nmag 1\r\nAvec peut-\u00eatre un obstacle, de taille: les salaires. Traditionnellement \u00e9lev\u00e9s dans ce secteur, en Suisse en particulier. Et Nestl\u00e9 paie bien. C'est d'ailleurs pour des raisons de co\u00fbts salariaux, estime Robin Gordon, et non pas de manque de comp\u00e9tences, que la multinationale a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier l'Espagne \u00e0 la Suisse. \r\nmag 2\r\nDes informaticiens, pour autant qu'ils acceptent peut-\u00eatre de baisser leur salaire, qui devraient profiter de la bonne conjoncture actuelle. Avec un march\u00e9 de l'emploi ouvert comme jamais depuis presque dix ans, tous secteurs confondus. ))\r\n(fermeture OVS) **** Et il n'y a pas que Nestl\u00e9... en Suisse... qui va renvoyer des employ\u00e9s sur ce march\u00e9 de l'emploi. \r\nOn l'a appris hier... Les magasins de v\u00eatements OVS... vont fermer leurs portes\r\nMille cent cinquante collaborateurs vont se retrouver sur le carreau\r\nOVS... c'est cette marque italienne qui avait repris les magasins Vogele \u00e0 l'automne 2016....\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Sempione retail... qui exploite les 140 boutiques OVS en Suisse... \u00e9voque des ventes insuffisantes et d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n(01/LOI ARMES ITV MAZZONE (REP 22H30)) ****Le Conseil National a adopt\u00e9 la nouvelle l\u00e9gislation sur les armes. \r\nMais il a revu \u00e0 la baisse... le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une version all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne, dans le cadre de Schengen. \r\nR\u00e9sulat... la gauche est d\u00e9cue... elle qui voulait saisir l'occasion pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9, en Suisse aussi. \r\nLa conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone:\r\n  26''\r\nLisa Mazzone r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard.\r\nLe projet de loi sur les armes va maintenant au Conseil des Etats.\r\n(Italie) Gouvernement technocrate provisoire... ou gouvernement de coalition antisyst\u00e8me? L'Italie est toujours dans l'incertitude. \r\nLe chef de file du mouvement 5 \u00e9toiles... Luigi di maio... a relanc\u00e9 hier l'id\u00e9e d'une union gouvernementale avec la Ligue.\r\nSelon lui... le parti d'extr\u00eame droite doit renoncer \u00e0 nommer le ministre des finances controvers\u00e9... qui a donn\u00e9 lieu au veto du chef de l'\u00e9tat.\r\nUne proposition qui ne convainc pour l'instant pas Matteo Salvini... le patron de la Ligue.\r\nMais les tractations se poursuivent...\r\nCarlo Cottarelli... celui qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de constituer le gouvernement provisoire... a pour l'instant gel\u00e9 la formation de son \u00e9quipe.\r\n(Ukraine) ***Coup de th\u00e9\u00e2tre digne d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e... en Ukraine... hier apr\u00e8s-midi: le journaliste russe dont l'assassinat avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le matin... est r\u00e9apparu... bien vivant!\r\nLes services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens expliquent avoir mis en sc\u00e8ne ce crime... pour d\u00e9jouer un complot.. orchestr\u00e9 par Moscou\r\nKiev a arr\u00eat\u00e9 un homme qui aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 40 000 dollars par les services sp\u00e9ciaux russes... pour abattre Arkadi Babtchenko\r\nMoscou s'en d\u00e9fend... et d\u00e9nonce une \"nouvelle provocation antirusse\"\r\nQuant \u00e0 l'ONG reporter sans fronti\u00e8re... elle condamne une \"simulation navrante\" qui \"ne fait pas avancer la libert\u00e9 de la presse\".\r\n(14/USA/REDUCTION VISAS CHINOIS PA) **** La maison blanche impose des restrictions drastiques \u00e0 l'octroi de Visas aux citoyens chinois. \r\nL'agence AP le r\u00e9v\u00e9lait hier, Washington veut limiter les dur\u00e9es de s\u00e9jour sur son sol et accro\u00eetre les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de certains ressortissants de l'empire du milieu. \r\nSont concern\u00e9s par la mesure\u00a0: les \u00e9tudiants, les chercheurs et les professionnels actifs dans l'industrie technologique. \r\nMichael Peuker... Il s'agit d'une nouvelle offensive des Etats-Unis dans son bras-de-fer avec P\u00e9kin. \r\n((En ligne de mire, encore et toujours le m\u00eame projet chinois\u00a0: \u00ab\u00a0Made in China 2025\u00a0\u00bb. P\u00e9kin pr\u00e9voit de subventionner massivement ses industries actives dans les technologies de pointe. Un financement \u00e9tatique d\u00e9nonc\u00e9 par de nombreux Etats, dont les Etats-Unis, parti en croisade contre ce qu'ils consid\u00e8rent comme une concurrence d\u00e9loyale. C'est d'ailleurs l'essence m\u00eame des menaces commerciales de Washington \u00e0 l'\u00e9gard de P\u00e9kin.\r\nLes restrictions annonc\u00e9es en mati\u00e8re d'octroi de visas s'inscrivent dans cette m\u00eame offensive. Sont vis\u00e9s les \u00e9tudiants de toute discipline li\u00e9e de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la haute technologie. En outre, chercheurs et professionnels de ces secteurs devront passer une batterie de contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires susceptible de prolonger consid\u00e9rablement les temps d'attente. Cette nouvelle attaque f\u00e2che P\u00e9kin. Le secr\u00e9taire d'Etat au commerce Wilbur Ross doit normalement arriver en Chine samedi pour n\u00e9gocier les d\u00e9tails d'un accord pour apaiser les tensions commerciales. Mais face \u00e0 l'agacement des autorit\u00e9s chinoises, certains sp\u00e9culent d\u00e9sormais sur l'annulation de ce d\u00e9placement. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(03/VD/BROULIS ITV GORRITE) Le conseiller d'\u00e9tat vaudois Pascal Broulis n'a pas fait d'optimisation fiscale... et il n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement de faveur. \r\nCe sont les conclusions des expertises men\u00e9es, apr\u00e8s les soup\u00e7ons qui pesaient sur le ministre en charge des finances. \r\nM\u00eame si, pour l'un des experts, des investigations plus approfondies auraient pu \u00eatre men\u00e9es, notamment au sujet des d\u00e9ductions de frais de transports.\r\nMais pour la pr\u00e9sidente du gouvernement Nuria Gorrite, d\u00e9sormais l'affaire Broulis est close et aujourd'hui tout va bien...\r\nElle l'a dit \u00e0 Agathe Birden...\r\n  45''\r\nComme le dit Nuria Gorrite, un r\u00e9examen de certaines pratiques fiscales sera men\u00e9. \r\nNotamment au sujet des d\u00e9ductions des frais de d\u00e9placement et des frais professionnels pour les conseillers d'Etat.\r\n(Lonza) **** En Valais, l'entreprise chimique Lonza aurait pollu\u00e9 l'eau potable par n\u00e9gligence. \r\nLe Minist\u00e8re public du canton l'accuse  d'avoir d\u00e9vers\u00e9 des substances nocives dans la nature\r\nDes relev\u00e9s effectu\u00e9s par la commune de Vi\u00e8ge entre 2011 et 2017 montrent des concentrations d'un solvant canc\u00e9rig\u00e8ne... utilis\u00e9 notamment pour la production de peintures ou de d\u00e9tergents. \r\nLa firme se d\u00e9fend d'avoir commis une infraction \u00e0 la loi sur la protection des eaux\r\nElle devra s'expliquer le 21 juin porochain devant la justice.. \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n(19/DRONES TAXIS PA) Imaginez que vous appeliez un taxi... Et qu'ils vous emm\u00e8ne ...\u00e0 destination... par les airs. \r\nUn sc\u00e9nario de science-fiction qui sera peut-\u00eatre r\u00e9alit\u00e9 demain, avec les taxis-drones. \r\nEt ce sc\u00e9nario... Gen\u00e8ve l'envisage.\r\nKatja Schaer... le canton a annonc\u00e9 hier sa participation \u00e0 une \u00e9tude europ\u00e9enne...\r\n  52''\r\n((Une \u00e9tude men\u00e9e dans cinq autres pays - en Finlande, au Danemark, en Allemagne, en Belgique et au Royaume-Uni - Et une \u00e9tude qui a pour objectif d'identifier la volont\u00e9 politique et citoyenne, et les possibilit\u00e9s financi\u00e8res de recourir \u00e0 des drones taxis. Leur possible impact en termes \u00e9nerg\u00e9tiques, environnementaux et \u00e9conomiques sera aussi analys\u00e9s. Et la faisabilit\u00e9 ... comprenez la r\u00e9alit\u00e9 pratique, en termes de de s\u00e9curit\u00e9 notamment devrait, elle, \u00eatre \u00e9valu\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile et Skyguide, sp\u00e9cialiste de la navigation a\u00e9rienne. Apr\u00e8s la r\u00e9colte de toutes ces donn\u00e9es, un premier vol pilote devrait \u00eatre lanc\u00e9 d'ici deux \u00e0 trois ans. Mais cette \u00e9tude europ\u00e9enne doit surtout servir \u00e0 une chose; ne pas se laisser devancer par les g\u00e9ants chinois et am\u00e9ricains notamment, et d\u00e9finir, avant que cela ne lui soit impos\u00e9, comment l'Europe veut g\u00e9rer le recours aux drones, dans son propre espace.))\r\n(Suisse et politique antitabac) \"La Suisse ne peut pas \u00eatre fi\u00e8re de sa politique antitabac\"\r\nLe rappel \u00e0 l'ordre de l'organisation mondiale de la sant\u00e9... dans un rapport publi\u00e9 ce matin...\r\nL'OMS estime que la surveillance et la contre-publicit\u00e9 m\u00e9diatique sont bonnes en SUisse... mais que les politiques d'interdiction de la fum\u00e9e sont in\u00e9gales... d'un canton \u00e0 l'autre... \r\nL'industrie du tabac reste aussi trop importante\r\nEn l'\u00e9tat... selon l'OMS... la Suisse ne peut donc pas esp\u00e9rer atteindre son objectif: \u00e0 savoir r\u00e9duire le taux de fumeurs de 30% d'ici 2025.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9592595", "ece-9592584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T03:20:13Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDu journal Marielle Savoy bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, que vont faire les 500 employ\u00e9es Nestl\u00e9 qui vont se retrouver sur le march\u00e9 du travail, la question pr\u00e9occupe les autorit\u00e9s vaudoises depuis l'annonce de d\u00e9localisation de la multinationale mais, selon plusieurs experts, ces informaticiens devraient facilement retrouver un emploi, des dur\u00e9es de s\u00e9jour limit\u00e9 des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e, les \u00c9tats-Unis envisagent d'imposer des conditions drastiques aux citoyens chinois qui veulent obtenir un VISA et vous l'entendrez la mesure directement li\u00e9e au bras-de-fer commerciales entre P\u00e9kin et Washington et puis prendre des taxis volants pour \u00e9viter les embouteillages, le r\u00eave pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9, le canton de Gen\u00e8ve planche, en tout cas sur le sujet, il participe \u00e0 une \u00e9tude europ\u00e9enne sur les taxis dr\u00f4nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [96%] :\r\nC'est bien s\u00fbr une mauvaise nouvelle pour l'emploi dans le canton de Vaud mais \u00e0 terme les 500 informaticiens de Nestl\u00e9 qui pourraient perdre leur poste d'ici fin 2019, comme l'a annonc\u00e9 mardi la multinationale vaudoise, h\u00e9 bien ces 500 informaticiens ne devrait pas avoir trop de peine \u00e0 retrouver du travail en Suisse romande, c'est en tout cas l'avis de plusieurs acteurs du march\u00e9 de l'emploi que vous avez consult\u00e9s, Olivier Schorderet et pour plusieurs raisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [95%] :\r\nLa demande tout d'abord, depuis 2 ans, elle explose les entreprises recherchent des informaticiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'analyse des donn\u00e9es dans l'E-commerce dans l'internet des objets, mais il y a p\u00e9nurie en Suisse romande, notamment une fois sur le march\u00e9, les informaticiens de Nestl\u00e9 pourront donc contribuer \u00e0 la r\u00e9sorber, c'est l'avis notamment de Robin Gordon, qui dirige la soci\u00e9t\u00e9 de placement Interiman. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:31) [88%] :\r\nNestl\u00e9 s'est toujours assur\u00e9 de tr\u00e8s bien form\u00e9s ses ses collaborateurs de les maintenir \u00e0 niveau en termes de connaissances technologiques et dans l'informatique, Dieu sait si \u00e7a \u00e9volue tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement alors de mani\u00e8re un peu \u00e9go\u00efste, Onfray jouit d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un nouveau vivier de candidats bien form\u00e9s, Nestl\u00e9 a toujours eu des exigences tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es en mati\u00e8re de recrutement et ces personnes -l\u00e0 vont arriver sur le march\u00e9, en \u00e9tant extr\u00eamement qualifi\u00e9s, probablement, je suis convaincu que sur un horizon de 12 ou 18 mois, ces personnes ont retrouv\u00e9 du travail en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [92%] :\r\nAvec peut-\u00eatre un obstacle, et de taille : les salaires, traditionnellement \u00e9lev\u00e9 dans ce secteur en Suisse en particulier et Nestl\u00e9 paye bien, c'est d'ailleurs pour des raisons de co\u00fbts salariaux, estime Robin Gordon et non pas de manque de comp\u00e9tences que la multinationale veveysanne a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier l'Espagne et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:17) [87%] :\r\nJe crois que les salaires vont divis\u00e9 par 3, \u00e0 la louche on allant salari\u00e9s des des sp\u00e9cialistes \u00e0 Barcelone mais c'est une entreprise multinationale qui est en comp\u00e9tition avec d'autres multinationales qui ne sont pas forc\u00e9ment font implant\u00e9 en Suisse ont permis de d\u00e9partement de support ou de soutien strat\u00e9gique, d'autres l'ont fait, Swissair il y a, il y a bien longtemps, avait d\u00e9localis\u00e9 son service comptable, on a avait choqu\u00e9 tout le monde et puis \u00e7a fait r\u00e9sorber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [96%] :\r\nDes informaticiens pour autant qu'ils acceptent de baisser leur salaire qui devraient profiter de la bonne conjoncture actuelle avec un march\u00e9 de l'emploi ouvert comme jamais depuis presque 10 ans, tous secteurs confondus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [90%] :\r\nEt il n'y a pas que Nestl\u00e9 en Suisse qui va renvoyer des employ\u00e9es sur ce march\u00e9 de langues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [91%] :\r\nOn l'a appris hier, les magasins de v\u00eatements OVS vont fermer leurs portes, 1150 collaborateurs vont se retrouver sur le carreau OVS cette marque italienne qui avait repris les magasins V\u00f6gele \u00e0 l'Automne 2016, la soci\u00e9t\u00e9 SM Pionner Retail, qui exploite les 140 boutiques OVS en Suisse, \u00e9voque des ventes insuffisantes et d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [99%] :\r\nLe Conseil national a adopt\u00e9 la nouvelle l\u00e9gislation sur les armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [95%] :\r\nMais il a revu \u00e0 la baisse le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, projet qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une version all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne dans le cadre de Schengen, r\u00e9sultat : la gauche est d\u00e9\u00e7ue, elle qui voulait saisir l'occasion pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse aussi, la conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [92%] :\r\nC'est extr\u00eamement d\u00e9cevant parce que, en r\u00e9alit\u00e9, on n'avait pas du tout envie de r\u00e9viser la loi sur les armes France accord aux vrais probl\u00e8mes et au danger qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 savoir : on n'a pas du tout envie de r\u00e9duire l'acc\u00e8s aux armes \u00e0 feu, et ainsi de mieux prot\u00e9ger la population, en fait on avait simplement envie ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la majorit\u00e9 avait simplement envie de de toujours conforme aux accords de Schengen et donc d'adapter la loi en fonction du d\u00e9veloppement du droit europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [94%] :\r\nLisa Mazzone r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard le projet de loi sur les armes, va maintenant au Conseil des \u00c9tats gouvernement technocrate provisoire au gouvernement de coalition antisyst\u00e8me, l'Italie est toujours dans l'incertitude, le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles Luigi di Maio a relanc\u00e9 hier l'id\u00e9e d'une union gouvernementale avec la Ligue, selon lui, le parti d'extr\u00eame droite doit renoncer \u00e0 nommer le ministre des finances controvers\u00e9 qui a donn\u00e9 lieu au v\u00e9to du chef de l'\u00c9tat, une proposition qui ne convainc qui ne convainc pour l'instant pas Matteo Salvini, le patron de la Ligue, mais les tractations se poursuivent, Carlo Cottarelli, celui qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de constituer le gouvernement provisoire a d'ailleurs pour l'instant gel\u00e9 la formation de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [90%] :\r\nC'est un coup de th\u00e9\u00e2tre, digne d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e en Ukraine, on l'annonc\u00e9 mort hier matin dans ce m\u00eame journal, le journaliste russe est finalement r\u00e9apparu bien vivant hier apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [96%] :\r\nLes services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens expliquent avoir mis en sc\u00e8ne ce Crime pour d\u00e9jouer un complot orchestr\u00e9 par Moscou qui a arr\u00eat\u00e9 un homme qui aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 40000 dollars par les services sp\u00e9ciaux russes pour abattre Arkadi Babkine co- Moscou s'en d\u00e9fend et d\u00e9nonce une nouvelle provocation antirusse quant \u00e0 l'ONG Reporters sans fronti\u00e8res, elle condamne une simulation navrante qui, je cite, ne fait pas avancer la libert\u00e9 de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [95%] :\r\nLa Maison blanche impose des restrictions drastiques \u00e0 l'octroi de visas aux citoyens chinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [96%] :\r\nL'agence AP le r\u00e9v\u00e9lait hier Washington veut limiter les dur\u00e9es de s\u00e9jour sur son sol et accro\u00eetre les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de certains ressortissants de l'empire du Milieu sont concern\u00e9s par la mesure, les \u00e9tudiants, les chercheurs et les professionnels actifs dans l'industrie technologique, Michael Peuker, il s'agit d'une nouvelle offensive des \u00c9tats-Unis dans son bras-de-fer avec P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [96%] :\r\nEn ligne de mire, encore et toujours le m\u00eame projet chinois Made in China 2025 P\u00e9kin pr\u00e9voit de subventionner massivement ses industries actives dans les technologies de pointe un financement \u00e9tatique d\u00e9nonc\u00e9 par de nombreux \u00c9tats, dont les \u00c9tats-Unis, parti en croisade contre ce qu'ils consid\u00e8rent comme une concurrence d\u00e9loyale, c'est d'ailleurs l'essence m\u00eame des menaces commerciales de Washington \u00e0 l'\u00e9gard de P\u00e9kin, les restrictions annonc\u00e9es en mati\u00e8re d'octroi de visas s'inscrivent dans cette m\u00eame offensive sont vis\u00e9s : les \u00e9tudiants de toutes disciplines li\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la haute technologie, en outre, chercheurs et professionnels de ces secteurs devront passer une batterie de contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires susceptible de prolonger consid\u00e9rablement les temps d'attente, cette nouvelle attaque f\u00e2che P\u00e9kin le secr\u00e9taire d'\u00c9tat au commerce am\u00e9ricain Wilbur Ross doit normalement arriver en Chine samedi pour n\u00e9gocier les d\u00e9tails d'un accord pour apaiser les tensions commerciales mais face \u00e0 l'agacement des autorit\u00e9s chinoises, certains sp\u00e9culent d\u00e9j\u00e0 sur l'annulation de ce d\u00e9placement, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [95%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis n'a pas fait d'optimisation fiscale et il n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement de faveur, ce sont les conclusions des expertises men\u00e9es apr\u00e8s les soup\u00e7ons qui pesaient sur le ministre en charge des finances m\u00eame si, pour l'un des experts des investigations plus approfondies auraient pu t\u00eate pu \u00eatre men\u00e9es, notamment au sujet des d\u00e9ductions de frais de transport, mais pour la pr\u00e9sidente du gouvernement Nuria Gorrite est d\u00e9sormais l'affaire Broulis Close et aujourd'hui tout va bien, elle l'a dit \u00e0 Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:10) [93%] :\r\nVous savez, quand un de vos coll\u00e8gues, il est pris dans une difficult\u00e9 de cet ordre, avec cette ampleur m\u00e9diatique aussi et donc il a fallu surmonter ce qui n'est pas un psychodrame, mais c'est une \u00e9preuve et le Conseil d'\u00c9tat depuis le d\u00e9but dans cette affaire, essayent de faire la part des choses, en tout cas ce qui rel\u00e8ve du contribuable Pascal Broulis qu'est -ce qui rel\u00e8ve du conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis et qu'est -ce qui rel\u00e8ve au fond du du coll\u00e8gue de de la relation interpersonnelle et donc dans ce cadre -l\u00e0, oui, le Conseil d'\u00c9tat a tenu la baraque, comme on dit, et l'ambiance du Conseil d'\u00c9tat, je peux vous dire elle est excellente, nous avons pris des d\u00e9cisions unanimes, nous avons auditionn\u00e9 les experts en dehors de la pr\u00e9sence de notre coll\u00e8gue unanime aujourd'hui que le gouvernement se pr\u00e9sente avec l'ensemble des r\u00e9formes qu'il entend conduire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [89%] :\r\nEt comme le dit Nuria Gorrite art, examen de certaines pratiques fiscales sera bien men\u00e9es, notamment au sujet des d\u00e9ductions des frais de d\u00e9placement et des frais professionnels pour les conseillers d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:05) [98%] :\r\nEn Valais l'entreprise chimique Lonza aurait pollu\u00e9 l'eau potable par n\u00e9gligence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [94%] :\r\nLe minist\u00e8re public du canton, l'accuse d'avoir d\u00e9vers\u00e9 des substances nocives dans la nature des relev\u00e9s effectu\u00e9s par la commune de Vi\u00e8ge entre 2011 et 2017 montrent des concentrations d'un solvant canc\u00e9rig\u00e8ne utilis\u00e9 notamment pour la production de peintures ou de d\u00e9tergents, la firme se d\u00e9fend d'avoir commis une infraction \u00e0 la loi sur la protection des eaux, elle devra s'expliquer le 21 juin prochain devant la justice \u00e0 Vi\u00e8ge imaginez que vous appeliez un taxi et qui vous emm\u00e8ne \u00e0 destination par les airs, un sc\u00e9nario de science- fiction qui sera peut-\u00eatre r\u00e9alit\u00e9 demain avec des taxis dr\u00f4nes et ce sc\u00e9nario est bien Gen\u00e8ve l'envisage 4 assis Katia cher le canton a annonc\u00e9 hier sa participation \u00e0 une \u00e9tude europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:49) [88%] :\r\nUne \u00e9tude men\u00e9e dans 5 autres pays en Finlande, au Danemark, en Allemagne, en Belgique et au Royaume-Uni, et une \u00e9tude qui a pour j'actifs d'identifier la volont\u00e9 politique et citoyenne et les possibilit\u00e9s financi\u00e8res de recourir \u00e0 des dr\u00f4nes taxi leur possible impact en terme \u00e9nerg\u00e9tique environnementales \u00e9conomique serait aussi analyser et la faisabilit\u00e9, comprenez la r\u00e9alit\u00e9 pratiques, en terme de s\u00e9curit\u00e9 notamment devrait -elle \u00eatre \u00e9valu\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile et Skyguide, sp\u00e9cialiste de la navigation a\u00e9rienne apr\u00e8s la r\u00e9colte de toutes ces donn\u00e9es, un 1er vol pilotes devrait \u00eatre lanc\u00e9s d'ici 2 \u00e0 3 ans, mais c'\u00e9tait tu d'europ\u00e9enne doit surtout servir \u00e0 une chose : ne pas se laisser devancer par les g\u00e9ants chinois ou am\u00e9ricains et d\u00e9finir avant que cela ne lui soit impos\u00e9e, comment l'Europe veut g\u00e9rer le recours aux dr\u00f4nes dans son propre espace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:43) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Marielle Savoie merci Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T04:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B76B0062-963E-432A-B620-C30B80CAB363", "internalArchiveId": "B76B0062-963E-432A-B620-C30B80CAB363", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le programme \"Lundi, je bouge\" veut favoriser la marche \u00e0 pied", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Les Ligues de la sant\u00e9 du canton de Fribourg viennent de lancer un programme, \"Lundi, je bouge\", qui doit permettre un retour \u00e0 une activit\u00e9 sportive tout en douceur.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Le programme \"Lundi, je bouge\" veut favoriser la marche \u00e0 pied   DIRECT STUDIO FRIBOURG\r\n*** A 6h48.... Ici la Suisse ! Notre magazine de reportage dans les r\u00e9gions... \r\nbonjour Maurice Doucas\r\nbonjour Romaine,\r\n***C'est une activit\u00e9 tr\u00e8s tendance.. \r\nNous parlons ce matin des vertus de la marche \u00e0 pied... \r\nLes Ligues de la sant\u00e9 du canton de fribourg viennent de lancer un programme pour permettre.. un retour \u00e0 une activit\u00e9 sportive tout en douceur.. \r\nMaurice, \u00e0 qui  est destin\u00e9 ce programme? \r\nCe projet intitul\u00e9 \"Lundi, je bouge\" a \u00e9t\u00e9 mis sur pied pour celles et ceux qui se rel\u00e8vent d'un cancer ou qui ont tout simplement envie de reprendre une activit\u00e9 physique dans un cadre de confiance et \u00e0 un rythme adapt\u00e9. Les personnes qui participent \u00e0 ce programme se mettent en route en b\u00e9n\u00e9ficiant des conseils d'une physioth\u00e9rapeutes qui adopte un rythme de marche adapt\u00e9 \u00e0 tous les participants... L'Id\u00e9e est de retrouver du plaisir \u00e0 marcher et \u00e0 bouger... Parce que la marche semble \u00eatre une activit\u00e9 anodine, mais elle est tr\u00e8s inspirante pour des politiques publiques... Je vous invite \u00e0 mettre vos chaussures de marche.... et on se retrouve, un lundi soir \u00e0 Villars sur Gl\u00e2ne,  avec les autres participants de ce programme... Suivez moi...  \r\n  3'47\r\n*** On le constate, Maurice Doucas, une simple marche en for\u00eat peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un d\u00e9fi surtout pour des personnes qui souffrent de maladie chronique... \r\nL'id\u00e9e des Ligues de sant\u00e9 est d'\u00e9viter ou de retarder l'apparition de maladies non-transmissibles que sont le cancer, le diab\u00e8te, les maladies cardio vasculaires ou les affections des voies respiratoires. Ces maladies sont aujourd'hui les principales causes de d\u00e9c\u00e8s en Suisse. Ces pathologies ainsi que les troubles musculo-squelettiques, totalisent environ 80% des d\u00e9penses de sant\u00e9. \r\n*** Et les assureurs ne s'y sont pas tromp\u00e9s... \r\nIls offrent des avantagges aux personnes qui font de la marche...\r\nOui, certaines caisses font des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels \u00e0 ceux qui cumulent 10'000 pas par jour, ce qui correspond \u00e0 environ 7 km...  Un travail effectu\u00e9 r\u00e9cemment au sein du laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL a d\u00e9montr\u00e9 que la marche fr\u00e9quente para\u00eet accessible \u00e0 la plupart des personnes qui ne sont \u00e9videmment pas en situation d'handicap... Il suffit d'un peu d'organisation et de beaucoup de motivation au d\u00e9part... et on entre ensuite dans une routine o\u00f9 la marche fait partie du quotidien...", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592605", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le programme \"Lundi, je bouge\" veut favoriser la marche \u00e0 pied", "Ici la Suisse - Le programme \"Lundi, je bouge\" veut favoriser la marche \u00e0 pied / LME_2018-05-31T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le programme \"Lundi, je bouge\" veut favoriser la marche \u00e0 pied / LME_2018-05-31T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les Ligues de la sant\u00e9 du canton de Fribourg viennent de lancer un programme, \"Lundi, je bouge\", qui doit permettre un retour \u00e0 une activit\u00e9 sportive tout en douceur.", "Les Ligues de la sant\u00e9 du canton de Fribourg viennent de lancer un programme, \"Lundi, je bouge\", qui doit permettre un retour \u00e0 une activit\u00e9 sportive tout en douceur.", "Les Ligues de la sant\u00e9 du canton de Fribourg viennent de lancer un programme, \"Lundi, je bouge\", qui doit permettre un retour \u00e0 une activit\u00e9 sportive tout en douceur."], "variantIds": ["ece-9592626", "ece-9592605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T04:43:28Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nFinale c'est ici la Suisse notre magazine de reportages dans les r\u00e9gions, bonjour Maurice Doucas bonjour \u00e0 tous, c'est une activit\u00e9 tr\u00e8s tendance dont vous allez nous parler ce matin, Maurice nous parlons des vertus de la marche \u00e0 pied, les ligues de la sant\u00e9 du canton de Fribourg, viennent de lancer un programme pour permettre un retour \u00e0 une activit\u00e9 sportive tout en douceur, Maurice \u00e0 qui est -il destin\u00e9 ce programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nEh bien ce programme, ce projet intitul\u00e9 lundi je bouge, a \u00e9t\u00e9 mis sur pied pour celles et ceux qui se rel\u00e8vent d'un cancer ou qui ont tout simplement envie de reprendre une activit\u00e9 physique et ce, dans un cas de confiance et un rythme adapt\u00e9 les personnes qui participent \u00e0 ce programme se met en route, en b\u00e9n\u00e9ficiant des conseils d'une physioth\u00e9rapeutes qui adopte un rythme de marche, adapt\u00e9 \u00e0 tous, c'est \u00e0 tous les participants, l'id\u00e9e est de retrouver du plaisir \u00e0 marcher et surtout \u00e0 bouger, parce que la marche semble \u00eatre une activit\u00e9 anodine, mais elle est en fait tr\u00e8s inspirante pour des politiques publiques, je vous invite \u00e0 mettre vos chaussures de marche et on se retrouve un lundi soir \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne avec les autres participants de ce programme alors suivez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [90%] :\r\nOn y va, va partir d\u00e9j\u00e0 vers le la for\u00eat et on fera un haut \u00e9chauffement l\u00e0- bas, d'accord, alors ce qui est tr\u00e8s important pour moi, chacun va \u00e0 son rythme et il n'y a pas de pression, de groupes, si vous n'arrivez pas \u00e0 aller aussi vite que le groupe, ce n'est pas grave on attendra la Corse tr\u00e8s tr\u00e8s important et pas trop de monter alors il y en a un peu de tout, mais pas beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [84%] :\r\nLa vente est pour oui cette p\u00e9nible \u00e0 la bourse, c'est-\u00e0-dire j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 appeler mon mari, j'avais le portable jeudi chapelle o\u00f9 je continue et puis on va encourager et puis voil\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [90%] :\r\nJe suis content, c'est que le bon coach, on y va, on y va ranimer, on y va, alors je m'appelle Amine eigen cherche je suis physioth\u00e9rapeute, alors on va dans un petit bois juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, o\u00f9 il y a des mont\u00e9es et des descentes, mais pas trop, alors nous choisissons le parcours en fonction du groupe mais c'est pas \u00e9vident, parce qu'il y a parfois une grande fourchette de niveau, alors on doit s'adapter plut\u00f4t \u00e0 ceux qui vont pas tr\u00e8s tr\u00e8s vite et faire travailler les autres avec des exercices o\u00f9 pouvait d\u00e9j\u00e0 continuer jusqu'\u00e0 la place de jeu, \u00e7a fait partie une vraie oui si vous voulez d'accord. \r\n\u00e9viter de donner des coups. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [78%] :\r\nPied \u00e0 cerner voisin devant la rue qui monte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [87%] :\r\nAlors, on va de nouveau s'arr\u00eater pour faire un exercice voil\u00e0 tout le monde peut trouver une place, moi je vois la lev\u00e9e bien les genoux, \u00e7a ralentit le pas et c'est tant mieux, voil\u00e0, prenez les bras avec les Corses \u00e0 chaque fois comme si vous vouliez sant\u00e9 n'a pas compt\u00e9 non, alors l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va trop vite, moi j'ai pas la bouche faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [82%] :\r\nOui, voil\u00e0, quand ils vont prendre un petit chemin l\u00e0, on va o\u00f9 l\u00e0 et \u00e0 gauche, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [87%] :\r\nOn appelle Daniel alors, je me suis inscrite \u00e0 ce cour parce que \u00e7a fait une ann\u00e9e en maths d\u00e9tecter une tumeur canc\u00e9reuse de la colonne vert\u00e9brale et du poumon chez 3 c\u00f4tes en titane, la moiti\u00e9 d'un poumon, s'en moins et puis voil\u00e0, je me suis aper\u00e7u que je avais plus 5, soit pour r\u00e9cup\u00e9rer \u00e7a m'apporte oui beaucoup le moral et le physique encore plus quoi, oui, je suis content de retrouver tout mon petit monde l\u00e0 le lundi soir, c'est un gros Chalet parce que la premi\u00e8re fois que j'ai, je suis venu, je pensais plus revenir et gr\u00e2ce \u00e0 toutes ces qui m'ont dit tu reviens et nanana ah ben voil\u00e0, c'est ma 3\u00e8me fois et puis j'esp\u00e8re qu'il comprend beaucoup beaucoup de fois je me rends compte que c'est pas en restant assise dans mon sur mon fauteuil devant ma t\u00e9l\u00e9, que je vais r\u00e9cup\u00e9rer et c'est pour \u00e7a que j'ai rejoint la Ligue contre le cancer pour faire ses marche c'est, c'est l\u00e0 qu'on m\u00eame pour le moral, c'est c'est pas bien de rester internautes IV c'est voil\u00e0 l\u00e0 on a et la marche et le le moral de toute l'\u00e9quipe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [75%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, c'\u00e9tait en rond, les jeunes du jeunes \u00e7a va vite \u00e0 alors maintenant il y a de la descente, vous allez vous voulez -vous le gouverneur de moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [93%] :\r\nVoil\u00e0 la Maurice Doucas sur le constate une simple marche en for\u00eat peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un d\u00e9fi, surtout pour des personnes qui souffrent de maladies chroniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [96%] :\r\nOui, l'id\u00e9e des ligues de sant\u00e9 et d'\u00e9viter ou de retarder l'apparition de maladies non transmissibles que sont le cancer, le diab\u00e8te, les maladies cardio- vasculaires ou les affections des voies respiratoires, ces maladies sont aujourd'hui les principales causes de d\u00e9c\u00e8s en Suisse, ces pathologies ainsi que les troubles musculo- squelettiques totalisent environ 80 pourcent des d\u00e9penses de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [95%] :\r\nOn a d'ailleurs Maurice les assureurs s'y sont pas tromp\u00e9s, ils offrent des avantages aux personnes qui font ce genre de marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [96%] :\r\nOui, certaines caisses font des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels \u00e0 ceux qui cumulent 10000 pas par jour, ce qui correspond \u00e0 environ 7 kilom\u00e8tres un travail effectu\u00e9 r\u00e9cemment au sein du laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL a d\u00e9montr\u00e9 que la marche fr\u00e9quente para\u00eet accessible \u00e0 la plupart des personnes qui sont \u00e9videmment pas en situation d'handicap, il suffit d'un peu d'organisation et de beaucoup de motivation au d\u00e9part et l'on entre ensuite dans une routine o\u00f9 la marche fait partie du quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [85%] :\r\nIci, la Suisse, en Direct de Fribourg, c'\u00e9tait Maurice Doucas on passe maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CEBEEDA-AE9B-4B3C-83FC-C2B2173D5ECD", "internalArchiveId": "5CEBEEDA-AE9B-4B3C-83FC-C2B2173D5ECD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Pierre Oberson, conseiller communal PLR;Cachin, Joelle;Didier Berberat, conseiller aux Etats PS NE;Hans Wicki,conseiller aux Etats UDC LU;Peter Keller, Conseiller National UDC NW;Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re nationale PS VD;Mathias Reynard, Conseiller national PS VS;J\u00f6rg Stolz, sociologue des religions et professeur \u00e0 l'UNIL;Belinda Bencic, Joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:19-07:59:56 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(10/ESP/MOTION DE CENSURE RAJOY A-P) Le gouvernement conservateur de Mariano Rajoy en Espagne peut-il \u00eatre destitu\u00e9 ? \r\nLe parlement doit d\u00e9battre ce matin d'une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par l'opposition socialiste pour tenter de renverser le pouvoir. \r\nUn d\u00e9bat tr\u00e8s tendu pour une motion \u00e0 l'issue incertaine. \r\nLa charge des socialistes intervient apr\u00e9s le jugement d'une vaste  affaire de corruption impliquant des responsables du parti au pouvoir. \r\nVal\u00e9rie Demon\r\n  48''\r\nExtro: les discussions seront houleuses, elles vont durer deux jours et le vote d\u00e9cisif doit intervenir demain d\u00e9j\u00e0.\r\n(22/ ITALIE IMBOGLIO POLITIQUE) *** De nouvelles tractations sont attendues aujourd'hui en Italie pour tenter de former un gouvernement. \r\nLuigi Di Maio, le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles a propos\u00e9 hier un compromis pour relancer l'id\u00e9e d'un gouvernement d'union avec la Ligue, le parti d'extreme droite. \r\nDans le m\u00eame temps, Carlo Cottarelli, le \"Monsieur Aust\u00e9rit\u00e9\", choisi par le pr\u00e9sident Sergio Mattarella pour former un cabinet provisoire, a report\u00e9 la pr\u00e9sentation de son \u00e9quipe...\r\nRome, ou nous attend notre correspondant Eric Joszef... \r\nComment expliquer Eric le report de cette pr\u00e9sentation du gouvernement Cottarelli ?\r\n-------------------------------------\r\nAvant tout pour deux facteurs. Le premier c'est que le chef de l'Etat h\u00e9site encore \u00e0 donner son feu vert pour un gouvernement Cottarelli qui s'annonce mort n\u00e9. En effet tous les grands partis sans exception ont fait part de leur intention de ne pas accorder la confiance \u00e0 ce gouvernement provisoire, y compris le parti d\u00e9mocrate qui a dit qu'il s'abstiendra. La Ligue et les 5 \u00e9toiles rejettent quant \u00e0 eux ce gouvernement technique. Ils rappellent qu'ils ont ensemble la majorit\u00e9 au Parlement et que si Sergio Mattarella n'avait pas mis de v\u00e9to sur l'\u00e9conomiste anti-euro Paolo Savona qu'ils voulaient nommer au minist\u00e8re des Finances, et bien il y aurait aujourd'hui un gouvernement politique en Italie. Et c'est l\u00e0 le deuxi\u00e8me facteur du report du gouvernement Carlo Cottarelli \u00e0 savoir le fait que la Ligue et les 5 \u00e9toiles seraient de nouveau en discussions pour tenter de trouver une solution et se repr\u00e9senter devant le chef de l'Etat avec une nouvelle liste de ministres. \r\nRELANCE : Sur quelles bases se d\u00e9roulent ces nouvelles discusions entre la Ligue et les 5 \u00e9toiles ?\r\nTout tourne essentiellement autour de la figure de Paolo Savona, l'\u00e9coomiste anti-euro dont Sergio Mattarella ne veut pas entendre parler au minist\u00e8re des Finances. Luigi Di Maio, le chef des 5 \u00e9toiles serait pr\u00eat \u00e0 le d\u00e9placer \u00e0 un autre portefeuille et \u00e0 d\u00e9signer aux Finances une personalit\u00e9 plus rassurante pour Bruxelles et les march\u00e9s financiers,  Reste \u00e0 savoir toutefois si Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue, acceptera lui cette solution et si oui, en \u00e9change de quelles avantages minist\u00e9riels. Mais vu qu'il a le vent poupe das les sondages, Matteo Salvini pourrait tout ausi bien pr\u00e9f\u00e9rer retourner aux urnes dans les prochains mois, avec en attendant un gouvernemet Cottarelli uniquement d\u00e9sign\u00e9 pour g\u00e9rer les affaires courantes avant le scrutin.  \r\n------------------------------------\r\n(Bve Cor\u00e9e USA) Le bras droit de Kim Jong-un est arriv\u00e9 hier \u00e0 New York pour remettre d\u00e9finitivement sur les rails le sommet historique entre le dirigeant de la Cor\u00e9e du Nord et Donald Trump. \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Kim Yong Chol et le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo vont essayer de d\u00e9terminer si les deux pays ennemis sont bien en mesure de fixer un ordre du jour partag\u00e9 pour le sommet pr\u00e9vu le12 juin \u00e0 Singapour. \r\nCela devrait permettre d'acc\u00e9l\u00e9rer les pr\u00e9paratifs de cette rencontre, encore incertaine.\r\n(Bve Journaliste russe) Apr\u00e8s pr\u00e8s de 24 heures de larmes, d'indignation et de mises en cause, il est r\u00e9apparu, bien vivant. \r\nL'assassinat du journaliste russe Arkadi Babtchenko \u00e9tait en fait une mise en sc\u00e8ne ukrainienne visant, d'apr\u00e8s Kiev, \u00e0 d\u00e9jouer un meurtre commandit\u00e9 par la Russie.\r\nMoscou a d\u00e9nonc\u00e9 une \"nouvelle provocation antirusse\".\r\nReporters sans fronti\u00e8res regrette une simulation navrante. \r\n\"Une ligne a \u00e9t\u00e9 franchie\", s'inqui\u00e8te par ailleurs ce matin la presse internationale qui s'interroge sur l'utilisation d'une \"fake news\" pour faire la lumi\u00e8re sur la v\u00e9rit\u00e9.\r\n(Bve Armes CH) La reprise all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne sur les armes en Suisse doit se limiter au minimum.... Quitte \u00e0 prendre quelques libert\u00e9s avec ce texte. \r\nLa majorit\u00e9 de droite du National a revu hier \u00e0 la baisse la copie remise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe concept du gouvernement pr\u00e9voit d'interdire les armes \u00e0 feu semi-automatique \u00e0 \u00e9pauler \u00e9quip\u00e9es d'un chargeur d'au moins 20 coups. \r\nPour les armes de poing, l'interdiction vaudra d\u00e8s dix cartouches. Une d\u00e9rogation sera possible afin qu'elles puissent servir au tir sportif.\r\n(07/MANIF DEAL DE RUE ITV OBERSON (REP 22H30)) *** Quelque 200 lausannois se sont rassembl\u00e9s hier, devant la biblioth\u00e8que de Chauderon pour exprimer leur raz-le-bol face au deal de rue.\r\nLa ville est sous le feu des projecteurs, depuis la prise de position du cin\u00e9aste Fernand Melgar et les diff\u00e9rentes interventions de Sandra Pernet, pr\u00e9sidente du PDC lausannois, qui est \u00e9galement \u00e0 l'origine du rassemblement.\r\nLe conseiller communal Pierre Oberson, du parti lib\u00e9ral conservateur, etait aussi pr\u00e9sent lors du rassemblement, mais il a peu d'espoir sur la future strat\u00e9gie de la Municipalit\u00e9 en mati\u00e8re de trafic de drogue...\r\n  50'' \r\nPierre Oberson au micro de Sarah Cl\u00e9ment\r\nLa ville devrait pr\u00e9senter son plan de lutte contre le deal de rue la semaine prochaine.\r\n(Bve Fumeurs CH) La Suisse ne peut pas \u00eatre fi\u00e8re de sa politique anti-tabac...\r\nC'est l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui l'affirme ce matin...\u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale sans tabac.\r\nSelon l'OMS la Suisse doit parvenir \u00e0 r\u00e9duire son taux de fumeur de 30% d'ici 2025...mais elle en reste bien loin...\r\nAu rythme actuel...elle comptera encore 21% de fumeurs en 2025 toujours largement en dessus de la moyenne mondiale...\r\nL'OMS critique nottamment l'importance de l'industrie du tabac en Suisse et une lutte trop in\u00e9gale face \u00e0 la publicit\u00e9...\r\n(TF6/ZONES FUMEURS /BALCON PF RE) *** La cigarette justement, objet social par excellence, peut devenir un outil politique \u00e0 Berne. \r\nAu Parlement, les fumeurs sont minoritaires, mais la cigarette leur permet de se retrouver, ind\u00e9pendamment du sexe, de l'\u00e2ge ou du bord politique. \r\nEt pour ce 31 mai, journ\u00e9e internationale sans tabac, Jo\u00eblle Cachin est all\u00e9e enqu\u00eater, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les politiciens fumeurs..  \r\n  1'47\r\n(21/SUISSE, PAYS CHRETIEN PI) Avec 75% de sa population qui se d\u00e9clare chr\u00e9tienne, la Suisse reste le 5e pays le plus religieux de l'Europe occidentale. \r\nUne r\u00e9gion qui est par ailleurs une des plus s\u00e9cularis\u00e9es au monde. \r\nCe r\u00e9sultat \u00e9mane d'une vaste \u00e9tude du Pew Resarch Center ((Piouh)) publi\u00e9e mardi. \r\nL'institut am\u00e9ricain montre \u00e9galement que notre pays fait exception sur un point: l'attitude des protestants \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans.  Sylvie Lambelet\r\n  1'10\r\n(17/RG BENCIC PI) En tennis, Belinda Bencic, seule Suissesse encore en lice au tournoi de Roland Garros, disputera son 2\u00e8me tour aujourd'hui face \u00e0 la Slovaque Magdalena Rybarikova.\r\nUne rencontre qui s'annonce difficile pour la St-Galloise face \u00e0 la 18\u00e8me meilleure joueuse mondiale... \r\nLaurent Bastardoz\r\n  55''\r\nA noter qu'hier (MER) la St-Galloise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au premier tour du double dames. Associ\u00e9es \u00e0 la Tch\u00e8que Vondrousova elle a \u00e9t\u00e9 battue 6-2, 6-4 par la paire Kuznetsova/Safarova.\r\n(Bve OEP) Et d\u00e8s 8h36, On en parle sera \u00e0 pied d'ouvre pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur. les pieds ! Verrue plantaires, durillons, mauvaise odeur, choix des chaussures. \r\nPas de tabous ce matin... TOUTES vos questions sur le sujet sont les bienvenues. \r\nPosez-les d\u00e8s maintenant en composant le ** ou via le formulaire du guichet d'On en parle : rts.ch/guichet.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592613", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9592639", "ece-9592613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T04:56:29Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [89%] :\r\nUn faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nAvec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, la circulation est toujours fortement ralentie sur l'axe Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys le giratoire du bas du Raymond, direction La Chaux-de-Fonds sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre la Sarah et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et puis sur l'axe Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et le pont sur la version en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nEt ce matin, des orages cet apr\u00e8s- midi, orages parfois violents attention c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 12 \u00e0 13 ce matin 24 \u00e0 26 cet apr\u00e8s- midi et m\u00eame type de temps demain la m\u00e9t\u00e9o avec BAR cr\u00e9ateur d'int\u00e9rieur et passion cuisine qui vous accueillent dans leurs showrooms \u00e0 Lutry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [84%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara Fringe romaine, vous m'avez rejoint pour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:10) [86%] :\r\nTout un monde, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s le journal ici diminue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [88%] :\r\nOui, on dira \u00e0 Blackpool au Royaume Uni, voire pourquoi la balle l'esp\u00e9rance de vie baisse diminue et puis, entre autres choses, nous irons aussi en Colombie o\u00f9 massivement les cultivateurs tourne le dos \u00e0 la culture de la coca pour adopter des pop-culture plus recommandable plus positives ou constructives comme le le caf\u00e9 par exemple, le cacao ou la banane tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [95%] :\r\nFoued Boukari, le gouvernement espagnol de Mariano, il est sur la sellette, affaibli par un scandale de corruption, il fait face aujourd'hui \u00e0 une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes des milliers sur les r\u00e9seaux sociaux mais seulement 200 hier \u00e0 Lausanne 200 citoyens qui ont exprim\u00e9 leur ras-le-bol face au trafic de drogue, tous les espoirs suisses au tournoi de Roland Garros sont d\u00e9sormais sur les \u00e9paules de B\u00e9linda Benchikh affrontera aujourd'hui au 2\u00e8me tour la slovaque Magdalena Rybarikova 18\u00e8me joueuse mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [95%] :\r\nLe gouvernement conservateur de Mariano leur en Espagne peut -il \u00eatre destitu\u00e9 le Parlement doit d\u00e9battre ce matin d'une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par l'opposition socialiste pour tenter de renverser le pouvoir un d\u00e9bat tr\u00e8s tendu pour une motion \u00e0 l'issue incertaine, la charge de socialistes intervient apr\u00e8s le jugement d'une vaste affaire de corruption impliquant des responsables du parti au pouvoir, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [94%] :\r\nRarement Mariano raccrochera apparue aussi cette motion de censure dont personne ne conna\u00eet l'issue peut le d\u00e9loger du pouvoir d\u00e8s vendredi, le pr\u00e9sident du gouvernement se pr\u00e9pare depuis plusieurs jours \u00e0 ce d\u00e9bat crucial mais pour prendre la place de Mariano Rajoy, le leader socialiste doit d'abord obtenir la majorit\u00e9 absolue, du Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s, l'ensemble de l'opposition politique veut se d\u00e9barrasser du pr\u00e9sident du gouvernement conservateur, mais paradoxalement, les partis politiques peinent \u00e0 se mettre d'accord sur la m\u00e9thode et leur strat\u00e9gie chacun regarde ses int\u00e9r\u00eats avec qui s'allier et pour faire quelle politique, autant de questions qui g\u00e9n\u00e8re une incertitude totale sur le sens du vote de chacun vendredi Mariano Rajoy compte sur la division de ses adversaires pour se maintenir au pouvoir, mais pour combien de temps Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [95%] :\r\nEt les discussions vont durer 2 jours, le vote d\u00e9cisif doit intervenir demain de nouvelles tractations sont attendus aujourd'hui en Italie, pour tenter de former un nouveau gouvernement, Luigi di Maio, le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles, a propos\u00e9 hier un compromis pour relancer l'id\u00e9e d'un gouvernement d'union avec la Ligue, le parti d'extr\u00eame droite dans le m\u00eame temps, Carlo Cottarelli, le Monsieur Aust\u00e9rit\u00e9 choisi par le pr\u00e9sident Sergio Mattarella pour former un cabinet provisoire a report\u00e9 la pr\u00e9sentation de son \u00e9quipe Rome o\u00f9 nous attend notre correspondant \u00c9ric Joseph comment expliquer Eric le report de cette pr\u00e9sentation du gouvernement Cottarelli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [93%] :\r\nBien \u00e9coutez avant tout pour 2 facteurs : le 1er c'est que le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella h\u00e9site encore \u00e0 donner son feu Vert pour un gouvernement Cottarelli qui s'annonce mort n\u00e9 en effet tous les grands partis sans exception ont fait part de leur intention de ne pas accorder la confiance \u00e0 cet ex\u00e9cutif provisoire et notamment la Ligue et les 5 \u00e9toiles qui rejette ce gouvernement technique, ils rappellent qu'ils ont ensemble la majorit\u00e9 au Parlement et que si Sergio Mattarella n'avait pas mis de v\u00e9to sur l'\u00e9conomiste anti- euro Paolo Savona qu'ils voulaient nommer au minist\u00e8re des Finances, h\u00e9 bien il y aurait aujourd'hui un gouvernement politique en Italie et c'est l\u00e0 le 2\u00e8me facteur du report du gouvernement Cottarelli, \u00e0 savoir le fait que la Ligue et les 5 \u00e9toiles seraient de nouveau en discussion pour tenter de trouver une solution et se repr\u00e9senter devant le chef de l'\u00c9tat, avec une nouvelle liste Ministre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [87%] :\r\nEt sur quelle base se d\u00e9roulent ces nouvelles discussions avec entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [92%] :\r\nTout tourne autour, essentiellement autour de la figure de Paolo Savona l'\u00e9conomiste anti- Euro, dont Sergio Mattarella ne veut pas entendre parler au minist\u00e8re des Finances Luigi di Maio, le chef des 5 \u00e9toiles serait pr\u00eat \u00e0 le d\u00e9placer un autre portefeuille, il a d\u00e9sign\u00e9 aux Finances, une personnalit\u00e9 plus rassurante pour Bruxelles et les march\u00e9s financiers, reste \u00e0 savoir d\u00e9sormais si Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue et bien acceptera, lui, cette solution, mais vu qu'il a le vent en poupe dans les sondages, h\u00e9 bien il pourrait tout aussi bien pr\u00e9f\u00e9rer retourner aux urnes dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [95%] :\r\nMerci \u00c9ric Joseph, en Direct de Rome, le bras droit de Kim Jong, on est arriv\u00e9 hier \u00e0 New York pour remettre d\u00e9finitivement sur les rails le sommet historique entre le dirigeant de la Cor\u00e9e du Nord et Donald Trump, le g\u00e9n\u00e9ral Kim Yong Chol, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo vont essayer de d\u00e9terminer si les 2 pays ennemis sont bien en mesure de fixer un ordre du jour partag\u00e9 pour le sommet pr\u00e9vu le 12 juin \u00e0 Singapour, cela devrait permettre d'acc\u00e9l\u00e9rer les pr\u00e9paratifs de cette rencontre encore incertaine apr\u00e8s 24 heures de larmes d'indignation et de mises en cause, il est r\u00e9apparu bien vivant l'assassinat du journaliste russe Arkadi Babtchenko \u00e9tait en fait une mise en sc\u00e8ne ukrainienne visant, d'apr\u00e8s Kiev \u00e0 d\u00e9jouer un meurtre commandit\u00e9 par la Russie, Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 hier une nouvelle provocation antirusse reporters sans fronti\u00e8res, regrette une simulation navrante une ligne a \u00e9t\u00e9 franchie, s'inqui\u00e8te ce matin la presse internationale, qui s'interroge sur l'utilisation d'une f\u00eate News pour faire la lumi\u00e8re sur la v\u00e9rit\u00e9, la reprise all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne sur les armes en Suisse doit se limiter au minimum, quitte \u00e0 prendre quelques libert\u00e9s avec ce texte, la majorit\u00e9 de droite du National a revu hier \u00e0 la baisse la copie remise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le concept du gouvernement pr\u00e9voit d'interdire les armes \u00e0 feu semi- automatique \u00e9pauler \u00e9quip\u00e9es d'un chargeur d'au moins 20 coups pour les armes de poing, l'interdiction vaudra d\u00e8s dix cartouches une d\u00e9rogation sera possible afin qu'elle puisse servir au Tir sportif, quelque 200 lausannois se sont rassembl\u00e9s hier, devant la biblioth\u00e8que de Chauderon pour exprimer leur ras-le-bol face au deal de rue, la ville est sous le feu des projecteurs depuis la prise de position du cin\u00e9aste Fernand Melgar et les diff\u00e9rentes interventions de Sandra Pernet, pr\u00e9sidente du PDC lausannois qui \u00e9tait \u00e9galement \u00e0 l'origine du rassemblement, le conseiller communal Pierre Oberson du Parti lib\u00e9ral conservateur \u00e9taient aussi pr\u00e9sents lors du rassemblement, mais il a peu d'espoir sur la future strat\u00e9gie de la municipalit\u00e9 en mati\u00e8re de trafic de drogue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [87%] :\r\nOn attend que que \u00e7a bouge, on bien pour soutenir en tout cas l'instigatrice de cette petite manifestation, on aimerait que les Lausannois soit entendu maintenant, je peux vous dire franchement je sais pas si \u00e7a bougera au cours la pour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [84%] :\r\nSelon vous, Lausanne en fait arrive pas r\u00e9gler son probl\u00e8me de deal de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [91%] :\r\nC'est une volont\u00e9 politique, c'est peut-\u00eatre un petit peu de de laxisme, on sait pas le probl\u00e8me de du deal de rue, c'est pas le deal en lui- m\u00eame, c'est le l'acheteur je pense qu'on ferait mieux de poursuivre les acheteurs, m\u00eame les petits acheteurs plut\u00f4t que de permettent toujours permet en quelques grammes, on a le droit, quelles que si on a le droit, mais en fait on devrait \u00e9radiquer d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre aller taper du c\u00f4t\u00e9 de l'acheteur parce que le jour o\u00f9 il y a plus d'acheteurs, ben il y a plus de vendeurs non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment et la ville devrait pr\u00e9senter son plan de lutte contre le deal de rue de la semaine prochaine, la Suisse ne peut \u00eatre fier de sa politique antitabac c'est l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui l'affirme ce matin, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale sans tabac, selon l'OMS, la Suisse doit parvenir \u00e0 r\u00e9duire son taux de fumeur de 30 pourcent d'ici 2025, mais elle, on reste bien loin au rythme actuel, elle comptera encore 21 pourcent de fumeurs en 2025, toujours largement en dessous de la moyenne mondiale, l'OMS critique notamment l'importance de l'industrie du tabac en Suisse et lutte trop in\u00e9gale face \u00e0 la publicit\u00e9 pour la cigarette justement budget social par excellence, peut devenir un outil politique \u00e0 Berne au Parlement, les fumeurs sont minoritaires mais la cigarette, leur permet de se retrouver, ind\u00e9pendamment du sexe, de l'\u00e2ge du bord politique et, pour ce 31 mai donc, journ\u00e9e internationale sans tabac Jo\u00eblle Cachin est all\u00e9 enqu\u00eater l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les politiciens fumeurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:38) [93%] :\r\nLe balcon du Parlement, on y acc\u00e8de depuis Les pas perdus, \u00e0 mi- chemin entre les antichambres de la gauche et de la droite tout en Pierre avec sa vue imprenable sur l'art et les Alpes bernoises, c'est l\u00e0 qu'on emm\u00e8ne les d\u00e9l\u00e9gations, les invit\u00e9s et que les parlementaires viennent s'en griller une, tiens voil\u00e0, Didier Berberat, conseiller aux \u00c9tats socialistes qui fume sa pipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [88%] :\r\n\u00e7a fait depuis tr\u00e8s longtemps que nous l'impunit\u00e9 jamais fum\u00e9 la cigarette de cigares, \u00e7a calme un peu dans ces endroits un peu troubl\u00e9, c'est vrai que le fait de fumer, ben, \u00e7a permet de discuter avec des coll\u00e8gues fumeurs et \u00e7a permet de faire avancer quelquefois des dossiers oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:15) [95%] :\r\nPlus loin, un conseiller aux \u00e9tats UDC Hans Wicki avec son coll\u00e8gue du National Peter Keller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [81%] :\r\nMoi je suis fumeurs TSS iront pour supporter le par, comme Morin le travail sinon c'est vraiment un balcon se rencontraient informer tous les partis aussi les choses journaliste c'est une pointe information. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [91%] :\r\nPlus tard, j'ai rencontr\u00e9 les conseillers nationaux socialiste Rebecca Ruiz non fumeuse et Matthias Reynard un cigare \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [83%] :\r\nLes gens qui fument souvent vous les ici se parlent pas entre chacun justement France son moment \u00e7a pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelque chose, \u00e7a pose vider la t\u00eate pour d\u00e9stresser \u00e7a que je puis c'est pas le truc, les gens sont pas en train de boire des verres et de fum\u00e9e voyez son train de fumer, voil\u00e0, il y a des parlementaires bon vient de vent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [86%] :\r\nPass\u00e9 Christian-Marc Val d'air qui concerne national le PLR bernoise c'est quelqu'un avec qui on se retrouve assez souvent ici, donc il y a des parlementaires qu'on c\u00f4toie moins parce qu'on n'est pas la m\u00eame commission pendant une partie, c'est un moment, on sera. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:16) [71%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:17) [90%] :\r\nFumer pour am\u00e9liorer son r\u00e9seau un \u00e9lu habitu\u00e9 du balcon pourrait bien l'avoir fait certain Ignacio K6 r\u00e9cemment \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [92%] :\r\nLe reportage de Jo\u00eblle Cachin avec 5 que 75 pourcent de sa population qui se d\u00e9clare chr\u00e9tienne : la Suisse reste le 5\u00e8me, pays le plus religieux de l'Europe occidentale, une r\u00e9gion qui est par ailleurs une des plus s\u00e9cularis\u00e9es au monde, c'est le r\u00e9sultat \u00e9mane qui \u00e9mane d'une vaste \u00e9tude de Pew Research Center publi\u00e9e mardi, l'institut am\u00e9ricaines montrent \u00e9galement que notre pays fait exception sur un point : l'attitude des protestants \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans Sylvie l'anglais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:51) [93%] :\r\nQuand on compare le pourcentage des chr\u00e9tiens pratiquants, la Suisse se situe au 5\u00e8me rang des 15 pays de l'Europe de l'Ouest, elle obtient le m\u00eame rang pour les chr\u00e9tiens non pratiquants, cette \u00e9tude rel\u00e8ve aussi une particularit\u00e9 helv\u00e9tique alors qu'ailleurs, ce sont les catholiques les plus critiques envers l'Islam en Suisse, ce sont les protestants, alors comment expliquer cette particularit\u00e9, r\u00e9ponse de York Stoltz, sociologue des religions et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:17) [90%] :\r\nMon explication est qu'en Suisse la critique envers les musulmans et les immigr\u00e9s, c'est fortement li\u00e9e au discours de l'UDC, or l'UDC n'est pas un parti catholique mais protestant \u00e0 la base et donc j'imagine que c'est ce lien -l\u00e0 qui expliquent cette donn\u00e9e exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:37) [93%] :\r\nL'\u00e9tude du Pew Research Center montre aussi que la religion est per\u00e7u positivement Suisse 45 pourcent des sond\u00e9s pensent que l'\u00c9tat doit soutenir les religions, c'est le pourcentage le plus \u00e9lev\u00e9 de tous les pays d'Europe occidentale, enfin, tous pays confondus, d'apr\u00e8s cette recherche am\u00e9ricaine, les chr\u00e9tiens d\u00e9clar\u00e9s ont une attitude plus nationaliste et plus n\u00e9gative \u00e0 l'encontre des religions juive et musulmane, que les personnes sans religion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [95%] :\r\nEn tennis Belinda Benchikh seule Suissesse encore en lice au tournoi de Roland Garros disputera aujourd'hui son 2\u00e8me tour face \u00e0 la slovaque Magdalena Rybarikova, une rencontre qui s'annonce difficile pour la Saint-Galloise face \u00e0 la 18\u00e8me joueuse mondiale Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:16) [92%] :\r\nApr\u00e8s une lutte fratricide lors du 1er tour contre l'Italienne D\u00e9borah Caezar B\u00e9linda Benchikh, c'est ce que ce 2\u00e8me tour peut lui apporter une nouvelle d\u00e9sillusion et la disparition de tous les jours helv\u00e9tique du tableau est simple, ou au contraire de pr\u00e9cieux points en vue de son travail de reconqu\u00eate, min\u00e9 par les blessures depuis 2 ans la Saint-Galloise subit en plus de plein fouet la pression engendr\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9liminations de Wawrinka Golubic et Vogel et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:41) [84%] :\r\nEt un inceste Nexter Outer Space, c'\u00e9tait pas terrible, c'est dommage que cela se soit pass\u00e9 comme \u00e7a, ce sommet est et alors, mais je vais tout faire pour honorer le drapeau suisse, m\u00eame si c'est vraiment dommage que tous les autres perdu c'est le char de terrasses et maintenant je vais essayer d'aller le plus loin possible dans le tournoi pour moi et pour la Suisse, une fois les choix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:02) [90%] :\r\nReste \u00e0 esp\u00e9rer que le talent pr\u00e9coce de la Saint-Galloise prennent enfin la place de la poisse qui lui colle au basket depuis bient\u00f4t 2 ans Laurent Bastard, do RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [88%] :\r\nRebecca Benchetrit qui devrait commencer sa rencontre vers 11 heures et puis d\u00e8s 8 heures 36 on en parle, sera \u00e0 pied d'oeuvre pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur les pieds, verrue plantaire durillons mauvaise odeur, choix des chaussures pas de tabous, ce matin, toutes vos questions sur le sujet sont les bienvenus en composant le 0 800 108 208 d\u00e8s maintenant ou via le formulaire du guichet, on en parle RTS Achbar oblique guichet et quand m\u00eame AMD, hein, on en parle, sera \u00e0 pied d'oeuvre bravo lis la palme merci Foued Boukari 8 heures 12 bient\u00f4t 13 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE992F7C-4FC0-401C-9EA3-1AD38D77B9FC", "internalArchiveId": "CE992F7C-4FC0-401C-9EA3-1AD38D77B9FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po Paris", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et directeur de la Fondation pour l'innovation politique, refuse de voir dans la conversion \u00e0 l'euroscepticisme de l'Italie une simple pouss\u00e9e de fi\u00e8vre. Il estime que le mal est plus profond. Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po Paris 7h 28 \r\nRomain Clivaz on va s'int\u00e9resser ce matin aux r\u00e9pliques europ\u00e9ennes du s\u00e9isme politique en Italie.. \r\nOn re\u00e7oit le professeurs Dominique Reyni\u00e9.\r\nProfesseur \u00e0 Science Po Paris,\r\net directeur g\u00e9n\u00e9ral de la fondation pour l'innovation politique, un laboratoire d'id\u00e9e qui se dit lib\u00e9ral, progressiste et europ\u00e9en\r\nDominique Reyni\u00e9 qui refuse de voir dans la conversion \u00e0 l'euro-scepticisme, de la tr\u00e8s euro-phile Italie, une simple pouss\u00e9e de fi\u00e8vre...\r\nIl estime que le mal est plus profond.\r\nQue la pouss\u00e9e anti-syst\u00e8me va se poursuivre \u00e0 travers le continent.\r\nNous \u00e9voquerons les causes d'une telle m\u00e9fiance croissante, au fil des \u00e9lections, dans toutes les r\u00e9gions de l'union europ\u00e9enne.\r\nDe la pologne \u00e0 l'talie. Du Royaume uni \u00e0 la Hongrie\r\nEt nous demanderons \u00e0 Dominque Reyni\u00e9 si l'arriv\u00e9e aux portes du pouvoir de formations anti syst\u00e8me, euro-scepriques, parfois anti-europ\u00e9enne, constitue une menace existentielle pour le projet europ\u00e9en, apr\u00e8s 6 d\u00e9cennies d'int\u00e9gration, ou si Bruxelles peut se contenter de faire le dos rond.\r\n******", "durationSec": 638, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9610749", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po Paris", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po Paris", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po Paris / LME_2018-05-31T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po Paris / LME_2018-05-31T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et directeur de la Fondation pour l'innovation politique, refuse de voir dans la conversion \u00e0 l'euroscepticisme de l'Italie une simple pouss\u00e9e de fi\u00e8vre. Il estime que le mal est plus profond. Son interview.", "Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et directeur de la Fondation pour l'innovation politique, refuse de voir dans la conversion \u00e0 l'euroscepticisme de l'Italie une simple pouss\u00e9e de fi\u00e8vre. Il estime que le mal est plus profond. Son interview.", "Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et directeur de la Fondation pour l'innovation politique, refuse de voir dans la conversion \u00e0 l'euroscepticisme de l'Italie une simple pouss\u00e9e de fi\u00e8vre. Il estime que le mal est plus profond. Son interview."], "variantIds": ["ece-9592637", "ece-9592612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T04:53:01Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re, il est professeur \u00e0 Sciences Po, il est sp\u00e9cialiste des populismes Dominique Reyni\u00e9 notre invit\u00e9 c'est vous Romain Dominique Reyni\u00e9 bonjour bonjour Dominique Reyni\u00e9, on vous retrouve en Direct de Paris, prof \u00e0 Sciences Po, directeur de la Fondation pour l'innovation politique vous observez \u00e9videmment attentivement l'Italie, alors il y a une relance des tractations, on s'attend des nouvelles discussions alors qu'on pensait qu'il y aura un gouvernement technocratique, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue ancienne Ligue du Nord sont de nouveau aux portes du pouvoir, quelle est votre appr\u00e9ciation de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nJe pense qu'il y a une une tension entre 2 r\u00e9alit\u00e9s qui sont d'un c\u00f4t\u00e9 l'expression tr\u00e8s claire par les Italiens d'un vote anti- syst\u00e8me qui n'est pas le 1er \u00e0 l'Europe, comme vous le savez, mais qui a \u00e9t\u00e9 fait, tr\u00e8s clairement, il y a quelques quelques semaines et de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'impossibilit\u00e9, je le crois, pour l'Union europ\u00e9enne et en particulier pour la zone Euro d'accueillir en son sein de mani\u00e8re harmonieuse, un gouvernement qui porterait une politique qui cr\u00e9erait des tensions difficile \u00e0 supporter pour l'Euro dans la mesure o\u00f9 l'Italie est la 3\u00e8me puissance de la zone mon\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [87%] :\r\nDominique Reyni\u00e9 cette semaine il y a eu cette effectivement cet autre s\u00e9quence avec le pr\u00e9sident Mattarella qui refuse un ministre de l'\u00c9conomie et des Finances plut\u00f4t eurosceptique d'embl\u00e9e et qui voulait mettre une personne tr\u00e8s Bruxelles compatible \u00e7a r\u00e9jouit beaucoup de gens au niveau au niveau europ\u00e9en, ce que ce n'est pas extr\u00eamement risqu\u00e9 de faire cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [92%] :\r\nAlors c'est l'et c'est \u00e7a la contradiction et votre 1\u00e8re question permettait d\u00e9j\u00e0 de la poser, je pense que l'essentiel est l\u00e0, oui, c'est bien s\u00fbr tr\u00e8s risqu\u00e9 de faire \u00e7a, parce que chacun a \u00e0 l'esprit le sentiment que Bruxelles valide ou pas des votes d\u00e9mocratiques et donc le sentiment que l'Europe en r\u00e9alit\u00e9 ne fonctionne pas de fa\u00e7on d\u00e9mocratique puisqu'elle ne serait pas par hypoth\u00e8se en mesure d'approuver en quelque sorte de tous les scrutins nationaux, non, \u00e7a c'est une une interpr\u00e9tation qui circulent d\u00e9j\u00e0 beaucoup et qui dessert bien s\u00fbr l'id\u00e9e europ\u00e9enne, l'autre r\u00e9alit\u00e9 si on prend le cas de l'Italie c'est un pays qui a 132 pourcent de dettes par rapport au PIB donc qui d\u00e9pensent un tiers de plus que sa richesse nationale une ann\u00e9e et qui ne peut tenir que si les march\u00e9s pr\u00eatent \u00e0 des taux mod\u00e9r\u00e9s, ce qui suppose de ne pas les inqui\u00e9ter, ce qui suppose de les rassurer sur la perspective de r\u00e9forme, donc il y a des contradictions et tr\u00e8s forte aussi du c\u00f4t\u00e9 italien comme du c\u00f4t\u00e9 des nations qui pr\u00e9c\u00e9demment, ont vot\u00e9 pour des partis antisyst\u00e8me je crois d'ailleurs que, en tout cas moi je soutiendrai que toutes les toutes les nations qui vote aujourd'hui en Europe, les unes apr\u00e8s les autres depuis le Brexit en gros, ne cesse de manifester la progression d'un vote anti- syst\u00e8me dans lequel il y a, pour partie, un rejet de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [88%] :\r\nDominique Reyni\u00e9, on va s'int\u00e9resser aux autres pays, dans un instant, oui, peut-\u00eatre, une derni\u00e8re question sur l'Italie, l'Italie, c'\u00e9tait le pays europhile avec des p\u00e8res fondateurs de Spinelli tous des des personnages historiques dans tous les sondages jusqu'\u00e0 l'y a une dizaine d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait le pays qui aimait l'Union europ\u00e9enne, comment expliquer cette d\u00e9gringolade en quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [92%] :\r\nVous avez raison et puis chacun \u00e0 l'esprit le fameux trait\u00e9 de Rome, donc voil\u00e0, nous sommes dans le pays qui nous surprend le plus, sans doute, de ce point de vue l\u00e0, alors il y a certainement depuis la crise 2008 une une crise italienne sp\u00e9cifique : l'Italie a beaucoup plus de mal que les autres pays \u00e0 se remettre de la crise de 2008, si on compare en tout cas avec les pays comparables, l'Italie est encore tr\u00e8s en retrait, je crois qu'il faudrait encore 20 pourcent de sa richesse nationale pour compenser ce qui a \u00e9t\u00e9 perdue en 2008, on le sent et puis donc il y a, il y a un aspect \u00e9conomique, si vous voulez, qui est tr\u00e8s clair, et puis il y a un aspect qui est extr\u00eamement important qui est la question migratoire, l'Italie s'est sentie submerg\u00e9e par les probl\u00e8mes migratoires et s'est senti abandonn\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne n'a pas \u00e9prouv\u00e9 la solidarit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, c'est un des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants pour comprendre le vote anti- syst\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 la fois le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue, mais plus sp\u00e9cifiquement la pouss\u00e9e de la Ligue de Matteo Salvini qui est en train d'ailleurs l\u00e0 aujourd'hui dans cette esp\u00e8ce de moment ind\u00e9termin\u00e9, semble -t-il, si on regarde un petit peu les enqu\u00eates d'opinion, de tirer un b\u00e9n\u00e9fice personnel et d'avoir un peu le Leadership sur cette sur ce duo Paul qu'il compose avec le Mouvement 5 \u00e9toiles, c'est la pression de la question migratoire et m\u00eame je dirais identitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [89%] :\r\nBah, ce sentiment d'abandon avec l'\u00e9l\u00e9ment identitaire que que vous venez d'\u00e9voquer ce que c'est pas le le le principal probl\u00e8me qu'a eu Bruxelles alors Bruxelles et \u00e0 et les la construction europ\u00e9enne, les acteurs de r\u00e9duire les avanc\u00e9es europ\u00e9ennes \u00e0 des questions n'analyse un peu un peu marxiste pour dire en sur les conditions mat\u00e9rielles, on vit bien le PIB va bien, le ch\u00f4mage, \u00e7a se g\u00e8re plus ou moins bien, donc les gens sont contents, mais on a oubli\u00e9 l'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nOui, moi c'est c'est c'est ma th\u00e8se sur la situation de l'Europe et des partis europ\u00e9ens des partis de gouvernement et des gouvernements au site les eurocrates de Bruxelles, mais il faudrait citer aussi tous les gouvernements nationaux hein sans exception et les partis qui les portent, au fond, ils avaient l'habitude, vous l'avez dit tr\u00e8s bien de, de, de, de, de fournir de mani\u00e8re plus ou moins satisfaisantes, mais en r\u00e9alit\u00e9 plut\u00f4t satisfaisante, un niveau de vie qui r\u00e9pondait aux attentes des Europ\u00e9ens avec, bien s\u00fbr, ici ou l\u00e0 des diff\u00e9rences ou des crises, mais l'ensemble \u00e9tait plut\u00f4t d\u00e9livr\u00e9 et ils se sont d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s de ce que j'appelle, moi, le Style de vie, non pas le Patrimoine mat\u00e9riel mais le Patrimoine immat\u00e9riel que l'on peut aussi qualifier d'identit\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 au fond d\u00e9laiss\u00e9, abandonn\u00e9, comme si \u00e7a n'\u00e9tait pas important, or c'est devenu central et c'est assez amusant, si je puis dire de voir que quand on f\u00eate le centenaire de la naissance de Karl Marx, au fond, c'\u00e9tait aussi le sens de votre question, j'imagine le le la la superstructure semble avoir et moi je le crois plus d'importance aujourd'hui que la question de des d\u00e9terminants fondamentaux, les infrastructures, la que les conditions \u00e9conomiques et sociales, non pas qu'elle ne compte pas, ce serait excessif de le dire et pas recevable mais elle compte beaucoup moins que l'attachement \u00e0 une fa\u00e7on de vivre que l'on se sent menac\u00e9, pas simplement par la globalisation, mais aussi et c'est de plus en plus Net comme je dirais quereller et controverses par les les effets li\u00e9s \u00e0 l'immigration, l'islamisme, les conflits interculturels, la question des hommes et des femmes, la libert\u00e9 d'opinion, la en France aujourd'hui, c'est sur les affiches du jour, notre confr\u00e8re Le Point qui parle du dictateur Erdogan que des militants fran\u00e7ais d'origine turque, oblige \u00e0 arracher des kiosques, enfin bref tout un toute une multiplication de contentieux de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [86%] :\r\nDominique Reyni\u00e9 : c'est la le, le, la complicit\u00e9 d'\u00e9quations parce qu'\u00e0 un moment, il y a eu l'euroscepticisme qui \u00e9taient de droite filiation avec l'extr\u00eame droite aussi l'extr\u00eame gauche filiation avec le symbole plus maintenant, on a une sorte de m\u00e9lange entre l'identit\u00e9, la libert\u00e9 d'expression, face \u00e0 des conservatismes, comment faire face, comment d'une certaine mani\u00e8re r\u00e9actualis\u00e9 logiciel europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [90%] :\r\nAlors, c'est vraiment la le le point cl\u00e9 parce que, \u00e0 partir de, de ce que nous venons de dire \u00e0 l'instant, vous pouvez bross\u00e9 2 sc\u00e9narios qui ont aussi avoir avec des des prises de position qui peuvent \u00eatre id\u00e9ologique mais, sch\u00e9matiquement, et on peut dire, les Europ\u00e9ens en ont assez de l'Europe de faut d\u00e9construire ce mod\u00e8le l\u00e0 o\u00f9 le desserrer beaucoup l'autre explorent r\u00e9ponse est de dire, pas le contraire, mais d'le du c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame de du renforcement de l'Union europ\u00e9enne, plus d'Europe, aujourd'hui, plus d'Europe, moi je crois que c'est ce qui est aujourd'hui l'attend plus d'Europe, alors c'est pas une demande de f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est pas une passion pour la cause europ\u00e9enne, elle n'est pas disponible, je sais pas s\u00fbr qu'elle ait jamais \u00e9t\u00e9 dans le pass\u00e9 v\u00e9ritablement sinon comme demande de pacifisme aujourd'hui c'est plus de puissance publique europ\u00e9enne plus de fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, les Europ\u00e9ens sont tous quand on regarde de pr\u00e8s, quand on \u00e9tudie cela les Europ\u00e9ens comme nation sont tous convaincus qu'ils ne r\u00e9ussiront pas mieux seule qu'en coop\u00e9rant avec leurs voisins et dans l'espace europ\u00e9en, ce qu'il demande, en revanche, et ils ne sont pas entendus sur ce point- l\u00e0 et \u00e7a n'est pas possible de ne pas les entendre, il demande \u00e0 ne pas \u00eatre les seuls dans le vaste monde \u00e0 vivre la globalisation sans fronti\u00e8res sans limite et sans une puissance publique dimensionner, c'est-\u00e0-dire au-dessus des \u00c9tats, pour les aider \u00e0 tirer les fruits de la globalisation, mais aussi \u00e0 se pr\u00e9server de ces effets d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 qui peuvent perturber profond\u00e9ment nos soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, donc c'est une demande de puissance publique europ\u00e9enne suppl\u00e9mentaires en quelque sorte qui viendrait conforter les \u00c9tats-Nations pour accomplir les pr\u00e9f\u00e9rences collectives qui s'exprime dans les urnes si l'Europe, c'est r\u00e9pondre l\u00e0- dessus, je pense qu'il y a un chemin pour une forme de r\u00e9conciliation avec les Europ\u00e9ens, mais si l'Europe continue \u00e0 consid\u00e9rer que la demande de fronti\u00e8res pour prendre cet exemple n'est pas recevable, on ne peut pas \u00eatre satisfaite alors moi je, je peux dire assez tristement et tranquillement que les Europ\u00e9ens se d\u00e9bat se d\u00e9barrasse seront de l'Union europ\u00e9enne, finalement et et je crois sans le d\u00e9sirais profond\u00e9ment mais plut\u00f4t en pr\u00e9f\u00e9rence de second rang, de guerre lasse, il renonce, seront \u00e0 \u00e0 cette union qui ne leur apporte pas la fronti\u00e8re \u00e0 laquelle ils estiment avoir droit, c'est le tabou absolu, \u00e7a oui, c'est un mais c'est tr\u00e8s curieux, quand vous discutez avec des personnes qui, \u00e0 Bruxelles, s'occupe de l'Europe, ils ont l'air parfois de, de, de penser que les Europ\u00e9ens finiront par s'y habituer, que les Europ\u00e9ens finiront par s'adapter \u00e0 ce mode de vie, or \u00e7a n'est pas n\u00e9gociable du c\u00f4t\u00e9 des des Europ\u00e9ens, la plupart, je parle de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, vous voyez bien, mais enfin \u00e7a n'est pas n\u00e9gociable, j'ai quand m\u00eame l\u00e0 pour moi de plus en plus souvent, je trouve des r\u00e9sultats nationaux les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, on l'a dit, pour l'Italie, on peut le dire pour l'Allemagne, on la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Hongrie, on le verra pour la Su\u00e8de le 9 septembre prochain, je pense que la France n'est pas pass\u00e9 si loin en 2017, contrairement aux apparences, on pourrait ainsi multiplier les exemples et \u00e7a un r\u00e9sultat si vous me permettez, je le souligne, vous l'avez sans doute remarqu\u00e9 vous- m\u00eame dans vos analyses et vos reportages lorsqu'il y a maintenant une \u00e9lection en Europe, c'est-\u00e0-dire un moment d\u00e9mocratique presque le lendemain, l'Europe, se d\u00e9sole l'Europe regrette de r\u00e9sultat alors \u00e7a pose quand m\u00eame un probl\u00e8me de fond \u00e7a Dominique Reyni\u00e9 Bercy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T06:01:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B26EBB88-6958-454A-8A5A-290ADCE23101", "internalArchiveId": "B26EBB88-6958-454A-8A5A-290ADCE23101", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Christophe Deloire (RSF) s'exprime sur le coup mont\u00e9 de la mort du journaliste russe", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "L'annonce publique de l'assassinat du journaliste russe d'opposition Arkadi Babtchenko mercredi \u00e0 Kiev \u00e9tait un coup mont\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9jouer un complot visant \u00e0 le tuer. Interview de Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n* * Christophe Deloire (RSF) s'exprime sur le coup mont\u00e9 de la mort du journaliste russe   DIRECT TEL MOBILE + 33 6 11 15 06 24 (ATTENTION IL EST AU PORTUGAL - L'APPELER \u00e0 TEMPS POUR TESTER LA LIGNE OU M\u00caME VOIR S'IL AURA UN NUMERO FIXE.)\r\nNOTE\r\nCD parle de guerre de l'information, qui contribue aux conflits - qui en fait partie int\u00e9grante et les alimente.\r\nCD est tr\u00e8s critique par rapport \u00e0 cette mise en sc\u00e8ne qui l\u00e8se la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la presse et met en danger la libert\u00e9 de la presse. I\r\nl'Ukraine aurait eu d'autres moyens pour d\u00e9jouer l'attaque de la Russie conte le journaliste. \r\nIl parle de mensonge d'Etat, qui n'est pas justifi\u00e9, m\u00eame si la Russie n'est pas transparente non plus - loin de l\u00e0. Il parle d'une libert\u00e9 de la presse \"tr\u00e8s amoch\u00e9e\" en Russie.\r\n***7h18\r\nL'histoire est digne d'un film d'espionnage.. Mais probablement d'un mauvais film.. \r\nAlors que tous les m\u00e9dias avaient relay\u00e9 et d\u00e9plor\u00e9 sa mort.. le journaliste russe d'opposition Arkadi Babtchenko est apparu hier en chaire et en os lors d'une conf\u00e9rence de presse.. organis\u00e9es par les autorit\u00e9s urkrainiennes... \r\nSa mort a \u00e9t\u00e9 mise en sc\u00e8ne par l'Ukraine... pour \"d\u00e9jouer\" un complot russe visant le journaliste.. \r\nQue dire de cette op\u00e9ration?\r\nPeut-on parler d'une guerre de l'information? \r\nChristophe Deloire bonjour ! \r\nVous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters Sans Fronti\u00e8re\r\n**Votre organisation parle d'une op\u00e9ration \"navrante\". vous condamnez cette mise en  sc\u00e8ne.. \r\nPourquoi ? \r\n- Arkadi Babtchenko - journaliste reconnu, parfois compar\u00e9 \u00e0 Anna Potkovskaia - affirme qu'il s'agissait de la seule mani\u00e8re de d\u00e9jouer son assassinat par la Russie. \r\nLa fin ne justifie-t-elle pas les moyens?\r\n- Pourtant votre organisation d\u00e9nonce les attaques contre les journalistes d'opposition (en Russie notamment). \r\nUne telle op\u00e9ration ne s'impose-t-elle donc pas comme n\u00e9cessaire?\r\n- La Russie n'est pas connue pour sa bienveillance envers les journalistes... \r\nL'Ukraine a peut-\u00eatre fait ce qu'elle devait.. vous n'y croyait pas...  \r\n*****A l'heure des fake news... une fausse information sur la mort d'un journaliste.. diffus\u00e9e par un Etat, avec la complicit\u00e9 du journaliste.... C'est pas bon pour la profession ? \r\n-  fake news, ing\u00e9rences politiques sur internet..  ce type de manipulation des m\u00e9dias par des ETats est-il appel\u00e9 \u00e0 ... sinon se g\u00e9n\u00e9raliser ... tout au moins augmenter?\r\n- Quelle incidence peut avoir ce type d'op\u00e9ration - manipulation des informations sur la libert\u00e9 de la presse?\r\n****Le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res a accus\u00e9 l'Ukraine de se livrer \u00e0 des \"manoeuvres de propagande\". \r\nLe probl\u00e8me.. est-ce qu'il ne s'agit pas tout simmplement d'une op\u00e9ration politique, et non de la protection d'un journaliste?\r\n- le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en Antonio Tajani et la repr\u00e9sentante de la diplomatie europ\u00e9enne Federica Mogherini - qui se disent \"soulag\u00e9s\" d'apprendre qu'Arkadi Babtchenko est vivant.. un peu l\u00e9ger? \r\nQuand on parle de mensonge d'Etat (employ\u00e9 par l'Ukraine), on pourrait r\u00e9torquer que la Russie n'est pas ... tout \u00e0 fait transparente. Vous en connaissez d'ailleurs quelques pratiques?", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592608", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Christophe Deloire (RSF) s'exprime sur le coup mont\u00e9 de la mort du journaliste russe / LME_2018-05-31T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 31.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'annonce publique de l'assassinat du journaliste russe d'opposition Arkadi Babtchenko mercredi \u00e0 Kiev \u00e9tait un coup mont\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9jouer un complot visant \u00e0 le tuer. Interview de Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res."], "variantIds": ["ece-9592608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T04:49:38Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt Renault, on va rester dans cette th\u00e9matique journalisme et contexte international avec notre invit\u00e9, puisqu'\u00e0 7 heures 18 on revient sur cette histoire qui est digne d'un film d'espionnage, probablement d'un mauvais film d'ailleurs, alors que tous les m\u00e9dias avaient relay\u00e9 et d\u00e9plor\u00e9 sa mort, le journaliste russe d'opposition Arkadi Babtchenko apparu r\u00e9apparu hier en Chair et en os, lors d'une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes sa mort avait en fait \u00e9t\u00e9 mise en sc\u00e8ne par l'Ukraine pour d\u00e9jouer un complot russe visant le journaliste alors que dire de cette op\u00e9ration, peut -on parler d'une guerre de l'information, Christophe Deloire, bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res et votre organisation a parl\u00e9 d'une op\u00e9ration navrante, hein, vous avez clairement condamn\u00e9 cette mise en sc\u00e8ne pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [90%] :\r\nParce qu'un \u00c9tat ne doit certainement pas jouer comme \u00e7a avec la v\u00e9rit\u00e9 avec les faits, l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une mise en sc\u00e8ne \u00e0 mensonge l'\u00c9tat sur le dos de cas d'un journaliste qui par ailleurs estime depuis longtemps : \u00eatre l'objet de menaces, mais c'est pas ainsi qu'on r\u00e8gle des affaires comme celle -l\u00e0, l\u00e0, \u00e7a permettra de nourrir un peu plus certaine parano\u00efa certaines vis\u00e9e complotistes et finalement \u00e7a ne sert franchement pas la libert\u00e9 de la presse faire par la protection des journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [95%] :\r\nMais Arkadi Babtchenko qui est, vous l'avez dit un journaliste reconnu, on le compare m\u00eame parfois Anna Politkovska\u00efa, il affirme qu'il s'agissait de la seule mani\u00e8re de d\u00e9jouer son assassinat par la Russie, on l'a vu, il \u00e9tait pas franchement \u00e0 l'aise hier pendant cette conf\u00e9rence de presse est ce qu'on peut pas dire \u00e0 un certain moment que la fin justifie les moyens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [89%] :\r\nMoi, je vois tr\u00e8s mal en quoi le fait de simuler assassinat en quoi le fait d'ailleurs, y compris d'accuser un pays tiers, et la Russie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien \u00e7a sert l'\u00e9lucidation d'une affaire parce qu'on laisse \u00e0 complot la projet d'attentat avanc\u00e9 qu'on mette \u00e0 l'abri, hein, un journaliste pour trouve des moyens, \u00e7a para\u00eet l\u00e9gitime et en venir, proc\u00e9der \u00e0 une telle manipulation de l'information \u00e0 des faux t\u00e9moignages publics a suscit\u00e9 une \u00e9motion mondiale, on l'a cru mort, je pense que \u00e7a, \u00e7a je ne vois franchement pas en quoi et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les services secrets ukrainiens n'ont pas \u00e9t\u00e9 du tout convainquant sur quoi pourquoi \u00e7a sert vraiment la possibilit\u00e9 d'emp\u00eacher un attentat emp\u00eacher, il suffit de prot\u00e9ger et \u00e7a passe par d'autres biais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [89%] :\r\nVous l'avez dit, hein, \u00e0 l'heure des fausses informations des, des, des, des faits qui News le fait fait qu'une fausse information soit diffus\u00e9e par un \u00c9tat, vous avez utilis\u00e9, les mots de de mensonge d'\u00c9tat, avec la complicit\u00e9, si on veut bien de de ce journaliste c'est pas bon pour la profession \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [93%] :\r\nAlors c'est c'est pas tant pour la la la fin pour la profession en soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [99%] :\r\nLa cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [89%] :\r\nC'est pas bon parce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment sur sur le, sur le cas d'un journaliste, mais l\u00e0 je dirais que les m\u00e9dias qui ont rapport\u00e9 la formation faisaient leur travail fatigue l\u00e9gitime pour des pour les journalistes du monde entier de rapporter une information officielle en faisant \u00e7a marche la formation officielle, je pense que \u00e7a n'est pas une information qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 par des journalistes, cette information qui \u00e9tait une c'est une d\u00e9sinformation qui \u00e9tait mont\u00e9 par un \u00c9tat \u00e0 l'\u00c9tat, qui se trouve dans une guerre de l'information, avec la Russie, il y a, il y a eu des offensives informationnel extr\u00eamement dur de Moscou vers Kiev KIEV malheureusement il r\u00e9pond parfois par des pratiques qui sont un peu mythique, m\u00eame si la situation n'est pas la m\u00eame dans les, dans les 2 pays d'ailleurs, la, la Russie est class\u00e9 100 48\u00e8me sur 180 pays au classement mondial de la libert\u00e9 de la presse publi\u00e9 par Reporters sans fronti\u00e8res, l'Ukraine 100 uni\u00e8me mais c'est quand m\u00eame \u00e0 un pays o\u00f9 on voit bien, malheureusement, l'Ukraine pourrait user de proc\u00e9d\u00e9s qui serait plus conforme \u00e0 la \u00e0 la libert\u00e9 de la de la presse r\u00e9agir aux attaques informationnelles de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [92%] :\r\nMonsieur Deloire, vous l'avez dit les m\u00e9dias du monde entier ont relay\u00e9 cette information, on l'a fait, on a fait, hier matin, \u00e0 cette heure -ci, sur cette antenne, et si on l'a fait c'est parce qu'effectivement, c'est un \u00e9tat c'est l'Ukraine qui avait divulgu\u00e9 cette information, on en arrive \u00e0 un point o\u00f9 s'il faut aussi se m\u00e9fier des, des, des \u00c9tats dans cette guerre de l'information, est ce que vous pensez que \u00e7a va se g\u00e9n\u00e9raliser ce ce genre de ce genre de situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:30) [88%] :\r\nAlors d'abord la d\u00e9sapprobation \u00e9tatique, c'est vieux comme le monde, et \u00e9videmment que les journalistes doivent toujours \u00eatre dubitatif que sceptique, quel que soit, et les sources d'information mais lorsque un \u00e9tat des t\u00e9moignages sont ainsi prof\u00e9rer il est l\u00e9gitime que les les journalistes fassent conna\u00eetre cette information m\u00eame si quand on l'a fait, on se dit qu'on s'est fait avoir et c'est c'est extr\u00eamement navrant mais \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [89%] :\r\nAlors vous, vous avez r\u00e9agi en condamnant, en tout cas en disant que c'\u00e9tait c'\u00e9tait navrant comme proc\u00e9d\u00e9, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Antonio Tajani et la et la repr\u00e9sentante de la diplomatie europ\u00e9enne \u00e0 Madame Mogherini o\u00f9 se sont dit juste soulag\u00e9s d'apprendre qu'Arkadi \u00e0 Babtchenko est vide et vivant et c'est un peu l\u00e9ger, vous attendez une r\u00e9action plus forte \u00e0 Reporters sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:24) [84%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas, notre r\u00e9action, je, je, je pense qu'\u00e9videmment l'Union europ\u00e9enne et dans des logiques politiques qui ne sont pas celles de Reporters sans fronti\u00e8res, nous on dit les choses telles qu'on les ressent, on a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 soulag\u00e9s \u00e9galement savoir qu'Arkadi Babtchenko il \u00e9tait vivant, il y a eu des journalistes et y compris du journaliste, un journaliste russe en 2016 elle un Giordani d'investigation tu\u00e9s en Ukraine, il y a une tr\u00e8s grande violence contre des journalistes russes, l\u00e0 on, on, on pr\u00e9f\u00e8re \u00e9videmment qui, soi-disant, mais on aurait aussi largement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qui n'est jamais pas tellement montage qui qui jette une ombre et qui, dans cette p\u00e9riode de propagation de de faits qui, de fausses nouvelles peut laisser \u00e0 penser que les choses sont toujours truqu\u00e9es et les esprits complotistes se serviront de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 une forme de de complot et et et c'est pas, c'est pas parce qu'il y a des des parano\u00efaques Alta complot mais les \u00e7a l\u00e0 c'est extr\u00eamement regrettable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [97%] :\r\nChristophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res, merci d'\u00eatre venu commenter cette affaire avec nous ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deloire, Christophe", "role": "Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral et Directeur g\u00e9n\u00e9ral RSF", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}