{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1525&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1550&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1500&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1703691", "internalArchiveId": "AA1808703869", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Inside Lehman Brothers", "publicationDate": "2018-09-17T21:46:00Z", "durationSec": 5074, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9789988.image", "alternativeTitle": ["Inside Lehman Brothers", "Inside Lehman Brothers"], "alternativeSummary": ["L\u2019histoire de la faillite de la banque Lehmann brothers et du cataclysme qui a suivi est racont\u00e9e par d\u2019anciens collaborateurs de l\u2019\u00e9tablissement. Bien avant la crise, plusieurs employ\u00e9s, y compris tr\u00e8s haut plac\u00e9s, avaient alert\u00e9 sur le risque li\u00e9 aux pr\u00eats hypoth\u00e9caires. Personne n\u2019a voulu les entendre. Pire, ils ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s ou licenci\u00e9s. Retour sur un scandale dont les r\u00e9percussions continuent d\u2019agiter la plan\u00e8te.", "L\u2019histoire de la faillite de la banque Lehmann brothers et du cataclysme qui a suivi est racont\u00e9e par d\u2019anciens collaborateurs de l\u2019\u00e9tablissement. Bien avant la crise, plusieurs employ\u00e9s, y compris tr\u00e8s haut plac\u00e9s, avaient alert\u00e9 sur le risque li\u00e9 aux pr\u00eats hypoth\u00e9caires. Personne n\u2019a voulu les entendre. Pire, ils ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s ou licenci\u00e9s. Retour sur un scandale dont les r\u00e9percussions continuent d\u2019agiter la plan\u00e8te."], "variantIds": ["ece-9843801", "ece-10780203"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-10T00:15:35Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:17  10:00:09:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:10:00  10:00:21:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:21:21  10:00:25:12\r\n{\\an1}-Je vis au milieu d'une for\u00eat\r\nde dix hectares.\r\n\r\n10:00:27:05  10:00:29:15\r\n{\\an1}Je pourrais hurler\r\ndans cette maison,\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:32:08\r\n{\\an1}personne ne viendrait \u00e0 mon secours.\r\n\r\n10:00:38:01  10:00:41:05\r\n{\\an1}Quand j'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 travailler en 2003\r\n\r\n10:00:41:10  10:00:47:00\r\n{\\an1}chez Lehman Brothers, j'\u00e9tais\r\nune personne tout \u00e0 fait normale.\r\n\r\n10:00:49:05  10:00:51:19\r\n{\\an1}Et voil\u00e0 o\u00f9 j'en suis arriv\u00e9e.\r\n\r\n10:00:52:00  10:00:54:12\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb apprendre \u00e0 tuer...\r\n\r\n10:01:01:11  10:01:03:03\r\n{\\an1}Si je suis seule\r\n\r\n10:01:03:08  10:01:06:04\r\n{\\an1}et qu'ils veulent me d\u00e9truire,\r\n\r\n10:01:06:09  10:01:09:11\r\n{\\an1}je dois \u00eatre capable\r\nde porter un coup fatal.\r\n\r\n10:01:23:07  10:01:25:08\r\n{\\an1}-On n'imaginait pas que Lehman\r\n\r\n10:01:25:12  10:01:27:12\r\n{\\an1}finirait ruin\u00e9e.\r\n\r\n10:01:34:01  10:01:36:11\r\n{\\an1}-Il y avait de la fraude partout,\r\n\r\n10:01:36:15  10:01:40:09\r\n{\\an1}des malversations,\r\ndes documents falsifi\u00e9s.\r\n\r\n10:01:40:13  10:01:43:13\r\n{\\an1}-Personne ne nous \u00e9coutait, personne.\r\n\r\n10:01:43:18  10:01:47:04\r\n{\\an1}-Lehman Brothers a toujours \u00e9t\u00e9\r\npied au plancher.\r\n\r\n10:01:47:09  10:01:48:16\r\n{\\an1}Ils n'ont jamais\r\n\r\n10:01:48:21  10:01:50:17\r\n{\\an1}d\u00e9vi\u00e9 de leur trajectoire.\r\n\r\n10:01:50:22  10:01:54:19\r\n{\\an1}C'est foncer dans une direction\r\net griller tous les stops.\r\n\r\n10:02:01:22  10:02:05:01\r\n{\\an1}-Le march\u00e9 immobilier\r\net Lehman Brothers\r\n\r\n10:02:05:06  10:02:09:09\r\n{\\an1}ont provoqu\u00e9 un tel d\u00e9sastre\r\nsur toute la plan\u00e8te !\r\n\r\n10:02:09:13  10:02:15:03\r\n{\\an1}M\u00eame aux USA, des gens dorment dans\r\nleur voiture avec leurs enfants.\r\n\r\n10:02:15:08  10:02:17:17\r\n{\\an1}Tout \u00e7a par cupidit\u00e9.\r\n\r\n10:02:20:19  10:02:22:20\r\n{\\an1}-A Wall Street,\r\n\r\n10:02:23:01  10:02:27:16\r\n{\\an1}tout le monde ne pense qu'\u00e0 l'argent\r\net pas dans la globalit\u00e9,\r\n\r\n10:02:27:21  10:02:31:22\r\n{\\an1}ne s'int\u00e9resse aux implications,\r\naux effets \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:02:32:03  10:02:34:14\r\n{\\an1}-Pour moi, c'est un braquage\r\n\r\n10:02:34:19  10:02:37:01\r\n{\\an1}commis par une banque.\r\n\r\n10:02:37:06  10:02:39:07\r\n{\\an1}Fraude est le terme juridique.\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:41:22\r\n{\\an1}Bonnie et Clyde se faisaient\r\n\r\n10:02:42:03  10:02:44:02\r\n{\\an1}d\u00e9valiser par les banques.\r\n\r\n10:02:44:07  10:02:46:13\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que j'ai dit: \"Stop.\"\r\n\r\n10:03:01:06  10:03:04:10\r\n{\\an1}-Je les avais alert\u00e9s\r\nen septembre 2005.\r\n\r\n10:03:04:14  10:03:07:03\r\n{\\an1}Il leur a fallu trois ans\r\npour comprendre\r\n\r\n10:03:07:08  10:03:08:18\r\n{\\an1}que je disais vrai.\r\n\r\n10:03:08:23  10:03:13:03\r\n{\\an1}On ignorait juste quand et comment\r\nl'effondrement aurait lieu.\r\n\r\n10:03:13:08  10:03:15:07\r\n{\\an1}-En droit,\r\n\r\n10:03:15:11  10:03:17:05\r\n{\\an1}c'est un mauvais pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:03:17:10  10:03:19:14\r\n{\\an1}Exactement ce que veulent dire\r\n\r\n10:03:19:19  10:03:22:10\r\n{\\an1}les grandes entreprises aux salari\u00e9s.\r\n\r\n10:03:22:14  10:03:26:13\r\n{\\an1}Vous voulez d\u00e9noncer des fraudes,\r\ndes pratiques ill\u00e9gales ?\r\n\r\n10:03:26:18  10:03:28:11\r\n{\\an1}Vous aurez de gros ennuis.\r\n\r\n10:04:01:00  10:04:04:12\r\n{\\an1}-Wall Street \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 ce sort.\r\n\r\n10:04:06:20  10:04:09:18\r\n{\\an1}Avec ou sans la faillite de Lehman.\r\n\r\n10:04:10:21  10:04:14:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait des montagnes russes\r\n\r\n10:04:14:13  10:04:16:16\r\n{\\an1}qui ne menaient nulle part.\r\n\r\n10:04:16:21  10:04:18:02\r\n{\\an1}Cette bulle\r\n\r\n10:04:18:07  10:04:19:17\r\n{\\an1}devait exploser.\r\n\r\n10:04:19:22  10:04:24:10\r\n{\\an1}Elle a explos\u00e9\r\net Lehman l'a aid\u00e9e \u00e0 exploser.\r\n\r\n10:04:26:21  10:04:30:06\r\n{\\an1}Le FBI m'a demand\u00e9\r\nsi je craignais pour ma vie.\r\n\r\n10:04:30:11  10:04:32:11\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu que non.\r\n\r\n10:04:32:15  10:04:36:13\r\n{\\an1}Je ne dis jamais que j'ai travaill\u00e9\r\npour Lehman Brothers,\r\n\r\n10:04:36:18  10:04:41:08\r\n{\\an1}ni qu'on m'a surnomm\u00e9 le lanceur\r\nd'alerte de Lehman Brothers.\r\n\r\n10:04:41:12  10:04:43:10\r\n{\\an1}Je ne peux pas le prouver,\r\n\r\n10:04:43:14  10:04:47:09\r\n{\\an1}mais j'ai \u00e9t\u00e9 mis\r\nsur la liste noire de Wall Street.\r\n\r\n10:04:49:21  10:04:52:20\r\n{\\an1}Alors j'ai vendu ma maison,\r\n\r\n10:04:53:01  10:04:56:22\r\n{\\an1}j'ai achet\u00e9 une moto\r\net j'ai entam\u00e9 mon voyage.\r\n\r\n10:04:57:03  10:05:00:19\r\n{\\an1}Pour que justice soit faite,\r\nil faudrait tout changer\r\n\r\n10:05:01:00  10:05:03:22\r\n{\\an1}et je pense\r\nque \u00e7a n'arrivera jamais.\r\n\r\n10:05:04:03  10:05:07:14\r\n{\\an1}C'est pour cela\r\nque je roule partout dans le monde.\r\n\r\n10:05:07:19  10:05:10:14\r\n{\\an1}Et qu'ils aillent tous au diable !\r\n\r\n10:05:11:17  10:05:15:07\r\n{\\an1}Lehman Brothers avait la r\u00e9putation\r\n\u00e0 Wall Street\r\n\r\n10:05:15:11  10:05:17:16\r\n{\\an1}d'\u00eatre un rep\u00e8re de cow-boys.\r\n\r\n10:05:17:21  10:05:21:17\r\n{\\an1}Leur mani\u00e8re de faire des affaires\r\n\u00e9tait un peu agressive.\r\n\r\n10:05:21:22  10:05:25:11\r\n{\\an1}J'ai rapidement adopt\u00e9\r\nla culture du silence.\r\n\r\n10:05:25:16  10:05:29:18\r\n{\\an1}Ne rien dire sur nos pratiques,\r\njuste faire de l'argent.\r\n\r\n10:05:31:01  10:05:44:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:46:22  10:05:49:16\r\n{\\an1}Je suis entr\u00e9 chez Lehman en 1994.\r\n\r\n10:05:49:21  10:05:51:22\r\n{\\an1}J'\u00e9tais vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:05:54:14  10:05:59:07\r\n{\\an1}Il fallait toujours \u00eatre sur\r\nses gardes, surveiller ses arri\u00e8res.\r\n\r\n10:05:59:11  10:06:02:04\r\n{\\an1}Il fallait \u00eatre le meilleur.\r\n\r\n10:06:02:09  10:06:04:16\r\n{\\an1}Il r\u00e9gnait une sorte\r\n\r\n10:06:04:21  10:06:06:21\r\n{\\an1}de vibration permanente.\r\n\r\n10:06:10:21  10:06:12:04\r\n{\\an1}J'aimais \u00e7a.\r\n\r\n10:06:12:09  10:06:14:16\r\n{\\an1}C'est difficile \u00e0 d\u00e9crire.\r\n\r\n10:06:14:21  10:06:17:11\r\n{\\an1}C'est comme de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:06:17:15  10:06:23:08\r\n{\\an1}Il n'y a que chez Lehman Brothers que\r\nj'ai ressenti une telle intensit\u00e9.\r\n\r\n10:06:25:20  10:06:29:01\r\n{\\an1}Ca para\u00eet fou, mais en fait,\r\nc'\u00e9tait agr\u00e9able.\r\n\r\n10:06:29:06  10:06:31:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait comme une drogue.\r\n\r\n10:06:31:11  10:06:33:09\r\n{\\an1}Une de plus.\r\n\r\n10:06:35:21  10:06:39:21\r\n{\\an1}-Les hauts dirigeants de Lehman\r\nBrothers croyaient vraiment\r\n\r\n10:06:40:02  10:06:41:20\r\n{\\an1}en ce qu'ils faisaient.\r\n\r\n10:06:42:01  10:06:44:13\r\n{\\an1}Ils pensaient qu'ils allaient\r\n\r\n10:06:44:18  10:06:47:11\r\n{\\an1}faire un gros coup,\r\nd\u00e9crocher le jackpot\r\n\r\n10:06:47:15  10:06:50:16\r\n{\\an1}et faire couler l'argent \u00e0 flot.\r\n\r\n10:06:50:21  10:06:55:11\r\n{\\an1}Au niveau interm\u00e9diaire, d'autres,\r\ntr\u00e8s inquiets, \u00e9taient convaincus\r\n\r\n10:06:55:16  10:06:59:15\r\n{\\an1}que Lehman s'exposait \u00e0 d'\u00e9normes\r\nrisques et que \u00e7a pourrait\r\n\r\n10:06:59:20  10:07:01:19\r\n{\\an1}finir en catastrophe.\r\n\r\n10:07:03:09  10:07:07:11\r\n{\\an1}Ma responsabilit\u00e9 \u00e9tait d'\u00e9tablir\r\nles faits et la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n10:07:07:15  10:07:12:04\r\n{\\an1}de les consigner dans un rapport,\r\net de laisser \u00e0 d'autres le soin\r\n\r\n10:07:12:09  10:07:14:16\r\n{\\an1}d'en tirer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:07:14:21  10:07:18:07\r\n{\\an1}Il fallait comprendre\r\nce que les gens de Lehman\r\n\r\n10:07:18:11  10:07:20:02\r\n{\\an1}faisaient exactement\r\n\r\n10:07:20:07  10:07:24:14\r\n{\\an1}et comment ils avaient pu aller\r\njusqu'\u00e0 la faillite.\r\n\r\n10:07:24:19  10:07:29:08\r\n{\\an1}On a constitu\u00e9 une \u00e9quipe d'experts,\r\nmais le cas \u00e9tait si complexe,\r\n\r\n10:07:29:12  10:07:30:23\r\n{\\an1}qu'ils ont engag\u00e9\r\n\r\n10:07:31:04  10:07:35:03\r\n{\\an1}des professeurs et des experts\r\ncharg\u00e9s de les conseiller.\r\n\r\n10:07:35:08  10:07:38:20\r\n{\\an1}Je n'avais aucune id\u00e9e au d\u00e9part\r\nde l'ampleur\r\n\r\n10:07:39:01  10:07:42:11\r\n{\\an1}de la faillite de Lehman,\r\nni de ses r\u00e9percussions.\r\n\r\n10:07:44:18  10:07:47:03\r\n{\\an1}La faillite de Lehman repr\u00e9sente\r\n\r\n10:07:47:08  10:07:50:00\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 700 milliards\r\nde dollars d'actifs\r\n\r\n10:07:50:05  10:07:54:09\r\n{\\an1}et les pertes des cr\u00e9anciers\r\nse chiffrent encore aujourd'hui\r\n\r\n10:07:54:13  10:07:57:02\r\n{\\an1}en dizaines de milliards de dollars.\r\n\r\n10:07:57:07  10:08:00:22\r\n{\\an1}Outre l'ampleur de la faillite,\r\nLehman \u00e9tait impliqu\u00e9\r\n\r\n10:08:01:03  10:08:04:12\r\n{\\an1}dans toutes les dimensions\r\nde la finance mondiale.\r\n\r\n10:08:04:17  10:08:06:21\r\n{\\an1}Quand ils ont d\u00e9pos\u00e9 le bilan,\r\n\r\n10:08:07:02  10:08:10:03\r\n{\\an1}ils ont entra\u00een\u00e9\r\nbeaucoup de monde avec eux\r\n\r\n10:08:10:08  10:08:13:08\r\n{\\an1}et largement paralys\u00e9\r\nl'\u00e9conomie financi\u00e8re,\r\n\r\n10:08:13:12  10:08:15:21\r\n{\\an1}du moins pendant un certain temps.\r\n\r\n10:08:16:02  10:08:18:04\r\n{\\an1}Et nous subissons encore\r\n\r\n10:08:18:09  10:08:21:01\r\n{\\an1}les cons\u00e9quences de cette faillite.\r\n\r\n10:08:27:04  10:08:29:16\r\n{\\an1}-J'ai commenc\u00e9 fin 1997.\r\n\r\n10:08:29:21  10:08:33:07\r\n{\\an1}J'\u00e9tais alors avocat\r\ndans un cabinet de Wall Street\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:35:21\r\n{\\an1}que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter.\r\n\r\n10:08:38:11  10:08:40:20\r\n{\\an1}Et en un rien de temps,\r\nj'\u00e9tais avocat\r\n\r\n10:08:41:01  10:08:42:19\r\n{\\an1}chez Lehman Brothers.\r\n\r\n10:08:47:15  10:08:51:15\r\n{\\an1}On les surnommait les nouveaux\r\nbaroudeurs de la banque.\r\n\r\n10:08:51:20  10:08:55:14\r\n{\\an1}Ils jouissaient d'une belle\r\nr\u00e9putation, tr\u00e8s prometteuse.\r\n\r\n10:08:57:12  10:09:01:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l'une des plus prestigieuses\r\nbanques de Wall Street.\r\n\r\n10:09:01:15  10:09:04:04\r\n{\\an1}L'objectif de Lehman Brothers\r\n\r\n10:09:04:09  10:09:07:01\r\n{\\an1}\u00e9tait de gagner de l'argent\r\n\r\n10:09:07:06  10:09:10:14\r\n{\\an1}par tous les moyens,\r\nquelle que soit la mani\u00e8re.\r\n\r\n10:09:10:19  10:09:14:11\r\n{\\an1}Tant qu'on ne se faisait\r\npas prendre ou sanctionner,\r\n\r\n10:09:14:16  10:09:16:02\r\n{\\an1}on y allait.\r\n\r\n10:09:16:07  10:09:17:19\r\n{\\an1}Il ne s'agissait pas\r\n\r\n10:09:18:00  10:09:22:05\r\n{\\an1}de savoir si c'\u00e9tait bien ou mal,\r\nmais si c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n10:09:22:10  10:09:24:11\r\n{\\an1}Si \u00e7a l'\u00e9tait, on y allait.\r\n\r\n10:09:25:22  10:09:28:18\r\n{\\an1}Lehman s'est lanc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t\r\ndans la course\r\n\r\n10:09:28:23  10:09:32:23\r\n{\\an1}aux pr\u00eats hypoth\u00e9caires \u00e0 risques,\r\nles subprimes.\r\n\r\n10:09:33:04  10:09:36:09\r\n{\\an1}Ils voulaient \u00eatre pr\u00e9sents\r\n\u00e0 tous les niveaux\r\n\r\n10:09:36:13  10:09:39:01\r\n{\\an1}pour r\u00e9cup\u00e9rer des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:09:39:06  10:09:41:16\r\n{\\an1}Nos \u00e9quipes d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'immobilier\r\n\r\n10:09:41:21  10:09:44:19\r\n{\\an1}comptaient parmi les meilleures.\r\n\r\n10:09:45:00  10:09:50:13\r\n{\\an1}Il \u00e9tait tout naturel que Lehman\r\nBrothers se positionne en leader.\r\n\r\n10:09:50:18  10:09:52:20\r\n{\\an1}Et c'est ce qu'on a fait.\r\n\r\n10:09:56:10  10:10:01:05\r\n{\\an1}-J'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re dans\r\nle secteur des pr\u00eats hypoth\u00e9caires.\r\n\r\n10:10:01:10  10:10:03:10\r\n{\\an1}En 1981.\r\n\r\n10:10:05:10  10:10:07:06\r\n{\\an1}J'\u00e9tais r\u00e9ceptionniste.\r\n\r\n10:10:10:00  10:10:14:15\r\n{\\an1}Pour moi, c'\u00e9tait important\r\nd'en savoir plus sur l'immobilier.\r\n\r\n10:10:15:23  10:10:21:10\r\n{\\an1}L'achat d'une maison,\r\nc'est l'achat de toute une vie.\r\n\r\n10:10:22:19  10:10:25:11\r\n{\\an1}Travailler dans l'industrie du pr\u00eat,\r\n\r\n10:10:25:16  10:10:27:18\r\n{\\an1}c'est comme une addiction.\r\n\r\n10:10:27:23  10:10:31:02\r\n{\\an1}On n'arrive jamais vraiment\r\n\u00e0 en sortir.\r\n\r\n10:10:39:01  10:10:40:11\r\n{\\an1}-Mon travail\r\n\r\n10:10:40:16  10:10:44:14\r\n{\\an1}\u00e9tait d'aider les gens\r\n\u00e0 vivre le r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:10:49:07  10:10:54:08\r\n{\\an1}Avoir une maison\r\npour vivre heureux avec sa famille.\r\n\r\n10:10:54:12  10:10:59:07\r\n{\\an1}Des oiseaux chantent\r\n\r\n10:10:59:11  10:11:03:04\r\n{\\an1}O\u00f9 les enfants peuvent\r\ns'allonger sur le canap\u00e9.\r\n\r\n10:11:03:09  10:11:06:22\r\n{\\an1}Pouvoir voyager avec eux,\r\norganiser\r\n\r\n10:11:07:03  10:11:09:04\r\n{\\an1}des anniversaires extravagants.\r\n\r\n10:11:10:21  10:11:13:07\r\n{\\an1}Accueillir ses parents chez soi.\r\n\r\n10:11:16:01  10:11:19:05\r\n{\\an1}C'est \u00e7a,\r\nle r\u00eave am\u00e9ricain pour moi.\r\n\r\n10:11:19:10  10:11:25:10\r\n{\\an1}Un carillon tinte\r\n\r\n10:11:25:14  10:11:32:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:32:15  10:11:36:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:36:15  10:11:39:21\r\n{\\an1}Ce que j'aimais\r\ndans l'industrie du pr\u00eat,\r\n\r\n10:11:40:02  10:11:42:14\r\n{\\an1}c'\u00e9tait la libert\u00e9 qu'elle offrait.\r\n\r\n10:11:42:19  10:11:46:10\r\n{\\an1}Je pouvais am\u00e9nager mes heures\r\ncomme je le souhaitais\r\n\r\n10:11:46:14  10:11:48:21\r\n{\\an1}pour m'occuper de mes enfants.\r\n\r\n10:11:49:02  10:11:53:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait essentiel pour moi,\r\net le salaire \u00e9tait incroyable.\r\n\r\n10:11:53:11  10:11:58:12\r\n{\\an1}Avec des efforts, on pouvait gagner\r\njusqu'\u00e0 100'000 dollars par mois.\r\n\r\n10:11:58:17  10:12:01:16\r\n{\\an1}Ca n'avait rien d'exceptionnel.\r\n\r\n10:12:06:04  10:12:09:12\r\n{\\an1}-Comment aurais-je pu gagner autant\r\n\r\n10:12:09:17  10:12:11:23\r\n{\\an1}que dans le secteur des pr\u00eats ?\r\n\r\n10:12:12:04  10:12:15:06\r\n{\\an1}Dans quel domaine,\r\nsans aucun dipl\u00f4me ?\r\n\r\n10:12:15:11  10:12:17:05\r\n{\\an1}Je suis partie d'en bas\r\n\r\n10:12:17:10  10:12:22:15\r\n{\\an1}et j'ai gravi les \u00e9chelons,\r\ncela gr\u00e2ce \u00e0 l'industrie du pr\u00eat.\r\n\r\n10:12:22:20  10:12:25:08\r\n{\\an1}Oui, je gagnais bien ma vie.\r\n\r\n10:12:27:11  10:12:30:21\r\n{\\an1}-J'ai commenc\u00e9 chez BNC en 2003.\r\n\r\n10:12:31:15  10:12:35:02\r\n{\\an1}Mon travail consistait\r\n\u00e0 d\u00e9marcher des courtiers\r\n\r\n10:12:35:07  10:12:39:09\r\n{\\an1}qui eux-m\u00eames d\u00e9marchaient\r\nles clients, ceux qui empruntaient.\r\n\r\n10:12:39:13  10:12:42:21\r\n{\\an1}On leur vendait de l'argent\r\net ils nous payaient.\r\n\r\n10:12:43:02  10:12:46:16\r\n{\\an1}Je me souviens d'avoir v\u00e9rifi\u00e9\r\nles ant\u00e9c\u00e9dents de BNC\r\n\r\n10:12:46:21  10:12:50:13\r\n{\\an1}pour \u00eatre s\u00fbre\r\nqu'ils \u00e9taient solides\r\n\r\n10:12:50:18  10:12:52:19\r\n{\\an1}et avaient bonne r\u00e9putation.\r\n\r\n10:12:53:00  10:12:55:06\r\n{\\an1}J'ai recherch\u00e9 sur Internet\r\n\r\n10:12:55:11  10:12:59:13\r\n{\\an1}et j'ai vu qu'ils appartenaient\r\n\r\n10:12:59:18  10:13:02:05\r\n{\\an1}\u00e0 Lehman Brothers,\r\n\r\n10:13:02:10  10:13:06:11\r\n{\\an1}l'une des plus grandes institutions\r\nfinanci\u00e8res au monde.\r\n\r\n10:13:06:15  10:13:09:01\r\n{\\an1}J'\u00e9tais donc totalement confiante.\r\n\r\n10:13:09:06  10:13:13:02\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\n\u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:13:54:22  10:13:59:14\r\n{\\an1}-Lehman Brothers et BNC,\r\npour moi c'\u00e9tait du solide.\r\n\r\n10:13:59:19  10:14:02:18\r\n{\\an1}J'\u00e9tais si fi\u00e8re, si heureuse !\r\n\r\n10:14:02:23  10:14:08:05\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 l\u00e0-bas\r\nen novembre 2003 comme analyste.\r\n\r\n10:14:12:16  10:14:15:06\r\n{\\an1}Quand j'ai commenc\u00e9 dans ce m\u00e9tier,\r\n\r\n10:14:15:11  10:14:19:07\r\n{\\an1}le travail d'analyste consistait\r\n\u00e0 v\u00e9rifier les dossiers\r\n\r\n10:14:19:11  10:14:22:11\r\n{\\an1}et \u00e0 d\u00e9cider\r\nsi les emprunteurs mentaient\r\n\r\n10:14:22:16  10:14:25:04\r\n{\\an1}ou avaient dit toute la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:14:33:22  10:14:39:21\r\n{\\an1}Quand un analyste n'approuve pas\r\nun pr\u00eat, personne n'est pay\u00e9.\r\n\r\n10:14:40:02  10:14:44:04\r\n{\\an1}Et quand une \u00e9quipe n'atteint pas\r\nles objectifs demand\u00e9s,\r\n\r\n10:14:44:09  10:14:48:06\r\n{\\an1}c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\nqu'on nous met la pression,\r\n\r\n10:14:48:11  10:14:52:18\r\n{\\an1}qu'on nous met une cible dans le dos.\r\n\r\n10:14:57:13  10:15:01:06\r\n{\\an1}-J'arrive bient\u00f4t \u00e0 la sortie\r\nd'autoroute, t'es o\u00f9 ?\r\n\r\n10:15:01:11  10:15:03:14\r\n{\\an1}*-Continue, je te fais signe.\r\n\r\n10:15:03:19  10:15:05:11\r\n{\\an1}-T'es \u00e0 Sacramento ?\r\n\r\n10:15:05:16  10:15:07:11\r\n{\\an1}*-Oui.\r\n-OK.\r\n\r\n10:15:07:15  10:15:09:07\r\n{\\an1}J'arrive par l'ouest.\r\n\r\n10:15:09:11  10:15:11:11\r\n{\\an1}*-J'essaie de te trouver.\r\n\r\n10:15:11:15  10:15:13:11\r\n{\\an1}*Je cherche ta voiture.\r\n\r\n10:15:29:09  10:15:33:01\r\n{\\an1}-Ca a beaucoup chang\u00e9, non ?\r\n\r\n10:15:33:06  10:15:35:01\r\n{\\an1}-Je suis pas revenue ici\r\n\r\n10:15:35:06  10:15:36:11\r\n{\\an1}depuis 2005.\r\n\r\n10:15:36:16  10:15:38:15\r\n{\\an1}Je n'ai pas revu l'immeuble.\r\n\r\n10:15:38:20  10:15:40:11\r\n{\\an1}Non, jamais.\r\n\r\n10:15:40:16  10:15:43:08\r\n{\\an1}-Le bon c\u00f4t\u00e9, c'est que plus rien\r\n\r\n10:15:43:12  10:15:45:13\r\n{\\an1}ne rappelle BNC.\r\n\r\n10:15:45:18  10:15:48:08\r\n{\\an1}-Je me souviens\r\nde mon dernier jour\r\n\r\n10:15:48:12  10:15:52:23\r\n{\\an1}de mon dernier jour apr\u00e8s mon retour\r\nd'arr\u00eat maladie pour stress.\r\n\r\n10:15:53:04  10:15:56:17\r\n{\\an1}T'\u00e9tais pas l\u00e0, t'\u00e9tais aussi\r\nen arr\u00eat pour stress.\r\n\r\n10:15:56:22  10:15:59:17\r\n{\\an1}Toi, en arr\u00eat pour stress !\r\n\r\n10:15:59:22  10:16:02:23\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9:\r\n\"Quelque chose ne va pas.\"\r\n\r\n10:16:03:04  10:16:07:19\r\n{\\an1}Tu m'as dit: \"Ecris ta lettre de\r\nd\u00e9mission et garde \u00e7a sous la main.\"\r\n\r\n10:16:08:00  10:16:11:10\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s,\r\nMartha m'a convoqu\u00e9e dans son bureau.\r\n\r\n10:16:11:14  10:16:14:23\r\n{\\an1}A la fin, elle m'a dit:\r\n\"J'ignore pourquoi,\r\n\r\n10:16:15:04  10:16:17:16\r\n{\\an1}mais je pense que c'est pas fini.\"\r\n\r\n10:16:17:21  10:16:21:08\r\n{\\an1}Elle a ajout\u00e9: \"Sois sur tes gardes.\"\r\n\r\n10:16:23:17  10:16:28:11\r\n{\\an1}Quand je suis arriv\u00e9e chez BNC,\r\nl'ambiance \u00e9tait tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n10:16:28:16  10:16:33:09\r\n{\\an1}Le secteur des pr\u00eats\r\n\u00e9tait en pleine mutation.\r\n\r\n10:16:33:13  10:16:39:10\r\n{\\an1}Il proposait diff\u00e9rents types\r\nd'emprunts aux particuliers\r\n\r\n10:16:39:14  10:16:44:11\r\n{\\an1}pour les inciter\r\n\u00e0 devenir propri\u00e9taires.\r\n\r\n10:17:27:18  10:17:31:04\r\n{\\an1}-En 2001-2002,\r\nles taux d'int\u00e9r\u00eats ont bien baiss\u00e9\r\n\r\n10:17:31:09  10:17:34:19\r\n{\\an1}et l'immobilier est devenu\r\nle nouveau jeu \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:17:35:00  10:17:40:01\r\n{\\an1}On a d\u00e9velopp\u00e9 de nouvelles formes de\r\npr\u00eats hypoth\u00e9caires, les subprimes.\r\n\r\n10:17:40:06  10:17:45:12\r\n{\\an1}Lehman a compris l'\u00e9norme potentiel\r\nde croissance de ce march\u00e9\r\n\r\n10:17:45:17  10:17:47:06\r\n{\\an1}et s'est lanc\u00e9.\r\n\r\n10:17:49:04  10:18:05:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:05:22  10:18:10:15\r\n{\\an1}-Sur le march\u00e9 des subprimes,\r\non travaillait \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:18:10:20  10:18:15:16\r\n{\\an1}On nous poussait \u00e0 faire rentrer les\r\npr\u00eats, simplement les faire rentrer.\r\n\r\n10:18:15:21  10:18:22:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une \u00e9poque tr\u00e8s instable,\r\nune \u00e9poque folle, fr\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n10:18:32:08  10:18:35:19\r\n{\\an1}-On ciblait les emprunteurs\r\naux plus faibles revenus.\r\n\r\n10:18:42:21  10:18:47:10\r\n{\\an1}Ils ciblaient tout le monde,\r\ntous ceux qui \u00e9taient assez cr\u00e9dules.\r\n\r\n10:18:47:14  10:18:51:17\r\n{\\an1}Une vente, c'est une vente,\r\nil suffit de savoir convaincre.\r\n\r\n10:19:25:20  10:19:29:11\r\n{\\an1}-On leur a vendu\r\nun r\u00eave irr\u00e9alisable.\r\n\r\n10:19:29:16  10:19:34:11\r\n{\\an1}Des gens ont achet\u00e9 des maisons\r\nsans en avoir les moyens.\r\n\r\n10:19:34:15  10:19:39:11\r\n{\\an1}Ils les ont eues \u00e0 un faible taux\r\nd'int\u00e9r\u00eat, mais on ne leur a pas dit\r\n\r\n10:19:39:15  10:19:43:06\r\n{\\an1}que leurs mensualit\u00e9s\r\ntripleraient deux ans plus tard.\r\n\r\n10:19:43:11  10:19:48:16\r\n{\\an1}Si votre remboursement passe\r\nde 1'200 \u00e0 3'300 ou 3'600 dollars,\r\n\r\n10:19:48:21  10:19:51:14\r\n{\\an1}vous ne pouvez pas y arriver.\r\n\r\n10:19:51:19  10:19:59:18\r\n{\\an1}-Plus le taux d'int\u00e9r\u00eat a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9,\r\nplus le courtier gagnait d'argent.\r\n\r\n10:19:59:23  10:20:03:21\r\n{\\an1}Ils faisaient payer\r\nune commission pour chaque pr\u00eat,\r\n\r\n10:20:04:02  10:20:06:13\r\n{\\an1}autour de 2 \u00e0 3'000 dollars.\r\n\r\n10:20:06:18  10:20:09:17\r\n{\\an1}En plus, gr\u00e2ce \u00e0 un taux d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:20:09:22  10:20:12:23\r\n{\\an1}auquel l'emprunteur\r\nne comprenait rien,\r\n\r\n10:20:13:04  10:20:17:07\r\n{\\an1}ils pouvaient gagner 12'000 dollars\r\nsur une transaction.\r\n\r\n10:20:17:11  10:20:19:17\r\n{\\an1}-Les responsables des pr\u00eats,\r\n\r\n10:20:19:22  10:20:24:11\r\n{\\an1}le personnel administratif,\r\nl'entreprise,\r\n\r\n10:20:24:16  10:20:28:14\r\n{\\an1}Une fois tout ce monde pay\u00e9,\r\nrien ne pouvait leur arriver.\r\n\r\n10:20:28:19  10:20:33:11\r\n{\\an1}Vous, en tant que propri\u00e9taire ne\r\npouviez pas rembourser votre pr\u00eat.\r\n\r\n10:20:47:19  10:20:51:12\r\n{\\an1}-La crise de 2008\r\nreste un grand livre ouvert\r\n\r\n10:20:51:17  10:20:53:20\r\n{\\an1}qui n'int\u00e9resse personne.\r\n\r\n10:20:59:11  10:21:02:07\r\n{\\an1}Mais moi, j'y pense sans cesse.\r\n\r\n10:21:02:11  10:21:05:19\r\n{\\an1}J'attends encore\r\nque justice soit faite.\r\n\r\n10:21:06:00  10:21:10:16\r\n{\\an1}Depuis 2008, aucun responsable\r\nn'a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable.\r\n\r\n10:21:15:11  10:21:18:21\r\n{\\an1}Ca, c'est une lettre d'information\r\nquotidienne\r\n\r\n10:21:19:02  10:21:22:12\r\n{\\an1}qui recense toutes\r\nles malversations financi\u00e8res.\r\n\r\n10:21:22:17  10:21:24:14\r\n{\\an1}Chez Barclays, le directeur\r\n\r\n10:21:24:19  10:21:28:22\r\n{\\an1}de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information\r\nfait l'objet d'une enqu\u00eate\r\n\r\n10:21:29:03  10:21:31:12\r\n{\\an1}concernant des lanceurs d'alerte.\r\n\r\n10:21:31:17  10:21:33:05\r\n{\\an1}Il voulait conna\u00eetre\r\n\r\n10:21:33:10  10:21:35:21\r\n{\\an1}l'identit\u00e9 des lanceurs d'alerte.\r\n\r\n10:21:36:02  10:21:37:12\r\n{\\an1}Barclays a rachet\u00e9\r\n\r\n10:21:37:17  10:21:41:21\r\n{\\an1}une part des activit\u00e9s de\r\nLehman Brothers en Europe et aux USA.\r\n\r\n10:21:42:02  10:21:44:07\r\n{\\an1}Et \u00e7a, c'est la une d'hier:\r\n\r\n10:21:44:11  10:21:49:06\r\n{\\an1}\"Encore plus de bandits\r\nchez Wells Fargo.\"\r\n\r\n10:21:53:10  10:21:56:11\r\n{\\an1}Comment gagner\r\nle plus d'argent possible ?\r\n\r\n10:21:56:15  10:22:00:10\r\n{\\an1}En allant l\u00e0\r\no\u00f9 personne n'est encore all\u00e9.\r\n\r\n10:22:00:14  10:22:04:03\r\n{\\an1}En imaginant des moyens l\u00e9gaux\r\nde le faire,\r\n\r\n10:22:04:08  10:22:06:13\r\n{\\an1}mais qui sembleront ill\u00e9gaux\r\n\r\n10:22:06:18  10:22:12:00\r\n{\\an1}\u00e0 tous ceux qui ont\r\nune \u00e9thique et une morale.\r\n\r\n10:22:12:05  10:22:16:05\r\n{\\an1}Mais s'il n'y a pas de loi,\r\nce n'est pas ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:22:16:10  10:22:19:17\r\n{\\an1}Alors allez-y,\r\nvous allez gagner beaucoup.\r\n\r\n10:22:19:22  10:22:23:08\r\n{\\an1}Les banques d'investissement\r\nfonctionnent ainsi.\r\n\r\n10:22:33:05  10:22:37:08\r\n{\\an1}-Nous repoussions au maximum les\r\nlimites juridiques et comptables\r\n\r\n10:22:37:12  10:22:39:19\r\n{\\an1}pour pouvoir faire des choses\r\n\r\n10:22:40:00  10:22:44:16\r\n{\\an1}qui paraissaient ill\u00e9gales\r\n\u00e0 la plupart des personnes cens\u00e9es.\r\n\r\n10:22:44:21  10:22:47:15\r\n{\\an1}Mais nous,\r\non trouvait toujours un moyen\r\n\r\n10:22:47:20  10:22:49:14\r\n{\\an1}de dire que c'\u00e9tait l\u00e9gal.\r\n\r\n10:22:49:19  10:22:52:15\r\n{\\an1}Le temps passait, et je doutais\r\n\r\n10:22:52:20  10:22:54:09\r\n{\\an1}de plus en plus.\r\n\r\n10:22:54:13  10:22:59:23\r\n{\\an1}Je me disais: \"On est vraiment\r\nen train de faire \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:23:00:04  10:23:03:03\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 \u00e0 poser des questions.\r\n\r\n10:23:03:08  10:23:05:20\r\n{\\an1}Un de mes patrons m'a dit:\r\n\r\n10:23:06:01  10:23:10:01\r\n{\\an1}\"Ces types sont ici\r\npour gagner de l'argent, arr\u00eate\r\n\r\n10:23:10:06  10:23:14:18\r\n{\\an1}de faire l'enfant, de penser\r\nqu'ils veulent sauver le monde.\"\r\n\r\n10:23:14:23  10:23:17:06\r\n{\\an1}\"Ils sont ici\r\npour faire de l'argent.\"\r\n\r\n10:23:22:00  10:23:25:02\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e9poque\r\no\u00f9 je travaillais chez BNC,\r\n\r\n10:23:25:07  10:23:27:11\r\n{\\an1}j'\u00e9tais vraiment mignonne.\r\n\r\n10:23:27:16  10:23:31:07\r\n{\\an1}Des bons moments,\r\njusqu'\u00e0 ce que je craque.\r\n\r\n10:23:33:16  10:23:37:18\r\n{\\an1}Nos managers nous faisaient\r\naccrocher une feuille au mur\r\n\r\n10:23:37:23  10:23:41:17\r\n{\\an1}indiquant les objectifs\r\n\u00e0 atteindre chaque mois.\r\n\r\n10:23:43:08  10:23:46:08\r\n{\\an1}Et \u00e7a ne faisait qu'augmenter.\r\n\r\n10:23:46:12  10:23:50:01\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9 avec 2 milliards,\r\npuis 3 milliards.\r\n\r\n10:23:50:06  10:23:54:10\r\n{\\an1}Lentement mais s\u00fbrement,\r\nles charg\u00e9s de client\u00e8le\r\n\r\n10:23:54:14  10:23:56:13\r\n{\\an1}se bousculaient pour amener\r\n\r\n10:23:56:18  10:23:58:13\r\n{\\an1}des dossiers d'emprunts.\r\n\r\n10:23:58:18  10:24:00:19\r\n{\\an1}C'est Linda qui sort du bureau\r\n\r\n10:24:01:00  10:24:02:19\r\n{\\an1}avec des demandes de pr\u00eat.\r\n\r\n10:24:03:00  10:24:04:18\r\n{\\an1}Il y a des dossiers ici,\r\n\r\n10:24:04:23  10:24:08:19\r\n{\\an1}des dossiers l\u00e0, l\u00e0-haut...\r\n\r\n10:24:09:00  10:24:11:11\r\n{\\an1}Sur son bureau.\r\n\r\n10:24:11:16  10:24:16:00\r\n{\\an1}Les dossiers\r\nsur lesquels elle travaillait.\r\n\r\n10:24:16:05  10:24:19:22\r\n{\\an1}Le sol \u00e9tait jonch\u00e9 de dossiers.\r\n\r\n10:24:20:03  10:24:22:06\r\n{\\an1}Et il y en avait plein\r\n\r\n10:24:22:11  10:24:24:06\r\n{\\an1}dans cette armoire.\r\n\r\n10:24:24:11  10:24:26:23\r\n{\\an1}Il y en avait tellement !\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:30:19\r\n{\\an1}Les objectifs ont encore augment\u00e9.\r\n\r\n10:24:31:00  10:24:34:16\r\n{\\an1}Pour les atteindre, ils ont commenc\u00e9\r\n\r\n10:24:34:21  10:24:37:04\r\n{\\an1}\u00e0 ramener n'importe quoi.\r\n\r\n10:24:47:19  10:24:52:03\r\n{\\an1}-Je me suis toujours consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme un agent du FBI\r\n\r\n10:24:52:08  10:24:55:03\r\n{\\an1}parce que \u00e7a fait partie\r\nde mon travail\r\n\r\n10:24:55:08  10:25:00:11\r\n{\\an1}de v\u00e9rifier que les informations\r\ncommuniqu\u00e9es dans les dossiers\r\n\r\n10:25:00:16  10:25:02:11\r\n{\\an1}sont exactes.\r\n\r\n10:25:06:19  10:25:10:01\r\n{\\an1}Je v\u00e9rifie aussi\r\nque tout est bien licite.\r\n\r\n10:25:10:06  10:25:11:13\r\n{\\an1}Je veux \u00eatre s\u00fbre\r\n\r\n10:25:11:18  10:25:16:12\r\n{\\an1}que les informations n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\nfalsifi\u00e9es ou modifi\u00e9es.\r\n\r\n10:25:18:14  10:25:22:00\r\n{\\an1}Je regarde\r\ntout ce qui a l'air suspect.\r\n\r\n10:25:22:05  10:25:28:00\r\n{\\an1}Lehman Brothers surveillait de pr\u00e8s\r\nla production de BNC.\r\n\r\n10:25:28:05  10:25:34:14\r\n{\\an1}Et particuli\u00e8rement celle\r\nde la succursale o\u00f9 je travaillais.\r\n\r\n10:25:34:19  10:25:39:13\r\n{\\an1}Je ne crois pas que chez Lehman,\r\non comprenait qu'un pr\u00eat\r\n\r\n10:25:39:18  10:25:42:10\r\n{\\an1}devait \u00eatre approuv\u00e9\r\npar un analyste.\r\n\r\n10:25:42:14  10:25:46:10\r\n{\\an1}Et peu importe ce que\r\nle charg\u00e9 de client\u00e8le raconte.\r\n\r\n10:25:46:14  10:25:51:16\r\n{\\an1}Le dossier doit passer le test\r\nde l'analyste.\r\n\r\n10:25:51:21  10:25:56:11\r\n{\\an1}Et malheureusement, un grand nombre\r\nde dossiers trait\u00e9s chez BNC\r\n\r\n10:25:56:15  10:25:58:18\r\n{\\an1}ne passaient pas ce test.\r\n\r\n10:25:58:23  10:26:03:15\r\n{\\an1}Et c'\u00e9tait le cas tous les jours,\r\ntoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:26:22:06  10:26:38:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:38:06  10:26:39:11\r\n{\\an1}Ah, BNC...\r\n\r\n10:26:41:06  10:26:43:00\r\n{\\an1}Le voil\u00e0, ce pr\u00eat.\r\n\r\n10:26:43:05  10:26:46:04\r\n{\\an1}Ici, toute cette partie\r\na \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9e.\r\n\r\n10:26:46:09  10:26:49:20\r\n{\\an1}Je le vois maintenant\r\ncomme je le voyais \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:26:53:06  10:26:57:02\r\n{\\an1}Je suis contente d'avoir gard\u00e9\r\nces documents falsifi\u00e9s.\r\n\r\n10:26:57:07  10:26:58:13\r\n{\\an1}Ils ont masqu\u00e9\r\n\r\n10:26:58:18  10:27:02:13\r\n{\\an1}les informations et \u00e9crit \u00e0 la main\r\ncelles qu'ils voulaient\r\n\r\n10:27:02:18  10:27:05:22\r\n{\\an1}me communiquer sans r\u00e9aliser\r\nque le solde affich\u00e9\r\n\r\n10:27:06:03  10:27:10:02\r\n{\\an1}ne correspondait pas\r\n\u00e0 ces informations.\r\n\r\n10:27:10:07  10:27:12:09\r\n{\\an1}Stevie Wonder aurait pu le voir !\r\n\r\n10:27:16:11  10:27:18:11\r\n{\\an1}Un jour, \u00e0 cette \u00e9poque,\r\n\r\n10:27:18:15  10:27:21:05\r\n{\\an1}j'ai d\u00fb v\u00e9rifier cinq dossiers.\r\n\r\n10:27:21:10  10:27:23:22\r\n{\\an1}Ils venaient tous du m\u00eame courtier.\r\n\r\n10:27:26:23  10:27:31:05\r\n{\\an1}Je prends les cinq dossiers\r\net je m'installe \u00e0 mon bureau.\r\n\r\n10:27:31:10  10:27:33:10\r\n{\\an1}Je me penche\r\n\r\n10:27:33:14  10:27:35:12\r\n{\\an1}sur le premier dossier.\r\n\r\n10:27:35:17  10:27:39:11\r\n{\\an1}Je fais des calculs,\r\nje note des informations\r\n\r\n10:27:39:16  10:27:42:10\r\n{\\an1}et me pr\u00e9pare \u00e0 le valider.\r\n\r\n10:27:42:14  10:27:46:12\r\n{\\an1}Je le valide, et j'ouvre le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:27:52:04  10:27:57:15\r\n{\\an1}Dans celui-l\u00e0, j'ai regard\u00e9\r\nl'identit\u00e9 de l'emprunteur.\r\n\r\n10:27:57:20  10:28:01:02\r\n{\\an1}Et le nom de son employeur.\r\n\r\n10:28:01:07  10:28:04:15\r\n{\\an1}Et enfin, le num\u00e9ro fiscal\r\nde l'entreprise.\r\n\r\n10:28:04:20  10:28:07:16\r\n{\\an1}Il \u00e9tait identique\r\nau premier dossier.\r\n\r\n10:28:07:21  10:28:10:08\r\n{\\an1}J'avais d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a quelque part.\r\n\r\n10:28:10:12  10:28:14:10\r\n{\\an1}J'ai repris le dossier d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9\r\net je l'ai rouvert.\r\n\r\n10:28:14:14  10:28:18:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait bien le m\u00eame num\u00e9ro fiscal\r\nde l'employeur.\r\n\r\n10:28:18:05  10:28:20:03\r\n{\\an1}Il n'avait pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9.\r\n\r\n10:28:20:08  10:28:22:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une entreprise diff\u00e9rente\r\n\r\n10:28:23:03  10:28:27:06\r\n{\\an1}mais qui avait soi-disant\r\nle m\u00eame num\u00e9ro fiscal.\r\n\r\n10:28:27:11  10:28:30:02\r\n{\\an1}Et l\u00e0,\r\ntous mes sens \u00e9taient en \u00e9veil.\r\n\r\n10:28:30:07  10:28:33:03\r\n{\\an1}Qu'allais-je trouver d'autre ?\r\n\r\n10:28:35:15  10:28:37:22\r\n{\\an1}Je prends le troisi\u00e8me dossier\r\n\r\n10:28:38:03  10:28:41:18\r\n{\\an1}en me demandant\r\nce qui ne va pas coller.\r\n\r\n10:28:41:23  10:28:46:23\r\n{\\an1}Je prends les quatri\u00e8me et cinqui\u00e8me\r\ndossiers, du m\u00eame courtier.\r\n\r\n10:28:47:04  10:28:49:04\r\n{\\an1}Ils sont tous falsifi\u00e9s !\r\n\r\n10:28:50:03  10:28:51:21\r\n{\\an1}Ecoeurant.\r\n\r\n10:28:52:14  10:28:54:20\r\n{\\an1}-Linda m'appelle au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:28:55:01  10:28:58:08\r\n{\\an1}et me demande de venir\r\nimm\u00e9diatement au bureau.\r\n\r\n10:28:58:12  10:29:00:09\r\n{\\an1}J'y vais, je m'assieds.\r\n\r\n10:29:00:13  10:29:04:05\r\n{\\an1}Elle me montre deux dossiers\r\nd'un client, un courtier.\r\n\r\n10:29:04:10  10:29:07:23\r\n{\\an1}Elle me dit d'examiner\r\nsoigneusement ces dossiers\r\n\r\n10:29:08:04  10:29:10:20\r\n{\\an1}et de lui dire ce que je vois.\r\n\r\n10:29:14:16  10:29:17:08\r\n{\\an1}J'\u00e9tudie le premier.\r\n\r\n10:29:17:12  10:29:20:02\r\n{\\an1}Je parcours rapidement le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:29:20:07  10:29:23:15\r\n{\\an1}Les num\u00e9ros fiscaux des employeurs\r\nsont identiques,\r\n\r\n10:29:23:20  10:29:26:16\r\n{\\an1}mais les noms des entreprises\r\ndiff\u00e9rents.\r\n\r\n10:29:26:21  10:29:30:19\r\n{\\an1}Je me suis dit: \"Ce courtier\r\nest en train de frauder.\"\r\n\r\n10:29:32:12  10:29:35:11\r\n{\\an1}Le lendemain, je re\u00e7ois un dossier\r\n\r\n10:29:35:16  10:29:38:11\r\n{\\an1}du m\u00eame courtier et je l'\u00e9tudie.\r\n\r\n10:29:38:16  10:29:42:04\r\n{\\an1}Le dossier indique\r\nque l'emprunteur travaille\r\n\r\n10:29:42:09  10:29:45:20\r\n{\\an1}chez Kentucky Fried Chicken,\r\nce qui \u00e9tait vrai,\r\n\r\n10:29:46:01  10:29:49:01\r\n{\\an1}mais qu'il gagne\r\n7'000 dollars par mois.\r\n\r\n10:29:53:03  10:29:55:05\r\n{\\an1}J'ai pris ma voiture,\r\n\r\n10:29:55:10  10:29:58:21\r\n{\\an1}je suis all\u00e9e au KFC\r\net j'ai dit au patron:\r\n\r\n10:29:59:02  10:30:01:22\r\n{\\an1}\"Je voudrais postuler\r\n\r\n10:30:02:03  10:30:07:11\r\n{\\an1}pour le travail qui est pay\u00e9\r\n7'000 dollars par mois.\"\r\n\r\n10:30:07:16  10:30:11:07\r\n{\\an1}Il m'a regard\u00e9e de derri\u00e8re\r\nle comptoir, et m'a dit:\r\n\r\n10:30:11:11  10:30:14:19\r\n{\\an1}\"J'aimerais que ce restaurant\r\nme rapporte autant,\r\n\r\n10:30:15:00  10:30:16:21\r\n{\\an1}ce n'est pas le cas.\"\r\n\r\n10:30:17:02  10:30:21:18\r\n{\\an1}J'ignorais que quelqu'un de notre\r\nbureau avait contact\u00e9 le courtier.\r\n\r\n10:30:27:01  10:30:32:20\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0, j'ai re\u00e7u un mail\r\nqui ne m'\u00e9tait pas adress\u00e9.\r\n\r\n10:30:33:01  10:30:38:04\r\n{\\an1}Il disait: \"Nous devons\r\nlaisser faire ce courtier.\"\r\n\r\n10:30:38:09  10:30:44:15\r\n{\\an1}Notre soci\u00e9t\u00e9 validait\r\ndonc ces pratiques frauduleuses.\r\n\r\n10:30:49:19  10:30:53:20\r\n{\\an1}J'ai alors compris que toute\r\nl'entreprise \u00e9tait corrompue.\r\n\r\n10:30:54:01  10:30:58:11\r\n{\\an1}Et ils ne veulent pas\r\nque je le sache.\r\n\r\n10:31:01:21  10:31:04:15\r\n{\\an1}Mensonge, mensonge, mensonge.\r\n\r\n10:31:06:04  10:31:09:13\r\n{\\an1}-Lehman Brothers exer\u00e7ait\r\nune pression sur BNC.\r\n\r\n10:31:09:18  10:31:11:17\r\n{\\an1}Comme sur les autres acteurs\r\n\r\n10:31:11:22  10:31:13:09\r\n{\\an1}du secteur.\r\n\r\n10:31:13:13  10:31:15:13\r\n{\\an1}Le march\u00e9 explosait.\r\n\r\n10:31:15:18  10:31:19:06\r\n{\\an1}Les pontes au sommet, l\u00e0-haut,\r\nont vu le potentiel,\r\n\r\n10:31:19:11  10:31:22:12\r\n{\\an1}tout l'argent\r\nqu'ils pouvaient se faire\r\n\r\n10:31:22:17  10:31:25:15\r\n{\\an1}en pressurant\r\nles \u00e9chelons inf\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:31:25:20  10:31:27:14\r\n{\\an1}Alors \u00e7a s'est propag\u00e9.\r\n\r\n10:31:54:10  10:31:58:06\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s peu de gens ont vu\r\nDick Fuld en personne.\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:00:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une sorte de Big Brother.\r\n\r\n10:32:01:00  10:32:02:11\r\n{\\an1}Chaque trimestre,\r\n\r\n10:32:02:15  10:32:05:22\r\n{\\an1}il pronon\u00e7ait un discours\r\nqu'on regardait\r\n\r\n10:32:06:03  10:32:07:17\r\n{\\an1}sur notre ordinateur.\r\n\r\n10:32:07:22  10:32:09:10\r\n{\\an1}*-\"Vous avez fait\r\n\r\n10:32:09:14  10:32:13:08\r\n{\\an1}du bon boulot, mais ce n'est pas\r\nassez... Faites plus.\"\r\n\r\n10:32:31:08  10:32:36:11\r\n{\\an1}-Lehman Brothers,\r\nc'\u00e9tait toute la vie de Dick Fuld.\r\n\r\n10:32:36:16  10:32:41:05\r\n{\\an1}Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'homme\r\nle plus brillant de Wall Street.\r\n\r\n10:32:41:10  10:32:43:16\r\n{\\an1}Il d\u00e9tenait le record d'anciennet\u00e9\r\n\r\n10:32:43:21  10:32:46:22\r\n{\\an1}au sein des grandes banques\r\nd'investissement.\r\n\r\n10:32:47:03  10:32:49:17\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e de la faillite,\r\nil a \u00e9t\u00e9 class\u00e9\r\n\r\n10:32:49:22  10:32:52:10\r\n{\\an1}parmi les grands dirigeants des USA.\r\n\r\n10:32:52:14  10:32:54:20\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 lui, Lehman Brothers\r\n\r\n10:32:55:01  10:32:58:14\r\n{\\an1}a atteint des records\r\nde chiffre d'affaires.\r\n\r\n10:32:58:19  10:33:02:21\r\n{\\an1}Henry Paulson,\r\nsecr\u00e9taire du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain,\r\n\r\n10:33:03:02  10:33:07:04\r\n{\\an1}me l'a d\u00e9crit comme un \u00e9ternel\r\noptimiste en disant:\r\n\r\n10:33:07:09  10:33:11:10\r\n{\\an1}\"Si Dick Fuld part p\u00eacher,\r\nsent que \u00e7a mord,\r\n\r\n10:33:11:14  10:33:15:06\r\n{\\an1}il se voit d\u00e9j\u00e0\r\nd\u00e9couper le poisson.\"\r\n\r\n10:33:15:11  10:33:18:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 impitoyable.\r\n\r\n10:33:18:11  10:33:21:23\r\n{\\an1}Il \u00e9tait dispos\u00e9 \u00e0 enfreindre la loi.\r\n\r\n10:33:22:04  10:33:25:04\r\n{\\an1}Enfin, du moins, \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n10:33:25:09  10:33:31:22\r\n{\\an1}Il \u00e9tait agressif en affaires,\r\ntr\u00e8s bon pour faire de l'argent.\r\n\r\n10:33:32:03  10:33:34:09\r\n{\\an1}On l'appelait le gorille.\r\n\r\n10:33:34:13  10:33:39:06\r\n{\\an1}Sa volont\u00e9 d'arracher des coeurs\r\na contribu\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9putation.\r\n\r\n10:33:45:12  10:33:48:18\r\n{\\an1}-Quand j'ai vu cette vid\u00e9o\r\no\u00f9 il disait:\r\n\r\n10:33:48:23  10:33:53:06\r\n{\\an1}\"Si une personne\r\nse met en travers de votre chemin,\r\n\r\n10:33:53:11  10:33:56:22\r\n{\\an1}r\u00e9v\u00e8le quoi que ce soit,\r\nvous devez le tuer.\"\r\n\r\n10:33:57:03  10:33:58:22\r\n{\\an1}La r\u00e9alit\u00e9 m'a submerg\u00e9e.\r\n\r\n10:33:59:03  10:34:00:12\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 horrifi\u00e9e.\r\n\r\n10:34:05:18  10:34:09:19\r\n{\\an1}-Tout le monde savait\r\nqu'il s'isolait au 31\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n10:34:10:00  10:34:12:23\r\n{\\an1}Il avait son propre ascenseur.\r\n\r\n10:34:16:15  10:34:21:08\r\n{\\an1}Quand il arrivait dans le hall,\r\nil ne parlait \u00e0 personne.\r\n\r\n10:34:21:12  10:34:24:03\r\n{\\an1}Son regard noir en disait long.\r\n\r\n10:34:24:08  10:34:28:01\r\n{\\an1}\"Je suis le pr\u00e9sident,\r\nne me parlez pas.\"\r\n\r\n10:34:31:03  10:34:35:06\r\n{\\an1}Des applaudissements r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:34:36:17  10:34:40:04\r\n{\\an1}Dans les entreprises\r\ncot\u00e9es en Bourse,\r\n\r\n10:34:40:09  10:34:42:11\r\n{\\an1}les cinq plus hauts dirigeants\r\n\r\n10:34:42:15  10:34:46:18\r\n{\\an1}doivent d\u00e9clarer les avantages re\u00e7us\r\net donner les montants.\r\n\r\n10:34:46:23  10:34:52:03\r\n{\\an1}On dissimulait certains avantages\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un vide juridique,\r\n\r\n10:34:52:08  10:34:57:00\r\n{\\an1}une interpr\u00e9tation technique\r\nde la loi, des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:34:57:05  10:35:01:12\r\n{\\an1}Mes patrons me disaient:\r\n\"Ce vide nous couvre.\"\r\n\r\n10:35:03:17  10:35:06:00\r\n{\\an1}S'ils voulaient dissimuler\r\n\r\n10:35:06:05  10:35:10:04\r\n{\\an1}ces r\u00e9mun\u00e9rations suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:35:10:09  10:35:13:14\r\n{\\an1}c'est car ils se payaient d\u00e9j\u00e0\r\ntr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reusement.\r\n\r\n10:35:17:10  10:35:22:11\r\n{\\an1}Par exemple, pour le PDG D.Fuld,\r\non a d\u00e9clar\u00e9 une ann\u00e9e 30 mios\r\n\r\n10:35:22:15  10:35:25:06\r\n{\\an1}alors qu'il avait re\u00e7u 35 mios.\r\n\r\n10:35:25:11  10:35:28:11\r\n{\\an1}Il voulait toujours plus\r\nque ce qu'il pensait\r\n\r\n10:35:28:16  10:35:31:05\r\n{\\an1}que les actionnaires approuveraient.\r\n\r\n10:35:31:10  10:35:34:08\r\n{\\an1}Les chiffres\r\nne cessaient d'augmenter\r\n\r\n10:35:34:12  10:35:37:21\r\n{\\an1}et en 2006,\r\nj'ai fini par dire \"\u00e7a suffit\".\r\n\r\n10:35:46:19  10:35:51:06\r\n{\\an1}-You created me to worship\r\n\r\n10:35:52:15  10:35:57:04\r\n{\\an1}You created me to feel\r\n\r\n10:35:57:09  10:36:01:10\r\n{\\an1}Help me say \"yes\"\r\n\r\n10:36:01:14  10:36:04:11\r\n{\\an1}You help me say \"yes\"\r\n\r\n10:36:04:16  10:36:07:01\r\n{\\an1}J'aime faire du bon travail,\r\n\r\n10:36:07:06  10:36:12:04\r\n{\\an1}donc je posais des questions\r\nquand je voyais des incoh\u00e9rences.\r\n\r\n10:36:12:09  10:36:17:08\r\n{\\an1}Mon responsable a commenc\u00e9\r\n\u00e0 me retirer des clients\r\n\r\n10:36:17:12  10:36:21:10\r\n{\\an1}et \u00e0 les transf\u00e9rer\r\n\u00e0 un autre charg\u00e9 de client\u00e8le.\r\n\r\n10:36:21:14  10:36:23:22\r\n{\\an1}Mon volume de travail baissait\r\n\r\n10:36:24:03  10:36:26:05\r\n{\\an1}lentement, mais s\u00fbrement.\r\n\r\n10:36:28:16  10:36:32:21\r\n{\\an1}Je me suis remise en question:\r\n\"Je fais du bon travail ?\"\r\n\r\n10:36:33:02  10:36:37:08\r\n{\\an1}Je n'avais pourtant rien chang\u00e9\r\n\u00e0 ma fa\u00e7on de faire.\r\n\r\n10:36:40:22  10:36:43:01\r\n{\\an1}On m'\u00e9vitait,\r\n\r\n10:36:43:06  10:36:45:13\r\n{\\an1}on me reprenait des clients.\r\n\r\n10:36:45:18  10:36:51:01\r\n{\\an1}Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me demander:\r\n\"Que va-t-il arriver aujourd'hui ?\"\r\n\r\n10:36:51:06  10:36:54:02\r\n{\\an1}La situation empirait chaque jour.\r\n\r\n10:36:54:07  10:36:56:20\r\n{\\an1}Et ce que je redoutais est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:36:58:14  10:37:01:16\r\n{\\an1}Help me to say \"yes\"\r\n\r\n10:37:03:13  10:37:07:02\r\n{\\an1}Help me to say \"yes\"\r\n\r\n10:37:15:05  10:37:19:17\r\n{\\an1}-C'est un mail que j'ai envoy\u00e9\r\nau responsable de l'agence.\r\n\r\n10:37:22:06  10:37:24:12\r\n{\\an1}\"Je me sens insult\u00e9e d'\u00eatre\r\n\r\n10:37:24:17  10:37:26:09\r\n{\\an1}examin\u00e9e \u00e0 la loupe\r\n\r\n10:37:26:13  10:37:30:23\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir d\u00e9cel\u00e9 des fraudes\r\ndans des dossiers sur lesquels\r\n\r\n10:37:31:04  10:37:35:11\r\n{\\an1}j'ai attir\u00e9 l'attention\r\nde l'entreprise.\"\r\n\r\n10:37:35:15  10:37:38:07\r\n{\\an1}\"Je suis pouss\u00e9e vers la sortie,\r\n\r\n10:37:38:11  10:37:42:14\r\n{\\an1}car je manquerais\r\nd'esprit d'\u00e9quipe.\"\r\n\r\n10:37:48:16  10:37:52:07\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9venir\r\nle premier vice-pr\u00e9sident\r\n\r\n10:37:52:11  10:37:54:09\r\n{\\an1}de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:37:54:13  10:37:55:23\r\n{\\an1}Et l\u00e0...\r\n\r\n10:37:56:07  10:37:59:06\r\n{\\an1}Ca s'est infiniment aggrav\u00e9.\r\n\r\n10:38:04:19  10:38:06:21\r\n{\\an1}Un matin, je dis au bureau:\r\n\r\n10:38:07:02  10:38:11:04\r\n{\\an1}\"Salut, tout le monde,\r\nquelqu'un a mes dossiers ?\"\r\n\r\n10:38:11:09  10:38:13:11\r\n{\\an1}\"Non\", et ainsi de suite.\r\n\r\n10:38:13:15  10:38:17:15\r\n{\\an1}Cinq coll\u00e8gues, m\u00eame r\u00e9ponse:\r\n\"Non, aucune id\u00e9e.\"\r\n\r\n10:38:20:13  10:38:24:06\r\n{\\an1}Je me suis demand\u00e9\r\nsi je perdais la t\u00eate.\r\n\r\n10:38:24:11  10:38:27:16\r\n{\\an1}Comment des pr\u00eats, repr\u00e9sentant\r\n\r\n10:38:27:21  10:38:30:18\r\n{\\an1}30 mios de dollars,\r\navaient-ils pu s'envoler ?\r\n\r\n10:38:30:23  10:38:35:01\r\n{\\an1}Le responsable de l'agence\r\ns'est approch\u00e9 de moi\r\n\r\n10:38:35:06  10:38:37:15\r\n{\\an1}quand je demandais\r\n\u00e0 la r\u00e9ceptionniste\r\n\r\n10:38:37:20  10:38:40:18\r\n{\\an1}si elle avait vu mes dossiers.\r\n\r\n10:38:40:23  10:38:44:00\r\n{\\an1}\"Non, je ne les ai pas vus.\"\r\n\r\n10:38:44:05  10:38:47:10\r\n{\\an1}Il m'a dit: \"Ils ne sont pas l\u00e0\r\net c'est vous\r\n\r\n10:38:47:14  10:38:48:22\r\n{\\an1}la responsable.\"\r\n\r\n10:38:49:03  10:38:51:21\r\n{\\an1}Il voulait d\u00e9truire ma cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n10:38:52:02  10:38:55:23\r\n{\\an1}pour qu'aucun autre employeur\r\nne m'engage apr\u00e8s.\r\n\r\n10:38:56:04  10:38:58:21\r\n{\\an1}Ma r\u00e9putation \u00e9tait entach\u00e9e.\r\n\r\n10:38:59:02  10:39:01:16\r\n{\\an1}J'avais perdu des dossiers.\r\n\r\n10:39:01:21  10:39:04:20\r\n{\\an1}Ce qui est inconcevable.\r\n\r\n10:39:05:01  10:39:06:12\r\n{\\an1}Quelle plaisanterie !\r\n\r\n10:39:23:08  10:39:25:00\r\n{\\an1}Elle sanglote\r\n\r\n10:39:25:05  10:39:31:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:31:15  10:39:38:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:38:08  10:39:47:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:47:12  10:39:51:03\r\n{\\an1}-Des nouvelles personnes\r\nsont arriv\u00e9es \u00e0 l'agence.\r\n\r\n10:39:51:08  10:39:56:01\r\n{\\an1}La direction a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e\r\net tout a bascul\u00e9.\r\n\r\n10:39:56:06  10:40:01:20\r\n{\\an1}-Ils sont entr\u00e9s dans mon bureau\r\ncomme la mafia, coude \u00e0 coude.\r\n\r\n10:40:02:01  10:40:05:11\r\n{\\an1}Comme s'ils allaient\r\nconqu\u00e9rir le monde.\r\n\r\n10:40:05:16  10:40:08:05\r\n{\\an1}-Il y avait un homme avec eux.\r\n\r\n10:40:08:10  10:40:12:08\r\n{\\an1}Nous ne savions pas\r\nquel \u00e9tait son poste pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:40:13:02  10:40:15:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un sale type.\r\n\r\n10:40:17:07  10:40:22:13\r\n{\\an1}Mal habill\u00e9, d\u00e9coiff\u00e9, n\u00e9glig\u00e9.\r\n\r\n10:40:22:18  10:40:26:12\r\n{\\an1}Il arpentait le bureau,\r\nqui n'\u00e9tait pas grand.\r\n\r\n10:40:26:17  10:40:28:00\r\n{\\an1}Que faisait-il ?\r\n\r\n10:40:28:05  10:40:30:03\r\n{\\an1}Quel \u00e9tait son travail ?\r\n\r\n10:40:30:08  10:40:35:06\r\n{\\an1}Je me souviens\r\n\u00eatre assise \u00e0 mon bureau.\r\n\r\n10:40:35:11  10:40:38:06\r\n{\\an1}Il \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sur sa chaise,\r\n\r\n10:40:38:11  10:40:41:10\r\n{\\an1}sa jambe proche de la mienne.\r\n\r\n10:40:41:14  10:40:45:03\r\n{\\an1}Il s'est mis \u00e0 respirer bruyamment.\r\n\r\n10:40:45:08  10:40:48:08\r\n{\\an1}Il me disait que les Afro-Am\u00e9ricaines\r\n\r\n10:40:48:12  10:40:52:00\r\n{\\an1}avaient la r\u00e9putation\r\nd'\u00eatre expertes en...\r\n\r\n10:40:52:05  10:40:55:14\r\n{\\an1}Il me demandait si j'\u00e9tais\r\naussi comme \u00e7a.\r\n\r\n10:40:55:19  10:40:59:17\r\n{\\an1}Des propose tr\u00e8s sexuels\r\net totalement d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n10:40:59:22  10:41:02:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait r\u00e9pugnant.\r\n\r\n10:41:04:04  10:41:06:13\r\n{\\an1}J'en ai parl\u00e9 \u00e0 la direction.\r\n\r\n10:41:06:18  10:41:09:18\r\n{\\an1}On m'a r\u00e9pondu: \"OK, on va voir \u00e7a.\"\r\n\r\n10:41:09:23  10:41:12:21\r\n{\\an1}Mais il ne s'est jamais rien pass\u00e9.\r\n\r\n10:41:22:14  10:41:25:16\r\n{\\an1}-Un jour, en sortant du bureau,\r\n\r\n10:41:25:21  10:41:31:03\r\n{\\an1}je suis tomb\u00e9e sur l'homme\r\nqui allait me harceler et me menacer.\r\n\r\n10:41:31:08  10:41:33:04\r\n{\\an1}Je lui ai serr\u00e9 la main\r\n\r\n10:41:33:09  10:41:36:20\r\n{\\an1}et quand j'ai voulu partir,\r\nil l'a retenue.\r\n\r\n10:41:37:01  10:41:41:19\r\n{\\an1}Il m'a murmur\u00e9: \"Je sais tout\r\nsur toi, l'\u00e9cole de tes filles,\r\n\r\n10:41:42:00  10:41:44:10\r\n{\\an1}ton adresse; tu m'appartiens.\"\r\n\r\n10:41:44:14  10:42:00:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:03:02  10:42:07:22\r\n{\\an1}-J'entre et j'ouvre le tiroir\r\ndes dossiers de pr\u00eats.\r\n\r\n10:42:08:03  10:42:09:15\r\n{\\an1}Imm\u00e9diatement,\r\n\r\n10:42:09:20  10:42:13:10\r\n{\\an1}je sens une main sur mon \u00e9paule\r\n\r\n10:42:13:14  10:42:16:07\r\n{\\an1}et une respiration dans mon cou.\r\n\r\n10:42:16:11  10:42:21:03\r\n{\\an1}Avant m\u00eame que je puisse faire\r\nquoi que ce soit,\r\n\r\n10:42:21:08  10:42:24:05\r\n{\\an1}il \u00e9tait coll\u00e9 contre moi.\r\n\r\n10:42:27:00  10:42:29:03\r\n{\\an1}J'ai paniqu\u00e9.\r\n\r\n10:42:34:22  10:42:38:07\r\n{\\an1}Je n'ai pu me d\u00e9barrasser de lui\r\n\r\n10:42:38:11  10:42:41:22\r\n{\\an1}qu'en fermant le tiroir du haut.\r\n\r\n10:42:42:03  10:42:43:13\r\n{\\an1}Je l'ai ferm\u00e9.\r\n\r\n10:42:43:18  10:42:45:02\r\n{\\an1}J'ai cri\u00e9\r\n\r\n10:42:45:07  10:42:47:16\r\n{\\an1}et je suis sortie en courant.\r\n\r\n10:42:47:21  10:42:49:14\r\n{\\an1}J'ai appel\u00e9 mon mari.\r\n\r\n10:42:49:19  10:42:52:10\r\n{\\an1}Je faisais une crise de panique.\r\n\r\n10:42:52:14  10:42:55:09\r\n{\\an1}Je tremblais de tous mes membres.\r\n\r\n10:42:55:13  10:43:00:17\r\n{\\an1}J'arrivais \u00e0 peine \u00e0 articuler\r\npour lui dire ce qui se passait.\r\n\r\n10:43:00:22  10:43:04:02\r\n{\\an1}Il me r\u00e9p\u00e9tait:\r\n\"O\u00f9 es-tu ? O\u00f9 es-tu ?\"\r\n\r\n10:43:04:07  10:43:06:01\r\n{\\an1}\"Devant le b\u00e2timent.\"\r\n\r\n10:43:06:06  10:43:10:08\r\n{\\an1}Il est arriv\u00e9 et il m'a dit:\r\n\"C'est termin\u00e9.\"\r\n\r\n10:43:10:12  10:43:14:05\r\n{\\an1}\"Tu prends tes affaires\r\net on s'en va.\"\r\n\r\n10:43:14:10  10:43:37:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:38:01  10:43:41:15\r\n{\\an1}-J'attendais devant l'ascenseur\r\net je me disais:\r\n\r\n10:43:41:20  10:43:46:00\r\n{\\an1}\"Si je monte dedans avec cet homme,\r\nje suis morte.\"\r\n\r\n10:43:49:16  10:43:52:12\r\n{\\an1}\"Et si je descends \u00e0 pied,\r\n\r\n10:43:52:17  10:43:54:17\r\n{\\an1}personne ne m'entendra.\"\r\n\r\n10:43:54:22  10:43:57:04\r\n{\\an1}Il se tenait si pr\u00e8s de moi\r\n\r\n10:43:57:09  10:44:00:21\r\n{\\an1}que je sentais sa respiration\r\ndans mon cou.\r\n\r\n10:44:01:02  10:44:05:18\r\n{\\an1}J'ai pris les escaliers\r\net j'ai fait le tour du b\u00e2timent.\r\n\r\n10:44:05:23  10:44:09:18\r\n{\\an1}Quand je suis revenue,\r\nil \u00e9tait parti.\r\n\r\n10:44:09:23  10:44:13:11\r\n{\\an1}Les gens comme lui sont engag\u00e9s\r\n\r\n10:44:13:15  10:44:15:19\r\n{\\an1}pour faire le sale boulot.\r\n\r\n10:44:16:00  10:44:18:22\r\n{\\an1}Ce qu'ils veulent, c'est intimider.\r\n\r\n10:44:19:03  10:44:24:03\r\n{\\an1}Il n'allait pas me tirer dessus\r\nou me faire quitter la route,\r\n\r\n10:44:24:08  10:44:26:23\r\n{\\an1}il voulait me terroriser.\r\n\r\n10:44:27:04  10:44:29:00\r\n{\\an1}Je suis rentr\u00e9e chez moi,\r\n\r\n10:44:29:05  10:44:32:22\r\n{\\an1}les plantes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es\r\nsous mon porche,\r\n\r\n10:44:33:03  10:44:35:11\r\n{\\an1}le garage \u00e9tait en d\u00e9sordre.\r\n\r\n10:44:35:15  10:44:39:04\r\n{\\an1}Le message \u00e9tait:\r\n\"Eh, on est entr\u00e9 chez toi.\"\r\n\r\n10:44:48:11  10:44:52:11\r\n{\\an1}Ma vie a \u00e9t\u00e9 an\u00e9antie.\r\n\r\n10:44:52:16  10:44:54:11\r\n{\\an1}Mes enfants me disaient:\r\n\r\n10:44:54:16  10:44:58:22\r\n{\\an1}\"On ne te reconna\u00eet plus,\r\non veut retrouver notre m\u00e8re.\"\r\n\r\n10:44:59:03  10:45:03:22\r\n{\\an1}Mon avocat, mon entra\u00eeneur,\r\ntous me disaient:\r\n\r\n10:45:04:03  10:45:07:20\r\n{\\an1}\"Change d'identit\u00e9\r\net pars vivre ailleurs.\"\r\n\r\n10:45:13:13  10:45:18:19\r\n{\\an1}J'ai regard\u00e9 autour de moi\r\net j'ai dit: \"Je ne fuirai pas.\"\r\n\r\n10:45:22:17  10:45:24:13\r\n{\\an1}Je ne gagnerai jamais.\r\n\r\n10:45:27:01  10:45:30:20\r\n{\\an1}Ca a chang\u00e9 ma fa\u00e7on de voir la vie.\r\n\r\n10:45:31:01  10:45:35:03\r\n{\\an1}Du jour au lendemain,\r\nj'ai d\u00fb franchir une limite.\r\n\r\n10:45:39:14  10:45:42:22\r\n{\\an1}A cause d'un boulot,\r\n\u00e0 cause de l'argent.\r\n\r\n10:45:43:03  10:45:46:16\r\n{\\an1}Parce que j'aide les gens\r\n\u00e0 acheter leur maison,\r\n\r\n10:45:46:21  10:45:49:04\r\n{\\an1}je dois apprendre \u00e0 me battre,\r\n\r\n10:45:49:09  10:45:52:08\r\n{\\an1}regarder partout autour de moi,\r\n\r\n10:45:52:12  10:45:56:07\r\n{\\an1}ne jamais tourner le dos \u00e0 personne.\r\n\r\n10:45:56:11  10:45:58:13\r\n{\\an1}Rien ne sera plus pareil.\r\n\r\n10:46:04:01  10:46:08:12\r\n{\\an1}-Je suis pouss\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mission\r\nen me retrouvant coinc\u00e9e\r\n\r\n10:46:08:17  10:46:13:14\r\n{\\an1}dans une pi\u00e8ce avec un pervers\r\nqui m'agresse sexuellement.\r\n\r\n10:46:13:19  10:46:15:15\r\n{\\an1}Pourquoi ils font \u00e7a ?\r\n\r\n10:46:15:20  10:46:18:04\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'ils cherchent ?\r\n\r\n10:46:18:09  10:46:21:01\r\n{\\an1}Tout \u00e7a, c'est pour l'argent.\r\n\r\n10:46:22:14  10:46:26:04\r\n{\\an1}-Jamais, jamais en 30 ans,\r\n\r\n10:46:26:09  10:46:29:19\r\n{\\an1}je n'avais \u00e9t\u00e9 insult\u00e9e...\r\n\r\n10:46:30:00  10:46:31:23\r\n{\\an1}Harcel\u00e9e sexuellement,\r\n\r\n10:46:32:04  10:46:35:05\r\n{\\an1}menac\u00e9e de mort\r\ncontre moi ou mes enfants.\r\n\r\n10:46:35:10  10:46:36:16\r\n{\\an1}Jamais.\r\n\r\n10:46:36:21  10:46:39:14\r\n{\\an1}Ils auraient pu me virer\r\n\u00e0 tout moment.\r\n\r\n10:46:39:19  10:46:44:08\r\n{\\an1}Ils ont choisi de me torturer,\r\nde ruiner ma cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n10:46:44:12  10:46:47:11\r\n{\\an1}et de me ridiculiser;\r\net ils ont r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:46:47:15  10:47:02:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:06:03  10:47:10:11\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais rien vu de tel\r\nen 50 ans, rien.\r\n\r\n10:47:14:02  10:47:16:11\r\n{\\an1}Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:47:16:15  10:47:20:10\r\n{\\an1}c'est que ces femmes\r\nn'avaient pas conscience\r\n\r\n10:47:20:14  10:47:23:21\r\n{\\an1}de se trouver\r\ndans une situation similaire.\r\n\r\n10:47:24:02  10:47:27:02\r\n{\\an1}Elles travaillaient\r\ndans le m\u00eame bureau,\r\n\r\n10:47:27:07  10:47:30:13\r\n{\\an1}mais avaient des emplois diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:47:30:18  10:47:33:22\r\n{\\an1}D'un coup, elles ont d\u00e9couvert subir\r\n\r\n10:47:34:03  10:47:36:03\r\n{\\an1}le m\u00eame harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:47:36:08  10:47:39:14\r\n{\\an1}Elles d\u00e9non\u00e7aient les m\u00eames fraudes.\r\n\r\n10:47:39:19  10:47:41:18\r\n{\\an1}Elles se sont r\u00e9unies.\r\n\r\n10:47:41:23  10:47:43:17\r\n{\\an1}Leur plainte est bas\u00e9e\r\n\r\n10:47:43:22  10:47:46:23\r\n{\\an1}sur une r\u00e9siliation abusive\r\nde contrat.\r\n\r\n10:47:47:04  10:47:52:11\r\n{\\an1}Elles auraient d\u00fb \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es\r\nde conduites ill\u00e9gales au travail\r\n\r\n10:47:52:15  10:47:54:19\r\n{\\an1}dont elles se plaignaient.\r\n\r\n10:47:55:00  10:47:57:12\r\n{\\an1}En parlant avec elles,\r\n\r\n10:47:57:17  10:48:03:04\r\n{\\an1}on comprend la gravit\u00e9\r\net les cons\u00e9quences de la situation.\r\n\r\n10:48:06:00  10:48:09:08\r\n{\\an1}Nous exigeons des r\u00e9parations\r\n\r\n10:48:09:12  10:48:12:06\r\n{\\an1}de 27 mios de dollars.\r\n\r\n10:48:13:09  10:48:15:01\r\n{\\an1}Elles le m\u00e9ritent,\r\n\r\n10:48:15:06  10:48:18:09\r\n{\\an1}car la vie de ces femmes\r\na \u00e9t\u00e9 ruin\u00e9e.\r\n\r\n10:48:18:13  10:48:20:21\r\n{\\an1}Quel est le prix d'une vie ?\r\n\r\n10:48:21:02  10:48:23:07\r\n{\\an1}De toutes ces vies ruin\u00e9es\r\n\r\n10:48:23:11  10:48:27:09\r\n{\\an1}pour avoir d\u00e9fendu ses convictions\r\net ce qui semble juste.\r\n\r\n10:48:42:00  10:48:45:21\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois\r\nque j'ai eu des soup\u00e7ons sur BNC,\r\n\r\n10:48:46:02  10:48:49:08\r\n{\\an1}c'est quand j'ai lu\r\nun article de journal\r\n\r\n10:48:49:12  10:48:52:04\r\n{\\an1}sur la fraude aux subprimes\r\n\r\n10:48:52:09  10:48:53:19\r\n{\\an1}en Californie.\r\n\r\n10:48:54:00  10:48:57:14\r\n{\\an1}J'ai demand\u00e9 \u00e0 mon chef:\r\n\"Vous avez vu \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:48:57:19  10:49:00:10\r\n{\\an1}\"Oui\", et n'a rien dit de plus.\r\n\r\n10:49:00:14  10:49:04:22\r\n{\\an1}J'ai compris qu'il ne fallait pas\r\nposer de questions.\r\n\r\n10:49:05:03  10:49:08:10\r\n{\\an1}Je voulais aller v\u00e9rifier\r\npar moi-m\u00eame,\r\n\r\n10:49:08:14  10:49:11:12\r\n{\\an1}mais on m'a dit de ne pas le faire.\r\n\r\n10:49:11:17  10:49:15:08\r\n{\\an1}J'ai compris que la situation\r\ndevait \u00eatre grave.\r\n\r\n10:49:20:01  10:49:23:18\r\n{\\an1}Chez Lehman, j'\u00e9tais en charge\r\ndu bilan financier,\r\n\r\n10:49:23:23  10:49:26:06\r\n{\\an1}soit le calcul de la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:49:26:11  10:49:29:14\r\n{\\an1}entre ce que nous poss\u00e9dions\r\net les dettes.\r\n\r\n10:49:29:19  10:49:35:20\r\n{\\an1}Lehman poss\u00e9dait plus de 1'000\r\nsoci\u00e9t\u00e9s \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n10:49:36:01  10:49:40:04\r\n{\\an1}Je devais toutes les additionner\r\npour calculer le bilan global.\r\n\r\n10:49:45:13  10:49:51:02\r\n{\\an1}L'ensemble des actifs\r\nde Lehman Brothers se situait\r\n\r\n10:49:51:07  10:49:56:09\r\n{\\an1}autour de 1'500 mias auxquels\r\ns'ajoutaient des produits d\u00e9riv\u00e9s\r\n\r\n10:49:56:13  10:50:00:20\r\n{\\an1}qui valaient des milliers\r\nde milliards suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:50:06:04  10:50:09:09\r\n{\\an1}En 2005 et 2006,\r\n\r\n10:50:09:13  10:50:12:02\r\n{\\an1}Lehman se portait \u00e0 merveille.\r\n\r\n10:50:14:01  10:50:16:23\r\n{\\an1}Les affaires \u00e9taient florissantes.\r\n\r\n10:50:19:20  10:50:22:10\r\n{\\an1}Puis, des fissures sont apparues.\r\n\r\n10:50:22:14  10:50:27:07\r\n{\\an1}Pas directement chez Lehman,\r\non voyait que l'incroyable succ\u00e8s\r\n\r\n10:50:27:11  10:50:30:23\r\n{\\an1}du march\u00e9 immobilier\r\ndes pr\u00eats hypoth\u00e9caires\r\n\r\n10:50:31:04  10:50:34:07\r\n{\\an1}\u00e9tait trop beau pour \u00eatre vrai.\r\n\r\n10:51:58:15  10:52:00:00\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:52:08:02  10:52:11:22\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de circulation ?\r\n-Pas vraiment.\r\n\r\n10:52:12:03  10:52:14:19\r\n{\\an1}Il y en a, mais pas tant que \u00e7a.\r\n\r\n10:52:17:08  10:52:22:02\r\n{\\an1}-J'en suis arriv\u00e9e au point\r\no\u00f9 j'avais besoin de souffler.\r\n\r\n10:52:23:12  10:52:27:13\r\n{\\an1}La pression au travail\r\nme pesait \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:52:27:18  10:52:30:13\r\n{\\an1}Ma tension \u00e9tait un peu haute.\r\n\r\n10:52:30:18  10:52:33:13\r\n{\\an1}Le m\u00e9decin m'a dit:\r\n\"Je vous mets en arr\u00eat\r\n\r\n10:52:33:18  10:52:36:09\r\n{\\an1}pour que vous puissiez\r\nvous d\u00e9tendre.\"\r\n\r\n10:52:36:13  10:52:38:10\r\n{\\an1}J'ai eu un entretien\r\n\r\n10:52:38:14  10:52:40:21\r\n{\\an1}avec une autre entreprise\r\n\r\n10:52:41:02  10:52:42:15\r\n{\\an1}durant cet arr\u00eat.\r\n\r\n10:52:42:20  10:52:45:02\r\n{\\an1}On m'a propos\u00e9 le poste\r\n\r\n10:52:45:07  10:52:49:05\r\n{\\an1}et j'ai tout de suite accept\u00e9;\r\nc'\u00e9tait super.\r\n\r\n10:52:49:10  10:52:52:21\r\n{\\an1}A mon retour d'arr\u00eat maladie,\r\n\r\n10:52:53:02  10:52:55:13\r\n{\\an1}je suis all\u00e9e voir une charg\u00e9e\r\n\r\n10:52:55:18  10:52:58:06\r\n{\\an1}de client\u00e8le qui m'a dit:\r\n\r\n10:52:58:11  10:53:02:02\r\n{\\an1}\"On m'a demand\u00e9 de ne plus\r\nte donner de dossiers.\"\r\n\r\n10:53:04:17  10:53:08:02\r\n{\\an1}Il doit \u00eatre 11h00,\r\nj'avais commenc\u00e9 \u00e0 08h30,\r\n\r\n10:53:08:07  10:53:09:17\r\n{\\an1}mais pas de travail.\r\n\r\n10:53:09:22  10:53:12:23\r\n{\\an1}Je suis assise\r\n\u00e0 me tourner les pouces.\r\n\r\n10:53:13:04  10:53:15:01\r\n{\\an1}Rien \u00e0 faire.\r\n\r\n10:53:15:06  10:53:17:23\r\n{\\an1}Alors ma responsable m'appelle:\r\n\r\n10:53:18:04  10:53:21:18\r\n{\\an1}\"J'ai les ressources humaines\r\nau t\u00e9l\u00e9phone.\"\r\n\r\n10:53:21:23  10:53:24:05\r\n{\\an1}J'ai dit: \"Ca tombe bien !\"\r\n\r\n10:53:24:10  10:53:26:13\r\n{\\an1}Et je lui tends une lettre.\r\n\r\n10:53:29:01  10:53:32:02\r\n{\\an1}Elle dit: \"Vous d\u00e9missionnez ?\"\r\n\r\n10:53:32:07  10:53:35:15\r\n{\\an1}\"Oui, je d\u00e9missionne.\"\r\n\r\n10:53:35:20  10:53:40:20\r\n{\\an1}Et elle ajoute:\r\n\"Je pense que ce n'est pas termin\u00e9.\"\r\n\r\n10:53:41:01  10:53:45:05\r\n{\\an1}Gospel\r\n\r\n10:53:45:10  10:54:13:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:14:01  10:54:24:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:28:09  10:54:32:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 BNC,\r\nje me rappelle de ce jour.\r\n\r\n10:54:32:12  10:54:34:10\r\n{\\an1}J'\u00e9tais sur mon canap\u00e9\r\n\r\n10:54:34:14  10:54:36:11\r\n{\\an1}et j'ai appel\u00e9 mon nouvel\r\n\r\n10:54:36:16  10:54:39:22\r\n{\\an1}employeur pour savoir\r\n\r\n10:54:40:03  10:54:42:10\r\n{\\an1}quand j'allais commencer.\r\n\r\n10:54:42:14  10:54:46:13\r\n{\\an1}On me r\u00e9pond:\r\n\"Nous avons chang\u00e9 d'avis.\"\r\n\r\n10:54:46:18  10:54:49:04\r\n{\\an1}J'\u00e9tais en panique totale.\r\n\r\n10:54:49:09  10:54:51:18\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas y croire.\r\n\r\n10:54:51:23  10:54:54:15\r\n{\\an1}Le sol s'est d\u00e9rob\u00e9\r\n\r\n10:54:54:20  10:54:56:19\r\n{\\an1}sous mes pieds.\r\n\r\n10:54:58:20  10:55:05:11\r\n{\\an1}-14,8 mios d'adultes aux Etats-Unis\r\nsouffrent de d\u00e9pression.\r\n\r\n10:55:05:16  10:55:07:18\r\n{\\an1}Qu'est-ce que la d\u00e9pression ?\r\n\r\n10:55:07:23  10:55:11:18\r\n{\\an1}Vous en souffrez peut-\u00eatre\r\nsans le savoir.\r\n\r\n10:55:13:06  10:55:16:16\r\n{\\an1}-Je ne faisais que pleurer.\r\n\r\n10:55:16:21  10:55:21:00\r\n{\\an1}Ensuite,\r\nj'ai d\u00fb travailler en int\u00e9rim.\r\n\r\n10:55:21:05  10:55:25:05\r\n{\\an1}Le niveau de salaire\r\n\u00e9tait tr\u00e8s inf\u00e9rieur\r\n\r\n10:55:25:10  10:55:29:15\r\n{\\an1}\u00e0 ce que j'avais\r\nl'habitude de gagner.\r\n\r\n10:55:29:20  10:55:34:15\r\n{\\an1}Les missions duraient\r\nune semaine ou deux.\r\n\r\n10:55:34:20  10:55:37:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:55:37:11  10:55:39:17\r\n{\\an1}Pr\u00e9caire.\r\n\r\n10:55:47:19  10:55:49:10\r\n{\\an1}-J'ai quitt\u00e9 BNC\r\n\r\n10:55:49:14  10:55:54:12\r\n{\\an1}et j'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 travailler pour Countrywide.\r\n\r\n10:55:54:17  10:55:57:18\r\n{\\an1}Et l\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\r\n10:55:57:23  10:56:03:00\r\n{\\an1}aux m\u00eames probl\u00e8mes de fraude\r\nque chez BNC.\r\n\r\n10:56:04:15  10:56:09:06\r\n{\\an1}Je suis alors partie\r\ndans une autre entreprise.\r\n\r\n10:56:09:11  10:56:12:16\r\n{\\an1}Six mois plus tard,\r\nelle faisait faillite.\r\n\r\n10:56:12:21  10:56:14:20\r\n{\\an1}Pendant ces trois ann\u00e9es,\r\n\r\n10:56:15:01  10:56:18:01\r\n{\\an1}c'\u00e9tait la valse des petits boulots.\r\n\r\n10:56:19:11  10:56:24:02\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9 par-ci, par-l\u00e0.\r\n\r\n10:56:24:07  10:56:29:03\r\n{\\an1}Mais je n'ai rien retrouv\u00e9\r\ndans l'industrie du pr\u00eat.\r\n\r\n10:56:34:09  10:56:37:07\r\n{\\an1}-J'ai fini par perdre mon logement.\r\n\r\n10:56:37:11  10:56:40:12\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9e de chez moi,\r\n\r\n10:56:40:17  10:56:43:19\r\n{\\an1}car je ne pouvais plus\r\npayer mon loyer.\r\n\r\n10:56:44:00  10:56:45:19\r\n{\\an1}J'ai perdu ma voiture,\r\n\r\n10:56:46:00  10:56:49:19\r\n{\\an1}alors que le cr\u00e9dit\r\nterminait 4 mois apr\u00e8s.\r\n\r\n10:56:50:00  10:56:54:00\r\n{\\an1}La premi\u00e8re voiture\r\nque j'avais achet\u00e9e, saisie.\r\n\r\n10:56:59:13  10:57:04:15\r\n{\\an1}Et je n'ai pas pu envoyer Shawn\r\n\u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n10:57:04:20  10:57:09:20\r\n{\\an1}Il dit que \u00e7a lui est \u00e9gal,\r\nmais je sais que ce n'est pas vrai.\r\n\r\n10:57:10:01  10:57:11:22\r\n{\\an1}Il m'en a voulu\r\n\r\n10:57:12:03  10:57:15:07\r\n{\\an1}de ne pas pouvoir continuer\r\nses \u00e9tudes.\r\n\r\n10:57:23:17  10:57:26:14\r\n{\\an1}-En 2007, on savait qu'on \u00e9tait\r\n\r\n10:57:26:19  10:57:28:11\r\n{\\an1}sur une pente glissante.\r\n\r\n10:57:28:15  10:57:33:15\r\n{\\an1}Mais notre ann\u00e9e fiscale\r\nqui se terminait le 30 novembre 2007\r\n\r\n10:57:33:20  10:57:35:18\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record.\r\n\r\n10:57:35:23  10:57:40:05\r\n{\\an1}La meilleure de toute l'histoire\r\nde Lehman Brothers.\r\n\r\n10:57:41:11  10:57:43:16\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas y croire.\r\n\r\n10:57:43:21  10:57:47:10\r\n{\\an1}Je me disais que les r\u00e9sultats\r\ndevaient \u00eatre\r\n\r\n10:57:47:14  10:57:49:03\r\n{\\an1}bien plus mauvais.\r\n\r\n10:58:01:10  10:58:03:22\r\n{\\an1}-Au printemps 2008,\r\n\r\n10:58:04:03  10:58:08:02\r\n{\\an1}Lehman a enregistr\u00e9\r\nses toutes premi\u00e8res pertes\r\n\r\n10:58:08:07  10:58:09:18\r\n{\\an1}et devait trouver\r\n\r\n10:58:09:23  10:58:13:12\r\n{\\an1}une annonce positive\r\n\u00e0 faire aux investisseurs.\r\n\r\n10:58:14:08  10:58:17:11\r\n{\\an1}La seule fa\u00e7on de se d\u00e9barrasser\r\n\r\n10:58:17:16  10:58:20:01\r\n{\\an1}de ces actifs toxiques\r\n\r\n10:58:20:06  10:58:22:12\r\n{\\an1}\u00e9tait de les vendre.\r\n\r\n10:58:22:17  10:58:24:17\r\n{\\an1}Mais personne n'en voulait !\r\n\r\n10:58:27:15  10:58:29:20\r\n{\\an1}Ils ont eu recours\r\n\r\n10:58:30:01  10:58:34:13\r\n{\\an1}\u00e0 un subterfuge baptis\u00e9 \"Repo 105\".\r\n\r\n10:58:37:12  10:58:40:18\r\n{\\an1}\"Repo 105\" permettait\r\nde dissimuler les emprunts.\r\n\r\n10:58:42:18  10:58:45:18\r\n{\\an1}Il ne fallait pas\r\nque les actionnaires\r\n\r\n10:58:45:23  10:58:48:15\r\n{\\an1}ni que les agences de notation,\r\n\r\n10:58:48:20  10:58:52:10\r\n{\\an1}sachent que la banque\r\navait trop emprunt\u00e9\r\n\r\n10:58:52:14  10:58:55:19\r\n{\\an1}pour couvrir les actifs toxiques.\r\n\r\n10:58:56:00  10:58:59:04\r\n{\\an1}Cette m\u00e9thode permettait\r\nde cacher les emprunts\r\n\r\n10:58:59:09  10:59:02:16\r\n{\\an1}pendant quelques jours,\r\npuis de les r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n10:59:02:21  10:59:04:06\r\n{\\an1}Elle disait:\r\n\r\n10:59:04:11  10:59:06:13\r\n{\\an1}\"Note bilan financier est bon,\r\n\r\n10:59:06:18  10:59:10:03\r\n{\\an1}car on a venu toutes\r\nces mauvaises hypoth\u00e8ques.\"\r\n\r\n10:59:10:08  10:59:13:06\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, rien n'avait \u00e9t\u00e9 vendu.\r\n\r\n10:59:13:11  10:59:16:06\r\n{\\an1}Il fallait faire dispara\u00eetre 50 mias\r\n\r\n10:59:16:11  10:59:19:23\r\n{\\an1}de dollars d'actifs toxiques\r\nchaque trimestre,\r\n\r\n10:59:20:04  10:59:23:06\r\n{\\an1}juste avant la publication\r\ndu rapport.\r\n\r\n10:59:23:11  10:59:27:11\r\n{\\an1}Le bilan et les dettes\r\nbaissaient ainsi de 50 mias.\r\n\r\n10:59:27:16  10:59:32:18\r\n{\\an1}Ces actifs \u00e9taient transf\u00e9r\u00e9s\r\nde la filiale am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:59:32:23  10:59:34:21\r\n{\\an1}\u00e0 celle britannique.\r\n\r\n10:59:35:02  10:59:39:14\r\n{\\an1}L\u00e0-bas, ils \u00e9taient utilis\u00e9s\r\npour des transactions Repo,\r\n\r\n10:59:39:19  10:59:44:01\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9es comme des ventes\r\net non comme des emprunts,\r\n\r\n10:59:44:06  10:59:46:23\r\n{\\an1}comme ils l'auraient \u00e9t\u00e9 aux USA.\r\n\r\n10:59:47:04  10:59:52:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la publication,\r\nles fonds \u00e9taient revers\u00e9s aux USA\r\n\r\n10:59:52:07  10:59:55:07\r\n{\\an1}et r\u00e9apparaissaient sur le bilan.\r\n\r\n10:59:57:10  11:00:01:00\r\n{\\an1}A chaque fois,\r\nles journalistes s'\u00e9criaient:\r\n\r\n11:00:01:05  11:00:04:03\r\n{\\an1}\"Lehman va mieux,\r\nils se sont d\u00e9barrass\u00e9s\r\n\r\n11:00:04:08  11:00:06:14\r\n{\\an1}de tous leurs actifs toxiques.\"\r\n\r\n11:00:06:19  11:00:08:19\r\n{\\an1}Mais \u00e7a n'avait pas eu lieu.\r\n\r\n11:00:09:00  11:00:12:18\r\n{\\an1}-J'avais le sentiment\r\nque le public \u00e9tait tromp\u00e9\r\n\r\n11:00:12:23  11:00:16:10\r\n{\\an1}car Lehman levait de l'argent\r\nde chiffres erron\u00e9s.\r\n\r\n11:00:16:14  11:00:20:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait ill\u00e9gal de dire\r\nque nous avions tel actif\r\n\r\n11:00:20:05  11:00:25:03\r\n{\\an1}ou tel emprunt, sachant\r\nque les chiffres \u00e9taient diff\u00e9rents.\r\n\r\n11:00:25:08  11:00:29:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une zone rouge\r\navec des alarmes qui sonnaient.\r\n\r\n11:00:35:20  11:00:39:06\r\n{\\an1}-Lehman dissimulait des avantages\r\ncomme ces actions\r\n\r\n11:00:39:11  11:00:43:14\r\n{\\an1}octroy\u00e9es gratuitement\r\naux dirigeants, mais qui \u00e9taient\r\n\r\n11:00:43:19  11:00:46:15\r\n{\\an1}cach\u00e9es au public\r\ngr\u00e2ce au vide juridique.\r\n\r\n11:00:46:20  11:00:49:04\r\n{\\an1}Puis, les r\u00e8gles ont chang\u00e9.\r\n\r\n11:00:49:09  11:00:52:17\r\n{\\an1}Elles \u00e9taient tr\u00e8s explicites.\r\n\r\n11:00:52:22  11:00:55:01\r\n{\\an1}Tout devait \u00eatre indiqu\u00e9.\r\n\r\n11:00:55:06  11:00:57:21\r\n{\\an1}J'\u00e9tais impatient de voir \u00e7a.\r\n\r\n11:00:58:02  11:01:00:16\r\n{\\an1}Quand le rapport sur les avantages\r\n\r\n11:01:00:21  11:01:05:06\r\n{\\an1}des dirigeants est sorti en 2008,\r\nj'avais quitt\u00e9 Lehman,\r\n\r\n11:01:05:11  11:01:08:06\r\n{\\an1}je l'ai ouvert et me suis dit:\r\n\r\n11:01:08:11  11:01:10:22\r\n{\\an1}\"O\u00f9 est-ce que c'est ?\"\r\n\r\n11:01:11:03  11:01:13:02\r\n{\\an1}\"Ils n'ont pas suivi\r\n\r\n11:01:13:07  11:01:16:22\r\n{\\an1}les nouvelles r\u00e8gles !\"\r\n\r\n11:01:17:03  11:01:19:11\r\n{\\an1}Je n'en croyais pas mes yeux.\r\n\r\n11:01:20:18  11:01:23:15\r\n{\\an1}Alors que Richard Fuld\r\n\r\n11:01:23:20  11:01:27:16\r\n{\\an1}recevait ces payements secr\u00e8tement\r\ndepuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n11:01:27:21  11:01:29:23\r\n{\\an1}cette r\u00e8gle exigeait\r\n\r\n11:01:30:04  11:01:31:13\r\n{\\an1}leur publication.\r\n\r\n11:01:31:18  11:01:35:12\r\n{\\an1}Sur les 406 mios d'actions\r\nqu'il avait re\u00e7us,\r\n\r\n11:01:35:17  11:01:39:11\r\n{\\an1}Lehman en d\u00e9clarait 146\r\net en dissimulait 260.\r\n\r\n11:01:39:16  11:01:42:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait aussi \u00e9norme que \u00e7a.\r\n\r\n11:01:47:12  11:01:51:05\r\n{\\an1}Si \u00e7a ne tenait qu'\u00e0 moi,\r\nje ferais juger\r\n\r\n11:01:51:10  11:01:55:08\r\n{\\an1}les comit\u00e9s de direction\r\net les conseils d'administration\r\n\r\n11:01:55:12  11:01:56:22\r\n{\\an1}des grandes banques.\r\n\r\n11:01:57:03  11:02:00:14\r\n{\\an1}Et les agences de notation,\r\nles cabinets d'avocats.\r\n\r\n11:02:00:19  11:02:03:13\r\n{\\an1}Tout le monde est coupable\r\n\r\n11:02:03:18  11:02:09:14\r\n{\\an1}dans cette crise, mais personne\r\nn'a \u00e9t\u00e9 tenu pour responsable.\r\n\r\n11:02:09:19  11:02:14:12\r\n{\\an1}Plus d'un quart de milliard\r\nde dollars d'actions qui aurait d\u00fb\r\n\r\n11:02:14:17  11:02:17:10\r\n{\\an1}\u00eatre divulgu\u00e9 avait disparu.\r\n\r\n11:02:23:05  11:02:26:07\r\n{\\an1}Je savais\r\nqu'ils enfreignaient la loi.\r\n\r\n11:02:26:11  11:02:28:21\r\n{\\an1}J'ai saisi la SEC en avril 2008\r\n\r\n11:02:29:02  11:02:34:22\r\n{\\an1}la commission am\u00e9ricaine des titres\r\net de la Bourse, une sorte de police\r\n\r\n11:02:35:03  11:02:36:20\r\n{\\an1}de Wall Street.\r\n\r\n11:02:37:01  11:02:39:02\r\n{\\an1}On les contacte par mail,\r\n\r\n11:02:39:07  11:02:43:02\r\n{\\an1}comme le font les lanceurs d'alerte.\r\n\r\n11:02:43:07  11:02:46:17\r\n{\\an1}Je leur ai envoy\u00e9 ces informations:\r\n\r\n11:02:46:22  11:02:50:19\r\n{\\an1}\"Les cadres de Lehman\r\nmentent sur les montants\r\n\r\n11:02:51:00  11:02:54:08\r\n{\\an1}de leurs avantages.\"\r\n\r\n11:02:54:12  11:02:58:05\r\n{\\an1}La formulation \u00e9tait assez simple\r\npour qu'un journaliste\r\n\r\n11:02:58:10  11:03:00:18\r\n{\\an1}puisse comprendre.\r\n\r\n11:03:02:17  11:03:05:04\r\n{\\an1}J'ai re\u00e7u une r\u00e9ponse automatique.\r\n\r\n11:03:05:09  11:03:09:02\r\n{\\an1}\"Nous allons examiner votre requ\u00eate\r\nmais nous ne pouvons\r\n\r\n11:03:09:07  11:03:13:13\r\n{\\an1}vous appeler pour des raisons\r\nde confidentialit\u00e9.\"\r\n\r\n11:03:13:18  11:03:16:00\r\n{\\an1}Ils m'ont totalement ignor\u00e9.\r\n\r\n11:03:18:07  11:03:20:03\r\n{\\an1}Silence radio.\r\n\r\n11:03:21:12  11:03:24:00\r\n{\\an1}J'attends toujours.\r\n\r\n11:03:31:16  11:03:35:05\r\n{\\an1}-Je me demandais\r\nce que je pouvais faire.\r\n\r\n11:03:35:10  11:03:39:10\r\n{\\an1}Je n'avais pas confiance \u00e0 la SEC.\r\n\r\n11:03:39:14  11:03:42:08\r\n{\\an1}Je me suis souvenu\r\nde ce code d'\u00e9thique\r\n\r\n11:03:42:12  11:03:44:03\r\n{\\an1}interne \u00e0 Lehman.\r\n\r\n11:03:44:08  11:03:48:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait amusant, car ce que disait\r\nce code d'\u00e9thique\r\n\r\n11:03:48:16  11:03:50:20\r\n{\\an1}\u00e9tait diam\u00e9tralement oppos\u00e9\r\n\r\n11:03:51:01  11:03:54:14\r\n{\\an1}\u00e0 la fa\u00e7on dont la banque\r\n\u00e9tait g\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n11:03:57:09  11:04:00:01\r\n{\\an1}Ce code me disait:\r\n\"R\u00e9dige une lettre,\r\n\r\n11:04:00:06  11:04:02:05\r\n{\\an1}car tu sais quelque chose.\"\r\n\r\n11:04:02:10  11:04:06:20\r\n{\\an1}Alors un dimanche, je me suis assis\r\net j'ai \u00e9crit cette lettre.\r\n\r\n11:04:09:16  11:04:13:12\r\n{\\an1}\"Pendant mes 10 ann\u00e9es\r\nau sein de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n11:04:13:17  11:04:16:12\r\n{\\an1}j'ai \u00e9t\u00e9 un employ\u00e9 loyal\r\net d\u00e9vou\u00e9.\"\r\n\r\n11:04:16:17  11:04:19:15\r\n{\\an1}\"J'ai toujours agi\r\ndans son int\u00e9r\u00eat.\"\r\n\r\n11:04:19:20  11:04:23:19\r\n{\\an1}\"J'ai toutefois eu connaissance\r\nde conduites et pratiques\r\n\r\n11:04:24:00  11:04:25:21\r\n{\\an1}sur lesquelles il me semble\r\n\r\n11:04:26:02  11:04:28:06\r\n{\\an1}indispensable d'attirer\r\n\r\n11:04:28:11  11:04:29:20\r\n{\\an1}votre attention.\"\r\n\r\n11:04:30:01  11:04:34:07\r\n{\\an1}\"La soci\u00e9t\u00e9 poss\u00e8de\r\ndes dizaines de milliards de dollars\r\n\r\n11:04:34:11  11:04:36:21\r\n{\\an1}qui n'apparaissent pas sur le bilan\r\n\r\n11:04:37:02  11:04:40:09\r\n{\\an1}et pourraient \u00eatre\r\ndes actifs toxiques.\"\r\n\r\n11:04:40:13  11:04:42:19\r\n{\\an1}\"Dans un cas comme dans l'autre,\r\n\r\n11:04:43:00  11:04:46:09\r\n{\\an1}la direction de la soci\u00e9t\u00e9\r\nn'est peut-\u00eatre pas\r\n\r\n11:04:46:13  11:04:52:02\r\n{\\an1}en mesure de savoir si ces comptes\r\nsont d\u00e9crits de fa\u00e7on exhaustive,\r\n\r\n11:04:52:07  11:04:56:14\r\n{\\an1}juste, exacte et opportune,\r\ncomme l'exige le code.\"\r\n\r\n11:04:56:19  11:05:00:07\r\n{\\an1}\"Je ressens l'obligation morale\r\net juridique\r\n\r\n11:05:00:11  11:05:04:03\r\n{\\an1}de porter ces questions\r\n\u00e0 votre connaissance.\"\r\n\r\n11:05:04:08  11:05:06:13\r\n{\\an1}\"Bien \u00e0 vous, Matthew Lee.\"\r\n\r\n11:05:10:23  11:05:16:09\r\n{\\an1}Je voulais la remettre en main propre\r\npour ne pas envoyer un mail interne\r\n\r\n11:05:16:13  11:05:20:21\r\n{\\an1}dont je ne pouvais pas\r\nsuivre la trace.\r\n\r\n11:05:21:02  11:05:24:11\r\n{\\an1}Je l'ai adress\u00e9e \u00e0 quatre sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n11:05:24:15  11:05:31:03\r\n{\\an1}Un seul se trouvait dans son bureau\r\net il \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n11:05:31:08  11:05:35:15\r\n{\\an1}Je suis entr\u00e9 et je lui ai mis\r\nla lettre sous le nez.\r\n\r\n11:05:35:20  11:05:38:12\r\n{\\an1}Il la prise, je suis sorti,\r\n\"au revoir\".\r\n\r\n11:05:42:19  11:05:44:00\r\n{\\an1}J'\u00e9tais soulag\u00e9.\r\n\r\n11:05:44:05  11:05:45:19\r\n{\\an1}J'ai dit \u00e0 un coll\u00e8gue:\r\n\r\n11:05:46:00  11:05:49:11\r\n{\\an1}\"Je viens de faire la chose\r\n\r\n11:05:49:15  11:05:53:01\r\n{\\an1}la plus dingue de ma vie !\"\r\n\r\n11:05:56:18  11:06:00:11\r\n{\\an1}-J'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\ncette lettre d'un employ\u00e9\r\n\r\n11:06:00:16  11:06:07:18\r\n{\\an1}qui expliquait que Lehman Brothers\r\nmaquillait son bilan.\r\n\r\n11:06:07:23  11:06:12:03\r\n{\\an1}J'ai envoy\u00e9 deux avocats du cabinet\r\ns'entretenir avec lui.\r\n\r\n11:06:12:08  11:06:16:10\r\n{\\an1}Quand ils sont revenus,\r\nils m'ont dit:\r\n\r\n11:06:16:14  11:06:19:05\r\n{\\an1}\"Il a l'air de dire la v\u00e9rit\u00e9.\"\r\n\r\n11:06:19:10  11:06:21:09\r\n{\\an1}Mais je pouvais pas croire\r\n\r\n11:06:21:13  11:06:23:22\r\n{\\an1}que Lehman en \u00e9tait capable.\r\n\r\n11:06:24:03  11:06:27:21\r\n{\\an1}Puis, j'ai eu d'autres mails\r\nde personnes haut plac\u00e9es\r\n\r\n11:06:28:02  11:06:32:04\r\n{\\an1}qui parlaient d'une drogue\r\n\u00e0 laquelle ils \u00e9taient accros.\r\n\r\n11:06:32:09  11:06:36:23\r\n{\\an1}Je me suis rendu compte\r\nque cet homme avait dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n11:06:47:18  11:06:50:08\r\n{\\an1}-Ma lettre est rest\u00e9e sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n11:06:50:12  11:06:53:16\r\n{\\an1}Mes sup\u00e9rieurs\r\nne semblaient pas int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n11:06:53:21  11:06:56:01\r\n{\\an1}J'\u00e9tais assis dans mon bureau\r\n\r\n11:06:56:06  11:06:58:20\r\n{\\an1}\u00e0 une table avec cinq personnes.\r\n\r\n11:06:59:01  11:07:02:11\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions en conversation\r\navec le Br\u00e9sil.\r\n\r\n11:07:02:16  11:07:04:11\r\n{\\an1}Mon portable a sonn\u00e9.\r\n\r\n11:07:04:15  11:07:08:17\r\n{\\an1}Je me suis tourn\u00e9 pour d\u00e9crocher,\r\nc'\u00e9tait mon chef.\r\n\r\n11:07:08:22  11:07:11:18\r\n{\\an1}Il m'a dit: \"Viens tout de suite.\"\r\n\r\n11:07:11:23  11:07:16:16\r\n{\\an1}Je suis all\u00e9 dans son bureau\r\net il m'a dit: \"Tu es vir\u00e9.\"\r\n\r\n11:07:44:18  11:07:47:02\r\n{\\an1}-Sur toutes les cha\u00eenes,\r\n\r\n11:07:47:07  11:07:49:02\r\n{\\an1}on voyait des employ\u00e9s\r\n\r\n11:07:49:07  11:07:52:21\r\n{\\an1}qui quittaient l'immeuble\r\navec des cartons.\r\n\r\n11:07:53:02  11:07:56:04\r\n{\\an1}Toutes leurs affaires\r\nsur leur bureau.\r\n\r\n11:07:56:09  11:07:59:23\r\n{\\an1}Tous ces gens qui perdaient\r\nleur travail.\r\n\r\n11:08:06:10  11:08:09:13\r\n{\\an1}-Je n'ai pas pens\u00e9\r\nque Lehman Brothers\r\n\r\n11:08:09:18  11:08:11:02\r\n{\\an1}ferait faillite.\r\n\r\n11:08:11:07  11:08:14:14\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 sid\u00e9r\u00e9 comme tout le monde.\r\n\r\n11:08:14:19  11:08:20:17\r\n{\\an1}-Chez Lehman, ils ne travaillaient\r\npeut-\u00eatre pas sur les pr\u00eats comme moi\r\n\r\n11:08:20:22  11:08:24:21\r\n{\\an1}mais \u00e0 cause de la conduite\r\nde ces gens haut plac\u00e9s\r\n\r\n11:08:25:02  11:08:28:16\r\n{\\an1}\u00e0 Wall Street,\r\ntant de vies ont \u00e9t\u00e9 impact\u00e9es.\r\n\r\n11:09:07:14  11:09:10:12\r\n{\\an1}-Les banques ne pr\u00eatent plus.\r\n\r\n11:09:10:17  11:09:14:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'immobilier,\r\nl'automobile flanche \u00e0 son tour.\r\n\r\n11:09:14:06  11:09:16:06\r\n{\\an1}Les autos ne se vendent plus.\r\n\r\n11:09:16:11  11:09:20:13\r\n{\\an1}Aux USA et en Europe, les\r\nconstructeurs annoncent des milliers\r\n\r\n11:09:20:18  11:09:22:22\r\n{\\an1}de suppressions d'emplois.\r\n\r\n11:09:36:13  11:09:38:12\r\n{\\an1}-Je n'aurais jamais imagin\u00e9\r\n\r\n11:09:38:17  11:09:41:15\r\n{\\an1}que les mauvaises conduites\r\ndes banques\r\n\r\n11:09:41:20  11:09:44:13\r\n{\\an1}entra\u00eeneraient le monde\r\ndans leur chute.\r\n\r\n11:09:44:18  11:09:46:13\r\n{\\an1}-J'ai eu l'impression\r\n\r\n11:09:46:18  11:09:51:22\r\n{\\an1}que les gens de Lehman\r\nfuyaient avec le butin sous le bras.\r\n\r\n11:09:52:03  11:09:56:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir saign\u00e9\r\nl'entreprise et tout le monde,\r\n\r\n11:09:56:10  11:10:01:19\r\n{\\an1}cette poign\u00e9e de personnes a laiss\u00e9\r\ntout le monde sur le carreau.\r\n\r\n11:10:53:07  11:10:57:11\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but des entretiens,\r\ntout le monde voulait s'exprimer.\r\n\r\n11:10:57:15  11:11:01:05\r\n{\\an1}Ils voulaient tous dire:\r\n\"Je n'y suis pour rien.\"\r\n\r\n11:11:03:20  11:11:06:08\r\n{\\an1}Je discutais avec Dick Fuld\r\n\r\n11:11:06:12  11:11:08:21\r\n{\\an1}pendant peut-\u00eatre 15, 18 heures.\r\n\r\n11:11:09:02  11:11:11:14\r\n{\\an1}Il a r\u00e9pondu \u00e0 toutes mes questions.\r\n\r\n11:11:11:19  11:11:15:05\r\n{\\an1}Il m'a m\u00eame donn\u00e9\r\ndes informations suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n11:11:15:10  11:11:18:16\r\n{\\an1}Son discours \u00e9tait le m\u00eame\r\nque celui des autres:\r\n\r\n11:11:18:21  11:11:22:07\r\n{\\an1}il n'\u00e9tait pas responsable\r\nde cette catastrophe.\r\n\r\n11:11:25:16  11:11:28:17\r\n{\\an1}Je lui ai demand\u00e9\r\ns'il savait que des employ\u00e9s\r\n\r\n11:11:28:22  11:11:31:11\r\n{\\an1}avaient alert\u00e9 que les risques\r\n\r\n11:11:31:16  11:11:34:11\r\n{\\an1}\u00e9taient trop grands, que les limites\r\n\r\n11:11:34:16  11:11:36:16\r\n{\\an1}avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n11:11:36:21  11:11:39:21\r\n{\\an1}Il m'a clairement r\u00e9pondu que oui.\r\n\r\n11:11:40:02  11:11:43:21\r\n{\\an1}Je lui ai demand\u00e9 pourquoi\r\nil n'en avait pas tenu compte.\r\n\r\n11:11:44:02  11:11:48:10\r\n{\\an1}Il m'a dit:\r\n\"Vous me prenez pour un idiot ?\"\r\n\r\n11:11:48:14  11:11:52:15\r\n{\\an1}\"Personne sur terre n'a perdu\r\nautant d'argent que Dick Fuld.\"\r\n\r\n11:11:52:20  11:11:56:03\r\n{\\an1}Il m'a fait remarquer\r\nque personne d'autre que lui\r\n\r\n11:11:56:08  11:12:00:19\r\n{\\an1}n'avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 autant\r\nde milliards en vendant des titres.\r\n\r\n11:12:01:00  11:12:04:19\r\n{\\an1}Que personne n'avait b\u00e2ti\r\nde soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n11:12:05:00  11:12:09:00\r\n{\\an1}telle que Lehman Brothers\r\nni r\u00e9colt\u00e9 un tel succ\u00e8s.\r\n\r\n11:12:50:01  11:12:51:16\r\n{\\an1}-Pendant notre enqu\u00eate,\r\n\r\n11:12:51:21  11:12:54:15\r\n{\\an1}on a examin\u00e9\r\n30 millions de documents.\r\n\r\n11:12:54:20  11:12:58:19\r\n{\\an1}On a d\u00e9couvert que la SEC\r\net la banque centrale am\u00e9ricaine\r\n\r\n11:12:59:00  11:13:01:10\r\n{\\an1}avaient plac\u00e9 du personnel\r\n\r\n11:13:01:14  11:13:06:04\r\n{\\an1}directement\r\ndans les locaux de Lehman Brothers.\r\n\r\n11:13:10:10  11:13:12:11\r\n{\\an1}Lehman Brothers avait fourni\r\n\r\n11:13:12:15  11:13:16:05\r\n{\\an1}tous les documents\r\nque ces autorit\u00e9s exigeaient.\r\n\r\n11:13:18:10  11:13:22:16\r\n{\\an1}La SEC et le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\r\navaient connaissance\r\n\r\n11:13:22:21  11:13:26:11\r\n{\\an1}des niveaux de risques atteints\r\nen temps r\u00e9el.\r\n\r\n11:13:26:15  11:13:31:08\r\n{\\an1}Ils avaient toutes les preuves\r\nsous la main qui refl\u00e9taient \u00e7a.\r\n\r\n11:13:31:12  11:13:34:00\r\n{\\an1}Mais ils n'ont rien fait.\r\n\r\n11:13:34:05  11:13:35:11\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n11:13:36:19  11:13:40:11\r\n{\\an1}La SEC ne comprenait pas\r\nce qu'elle examinait.\r\n\r\n11:13:40:16  11:13:44:06\r\n{\\an1}Elle ne comprenait pas\r\nces documents ni leur impact.\r\n\r\n11:13:47:18  11:13:50:14\r\n{\\an1}Le jour o\u00f9 un avocat de la SEC\r\n\r\n11:13:50:19  11:13:54:11\r\n{\\an1}s'est enfin pench\u00e9\r\nsur ce qu'ils avaient sous les yeux,\r\n\r\n11:13:54:16  11:13:56:13\r\n{\\an1}il a \u00e9crit un mail effarant:\r\n\r\n11:13:56:18  11:13:59:12\r\n{\\an1}\"Regardez \u00e7a,\r\n\u00e7a pourrait poser probl\u00e8me.\"\r\n\r\n11:13:59:17  11:14:04:01\r\n{\\an1}24 heures plus tard,\r\nLehman Brothers \u00e9tait en faillite.\r\n\r\n11:14:04:06  11:14:07:03\r\n{\\an1}-La SEC ne travaille pas\r\ncomme il faudrait.\r\n\r\n11:14:07:08  11:14:12:11\r\n{\\an1}Le principal probl\u00e8me, c'est\r\nque ses hauts dirigeants changent\r\n\r\n11:14:12:15  11:14:14:03\r\n{\\an1}avec chaque pr\u00e9sident.\r\n\r\n11:14:14:08  11:14:17:08\r\n{\\an1}Ces gens\r\nne sont souvent pas du secteur.\r\n\r\n11:14:17:12  11:14:21:10\r\n{\\an1}Ils viennent de Wall Street,\r\nils d\u00e9fendent les banques\r\n\r\n11:14:21:14  11:14:26:07\r\n{\\an1}o\u00f9 eux-m\u00eames \u00e9taient accus\u00e9s un jour\r\nde comportement r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n11:14:26:11  11:14:29:07\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident \u00e9lu\r\nplace deux amis \u00e0 la SEC\r\n\r\n11:14:29:11  11:14:32:11\r\n{\\an1}et au minist\u00e8re de la Justice,\r\n\r\n11:14:32:16  11:14:35:08\r\n{\\an1}qui deviennent la police des polices.\r\n\r\n11:14:58:16  11:15:03:03\r\n{\\an1}-D\u00e9but 2009, apr\u00e8s son \u00e9lection,\r\nObama a plac\u00e9 ses gens \u00e0 la SEC.\r\n\r\n11:15:03:08  11:15:08:10\r\n{\\an1}Il y a le PDG de la SEC,\r\net en dessous,\r\n\r\n11:15:08:14  11:15:14:04\r\n{\\an1}il y a le directeur juridique,\r\ncelui qui est en charge des enqu\u00eates.\r\n\r\n11:15:17:04  11:15:20:17\r\n{\\an1}Le type choisi\r\n\u00e9tait un avocat de la Deutsche Bank,\r\n\r\n11:15:20:22  11:15:23:23\r\n{\\an1}une grosse banque\r\nimpliqu\u00e9e dans la crise.\r\n\r\n11:15:24:04  11:15:25:09\r\n{\\an1}La Deutsche Bank\r\n\r\n11:15:25:13  11:15:29:06\r\n{\\an1}\u00e9tait un des principaux partenaires\r\nde Lehman Brothers.\r\n\r\n11:15:29:11  11:15:33:03\r\n{\\an1}On pense que ce nouveau directeur\r\nva lancer des enqu\u00eates\r\n\r\n11:15:33:08  11:15:35:00\r\n{\\an1}contre le Repo 105 ?!\r\n\r\n11:15:35:05  11:15:37:20\r\n{\\an1}Mais \u00e7a n'arrivera jamais !\r\n\r\n11:15:38:01  11:15:39:16\r\n{\\an1}L'affaire est close:\r\n\r\n11:15:39:21  11:15:45:03\r\n{\\an1}aucune accusation contre Lehman\r\nBrothers \u00e0 propos du Repo 105.\r\n\r\n11:15:53:20  11:15:56:05\r\n{\\an1}-Ce qu'on redoutait est arriv\u00e9:\r\n\r\n11:15:56:10  11:15:58:22\r\n{\\an1}Lehman Brothers\r\na d\u00e9clar\u00e9 faillite.\r\n\r\n11:16:01:19  11:16:03:10\r\n{\\an1}Aussit\u00f4t, fin 2008,\r\n\r\n11:16:03:14  11:16:06:13\r\n{\\an1}l'affaire a \u00e9t\u00e9 suspendue.\r\n\r\n11:16:06:18  11:16:10:12\r\n{\\an1}Impossible de continuer\r\ndevant la justice\r\n\r\n11:16:10:17  11:16:15:03\r\n{\\an1}tant que la faillite\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue.\r\n\r\n11:16:19:03  11:16:22:10\r\n{\\an1}Le juge charg\u00e9 de la faillite\r\nde Lehman Brothers\r\n\r\n11:16:22:14  11:16:26:20\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 que seuls 2,38 milliards\r\nde r\u00e9parations seront vers\u00e9s\r\n\r\n11:16:27:01  11:16:30:15\r\n{\\an1}\u00e0 des fonds sp\u00e9culatifs\r\nen raison de la responsabilit\u00e9\r\n\r\n11:16:30:20  11:16:34:06\r\n{\\an1}de la banque dans la fraude\r\naux pr\u00eats hypoth\u00e9caires.\r\n\r\n11:16:34:11  11:16:35:18\r\n{\\an1}En cas de faillite,\r\n\r\n11:16:35:23  11:16:38:13\r\n{\\an1}on ne r\u00e9cup\u00e8re\r\nqu'une infime fraction\r\n\r\n11:16:38:18  11:16:40:14\r\n{\\an1}des sommes demand\u00e9es.\r\n\r\n11:16:40:19  11:16:43:22\r\n{\\an1}On n'esp\u00e9rait donc pas grand-chose.\r\n\r\n11:16:44:03  11:16:49:04\r\n{\\an1}Mais avec le temps et la sortie de\r\nla r\u00e9cession, l'argent a recommenc\u00e9\r\n\r\n11:16:49:09  11:16:50:13\r\n{\\an1}\u00e0 circuler.\r\n\r\n11:16:50:18  11:16:53:07\r\n{\\an1}Un avocat de Lehman Brothers\r\n\r\n11:16:53:11  11:16:57:15\r\n{\\an1}nous a contact\u00e9s en disant\r\nqu'il voulait parvenir \u00e0 un accord.\r\n\r\n11:17:00:06  11:17:02:14\r\n{\\an1}Nous en attendions beaucoup.\r\n\r\n11:17:02:19  11:17:05:22\r\n{\\an1}Nous allions enfin obtenir justice.\r\n\r\n11:17:06:03  11:17:09:13\r\n{\\an1}Mais nos espoirs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n11:17:09:18  11:17:11:04\r\n{\\an1}Nous nous battons\r\n\r\n11:17:11:09  11:17:14:22\r\n{\\an1}sur cette affaire\r\nde faillite depuis 2008.\r\n\r\n11:17:15:03  11:17:17:11\r\n{\\an1}Lehman r\u00e9p\u00e8te:\r\n\"Une autre requ\u00eate\r\n\r\n11:17:17:16  11:17:20:20\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 faite\r\net doit passer avant la v\u00f4tre.\"\r\n\r\n11:17:21:01  11:17:23:06\r\n{\\an1}Des grosses banques ont d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n11:17:23:11  11:17:26:17\r\n{\\an1}les fraudes aux subprimes\r\ncommises par Lehman,\r\n\r\n11:17:26:22  11:17:28:17\r\n{\\an1}ce qui est incontestable.\r\n\r\n11:17:28:22  11:17:31:17\r\n{\\an1}Il est d\u00e9sormais question de verser\r\n\r\n11:17:31:22  11:17:36:03\r\n{\\an1}2 mias de dollars \u00e0 ces banques\r\ndisant avoir perdu de l'argent.\r\n\r\n11:17:36:08  11:17:39:02\r\n{\\an1}Ils veulent r\u00e9cup\u00e9rer l'argent\r\n\r\n11:17:39:07  11:17:43:13\r\n{\\an1}qu'ils vous doivent, le r\u00e9injecter\r\ndans des \"fonds de placement\",\r\n\r\n11:17:43:18  11:17:46:06\r\n{\\an1}pour que les anciens cadres de Lehman\r\n\r\n11:17:46:11  11:17:49:11\r\n{\\an1}puissent s'enrichir \u00e0 vos d\u00e9pens.\r\n\r\n11:17:49:16  11:17:52:22\r\n{\\an1}C'est un scandale,\r\non ne les laissera pas faire !\r\n\r\n11:17:53:03  11:17:57:10\r\n{\\an1}-Ils ne veulent pas nous payer\r\ncar \u00e7a ferait la une des journaux.\r\n\r\n11:17:57:14  11:18:00:20\r\n{\\an1}-On a surv\u00e9cu, mais c'est grave.\r\n\r\n11:18:02:09  11:18:04:14\r\n{\\an1}S'ils veulent sauver les banques\r\n\r\n11:18:04:19  11:18:08:11\r\n{\\an1}et prot\u00e9ger les escrocs\r\nqui ont vol\u00e9 tous ces gens,\r\n\r\n11:18:08:16  11:18:10:13\r\n{\\an1}pour moi ce n'est pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n11:18:10:18  11:18:12:04\r\n{\\an1}Des propri\u00e9taires\r\n\r\n11:18:12:09  11:18:15:22\r\n{\\an1}ont d\u00fb d\u00e9m\u00e9nager,\r\nleurs enfants ont d\u00fb quitter\r\n\r\n11:18:16:03  11:18:18:02\r\n{\\an1}l'\u00e9cole qu'ils fr\u00e9quentaient.\r\n\r\n11:18:18:07  11:18:21:12\r\n{\\an1}Ils se sont retrouv\u00e9s\r\n\u00e0 dormir dans leur voiture\r\n\r\n11:18:21:17  11:18:25:05\r\n{\\an1}ou dans des abris,\r\ntandis que le beau linge gardait\r\n\r\n11:18:25:10  11:18:28:10\r\n{\\an1}son argent,\r\nprofitait de plans de sauvetage\r\n\r\n11:18:28:14  11:18:31:22\r\n{\\an1}et obtenait des parachutes dor\u00e9s.\r\n\r\n11:18:32:03  11:18:35:01\r\n{\\an1}Ce qui me guide, ma pr\u00e9occupation,\r\n\r\n11:18:35:06  11:18:37:20\r\n{\\an1}c'est de trouver un moyen\r\n\r\n11:18:38:01  11:18:42:16\r\n{\\an1}pour r\u00e9parer le tort\r\ncaus\u00e9 au r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n11:18:49:05  11:18:51:19\r\n{\\an1}-Lehman a cherch\u00e9 des failles\r\n\r\n11:18:52:00  11:18:54:22\r\n{\\an1}o\u00f9 s'engouffrer,\r\net d'autres le font encore.\r\n\r\n11:18:55:03  11:18:59:07\r\n{\\an1}Il faut savoir s'il y a assez\r\nde r\u00e9glementations pour s'assurer\r\n\r\n11:18:59:11  11:19:03:14\r\n{\\an1}que leur qu\u00eate de profit\r\nne fera pas couler toute l'\u00e9conomie.\r\n\r\n11:19:03:19  11:19:13:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:19:13:20  11:19:16:18\r\n{\\an1}-Ces types de Lehman Brothers,\r\nils sont l\u00e0,\r\n\r\n11:19:16:23  11:19:19:18\r\n{\\an1}parce qu'ils ont chang\u00e9\r\ncelle que j'\u00e9tais.\r\n\r\n11:19:19:23  11:19:23:10\r\n{\\an1}Ils n'ont pas eu mon \u00e2me\r\nmais ils m'ont transform\u00e9e.\r\n\r\n11:19:23:14  11:19:25:20\r\n{\\an1}Aucun argent ne r\u00e9parera cela.\r\n\r\n11:19:26:01  11:19:27:07\r\n{\\an1}Jamais.\r\n\r\n11:19:27:11  11:19:30:00\r\n{\\an1}Tout ce qui pourrait me soulager,\r\n\r\n11:19:30:05  11:19:33:14\r\n{\\an1}c'est que ces types haut plac\u00e9s\r\nsoient punis.\r\n\r\n11:19:33:19  11:19:35:17\r\n{\\an1}Mais \u00e7a n'arrivera jamais.\r\n\r\n11:19:40:19  11:19:46:17\r\n{\\an1}Si j'avais Monsieur Fuld devant moi,\r\nje lui dirais que d\u00e9truire des vies\r\n\r\n11:19:46:22  11:19:51:19\r\n{\\an1}n'est pas une fa\u00e7on\r\nde faire de l'argent.\r\n\r\n11:19:58:02  11:20:00:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un d\u00e9faut de paiement\r\n\r\n11:20:00:14  11:20:03:11\r\n{\\an1}d'un pr\u00eat hypoth\u00e9caire,\r\non n'a plus acc\u00e8s\r\n\r\n11:20:03:16  11:20:04:21\r\n{\\an1}aux locations.\r\n\r\n11:20:05:02  11:20:09:20\r\n{\\an1}Vous cherchez un emploi, vous n'\u00eates\r\npas solvable, on ne vous engage pas.\r\n\r\n11:20:10:01  11:20:13:05\r\n{\\an1}Il a d\u00e9truit ma vie,\r\ncelle d'autres gens,\r\n\r\n11:20:13:10  11:20:16:15\r\n{\\an1}de leurs enfants,\r\nqui savent ce que c'est\r\n\r\n11:20:16:20  11:20:18:12\r\n{\\an1}que de perdre sa maison.\r\n\r\n11:20:18:17  11:20:23:10\r\n{\\an1}Quand lui poss\u00e8de quatre propri\u00e9t\u00e9s,\r\ndes yachts et des h\u00e9licopt\u00e8res...\r\n\r\n11:20:23:14  11:20:25:09\r\n{\\an1}Non, ce n'est pas normal.\r\n\r\n11:20:25:13  11:20:29:21\r\n{\\an1}Mais en fait si, devinez quoi:\r\nil est parti avec.\r\n\r\n11:20:30:02  11:20:47:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:20:48:14  11:20:52:22\r\n{\\an1}-Je n'ai aucun regret\r\nd'avoir \u00e9crit cette lettre.\r\n\r\n11:20:54:04  11:20:56:20\r\n{\\an1}Est-ce que je le referais ?\r\n\r\n11:20:57:01  11:21:01:17\r\n{\\an1}J'aurais aim\u00e9 faire plus,\r\nmais j'ai fait ce que j'ai fait.\r\n\r\n11:21:04:08  11:21:06:03\r\n{\\an1}Tout est calme ici.\r\n\r\n11:21:06:08  11:21:09:20\r\n{\\an1}Je ne me suis jamais senti\r\naussi serein.\r\n\r\n11:21:10:01  11:21:11:23\r\n{\\an1}Rien \u00e0 faire.\r\n\r\n11:21:14:23  11:21:17:06\r\n{\\an1}Qui est press\u00e9 ici ?\r\n\r\n11:21:19:13  11:21:23:05\r\n{\\an1}La mousse, les arbres et la lumi\u00e8re.\r\n\r\n11:21:23:10  11:21:32:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:21:35:07  11:21:37:23\r\n{\\an1}Les lanceurs d'alerte\r\nse font \u00e9craser,\r\n\r\n11:21:38:04  11:21:41:19\r\n{\\an1}balayer,\r\noublions-les, tournons la page.\r\n\r\n11:21:46:08  11:21:50:19\r\n{\\an1}Je ne retournerai jamais \u00e0 New York.\r\n\r\n11:21:51:00  11:21:54:21\r\n{\\an1}Je roulerai sur ma moto\r\n\r\n11:21:55:02  11:21:57:03\r\n{\\an1}aussi longtemps que possible.\r\n\r\n11:21:59:17  11:22:14:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:22:14:21  11:22:44:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:22:44:22  11:23:25:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:23:25:05  11:23:45:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:23:45:09  11:23:54:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:24:31:13  11:24:36:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DESCHAMPS, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1752514", "comment": "Images d'archives en 4:3 de qualit\u00e9 variable\nFilm partiellement sous-titr\u00e9 en fran\u00e7ais", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041427", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1700656", "internalArchiveId": "AA1807700869", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "publicationDate": "2018-09-17T20:39:00Z", "durationSec": 3617, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9860231", "imageURL": "http://www.rts.ch/9860220.image", "alternativeTitle": ["Classe politique", "Classe politique"], "alternativeSummary": ["Lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales hommes-femmes : une loi pour rien ?", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\nLutte contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales hommes-femmes : une loi pour rien ?"], "variantIds": ["ece-9860231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-26T03:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041265\r\nDate de transcription : 26-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:11) [63%] : \r\nCar il y a insist\u00e9 maintenant sergent num\u00e9ro 2 l'7 en vue, exhalant l'entendement on oui c'est Flipper employ\u00e9 bonsoir le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:35) [74%] : \r\n\u00e7a bouge pas zone Tarbes voil\u00e0 \u00e9tendant aux forces canadiennes aux forces maintenant qui affirme faire tout \u00e0 ses enfants pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:39 > 0:00:48) [75%] : \r\nMoi, par les Serbes comme commen\u00e7ons tout seule, il a plus l'air de chicanes et ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:53 > 0:00:56) [85%] : \r\nAvec une arm\u00e9e de m\u00eame, on est entre de bonnes mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:13 > 0:01:15) [86%] : \r\nIl n'a pas besoin de porte- voix \u00e0 N..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:24 > 0:01:28) [77%] : \r\nLe plastique et en dansant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:01:28 > 0:01:31) [89%] : \r\nEt comme dit le proverbe : trop, c'est pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:31 > 0:02:15) [76%] : \r\n\u00e0 maintenant McCann et on prend conscience de ce qui se passe au que c'est merveilleux se r\u00e9veille, regardons autour d'un homme et oui, j'esp\u00e8re, ce sont au Tchad ne verra pas cet \u00e9pisode dans le grand Sud la gueule, il n'est pas, il les candidats mais garderont 2 3, Evo, elle et son erreur bien maintenant, on se souvient d'un tout, ou dans les moindres d\u00e9tails, j'entends pas voir son contrat r\u00e9veille maintenant lire aussi \u00e9veil avait gu\u00e8re d'avoir un ou ou en particulier sa pens\u00e9e et n'agit toujours les b\u00e9b\u00e9s d\u00e9lav\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:28) [90%] : \r\nC'est extraordinaire parce que mes vacances ne peuvent Pamela Beyless, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:32 > 0:02:38) [84%] : \r\nEh oui, c'est d\u00e9j\u00e0 la fin bel et bien avec ce retour Jos\u00e9 donc \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, soit ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:25 > 0:03:28) [82%] : \r\nIl y a toujours une solution avec pr\u00e9dite meurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:31 > 0:03:50) [87%] : \r\nPierre Nicole Leroy ont une grande passion, les poissons et ils ont trouv\u00e9 la perle rare pour passer des vacances de r\u00eave, ils n'ont pas perdu de temps pour en profiter vraiment en profiter, finir leur journ\u00e9e en beaut\u00e9 profiter d'un large choix de vol d'h\u00f4tels et d'activit\u00e9 pour cr\u00e9er, vous aussi votre voyage id\u00e9al r\u00e9server un voyage unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:03:50 > 0:03:51) [68%] : \r\nSuri bouquin ce point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:03:54) [56%] : \r\nBah, TF1 le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:00 > 0:04:10) [91%] : \r\nYann 0 pourcent d'augmentation de primes pour les assurances compl\u00e9mentaires, notre fa\u00e7on de vous remercier Visana \u00e0 votre service, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:16 > 0:04:24) [83%] : \r\nStop, il y a d'autres moyens pour changer votre v\u00e9hicule rendez- vous du 20 au 22 septembre dans votre concession faite inutile automobile sur sa qui n'qui d'Alice Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:29 > 0:04:43) [93%] : \r\nL'op\u00e9ration Beauty oui est de retour chez \u00e0 cette occasion, profitez de 25 pourcent de r\u00e9duction sur tous les produits de beaut\u00e9 \u00e0 partir de 2 au choix l'eau dans les magasins Coop et les Coop City.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:04:58) [72%] : \r\nRendu ces crimes, \u00e7a c'est notre petit secret sign\u00e9 cosmique m\u00e8re d\u00e9sire depuis 1922.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:10 > 0:05:16) [78%] : \r\nOn passe au point d'une ville l'avion sans m\u00eame donc un petit mais on n'a pas pour moi qui am\u00e8ne m\u00eame \u00e0 Madeleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:18 > 0:05:23) [81%] : \r\nHa\u00efti : le matin et son genou toujours active le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:32) [86%] : \r\nVoltaire Ndolo forte et muselle soulage les douleurs aig\u00fces de l'arthrose, il p\u00e9n\u00e8tre en profondeur et inhibe l'inflammation avec son doubl\u00e9 dosage voltairien de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:32 > 0:05:37) [91%] : \r\nPlus de plaisir \u00e0 bouger, ceci est un m\u00e9dicament, demandez conseil \u00e0 votre sp\u00e9cialiste et lisez la notice d'emballage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:38 > 0:05:55) [95%] : \r\nL'allocation strat\u00e9gique des actifs et d\u00e9signe la r\u00e9partition \u00e0 long terme du Patrimoine sur les cat\u00e9gories de placement ou placer son argent, c'est du s\u00e9rieux, c'est une affaire de chiffres de faits et de comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:59 > 0:06:04) [87%] : \r\nCertains jours, on se croirait dans un cirque, tu arrives \u00e0 ma\u00eetriser, beaucoup de ceux en m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:04 > 0:06:06) [79%] : \r\nMais de tous, c'est un autre type d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:06 > 0:06:13) [78%] : \r\nQuand m\u00eame un moment o\u00f9 n'ont rien que pour toi parce que finalement le temps, c'est encore le tient bon moment moins moins nombreux \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:14 > 0:06:21) [76%] : \r\nApr\u00e8s une forme plus tranquille, on va faire encore oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:26 > 0:06:29) [83%] : \r\nLa radio des m\u00e9nages, cap sur le DAB plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:32 > 0:06:36) [72%] : \r\nSuivez la avec les radioth\u00e9rapies plus de chez M. \u00e9lectronique \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:43 > 0:06:48) [66%] : \r\nMoins sucr\u00e9 le jour r\u00eav\u00e9 l\u00e0 le nouveau r\u00eave Larry fra\u00eeche d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:49 > 0:06:50) [73%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:51 > 0:07:18) [91%] : \r\nLa F\u00eate des Vignerons attendu par chaque g\u00e9n\u00e9ration inscrite dans nos m\u00e9moires une c\u00e9l\u00e9bration jubilatoire de la vigne, des hommes et de la Terre dans un cadre somptueux, de jour comme de nuit, 20 repr\u00e9sentations de spectacles f\u00e9\u00e9riques jouer, chanter et danser par plus de 5000 acteurs, figurants, offrez-vous un rendez- vous inoubliables avec votre Patrimoine du 18 juillet au 11 ao\u00fbt 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:23 > 0:07:32) [80%] : \r\nEt si on est oblig\u00e9 d'\u00eatre s\u00e9rieux, si on \u00e9tait des enfants et si devenait artistes costum\u00e9s d'sant\u00e9 rire sans jamais s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:07:52 > 0:07:54) [82%] : \r\nOui, les cautions Mediatrade masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:57 > 0:08:07) [89%] : \r\nIl ne vous inqui\u00e9tez pas aux est en de bonnes mains, merci beaucoup, peu importe o\u00f9 peu importe quand nous sommes toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:09 > 0:08:15) [88%] : \r\nNous aidons avant qu'il arrive quoi que ce soit, devenez membre et b\u00e9n\u00e9ficier d'un rabais de bienvenue de 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:41 > 0:08:54) [89%] : \r\nPetrovic apportent un suivi unique en son genre qui satisfait toute la famille County form\u00e9 il y a, et \u00e7a marche une semaine s'il devait y avoir quelque chose, on sait qu'on est tout simplement entre de bonnes mains et que l'enfant est aussi oui \u00e7a rassure un maximum exprime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:55 > 0:08:59) [92%] : \r\nNum\u00e9ro 1 de la satisfaction client, celui qui a votre sant\u00e9 d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:12 > 0:09:15) [97%] : \r\nReprend ses droits pour le plus grand plaisir des amateurs de joutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:23) [97%] : \r\nNe manquez pas la Ligue des champions avec Young Boys Manchester United mercredi sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:09:46 > 0:10:19) [94%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir en Suisse, les femmes continuent \u00e0 gagner environ 20 pour 100 de moins que les hommes, mais sont-elles pour autant victime d'une discrimination salariale ici au Parlement, beaucoup d'hommes de droite en doute et suscite la col\u00e8re \u00e0 la fois des femmes et de la gauche, alors peut-on \u00eatre contre la nouvelle loi sur l'\u00e9galit\u00e9 dont on discutera ici la semaine prochaine et cela sans \u00eatre un affreux machiste, c'est le d\u00e9bat de classe politique ce soir bienvenue c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:10:23 > 0:10:31) [97%] : \r\nFaut-il obliger les entreprises \u00e0 publier un rapport sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires entre hommes et femmes mesures efficaces ou inutiles, nous en d\u00e9battrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:10:32 > 0:10:41) [96%] : \r\nAu nom de l'\u00e9galit\u00e9, enfin, pourquoi ne pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, comme les hommes, nous discuterons de cette proposition de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:10:42 > 0:10:50) [86%] : \r\nEnfin, nous \u00e9voquerons le point de vue de 2 jeunes politicienne, elle nous dirons ce que signifie pour elle l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:10:53 > 0:11:10) [97%] : \r\nVoil\u00e0, nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent avec nos invit\u00e9s pour discuter de cette nouvelle loi sur l'\u00e9galit\u00e9 avec Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Christine Bulliard Marbach, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise mesdames, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates les 2 en faveur de cette loi sur les Ghali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:11:10 > 0:11:36) [88%] : \r\nEt contrairement aux 2 messieurs qui se trouve de ce c\u00f4t\u00e9 de la table, il s'agit de Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois et de en-dessous le riz Beclere, directeur de l'USAM et accessoirement aussi conseiller national PLR z\u00fcrichois messieurs bonsoir, bonsoir, vous allez tout suite croiser le fer, mais juste avant, j'aimerais rejoindre Roux vaine Gaza rouvert, vous \u00eates juste devant le Studio avec 2 politiciennes qui vont nous rejoint tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:11:36 > 0:12:10) [91%] : \r\nOui, 2 jeunes femmes, int\u00e9ress\u00e9s par la politique Louise Morand, vice- pr\u00e9sidente des Jeunes lib\u00e9raux, radicaux, je ne vois et Camille Robert, membre du comit\u00e9 des Jeunes socialistes Vaudois alors les 2 se revendique comme f\u00e9ministe, mais elle ne le vivent pas de la m\u00eame fa\u00e7on, elles vont suivre le d\u00e9bat des a\u00een\u00e9s que vous allez mener et puis elles vont aussi en fin de mission pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9battre de l'utilit\u00e9 de cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, aussi pr\u00e9cis\u00e9ment de leur vision du f\u00e9minisme et de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:12:11 > 0:12:35) [89%] : \r\nMerci roumaine, mesdames, messieurs, je dois vous faire part d'un grand regret : j'aurais beaucoup voulu avoir une femme de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la attaque mais je n'ai pas trouv\u00e9 une seule parlementaire francophones pour d\u00e9fendre le non \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, Yves Nidegger, cette absence de femmes, de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la table qu'est, est-ce que cela vous inspire est-ce qu'on est en quelque sorte dans une guerre des sexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:12:36 > 0:13:40) [88%] : \r\nAlors on devrait pas \u00eatre dans une guerre des sexes mais, malheureusement, c'est un peu la tendance aujourd'hui que de l'\u00eatre, ce que je d\u00e9plore, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, je pense que ce d\u00e9bat et la proposition de loi que je vais refuser est un excellent signe, c'est le signe que le probl\u00e8me est r\u00e9solu, c'est toujours lorsque les in\u00e9galit\u00e9s s'estompe, que les reliquats d'in\u00e9galit\u00e9s venant de temps anciens qui \u00e9taient in\u00e9gaux apparaissent comme le plus insupportable, on appelle \u00e7a le le fait Tocqueville \u00e9crivait sur la r\u00e9volution que : qui c'est pas que les in\u00e9galit\u00e9s devenues plus graves cons\u00e9quences rebelle et c'est lorsque les les in\u00e9galit\u00e9s d\u00e9croissent que brusquement on se r\u00e9v\u00e8le d'autant plus que les petits reliefs du pass\u00e9 choc donc, le fait m\u00eame que l'on est d\u00e9bat et le l\u00e9gislateur a toujours une guerre de retard et ici en particulier d\u00e9montre que il ne viendrait \u00e0 l'id\u00e9e de personne d'imaginer que l'on doive discrimin\u00e9s, de mani\u00e8re salariale, le travail d'un homme et le travail d'une femme lorsque ceux-ci sont \u00e9gaux, personne ne pense \u00e0, et c'est bien parce que personne ne pense que cette loi est inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:40 > 0:13:54) [84%] : \r\nAlors, Ada Marra, on va pas vous faire r\u00e9agir sur excite Alexis de Tocqueville, mais quand m\u00eame sur cet argument ou cette ce ce fait, il n'y a pas de femme, ici, est ce que vous pourriez aussi \u00e7a comme \u00e7a, qu'il y a une sorte d'air danse derri\u00e8re ce d\u00e9bat de guerre d'essais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:13:54 > 0:14:26) [90%] : \r\nC'est non je crois pas, il y a certainement une guerre de point de vue plus prononc\u00e9 \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche, c'est-\u00e0-dire que, malheureusement, il y a certains milieux conservateurs qui se retrouvent \u00e0 droite qui ne ne suivent pas la soci\u00e9t\u00e9 qui trouvent des excuses en disant : le probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9, on verra tout \u00e0 l'heure qu'il est de loin pas r\u00e9gl\u00e9 et que cette loi, c'est le minimum du minimum que nous attendons comme femmes et hommes, chez nous, il y a \u00e0 gauche mais au centre- droite aussi, mais m\u00eame \u00e0 droite, il y a des hommes qui vont soutenir cette loi et c'est la moindre des choses, quand aujourd'hui on veut respecter la femme et l'homme dans leur \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:26 > 0:14:36) [83%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, madame bulgare Marbach, toujours dans cet cet aspect guerre des sexes pour vous est-ce que \u00eatre contre la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, c'est \u00eatre compte les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:14:37 > 0:15:16) [91%] : \r\nNon, je ne pense pas mais quand Monsieur Nidegger dit : c'est une chose absolument inutile que cette loi, pourquoi on ne verra tout \u00e0 l'heure dans les chiffres, pourquoi nous constatons qu'il y a une INEC in\u00e9galit\u00e9 parce que ce que son faux, alors \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, mais quand m\u00eame cette cette il y a eu beaucoup de temps, encre qui a coul\u00e9 pour ce d\u00e9bat aujourd'hui, maintenant, nous sommes l\u00e0 avec cette r\u00e9vision de loi qui est vraiment pas intrusive, mais qui est n\u00e9cessaire pour enfin pouvoir d\u00e9tecter si effectivement il y a cette partie inexplicable de cette in\u00e9galit\u00e9 salariale qui qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:16 > 0:15:30) [87%] : \r\nAlors on termine le tour de table, monsieur, lui, c'est assez difficile d'\u00eatre quand m\u00eame oppos\u00e9s \u00e0 cette loi, on nous on vous traite souvent on peut vous traiter de de machiste, ce qui vous font ce reproche, qu'est-ce que vous leur dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:15:30 > 0:16:12) [88%] : \r\nNon, \u00e9coutez, moi je pense : il faut regarder la loi assez neutre, \u00e0 mon avis, et ceux qui sont en faveur, beaucoup de fois ils argumentent avec une id\u00e9e id\u00e9ologique parce que c'est le programme de partis APS et de la gauche, moi je pense : il faut au d\u00e9but clairement soulign\u00e9 le fait, il y a une diff\u00e9rence entre la discrimination salariale et puis une in\u00e9galit\u00e9 salariale L \u00e0 avoir la loi veut \u00e9liminer la discrimination syst\u00e9matique L \u00e0 c'est \u00e0 discuter si on va r\u00e9ussir ou pas personnellement moi j'y crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:12 > 0:16:23) [94%] : \r\nOn entendra vos arguments encore tout \u00e0 l'heure, en attendant, nous allons d\u00e9couvrir ce qu'il y a exactement dans cette loi sur l'unique sur l'\u00e9galit\u00e9, pardon, c'est un sujet de Roubaix Nguessan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:16:25 > 0:16:46) [96%] : \r\n37 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e dans la constitution l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est toujours pas atteinte en Suisse aujourd'hui en moyenne, l'\u00e9cart salarial entre les hommes et les femmes s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 19,5 pourcent dans le secteur priv\u00e9 mais au parlement et en particulier au Conseil des \u00c9tats, certains refusent toujours d'imposer un contr\u00f4le obligatoire des salaires aux entreprises retour en mai dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:47 > 0:16:56) [81%] : \r\nIf Find D ben pour moi, il est plus efficace de s'appuyer sur la volont\u00e9 des entreprises qui fera \u00c9mile Lischka et pas autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:16:56 > 0:16:59) [85%] : \r\nD'autres ont sorti en vain leur meilleur arsenal oratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:59 > 0:17:04) [98%] : \r\nOn se r\u00e9sout finalement \u00e0 soigner un cancer avec de l'aspirine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:17:04 > 0:17:17) [91%] : \r\nAu final, et apr\u00e8s 2 tentatives aux \u00c9tats le projet all\u00e9g\u00e9, il pr\u00e9voit tous les 4 ans, un contr\u00f4le des salaires dans les entreprises qui emploient plus de 100 personnes les soci\u00e9t\u00e9s devront informer leurs employ\u00e9es du r\u00e9sultat, mais elle ne risque aucune sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:17 > 0:17:28) [95%] : \r\nIl fallait trouver une majorit\u00e9 au m\u00eame temps, il faut aussi dire qu'avec cette loi il y a quand m\u00eame presque la moiti\u00e9 des employ\u00e9es qui profite d'une analyse des des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:17:29 > 0:17:50) [94%] : \r\nLa loi arrive \u00e0 pr\u00e9sent au conseil national, les travaux en commission ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, il a fallu la voix pr\u00e9pond\u00e9rante de la pr\u00e9sidente Christine Bulliard pour que le projet soit accept\u00e9 la Commission en a profit\u00e9 pour proposer un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, proposition rejet\u00e9e, l\u00e0 encore, c'est la voie de la pr\u00e9sidente, qui a fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:17:52 > 0:18:01) [96%] : \r\nAu National l'UDC et le PLR, tous 2 oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9vision dispose de la majorit\u00e9, voil\u00e0 qui risque de compliquer encore un peu plus le destin de cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:01 > 0:18:16) [92%] : \r\nMesdames et messieurs les parlementaires, si en septembre, voire en d\u00e9cembre, aucun r\u00e9sultat concret n'est propos\u00e9 aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de discrimination de lutte conte les discriminations h\u00e9 bien nous lancerons le Parti socialiste, une initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:18:16 > 0:18:28) [94%] : \r\nDe la pression politique mais aussi une pression populaire qui se fait r\u00e9guli\u00e8rement entendre samedi prochain, quelques jours avant les d\u00e9bats sous la Coupole, une grande manifestation pour l'\u00e9galit\u00e9 est pr\u00e9vue sur la Place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:30 > 0:18:47) [89%] : \r\nAlors on l'a vu il y a une diff\u00e9rence de salaire hommes- femmes, de 19,5 pourcent dans le secteur priv\u00e9, celui qui vous int\u00e9resse en dessous les cieux Big pour vous est-ce que cette diff\u00e9rence de 19,5 pourcent que les hommes et les femmes, c'est de la discrimination salariale compte les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:48 > 0:18:58) [88%] : \r\nNon, moi je pensais : il est essentiel de comprendre le mod\u00e8le de r\u00e9cr\u00e9ation est l\u00e0, il faut comprendre que le mod\u00e8le peut montrer ce qu'il peut Mohammed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:58 > 0:19:01) [83%] : \r\nDe r\u00e9gression, donc c'est le mod\u00e8le math\u00e9matique qui est utilis\u00e9e pour en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:19:01 > 0:19:25) [88%] : \r\nPaul salariale qu'il faut faire, il y a de la \u00e9galit\u00e9 salariale non pour voir s'il y a une discrimination 6 syst\u00e8me \u00e7a c'est autre chose et en discute seulement, de ce fait l\u00e0, et alors, si je regarde \u00e7a fait l\u00e0, on a une partie salariale qui n'est pas explicable de 7 4 et pourcent selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut conduire la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:25 > 0:19:39) [94%] : \r\nChristine Bulliard vous \u00eates une femme de droite, vous croyez aux forces du march\u00e9, le march\u00e9 du travail, c'est un march\u00e9, c'est un march\u00e9 libre, expliquez-nous pourquoi il ne devrait pas fonctionner avec les femmes et les discrimin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:19:41 > 0:20:30) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez moi d\u00e9j\u00e0 le terme de discriminer me fait me fait mal au ventre n'est-ce pas il on ne veut pas de discriminer, on veut une \u00e9galit\u00e9 entre les hommes mais les femmes, une femme qui a fait la m\u00eame formation, qui a le m\u00eame travail, le m\u00eame temps de travail et qui qui veut, disant avoir un poste, alors il est normal que cette femme puisse avoir le m\u00eame salaire et il faut pas en discuter, alors le fait le fait de, de, de, d'avoir cette partie qu'on peut expliquer celle que je parle sont aussi tout est vraiment pareil, mais apr\u00e8s il y a cette partie inexpliqu\u00e9 et Monsieur Biggs clair, il est vrai, cette partie inexpliqu\u00e9, elle va \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 travers de cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:20:31 > 0:20:33) [98%] : \r\nContre la discrimination salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:33 > 0:20:39) [86%] : \r\nAlors juste pour coller t\u00e9l\u00e9spectateurs comprennent, il y a une partie expliqu\u00e9e de la diff\u00e9rence, une partie inexpliqu\u00e9, on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:39 > 0:21:21) [88%] : \r\nUn graphique qui va permettent d'y voir un petit peu plus clair en 2014, la diff\u00e9rence entre le salaire moyen d'un homme et d'une femme \u00e9tait 2495 francs dans le secteur priv\u00e9, sur ce montant, 61 pourcent peut s'expliquer par des diff\u00e9rences de de qualification de niveaux de responsabilit\u00e9s et 39 pourcent par compte sont inexplicables, statistiquement, soit un montant de 585 francs cette diff\u00e9rence de 7,4 pourcent auxquels vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence tout \u00e0 l'heure monsieur clair par rapport au salaire d'un homme, Yves Nidegger, ces 585 francs inexpliqu\u00e9e, si c'est pas de la discrimination salariale qu'est ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:21 > 0:23:06) [90%] : \r\nAlors c'est pas parce que les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux n'explique pas quelque chose que c'est n\u00e9cessairement inexplicable, c'est quoi alors, non, donc d'abord il faut mettent les fondamentaux, de quoi dispose l'\u00c9tat pour faire c'est ce calcul d'autod\u00e9claration des entreprises qui disent j'ai tant d'hommes, tant de femmes et qui explique, parce qu'on leur pose la question : voil\u00e0 les postes, vous voyez les salaires, voil\u00e0 les formations mais c'est tout, vous avez des quantit\u00e9s d'autres crit\u00e8res qui rentrent dans la fixation d'un salaire, tels que la carri\u00e8re quand les hommes \u00e9videmment qui ne vivent que pour leur travail, je caricature \u00e0 peine on a une motivation et une une abn\u00e9gation pour le train, peut-\u00eatre un peu sup\u00e9rieurs que les femmes, les femmes qui investissent dans d'autres domaines non pas il y a toutes sortes de choses \u00e0 consid\u00e9rer lorsque les salaires se forme qui est une discrimination h\u00e9rit\u00e9es du pass\u00e9, je crois que c'est certain depuis le pal\u00e9olithique, mais ce qu'elle existe encore aujourd'hui, vous direz depuis le pal\u00e9olithique, il a 200000 ans, les soci\u00e9t\u00e9s de chasseurs-cueilleurs \u00e9taient des soci\u00e9t\u00e9s de chasse se cueille et puis il y a quelques mill\u00e9naires qu'on a des villes mais Ever IV mill\u00e9naire \u00e0 5 mill\u00e9naires \u00e0 tout casser et une dizaine d'ann\u00e9es qu'on a une constitution suisse qui pose le principe de l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 travailler, \u00e0 travail \u00e9gal, \u00e9videmment qu'il y a des pr\u00e9jug\u00e9s consistante \u00e0 penser, \u00e0 tort, que le travail d'une femme n'a pas forc\u00e9ment la m\u00eame valeur que le travail d'un homme, la question c'est pas \u00e7a la question c'est est-ce que ces projets sont en train de dispara\u00eetre, la r\u00e9ponse est oui, faut-il fliquer toute la soci\u00e9t\u00e9 pour obliger les derniers reliquats de r\u00e9flexes anciens \u00e0 dispara\u00eetre, la r\u00e9ponse \u00e0 mon avis, et non pas, ce n'est pas de la discrimination, m\u00eame s'il y a des pr\u00e9jug\u00e9s qui m\u00e9ritent encore d'\u00eatre de dispara\u00eetre je pense qui dispara\u00eetront tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:06 > 0:23:16) [84%] : \r\nAda marin bien des guerres, dit qu'il y a encore des pr\u00e9jug\u00e9s qui \u00e9tait peut-\u00eatre vrai hier, mais qui aujourd'hui ne sont plus vrai qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:16 > 0:24:21) [87%] : \r\nTu monsieur de guerre \u00e0 l'art oratoire parfois comique m\u00eame o\u00f9 il vient de le d\u00e9montrer, mais en fait, la chose est la suivante : dans cette loi il y a effectivement de partir, monsieur, il n'des gu\u00e8re a en quelque sorte individualiser le probl\u00e8me en disant : les hommes aiment travailler les femmes monsieur pas cependant les ongles se mettent du rouge \u00e0 l\u00e8vres, le probl\u00e8me c'est qu'en Suisse, on est mal, ces m\u00eames milieux qui aujourd'hui ne fait pas pour cette loi ne sont pas pour les structures d'accueil de la petite enfance, qui permettrait \u00e0 la femme d'aller travailler et d'avoir le m\u00eame nombre d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience qui pourrait justifier la part in\u00e9gal, celle qui s'explique, par exemple, l'on parlera bient\u00f4t du cong\u00e9 parental paternit\u00e9 pardon et je me r\u00e9jouis de voir le vote de ces messieurs sur cette loi, malheureusement je crois le conna\u00eetre, etc, et ensuite il y a, effectivement, donc \u00e7a on peut l'expliquer, on ne fait rien pour elle, pour essayer de remettre \u00e0 \u00e9galit\u00e9, disons c'est : c'est cette structure-l\u00e0 et de l'autre, nous avons cette part inexpliqu\u00e9e qui fait que on peut m\u00eame pas aujourd'hui quelque part un patron, un employeur une employeuse mais bien s\u00fbr que de mani\u00e8re de pr\u00e9jug\u00e9s juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:21 > 0:24:27) [84%] : \r\nEst ce que vous avez, c'est ce que vous avez lu la loi, sur lesquels l'INSEE actuelle loi cette il existe une loi sur l'\u00e9galit\u00e9 au j'aimerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:27 > 0:24:40) [77%] : \r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s masculin, par exemple, d'interrompre les propos d'une femme, parce c'est pas parce que on cr\u00e9ez plus Fukuda et plus raison en ce non ce que pressentaient que j'interromps cette loi, par exemple, il y a pas de sanction pr\u00e9vues, non plus, alors quand on dit que ce qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:40 > 0:24:47) [84%] : \r\nPar exemple, alors je voulais justement parler des sanctions un petit peu plus tard, excusez-moi de vous interrompre, hein, et pendant j'ai Brecht et je suis l'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:47 > 0:25:18) [85%] : \r\nIl y a des sanctions qui consiste \u00e0 porter devant la justice, les cas de discrimination salariale sur qui sont corrig\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, hommes ou \u00e7a mais personne vers co\u00fbter c'est c'est c'\u00e9tait mon m\u00e9tier vous pr\u00eats, vous demandez aux enfants frise de fournir les crit\u00e8res selon lesquels elles-m\u00eames fixe les salaires, vous prenez leurs propres crit\u00e8res, c'est ce qu'on faisait au tribunal, vous analysez la grille des salaires, c'est si vous trouvez avec les mains avec ces crit\u00e8res l\u00e0 qu'il y a une diff\u00e9rence qui ne s'explique pas autrement que par le sexe vous condamnez l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:18 > 0:25:27) [82%] : \r\nCe que vous voulez changer avec ce juste un instant, je sais pas quoi qu'on fasse de rachat, le d\u00e9bat sur l'efficacit\u00e9 ou pas, non, mais juste la burqa, quels sont les souvenirs aujourd'hui en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:27 > 0:25:40) [87%] : \r\nEncore une discrimination salariale, il y a des entendra tout \u00e0 l'heure, madame Madame William avoir Monsieur Bigley, est ce que vous diriez qu'aujourd'hui, vous croyez qu'il y a une discrimination syst\u00e9matique des femmes sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:40 > 0:26:20) [86%] : \r\nMoi, je suis tout \u00e0 fait un accord avec les 2 femmes, qu'il y a des \u00e0 qualit\u00e9 sur le march\u00e9 salariales mais il y a aussi \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 quand m\u00eame in\u00e9galit\u00e9 entre les zones d'ailleurs par contre suis persuad\u00e9 fortement qu'il n'y a pas tellement de discrimination entrait, hommes et femmes, sinon je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Monsieur ni d\u00e8s qu'on peut aller devant le tribunal jusqu'au tribunal f\u00e9d\u00e9ral on peut contester et puis on regarde la situation, le mod\u00e8le de r\u00e9gresser encore qu'on utilise aujourd'hui, \u00e7a c'est une proposition que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 et qu'on se base maintenant avec le bureau et d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:20 > 0:26:27) [89%] : \r\nIl y a on sent un certain doute sur l'existence d'une discrimination des femmes madame Bulliard ma part, qu'est ce que vous dites \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:27 > 0:27:24) [89%] : \r\nJ'aimerais juste rebondir sur quelque chose que Monsieur Lida car il a dit tout, tout doucement, il a dit mais voil\u00e0 quand y aller quand il y a l\u00e0 un enfant qui est malade, j'ai quand m\u00eame la femme qui s'en occupe, c'est vrai, alors peut-\u00eatre, c'est la femme, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre, \u00e7a peut \u00eatre l'homme et justement comme Madame Amara dit on a on aura, on va pas, on va parler justement de du cong\u00e9 paternit\u00e9 ou paternel on a demain le Conseil aux \u00c9tats Vasser va saisir l'initiative parlementaire pour les cr\u00e8ches, donc vous vous \u00eates toujours contre \u00e7a, vous les de vous de partis, vous \u00eates content, tout ce qui pourrait justement enlever un peu cette sorte de in\u00e9galit\u00e9s parce que la femme pourra elle aussi acc\u00e9der \u00e0 des postes, des postes cadres parce que justement on lui met des conditions cadres \u00e0 disposition qui permettrait, disons d'acc\u00e9der aussi \u00e0 des postes plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:24 > 0:27:31) [91%] : \r\nDonc vous avez tout donn\u00e9 dans dans cette loi impose avec cette loi, vous esp\u00e9rez changer fondamentalement les relations hommes- femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:31 > 0:27:35) [78%] : \r\nJe note les relations mais son papa, Toulouse a \u00e9voluer non non je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:35 > 0:27:44) [88%] : \r\nJe dis que ce n'est pas par une loi qu'on y arrive lorsque le l\u00e9gislateur avec ses grands pieds, g\u00e9n\u00e9ralement il fait des trucs soit inutile le probl\u00e8me qu'on soit contre- productive, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:44 > 0:28:15) [89%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 l'auto bonne volont\u00e9, \u00e7a s'appelle le dialogue sur l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que \u00e7a dure, il y a eu que 50 une entreprise cot\u00e9e, d'accord, d'entrer dans ce dialogue avec le r\u00e9sultat 0, donc c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui Madame Simonetta Sommaruga est venu avec ce projet, en lisant l'auto bonne volont\u00e9, \u00e7a ne fonctionne pas, il va falloir mettre un cadre l\u00e9gislatif, c'est parce que vous avez tra\u00een\u00e9 des pieds, qu'on en est l\u00e0 non \u00e9tait toute contente si tout \u00e7a se passait dans le meilleur des mondes, le meilleur des mondes n'existe pas pour les femmes Monsieur Lida Game.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:15 > 0:28:33) [90%] : \r\nEt les juges, alors je constate \u00e0 ce stade qu'il est difficile, s'entendent le stress que sur le diagnostic sur l'existence ou pas d'une discrimination salariale syst\u00e9matique des femmes avant d'aller plus loin, je vous propose une petite incise dans ce d\u00e9bat, c'est un commentaire tr\u00e8s engag\u00e9, de Ruwen \u00e7a c'est une autre s\u00e9quence d\u00e9cryptage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:41 > 0:30:35) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors on parle d'\u00e9galit\u00e9 salariale sur le principe, tout le monde est d'accord, \u00e0 comp\u00e9tence \u00e9gale, salaire \u00e9gal, peu importe si on est un homme ou une femme, alors pourquoi est-ce que la r\u00e9alit\u00e9 ne suit pas, h\u00e9 bien parce qu'au-del\u00e0 de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, il y a l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme et cette \u00e9galit\u00e9-l\u00e0, on est encore loin de l'avoir atteint, vous parliez de pr\u00e9jug\u00e9s tout \u00e0 l'heure, moi j'ai envie de de vous citer cette phrase de Simone de Beauvoir, qui me semble plus d'actualit\u00e9 que jamais dans ce d\u00e9bat, personne n'est plus arrogant \u00e0 l'\u00e9gard des femmes agressif et d\u00e9daigneuse qu'un homme inquiet de sa virilit\u00e9, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le patriarcat reste la norme, l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9 rel\u00e8ve d'une violence structurelle accept\u00e9 par tous, un seul exemple tendanciellement, ce sont les femmes qui renonce \u00e0 la carri\u00e8re professionnelle \u00e0 la naissance d'un enfant, il en va de l'image m\u00eame que nous nous faisons-nous tous des hommes et des femmes, des st\u00e9r\u00e9otypes qui sont inculqu\u00e9es d\u00e8s l'enfance, ce que les gar\u00e7ons ne sont pas des aventuriers courageux et les filles ne sont-elles pas des des princesses soumise, c'est \u00e7a qu'on apprend d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge des repr\u00e9sentations qui se retrouvent plus tard dans le monde impitoyable de l'entreprise, les femmes sont per\u00e7us comme moins ambitieuse moins carri\u00e9ristes moins comp\u00e9titifs que les hommes, toutes ces repr\u00e9sentations, on a l'impression qu'elle se perp\u00e9tue encore, g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ration, alors j'en reviens \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, le fait m\u00eame qu'on ait besoin de cette loi montre que nous sommes encore loin de toute forme d'\u00e9galit\u00e9, certains y voient une victimisation des femmes, d'autres au contraire per\u00e7oivent cette, cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale comme une d\u00e9marche n\u00e9cessaire pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s, petit \u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:35 > 0:30:43) [88%] : \r\nAlors, une r\u00e9action est venue des guerres, est ce que vous \u00eates un homme inquiet pour sa virilit\u00e9 qui s'opposent, pour cette raison \u00e0 cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:43 > 0:31:34) [88%] : \r\nBien \u00e9videmment, si monsieur Ayrault m\u00eame de sa convoque Simone de Beauvoir, qui fait un manifeste politique f\u00e9ministe n'est pas femme, on le devient, dont d\u00e9coule d'ailleurs toutes cette th\u00e9ories du genre que dont vous nous avez foutaise id\u00e9ologique sur service public ou des id\u00e9ologies, foutez-moi alors donc je suis, je, je p\u00e8se mes mots, c'est de la foutaise id\u00e9ologiques, vous venez de nous sortir un cat\u00e9chisme qui tient \u00e0 une th\u00e9orie du genre qui part, par ailleurs, il y a pas de th\u00e9orie du genre qui tient \u00e0 l'id\u00e9ologie de l'\u00e9poque, ici, on est l\u00e0 pour parler d'une loi et se poser la question de savoir si, par cette loi, on va avoir une am\u00e9lioration ou une p\u00e9joration de la situation de la soci\u00e9t\u00e9 et du vivre ensemble, des hommes et des femmes \u00e0 polariser les choses, comme vous le faites, et a annonc\u00e9 d'entr\u00e9e de cause que tout adversaire de ce que vous annoncez sera un mec qui a des probl\u00e8mes de virilit\u00e9, vous \u00eates v\u00e9ritablement dans la foutaise id\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:34 > 0:31:40) [81%] : \r\nDonc, je citais Simone de Beauvoir, juste pour illustrer un bien s\u00fbr, chacun sait pas un absolu ces probl\u00e8mes absolue mais laissez-moi vous dire ce que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:41 > 0:31:55) [87%] : \r\nAlors peut-\u00eatre juste une r\u00e9action de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 de la TAM madame Bulliard partager cette critique de de Roubaix une caisse \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale et l\u00e0 aussi son origine dans des structures patriarcales qui sont toujours encore en vigueur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:56 > 0:32:29) [90%] : \r\nMais \u00e0 quelque part, mais disons on veut alors je suis d'accord avec Monsieur Niedecker on veut, on veut quitter cela et on veut maintenant arriver \u00e0 cette \u00e9galit\u00e9 et je reviens \u00e0 la loi qui nous est soumis, qui nous est soumise qui demande tout simplement, mais tout simplement \u00e0 0,8 ans de 5 pour 100 d'entreprises de faire cette analyse tous les 4 ans, une fois et \u00e7a 3 fois \u00e7a toutes les entreprises, les grandes entreprises, ils font leurs devoirs scolaires une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:29 > 0:32:39) [78%] : \r\nOui, bah alors voil\u00e0, si vous la faites dans si vous vous \u00e7a position apr\u00e8s commission absolument la Commission en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, on le fera qu'une fois, si vous \u00eates bonne \u00e9l\u00e8ve, mais vous savez juste autonome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:39 > 0:33:16) [92%] : \r\nCette d\u00e9marche, pardon, vous savez ce qui est g\u00eanant dans cette d\u00e9marche, non c'est qu'aujourd'hui nous avons un syst\u00e8me judiciaire qui permet pr\u00e9cis\u00e9ment de sanctionner les discriminations lorsqu'on en trouve, c'est-\u00e0-dire vous avez une esp\u00e8ce de pr\u00e9somption d'innocence et puis si jamais on doit prouver une in\u00e9galit\u00e9 structurellement discriminatoire on le prouve, vous proposer un syst\u00e8me de pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9, de toutes les entreprises qui, avec un renversement du fardeau de la preuve, celle qui devront trouver 4 ans venir d\u00e9montrer qu'elles ne sont pas contre toute attente et selon vos pr\u00e9jug\u00e9s coupable de discrimination des femmes, si ce n'est pas d'id\u00e9ologie, \u00e7a je ne sais pas ce que celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:16 > 0:33:25) [84%] : \r\nJustaucorps un mot pour revenir, et puis on en terminera avec ce commentaire de de trouver une caisse \u00e7a foutaise, dit Monsieur Nidegger Ada Marra, c'est de la foutaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:25 > 0:35:02) [85%] : \r\n\u00e9videmment que non, l\u00e0 je veux dire, voil\u00e0 Monsieur Ha\u00efder gu\u00e8re mieux pour animer la s\u00e9ance et le fait bien, mais la vraie, la vraie vie des femmes, la vraie vie des gens des p\u00e8res aussi, vous disiez tout \u00e0 l'heure, ce sont les femmes qui reste pour \u00e9lever les enfants, Cantina bah oui, parce que ce sont les m\u00eames hommes qui aujourd'hui sont l\u00e0 qui votent contre les mesures qui pour quelques aller travailler, les salaires, pourquoi les femmes restent \u00e0 la maison parce que justement les salaires sont in\u00e9gaux, les femmes gagnent moins que les hommes au-del\u00e0 de l'in\u00e9galit\u00e9 ou pas, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce qu'elles travaillent \u00e0 temps pourcent parce que justement le march\u00e9 est fait pour qu'un homme travaille \u00e0 100 et puis les femmes moins etc etc, elle se retrouve avec moins d'argent, les structures d'accueil co\u00fbte cher, dont celles qui reste \u00e0 la maison, donc on peut prouver, tout \u00e7a c'est pas de l'Afrique id\u00e9ologique, c'est la vraie vie, les personnes \u00e9videmment vous ne l'exp\u00e9riment\u00e9 pas donc peut-\u00eatre \u00e7a vous \u00eates je trouver maintenant par rapport \u00e0 une remboursement de \u00e2me coureur, je dois dire, oui, exactement, nous voulons renverser le fardeau de la preuve et on l'assume totalement ce n'est pas \u00e0 l'individu femme cela les dire \u00e0 un juge, peut-\u00eatre que mon employeur la il m'a jug\u00e9 la jupe ou le parfum ou le machin, c'est pas possible en seconde demande structurellement que les choses se passent bien et cette loi, moi, je m'excuse mais comme femme de gauche, cette loi, elle me fait presque mal je vais \u00e9videmment la voter parce que c'est \u00e9videmment un tout petit pas en avant, mais vous vous fichez de nous \u00e0 propos de foutaises quand vous voulez m\u00eame pas tous les 4 ans, que ce soit, pas seulement le 0 virgule 8 ans de 5 pourcent les entreprises mais que ce soit le 2 pour 100 des entreprises, donc les entreprises qui ont, c'est la moins r\u00e9pandue, moiti\u00e9 de \u00e7a il y a m\u00eame pas de sanction, donc c'est la la foutaise c'est mon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:02 > 0:35:26) [83%] : \r\nOui \u00e7a la voile r\u00e9p\u00e9ter cette argumentation 100 fois si vous voulez, moi je restais assez calme parce qu'au secr\u00e9tariat d'alu \u00e7a mais moi, j'ai r\u00e9alis\u00e9 les qualit\u00e9s compl\u00e8te \u00e9tant le cas dans le cas, alors c'est le 50 pourcent \u00e7a c'est bien 50 pourcent femmes c'est un peu \u00e0 Rome, alors o\u00f9 est le probl\u00e8me et puis il faut aussi, il faut aussi mentionner le fait, il y a des \u00e9tudes qui montrent une emprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:27 > 0:35:59) [81%] : \r\nPlus offrir des postes de travail o\u00f9 on n'a pas le sale \u00e0 l'\u00e9cole parce que les zones et il para\u00eet de l'emprise alors l'entra\u00eeneur a tout int\u00e9r\u00eat de payer des salaires et \u00e9gal par contre, il est interdit Ference ensuite, d'accord, il est \u00e0 ta diff\u00e9rence mais c'est li\u00e9 au fait que les concepts tenait conciliation s'autrement les mod\u00e8les de familles sont sont diff\u00e9rentes, et c'est un r\u00eave de croire qu'on a une \u00e9galit\u00e9 compl\u00e8te entre hommes femmes dans tous les domaines, \u00e7a d\u00e9pendait des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:59 > 0:36:02) [75%] : \r\nIls ont des instruments \u00e0 chaussure naturel et normal de mettez-moi juste pour le t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:02 > 0:36:29) [93%] : \r\nDocteur qui s'y perd peut-\u00eatre un petit peu de rappeler ce qu'il y a dans cette loi, encore une fois, ceux qui prennent l'\u00e9mission en route, il s'agit donc d'obliger les entreprises tous les 4 ans \u00e0 faire une analyse salariale pour voir si l'\u00e9galit\u00e9 respect\u00e9e entre les hommes et les femmes, et dans un 2\u00e8me temps de communiquer les r\u00e9sultats mais sans aucune sanction, un sol riche Mittler \u00e7a quand m\u00eame pas l'air tr\u00e8s contraignant, c'est pas la mer \u00e0 boire, pourquoi vous \u00eates aussi fondamentalement oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:30 > 0:36:59) [89%] : \r\nBon, je crois, le point le plus fort ou le mod\u00e8le de succ\u00e8s qu'on qu'on vit dans ce pays- l\u00e0, c'est le march\u00e9 de travailler assez lib\u00e9ral et maintenant, on propose une r\u00e9gularisation aussi pas convaincu qu'on va trouver de meilleurs mod\u00e8les parce que je crois pas que la fa\u00e7on de faire les contr\u00f4les, m'ont apport\u00e9 les r\u00e9sultats que les 2 femmes se souhaite personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:59 > 0:37:06) [87%] : \r\nAlors vous avez dit tout \u00e0 l'heure qu'elle vous faisait mal au ventre, cette loi, pourquoi elle et pas assez m\u00e9chante, elle a pass\u00e9 de gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:06 > 0:37:44) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez, on n'a pas arr\u00eat\u00e9 de l'\u00e9dulcorer depuis le d\u00e9but, qu'elle est partie en consultation, l\u00e0 on arrive \u00e0 quelque chose d'extr\u00eamement Light, on est en train de contr\u00f4ler une transparence, on n'est m\u00eame pas en train de dire maintenant, si vous l'avez pas \u00e9galit\u00e9 et par vous avez des sanctions pourraient r\u00e9tablir, on n'est m\u00eame pas l\u00e0 un train juste de v\u00e9rifier que les entreprises pratiquent ce qui nous semble non pas un r\u00eave mais la chose a pu naturel et normal du monde que nous ayons un m\u00eame salaire pour des comp\u00e9tences et un job \u00e9gal alors vous, \u00e7a vous semble un r\u00eave nous monsieur \u00e7a nous sommes pas seulement une chose naturelle, mais on va tout faire pour l'avoir, donc voil\u00e0 madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:45 > 0:37:55) [95%] : \r\nIl y a quand m\u00eame pas mal de critiques qu'on peut faire \u00e0 cette loi, c'est seulement au-del\u00e0 de 100 personnes \u00e0 partir de 100 personnes quelle sera en vigueur, il n'y a pas de sanction \u00e0 quoi elle sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:56 > 0:38:49) [91%] : \r\nMais je pense avant tout, elle sert \u00e0 sensibiliser, \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, nous avons dans la commission excercer tout nous avons, nous avons regard\u00e9 est ce qu'il faut, et c'est une entreprise avec petits employ\u00e9 avec 20 avec 50 avec 100 avec 200 avec 250 Dieu sait qu'on en a discut\u00e9, mais on sait aussi, si on veut faire si on veut avoir des majorit\u00e9s madame Sommaruga l'a dit, il faut faire peut-\u00eatre des compromis, moi je suis d'accord, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu intrusif, mais maintenant on va avec ce compromis et je crois que c'est une bonne chose et monsieur clair, vous dites : vous \u00eates tellement heureux, tout se passe bien chez vous, mais chez vous peut-\u00eatre, mais disons on a essay\u00e9 avec le dialogue avec justement l'autor\u00e9gulation qui n'a pas port\u00e9 ses fruits aujourd'hui, c'est toujours comme \u00e7a, le l\u00e9gislateur avait fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:49 > 0:39:03) [81%] : \r\nC'est un produit, moi j'ai fait part d'id\u00e9e alors que \u00e7a, oui, vous allez c'est parti oui mais il y en a pas assez de moyens, on a trouv\u00e9 un peu plus que 50 entreprises, aucune de ces entreprises, a eu une discrimination syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:03 > 0:39:09) [79%] : \r\nC'est pourtant ce qu'elles ont parfois aussi c'est inclus la ministre sera ainsi en f\u00e9d\u00e9rale en parler monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:09 > 0:39:23) [86%] : \r\nPuis clair Monsieur Nidegger on entend, il y a quand m\u00eame une certaine col\u00e8re, il y aura peut-\u00eatre des milliers d'hommes et de femmes sur la Place f\u00e9d\u00e9rale ce samedi pour r\u00e9clamer cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 quand vous l'a refus\u00e9, c'est fait un peu l'impression qu'on fait un affront aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:24 > 0:39:27) [86%] : \r\nMoi personnellement je lutte pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:29 > 0:40:08) [88%] : \r\nL'emplacement \u00e9conomique de tr\u00e8s pays si on propose lol ce la sa loi L \u00e0, on propose une nouvelle forme de r\u00e9gularisation, si on prend s\u00e9par\u00e9ment cette r\u00e9gularisation, on peut vivre avec, mais tous ces r\u00e9gularisations ensemble, c'est un probl\u00e8me pour notre \u00e9conomie, et finalement on perd des postes de travail parce qu'on est inefficace, on n'est pas productif alors la peur pour les les postes de travail non seulement une phrase, alors il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir est-ce qu'on peut r\u00e9aliser une am\u00e9lioration ou pas avec sa loi loi pas et l\u00e0 j'ai expliqu\u00e9 pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:08 > 0:40:19) [88%] : \r\nS'croit pas, alors vous risquez la col\u00e8re des femmes et, pour cette col\u00e8re des femmes pour reprendre un peu la mesure, nous allons \u00e0 pr\u00e9sent \u00e9coutez notre rubrique l'\u00e9cho des r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:27 > 0:40:59) [89%] : \r\nAlors je vous rassure, je suis sorti du mode commentaires de de tout \u00e0 l'heure, on a \u00e9t\u00e9 sur Twitter ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois pour compiler quelques quelques r\u00e9actions, c'est notamment Valentin Tombez, qui a fait ce travail peut-\u00eatre un 1er tweet pour vous Monsieur Big leur un tweet de Emilia Pasquier, qui se pose une question terriblement l\u00e9gitime, dit-elle aujourd'hui ma g\u00e9n\u00e9ration sera-t-elle \u00e0 la retraite, le jour o\u00f9 la Suisse atteindra l'\u00e9galit\u00e9 salariale question solidarit\u00e9 peut-\u00eatre entre les g\u00e9n\u00e9rations, qu'est que vous en dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:01 > 0:41:20) [89%] : \r\nCe qu'il faut lutter contre, c'est la discrimination salariale, \u00e7a c'est la mission de la loi, c'est pas contest\u00e9 parce que c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a propos\u00e9 \u00e7a fait la, alors il faut s\u00e9rieusement tourner la preuve si on peut vraiment faire une am\u00e9lioration avec sa loi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:21 > 0:42:08) [84%] : \r\n\u00e9tant ceci, c'est la question est-ce que le mod\u00e8le du contrat salariale aidera ou pas L \u00e0 il y a quand m\u00eame des aspects qu'on peut pas qu'on ne peut pas expliquer et c'est la question la en plus aujourd'hui on en main dans l'indiff\u00e9rence, pas \u00e0 Aix Les pas plus de c'est-\u00e0-dire que 4 pourcent le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans une d\u00e9cision qu'ils ont fait, ils sont anti- quel est le march\u00e9 de diff\u00e9rence qu'il faut accepter, ils ont dit : jusqu'\u00e0 5 pourcent il faut il faut pas discuter, alors on est assez proche de cette limite-l\u00e0 parce qu'il y a \u00e0 l'\u00e9poque du dialogue salarial, on \u00e9tait encore sur 9 Hercule 7 pourcent maintenant on a alors on a fait pas mal de progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:09 > 0:42:53) [90%] : \r\nOn verra donc si la la g\u00e9n\u00e9ration de m\u00e9dias parce qu'il est, qui est une jeune femme sera si on atteindra l'\u00e9galit\u00e9 salariale avant qu'elle qu'elle parvienne \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite peut-\u00eatre un autre tweet pour vous Monsieur Nidegger un tweet donc le fil et qui revient sur la d\u00e9cision des des s\u00e9nateurs, \u00e7a rejoint aussi la question de Pierre Nebel tout \u00e0 l'heure sur cet affront fait aux femmes ou pas et donc le fil qui consid\u00e8re les s\u00e9nateurs comme une belle \u00e9quipe de vainqueur, jeune et dynamique, ironique, \u00e9videmment oui, il n'y a que des hommes au sens masculin du terme qui s'opposent \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale en Suisse path\u00e9tique et je vous pr\u00e9cise qu'on a choisi ce tweet parce qu'il y en a \u00e9norm\u00e9ment qui vont dans ce sens-l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s facile de trouver des des tweets de ce genre l\u00e0 beaucoup plus difficile des tweets qui d\u00e9fendent la position inverse peut-\u00eatre une r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:54 > 0:44:02) [92%] : \r\nBen je crois que tout \u00e7a est fond\u00e9 sur la croyance que les diff\u00e9rences et il y a des diff\u00e9rences sont automatiquement des discriminations et pourquoi est-ce que cette croyance marche alors qu'elle est tr\u00e8s discutable monsieur M\u00fcller vient expliquer parce qu'il y a effectivement une col\u00e8re il y a un ressentiment historique s'agissant de la fa\u00e7on dont la soci\u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par les hommes de toute \u00e9ternit\u00e9 jusqu'\u00e0 avant- hier \u00e0 traiter les femmes en leur donnant une place subalterne, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 historique et puis aujourd'hui, parce que ce ressentiment existe et qu'il demande \u00e0 \u00eatre apais\u00e9e, on a tendance \u00e0 croire \u00e9motionnellement que certains discours parfaitement faux serait juste pas parce qu'ils sont justes mais parce qu'ils correspondent \u00e0 l'\u00e9motion que l'on a, et le fait m\u00eame que l'on parle d'\u00e9galit\u00e9 des salaires en se fondant sur la Constitution et en disant qu'\u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal, sans s'int\u00e9resser \u00e0 une seule seconde aux disparit\u00e9s de travaux \u00e9gaux et de salaires diff\u00e9rents entre les sommes rentre les femmes montrent bien que ce dont il est question ici, c'est uniquement de guerre des sexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:03 > 0:44:22) [86%] : \r\nUn dernier tweet que je vous adresse \u00e0 vous, Ada Marra Christine Bulliard un tweet c'est sign\u00e9 \u00c9ric Routier Harry, qui estime que les femmes ne savent pas n\u00e9gocier leur r\u00e9mun\u00e9ration par exc\u00e8s d'honn\u00eatet\u00e9, de loyaut\u00e9 ou de scrupules et donc les prot\u00e9g\u00e9s par la loi renforcera et p\u00e9rennise cette faiblesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:44:23 > 0:45:03) [90%] : \r\nMoi je crois que l\u00e0 aussi on est dans le clich\u00e9, finalement, je pense qu'effectivement l'id\u00e9e pour \u00e9viter ce genre de probl\u00e8me, c'est que les salaires soient transparentes d\u00e9part que quand on voit postuler dans une entreprise on sache le collaborateur combien il gagne, parce que c'est seulement \u00e0 partir de l\u00e0, qu'on soit homme con\u00e7oit femme con\u00e7oit loyaux scrupules et ce que vous voulez, on pourra avoir un vrai une vraie n\u00e9gociation et pas tordu avec l'employeur et l'employ\u00e9, donc moi c'est \u00e7a que je r\u00e9pondrais : je sais pas s'il y a une fa\u00e7on aux femmes de faire de la politique ou de n\u00e9gociants salaire ou je ne sais pas quoi, je pense qu'il y a des mesures structurelles qui font que les choses se font de mani\u00e8re honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:03 > 0:45:08) [89%] : \r\nC'est juste un mot l\u00e0- dessus monsieur lui les femmes savent moins bien n\u00e9goci\u00e9 vous confirme rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:08 > 0:45:56) [84%] : \r\nOn on directeur Usain oui mon exp\u00e9rience et montrait si je demande \u00e0 un homme qu'est-ce que vous, l'air est r\u00e9alis\u00e9e dans les prochaines cinq conna\u00eet la r\u00e9ponse est toujours li\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re si je pose la question \u00e0 une femme beaucoup de fois, elle me disent : moi, j'avais un travail int\u00e9ressant et \u00e7a je ne valorise pas ce sont des concepts individuel, mais il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence entre les sexes dans ce point- l\u00e0, par cons\u00e9quence, on a une diff\u00e9rence dans les n\u00e9gociations, parce que si on n'a pas les m\u00eames but on demand, pas forc\u00e9ment, forc\u00e9ment pas le m\u00eame salaire, puisqu'on est on est autrement on est autrement et d'accord, c'est une femme dit moi je veux une certaine flexibilit\u00e9 et \u00e0 cause de ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:57 > 0:46:10) [89%] : \r\nPar ailleurs aussi l'homme, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait la m\u00eame chose si si si si, vous avez si vous demandez la flexibilit\u00e9 c'est toujours aussi li\u00e9 avec le salaire, \u00e7a c'est assez normal, je mets \u00e7a c'est je c'est de n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:46:10 > 0:46:58) [92%] : \r\nAlors si c'\u00e9tait comme \u00e7a, je trouve \u00e7a merveilleux, mais encore une fois, vous \u00eates un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le chez vous \u00e0 l'USAM, c'est merveilleux, mais tout n'est pas comme \u00e7a, et j'aimerais quand m\u00eame aussi revenir sur la diff\u00e9rence entre l'homme et la femme, la diff\u00e9rence aussi la fa\u00e7on de n\u00e9gocier la diff\u00e9rence de d'aborder un probl\u00e8me qui est plus soft, mais qui est tout \u00e0 fait aussi une femme en on est des femmes, on a du caract\u00e8re, on sait n\u00e9gocier et on arrive, on arrive aux m\u00eames au m\u00eame r\u00e9sultat mais l'autre fa\u00e7on de faire, et les diff\u00e9rentes, c'est pour \u00e7a que c'est tellement important qu'il y a des hommes et des femmes pour n\u00e9gocier pour mener une entreprise pour pour faire de la politique parce que nous avons des fa\u00e7ons diff\u00e9rentes d'aborder et \u00e0 la fin ce mix, donne, donne une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:59 > 0:47:10) [86%] : \r\nJe juste un mot encore Ada, puis ensuite chlore \u00e0 ce chapitre est ce qu'il y a une sorte de co- responsabilit\u00e9 des femmes, une sorte de on est trop timor\u00e9, est ce que vous vous seriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:10 > 0:47:51) [86%] : \r\nC'\u00e9tait Pierre, contraint de faire \u00e0 ce moment pr\u00e9cis de la discussion est en train de culpabiliser la FIFA en train de dire c'est \u00e0 Franck, m'aviez \u00e9tape a su n\u00e9gocier ton salaire, ce que nous disait par rapport au temps partiel mais Monsieur Bigley on savait parfaitement, il y a des milieux je prends le milieu des avocats dont bien dessus Nydegger dire qu'on veut travailler \u00e0 8 en tout, 90 pourcent mais on vous regarde avec des yeux, c'est parce qu'il y a une autocensure, parce qu'aujourd'hui nous venons dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a encore ce genre de regard autonome, dit mais moi j'aimerais bosser \u00e0 moins pour pouvoir m'occuper des enfants, donc on est dans une structure dans une collectivit\u00e9 qui emp\u00eache cette \u00e9galit\u00e9 alors ne venons pas en plus dire aux femmes et ma vie a su n\u00e9gocier son salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:47:51 > 0:48:17) [93%] : \r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 d'\u00e9galit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 des droits, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'aimerais aussi qu'on parle un petit peu d'\u00e9galit\u00e9 des devoirs des obligations, c'est ce que vous avez fait en commission, la droite Monsieur Big air notamment vous demandez que dans le cadre de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 au nom de l'\u00e9galit\u00e9 on augmente l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, comme les hommes est-ce que c'est pas un peu de provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:17 > 0:48:54) [86%] : \r\nNon, pas du tout, on a respect\u00e9 tout ce qu'on qu'on \u00e9tait dit \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on a conduit la campagne pour la pr\u00e9voyance vieillesse l\u00e0 surtout les femmes, mais aussi l'\u00c9chos Gilles sont toujours soulign\u00e9 le fait qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 accepter le LHC retraite 65 65 ans on a on va r\u00e9aliser la loi int\u00e8gre les paiements, on est en train d'de r\u00e9aliser \u00e7a, alors on a propos\u00e9 M. en respectant l'autre est parti et on demand d\u00e8s l'\u00e2ge de retraite \u00e9gale pour femmes et un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:54 > 0:48:59) [88%] : \r\nEst ce qu'il y a pas une certaine logique dans cette affirmation \u00e9gaux en droits et vous en devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:48:59 > 0:50:04) [88%] : \r\nOui, alors on a vu un cette loi allait d\u00e9j\u00e0 pas encore pass\u00e9 et en plus, si on lit bien la loi, c'est dans 12 ans qu'on verra si il y a effectivement quelque chose qui s'est pass\u00e9 ou pas, donc on a encore un petit peu de temps pour voir si il y a une \u00e9galit\u00e9 des droits, avant de parler de \u00e9galit\u00e9 de voir, je crois que la la vous savez il y a pas que cette affaire-l\u00e0, dans l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme il y a le travail \u00e0 la maison, qui n'est jamais venu m\u00ealer il y a le tiers quand on s'occupe du parent du d\u00e9p\u00f4t par an, \u00e7a, c'est souvent les femmes qui est le fonds qui s'occupe des enfants, on n'a jamais il y a des calculs qui se font cette ann\u00e9e je crois que c'\u00e9tait le 1er ao\u00fbt mais je ne sais plus, je veux pas dire des b\u00eatises, o\u00f9 on a dit, et voil\u00e0, \u00e0 partir d'aujourd'hui, les femmes vont travailler gratuitement jusqu'au 31 d\u00e9cembre parce que justement, une autre part non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 de la vie, on l'a fait, donc il y a plein de choses \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, on est l\u00e0, je sais plus tutsi avait raison : le Conseil des \u00c9tats et m\u00eame le conseil national, c'est beaucoup d'hommes, c'est beaucoup de personnes qui ont un certain \u00e2ge et c'est un petit peu trop de conservatisme, qui ne repr\u00e9sente pas la l'arc ce c'\u00e9tait \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:04 > 0:50:26) [93%] : \r\nJe suis un on a quand m\u00eame ce d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 des des devoirs, on a parl\u00e9 peut-\u00eatre un travail suppl\u00e9mentaire que les femmes \u00e0 la maison, il y a d'autres obligations qui sont sur le dos sur le dos des hommes par exemple l'obligation de servir le service militaire, Yves Nidegger, au nom de l'\u00e9galit\u00e9 est ce que vous seriez en faveur par exemple d'un service militaire obligatoire pour tous, hommes et femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:50:26 > 0:51:25) [89%] : \r\nNon parce que je pousse pas Line l'\u00e9galit\u00e9 qui est la nouvelle religion aujourd'hui depuis que Dieu a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 ciel jusqu'\u00e0 l'indiff\u00e9renciation obligatoire et Madame Marois vient d\u00e9montrer mieux que j'aurais pu le faire qu'au fond, derri\u00e8re cette loi n'est pas vraiment question principalement d'\u00e9galit\u00e9 salariale, travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal sinon le ferait entre hommes et entre femmes aussi derri\u00e8re cette loi il y a cette volont\u00e9 de changer fondamentalement ce qui fut et ce qui est encore un rapport des r\u00f4les diff\u00e9rencier entre les hommes et les femmes est-ce que v\u00e9ritablement nous devenons devant tous devenir asexu\u00e9 interchangeables et avoir des fonctions identiques, personnellement je le regretterai, je trouve que la diff\u00e9rence fait le charme, mais que le charme fait le bonheur et quand j'entends ces revendications de de suffragettes frustr\u00e9, j'ai un peu peur pour le bonheur de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:51:25 > 0:52:33) [85%] : \r\nAlors la diff\u00e9rence exclusif, vous \u00eates une suffragettes frustr\u00e9 et Madame Bhutto mais si vous dites la diff\u00e9rence fait du charme oui ben \u00e9coutez la diff\u00e9rence mais vraiment charmante mais disons mais si M. cela dit faut ans d'une d'une in\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e7a pour commencer puis j'aimerais, j'ai pas pu r\u00eaver la dalle m\u00e9nag\u00e9 quand m\u00eame et j'en suis assez belle la diff\u00e9rence non oui, tout \u00e0 l'heure j'ai pas pu r\u00e9pandre quant au ou \u00e0 cette proposition de, de, de l'\u00e2ge de la retraite, moi aussi, j'ai d\u00fb faire la la voix oui c'est vous qui avez-vous fait pencher l\u00e0- bas leur contr\u00f4le augmentation non plus d'avoir fait pourquoi, parce que c'est clair, cette manigance, c'\u00e9tait tout simplement pour dire : attention, cette loi sur l'\u00e9go r\u00e9alit\u00e9 on n'en veut pas et c'est pour \u00e7a que c'\u00e9tait clair, c'\u00e9tait pas l'endroit, c'\u00e9tait pas le moment d'en discuter, contrairement \u00e0 ce que vous dites monsieur, monsieur Big clair \u00e7a je tiens quand m\u00eame \u00e0 le dire piquantes \u00e0 votre question de dire est-ce que l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a va beaucoup plus loin, est ce qu'on doit servir la femme doit servir de la femme doit faire du service militaire, il est vrai, 7 en somme quelque part un autre d\u00e9bat, on veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:34 > 0:52:40) [82%] : \r\nAmener le d\u00e9bat pas, si on parle de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, mais il est clair, \u00e9largit un peu loin serait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:52:40 > 0:53:06) [90%] : \r\nContre \u00e0 ce que, finalement, chaque femme \u00e0 quelque part face j'appellerai \u00e7a pas du service militaire, peut-\u00eatre du service \u00e0 la nation parce qu'il est vrai, de servir une fois d'une fa\u00e7on un peu comme les hommes font au service militaire, pourquoi pas, mais \u00e7a c'est une chose \u00e0 voir \u00e0 discuter et j'appellerais peut-\u00eatre le l'aide les proches aidants, par exemple, c'est typique, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:53:07 > 0:53:09) [90%] : \r\nEst ce que c'est un homme qui s'occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:53:10 > 0:53:16) [82%] : \r\nComme proche aidant de de son enfant malade ou de son son p\u00e8re grave tenant Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:16 > 0:53:29) [89%] : \r\nJuste entendre Madame Amara encore sur cette cette id\u00e9e pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est bien, mais est-ce qu'on faut la pousser jusqu'au bout alors \u00e9galit\u00e9 des soins \u00e0 la maison du m\u00e9nage, mais peut-\u00eatre aussi justement devant le service militaire devant un service civil \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:53:29 > 0:54:14) [84%] : \r\nMais par rapport \u00e0 l'juste \u00e0 l'AVS, c'est quand m\u00eame marrant qu'aujourd'hui vous gagnez en vous, nous parlons d'\u00e9galit\u00e9 des devoirs parce qu'au fond, l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, vous l'avez toujours \u00e9voqu\u00e9e d'une mani\u00e8re \u00e9conomique en disant attention, l'AVS est dans les chiffres rouges, nous avons trouv\u00e9 une solution, \u00e7a s'appelle la paix 17 ans, on l'a trait\u00e9 cette session o\u00f9 on a trouv\u00e9 une solution \u00e0 apporter 2 milliards chaque ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire donc son temps features \u00e7a co\u00fbte 10 ans c'est un un barrage bloquant mais 17 mois pas abord\u00e9 ici, c'est un autre d\u00e9bat, l'AVS ah ben moi je suis tr\u00e8s honn\u00eate toujours, h\u00e9 bien l'AVS justement l\u00e0 o\u00f9 la m\u00eame mani\u00e8re malhonn\u00eate on asseyons-nous l'entuber en disant : oui il faut une l\u00e9galit\u00e9 voir all\u00e9gresse non non, vous ne nous ont pas comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:54:14 > 0:54:21) [79%] : \r\nJuste l\u00e0 aussi Madame Aram n'avait pas avant de vous avez pas r\u00e9pondu sur la question au service militaire, quant au service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:54:21 > 0:54:30) [88%] : \r\nIls auraient pu \u00eatre obligatoire, moi je suis pour ceux qui veulent le faire, grand bien leur fasse et qu'ils y aillent, hommes, femmes, voil\u00e0, je suis contre l'obligation vous voyez l\u00e0 c'est vite r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:31 > 0:54:47) [87%] : \r\nOui, la chose voil\u00e0, mesdames, messieurs, on a entendu vos arguments sont les arguments d'une g\u00e9n\u00e9ration entre 45 et 61 ans, je ne dirais pas qu'il a quel \u00e2ge on va \u00e0 pr\u00e9sent entendre ceux d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est notre s\u00e9quence parole aux jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:00 > 0:55:25) [92%] : \r\nVoil\u00e0, bonsoir \u00e0 toutes les 2, il a fallu passer un peu particulier, les c\u00e2bles devant, derri\u00e8re les cam\u00e9ras, mais vous \u00eates l\u00e0, c'est l'essentiel, Louise Morand, vice- pr\u00e9sidente des Jeunes lib\u00e9raux- radicaux Genevois et puis Camille Robert, membre du comit\u00e9 des jeunesses socialistes vaudoise, merci d'\u00eatre avec nous ce soir va commencer peut-\u00eatre avec vous, Louise Morand, vous avez entendu le le d\u00e9bat des \u00e9lus des a\u00een\u00e9s, vous vous \u00eates contre cette loi, en tant que femme pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:55:25 > 0:56:23) [90%] : \r\nAlors je trouve que cette loi, la discussion qui l'entourent sont un un mauvais d\u00e9bat, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un besoin pour la population, mais on se trompe compl\u00e8tement en allant dans cette direction, dans le sens qu'ils peuvent le politique peut agir au niveau de la de la conciliation vie de famille et travail avec des des pistes assez int\u00e9ressantes, comme par exemple l'imposition individuelle pour les couples, parce qu'aujourd'hui c'est, pour certains, pour certains couples mari\u00e9s, c'est plus int\u00e9ressant d'avoir qu'un seul emploi, et du coup, c'est g\u00e9n\u00e9ralement celui de la femme qui est, ma foi, \u00e9ject\u00e9 sinon on peut parler de d\u00e9ductions plus \u00e9lev\u00e9 pour les frais de garde et aussi de la r\u00e9glementation de cette m\u00eame gare de flexibiliser \u00e7a pour la cr\u00e8che pour les moyens un peu plus alternatifs, les cong\u00e9s, les cas les cong\u00e9s parentaux etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:23 > 0:56:28) [90%] : \r\nDonc commun des quand m\u00eame des mesures si je vous comprends bien, mais pourquoi pr\u00e9cis\u00e9ment de la Ligue, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, vous dites non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:56:28 > 0:56:50) [89%] : \r\nMais parce que je trouve que l\u00e0, l\u00e0, vraiment, l\u00e0, la mani\u00e8re dont se concentre sur le d\u00e9bat, on va p\u00e9naliser les \u00e0 bl\u00e2mer, on va montrer du doigt vraiment de des personnes qui cr\u00e9ent de l'emploi, on va toujours point\u00e9 du doigt les femmes en disant qu'au final, on est des victimes qu'on doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, moi je demande, consid\u00e9r\u00e9 comme un individu, je refuse qu'on consid\u00e8re comme une victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:50 > 0:56:55) [90%] : \r\nAlors, Camille Robert peut-\u00eatre une r\u00e9action l\u00e0- dessus, vous vous soutenez cette loi, vous \u00eates une victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:56:55 > 0:57:38) [92%] : \r\nAlors moi, personnellement, je suis peut-\u00eatre pas une victime, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que les femmes sont victimes aujourd'hui sur le march\u00e9 du travail, de discrimination, on l'a vu tout \u00e0 l'heure par ann\u00e9e, elles gagnent en moyenne 7 pourcent moins de salaire \u00e0 cause de la discrimination des hommes sonn\u00e9s, car en plus qui se creuse, plus on monte dans les hautes responsabilit\u00e9s des postes en plus de tous les autres probl\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s rapidement tout \u00e0 l'heure par ma coll\u00e8gue Ada Marra comme le la question qui ne manque de places de cr\u00e8che porte meurtre aux femmes de s'investir dans le march\u00e9 du travail, le plafond de verre aussi auxquelles se heurtent les femmes qui souhaitent acc\u00e9der \u00e0 des postes avec une plus haute responsabilit\u00e9 et donc pour moi ce sous- simplement la preuve qu'on a besoin de cette loi pour pouvoir faire respecter un principe de base qui est de dire que les femmes doivent \u00eatre pay\u00e9s \u00e0 la m\u00eame hauteur qu'un homme pour un m\u00eame travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:38 > 0:57:40) [91%] : \r\nMais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit dans la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:57:40 > 0:57:49) [92%] : \r\nAlors on a fait, c'est \u00e9crit dans la Constitution depuis environ 37 ans, mais malheureusement, aujourd'hui, les chiffres le montrent, ce n'est pas le cas et on a besoin d'une loi pour faire respecter ce principe constitutionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:49 > 0:58:00) [88%] : \r\nSur le fait que la loi \u00e9tait passablement all\u00e9g\u00e9 au Conseil de des, des \u00c9tats est ce que selon vous, elle est encore utile, dans sa forme actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:58:00 > 0:58:23) [93%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que cette forme minimaliste est un peu d\u00e9cevante apr\u00e8s je pense que c'est toujours un pas dans la bonne direction, donc oui il faudra voter en faveur de ce genre de projet minimaliste, en esp\u00e9rant qu'elle pourrait produire des effets positifs qui montreront l'\u00e9preuve de ce genre de loi et que dans les prochaines ann\u00e9es \u00e0 venir, faudra que nous la gauche soit pr\u00eat pour en demander plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:23 > 0:58:36) [92%] : \r\nLouise Moreau effectivement la loi concerne moins d'entreprise on parlait un peu de sa dimension symbolique finalement pour l'\u00e9conomie, pour les gens qui offrent des emplois, les employeurs, \u00e7a changerait pas grand chose, si cette loi devait passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:58:37 > 0:59:29) [90%] : \r\nMais justement, le probl\u00e8me, mais pas vraiment aupr\u00e8s des employeurs, il est plut\u00f4t si on veut parler d'un probl\u00e8me d'ailleurs c'est, c'est une question de foi, c'est comment est-ce que les gens choisissent d'organiser leur vie familiale, qui apr\u00e8s va impacter leur salaire, c'est pas, c'est pas le contraire, donc, comme je le disais au d\u00e9but, ce qu'on va faire aujourd'hui, c'est ma foi, faire un d\u00e9bat qui est tr\u00e8s tourn\u00e9 autour des \u00e9motions, on va pas trouver de solution qui va faire changer la situation, on continue ce ce d\u00e9bat dure depuis un sacr\u00e9 bout de temps, ce qu'on peut faire concr\u00e8tement, c'est parler de conciliation de vie famille et travail, les entreprises aujourd'hui, elles ont fait leur part, elles ont, elles, ont, elles font d'ailleurs elles-m\u00eames leurs propres contr\u00f4les et on peut aussi aussi critiqu\u00e9 la la m\u00e9thodologie utilis\u00e9e pour pour calculer cette diff\u00e9rence, mais apr\u00e8s, moi je pense que c'est vraiment la question est mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:29 > 0:59:50) [88%] : \r\nVous parlez en fait, vous mettez en avant la responsabilit\u00e9 plut\u00f4t individuel, si je vous comprends bien, n'emp\u00eache, 37 ans apr\u00e8s l'inscription de ce principe dans la constitution, on y est toujours pas est ce que, si je vous comprend bien, on peut en d\u00e9duire que celle \u00e0 la faute des femmes un peu comme ce tweet qu'on voyait avant les femmes si elles sont parfois moins bien pay\u00e9es que les hommes, c'est qu'elles savent pas bien n\u00e9goci\u00e9, en tout cas moins bien n\u00e9goci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:59:50 > 1:00:33) [93%] : \r\nJe dirais pas que c'est une question de faute, c'est vraiment une question de de famille on regarde aussi que les femmes, elles travaillent plus \u00e0 temps partiel, elles font, elles ont la la pose pour la maternit\u00e9, donc \u00e7a fait qu'au niveau de l'exp\u00e9rience n'est pas quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 pris en compte par le le le le la m\u00e9thode pour calculer, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s importante, mais en mais on n'en parle pas, donc vraiment je pense que si on veut changer quelque chose par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est plus au niveau de la la vie familiale, qu'on peut se on peut regarder si on peut aider quelque part de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, mais pas du c\u00f4t\u00e9 des entreprises en mod\u00e8le lib\u00e9ral qui nous a permis d'\u00eatre aujourd'hui riche et avec ces mesures, qui chaque fois s'additionnent, on est en train de tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:33 > 1:00:41) [88%] : \r\nAlors, Camille Robert ce qu'il a pas pr\u00e9cis\u00e9ment d'autres leviers pour aller vers davantage d'\u00e9galit\u00e9 ou en tout cas, encourager les femmes \u00e0 se maintenir \u00e0 rester dans le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:00:41 > 1:01:16) [92%] : \r\nBah, je pense que oui, effectivement, il y a tout un tas d'aspects sur lesquels il faut jouer comme justement la question des cr\u00e8ches comme la question de la formation, encourager les femmes aussi \u00e0 choisir des formations qui, \u00e0 l'eau, \u00e0 la fin, d\u00e9bouche sur des professions qui sont un peu plus r\u00e9mun\u00e9ratrices mais je pense que comme il a \u00e9t\u00e9 dit \u00e9galement tout \u00e0 l'heure par mes coll\u00e8gues, il y a une une violence structurelle de la soci\u00e9t\u00e9, le patriarcat qui fait qu'aujourd'hui on d\u00e9value le travail d'une femme par rapport \u00e0 celui d'un homme et voil\u00e0, on a vraiment besoin d'une loi pour apporter de la transparence sur ces pratiques salariales et montrer qu'on voit l\u00e0 qu'il faut que les femmes, elles soient pay\u00e9s comme les hommes aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:17 > 1:01:18) [84%] : \r\nOui, je me rends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:01:18 > 1:02:01) [89%] : \r\nOn mange vraiment le patient le Patrice qui malheureux Turrell, hein, je pense que ce qu'il faut d\u00e9j\u00e0 c'est changer la loi, du fait qu'on parle de la maternit\u00e9, c'est toujours quelque chose qui est, qui concerne les femmes va pas, moi je suis pour un cong\u00e9 parental, par exemple, c'est de changer des petites choses qui font qu'au final la loi elle est in\u00e9gale, donc si on change d\u00e9j\u00e0 la loi on la rend ma foi aveugle au sexe, on va d\u00e9j\u00e0 changer des choses, mais apr\u00e8s ce ce bas\u00e9 sur des chiffres qui sont des plus discutables par rapport \u00e0 la mani\u00e8re dont les calculs, on peut, on, on a des on en tire des conclusions h\u00e2tives et on en fait des d\u00e9bats qui sont juste ridicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:01 > 1:02:17) [88%] : \r\nVous \u00eates tr\u00e8s jeune toutes les 2, Camille Robert peut-\u00eatre question pour vous, vous avez fait un stage au au bureau Vaudois de de l'\u00e9galit\u00e9 donc ces bureaux existe ce que si typiquement l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est quelque chose qui \u00e9tait th\u00e9matiser dans un bureau cantonal, pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:02:17 > 1:02:41) [91%] : \r\nEt oui, bien s\u00fbr, tout \u00e0 fait c'est totalement automatis\u00e9, c'est un des principaux objets de travail du bureau de l'\u00e9galit\u00e9, c'est d'ailleurs par exemple qui ont mis en place le luthier du le guide d'ailleurs, j'aimerais corriger lui sur ce point le qui prend en compte les ann\u00e9es d'exp\u00e9rience dans le calcul des salaires en dehors de l'entreprise et voil\u00e0, donc c'est tout \u00e0 fait en quelque chose sur lequel on travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:41 > 1:02:48) [85%] : \r\nAlors, faute de de de lois autre camp au niveau f\u00e9d\u00e9ral, quels sont les leviers finalement imagin\u00e9e par par ses bureaux pour les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:02:48 > 1:03:21) [91%] : \r\nAlors j'aimerais par exemple revenir sur une exp\u00e9rience enfin une une une loi qui est pass\u00e9e au Parlement cantonal Vaudois en d\u00e9cembre 2016 o\u00f9, justement, en fait, ils ont fait en sorte que les entreprises qui souhaitent avoir acc\u00e8s \u00e0 un march\u00e9 public doivent montrer patte blanche en fait en utilisant l'outil le guide qu'elle respecte l'\u00e9galit\u00e9 salariale, et \u00e7a c'est le genre d'initiatives cantonales que permet le f\u00e9d\u00e9ralisme qui vont pouvoir peut-\u00eatre montrer en fait qu'il y a des initiatives positives qui sont possibles, et faire remonter des id\u00e9es peut-\u00eatre au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:21 > 1:03:51) [89%] : \r\nAlors pour conclure peut-\u00eatre ce d\u00e9bat votre vision un peu du du f\u00e9minisme on le disait en en ouverture d'\u00e9mission, vous vous consid\u00e9rez les 2 comme f\u00e9ministe, mais vous le vivez pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame mani\u00e8re vous Louise Morand dans une interview, c'est un micro Magazine vous disiez en politique, on passera d'un mec qui est l\u00e0 parce qu'il est comp\u00e9tent, d'une fille quelle est l\u00e0 parce qu'elle est un quota il est dur de se battre contre ce pr\u00e9jug\u00e9 bon, mine de rien la vous reconnaissez qu'y a quand m\u00eame une part de violence structurelle quelque part mais qu'est ce que vous voulez dire par l\u00e0, et comment vous vivez votre votre c\u00f4t\u00e9 f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:03:51 > 1:04:12) [85%] : \r\nNon ce que je dis justement avec, avec cette phrase, c'est qu'\u00e0 cause des discriminations positives, on va toujours me regarder d\u00e9j\u00e0 d'une mani\u00e8re oui, on a voulu mettre en avant parce que, ma foi, il faut mettre en avant des femmes, c'est quelque chose auquel on nous oblige, moi je, je r\u00eave d'un d'un dans dans mon dos, au final, on va me regarder pour mes comp\u00e9tences, c'est pas parce que, ma foi, je r\u00e9ponds aux quotas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:04:13 > 1:04:14) [87%] : \r\nEt le c\u00f4t\u00e9 f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:04:14 > 1:04:32) [89%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 f\u00e9ministe est justement de dire que, ma foi, ce qui est important, c'est l'individu pas le sexe, pas l'\u00e2ge, enfin l'\u00e2ge, \u00e7a peut \u00eatre important par rapport \u00e0 l'exp\u00e9rience, etc, mais vraiment le genre c'est pas un crit\u00e8re sur lequel on devrait se baser pour faire discrimination qu'on les appelle positive ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:32 > 1:04:40) [88%] : \r\nCamille Robert m\u00eame question pour vous, alors j'ai pas trouv\u00e9 de citations qui disait que vous \u00e9tiez un quota ou comp\u00e9tente, peu importe, mais pour vous, le f\u00e9minisme, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:04:40 > 1:05:14) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, je voudrais revenir sur la question du quota, moi par exemple je suis une femme quota au comit\u00e9 directeur de la Jeunesse socialiste vaudoise, on l'a vu la mais pas comme \u00e7a, bien s\u00fbr, on a des statuts qui disent qu'il faut minimum 3 femmes dans notre comit\u00e9, et je leur sont pas du tout comme quelque chose de n\u00e9gatif au contraire j'ai l'impression que autour de moi, tout le monde \u00e0 la Jeunesse socialiste est super content qu'il ait ces quotas, du coup, des femmes qui sont comp\u00e9tentes, qui se pr\u00e9sente, qui n'aurait peut-\u00eatre pas tout simplement pas os\u00e9 se pr\u00e9senter \u00e7a peut ses quotas parce qu'il y a d'autres hommes qui sont toujours tr\u00e8s rapide pour poser leur candidature et puis montrer qu'ils en veulent, donc non c'est pas du tout quelque chose de n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:15 > 1:05:18) [78%] : \r\nAlors, et le c\u00f4t\u00e9 f\u00e9ministe se traduit comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:05:19 > 1:05:50) [94%] : \r\nJe pense qu'alors l\u00e0, je partage pas du tout le point de vue de Louise sur le f\u00e9minisme, je pense que c'est plut\u00f4t comprendre qu'effectivement on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a travers\u00e9 par des st\u00e9r\u00e9otypes, des clich\u00e9s sur les femmes qui les maintiennent dans une position encore subalterne par rapport \u00e0 l'homme et qui font qu'aujourd'hui on n'a toujours pas payer la m\u00eame chose et qui font que cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9, elle a d\u00e9j\u00e0 23 ans, moi je viens d'en avoir 24 donc je suis n\u00e9 dans un pays o\u00f9 on dit dans la loi que les femmes doivent \u00eatre pay\u00e9s comme les hommes, mais j'ai jamais connu cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0 et je pense que l'\u00e9galit\u00e9 salariale avait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:50 > 1:06:03) [89%] : \r\n\u00e7a sera le mot de la fin, on va commencer avec vous, Louise Morand on termine avec vous, Camille Robert, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 d'\u00eatre venu ici \u00e0 Berne pour pour d\u00e9battre et pour \u00e9changer sur ces points de vue toute affaire originaux int\u00e9ressant c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:06:04 > 1:06:29) [85%] : \r\nVoil\u00e0 donc on revient \u00e0 l'attaque principale, on a entendu quelques \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 Damara, je vous ai vu r\u00e9guli\u00e8rement chez n\u00e9gativement de la t\u00eate lorsque Louise Morand parlait, elle dit : finalement, l'\u00e9galit\u00e9 des droits, c'est une \u00e9vidence en l\u00e9gif\u00e9rant avec cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 seront implique presque les femmes seraient faibles et qu'elles ne savent pas se d\u00e9fend par elle- m\u00eame qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez non moi je j'jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:06:29 > 1:07:15) [88%] : \r\nOui, f\u00e9licitations, 2 jeunes femmes qui sont l\u00e0, vous \u00eates extr\u00eamement claire et brillante toutes les 2 moi je de la t\u00eate, quand j'entends vous \u00eates que voil\u00e0 la pris Madame Horan cette esp\u00e8ce d'exag\u00e9ration qui me d\u00e9finis aussi parfois en disant que cette loi qui est ici minimaliste allait tuer le syst\u00e8me lib\u00e9ral, je pense que c'\u00e9tait un petit peu quand m\u00eame, l'argument qu'il fallait peut-\u00eatre pas sortir maintenant, je vais pas refaire le d\u00e9bat, je pense que nous sommes dans une r\u00e9alit\u00e9 discriminante qui n'est pas individuel, moi j'aimerais bien, j'aimerais bien que dire oui je individuellement, nous sommes tous \u00e9gaux, malheureusement, la discrimination et genre et j'aimerais bien que ce soit qui est d\u00e9j\u00e0 pas discrimination et que peut-\u00eatre trouver d'autres groupes que celle du genre mais c'est celle 1er qu'aujourd'hui qui dans ce domaine, dont nous parlons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:07:16 > 1:07:34) [87%] : \r\nJustaucorps de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on a entendu de la part d'et les 2 jeunes femmes qui on parlait tout \u00e0 l'heure quand m\u00eame cette id\u00e9e s'il y avait plus de places de cr\u00e8che, il y avait plus un cong\u00e9 paternit\u00e9, etc, on aurait d\u00e9j\u00e0 un peu moins de d'in\u00e9galit\u00e9 salariale Monsieur Bigley une r\u00e9action \u00e0 \u00e7a, vous seriez d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:07:34 > 1:08:24) [87%] : \r\nNon, personnellement je suis pas convaincu que qu'il y a un lien Direct avec le probl\u00e8me du salaire parce que c'est l'infrastructure que ces jeunes dames demande celui d'accord, et avec \u00e7a, autre question, c'est comment on finance \u00e0, mais \u00e7a il ne faut pas discuter ce soir-l\u00e0, mais concernant la structure suis suis d'accord, moi j'ai fait l'exp\u00e9rience que les jeunes sont tr\u00e8s capables de s'organiser eux- m\u00eames et de demander aussi des mod\u00e8les de travail assez flexible avec Roman fils avec 100 pourcent travailler dans 4 jours au lieu de 5 sur \u00e9tait etc L \u00e0, l'entra\u00eeneur toi restait inflexible, il doit comprendre les besoins des jeunes, mais dans tous ces cas-l\u00e0, mon exp\u00e9rience, c'est qu'on trouve toujours des solutions valables pour les 2 c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:08:24 > 1:08:33) [85%] : \r\nEncore un dernier mot tr\u00e8s rapidement Monsieur Nidegger le mot de violence structurelle \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e derni\u00e8re r\u00e9action l\u00e0- dessus tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:08:33 > 1:09:05) [91%] : \r\nBah, \u00e7a fait partie de ce cat\u00e9chisme un peu aga\u00e7ant qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 rien sinon \u00e0 une id\u00e9ologie, l'id\u00e9e m\u00eame je les, les entreprises ont une rationalit\u00e9 \u00e9conomique, elles ont \u00e0 faire de la marge \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e si un entrepreneur pouvait avoir le m\u00eame travail et le payer moins cher en engageant une femme ce qu'on voit avec la Bible : circulation des personnes, ou en engageant des Europ\u00e9ens, on peut les avoir pour moins cher pour le m\u00eame travail, il h\u00e9site pas et les hommes seraient au ch\u00f4mage, les statistiques du ch\u00f4mage d\u00e9montre plut\u00f4t l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:09:06 > 1:09:27) [94%] : \r\nVoil\u00e0, nous arrivons \u00e0 la fin de ce d\u00e9bat, je vous remercie beaucoup mesdames, messieurs, d'y avoir particip\u00e9, le Conseil national tranchera lundi prochain en attendant je vous donne rendez- vous pour une nouvelle \u00e9mission de classe politique, ce sera au mois de d\u00e9cembre, et \u00e0 pr\u00e9sent dans un souci d'\u00e9galit\u00e9 parfaite ce je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:09:53 > 1:10:07) [91%] : \r\nL'op\u00e9ration Beauty oui qu'est de retour chez comme \u00e0 cette occasion, profitez de 25 pourcent de r\u00e9duction sur tous les produits de beaut\u00e9 \u00e0 partir de 2 au choix l'eau dans les magasins Coop et les Coop City.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:10:10 > 1:10:12) [98%] : \r\nLa libert\u00e9 pour votre cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:10:14 > 1:10:20) [90%] : \r\nAspiration des fum\u00e9es efficace et silencieuse, une r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:10:40 > 1:10:45) [66%] : \r\nMoins sucr\u00e9 toujours r\u00eaver l\u00e0 le nouveau r\u00eave Larry fra\u00eeche d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:10:53 > 1:11:01) [80%] : \r\nPuis rendu crimes \u00e7a c'est notre petit secret sign\u00e9 cosmique les exprimer depuis 1922.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:11:16 > 1:11:21) [72%] : \r\n0 un peu et maintenant Azzaro wanted pas m\u00e9rite le nouveau parfum pour homme par Azzaro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:11:22 > 1:11:39) [73%] : \r\nBest Price chez des \u00e9leveurs maintenant \u00e9quiper vos d\u00e9chets tout-terrain avec facteur connaissent bottines-t-il ici pour 24 prenait note seulement Salma propos pas dans toutes les filiales et si des \u00e9leveurs Point CH dans un bar, c'est ce que nous aimons les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:11:48 > 1:11:52) [76%] : \r\nHasard Wanted et maintenant Azzaro wanted by night par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:11:53 > 1:12:07) [80%] : \r\nEn cas de contraction et de douleurs dans les \u00e9paules et la nuque sur fond sp\u00e9cial de terme hacker soulage la chaleur constante p\u00e9n\u00e8trent profond\u00e9ment dans les tissus contract\u00e9 \u00e9limine la cause de la douleur \u00e0 pr\u00e9sent toute la journ\u00e9e, terme hacker la chaleur chasse la douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:12:23 > 1:12:28) [86%] : \r\nVous g\u00e9rez maintenant tout frais, de retour de la pause estivale, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:12:30 > 1:12:38) [95%] : \r\nPierre Grimbergen savourer l'intensit\u00e9 d'une l\u00e9gende Grimbergen rouge une nouveaut\u00e9 dans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:12:51 > 1:12:55) [74%] : \r\nLa radio des m\u00e9nages, cap sur le DAB puissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:12:57 > 1:13:02) [84%] : \r\n20 pourcent de rabais sur les radios, PRB plus de chez Digital Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:13:03 > 1:13:05) [98%] : \r\n\u00e7a te plairait de faire un tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:13:11 > 1:13:14) [80%] : \r\nIl n'a plus de tennis alors fait donc un jogging.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:13:20 > 1:13:21) [81%] : \r\nPas de de Gaulle ou nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:13:31 > 1:13:38) [86%] : \r\nOui, fitness, nous soutenons beaucoup d'offres qui maintiennent en forme, que pouvons-nous faire pour vous CSS assurance votre partenaire sant\u00e9 en tous points personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:13:39 > 1:13:53) [80%] : \r\nCette semaine, en action chez nerfs steak de cheval, moins 33 pourcent \u00e0 Rennes, Tours s\u00e9lectionne Malbec \u00e0 moiti\u00e9 prix \u00c9vian \u00e0 moiti\u00e9 prix d'alerte, un pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:14:05 > 1:14:12) [83%] : \r\nOn va s\u00fbrement avec une vive l'avion sans m\u00eame donc d'appliquer un petit peu, on n'a pas pour moi qui am\u00e8ne m\u00eame au-dessus m\u00eame voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:14:14 > 1:14:16) [85%] : \r\nD\u00e9velopp\u00e9e au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:14:19 > 1:14:28) [87%] : \r\nChaque bouteille contient des milliards d'elle c'est une bact\u00e9rie unique qui arrive vivante dans les intestins, il a coul\u00e9 chaque jour une bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:14:31 > 1:14:37) [95%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'examen gratuit de vos pieds, nous vous proposons une chaussure parfaitement adapt\u00e9 \u00e0 tous les terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:14:38 > 1:14:41) [94%] : \r\nMettez les bonnes chaussures et vous ne vous arr\u00eaterez jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:14:43 > 1:14:50) [80%] : \r\nNouveau chez Sports X Adidas Solar booste Adidas, l'une des nombreuses marques pour la course \u00e0 pied chez Sports X.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:15:03 > 1:15:09) [75%] : \r\nRetrouvez toutes les tendances de la saison, c'est c'est \u00e9crit qui, pour le Best Deal du moment, les pulls \u00e0 19 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:15:12 > 1:15:13) [87%] : \r\nC\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:15:13 > 1:15:30) [86%] : \r\nAutre chose, c'est notre d\u00e9licieux Burger aux lentilles essayer garden Gourmet plein de bons ingr\u00e9dients : 100 pourcent v\u00e9g\u00e9tarien pour vous et pour la nature, que demander de plus Gordon gourmet, le go\u00fbt de la d\u00e9couverte, nouveau chez Coop au rayon frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:15:38 > 1:15:54) [88%] : \r\nLe commissaire Paul Gerardi d\u00e9couvre une conspiration autour de mines de diamants son enqu\u00eate va avoir des r\u00e9percussions sa vie et celle de sa fille, vont \u00eatre en enregistrement ne manquez pas salamandre en thriller politique belge, saison 2 mercredi sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:16:01 > 1:16:04) [94%] : \r\nLe doc du lundi avec 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:16:44 > 1:16:47) [81%] : \r\nEntra\u00een\u00e9s comme le sont en voie de je vis au milieu d'une for\u00eat de 10 hectares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:16:49 > 1:16:53) [89%] : \r\nC'\u00e9tait un mais je pourrai hurler dans cette maison, personne ne viendra \u00e0 Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:17:00 > 1:17:06) [85%] : \r\nOuais, ouais, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler en 2003, chez les Grazer s', j'\u00e9tais une personne tout \u00e0 fait Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:17:09 > 1:17:16) [89%] : \r\nPS et voil\u00e0 o\u00f9 j'en suis arriv\u00e9, j'ai d\u00fb apprendre \u00e0 tuer un alli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:17:24 > 1:17:31) [87%] : \r\nIl y a un esprit si je suis seul et qu'ils veulent me d\u00e9truire quand \u00e9tait doit \u00eatre capable de porter un coup fatal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:17:34 > 1:17:45) [65%] : \r\nJe crois veuille se pointe ben quoi riment-elles prendre pour les pas en soi un coup rat\u00e9, je ne crois et Jacques Friedmann \u00e0 hauteur d'un m\u00eame braderie se gaussent un oui madame Brad joint ben quoi, enfin SeaWorld Jospin : absolument, il n'y a, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:17:45 > 1:17:50) [89%] : \r\nNous n'avons jamais imagin\u00e9 que l'entreprise finirait ruin\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que tous ces pr\u00eats refasse surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:17:50 > 1:17:56) [64%] : \r\nHeureusement, l'aide Dieuze mais de bras, on l'voit trop Asturies en 30 \u00e7a un mois en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:17:56 > 1:18:05) [89%] : \r\nIl y avait de la fraude partout des malversations des documents falsifi\u00e9s et en voyant \u00e7a, je me disais il y a un souci, elles n'ont pas eu personne ne nous \u00e9coute, personne on va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:18:05 > 1:18:16) [84%] : \r\nOui, mais une braderie Lehman Brothers a toujours \u00e9t\u00e9, pied au plancher, ils n'ont jamais d\u00e9vi\u00e9 de leur trajectoire se le c'est comme foncer dans une direction et grill\u00e9 tous les stocks, les uns apr\u00e8s les en \u00eatre malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:18:17 > 1:18:24) [73%] : \r\nFolk rouge ah tu ouvres Iveta, on se pose c'est que cela aurait garde Davos tethering aiment pas ne soit Habran aucun mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:18:25 > 1:18:38) [85%] : \r\nLe march\u00e9 immobilier et les mains concert ont provoqu\u00e9 un d\u00e9sastreux sur toute la plan\u00e8te, crainte et m\u00eame ici aux \u00c9tats-Unis, des gens dorment dans leur voiture avec leurs enfants, tout \u00e7a par cupidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:18:39 > 1:18:53) [89%] : \r\nApr\u00e8s les faibles un peu avec Darus SBY c'est la doctrine de Wall-Street aujourd'hui tout le monde ne pense qu'\u00e0 l'argent, personne ne pense dans la globalit\u00e9 ne s'int\u00e9resse aux implications aux effets \u00e0 long terme, cr\u00e2ne se coince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:18:54 > 1:19:07) [86%] : \r\nAlors on a pas, pour moi c'est un braquage commis par une banque, fraude, c'est le terme juridique et si ce n'\u00e9tait pas bonne Kla\u00ef qui d\u00e9valiser les banques mais les banques d\u00e9valis\u00e9es Boeing and Clyde, les banques, c'est l\u00e0 que j'ai dit Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:19:08 > 1:19:23) [66%] : \r\nTotalement au Gabon comme \u00e9l\u00e9phant au mois Robert une chaude sans pour pouvoir un oui m\u00eame par des squats 50 marines pas ST-Ericsson Peng ce ne \u00e9tait pas c'est un car cette Deperrois n'embauche, c'est-\u00e0-dire \u00e7a, tu prends et tu tu crois Windows Wells.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:19:23 > 1:19:34) [84%] : \r\nKate je vous avais alert\u00e9 en septembre 2005, il aura fallu 3 ans pour comprendre que ce que je disais, a \u00e9t\u00e9 vrai, on ignorait juste quand et comment l'effondrement aurait \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:19:36 > 1:19:49) [89%] : \r\nNoir ou endroit, on appelle \u00e7a un mauvais pr\u00e9c\u00e9dent exact, c'est exactement ce que veulent dire les grandes entreprises, aux salari\u00e9s, vous voulez d\u00e9noncer des fraudes ou des pratiques ill\u00e9gales Ouigo vous allez avoir de gros ennuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:19:49 > 1:20:04) [73%] : \r\nJe suis un bon mois, auquel je crois et c'est ce qu'elle n'a aucun avec une d'un an ou une bradeuse Therwil puis et Antoine et Waynaou \u00e7a nous p\u00e8gre paiement de Williams, M. Nisin a Walczak \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:20:23 > 1:20:27) [73%] : \r\nBonsoir il Wall-Street \u00e9tait \u00e0 ce sort maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:20:28 > 1:20:31) [93%] : \r\nOui Valbuena avec ou sans la faillite de Lehman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:20:33 > 1:20:43) [74%] : \r\nBen voil\u00e0, avoir le charisme, c'\u00e9tait des montagnes russes qui ne menaient nulle part cette bulle devait exploser, elle a explos\u00e9 et Lehman a \u00e9t\u00e9 explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:20:48 > 1:20:53) [94%] : \r\nBHP le FBI m'a demand\u00e9 si je craignais pour ma vie, j'ai r\u00e9pondu que non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:20:54 > 1:21:01) [80%] : \r\nAlors je ne dis jamais que j'ai travaill\u00e9 pour Lehman Brothers, \u00e7a occupe ni on m'a surnomm\u00e9 le Lancet alerte de Lehman Bros enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:21:05 > 1:21:09) [90%] : \r\nJe ne peux pas le trouver mais j'ai \u00e9t\u00e9 mis sur la liste noire de Wall Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:21:11 > 1:21:17) [87%] : \r\nSavoir \u00e0 dire vous savez \u00e7a, ben alors j'ai vendu ma maison, j'ai achet\u00e9 une moto et j'ai entam\u00e9 mon voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:21:20 > 1:21:25) [97%] : \r\nPour que justice soit faite, il faudrait tout changer et je pense que \u00e7a n'arrivera jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:21:26 > 1:21:28) [92%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est pour cela que je roule partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:21:30 > 1:21:31) [91%] : \r\nAlors qu'ils aillent tous au diable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:21:34 > 1:21:35) [89%] : \r\nLes m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:21:35 > 1:21:39) [83%] : \r\nLehman Brewer avait la r\u00e9putation \u00e0 Wall-Street, d'\u00eatre un repaire de cow-boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:21:40 > 1:21:43) [78%] : \r\nL'appel parce que leur mani\u00e8re de faire des affaires \u00e9tait un peu agress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:21:45 > 1:21:50) [90%] : \r\nJ'ai rapidement adopt\u00e9 la culture du silence, ne rien dire sur nos pratiques juste faire de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:22:08 > 1:22:13) [93%] : \r\nArr\u00eatons une ligne, je suis entr\u00e9 chez Lehman en 1994 j'\u00e9tais vice- pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:22:16 > 1:22:19) [89%] : \r\nEt puis il fallait toujours \u00eatre sur ses gardes, surveiller ses arri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:22:21 > 1:22:23) [73%] : \r\nAptitudes \u00e7a allait \u00eatre le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:22:25 > 1:22:28) [87%] : \r\nNos agences, il r\u00e9gnait une sorte de vibration permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:22:34 > 1:22:52) [87%] : \r\nC'est toujours le score, c'est difficile \u00e0 d\u00e9crire, c'est comme de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Edna va faire \u00e7a, il n'y a que chez Lehman Brothers, que j'ai ressenti une telle intensit\u00e9 de m\u00eame Brahms, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet fou n'en fait c'\u00e9tait agr\u00e9able, c'\u00e9tait comme une drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:22:53 > 1:22:54) [67%] : \r\nMaintenant, il \u00e9tait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:22:58 > 1:23:04) [78%] : \r\nHattab aux dirigeants de Lehman brodeuses croyez vraiment ce qu'il faisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:23:05 > 1:23:21) [91%] : \r\nIls pensaient qu'ils allaient faire un gros coup d\u00e9crocher le Jackpot et faire couler l'argent \u00e0 flot au en dessous au niveau interm\u00e9diaire, d'autres \u00e9taient tr\u00e8s inquiets et qui vaincu que Lehman s'exposer \u00e0 d'\u00e9normes risques et que cela pourrait finir en catastrophe de Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:23:27 > 1:23:53) [91%] : \r\nMarie je pense ma responsabilit\u00e9 \u00e9tait d'\u00e9tablir les faits et la v\u00e9rit\u00e9, de les consigner dans un rapport et de laisser \u00e0 d'autres le soin d'en tirer les cons\u00e9quences, \u00e7a va quoi, je suis la question \u00e9tait de comprendre ce que les gens de Lehman faisait exactement comment ils avaient pu aller jusqu'\u00e0 la faillite, nous avons donc constitu\u00e9 une \u00e9quipe d'experts, mais il s'agissait d'un cas si complexe que ces experts ont eux- m\u00eames engag\u00e9 des professeurs et d'autres experts charg\u00e9s de les concerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:23:53 > 1:23:56) [61%] : \r\nDans Mariano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:23:56 > 1:24:03) [90%] : \r\n\u00e7a ne je n'avais aucune id\u00e9e, au d\u00e9part de l'ampleur de la faillite de Lehman, ni de toutes ses r\u00e9percussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:24:03 > 1:24:08) [82%] : \r\nMais moi oui ma\u00eetre chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:24:08 > 1:24:39) [91%] : \r\nLa faillite de Lehman repr\u00e9sente pr\u00e8s de 700 milliards de dollars d'actifs et des pertes des cr\u00e9anciers, ce chiffre encore aujourd'hui en dizaines de milliards de dollars, je n'ai pas le droit, c'est une chasse, outre l'ampleur de la faillite Lehman \u00e9tait \u00e9galement appliqu\u00e9e dans toutes les dimensions de la finance mondiale pour aspects ce quand ils ont d\u00e9pos\u00e9 le bilan, ils ont donc entra\u00een\u00e9 beaucoup de monde avec eux et ils ont largement paralys\u00e9 l'\u00e9conomie financi\u00e8re, du moins pendant un certain temps et nous subissons encore aujourd'hui les cons\u00e9quences de cette faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:24:49 > 1:24:58) [84%] : \r\nI starlettes et ne voyez Knight, j'ai commenc\u00e9 fin 1997 ado d\u00e9j\u00e0 parce que j'\u00e9tais \u00e0 leur avocat dans un cabinet de Wall Street, ce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:25:01 > 1:25:03) [96%] : \r\nEt en un rien de temps, j'\u00e9tais avocat chez Lehman Brothers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:25:10 > 1:25:17) [87%] : \r\nBen voil\u00e0, on a, on les surnomme, et les nouveaux baroudeur de la banque, il jouissait d'une belle r\u00e9putation tr\u00e8s prometteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:25:19 > 1:25:22) [86%] : \r\nUne pause, c'\u00e9tait l'une des plus prestigieuses banques de Wall Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:25:25 > 1:25:44) [87%] : \r\nGM l'objectif de Lehman Brothers \u00e9tait de gagner de l'argent par tous les moyens possibles \u00e0 Anyway d'\u00eatre code Peter, quelle que soit la mani\u00e8re, en tant qu'on ne se faisait pas prendre sanctionn\u00e9 en Irak oui vous dire : il ne s'agissait pas de savoir si c'\u00e9tait bien ou mal, mais de savoir si c'\u00e9tait possible ou pas et si \u00e7a l'\u00e9t\u00e9 et on y arrive oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:25:48 > 1:25:58) [84%] : \r\nOui, m\u00eame begins Galen cet amour Lehman s'est lanc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans la course aux pr\u00eats hypoth\u00e9caires \u00e0 risque, les subprimes voir CP en arabe, il voulait \u00eatre pr\u00e9sents \u00e0 tous les niveaux de la cha\u00eene pour r\u00e9cup\u00e9rer des b\u00e9n\u00e9fices partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:26:00 > 1:26:09) [90%] : \r\nOui, dire voil\u00e0 2 \u00e9quipes d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'immobilier, comptait parmi les meilleurs de Wall Street, il \u00e9tait donc tout naturel que Lehman Brothers se positionne en leader dans ce domaine, et c'est ce qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:26:10 > 1:26:11) [68%] : \r\nEh ben rien un Britten.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:26:19 > 1:26:25) [92%] : \r\nLeicester, j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re dans le secteur des pr\u00eats hypoth\u00e9caires en 1981.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:26:28 > 1:26:29) [73%] : \r\nAssez, j'\u00e9tais r\u00e9ceptionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:26:32 > 1:26:36) [80%] : \r\nElle affirme sa l\u00e0 o\u00f9 sont moi c'\u00e9tait vraiment important en savoir plus sur le mobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:26:38 > 1:26:42) [86%] : \r\nP\u00e9kin, mais en l'achat d'une maison, c'est l'achat de toute une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:26:46 > 1:26:52) [82%] : \r\nOui, il m\u00e8nera Rallye dans l'industrie du pr\u00eat, c'est comme une addiction, on n'arrive jamais vraiment en sortirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:27:02 > 1:27:06) [87%] : \r\nOui, Jobs moi mon travail \u00e9tait d'aider les gens \u00e0 vivre le r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:27:11 > 1:27:15) [93%] : \r\nC'est avoir avoir une maison, vivre avec sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:27:21 > 1:27:35) [87%] : \r\nqu'un endroit o\u00f9 les enfants peuvent s'allonger sur le canap\u00e9, je ferai un bon pouvoir voyager avec les bovins avare, organiser des anniversaires extravagant et beau, tu \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cueillir ses parents chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:27:38 > 1:27:40) [88%] : \r\nL'ses c'est \u00e7a le r\u00eave am\u00e9ricain pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:27:58 > 1:28:12) [84%] : \r\n\u00e7a voil\u00e0 Enright b\u00e9atement moins gai ce que jamais dans l'industrie du pr\u00eat et c'\u00e9tait la libert\u00e9 qu'elle offrait, vous avez beau club rock je pouvais M\u00e9zard, comme je le souhaitais, pour m'occuper de mes enfants, \u00e7a ob\u00e8re Rosberg c'\u00e9tait essentiel pour moi et le salaire \u00e9tait incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:28:14 > 1:28:21) [93%] : \r\nOui il avec des efforts qu'on pouvait gagner jusqu'\u00e0 100000 dollars par mois, \u00e7a n'avait rien d'exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:28:28 > 1:28:32) [90%] : \r\nWhat can I du au chez mais comment aurais-je pu gagner autant que dans le secteur des pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:28:34 > 1:28:44) [88%] : \r\nOK, mais dans quel domaine sans aucun dipl\u00f4me, je suis parti de tout en bas, et j'ai gravi les \u00e9chelons et sa gr\u00e2ce \u00e0 l'industrie du pr\u00eatre, oui, je gagne bien ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:28:49 > 1:28:52) [79%] : \r\nOui, c'est un peu la j'ai commenc\u00e9 chez bien si en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:28:54 > 1:29:04) [86%] : \r\nOui, job, mon travail consistait \u00e0 d\u00e9marcher des courtiers qui eux- m\u00eames d\u00e9marcher les clients ceux qui empruntaient nous leur vendions de l'argent et ils nous payer en retour m\u00eame Bouygues, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:29:07 > 1:29:17) [83%] : \r\nVoil\u00e0, vous- m\u00eame, je me souviens d'avoir v\u00e9rifi\u00e9 les ant\u00e9c\u00e9dents de Bienne si pour \u00eatre s\u00fbr qu'ils \u00e9taient solides et qu'ils avaient bonne r\u00e9putation : arr\u00eatez de vous avez fait une recherche sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:29:18 > 1:29:28) [87%] : \r\nDes, et j'ai vu qu'ils appartenaient \u00e0 Lehman Brothers sains et qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait l'une des plus grandes institutions financi\u00e8res au monde, elle ne savait pas, j'\u00e9tais donc totalement confiance Swatch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:29:31 > 1:29:35) [94%] : \r\nMalheureusement, \u00e7a m'\u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:29:38 > 1:29:48) [61%] : \r\nMoi, je suis au bout sur le point que doit faudra oser une mort 4 certes prix serait en Aoun c'est d'une autre et pas Point oui merci Anne, \u00e0 nouveau on sert au soir \u00e0 que le nom ne doute dans une tarlouze.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:29:48 > 1:30:07) [65%] : \r\nEt c'est ce qu'on a catastrophe souvent sont supprim\u00e9s, puis il faut se tourner de trouve elle Nicolas CRAM tout et l\u00e0 on Jung Making \u00e0 devoir voir puisqu'une affirmant et conna\u00eet bien oui, \u00e7a ne m'arrivait adultes Schwarzenegger entend bien freiner maintenant pour presque ne verse que Marc qui note que nous a appris chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:30:16 > 1:30:30) [84%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a lui m\u00eame tout Lehman Brothers CPN si pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 du soleil d'arbre si si si heureuse, j'ai commenc\u00e9 l\u00e0- bas en novembre 2003 comme analyste de rails.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:30:35 > 1:30:46) [89%] : \r\nVoil\u00e0 un quart quand j'ai commenc\u00e9 dans ce m\u00e9tier, le travail d'analystes consistait \u00e0 v\u00e9rifier les dossiers et \u00e0 d\u00e9cider si les emprunteurs mentez, s'ils avaient dit toute la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:30:55 > 1:31:14) [85%] : \r\n\u00e7a quand un analyste l'approche pas apr\u00e8s, personne n'est pay\u00e9 et quand une \u00e9quipe n'atteint pas les objectifs demand\u00e9s en un, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0, on nous met la pression d'un on est une cible dans le dos, entre un pr\u00e9dateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:31:18 > 1:31:26) [77%] : \r\nCarmona j'arrive bient\u00f4t \u00e0 la sortie d'autoroute, Teo continue et je te si \u00e0 Yaound\u00e9, \u00e0 Sacramento.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:31:27 > 1:31:34) [80%] : \r\nOui, quoi, hein, OK, j'arrive par l'Ouest cette trouver cherchent \u00e0 voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (1:31:47 > 1:31:59) [81%] : \r\nLa nuit \u00e0 j'une \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, non, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, je ne suis pas revenue ici depuis 2005 un \u00e9norme mais par dessus les meubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (1:32:01 > 1:32:25) [83%] : \r\nNon, jamais Nijs Challenge, le bon c\u00f4t\u00e9, c'est que plus rien ne rappelle si on sait avait m\u00eame ben je me souviens de mon dernier jour apr\u00e8s mon retour d'arr\u00eats maladie pour stress du web c'\u00e9tait pas la \u00e9tait aussi en arr\u00eat pour stress toujours force presque hier et j'ai pens\u00e9 : quelque chose ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:32:25 > 1:32:38) [83%] : \r\nVoil\u00e0, c'est ma vie, \u00e9crit \u00e0 l'aide de d\u00e9mission et ils gardent \u00e7a sous la main ce soir les 2 mois, c'est quoi apr\u00e8s Martin m'a convoqu\u00e9 dans son bureau, c'\u00e9tait chaud oui, chez moi, et \u00e0 la fin, elle m'a dit : je ne sais pas pourquoi, mais je pense que c'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:32:39 > 1:32:42) [66%] : \r\nJ'ai \u00e7a, elle, a ajout\u00e9 M. comment soit s\u00fbret\u00e9 garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:32:45 > 1:33:05) [83%] : \r\nVoil\u00e0 des PNC moi quand je suis arriv\u00e9 chez BMC, l'ambiance au bureau \u00e9tait tr\u00e8s sympa de morgue, industrie, le secteur des pr\u00eats \u00e9tait en pleine mutation, qu'on est si vous \u00e9tiez proposait diff\u00e9rents types d'emprunt aux particuliers pour les inciter \u00e0 devenir propri\u00e9taires, puis bon je puis comme rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:33:06 > 1:33:09) [72%] : \r\nQuelle en affaires, on croirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:33:09 > 1:33:15) [63%] : \r\nOui, mais comment on pas cesse ils et un homme de Stein en Malaisie World un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:33:16 > 1:33:23) [77%] : \r\nFree le plus applaudi nouveau oui, il faut aussi une fois je suis Arnaud Comte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:33:23 > 1:33:31) [73%] : \r\nApr\u00e8s, qui peut dire moi par ailleurs de pics de quoi il g\u00e8re mais le point web historique qui n'est pas peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:33:31 > 1:33:48) [70%] : \r\nAlors les gens le King fera ouais moi ce contrat \u00e0 Barnes bref acheter un petit Lucas oui l\u00e0 o\u00f9 Monika Maemo SPM, mais ce qui est pleine page, c'\u00e9tait il y a la la, il y a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:33:50 > 1:34:06) [91%] : \r\nC'est autant 2001 2002, les taux d'int\u00e9r\u00eat ont fortement baiss\u00e9 et l'immobilier devenu le nouveau jeu \u00e0 la marine au m\u00eame moment on assistait au d\u00e9veloppement de nouvelles formes de pr\u00eats hypoth\u00e9caires les subprimes Lehman a compris l'\u00e9norme potentiel de croissance de ce march\u00e9 et s'est lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:34:27 > 1:34:31) [79%] : \r\nDonc, un m\u00e9nage sur le march\u00e9 d\u00e8s sa prime s'on travaillait \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:34:33 > 1:34:36) [84%] : \r\nOn nous pousser \u00e0 faire rentrer les pr\u00eats simplement les faire entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:34:37 > 1:34:44) [86%] : \r\nC'\u00e9tait une \u00e9poque tr\u00e8s instable par autre chose, craint une \u00e9poque Fall fr\u00e9n\u00e9tique il faut NZ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:34:44 > 1:34:54) [62%] : \r\n\u00e0 3 mois plus un brouillon deviendra on exporte stewards positive pour stade et Bright Antoinette et oui, en tout cas, Brown Mohamed ce que tout \u00e7a ne s'appelle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:34:55 > 1:34:58) [78%] : \r\nEt puis ils ciblaient les emprunteurs aux plus faibles revenus \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:34:58 > 1:35:04) [69%] : \r\nSoyons depuis ans, il a une baisse ce qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:35:04 > 1:35:13) [78%] : \r\nAlors que les \u00e9nergie, tout le monde, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 assez cr\u00e9dule, une vente c'est une vente du quartier et qui est fille d'avoir de la tchatche et de savoir convaincre b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:35:13 > 1:35:41) [67%] : \r\nAu bac une Target moi choquante Saab point Laon'Sma\u00efl \u00e0 Jos Five Persin alors d'abord Guedj Marrakech Five vieux soyez \u00e7a peut-\u00eatre 3 ni prochain cam\u00e9ras Zamour Gates aux ouais, boum croirait loin faille et de de subprime org mais les besoins Tries Worldwide n\u00e9anmoins leader la loi au moins pas Kweku G\u00e9rard stupeur Chaillot mais chez chez de budget Ben en l'instinct sc\u00e8nes inou\u00efes obtient le foie d'un soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:35:47 > 1:36:13) [88%] : \r\n\u00e7a me barrer Sauber, on leur a vendu un r\u00eave irr\u00e9alisable practices ou cette pratique a amen\u00e9 des gens \u00e0 acheter des maisons alors qu'il n'en avait pas les moyens, ils les ont eu un faible taux d'int\u00e9r\u00eat, mais personne ne leur a dit que leurs mensualit\u00e9s allait tripler 2 ans plus tard, rien, \u00e7a aurait pu, si votre remboursement passe de 1200 \u00e0 3300 ou 3600 dollars, vous ne pouvez pas y arriver, c'est impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:36:13 > 1:36:24) [77%] : \r\nMerci d\u00e8s Hentsch : le taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9taient \u00e9lev\u00e9s moi- m\u00eame plus le courtier dit gagner d'argent mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:36:25 > 1:36:29) [86%] : \r\nElle o\u00f9 il faisait \u00e9tudier une commission pour chaque pr\u00eat autour de 2 \u00e0 3 1000 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:36:30 > 1:36:38) [82%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne et en plus, gr\u00e2ce \u00e0 un taux d'int\u00e9r\u00eat auxquels l'emprunteur ne comprenait rien et non mais il pouvait gagner 10 11 12000 dollars sur une transaction, on \u00e9tait en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:36:41 > 1:36:54) [83%] : \r\n\u00e0 moins, les responsables des pr\u00eats, le personnel administratif, l'entreprise, on voit que tous ceux, m'ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, plus rien ne pouvait leur a m\u00eame, mais vous en tant que propri\u00e9taire, vous ne pouviez pas rembourser votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:37:08 > 1:37:09) [99%] : \r\nM\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:37:10 > 1:37:15) [92%] : \r\nJe suis un crash, la crise de 2008 reste un grand livre ouvert qui n'int\u00e9resse personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:37:21 > 1:37:23) [81%] : \r\nMais moi j'y pense incessant votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:37:24 > 1:37:27) [85%] : \r\n\u00e9galement, car j'attends encore que justice soit faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:37:29 > 1:37:34) [89%] : \r\nSince depuis 2008, aucun responsable n'a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:37:38 > 1:38:02) [86%] : \r\nIls veulent \u00e7a, c'est une lettre d'information quotidienne qui recense toutes les malversations financi\u00e8res, je veux pas que les aime chez Barclays, le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information fait l'objet d'une enqu\u00eate interne concernant des lanceurs d'alerte, du moins ce qu'ils font apparemment il voulait conna\u00eetre l'identit\u00e9 des lanceurs d'alerte Brassens bon Barclays \u00e0 racheter une partie des activit\u00e9s de Lehman Brewer en Europe et aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:38:05 > 1:38:10) [84%] : \r\nEt \u00e7a, c'est la une d'hier, le gros titre, c'est encore plus de bandits Wall Fargo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:38:16 > 1:38:44) [84%] : \r\n\u00e0 l'Humex comment gagner le plus d'argent possible Waynaou un non alors l\u00e0 o\u00f9 personne n'est encore aller tout en imaginant des moyens l\u00e9gaux de le faire mais qui sembleront ill\u00e9gaux \u00e0 tous ceux qui ont une \u00e9thique et morale Yoav \u00e7a comment, au sein de mais c'est incroyable et \u00c9chos mais si il y a pas de loi, ce n'est pas ill\u00e9gal, alors allez vivement, vous allez gagner beaucoup, elle va se compagne s'Hopper, c'est comme \u00e7a que les banques d'investissement fonctionnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:38:54 > 1:39:07) [89%] : \r\nOui, votre prochain nous repoussons au maximum les limites juridiques et comptables pour pouvoir faire des choses qui paraissaient ill\u00e9gales \u00e0 la plupart des personnes cens\u00e9es bruit Wolf, mais nous on trouver toujours un moyen de dire que c'\u00e9tait l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:39:07 > 1:39:12) [90%] : \r\nDonc pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:39:12 > 1:39:23) [92%] : \r\n\u00e0 30 ans pass\u00e9s \u00e0 je doutais de plus en plus, je me disais, attends un peu, on est vraiment en train de faire \u00e7a, on le fait vraiment et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:39:24 > 1:39:36) [91%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 mes patrons m'a simplement dit : \u00e9coute, ces types sont ici pour gagner de l'argent, arr\u00eate de faire l'enfant arr\u00eate de penser qu'ils veulent sauver le monde avait non, ils sont ici pour faire de l'argent avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:39:44 > 1:39:50) [72%] : \r\nQue ceux et, sur RMC, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 je travaillais chez Bien si j'\u00e9tais vraiment mignonne vous quelqu'\u00e9tait beau moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:39:56 > 1:40:11) [79%] : \r\nMais les je m\u00e8ne vaut de nos managers ne faisait accrocher une faille au mur qui indiquait les objectifs \u00e0 atteindre chaque mois un point et notre corps et \u00e7a ne faisait qu'augmenter tu mais \u00e7a a commenc\u00e9 avec 2 milliards, puis 3 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:40:12 > 1:40:18) [90%] : \r\nCe moment lentement mais s\u00fbrement, les charg\u00e9s de client\u00e8le se bousculaient pour amener des dossiers d'emprunt noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:40:19 > 1:40:22) [90%] : \r\n\u00e7a c'est Linda qui sortent du bureau avec des demandes de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:40:25 > 1:40:30) [66%] : \r\nSerge Lang des dossiers des dossiers, l\u00e0 on parle l\u00e0 o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:40:31 > 1:40:32) [94%] : \r\nOn passe sur son bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:40:34 > 1:40:36) [91%] : \r\nEnfin, chez les dossiers sur lesquels elle travaillait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:40:39 > 1:40:41) [87%] : \r\nOui, enfin, le sol \u00e9tait jonch\u00e9 de dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:40:43 > 1:40:46) [83%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne cr\u00e9\u00e9e, il y en avait plein dans cette armoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:40:47 > 1:40:48) [61%] : \r\n\u00e7a au match mais elles avaient tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:40:50 > 1:40:58) [84%] : \r\nSao \u00e7a rend les objectifs ont encore augment\u00e9 nn et pour les atteindre, Schumi, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 ramener n'importe quoi, Ninja.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:41:09 > 1:41:23) [89%] : \r\nAlors, o\u00f9 est-ce qu'une c\u00e9r\u00e9monie, je me suis toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un agent du FBI, parce que c'est \u00e7a qui est partie de mon travail de v\u00e9rifier que les informations connues tout dans les dossiers sont exacts \u00e0 Thales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:41:28 > 1:41:38) [81%] : \r\nAlliance a ouvert Faraday je v\u00e9rifie aussi que tout est bien licites \u00e7a mec sur je veux \u00eatre s\u00fbr les informations n'ont pas \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9es ou modifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:41:40 > 1:41:43) [90%] : \r\nJe regarde tout ce qui a l'air ce Space, Space.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:41:45 > 1:41:50) [81%] : \r\nMais un bras de Lehman Brothers de pr\u00e8s la production europ\u00e9enne CIAT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:41:52 > 1:41:56) [83%] : \r\nOui non, particuli\u00e8rement celle de la succursale se travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:41:57 > 1:42:04) [83%] : \r\nAlors les 5 t\u00eates Allemagne je ne crois pas que chez Lehman on comprenait qu'un pr\u00eat devait \u00eatre approuv\u00e9e par un analyste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:42:05 > 1:42:24) [82%] : \r\nSon nom : alors vous attendez plus importe de charg\u00e9 de client\u00e8le vous raconte et scarab\u00e9es le dossier doit passer le test de la Nawaz, un enfant est malheureusement un grand nombre de dossiers trait\u00e9s chez BMC ne passait pas ces tests et c'\u00e9tait le cas tous les jours toute la journ\u00e9e everyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:42:26 > 1:42:35) [62%] : \r\nSelon Alain Penny was 45 Price 16 \u00e0 au pays, en somme, s'aiment de moins moins que on en hausse, c'est pour appeler qui vient de cr\u00e9er le shabbat alors zimbabw\u00e9en les de \u00e7a me craint \u00e0 Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:42:35 > 1:42:44) [70%] : \r\nTh\u00e9r\u00e8se Snow White spirit bobo un est-ce qu'un \u00e9chou\u00e9 N\u00e9ron Aspen n\u00e9anmoins B et puis comme je vous Eurostar et de 6 qu'on l'Eurostar le Snal n'un chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:43:03 > 1:43:11) [83%] : \r\nC'est voil\u00e0 ce \u00e0 assez si toute cette partie a \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9, je le vois maintenant au seul \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:43:15 > 1:43:31) [83%] : \r\nSamedi, je suis contente alors garder ces documents falsifi\u00e9s Lambic ici en masquer les informations et on \u00e9crit \u00e0 la main, celle qu'il voulait me communiquer mais il ne se rendait pas compte que le solde ne correspondait pas \u00e0 ces informations m\u00eame Stevie Wonder aurait pu le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:43:38 > 1:43:48) [85%] : \r\nDemanda \u00e0 un jour, \u00e0 cette \u00e9poque, j'ai d\u00fb v\u00e9rifier 5 dossiers en 2, ils venaient tous du m\u00eame courtier de 5 banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:43:50 > 1:44:08) [83%] : \r\n\u00e7a accepte pas important les 5 dossiers et je m'installe \u00e0 mon bureau \u00e0 mon cas o\u00f9 je me penche sur le 1er dossier fait des calculs note d\u00e9sinformation et je me pr\u00e9pare \u00e0 le valider \u00e7a ADF, c'est-\u00e0-dire pour avoir Raoul je le valide, j'ouvre le 2\u00e8me sac \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:44:13 > 1:44:54) [86%] : \r\n\u00e7a calme dans celui-l\u00e0, j'ai regard\u00e9 l'identit\u00e9 de l'emprunteur, note, je veux dire le nom de son employeur \u00e0 Vittel et enfin le num\u00e9ro fiscal de l'entreprise : il \u00e9tait identique au 1er dossier sommaire, je me suis dit c'est tout \u00e7a veut \u00e7a quelque part peu on repris le dossier d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 et je l'ai envers c'\u00e9tait bien le m\u00eame num\u00e9ro fiscal de l'employeur, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e, il s'agissait donc d'une entreprise diff\u00e9rente et qui avait soi-disant le m\u00eame num\u00e9ro fiscal \u00e7a maire et et l\u00e0, tous mes sens \u00e9taient en \u00e9veil, qu'est ce que j'allais trouver d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:44:58 > 1:45:02) [85%] : \r\nVers un alors je prends le 3\u00e8me dossier en me demandant ce qui.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:22:30Z", "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CAJEUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CRETTENAND, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1751160", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041265", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-120A6B06-170C-4480-8A63-2594F25032F7", "internalArchiveId": "120A6B06-170C-4480-8A63-2594F25032F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00f6rg Gasser, secr\u00e9taire d'Etat;Vial, Jessica;Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES Valais;Laurent Matthey, g\u00e9ographe \u00e0 l'UNIGE;Kevin Fickentscher, joueur de football, gardien FC Sion;Romain Jordan, avocat plaignate suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/SYRIE ELECTIONS LOCALES PA (REP 22H30)) Ca n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2011... \r\nDes \u00e9lections municipales ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es hier sur une grande partie du territoire syrien. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui vient couronner les succ\u00e8s militaires enregistr\u00e9s par Damas contre la r\u00e9bellion arm\u00e9e\r\nReste que les enjeux de ces \u00e9lections sont verrouill\u00e9s par le r\u00e9gime au pouvoir... qui ont exclu du vote des millions de syriens... Alexandre Habay. \r\n  55''\r\n((C'est la Syrie loyaliste qui s'est rendue aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire des conseils municipaux. Pas de surprise \u00e0 pr\u00e9voir, les 35'000 candidats sont presque tous membres ou alli\u00e9s du parti Baas du pouvoir. Mais dans un pays o\u00f9 depuis 7 ans, les rendez-vous \u00e9lectoraux n'ont pu se r\u00e9aliser que de mani\u00e8re tr\u00e8s fragment\u00e9e en raison de la guerre, ces \u00e9lections sont la preuve de la reprise en main du pays par le gouvernement de Damas. Des millions de Syriens ne sont toutefois pas concern\u00e9s. Parmi eux les 3 millions d'habitants d'Idlib, le dernier bastion de la r\u00e9bellion, les zones contr\u00f4l\u00e9es par les milices kurdes au nord du pays qui clament leur autonomie ou encore les 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s hors des fronti\u00e8res de facto exclus du scrutin. Pas de \u00e0 \u00e9lire non plus dans ces r\u00e9gions o\u00f9 un programme dit de r\u00e9conciliaton est en cours sous la houlette des forces russes: comprendre o\u00f9 les rebelles viennent d'\u00eatre d\u00e9faits. La Pax Russiana comme premi\u00e8re \u00e9tape d'un processus politique post-conflit encore inconnu.))\r\n(Yemen) **** L'ONU veut mettre en place un pont a\u00e9rien humanitaire... au Y\u00e9men\r\nObjectif: \u00e9vacuer les civils qui ne peuvent pas \u00eatre trait\u00e9s sur place... en raison du conflit d\u00e9vastateur qui s\u00e9vit dans le pays.\r\nLes nations unies ont \u00e9tabli une liste de 12 maladies critiques: comme le cancer de la thyro\u00efde ou encore la leuc\u00e9mie... \r\nLes personnes qui en souffrent devraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9es par avion sp\u00e9cial vers un \u00e9tablissement m\u00e9dical \u00e9quip\u00e9 pour les prendre en charge\r\nLa coordinatrice humanitaire des nations unies pour le Yemen a sign\u00e9 une note verbale avec les autorit\u00e9s y\u00e9m\u00e9nites mais la date du premier vol n'est pas encore fix\u00e9e.\r\n(proche-orient) Nouvelle coupe... dans l'aide financi\u00e8re des Etats-Unis aux Palestiniens\r\nCette fois... elle concerne des programmes qui visent \u00e0 rapprocher isra\u00e9liens et palestiens \r\nWashington a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9affecter une partie des 10 millions de dollars investis jusqu'ici dans cette cause\r\nLe montant total de la somme r\u00e9investie n'est pas connu\r\nLe mois dernier, les Etats-Unis avaient d\u00e9j\u00e0 mis fin \u00e0 plus de 200 millions de dollars d'aide en faveur des Palestiniens.\r\n(04/UELI MAURER EN ISRAEL PI) **** Ueli Maurer \u00e9tait en Isra\u00ebl.. hier pour une visite de travail\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances a notamment rencontr\u00e9 son homologue isra\u00e9lien... ainsi que le premier ministre Benyamin Netanyahu\r\nL'an Dernier, la Suisse et Israel avaient d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un protocole d'entente pour renforcer leurs coop\u00e9ration sur les services financiers\r\nCette fois... les deux pays ont notamment \u00e9voqu\u00e9 la blockchain et les cryptomonnaies\r\nAvec une question au coeur de leurs r\u00e9flexions: comment accompagner au mieux le d\u00e9veloppement de cette technologie?\r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl... Aude Markovitch\r\n  1'16''\r\n((La blockchain est une petite r\u00e9volution dans le monde de la finance : c'est ce qu'a affirm\u00e9 le secr\u00e9taire d'Etat J\u00f6rg Gasser. La blockchain ? c'est une technologie num\u00e9rique, d\u00e9centralis\u00e9e, qui permet de transmettre des informations de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e et assurer leur tra\u00e7abilit\u00e9. Elle est utilis\u00e9e pour les transactions en cryptomonnaies, comme le bitcoin.\r\nPour J\u00f6rg Gasser, la Suisse et Isra\u00ebl ont beaucoup \u00e0 \u00e9changer dans ce domaine. \r\nSon Gasser\r\nTRAD La blockchain est une technologie qui va fondamentalement modifier la mani\u00e8re de faire des affaires. Et nous avons la chance en Suisse de disposer des conditions cadre pour permettre \u00e0 des petites start-ups de se d\u00e9velopper, particuli\u00e8rement dans le domaine de la lev\u00e9e de fonds et des cryptomonnaies. Nous voulons rester comp\u00e9titifs mais dans le m\u00eame temps assurer la stabilit\u00e9 et l'int\u00e9grit\u00e9 du march\u00e9 financier. C'est pour \u00e7a que nous devons \u00e9changer avec des \u00e9conomies qui sont sur la m\u00eame voie, qui sont tr\u00e8s innovantes, tout en \u00e9tant ouvertes \u00e0 la question de l'int\u00e9grit\u00e9, de la stabilit\u00e9 et de la comp\u00e9titivit\u00e9. Et nous avons trouv\u00e9 avec Isra\u00ebl un partenaire avec lequel discuter au m\u00eame niveau.  \r\nLe minist\u00e8re des Finances doit rendre un rapport sur la blockchain au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici la fin de l'ann\u00e9e, en vue de pr\u00e9voir des r\u00e9gulations l'ann\u00e9e proChaine. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(Ramadan) Le minist\u00e8re public genevois a ouvert une enqu\u00eate p\u00e9nale contre Tariq Ramadan\r\nInformation de La Tribune de Gen\u00e8ve... qui pr\u00e9cise que l'instruction a \u00e9t\u00e9 ouverte d\u00e9but septembre\r\nLe th\u00e9ologien est pr\u00e9venu de viol et de contraintes sexuelles... en Suisse...\r\nLe parquet en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 sur la plainte d\u00e9pos\u00e9e par une Suissesse en avril dernier\r\nTariq Ramadan... qui clame son innocence... est aussi poursuivi en France pour des faits similaires.\r\nIl doit d'ailleurs \u00eatre confront\u00e9 demain \u00e0 l'une des plaignantes fran\u00e7aises\r\n(Tiques) **** La Suisse face \u00e0 une hausse alarmante des cas d'enc\u00e9phalite \u00e0 tique\r\nCette infection tr\u00e8s dangereuse du syst\u00e8me nerveux a atteint cette ann\u00e9e un nouveau pic: avec 323 cas rencens\u00e9s... contre 191 l'an dernier\r\nEt la liste continue \u00e0 s'allonger... pusique la m\u00e9t\u00e9o reste cl\u00e9mente en ce mois de septembre\r\nR\u00e9sultat: les recommandations de vaccinations pourraient \u00eatre \u00e9tendues... selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique\r\nElle seront formul\u00e9es cet hiver... mais la zone de vaccination conseill\u00e9e pourrait \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 tout le territoire... \r\nAvec notamment comme cons\u00e9quence une hausse des co\u00fbts pour les assureurs.\r\n(01/VS/FORMATION TOURISME ITV FUMEAUX) **** C'est la rentr\u00e9e aujourd'hui pour les \u00e9tudiants de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais. \r\nUne formation qui subira de profondes mutations... d\u00e8s l'an prochain\r\nSelon nos informations... les programmes des trois ans d'enseignement seront en effet revus progressivement... jusqu'en 2022\r\nCelui de premi\u00e8re ann\u00e9e doit d'ailleurs \u00eatre valid\u00e9 ces prochains jours... \r\nLa fili\u00e8re est donc \u00e0 un tournant... \r\nSelon son responsable Dominique Fumeaux... les m\u00e9thodes de formation vont \u00e9voluer consid\u00e9rablement \r\n  30''\r\nDes propos recueillis par Yves Terranni.\r\n(TF3/NATURE ESPACES URBAINS PI) Lausanne et Annecy main dans la main pour d\u00e9velopper la nature dans l'espace urbain. \r\nLes deux villes ont annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re leur projet transfrontalier \"Naturopolis\". \r\n26 sites seront mis en valeur par des actions paysag\u00e8res ou artistiques...\r\nEt ce dans le cadre de deux \u00e9v\u00e9nements qui eux existent d\u00e9j\u00e0: Lausanne Jardins et Annecy Paysages. \r\nPauline Rappaz, il s'agit d'un projet audacieux.\r\n  1'32\r\n((Les acteurs concern\u00e9s estiment que \"Naturopolis produira une hausse du potentiel touristique \u00e0 600'000 visiteurs en 4 ans\".\r\nAlors, m\u00eame s'il est difficile de quantifier l'impact touristique et \u00e9conomique de ce genres d'\u00e9v\u00e9nements - pas de chiffres pr\u00e9cis des anciennes \u00e9ditions de Lausanne Jardins - l'effet est bien r\u00e9el, selon Laurent Matthey, g\u00e9ographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve:\r\nNATURE EN VILLE TOURISME ITV LAURENT MATTHEY 1 \r\nPour attirer les entreprises, l'Arc l\u00e9manique a deux atouts: sa fiscalit\u00e9 ET son cadre de vie.  \r\nLaurent Matthey estime que ce sont les habitants d'abord qui b\u00e9n\u00e9ficient de ces manifestatons paysag\u00e8res. \r\nNATURE EN VILLE TOURISME ITV LAURENT MATTHEY 2 \r\nDes habitants qui vivent bien dans leur ville, ce sont en fait ses meilleurs repr\u00e9sentants de commerce.))\r\n(11/FOOT LS-SION ITV FICKENTSCHER) ***** En football... le FC Sion se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse.\r\nLes s\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 hier \u00e0 Lausanne... gr\u00e2ce \u00e0 un but de l'attaquant Moussa Djitt\u00e9... inscrit \u00e0 la quaranti\u00e8me minute.\r\nDirig\u00e9s par Christian Zermatten....en raison de la mise \u00e0 l'\u00e9cart de Maurizio Jacobacci... les Valaisans ont donc surmont\u00e9 les perturbations de ces derniers jours\r\nMais ils ont tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s en seconde mi-temps... comme l'admet le gardien s\u00e9dunois Kevin Fickentscher\r\n  33''\r\nKevin Fickentscher avec Laurent Bastardoz.\r\nEn huiti\u00e8mes de finale: Sion jouera \u00e0 St-Gall, \r\nNeuch\u00e2tel Xamax \u00e0 Lugano\r\net Stade Nyonnais recevra Young Boys.\r\nStade Nyonnais qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise... puisque le club de troisi\u00e8me division a r\u00e9ussi l'exploit de s'imposer trois \u00e0 1 contre Grasshoper\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/RAMADAN ITV JORDAN) Tariq Ramadan est maintenant pr\u00e9venu de viol et de contraintes sexuelles en Suisse. Apr\u00e8s les 3 plaintes fran\u00e7aises, c'est au tour du Minist\u00e8re public genevois d'ouvrir une instruction \u00e0 l'encontre de l'intellectuel suisse. Il l'a fait d\u00e9but septembre, a-t-on appris hier (DI). Il y a 5 mois, une suissesse avait d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Tariq Ramadan pour viol.  L'avocat de cette derni\u00e8re, Romain Jordan (PAS PRONONCER JORDANNE!), se dit satisfait de l'avanc\u00e9e du dossier... \r\n   29'' \r\nExtro: Nous avons contact\u00e9 l'un des avocats genevois de Tariq Ramadan, Pierre De Preux. Il dit avoir sollicit\u00e9 le Minist\u00e8re Public Genevois pour savoir si une instruction avait bel et bien \u00e9t\u00e9 ouverte. Il dit ne pas avoir eu de r\u00e9ponse du MPG. \r\nFACULTATIF: Tariq Ramadan lui a, une nouvelle fois, rendez-vous avec la justice mardi. Incarc\u00e9r\u00e9 depuis 7 mois pour des accusations de viols qu'il conteste, l'intellectuel musulman suisse sera confront\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me plaignante appel\u00e9e \"Christelle\". Quant \u00e0 ses avocats fran\u00e7ais, ils d\u00e9poseront une troisi\u00e8me demande de remise en libert\u00e9.", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830947", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-17T05:59:36_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-17T05:59:36_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9830959", "ece-9830947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:13:06Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [99%] :\r\n6 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nEt voici le journal de Marielle, sa voix bonjour Marielle bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, la Syrie renoue avec les \u00e9lections municipales des scrutins se sont d\u00e9roul\u00e9s hier sur presque tout le territoire, pour la premi\u00e8re fois depuis 7 ans, mais vous l'entendrez de nombreux Syriens n'ont pas pu y participer grande r\u00e9forme en vue pour la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais, selon nos informations, les programmes d'enseignement seront repens\u00e9s progressivement ces prochaines ann\u00e9es, le responsable de la formation nous d\u00e9voilera les grands axes de ces changements \u00e0 venir et puis en fin de journal, nous reviendrons sur le succ\u00e8s du FC Sion hier en Coupe de Suisse les Valaisans ont battu Lausanne 1 \u00e0 0 mais ils se sont montr\u00e9s tr\u00e8s nerveux, notamment en 2\u00e8me mi- temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [96%] :\r\nCe n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2011, des \u00e9lections municipales ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es hier sur une grande partie du territoire syrien, un \u00e9v\u00e9nement qui vient couronner les succ\u00e8s militaires enregistr\u00e9s par Damas contre la r\u00e9bellion arm\u00e9e reste que les enjeux de ces \u00e9lections sont verrouill\u00e9s par le r\u00e9gime au pouvoir qui a exclu du vote des millions de syriens Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [94%] :\r\nC'est la s\u00e9rie loyalistes, qui s'est rendu aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire des conseils municipaux, pas de surprise \u00e0 pr\u00e9voir les 35000 candidats sont presque tous membres ou alli\u00e9 du parti Baas au pouvoir mais dans un pays o\u00f9, depuis 7 ans, les rendez- vous \u00e9lectoraux n'ont pu se r\u00e9aliser que de mani\u00e8re tr\u00e8s fragment\u00e9 en raison de la guerre, ces \u00e9lections sont la preuve de la reprise en main du pays par le gouvernement de Bachar Al-Assad, des millions de syriens ne sont toutefois pas concern\u00e9 parmi les 3 millions d'habitants d'Idlib, le dernier bastion de la r\u00e9bellion, les zones contr\u00f4l\u00e9es par les milices kurdes au nord du pays, qui clament leur autonomie ou encore les 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s hors des fronti\u00e8res de facto exclus du scrutin, pas de candidat \u00e0 \u00e9lire non plus dans ces r\u00e9gions o\u00f9 un programme dit de r\u00e9conciliation est en cours sous la houlette des forces russes comprendre o\u00f9 les rebelles viennent d'\u00eatre chass\u00e9s la pax Russe Yana comme premi\u00e8re \u00e9tape d'un processus politique post- conflit encore inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [99%] :\r\nL'ONU veut mettre en place un pont a\u00e9rien humanitaire au Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nObjectif : \u00e9vacuer les civils qui ne peuvent pas \u00eatre trait\u00e9es sur place en raison du conflit d\u00e9vastateur qui s\u00e9vit dans le pays les Nations ont \u00e9tabli une liste de 12 maladies critiques comme le cancer de la thyro\u00efde, ou encore la leuc\u00e9mie, les personnes qui en souffrent, devraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s par avion sp\u00e9cial vers un \u00e9tablissement m\u00e9dical \u00e9quip\u00e9 pour les prendre en charge la coordinatrice humanitaire de l'ONU pour le Y\u00e9men a sign\u00e9 une note verbale avec les aurit\u00e9, les autorit\u00e9s y\u00e9m\u00e9nites, mais la date du 1er vol n'est pas encore fix\u00e9e, nouvelle coupe dans l'aide financi\u00e8re des \u00c9tats-Unis aux Palestiniens, cette fois elle concerne des programmes qui visent \u00e0 rapprocher Isra\u00e9liens et Palestiniens, Washington a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9affecter une partie des 10 millions de dollars investis jusqu'ici dans cette cause, le montant total de la somme r\u00e9investie n'est pas connu le mois dernier, les \u00c9tats-Unis avaient d\u00e9j\u00e0 mis fin \u00e0 plus de 200 millions de dollars d'aide en faveur des Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [98%] :\r\nUeli Maurer \u00e9tait en Isra\u00ebl hier pour une visite de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [95%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances a notamment rencontr\u00e9 son homologue isra\u00e9lien, ainsi que le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou l'an dernier, la Suisse et Isra\u00ebl avaient d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un protocole d'entente pour renforcer leur coop\u00e9ration sur les services financiers, cette fois, les 2 pays ont notamment \u00e9voqu\u00e9 la blockchain et les cryptomonnaies avec une question au coeur de leurs r\u00e9flexions comment accompagner au mieux le d\u00e9veloppement de cette technologie, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude cas Aude Markovitch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [93%] :\r\nLa blockchain est une petite r\u00e9volution dans le monde de la finance, c'est ce qu'a affirm\u00e9 le secr\u00e9taire d'\u00c9tat idiote Gasser, la blockchain, c'est une technologie num\u00e9rique d\u00e9centralis\u00e9e qui permet de transmettre des informations de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e et assurer leur tra\u00e7abilit\u00e9, elle est utilis\u00e9e pour les transactions en cryptomonnaies comme le beat Cohen J\u00f6rg Gasser, qui laisse technique, la blockchain est une technologie qui va fondamentalement modifier la mani\u00e8re de faire des affaires, et nous avons la chance en Suisse de disposer des conditions cadre pour permettre \u00e0 des petites Start-Up de se d\u00e9velopper, particuli\u00e8rement dans le domaine de la lev\u00e9e de fonds et des cryptomonnaies, lui- m\u00eame, qu'on nous voulons rester comp\u00e9titifs, mais dans le m\u00eame temps, assurer la stabilit\u00e9 et l'int\u00e9grit\u00e9 du march\u00e9 financier unique, c'est pour \u00e7a que nous devons \u00e9changer avec des \u00e9conomies qui sont sur la m\u00eame voie, qui sont tr\u00e8s innovantes, tout en \u00e9tant ouvertes \u00e0 la question de l'int\u00e9grit\u00e9 de la stabilit\u00e9 et de la comp\u00e9titivit\u00e9 et nous avons trouv\u00e9 avec Isra\u00ebl un partenaire avec lequel discuter au m\u00eame niveau, le minist\u00e8re des Finances doit rendre un rapport sur la blockchain au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici la fin de l'ann\u00e9e, en vue de pr\u00e9voir des r\u00e9gulations l'ann\u00e9e prochaine, Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [96%] :\r\nLe minist\u00e8re public Genevois a ouvert une enqu\u00eate p\u00e9nale contre Tariq ramadan informations de La Tribune de Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9cise que l'instruction a \u00e9t\u00e9 ouverte d\u00e9but septembre, le th\u00e9ologien est pr\u00e9venu de viol et de contraintes sexuelles en Suisse, le parquet en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 sur la plainte d\u00e9pos\u00e9e par une Suissesse en avril dernier, Tariq ramadan, qui clame son innocence, est aussi poursuivi en France pour des faits similaires, il doit d'ailleurs \u00eatre confront\u00e9 demain \u00e0 l'une des plaignantes fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [98%] :\r\nLa Suisse face \u00e0 une hausse alarmante des cas d'enc\u00e9phalite \u00e0 tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [95%] :\r\nCette infection tr\u00e8s dangereuse du syst\u00e8me nerveux, a atteint cette ann\u00e9e un nouveau pic avec 323 cas recens\u00e9s contre 191 l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, et la liste continue \u00e0 s'allonger puisque la m\u00e9t\u00e9o reste cl\u00e9mente en ce mois de septembre, r\u00e9sultat les recommandations de vaccinations pourraient \u00eatre \u00e9tendues selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, elles seront formul\u00e9es cet hiver, mais la zone de vaccination conseill\u00e9e pourrait \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 tout le territoire, avec notamment comme cons\u00e9quence une hausse des co\u00fbts pour les assureurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [99%] :\r\nEt c'est la rentr\u00e9e aujourd'hui pour les \u00e9tudiants de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [96%] :\r\nUne formation qui va subir de profondes mutations d\u00e8s l'an prochain, selon nos informations, les programmes des 3 ans d'enseignement seront en effet revus progressivement jusqu'en 2022, celui de la premi\u00e8re ann\u00e9e, doit d'ailleurs \u00eatre valid\u00e9 ces prochains jours la fili\u00e8re et donc \u00e0 un tournant, selon son responsable, Dominique Fumeaux, les m\u00e9thodes de formation vont \u00e9voluer consid\u00e9rablement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [86%] :\r\nElles vont \u00e9voluer parce que les comp\u00e9tences exig\u00e9es par le march\u00e9 par les entreprises sont en un tournant aujourd'hui et nous, on doit s'y adapter, on sait adapte 30 premi\u00e8res ann\u00e9es en regroupant un petit peu les comp\u00e9tences aux \u00e9tudiants en en faisant vraiment une force de groupe en travaillant par projets etc en 2\u00e8me ann\u00e9e, on va essayer d'\u00e9voluer plus sur la relation aux entreprises, plus proche des entreprises, de leur besoin de travailler en collaboration avec elle pour vraiment nous \u00e9tudions est -ce que c'est aussi le milieu entrepreneurial et puis enfin en 3\u00e8me ann\u00e9e et d\u00e8s la 2\u00e8me aussi une sp\u00e9cialisation individuel pour trouver par des options par des choix personnels d'\u00e9tude, une meilleure formation personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani Lausanne et Annecy, main dans la main pour d\u00e9velopper la nature dans l'espace urbain, les 2 villes ont annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re leur projet transfrontalier Naturopolis 26 sites seront mises en valeur par des actions paysag\u00e8res ou artistiques et eau, et ce dans le cadre de 2 \u00e9v\u00e9nements qui, eux, existent d\u00e9j\u00e0 Lausanne Jardins et Annecy Paysages Pauline pas, il s'agit d'un projet audacieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [93%] :\r\nLes acteurs concern\u00e9s estiment que Naturopolis produira une hausse du potentiel touristique \u00e0 600000 visiteurs en 4 ans, alors m\u00eame s'il est difficile de quantifier l'impact touristique et \u00e9conomique de ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, pas de chiffres pr\u00e9cis, par exemple, des anciennes \u00e9ditions de Lausanne Jardins, l'effet est bien r\u00e9el, selon Laurent Matthey, g\u00e9ographe \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:16) [93%] :\r\nDans un temps plus long, \u00e7a peut renforcer l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique de situe l\u00e0 on sait par exemple une quantit\u00e9 d'\u00e9tudes qui le montrent que les entreprises sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 la qualit\u00e9 de vie des milieux dans lesquels elles arrivent, notamment parce que \u00e7a leur permet drainer des cadres tr\u00e8s qualifi\u00e9s, tr\u00e8s comp\u00e9tents donc ces 2 op\u00e9rations qui cr\u00e9e une image de marque sur une qualit\u00e9 de vie en ville suscite une attractivit\u00e9 des territoires en termes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:40) [94%] :\r\nPour attirer les entreprises l'Arc l\u00e9manique a 2 atouts : sa fiscalit\u00e9 et son cadre de vie, Laurent Matthey, estime que ce sont les habitants d'abord qui b\u00e9n\u00e9ficient de ces manifestations paysag\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [88%] :\r\nLa premi\u00e8re plus- values de Lausanne Jardins \u00e7a : faire d\u00e9couvrir \u00e0 des r\u00e9sidents, leur ville d'une autre mani\u00e8re de faire comprendre les dimensions cach\u00e9es et finalement de cet espace et les qualit\u00e9s cach\u00e9es de cet espace, ce qui fait que les habitants, mais les \u00e9lus aussi vont commencer \u00e0 regarder diff\u00e9remment la ville et de se dire mais on part en ao\u00fbt ces espaces pour faire autre chose qu'un Parking et pris un espace qu'on laisse en d\u00e9serrance parce que \u00e7a participe d'une qualit\u00e9 de vie en ville, mais au 2\u00e8me tour cette qualit\u00e9 de vie en ville, elle participe et le renforce notre activit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:22) [95%] :\r\nDes habitants qui vivent bien dans leur ville, ce sont en fait ses meilleurs repr\u00e9sentants de commerce en football : le FC Sion se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [94%] :\r\nLes s\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 hier \u00e0 Lausanne, gr\u00e2ce \u00e0 un but de l'attaquant Moussa inscrit \u00e0 la 40\u00e8me minute, dirig\u00e9 par Christian Zermatten, en raison de la mise \u00e0 l'\u00e9cart de Madrid sur Jacobacci les Valaisans donc surmont\u00e9 les perturbations de ces derniers jours, mais ils ont tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s en seconde mi- temps, comme l'admet le gardien s\u00e9dunois Kevin Fickentscher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:51) [90%] :\r\nOui, c'est exact, on a beaucoup subi trop subi, je pense m\u00eame \u00e0 la 100 on peut retenir qu'on s'est battus comme des fous et on est dans le chapeau suivant, donc c'est c'est b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [91%] :\r\nC'est une victoire d'\u00e9quipe, mais malgr\u00e9 tout, on a senti le FC Sion, un peu nerveux \u00e0 l'entr\u00e9e sur le terrain, une premi\u00e8re mi- temps assez moyenne des 2 \u00e9quipes et puis cette 2\u00e8me mi- temps difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [89%] :\r\nOui, ben, on est venu ici avec impression parce qu'on sait que la coupe, il y a qu'un vainqueur \u00e0 la fin, donc, et on sait que Lausanne, ils avaient pas encore perdu cette saison, donc c'\u00e9tait une bonne \u00e9quipe, on savait que \u00e7a allait pas \u00eatre facile, donc c'est normal qu'il y a un petit peu de nervosit\u00e9, donc \u00e7a hein, c'est normal, \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastard, do en huiti\u00e8mes de finale, Sion jouera \u00e0 Saint-Gall Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 Lugano et Stade Nyonnais recevra Young Boys Stade Nyonnais qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise puisque le club de 3\u00e8me division a r\u00e9ussi l'exploit de s'imposer 3 \u00e0 1 contre gr\u00e2ce au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:39) [83%] :\r\nPar c'\u00e9tait votre journal Marielle voix il est 6 heures 9 sur la Premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 vous aussi, vous nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97BDFF33-D289-4051-83B6-339F189640AA", "internalArchiveId": "97BDFF33-D289-4051-83B6-339F189640AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain Jordan, avocat de la plaignante suisse;Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion;Extrait film \"Chris The Swiss\";Anja Kofmel, cin\u00e9aste, r\u00e9alisatrice de \"Chris The Swiss\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/RAMADAN PI) Apr\u00e8s 3 plaintes en France...Tariq Ramadan est d\u00e9sormais pr\u00e9venu de viol et de contraintes sexuelles en Suisse.\r\nLe Minist\u00e8re public genevois a ouvert d\u00e9but septembre une instruction \u00e0 l'encontre de l'intellectuel suisse. \r\nUne genevoise avait d\u00e9pos\u00e9 plainte contre lui il y a 5 mois maintenant. \r\nElle accuse le th\u00e9ologien de viol dans un h\u00f4tel genevois en 2008. \r\nL'ouverture d'une instruction en Suisse ouvre maintenant une autre possibilit\u00e9 dans ce dossier: l'entre-aide judiciaire. \r\nNatacha Van Cutsem \r\n  1'16\r\nEt pr\u00e9cisons que nous avons contact\u00e9 l'un des avocats genevois de Tariq Ramadan, Pierre De Preux.\r\nIl dit avoir sollicit\u00e9 le Minist\u00e8re Public Genevois pour savoir si une instruction avait bel et bien \u00e9t\u00e9 ouverte. \r\nEt il affirme...ne pas avoir eu de r\u00e9ponse du MPG. \r\n((Avec l'ouverture d'une instruction \u00e0 Gen\u00e8ve, l'entre aide judiciaire internationale est d\u00e9sormais possible entre la justice suisse et la justice fran\u00e7aise. Une collaboration \u00e9troite souhait\u00e9e par Romain Jordan, l'avocat de la plaignante suisse... \r\nDIGAS 39''\r\nCe mardi, en France Tariq Ramadan aura \u00e0 nouveau rendez-vous avec la justice. Il sera confront\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me plaignante qui r\u00e9pond au pseudonyme de \"Christelle\". Pour son avocat, Eric Morain, une collboration judiciaire permettra surtout de verser des pi\u00e8ces fran\u00e7aises au dossier suisses et inv\u00e9rs\u00e9ment. A savoir renforcer l'accusation. Et Eric Morain d'ajouter \"Les dossiers suisses et fran\u00e7ais sont deux routes parall\u00e8les qui peuvent avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 se croiser\".))\r\n(USA - Florence) ***Le sud-est des Etats-Unis...toujours sous la menaces d'inondations...\r\nLes sauveteurs resteront mobilis\u00e9s durant plusieurs jours...apr\u00e8 le passage de l'Ouragan...Florence...\r\nLa mont\u00e9e des eaux...a fait au moins...15 morts en Caroline du Nord et du Sud....\r\nLes autorit\u00e9s redoutent d\u00e9sormais...que des barrages soient endommag\u00e9s.\r\nPr\u00e8s de 700 mille foyer sont toujours...ce mati...priv\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n(PHP) A Hong-Kong...c'est l'heure du grand nettoyage...apr\u00e8s le passage hier du super-typhon Manghoute...\r\nLes march\u00e9s financiers et les bureaux ont pu rouvrir ce matin, malgr\u00e9 des les inondations qui ont touch\u00e9 certaines zones de l'\u00eele.\r\nPr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\nLa temp\u00eate a touch\u00e9...hier soir...la r\u00e9gion de canton la plus peuple\u00e9e de Chine...o\u00f9 trois millions de personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\nMais  c'est bien aux nord des  Philippines...que le bilan du typhon est le plus lourd : 65 morts...suite \u00e0 un glissement de terrain.\r\nD'importantes zones agricoles ont aussi \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es...\u00e0 un mois du d\u00e9but des r\u00e9coltes.\r\n(14/ AMAZON - REVENTE DE DONNEES?) ***Amazon enqu\u00eate sur certains de ses employ\u00e9s, soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir monay\u00e9 des donn\u00e9es confidentielles.\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne a confirm\u00e9 hier une information du Wall Street Journal.\r\n elon le quotidien, certains salari\u00e9s ont revendu des informations \u00e0 des commer\u00e7ants qui proposent leurs produits sur la plateforme. \r\nRomain Bardet, ce ph\u00e9nom\u00e8ne toucherait particuli\u00e8rement la Chine.\r\nOui selon le Wall Street Journal, certains employ\u00e9s du g\u00e9ant am\u00e9ricain ont vendu ces donn\u00e9es \u00e0 des entreprises tierces, en passant par des interm\u00e9diaires. Le quotidien \u00e9conomique cite l'exemple de la ville de Shenzen juste au nord de Hong Kong...o\u00f9 ces donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 factur\u00e9es de 80 \u00e0 plus de 2'000 dollars, soit environ l'\u00e9quivalent en francs suisses. \r\n*** De quel type de donn\u00e9es s'agit-t-il Romain ?\r\nSelon le journal, ce sont des informations sur les volumes vente, mais aussi un service permettant d'effacer les avis n\u00e9gatifs et de restaurer des comptes Amazon ferm\u00e9s. Ont aussi \u00e9t\u00e9 monay\u00e9es des adresses \u00e9lectroniques de clients ayant laiss\u00e9 des commentaires.\r\nIl faut rappeler que sur ses sites, Amazon propose ses propres produits, mais aussi ceux de commer\u00e7ants tiers qui profitent ainsi de la force de frappe de la plateforme. Et ce sont certains de ces marchands qui auraient mis la main au porte-monnaie, pour faire croitre leurs ventes.\r\n*** Une affaire, on peut le dire, sensible\r\nQui touche un sujet toujours plus sensible en tous cas: la protection des donn\u00e9es. Les g\u00e9ants du web sont toujours plus mis sous pression, accus\u00e9s de ne pas en faire assez. \r\nAmazon, lui rappelle que ses employ\u00e9s sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes et que l'entreprise dispose de syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e9viter ce genre de cas. Quiconque enfreint les r\u00e8gles s'expose \u00e0 des mesures punitives, a indiqu\u00e9 l'entreprise.\r\n(ONU - Y\u00e9men) Les Nations Unies...veulent mettre en place un pont a\u00e9rien humanitaire... au Y\u00e9men\r\nObjectif: \u00e9vacuer les civils qui ne peuvent pas \u00eatre trait\u00e9s sur place... apr\u00e8s quatre ans d'un conflit d\u00e9vastateur.\r\nL'ONU a \u00e9tablit une liste de 12 maladies critiques: comme le cancer de la thyro\u00efde ou encore la leuc\u00e9mie... \r\nLes personnes qui en souffrent devraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9es par avion sp\u00e9cial vers un \u00e9tablissement m\u00e9dical \u00e9quip\u00e9 pour les prendre en charge\r\nSelon les Nations Unies...les trois quarts de la population y\u00e9m\u00e9nite...ont besoin d'une aide humanitaire...\r\n(Syrie) ***Un autre pays ravag\u00e9 par la guerre....La Syrie a organis\u00e9 hier ses premi\u00e8res municipales depuis 2011\r\nUn scrutin rendue possible sur la majeure partie du territoire...gr\u00e2ce aux r\u00e9centes victoires du r\u00e9gime Al-Assad.\r\nPlus de 6550 bureaux de vote ont ouvert dans les r\u00e9gions tenues par le r\u00e9gime, soit pr\u00e8s des deux-tiers du pays.\r\nLa majorit\u00e9 des candidats sont affili\u00e9s au parti bass... du pr\u00e9sident Al-Assad,\r\n(UK) La ville anglaise de Salsburry...est-elle en train de baculer dans la psychose?\r\nLa police britannique y  a boucl\u00e9 hier...un secteur entier ...apr\u00e8s l'appel d'un service d'ambulance.\r\nDeux personnes avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es malades ...dans un restaurant...de la vile...\r\nSalsbury...l\u00e0 o\u00f9..en mars dernier... l'ex-espoin russe Serge\u00ef Srkipal...avait \u00e9t\u00e9 victime d'un empoissonenment...\r\nMais rien n'indique que la pr\u00e9sence de la  m\u00eame susbsance neurotoxique...dans le restaurnt... \r\nC'est ce qu'a confirm\u00e9 hier soir...la police britannique.\r\n(08/PORTRAIT BARBARA JANOM-STEINER PA) ***7h et cette question...Le canton des Grisons est-il une p\u00e9pini\u00e8re \u00e0 femmes comp\u00e9tentes dans la gestion des finances?\r\nElle s'appelle Barbara Yanom-Steiner...et vient d'\u00eatre \u00e9lue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\u00e0 la t\u00eate du Conseil de banque de la BNS. \r\nElle \u00e9tait jusqu'ici...conseill\u00e8re d'\u00c9tat PBD en charge des finances grisonnes...et succ\u00e8dera \u00e0 Jean Studer...\u00e0 la fin du mois d'avril 2019.\r\nEt Cynthia Racine le profil de Barbara Yanom-Steiner..en rappelle un autre...\r\n  46'' \r\n((((Difficile de ne pas penser imm\u00e9diatement \u00e0 Eveline Widmer Schlumpf. Elles sont toutes les deux avocates de profession. Elles ont toutes les deux \u00e9tudier le droit, \u00e0 quelques ann\u00e9es d'intervalles, \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich. Et, enfin, Evelyne Widmer Schlumpf a -elle aussi- \u00e9t\u00e9 membre du Conseil de banque de la BNS.Mais Barbara Janom Steiner va elle devenir, \u00e0 56 ans, la premi\u00e8re Pr\u00e9sidente de ce Conseil. Le Conseil de banque de la BNS c'est comme le conseil d'administration d'une entreprise. Il surveille la gestion des affaires de la BNS. Et le d\u00e9fis est de taille. La BNS c'est un bilan a plus de 800 milliards l'an dernier. Et un bilan qui explose c'est plus de risques. Mais dans le milieu son profil plait. Elle a une exp\u00e9rience politique, elle s'occupe de finances et elle a un r\u00e9seau important. Un profil qui ressemble d'ailleurs beaucoup... \u00e0 celui de l'actuel pr\u00e9sident Jean Studer.))\r\n(TF8/FOOT: CONSTANTIN FLINGUE JACOBACCI !)  ***Football...Apr\u00e8s son apr\u00e8s leur exploit hier face \u00e0 Grashoppers.....Stade Nyonnais d\u00e9fiera un autre adversaire prestigieux...en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse.\r\nLes Vaudois pensionnaires...de troisi\u00e8me division...receveront...Young-Boys...le champion de Suisse en titre. Le tirage au sort a eu lieu hier soir...\r\nNeuch\u00e2tel Xamax se rendrea \u00e0 Lugano...alors que le FC SIon...se d\u00e9placera \u00e0 Saint-Gall...\r\n***Les Valaisans... qualifi\u00e9s hier...en battant Lausanne 1-0 \u00e0 La Pontaise...et qui s'appr\u00eatent \u00e0 changer d'entra\u00eeneur...\r\nMauricio Yako-batchi....avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied ce week-end...par le pr\u00e9sident Constantin.\r\nEt Laurent Bastardoz...on peut le dire...d\u00e9sormais, il n'a plus aucune chance de conserver son poste...\r\n  ((TEMPS FORT FC SION VERSION ENREGISTREE!))\r\n((Personne n'est dupe ! M\u00eame si Christian Constantin avait sous-entendu vendredi soir mettre en cong\u00e9 son entra\u00eeneur pour le week-end avant de r\u00e9\u00e9valuer ce lundi sa situation, un nouveau d\u00e9rapage du technicien bernois ce week-end a d\u00e9finitivement scell\u00e9 son avenir \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re \u00e9quipe du club valaisan. Christian Constantin ! \r\nSON CONSTANTIN \u00bd\r\nEn fait, le d\u00e9samour entre le boss de Tourbillon et son entra\u00eeneur ne date pas d'hier mais bien de la p\u00e9riode de reconduction du contrat de Jacobacci en luillet dernier. D\u00e9sacord sur les termes de ce contrat, suivi selon le pr\u00e9sident du club de plusieurs fautes strat\u00e9giques et tactiques, des mauvais choix de son entra\u00eeneur ont envenim\u00e9 la situation. Et en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re, la situation devient inextricable comme nous l'a confirm\u00e9 Christian Constantin\r\nSON CONSTANTIN 2/2\r\nA l'annonce du licenciement de Jacobacci succ\u00e8dera rapidement la question de son successeur. Les noms de Raphael Wicky, Martin Schmidt, Ueli Forte, Ciriaco Sforza et autre Murat Yakin buissent d\u00e9sormais au pied de Val\u00e8re et Tourbillon !))\r\n(Tennis) France-Croatie...\u00e7a vous dit sans doute quelque chose...\r\nApr\u00e8s le Mondial de footbal...les deux pays se retrouveront...dans une autre finale..cette fois-ci en tennis...en Coupe Davis.\r\nLa Croatie...s'est qualifi\u00e9e au bout du suspense hier soir...face aux Etats-Unis...gr\u00e2ce \u00e0 une ulitme victoire du jeune Borna Coric.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9....la Suisse...s'est..elle inclin\u00e9e...3-2...lors du barrage face \u00e0 la Su\u00e8de...\r\nD\u00e9faite a priori sans cons\u00e9quence...puisque la Suisse devrait faire parti des 24 qualifi\u00e9s...pour la nouvelle Coupe Davis...pr\u00e9vue en novembre 2019.\r\n(TF5/CHRIS THE SWISS - LE FILM PI)   21'' ((fin de parole : 00''14))\r\nLa guerre en Yougoslavie vue \u00e0 travers les yeux d'un jeune Suisse... \r\n\"Chris The Swiss\", premier film de la cin\u00e9aste  Ania Ko-fmel, sort cette semaine en Suisse Romande.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes, dans le cadre de la semaine de la critique. \r\nUn documentaire tr\u00e8s remarqu\u00e9, fait d' interviews et de s\u00e9quences d'animation autour d'une disparition; celle du cousin de la r\u00e9alisatrice... assasinn\u00e9 en Croatie dans de myst\u00e9rieuses circonstances.\r\nSophie Iselin\r\n  1'41 \r\nLa r\u00e9alisatrice Anja Kofmel  pr\u00e9sentera son film en avant- premi\u00e8re. \r\nCe soir (LU) \u00e0 Fribourg au Cin\u00e9motion et demain \u00e0 Gen\u00e8ve aux Cin\u00e9mas du Gr\u00fctli\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 862, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830967", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-17T07:00:06_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-17T07:00:06_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9830994", "ece-9830967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:24:23Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [67%] :\r\nTous aussi, il est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nDans cette matinale, on va parler de l'envers du d\u00e9cor, l'envers du d\u00e9cor des Nations unies, d'abord parce que demain, s'ouvre l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, lieu de rencontre des sandales en 3 \u00c9tats-membres un rituel, tous les mois de septembre \u00e0 New York, et pour parler de ce c\u00e9nacle de cette organisation si souvent brocard\u00e9 pour son inefficacit\u00e9 pour sa bureaucratie, on re\u00e7oit Karim Lebourg, ce matin il a arpent\u00e9 pendant 5 ans, les couloirs de l'ONU \u00e0 New York et il en a tir\u00e9 une bande dessin\u00e9e Karim Lebhour sera notre invit\u00e9 dans une quinzaine de minutes l'envers du d\u00e9cor, je vous le disais du Palais f\u00e9d\u00e9ral aussi avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, puisqu'elle arpent\u00e9 les pas perdus pendant des ann\u00e9es, pas en tant qu'\u00e9lu, mais comme une femme de l'ombre, femmes du l'ombre du PDC stagiaire puis porte- parole et, surtout, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti \u00e0 l'heure de quitter ses fonctions, B\u00e9atrice, il vient nous parler de ces ann\u00e9es f\u00e9d\u00e9rale sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure et puis dans cette matinale encore, on va revenir sur les inondations du mois de juin, \u00e0 Lausanne, on se souvient de ces images spectaculaires de la ville inond\u00e9e 3800 demandes d'indemnisations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et beaucoup de petits commer\u00e7ants la vous l'entendrez attendent encore d'\u00eatre rembours\u00e9 en fera le point tout \u00e0 l'heure avec Martine Clerc voil\u00e0 pour le programme, l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal avec Julien d'Carter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nBonjour, Julien, bonjour les justices suisse et fran\u00e7aise ont -elles collaborer sur le dossier, Tariq ramadan, l'ouverture d'une instruction \u00e0 Gen\u00e8ve pourrait permettre une entraide judiciaire elle est souhait\u00e9e, vous l'entendrez par l'avocat de la plaignante, c\u00f4t\u00e9 suisse, le g\u00e9ant du Net Amazone a ouvert une enqu\u00eate contre certains de ses employ\u00e9es, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir revendu des donn\u00e9es confidentielles \u00e0 d'autres entreprises dans sur n'a l\u00e9galement, portrait de la nouvelle pr\u00e9sidente de la de nouveau Conseil de banque de la Banque nationale suisse, une grisonnes qui vous en rappellera une autre et puis en football : le FC Sion tout proche d'un \u00e9ni\u00e8me changement d'entra\u00eeneur Christian Constantin nous donnera les raisons de sa col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [95%] :\r\nApr\u00e8s 3 plaintes en France, Tariq ramadan est d\u00e9sormais pr\u00e9venu de viol et de contraintes sexuelles en Suisse, c'est le minist\u00e8re public Genevois ouvert d\u00e9but septembre une instruction \u00e0 l'encan de l'intellectuel suisse une genevoise avait d\u00e9pos\u00e9 plainte contre lui, il y a 5 mois maintenant, elle accuse le th\u00e9ologien de viol dans un h\u00f4tel Genevois en 2008, l'ouverture d'une instruction en Suisse ouvre maintenant une autre possibilit\u00e9 dans ce dossier, l'entraide judiciaire Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [95%] :\r\nAvec l'ouverture d'une instruction \u00e0 Gen\u00e8ve l'entraide judiciaire internationale est d\u00e9sormais possible entre la justice suisse et la justice fran\u00e7aise, une collaboration \u00e9troite souhait\u00e9e par Romain Jourdan, l'avocate de la plaignante suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:41) [91%] :\r\nElle m'appara\u00eet indispensable, c'est une \u00e9vidence m\u00eame quel va \u00eatre men\u00e9e en bonne entente et en bonne Intelligence entre les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et suisses par la voix de l'entraide, un m\u00e9canisme qui d\u00e9sormais fonctionne de fa\u00e7on rapide et satisfaisante, concr\u00e8tement, ce sont les juges d'instruction fran\u00e7ais d'une part, et le procureur Genevois d'autre part, qui vont am\u00e9nager j'imagine un acc\u00e8s r\u00e9ciproque alors dossier puis des modalit\u00e9s d'audition, singuli\u00e8rement pour le procureur Genevois afin qu'il puisse se rendre en France et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'audition de Tariq ramadan, en pr\u00e9sence de ses conseils et des conseils des parties plaignantes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [93%] :\r\nCe mardi en France, Tariq ramadan aura \u00e0 nouveau rendez- vous avec la justice, il sera confront\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me plaignante qui r\u00e9pond, pseudonyme de Christelle pour son avocat, que nous avons joint \u00c9ric Morain, une collaboration judiciaire permettra surtout de verser des pi\u00e8ces fran\u00e7aises au dossier suisses et invers\u00e9ment, \u00e0 savoir renforcer l'accusation \u00c9ric Morain, d'ajouter : Les dossiers suisses et fran\u00e7ais sont deux routes parall\u00e8les qui peuvent avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 se croiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [94%] :\r\nPr\u00e9cisons que nous avons c'est contact\u00e9 l'un des avocats Genevois de Tariq ramadan Pierre de Preux, il dit avoir sollicit\u00e9 le minist\u00e8re public Genevois pour savoir si une instruction avait bel et bien \u00e9t\u00e9 ouverte et il affirme ne pas avoir eu de r\u00e9ponse du MPG. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [89%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le sud des \u00c9tats-Unis toujours menac\u00e9es d'inondation, les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [95%] :\r\nUn resteront mobilis\u00e9s durant plusieurs jours apr\u00e8s le passage de l'ouragan Florence la mont\u00e9e des eaux a fait au moins 15 morts en Caroline du Nord et en Caroline du Sud, les autorit\u00e9s redoutent d\u00e9sormais que des barrages soient endommag\u00e9s, pr\u00e8s de 700000 foyers sont toujours ce matin, priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Hong-Kong, c'est l'heure du grand nettoyage apr\u00e8s le passage hier du super- typhon Mangou les march\u00e9s financiers, les bureaux ont pu rouvrir ce matin malgr\u00e9 les inondations qui ont touch\u00e9 certaines zones de l'\u00eele pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, la temp\u00eate a touch\u00e9 hier soir, la r\u00e9gion de Canton, la plus peupl\u00e9e de Chine 3 millions de personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, mais c'est bien au nord des Philippines que le bilan du typhon le plus lourd, 65 morts suite \u00e0 un glissement de terrain, d'importantes zones agricoles ont aussi \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s \u00e0 un mois du d\u00e9but des raies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [86%] :\r\nAmazone, enqu\u00eate sur certains de ses employ\u00e9es, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir monnay\u00e9 des donn\u00e9es confidentielles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [98%] :\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne a confirm\u00e9 hier une information du Wall Street Journal selon le quotidien, certains salari\u00e9s ont revendu des informations \u00e0 des commer\u00e7ants qui proposent leurs produits sur la plateforme Romain Bardet ce ph\u00e9nom\u00e8ne toucherait particuli\u00e8rement la Chine oui selon, le Wall. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [91%] :\r\nJournal certains employ\u00e9 du g\u00e9ant am\u00e9ricain ont vendu ces donn\u00e9es \u00e0 des entreprises tierces en passant par des interm\u00e9diaires et le quotidien \u00e9conomique cite l'exemple de la ville de Shenzen, juste au nord de Hong Kong, o\u00f9 ces donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 factur\u00e9es de 80 \u00e0 plus de 2000 dollars soit environ l'\u00e9quivalent, France, Suisse, alors aux mains de quel type de donn\u00e9es s'ajoute -t-il, h\u00e9 bien, selon le journal, ce sont des informations sur les volumes de vente mais aussi un service permettant d'effacer les avis n\u00e9gatifs hein et de restaurer des comptes Amazon de fermer, ont aussi \u00e9t\u00e9 monnay\u00e9 des adresses \u00e9lectroniques de clients ayant laiss\u00e9 des commentaires, il faut rappeler que sur ces sites Amazon ne propose ses propres produits, mais aussi ceux des commerciaux enti\u00e8re qui profite ainsi de la force de frappe de la plateforme et ce sont certains de ces marchands qui aurait mis la main porte- monnaie pour faire cro\u00eetre leurs ventes, c'est une affaire sensible, on peut le dire, mais qui touche un sujet toujours plus sensible en tout cas la protection des donn\u00e9es, les g\u00e9ants du web sont toujours plus mis sous pression, accus\u00e9s de ne pas en faire assez amazone lui rappelle que ces employ\u00e9es sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes et que l'entreprise dispose de syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e9viter ce genre de cas quiconque enfreint les r\u00e8gles s'expose \u00e0 des mesures punitives, a indiqu\u00e9 l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [94%] :\r\nL'analyse de Romain Bardet de notre \u00e9conomique les Nations Unies veulent mettre en place un pont a\u00e9rien humanitaire au Y\u00e9men objectif \u00e9vacuer les civils qui ne peuvent pas \u00eatre trait\u00e9es sur place apr\u00e8s 4 ans d'un conflit d\u00e9vastateur, l'ONU a \u00e9tabli une liste de 12 maladies critiques comme le cancer de la thyro\u00efde, ou encore la leuc\u00e9mie, les personnes qui en souffrent, devraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s par avion sp\u00e9cial vers un \u00e9tablissement m\u00e9dical \u00e9quip\u00e9 pour les prendre en charge, selon les Nations unies, les 3 quarts de la population, il y\u00e9m\u00e9nite ont besoin d'une aide humanitaire, un autre pays ravag\u00e9 par la guerre, la Syrie a organis\u00e9, hier, ses premi\u00e8res municipales depuis 2011, un scrutin rendue possible sur la majeure partie du territoire gr\u00e2ce aux r\u00e9centes victoires du r\u00e9gime Al-Assad, plus de 6550 bureaux de vote ont ouvert dans les r\u00e9gions tenues par le r\u00e9gime, soit pr\u00e8s de 2 tiers du pays, la majorit\u00e9 des candidats sont affili\u00e9s au parti Baas du pr\u00e9sident Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [91%] :\r\n7 heures 7, elle s'appelle Barbara, il y a un homme Steiner, elle vient d'\u00eatre \u00e9lu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la t\u00eate du Conseil de banque de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [89%] :\r\nOui, elle s'appellera effectivement Barbara, il y a un homme, il y a un homme Steiner elle \u00e9tait jusqu'ici, conseill\u00e8re d'\u00c9tat PBD, en charge des finances grisonnes succ\u00e9dera \u00e0 Georges tous derri\u00e8re, \u00e0 la fin du mois d'avril 2019, et c'est une terre acide, le profil de Barbara, il y a un homme Steiner en rappelle un autre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:33) [90%] :\r\nDifficile de ne pas penser imm\u00e9diatement \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf, elles sont toutes les 2, avocat de profession, elles ont toutes les 2, \u00e9tudier le droit \u00e0 quelques ann\u00e9es d'intervalle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et enfin, Evelyne Widmer-Schlumpf a elle aussi \u00e9t\u00e9 membre du Conseil de banque de la BNS mais Barbara, il y a donc Steiner va elle devenir \u00e0 56 ans, la premi\u00e8re pr\u00e9sidente de ce conseil, le Conseil de banque de la BNS c'est comme le conseil d'administration d'une entreprise, il surveille la gestion des affaires de la BNS et le d\u00e9fi est de taille, la BNS c'est un bilan \u00e0 plus de 800 milliards l'an dernier et un bilan qui explose, c'est plus de risques, mais dans le milieu, son profil pla\u00eet, elle a une exp\u00e9rience politique elle ce cube de financer Alain un r\u00e9seau important un profil qui ressemblent d'ailleurs beaucoup \u00e0 celui de l'actuel pr\u00e9sident Jean Studer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [91%] :\r\nLa ville anglaise de sens Berry est -elle en train de basculer dans la psychose, la police britannique, il y a boucl\u00e9 hier un secteur entier apr\u00e8s l'appel d'un service d'ambulance, 2 personnes avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es malades dans un restaurant de la ville sauf Berry, l\u00e0 o\u00f9 en mars dernier, l'ex- espion russe Sergue\u00ef Skripal, avait \u00e9t\u00e9 victime d'un empoisonnement, mais rien d'indique que la pr\u00e9sence de la m\u00eame substance neurotoxique \u00e9tait bien dans le restaurant, c'est ce qu'a confirm\u00e9 hier soir la police Britten. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:46) [95%] :\r\nEn football maintenant, apr\u00e8s son exploit hier face \u00e0 Grasshoppers ta Nyonnais d\u00e9fiera un autre adversaire prestigieux en huiti\u00e8mes de finale de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [87%] :\r\nD\u00e9\u00e7u, oui les Vaudois pensionnaires de troisi\u00e8me divisant re\u00e7oit division pardon recevront Hee-jung Boys, le champion de Suisse en titre, le tirage au sort a eu lieu hier soir Neuch\u00e2tel Xamax se rendra de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Lugano, alors que le FC Sion se d\u00e9placera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [90%] :\r\n\u00e0 5 les Valaisans qualifi\u00e9 hier en battant Lausanne 1 \u00e0 0 \u00e0 la Pontaise et qui s'appr\u00eaterait s'appr\u00eate \u00e0 changer d'entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [87%] :\r\nR\u00e9cit Kobayashi avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 pied ce week- end par le pr\u00e9sident Constantin et Laurent Bastard, do, on peut le dire, d\u00e9sormais, il n'a plus aucune chance de conserver son poste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:24) [94%] :\r\nEt personne n'est dupe, m\u00eame si Christian Constantin avait sous- entendu vendredi soir mettre en cong\u00e9, son entra\u00eeneur pour le week- end avant de r\u00e9\u00e9valuer ce lundi sa situation et le que le mot finalement licenciement n'a pas encore \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 officiellement un nouveau d\u00e9rapage du technicien bernois ce week- end, a d\u00e9finitivement scell\u00e9 son avenir \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re \u00e9quipe du club valaisan Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:44) [84%] :\r\nJe suis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 avec lui parce qu'aujourd'hui, T\u00e9l au gar\u00e7on qui fait la vid\u00e9o et le montage en effet toutes les montants sur les balles arr\u00eat\u00e9es c'\u00e9tait lui allait participait \u00e0 \u00e7a en le disant, c'est interdit de les donner parce que \u00e7a manquait travailler l\u00e0- dessus, ce qu'on a ce que j'ai pas du tout appr\u00e9ci\u00e9, donc \u00e0 la minute o\u00f9 je vous parle, je suis f\u00e2ch\u00e9 avec lui, donc il sera compliqu\u00e9 pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:03) [91%] :\r\nEn fait, le d\u00e9samour club aux aux Tourbillon et son entra\u00eeneur ne date pas d'hier mais bien de la reconduction du contrat de Yakhouba au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, d\u00e9saccord sur les termes de ce contrat suivi selon le pr\u00e9sident du club de plusieurs fautes strat\u00e9giques et tactiques de mauvais choix de son entra\u00eeneur qui ont envenim\u00e9 la situation, et rebelote la semaine derni\u00e8re, o\u00f9 la situation est devenu inextricable comme de l'a confirm\u00e9 Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [82%] :\r\nJe peux pas rire avec quelqu'un avec des conneries donc ces choses -l\u00e0 m'ont dit : ben \u00e9coute, on va s'occuper de Lausanne, parce que cette semaine, a encore des fissures dans le salon, il voulait bouffer la fondue aller faire du une banderole enfin des conneries, des on est un tr\u00e8s RPG, je peux pas la Lausanne avec un entra\u00eeneur qui perd pied ici, on a cherch\u00e9 la qualification pour la paix apr\u00e8s dans le week- end, un profond parle encore des gamineries de vid\u00e9os routes \u00e7a moi \u00e7a me fout les boules, donc c'est vrai que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:51) [90%] :\r\nLa question qui importait de savoir d\u00e9sormais comment Christian Constantin va agir va -t-il comme en 2016 et 2017 recruter un nouvel entra\u00eeneur ou choisira -t-il de prolonger prolonger l'int\u00e9rim avec le du Auxerre maintenant Bichard radio qui comporte un Avantage non n\u00e9gligeable : celui de permettre \u00e0 l'omnipotent pr\u00e9sident de continuer \u00e0 pouvoir tirer tout seul les ficelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [95%] :\r\nMerci Laurent Bastard demain, puisqu'on parle football, si je vous dis, France- Croatie, \u00e7a vous dit peut-\u00eatre quelque chose Coupe Davis samedi Coupe Davis effectivement d'abord Mondial de football en juin en juillet dernier et puis effectivement d\u00e9sormais finale de Coupe Davis entre les 2 pays, la Croatie s'est qualifi\u00e9e au bout du suspense hier soir face aux \u00c9tats-Unis, gr\u00e2ce \u00e0 une ultime victoire du jeune Borna Coric de son c\u00f4t\u00e9, la Suisse s'est elle inclin\u00e9e 3 2 lors du barrage face \u00e0 la Su\u00e8de \u00e0 Bienne d\u00e9faite a priori sans cons\u00e9quence puisque la Suisse devrait faire partie des 24 qualifi\u00e9s pour la nouvelle Coupe Davis pr\u00e9vue en novembre 2019. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:49) [81%] :\r\nUn nouveau chemin mais certains journalistes n'arrivent pas \u00e0 accepter l'id\u00e9e qu'ils \u00e9taient l\u00e0 uniquement aux conservateurs ce ce Spirou partout dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [94%] :\r\nLa guerre en Yougoslavie, vue \u00e0 travers les yeux d'un jeune Suisse Chris The Swiss 1er film de la cin\u00e9aste Ania Kofmel sort cette semaine en Suisse romande, il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes, dans le cas de la semaine de la critique, un documentaire tr\u00e8s remarqu\u00e9 fait d'interviews et de s\u00e9quences d'animation autour d'une disparition, celle du cousin de la r\u00e9alisatrice assassin\u00e9 en Croatie dans de myst\u00e9rieuses circonstances sophisme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:25) [93%] :\r\nQue s'est -il pass\u00e9 le 7 janvier 1992 dans ce Champ de bataille glac\u00e9e en Croatie o\u00f9 Christian W\u00fcrtemberg journaliste suisse de 27 ans, est retrouv\u00e9 mort un matin, v\u00eatu de l'uniforme d'une milice \u00e9trang\u00e8re, 20 ans apr\u00e8s la disparition myst\u00e9rieuse de son cousin Ania Kofmel a d\u00e9cid\u00e9 de mener l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:48) [86%] :\r\nVoil\u00e0 un stage de faire quand j'ai commenc\u00e9 mon film, je voulais vraiment savoir qui avait tu\u00e9 mon cousin, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi, exclu du oui et en faisant mes recherches, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que cela n'avait plus d'importance, il est mort et on ne peut rien y changer, il faut que ce que 9, alors j'ai modifi\u00e9 un peu langue de mon sujet, j'ai plut\u00f4t chercher \u00e0 comprendre pourquoi des gens s'engagent volontairement dans une guerre et se battent avec Hollande, qui n'est pas \u00e9t\u00e9 nous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:17) [93%] :\r\nGuid\u00e9 par le carnet de notes de Chris, la cin\u00e9aste entreprend un travail de m\u00e9moire aupr\u00e8s des autres reporters, mais aussi de ses fr\u00e8res d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:26) [85%] :\r\n\u00c9douard, ici, cela a \u00e9t\u00e9 difficile de trouver ces gens atteints, je crois que le fait que je fasse partie de la famille a aid\u00e9, ils savent ce que \u00e7a fait de perdre quelqu'un et de ne pas savoir, car il y a encore beaucoup de disparus fioul ou sommes dans des lieux d'au quoi c'\u00e9tait alors donc j'ai senti qu'il voulait participer \u00e0 ce film aussi parce que je suis un membre de la famille femme m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:48) [96%] :\r\nEt pour composer avec les pardon de l'histoire Ania Kofmel a recours \u00e0 l'animation sobre et fun\u00e8bre, son coup de pinceau nous plonge dans le cauchemar complexe de ce conflit qui a fait des dizaines de milliers de morts parmi eux des journalistes dont un qu'on surnommait de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [89%] :\r\nLa r\u00e9alisatrice Ania Kofmel pr\u00e9sentera son film en avant- premi\u00e8re ce soir \u00e0 Fribourg Austin, \u00e9motion et demain \u00e0 Gen\u00e8ve aux cin\u00e9mas du Gr\u00fctli. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:15) [83%] :\r\nC'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Julien bancaire terre il est 7 heures 14 ans, ce lundi matin, lundi, du jeune f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs pour l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T05:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-290D90C2-CB53-47CE-AEC5-42ED75810332", "internalArchiveId": "290D90C2-CB53-47CE-AEC5-42ED75810332", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...  et un nouveau scandale, chez Car postal...\r\nM\u00eame si \u00e7a rime, ce n'est pas tr\u00e8s reluisant, \u00e0 en lire les informations que donne le Blick ce matin. \r\nIl y a eu la triche des subventions ind\u00fbment touch\u00e9es, voici maintenant celle des frais.\r\nCar postal a viol\u00e9 la loi sur le travail, a d\u00e9couvert le journal. \r\nAu moins 2 millions de primes et de remboursements de frais ont \u00e9chapp\u00e9 aux chauffeurs. \r\nEt ces 2 millions ne sont qu'une premi\u00e8re estimation, dit le journal: \u00e7a pourrait \u00eatre pluss. Selon le syndicat Syndicom, pour un seul site en Suisse Romande, 1 million de francs aurait \u00e9t\u00e9 ainsi d\u00e9tourn\u00e9. \r\nC'est le syst\u00e8me de remboursement qui serait en cause. Les employ\u00e9s en ont inform\u00e9 l'entreprise, qui dit avoir corrig\u00e9 ledit syst\u00e8me fin 2017. \r\nL'article se conclut sur les paroles d'un chauffeur: quand j'ai inform\u00e9 ma hi\u00e9rarchie de ce probl\u00e8me, ils m'ont envoy\u00e9 sur les roses; il cite: \"tu gagnes assez; soit tu fais avec \u00e7a, soit tu t'en vas\".\r\n*** Un parfum de crise flotte \u00e0 l'ASIN, l'Action pour une suisse ind\u00e9pendante et neutre...\r\nL'ASIN est en crise, explique ce matin le Tages Anzeiger; \u00e0 lire aussi dans la Basler zeitung, le Bund et la Berner Zeitung.\r\nSelon le journal, elle manque d'argent, de membres et de nouveaux combats. \r\nSes th\u00e8mes sont marginaux, comme la loi europ\u00e9enne sur les armes; ses membres grisonnent, voirent meurent.\r\nSi elle n'existe plus, que perdrait la suisse ? Rien, r\u00e9pond l'\u00e9ditorial du Tages Anzeiger. \r\nEt c'est bien ce constat qui explique la crise dans laquelle se trouve l'ASIN, poursuit le commentaire. \r\nFond\u00e9e en juin 1986 par l'UDC Christoph Blocher et le radical Otto Fischer, elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue comme un mouvement national-conservateur non partisan. \r\nLa domination de Christoph Blocher a conduit \u00e0 une fusion, quasiment, avec l'UDC. Ce qui la rend superflue. \r\n*** Herv\u00e9 Falciani, l'informaticien qui a particip\u00e9 au vol de donn\u00e9es de la banque HSBC de Gen\u00e8ve en 2015, est en interview dans plusieurs journaux ce matin...\r\nIl explique \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, au Tages Anzeiger, \u00e0 la Berner Zeitung et au Bund, qu'il ne croit pas que l'Espagne, o\u00f9 il habite d\u00e9sormais, acceptera de l'extrader vers la Suisse, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.\r\nIl explique aussi ce qu'il fait comme travail: il est consultant dans le domaine financier, il fait de la d\u00e9tection fiscale. Il travaille, dit-il, principalement pour des cabinets de conseil et des multinationales. Des soci\u00e9t\u00e9s de Panama ou de Hong-Kong... mais aussi, de suisse.\r\n*** La p\u00e9nurie de m\u00e9decins, en Suisse, et un mythe... c'est ce que nous dit la NZZ, ce matin...\r\nElle s'appuie sur une \u00e9tude de la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie, Sant\u00e9Suisse. \r\nLes auteurs ont calcul\u00e9 quelles r\u00e9gions de Suisse \u00e9taient sur-dot\u00e9es ou sous-dot\u00e9es en m\u00e9decins, en 2015, par rapport \u00e0 une moyenne nationale. Et comment cette situation \u00e9voluera d'ici 2030.\r\nAlors oui, il y a des grandes diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions. Pour les m\u00e9decins de famille, Sant\u00e9Suisse diagnostique une l\u00e9g\u00e8re \"sur-dotation\" en Suisse occidentale. C'est l'inverse en suisse romande. \r\nPas de p\u00e9nurie en revanche pour les sp\u00e9cialistes. Les gyn\u00e9coloques, par exemple: il en manque maintenant, mais il y en aura trop dans 12 ans. \r\nL'\u00e9tude, note la NZZ, va aussi dans le sens de l'agenda politique des assureurs: trop de m\u00e9decins, c'est le moment de laisser les assureurs d\u00e9cider eux-m\u00eames avec quels m\u00e9decins ils souhaitent travailler. Ceux dont ils ne veulent pas devraient fermer leurs cabinets, ou ne pas en ouvrir, tout simplement. \r\n*** On parle de l'arm\u00e9e, aussi, ce matin... et de ses officiers en mal de cr\u00e9dits...\r\nMais des cr\u00e9dits universitaires; on ne parle pas d'argent. C'est \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste et le Journal du Jura.\r\nLes formations offertes aux officiers et sous-officiers sup\u00e9rieurs de l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole centrale de Lucerne ne sont pas reconnues par toutes les universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles. \r\nIl manque notamment des institutions d'importance: comme les universit\u00e9s de Lausanne et Fribourg. \r\nLe probl\u00e8me, lit-on c'est que les responsables ignorent tout ou presque du niveau de formation propos\u00e9 par l'arm\u00e9e pour ses cadres. \r\nLes \u00e9quivalences parraissent \u00e9vidente pour les domaines de l'\u00e9conomie, du management, du, droit, de la conduite de projet, de la p\u00e9dagogie et de ... certains aspects de la psychologie, explique un lieutenant-colonel de l'Etat-Major g\u00e9n\u00e9ral. \r\nLes n\u00e9gociations entre l'arm\u00e9e et l'universit\u00e9 se poursuivent \u00e0 Fribourg, mais tout est au point mort \u00e0 Lausanne. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, vous allez nous r\u00e9v\u00e9ler les secrets du L\u00e9man...\r\nC'est l'infographie du jour, en derni\u00e8re page de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nOn nous rappelle d'abord que le mot \"L\u00e9man\", d'origine celte, veut d\u00e9j\u00e0 dire lac, donc arr\u00eatez de dire \"Lac L\u00e9man\". \r\nC'est Gargantua, le g\u00e9ant de Rabelais, qui l'a creus\u00e9, parce qu'il avait grand soif. Le tas de terre qui en a d\u00e9coul\u00e9 a form\u00e9 le Sal\u00e8ve.\r\nSinon, au fond, on trouve: 40 bateaux \u00e0 moteur, 9 voiliers, 3 bateaux \u00e0 vapeur, et 3 avions. Mais aussi des dizaines de crat\u00e8res et sept canyons, \u00e0 l'embouchure du Rh\u00f4ne.\r\nEnfin, une goutte d'eau qui entre dans le L\u00e9man au Bouveret sortira \u00e0 l'autre bout, \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s 11,3 ans pass\u00e9 dans le Lac.", "durationSec": 445, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830974", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-17T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-17T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9830983", "ece-9830974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:23:15Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [85%] :\r\nCette place \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, un nouveau scandale et chez car postal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nEt m\u00eame si \u00e7a rime ce n'est pas tr\u00e8s reluisant \u00e0 en lire des informations que donne le Blick, ce matin, il y a eu la triche des subventions ind\u00fbment touch\u00e9es voici maintenant celle des frais car postal a viol\u00e9 la loi sur le travail, a d\u00e9couvert le journal, rien que \u00e7a, au moins 2 millions de primes et de remboursement de frais comme des repas, par exemple, ont \u00e9chapp\u00e9 aux chauffeurs et ces 2 millions ne sont qu'une premi\u00e8re estimation, dit le Blick, \u00e7a pourrait \u00eatre plus c'est selon le syndicat Syndicom pour un seul site en Suisse romande, un 1000000 de francs aurait ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9, c'est le syst\u00e8me de remboursement qui serait en cause, les employ\u00e9es ont inform\u00e9 l'entreprise, qui dit avoir corrig\u00e9 ledit syst\u00e8me fin 2017 l'article se conclut sur les paroles d'un chauffeur quand j'ai inform\u00e9 Man hi\u00e9rarchie de ce probl\u00e8me, ils m'ont envoy\u00e9 sur les roses, il cite tu gagnes assez soit tu fais avec \u00e7a, soit tu t'en vas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [84%] :\r\nB\u00e9atrice verte les car postal, on pense forc\u00e9ment \u00e0 Doris Lighthouse Schwaller aussi, qui termine sa carri\u00e8re l\u00e0- bas et qui pensait peut-\u00eatre avoir des des jours un petit peu plus tranquille, c'est une t\u00e2che sur le parcours de Doris Leuthard, quand m\u00eame, \u00e7a lui g\u00e2che sa sortie ce scandale chez Car postal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [90%] :\r\nMais de toute fa\u00e7on qu'il y a presque rien de plus suisse que car postal donc de restaurer la confiance maintenant dans cette entreprise, c'est, c'est tr\u00e8s important, l'anneau d'or historique tarte, elle a h\u00e9rit\u00e9 ce d\u00e9partement comme elle a aussi h\u00e9rit\u00e9 toute une entreprise et d'apr\u00e8s ce qu'on a vu, elle essaie vraiment de mettre la transparence sur sur le le sujet, mais \u00e7a tombe mal, on va dire comme \u00e7a, \u00e7a tombe super mal pour moi, c'est-\u00e0-dire que bon c'est pas id\u00e9al, on aurait certainement souhait\u00e9 autrement, apr\u00e8s, c'est quelque chose, il faut faire avec, quand on est chef d'un d\u00e9partement qui a aussi des entreprises comme la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [95%] :\r\nUn parfum de crise aussi, cette fois, c'est \u00e0 l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [92%] :\r\nL'ASIN est en crise, explique ce matin le Tages-Anzeiger \u00e0 lire aussi dans la Basler Zeitung, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung selon le journal et le manque d'argent, de membres et de nouveaux combats ces th\u00e8mes sont marginaux, comme la loi europ\u00e9enne sur les armes, ses membres grisonne voire meurt si elle n'existe plus que perdrait la Suisse h\u00e9 bien rien, r\u00e9pond l'\u00e9ditorial du Tages-Anzeiger et c'est bien ce constat qui explique la crise dans laquelle se trouve l'ASIN poursuit le commentaire, fond\u00e9e en 1986 par l'UDC, Christoph Blocher et le radical Otto Fischer, elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue comme un mouvement national- conservateur non partisan et la domination de Christoph Blocher a conduit \u00e0 une fusion quasiment avec l'UDC ce qui la rend en cons\u00e9quence superflue, on voit opiner du chef : B\u00e9atrice Vert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [94%] :\r\nSi vous \u00eates d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre dit, je crois, c'\u00e9tait une analyse et le commentaire qui dit tout hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [89%] :\r\nMais Patrick verte et on peut aussi se dire que, pourquoi l'ASIN mais des probl\u00e8mes, c'est parce que tous les programmes ont repris tout le parti d'les programmes de partis ont repris en partie l'agenda de l'ASIN, l'euroscepticisme est plus grand qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il y a pratiquement plus de pro- europ\u00e9en au PLR au PDC c'est une c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi, c'est que la fonction naturelle de a disparu parce qu'ils en font tous un petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [89%] :\r\nPour le c'est surtout si parce que le th\u00e8me de l'Europe, les les relations bilat\u00e9rales avec l'Europe, c'est le th\u00e8me d'actualit\u00e9, donc forc\u00e9ment, tout le monde doit -on parler si tous les partis et puis c'est vrai que la fusion avec un un parti politique, a clairement montr\u00e9 aussi l'agenda qui avait derri\u00e8re avec l'homme qui \u00e9tait derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [95%] :\r\nOn parle de quelqu'un qu'on a bien connu \u00e0 une certaine \u00e9poque, ici en Suisse, Herv\u00e9 Falciani l'informaticien qui avait particip\u00e9 au vol de donn\u00e9es de la banque HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve en 2015, il est en interview dans plusieurs journaux al\u00e9maniques je crois ce matin oui et m\u00eame roman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [93%] :\r\nCar il explique que la Tribune de Gen\u00e8ve, mais aussi donc au Tages-Anzeiger Alain Bernard Zeitung et au Bund qu'il ne croit pas que l'Espagne o\u00f9 il habite d\u00e9sormais acceptera de l'extrader vers la Suisse, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 il explique aussi ce qu'il fait comme travail il est consultant dans le domaine financier, il fait de la d\u00e9tection de fraude fiscale, il travaille, dit -il, principalement pour des cabinets de conseil des multinationales et soci\u00e9t\u00e9s du Panama ou de Hong-Kong, mais aussi de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [88%] :\r\nOui, alors je je ne demande quand m\u00eame \u00e0 savoir qui sont les entreprises qui engagent arrive Falciani il faut savoir que l'Espagne va se prononcer dans quelques jours quand m\u00eame sur l'extrait sur cette fameuse extradition, il a aussi quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de de prison pour espionnage \u00e9conomique en Suisse, donc voil\u00e0, c'est quand m\u00eame pas anodin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [87%] :\r\nD'mais pas le jeu Falciani, on passe \u00e0 la p\u00e9nurie de m\u00e9decins en Suisse, ce serait un mythe selon la NZZ de ce jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [93%] :\r\nElle s'appuie la NZZ sur une \u00e9tude de la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie Sant\u00e9Suisse, les auteurs ont calcul\u00e9 quelles r\u00e9gions de Suisse \u00e9taient sur- dot\u00e9es ou sous- dot\u00e9es en m\u00e9decins en 2015 par rapport \u00e0 une moyenne nationale et comment cette situation allait \u00e9voluer d'ici 2030 alors oui, il y a des grandes diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions pour les m\u00e9decins de famille par exemple Sant\u00e9Suisse diagnostique une l\u00e9g\u00e8re sur- dotation en Suisse occidentale en Suisse orientale, c'est l'inverse, en Suisse romande, pas de p\u00e9nurie en revanche pour les sp\u00e9cialistes, les gyn\u00e9cologues, par exemple, si l'on manque maintenant, mais il y en aura trop dans 12 ans, l'\u00e9tude note la NZZ va aussi dans le sens de l'agenda politique des assureurs, trop de m\u00e9decins, c'est le moment, disent -ils, de laisser les assureurs d\u00e9cider eux- m\u00eames, avec quels m\u00e9decins ils souhaitent travailler ce dont ils ne veulent pas, h\u00e9 bien devrait tout simplement ferm\u00e9 leur cabinet ou ne pas en ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [91%] :\r\nB\u00e9atrice c'est une th\u00e9matique sur laquelle vous \u00e9tiez pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ou peu, ou en tout cas moi le PDC le les co\u00fbts de la sant\u00e9, les primes, l\u00e0 vous avez d\u00e9cid\u00e9 de lancer une initiative l\u00e0- dessus, si je me trompe pas un nouveau cr\u00e9neau pour les f\u00e9d\u00e9rales pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [88%] :\r\nMais le PDC scolaire a toujours fait, on essaye de faire tout au Parlement et si on r\u00e9ussit pas ce qui \u00e9tait le cas avec justement le le frein des des coups de soins, c'est maintenant le lancement d'une initiative populaire, \u00e7a a tellement r\u00e9ussi les initiatives populaires jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent au PDC le PDC a lanc\u00e9 4 initiatives aurait pu lire en son temps, je crois, il y a d'autres partis qui ont sans initiative ont 4 ans, donc c'est pas forc\u00e9ment le maillot de marketing qu'on utilise mais l\u00e0, c'est le probl\u00e8me num\u00e9ro un de la population le le souci num\u00e9ro un, donc il faut bien s'y attaquer, raison pour laquelle on a lanc\u00e9 cette initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [91%] :\r\nEt ce sera un th\u00e8me des f\u00e9d\u00e9rales vraisemblablement qui auront lieu dans un an, maintenant on parle de l'arm\u00e9e aussi ce matin Val\u00e9rie avec des officiers en mal de cr\u00e9dits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [93%] :\r\nOui, mais des cr\u00e9dits universitaires, on ne parle pas d'argent, c'est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste et le Journal du Jura les formations offertes aux officiers et sous- officiers sup\u00e9rieurs de l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole centrale de Lucerne ne sont pas reconnus dans toutes les universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles, il manque notamment les universit\u00e9s de Lausanne et de Fribourg alors le probl\u00e8me, c'est que les responsables de ces ignore tout ou presque du niveau de formation propos\u00e9 par l'arm\u00e9e pour ces cadres et les \u00e9quivalences qui paraissent \u00e9videntes pour les domaines de l'\u00e9conomie du management du droit, voire m\u00eame de la p\u00e9dagogie ou encore de certains, certains aspects de la psychologie, explique un lieutenant- colonel de l'\u00c9tat-Major g\u00e9n\u00e9ral les n\u00e9gociations entre l'arm\u00e9e et l'universit\u00e9 se poursuivent \u00e0 Fribourg, mais tout est en revanche au point mort \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [98%] :\r\nEt pour terminer cette revue de presse Val\u00e9rie, vous allez nous r\u00e9v\u00e9ler les secrets du L\u00e9man. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [90%] :\r\nOui, c'est l'infographie du jour en derni\u00e8re page de La Tribune de Gen\u00e8ve, alors on nous rappelle tout d'abord que le mot L\u00e9man, d'origine celte veut d\u00e9j\u00e0 dire lac donc arr\u00eatez de dire Lac L\u00e9man \u00e7a fait la claque Sperwer Ribes et puis c'est Gargantua garantir la gauche m\u00eame, c'est l\u00e0 que je viens parce que c'est tr\u00e8s important, je sais pas moi qui le dit c'est Gargantua, le g\u00e9ant de Rabelais, qui l'a creus\u00e9 ce lac parce qu'il avait grand soif le tas de terre qui en a d\u00e9coul\u00e9, a form\u00e9 le Sal\u00e8ve et puis sinon alors au fond, au fond du lac, on trouve 40 bateaux \u00e0 moteur 9 voiliers 3 bateaux \u00e0 vapeur 3 avions mais aussi des dizaines de crat\u00e8res et sept Canyon, m\u00eame \u00e0 l'embouchure du Rh\u00f4ne, enfin, une goutte d'eau qui entrent dans le L\u00e9man au Bouveret sortira \u00e0 l'autre bout \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s11,3 ans pass\u00e9s dans le lac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [88%] :\r\nC'est un peu de po\u00e9sie lacustre, c'est \u00e0 lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T07:21:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A573C3C5-B549-4A0B-979E-C2F703269681", "internalArchiveId": "A573C3C5-B549-4A0B-979E-C2F703269681", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Une pr\u00e9dication contre les exportations d'armes", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Les protestants d'Europe se sont donn\u00e9 rendez-vous pendant plusieurs jours \u00e0 B\u00e2le. Dimanche, la pr\u00e9dication du culte de la cath\u00e9drale de B\u00e2le avait une port\u00e9e politique, en pr\u00e9sence d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n* * RTSreligion - Une pr\u00e9dication contre les exportations d'armes (RTS RELIGION 17.09 PREDICATION CONTRE LES EXPORTATIONS D'ARMES) A 6h21, notre Chronique RTSreligion avec vous, Guillaume Henchoz...\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nA B\u00e2le, les protestants d'Europe se sont donn\u00e9s rendez-vous pendant pendant plusieurs jours. Et hier, la pr\u00e9dication du culte \u00e0 la cath\u00e9drale de B\u00e2le avait clairement une port\u00e9e politique .\r\nGH B\u00e2le accueille l'assembl\u00e9e de la\u00a0 CEPE, la Communion des Eglises protestantes d'Europe, une organisation qui regroupe environ 50 millions de fid\u00e8les. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Eglises essaient de d\u00e9gager une ligne sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 : pluralit\u00e9 des religions, procr\u00e9ation assist\u00e9e, migration,\u00a0 etc . Et puis on fait ce que les protestants savent tr\u00e8s bien faire : de la politique. De la politique jusque dans la pr\u00e9dication du culte dominical. Hier, le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis qui \u00e9tait pr\u00e9sent en a pris pour son grade.\r\n*** Racontez-nous \u00e7a un peu plus en d\u00e9tail !\r\nLa pr\u00e9dication \u00e9taient port\u00e9e par le pasteur Gottfried Locher. Le patron de la f\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes suisses est aussi pr\u00e9sident de la CEPE. Son sermon portait sur la paix en Europe. Une paix qu'il qualifie de durable mais vacillante. Je le cite \u00abLa paix ne sera maintenue que si nous savons regarder l\u00e0 o\u00f9 elle est en danger\u00bb. Locher a notamment mentionn\u00e9 le cas des exportations d'armes depuis la Suisse comme une entrave \u00e0 l'instauration de cette paix. Il a lanc\u00e9 son scud en fin de sermon \u00ab\u00a0Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, merci de chercher \u00e0 \u00eatre un artisan de la paix.\u00bb.\r\n***Donc c'\u00e9tait une injonction , plus qu'un compliment?\r\nOui tr\u00e8s clairement ! Je vous rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait passer au mois de juin un all\u00e9gement sur l'ordonnance qui r\u00e9git les exportations d'armes. Cet all\u00e9gement n'a \u00e9t\u00e9 possible que depuis le d\u00e9part de Didier Burkhalter et l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis qui a renvers\u00e9 le rapport de force sur la question au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral !\r\n*** Comment a r\u00e9agi le principal int\u00e9ress\u00e9 ?\r\nCe sont nos confr\u00e8res de l'agence de presse Protestinfo qui sont all\u00e9s lui demand\u00e9 comment il avait re\u00e7u cette pr\u00e9dication. Il leur a rappel\u00e9 que la Constitution lui imposait de d\u00e9fendre la s\u00e9curit\u00e9 des suisses et que pour cela, les armes sont parfois n\u00e9cessaires. Il leur a \u00e9galement gliss\u00e9 cette petite phrase a priori anodine mais lourde de sens:\u00a0 \u00ab Vous savez, moi je ne suis pas un religieux et comme homme politique je dois faire face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00bb. Il faudrait peut-\u00eatre rappeler \u00e0 Ignazio Cassis qu'assurer une pr\u00e9dication devant les repr\u00e9sentants des Eglises europ\u00e9ennes c'est aussi faire de la politique et s'ancrer dans une r\u00e9alit\u00e9. M\u00eame si ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9 d'un Conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR en charge des Affaires Etrang\u00e8res.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830951", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Une pr\u00e9dication contre les exportations d'armes", "RTSreligion - Une pr\u00e9dication contre les exportations d'armes / LMA_2018-09-17T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Une pr\u00e9dication contre les exportations d'armes / LMA_2018-09-17T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les protestants d'Europe se sont donn\u00e9 rendez-vous pendant plusieurs jours \u00e0 B\u00e2le. Dimanche, la pr\u00e9dication du culte de la cath\u00e9drale de B\u00e2le avait une port\u00e9e politique, en pr\u00e9sence d'Ignazio Cassis.", "Les protestants d'Europe se sont donn\u00e9 rendez-vous pendant plusieurs jours \u00e0 B\u00e2le. Dimanche, la pr\u00e9dication du culte de la cath\u00e9drale de B\u00e2le avait une port\u00e9e politique, en pr\u00e9sence d'Ignazio Cassis.", "Les protestants d'Europe se sont donn\u00e9 rendez-vous pendant plusieurs jours \u00e0 B\u00e2le. Dimanche, la pr\u00e9dication du culte de la cath\u00e9drale de B\u00e2le avait une port\u00e9e politique, en pr\u00e9sence d'Ignazio Cassis."], "variantIds": ["ece-9830957", "ece-9830951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:14:13Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCe matin, \u00e0 6 heures 21 c'est l'heure de retrouver Guillaume Henchoz pour la chronique RTS religions bonjour Guillaume, bonjour Laurence \u00e0 B\u00e2le, les protestants d'Europe se sont donn\u00e9 rendez- vous pendant plusieurs jours et puis hier la pr\u00e9dication du culte \u00e0 la cath\u00e9drale de B\u00e2le avait clairement une port\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nAbsolument B\u00e2le qui accueille l'assembl\u00e9e de laC.P.E. donc la communion des \u00c9glises protestantes d'Europe, une organisation qui regroupe environ 50 millions de fid\u00e8les qui si\u00e8ge jusqu'\u00e0 demain \u00e0 B\u00e2le, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises de d\u00e9gager une ligne sur les diff\u00e9rentes questions de soci\u00e9t\u00e9 pluralit\u00e9 des religions procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e migration etc etc et puis on fait ce que les protestants savent tr\u00e8s bien faire de la politique de la politique jusque dans la pr\u00e9dication du culte dominical hier, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis qui \u00e9taient pr\u00e9sents, on a d'ailleurs pris pour son grade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [89%] :\r\nAuriez -vous quelques d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nOui la pr\u00e9dication \u00e9taient port\u00e9e par le Pasteur Gottfried Locher alors, Gottfried le cher ce n'est pas n'importe qui c'est le patron de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, c'est aussi le pr\u00e9sident de cette fameuse CEP son sermon son sermon portait sur la paix en Europe une paix qui l'a qualifi\u00e9e de durable mais vacillante, je le cite, la paix ne sera maintenue que si nous savons regarder l\u00e0 o\u00f9 elle est en danger, le cher a notamment mentionn\u00e9 le cas des exportations d'armes depuis la Suisse exportations d'armes comme une entrave \u00e0 l'instauration de cette paix, il a annonc\u00e9 son Skoda \u00e0 l'encontre de de Cassis, en fin de sermon Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral merci de chercher \u00e0 \u00eatre un artisan de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [98%] :\r\nPlus une injonction qu'un compliment apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [91%] :\r\nAh oui clairement, je vous rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a n\u00e9goci\u00e9 au mois de juin, un nouvel all\u00e9gement sur l'ordonnance qui r\u00e9git les exportations d'armes et cet all\u00e9gement n'a \u00e9t\u00e9 possible que depuis le d\u00e9part de Didier Burkhalter et l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis en et demi a saut\u00e9 \u00e0 6 qui a renvers\u00e9 le rapport de force sur la question au sein m\u00eame du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [97%] :\r\nEt comment a r\u00e9agi le principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [88%] :\r\nAlors, ce sont nos confr\u00e8res de l'agence de presse faut qui sont all\u00e9s le chercher un peu d'\u00e9poux apr\u00e8s la pr\u00e9dication, alors il leur a rappel\u00e9, il se Cassis, que la Constitution lui imposait de d\u00e9fendre la s\u00e9curit\u00e9 des suisses et pour cela les armes \u00e9taient pas ma foi parfois n\u00e9cessaires, il a \u00e9galement rappel\u00e9 \u00e0 nos confr\u00e8res qu'il est avant tout un homme politique qu'en tant qu'homme politique, il va faire pas face \u00e0 une autre r\u00e9alit\u00e9, comprenez par l\u00e0 donc une autre r\u00e9alit\u00e9, plus importante que celle du Pasteur, le cher pourtant assurer une pr\u00e9dication devant les repr\u00e9sentants des \u00e9glises protestantes europ\u00e9enne, croyez -moi, c'est aussi faire de la politique et c'est aussi s'ancrer dans la r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9 d'un conseil est -ce f\u00e9d\u00e9ral PLR en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\nGuillaume Henchoz c'\u00e9tait votre chronique RTS religion du jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0E97783-4BDD-42F7-B7A0-DE6F5F377666", "internalArchiveId": "B0E97783-4BDD-42F7-B7A0-DE6F5F377666", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - Le mensonge en politique", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zitouni\r\nLa carri\u00e8re politique jusqu'ici tr\u00e8s prometteuse de Pierre Maudet est remise en question suite \u00e0 un mensonge. Bien avant lui, d'autres personnalit\u00e9s politiques se sont retrouv\u00e9es dans des situations comparables, et l'histoire s'en est souvenue.\r\n\r\n* * La chronique musique - Le mensonge en politique   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n****L'actualit\u00e9 de la semaine.. en musique.. \r\nOn va parler de mensonge et de politique.. avec notre chroniqueur musical.. \r\nC'est \u00e0 vous Yann Zitouni\r\nEn Suisse, la carri\u00e8re jusqu'ici tr\u00e8s prometteuse d'un homme politique est remise en question suite \u00e0 un mensonge. Bien avant lui, bien avant Pierre Maudet, d'autres personnalit\u00e9s politiques se sont retrouv\u00e9es dans des situations comparables. Et l'histoire s'en est souvenue. Ce matin, les mensonges se transforment en chansons.\r\n Fabulous Troubadors\r\nIls sont toulousains, \u00e7a s'entend \u00e0 peine, ils s'appellent Fabulous Troubadors et ils se sont jamais g\u00ean\u00e9s pour dire ce qu'ils pensent. Dans ce texte, ils s'attaquent un personnage plus ou moins fictif, qui pourrait \u00eatre capitaine d'industrie ou responsable politique. Une fa\u00e7on de dire que les deux utilisent finalement les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments de langage. Et que les deux se valent. Le mensonge chez les leaders et les d\u00e9cideurs, on y reviendra tout \u00e0 l'heure. Le mensonge qui revient beaucoup dans les chansons, c'est celui qui concerne les histoires d'amour.\r\n Jeanne Moreau\r\nSais-tu que j'aime tes mensonges, chantait Jeanne Moreau. Parce que les mensonges sont parfois le prix \u00e0 payer pour que le couple continue \u00e0 fonctionner. Continue \u00e0 me donner des petits mensonges, c'est ce que dit le refrain d'une chanson de Fleetwood Mac qui s'appelle Little Lies. Et les mensonges qui arrangent tout le monde, c'est aussi le sujet d'une chanson de Aliose qui s'appelle J'Ferme Les Yeux. Pour un mensonge r\u00e9ussi, il faut \u00eatre deux. Il y a la personne qui ment et celle qui fait semblant d'y croire. Un travail d'\u00e9quipe.\r\n Eurythmics\r\nWould I Lie to you. En fran\u00e7ais, \u00e7a se traduirait par \"franchement, est-ce qu'il me viendrait \u00e0 l'esprit de te mentir\". En effet, le mensonge principal s'accompagne souvent de l'autre mensonge, celui qui consiste \u00e0 pr\u00e9tendre qu'on est incapable de mentir.. Ben si, justement. Et Eurythmics y ont pens\u00e9. Le mensonge par omission, \u00e7a aussi c'est une figure de style int\u00e9ressante. Albin de la Simone.\r\n Albin de la Simone\r\nAutre exemple de mensonge par omission : Oups, j'ai oubli\u00e9 d'indiquer sur ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts que je poss\u00e8de de l'argent en Suisse. Je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver de chansons qui parlent pr\u00e9cis\u00e9ment de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, parce que c'est une histoire encore trop r\u00e9cente, ou peut-\u00eatre parce que l'envergure du personnage n'est pas de celle dont on fait les chansons. Mais puisque nous sommes revenus au chapitre du mensonge dans le domaine politique, on va pouvoir parler de deux champions de la discipline. Richard Nixon tout d'abord.\r\n Stevie Wonder\r\nNon, monsieur le pr\u00e9sident, non bien sur, vous n'avez rien fait. Stevie Wonder choisit d,ironiser sur les d\u00e9clarations d'un Richard Nixon qui sera finalement d\u00e9barqu\u00e9 un peu plus tard: Mais en 2004, soit 40 ans plus tard, les Manic Street Preachers publiaient The Love Of Richard Nixon, une chanson dans laquelle ils estimaient que Nixon a \u00e9t\u00e9 mal jug\u00e9 par l'histoire, qu'on a retenu que le scandale du Watergate alors que son action a \u00e9t\u00e9 globalement beaucoup plus nuanc\u00e9e. Un texte tr\u00e8s surprenant de la part d'un groupe qui politiquement se situe tr\u00e8s \u00e0 gauche. Frank Zappa a \u00e9t\u00e9 beaucoup moins ambigu en publiant une chanson qui s'appelle Dick Is Such an asshole. Un mot sur Bill Clinton?\r\n G Eazy\r\nLui aussi, il a droit \u00e0 la bande-son de son petit arrangement avec la v\u00e9rit\u00e9. \u00c7a s'appelle tout simplement Monica Lewinsky.\r\nG- Eazy\r\nMais tout \u00e7a, ce sera bient\u00f4t du pass\u00e9. En effet, ce qui d\u00e9finit le mensonge, c'est qu'il est diff\u00e9rent de la v\u00e9rit\u00e9. Pour qu'un mensonge ne soit plus un mensonge, il suffit de dire que le probl\u00e8me, c'est pas le mensonge, mais c'est la v\u00e9rit\u00e9. Il suffit de dire que ce qu'on pensait \u00eatre vrai, en fait n'est pas vrai du tout. C'est la v\u00e9rit\u00e9 qui est un mensonge. Il y a de quoi perdre ses rep\u00e8res? Justement, c'est ce qui est en train d'arriver: Le mensonge n'est plus un mensonge, il devient une v\u00e9rit\u00e9 alternative.\r\n The Truth Fqctory", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9848589", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - Le mensonge en politique", "La chronique musique (vid\u00e9o) - Le mensonge en politique", "La chronique musique - Le mensonge en politique / LME_2018-09-17T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - Le mensonge en politique / LME_2018-09-17T07:53:00_chronique-musique"], "alternativeSummary": ["La carri\u00e8re politique jusqu'ici tr\u00e8s prometteuse de Pierre Maudet est remise en question suite \u00e0 un mensonge. Bien avant lui, d'autres personnalit\u00e9s politiques se sont retrouv\u00e9es dans des situations comparables, et l'histoire s'en est souvenue.", "La carri\u00e8re politique jusqu'ici tr\u00e8s prometteuse de Pierre Maudet est remise en question suite \u00e0 un mensonge. Bien avant lui, d'autres personnalit\u00e9s politiques se sont retrouv\u00e9es dans des situations comparables, et l'histoire s'en est souvenue.", "La carri\u00e8re politique jusqu'ici tr\u00e8s prometteuse de Pierre Maudet est remise en question suite \u00e0 un mensonge. Bien avant lui, d'autres personnalit\u00e9s politiques se sont retrouv\u00e9es dans des situations comparables, et l'histoire s'en est souvenue."], "variantIds": ["ece-9830989", "ece-9830975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:25:35Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n5 c'est l'actualit\u00e9 de la semaine en musique avec vous Yann Zitouni et on va parler, mensonges et politique en chansons oui en Suisse la carri\u00e8re jusqu'ici tr\u00e8s prometteuse, un homme politique est remise en question suite \u00e0 un mensonge, vous l'avez dit, bien avant lui, bien avant Pierre Maudet donc d'autres personnalit\u00e9s politiques se sont retrouv\u00e9s dans des situations comparables et l'histoire s'en est souvenue ce matin les mensonges se transforment en chansons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [69%] :\r\nL'homme arm\u00e9 qui nous manque c'est de banques une balade que des salades Yamaha Morlaix Morning, il nous manque cette victoire, il nous parlera de l'histoire que des salari\u00e9s demandent des boniments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [92%] :\r\n\u00e7a s'entend un petit peu, ils sont Toulousains, ils s'appellent Fabulous Trobadors, ils se sont jamais g\u00ean\u00e9s pour dire ce qu'il pense dans ce texte, il s'attaque \u00e0 un personnage plus ou moins fictif qui pourrait \u00eatre Capitaine d'industrie ou responsable politique, une fa\u00e7on de dire que les deux utilisent finalement les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments de langage, le mensonge chez les leaders et les d\u00e9cideurs, on va y revenir tout \u00e0 l'heure, le mensonge qui revient beaucoup dans les chansons, c'est quand m\u00eame celui qui concerne les histoires d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [76%] :\r\nC'\u00e9tait que j'aime tellement son je sais -tu que j'aime tellement son jetant tant que beaucoup de mentir \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s \u00e0 moi, moi, je tiens \u00e0 toi bien dommage mal bref. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\nJ'aime tes mensonges chantait Jeanne Moreau, parce que les mensonges sont parfois le prix \u00e0 payer pour que le couple continue \u00e0 fonctionner, continue \u00e0 me donner des petits mensonges, c'est ce que dit le refrain d'une chanson de Fleetwood Mac, qui s'appelle Little Lies et les mensonges qui arrangent tout le monde, c'est aussi le sujet d'une chanson d'Allio ce qui s'appelle je ferme les yeux pour un mensonge r\u00e9ussi, il faut \u00eatre 2, il y a la personne qui ment et celle qui fait semblant d'y croire, un travail d'\u00e9quipe. \r\nOu dans la est yo-yo en fran\u00e7ais, \u00e7a se traduirait par franchement est ce qu'il me viendrait \u00e0 l'esprit de te mentir en effet le mensonge principal s'accompagne souvent de l'autre mensonge : celui qui consiste \u00e0 pr\u00e9tendre qu'on est incapable mentir ben si, justement, et Eurythmics y ont pens\u00e9 le mensonge par omission, \u00e7a aussi c'est une figure de Style int\u00e9ressante Albin de la Simone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [85%] :\r\nLa mairie de promettre : je ne t'ai pas menti, j'ai peut-\u00eatre un d\u00e9tail du mari. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [94%] :\r\nExemple : le mensonge par omission oups j'ai oubli\u00e9 d'indiquer sur ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, je poss\u00e8de de l'argent en Suisse, je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver de chansons qui parlent pr\u00e9cis\u00e9ment de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, parce que peut-\u00eatre parce que c'est une histoire encore trop r\u00e9cente ou peut-\u00eatre parce que l'envergure du personnage n'est pas de celle dont on fait les chansons mais puisque nous sommes revenus au chapitre du mensonge dans le domaine politique, on va pouvoir parler de deux champions de la discipline tout d'abord Richard Nixon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [81%] :\r\nEt Picasso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [93%] :\r\nOn n'en peut plus, on ne nous croit plus vous \u00eates ridiculis\u00e9 et on veut la v\u00e9rit\u00e9, cette chanson de Stevie Wonder, para\u00eet en 1974 2 jours \u00e0 peine avant la d\u00e9mission de Richard Nixon, je pense pas qu'une relation de cause \u00e0 effet, non plus, mais tout de m\u00eame et puis en 2004, soit 40 ans plus tard, les Manic Street Creatures groupe gallois publie The Love Bridget Nixon une chanson dans laquelle ils estiment que Nixon a \u00e9t\u00e9 mal jug\u00e9 par l'histoire qu'on a retenu uniquement le scandale du Watergate, alors que son action a \u00e9t\u00e9 globalement beaucoup plus nuanc\u00e9e, un texte tr\u00e8s surprenant de la part d'un groupe qui, politiquement, se situe tr\u00e8s \u00e0 gauche, Frank Zappa \u00e9taient par exemple beaucoup moins ambigu en publiant une chanson qui s'appelle Dick et cette cha\u00eene r\u00f4le un mot sur Bill Clinton, je crois qu'on n'a pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [57%] :\r\n\u00e0 2 \u00e7a trop pour moi et ne soit la Meslot inscrits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [98%] :\r\nParce que lui aussi il a droit \u00e0 la bande- son de son petit arrangement avec la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a s'appelle tout simplement Monica Lewinsky. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [79%] :\r\nOn est -ce que \u00e7a soit un espace mal alors est -ce qu'il fasse mal Next. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [92%] :\r\nMais tout \u00e7a, \u00e9videmment, ce sera bient\u00f4t du pass\u00e9 en effet ce qui d\u00e9finit le mensonge, c'est qu'il est diff\u00e9rent de la v\u00e9rit\u00e9 pour un mensonge ne soit plus en mensonge, il suffit de lire que le probl\u00e8me c'est pas le mensonge, c'est la v\u00e9rit\u00e9, au d\u00e9part, il suffit de dire que ce qu'on pensait \u00eatre vrai en fait n'est pas vrai du tout, c'est la v\u00e9rit\u00e9 qui est un mensonge, je vous l'accorde, il y a de quoi perdre ses rep\u00e8res et justement, c'est ce qui est en train d'arriver, il n'y a plus de mensonge, il y a bient\u00f4t plus que des v\u00e9rit\u00e9 alternative. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:46) [85%] :\r\nC'est des suspects trouver toutes sur les J\u00e9hovah manifestement Yann Zitouni, le mensonge et la politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T07:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0B01C61-264B-468E-80CB-FAE3FEE26D85", "internalArchiveId": "C0B01C61-264B-468E-80CB-FAE3FEE26D85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR BE; Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte GE;Romain Jordan, avocat plaignate suisse;Silke Grabbher, directrice du Centre Universitaire Romand de M\u00e9decine l\u00e9gale;Boukari, Fouad;Richard Gordon, pr\u00e9sident de la Croix Rouge Phillipines;John Dragani, entra\u00eeneur de Stade nyonnais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:22-07:59:42 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/STALKING DELIT PI) Le parlement suisse d\u00e9bat cette semaine de la loi sur la protection des victimes. \r\nEt, au moment de pr\u00e9parer ce projet, la commission f\u00e9d\u00e9rale des affaires juridiques a d\u00e9cid\u00e9 de travailler en parall\u00e8le, sur le harc\u00e8lement n\u00e9vrotique : le stalking. \r\nIl est question Alexandra Richard de combler un vide juridique, pour permettre aux victimes de mieux se d\u00e9fendre... \r\n  1'36\r\n((Oui, parce qu'aujourd'hui il y a une lacune. Le harc\u00e8lement obsessionnel n'est pas reconnu comme d\u00e9lit \u00e0 lui seul. C'est extr\u00eamement difficile de d\u00e9noncer des personnes qui vous \u00e9crivent des messages, ou vous suivent dans la rue, ou vous d\u00e9valorisent sur les r\u00e9seaux sociaux, de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e. La conseill\u00e8re nationale PLR Christa Markwalder y a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e personnellement...\r\nSON\r\nPourtant juriste, Christa Markwalder s'est trouv\u00e9e d\u00e9munie lorsqu'elle a voulu agir pour d\u00e9noncer le harc\u00e8lement. S'il n'y a pas de d\u00e9lit grave en lien avec l'acte, impossible de le poursuivre. D'o\u00f9 la volont\u00e9 de le reconna\u00eetre. Reste \u00e0 le d\u00e9finir juridiquement... Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte:\r\nSON\r\nA partir de combien d'actes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s? Comment qualifier le d\u00e9lit? Et o\u00f9 l'inscrire? C'est maintenant l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui y travaille pour faire des propositions au parlement. Et donner aux victimes les moyens de se d\u00e9fendre contre le harc\u00e8lement obsessionnel.))\r\n(13/RAMADAN ITV JORDAN) *** A Gen\u00e8ve, le Minist\u00e8re public a ouvert, d\u00e9but septembre, une instruction \u00e0 l'encontre de Tariq Ramadan pour viol et contrainte sexuelle.\r\nIl y a 5 mois, une suissesse avait d\u00e9pos\u00e9 plainte contre l'islamologue suisse pour viol. \r\nLes faits remontent \u00e0 2008.\r\nLa Suissesse affirme avoir rencontr\u00e9 Tariq Ramadan lors d'une s\u00e9ance de d\u00e9dicaces\r\nL'avocat de la plaingante, Romain Jordan, se dit satisfait de l'avanc\u00e9e du dossier... \r\n   29'' \r\nEt l'un des avocats genevois de Tariq Ramadan, Pierre De Preux, dit avoir sollicit\u00e9 le Minist\u00e8re Public Genevois pour savoir si une instruction avait bel et bien \u00e9t\u00e9 ouverte... \r\nTariq Ramadan, incarc\u00e9r\u00e9 depuis sept mois en France pour des accusations de viols qu'il conteste, doit \u00eatre \u00e0 nouveau confront\u00e9 demain \u00e0 la deuxi\u00e8me plaignante, un rendez-vous apr\u00e8s lequel il esp\u00e8re obtenir sa remise en libert\u00e9.\r\n(TF6/MNA MEDECINS PI) Estimer l'\u00e2ge d'un requ\u00e9rant d'asile en pratiquant une radiographies du poignet, des dents, ou de la clavicule... \r\nUne m\u00e9thode ni d\u00e9ontologique, ni fiable, d\u00e9noncent p\u00e9diatres, radiologues, mais aussi juristes...\r\nEt pourtant, selon la NZZ am Sonntag, elle sera bient\u00f4t g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 toute la Suisse .\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a demand\u00e9 aux instituts de m\u00e9decine l\u00e9gale de s'en charger. \r\nDes tests, Etienne Kocher, pratiqu\u00e9s en cas de doute... \r\n  1'29 \r\n((Les requ\u00e9rants d'asile mineurs, qui ne sont pas accompagn\u00e9... re\u00e7oivent une attention particuli\u00e8re. Mais quand ils n'ont pas de passeport, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations ne les croit pas forc\u00e9ment sur parole. \r\nPour clarifier leur \u00e2ge, des tests m\u00e9dico-l\u00e9gaux sont pratiqu\u00e9s \u00e0 B\u00e2le depuis bient\u00f4t trois ans. Et comme le syst\u00e8me d'asile sera unifi\u00e9 en mars 2019, ils seront g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s... Entre 600 et 700 requ\u00e9rants par ann\u00e9e seront concern\u00e9s.\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s suisses des p\u00e9diatres et des radiologues avaient pourtant pris position contre ces tests. Trop impr\u00e9cis, pas adapt\u00e9 \u00e0 l'origine ethnique. Mais les instituts de m\u00e9decine forensique, eux, sont moins sceptiques. La directrice du Centre Universitaire Romand de M\u00e9decine l\u00e9gale, Slike Grabbher.\r\n29''\r\nAvec suffisamment de prudence et d'organisation, ces radiographies standardis\u00e9es sont donc en passe d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme fiables.\r\nRestent les questions humaines. Faire passer des examens m\u00e9dicaux aupr\u00e8s d'un m\u00e9decin-l\u00e9giste... les ONG doutent que ces m\u00e9thodes soient conformes aux droits de l'enfant. Elles pr\u00e9f\u00e8reraient s'en tenir \u00e0 des entretiens psychologiques.))\r\n(15/ FINMAT CLOT ENQUETE CREDIT SUISSE) *** La FINMA vient de clore deux proc\u00e9dures \u00e0 l'encontre de Credit Suisse. \r\nL'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers l'a annonc\u00e9 ce matin.\r\nElle reproche au num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique des manquements dans la lutte contre le blanchiment d'argent. \r\nCr\u00e9dit Suisse prend acte de cette annonce. \r\nLa banque reconna\u00eet les conclusions de la FINMA. \r\nRomain Bardet, ces examens approfondi concernent des faits qui ont eu lieu entre 2006 et 2014.\r\n--------------------\r\nOui la premi\u00e8re proc\u00e9dure porte sur des cas pr\u00e9sum\u00e9s de corruption en lien avec la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, la FIFA,  mais aussi avec le Groupe p\u00e9trolier br\u00e9silien Petrobras et v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien PDVSA. L'autre proc\u00e9dure, elle, concerne une relation d'affaires importantes pour la banque avec une personne politquement expos\u00e9e. \r\nDans ces deux proc\u00e9dures, d\u00e9sormais closes, le gendarme des march\u00e9s financiers constate donc des manquements dans le dispositif de lutte contre le blanchiement d'argent. Manquement au niveau de l'organisation.... des cont\u00f4les et de la gestion des risques chez Cr\u00e9diit Suisse. \r\nSelon la FINMA, la banque a depuis men\u00e9s des investigations et pris des mesures. Mais l'autorit\u00e9 a ordonn\u00e9 des efforts suppl\u00e9mentaires et va nommer un charg\u00e9 d'audit pour v\u00e9rifier la mise en oeuvre.\r\nDanbs un communiqu\u00e9 ce matin, la Banque pr\u00e9cise avoir pleinement coop\u00e9r\u00e9, en menant des enqu\u00eates ind\u00e9pendantes. Elle pr\u00e9cise qu'aucune amende n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e dans ces affaires.\r\n(Bve Amazon) Certains salari\u00e9s du groupe Amazon tenteraient d'arrondir leurs fins de mois en revendant des informations confidentielle.\r\nSelon les informations du Wall Street Journal, ces employ\u00e9s, dont le nombre n'est pas pr\u00e9cis\u00e9, auraient recours \u00e0 des interm\u00e9diaires pour vendre des donn\u00e9es internes et des informations confidentielles \u00e0 des marchands qui commercialisent leurs produits sur le site d'Amazon. \r\nUne methode qui les aider \u00e0 augmenter leurs ventes...\r\nLe g\u00e9ant du commerce en ligne am\u00e9ricain a lui-m\u00eame confirm\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate interne sur ces fuites r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es qui b\u00e9n\u00e9ficieraient \u00e0 d'autres entreprises.\r\n(07/PHILIPPINES ITV GORDON (REP 22H30)) *** Le typhon Mangkhut a atteint hier soir le sud de la Chine. \r\nles vents violents et les pluies soutenues balaient actuellement la province du Guangdong ou ils ont fait 2 morts. \r\nLe typhon a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 peu apr\u00e8s son passage au large de Hong Kong, o\u00f9 200 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9t recens\u00e9s. \r\nLe typhon Mangkhut qui a ravag\u00e9 samedi le nord-est des Philippines, laissant derri\u00e8re 65 morts.\r\nLoin des plus de 6000 personnes tu\u00e9es par Hayian en 2013, un typhon de force identique. \r\nPour Richard Gordon, pr\u00e9sident de la Croix Rouge aux Phillipines, le pays \u00e9tait cette fois mieux pr\u00e9par\u00e9.\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(09/MINES DE CHARBONS PA) *** Neuf militants \u00e9cologistes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ce week-end, lors d'une op\u00e9ration de police en Allemagne...\r\nLa police anti-\u00e9meutes qui tente depuis plusieurs jours de d\u00e9manteler un site dans la foret d'Hambach,  dans l'ouest du pays.\r\nLes forces de l'ordre ont beaucoup de mal \u00e0 progresser contre des militants  install\u00e9 depuis cinq ans  dans cette foret et qui protestent contre l'agrandissement d'une mine de charbon. Blandine Milcent. \r\n  52''\r\n((((Depuis jeudi dernier, la police allemande tente de d\u00e9loger des activistes de cette for\u00eat de Hambach, pr\u00e8s d'Aix la Chapelle, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Belgique et les Pays Bas. Mais l'op\u00e9ration s'av\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9licate car depuis des ann\u00e9es, ces militants \u00e9cologistes se sont tout simplement install\u00e9s dans la for\u00eat, certains ont m\u00eame construit des maisons dans les arbres, parfois \u00e0 25 m\u00e8tres de hauteur et depuis jeudi, ils y vivent retranch\u00e9s. Les forces de l'ordre avancent donc lentement pour d\u00e9manteler ces maisons au nombre d'une soixantaine. Les militants \u00e9cologistes veulent ainsi emp\u00eacher l'agrandissement d'une mine de lignite appartenant au groupe \u00e9lectricien RWE, qui entend faire valoir ses droits. L'\u00e9vacuation de la for\u00eat de Hambach a pris une valeur symbolique car le charbon produit encore 40% de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Allemagne. Mais \u00e0 terme, il est condamn\u00e9 dans un pays qui vise \u00e0 faire monter la part des renouvelables \u00e0 65% d'ici \u00e0 2030. \r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Bve Nicaragua) Des milliers de Nicaraguayens ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans la capitale Managua...\r\nIls ont r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Daniel Ortega et la lib\u00e9ration des \"prisonniers politiques\" emprisonn\u00e9s depuis le mouvement populaire d\u00e9clench\u00e9 en avril...\r\nEt dont la r\u00e9pression a fait plus de 320 morts. \r\nConvoqu\u00e9e par les formations de l'opposition, cette manifestation s'est tenue malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de centaines de policiers anti-\u00e9meute.\r\n(12/STADE NYONNAIS ITV DRAGANI (REP 22H30)) *** L'exploit en football du Stade nyonnais, en seizi\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse!\r\nL'\u00e9quipe vaudoise a battu hier Grasshopper 3 \u00e0 1.\r\nCe match opposait pourtant un t\u00e9nor du football suisse \u00e0 une \u00e9quipe de troisi\u00e8me division. \r\nMais la fameuse magie de la Coupe a op\u00e9r\u00e9 une nouvelle fois, au plus grand plaisir de l'entra\u00eeneur nyonnais John Dragani...\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nEn huiti\u00e8mes de finale: Stade nyonnais recevra donc Young Boys, le champion de Suisse. \r\nAutres \u00e9quipes romandes qualifi\u00e9es: Sion qui a battu hier le lausanne sera oppos\u00e9e \u00e0 St-Gall...\r\nNeuch\u00e2tel Xamax jouera \u00e0 Lugano.\r\nDes  huiti\u00e8mes de finale qui auront lieu le mercredi 31 octobre et le jeudi 1er novembre,\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 772, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-17T07:59:10_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-17T07:59:10_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9831003", "ece-9830976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:23:15Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux saute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [90%] :\r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie suisse FC R Point CH sur la Broye fribourgeoise la route qui relie Domdidier \u00e0 Saint-Aubin est ferm\u00e9e dans les 2 sens, suite \u00e0 un accident, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS un temps sec et ensoleill\u00e9 au nord des Alpes dans les Alpes en revanche davantage de nuages m\u00eame quelques pluies cet apr\u00e8s- midi, il fait 11 \u00e0 13 degr\u00e9s ce matin 26 \u00e0 28 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec Neo, vente de votre bien immobilier au forfaitN.H.O. Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [86%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour romaine au programme de tout un monde ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nOn va \u00e9couter un petit peu, Michel Serres, \u00e7a fait toujours du bien des philosophe Michel Serres qui nous parle de son id\u00e9e de contrat naturel, partenariat avec la Terre, c'est une vieille id\u00e9e en fait mais qui revient au go\u00fbt du jour face \u00e0 ce d\u00e9fi environnemental \u00e9videmment tr\u00e8s bonne \u00e9mission demain \u00c9ric merci romaine \u00e0 demain, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [91%] :\r\nOui, Boukari le harc\u00e8lement obsessionnel Lousteau King pourrait bient\u00f4t \u00eatre reconnue comme un d\u00e9lit en Suisse, un changement qui permettra aux victimes de mieux se d\u00e9fendre, la FINMA Claude de proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de Cr\u00e9dit Suisse, le gendarme des march\u00e9s financiers pointent des lacunes dans la lutte contre le blanchiment d'argent et puis en Coupe de Suisse de football, retour sur l'exploit du Stade nyonnais en seizi\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [95%] :\r\nLe Parlement d\u00e9bat cette semaine de la loi sur la protection des victimes et au moment de pr\u00e9parer ce projet, la Commission f\u00e9d\u00e9rale des affaires juridiques, a d\u00e9cid\u00e9 de travailler en parall\u00e8le sur le harc\u00e8lement n\u00e9vrotique le stock King, il est question, Alexandra Richard de combler un vide juridique pour permettre aux victimes de mieux d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:54) [91%] :\r\nOui, parce qu'aujourd'hui il y a une lacune : le harc\u00e8lement obsessionnel n'est pas reconnu comme d\u00e9lit \u00e0 lui seul, c'est extr\u00eamement difficile de d\u00e9noncer des personnes qui vous \u00e9crivent des messages vous suivent dans la rue ou vous d\u00e9valorisent sur et les r\u00e9seaux sociaux de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, la conseill\u00e8re nationale PLR Christa marque Val d'air il y a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e personnellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:14) [87%] :\r\nPlusieurs fois, \u00e7a arrive, je pense \u00e0 beaucoup de personnalit\u00e9s publiques chahut eu par exemple un couple, elles ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, \u00e9crit \u00e0 moi sont venus au Palais f\u00e9d\u00e9ral sont venus \u00e0 une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale que j'ai pr\u00e9sid\u00e9 cette vraiment difficile \u00e0 \u00e7a a dur\u00e9 2, 3 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [94%] :\r\nPourtant, juriste Christa Marc s'est trouv\u00e9e d\u00e9munie lorsqu'elle a voulu agir pour d\u00e9noncer le harc\u00e8lement s'il n'y a pas de d\u00e9lit grave en lien avec l'acte, impossible de le poursuivre, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de le reconna\u00eetre, reste \u00e0 le d\u00e9finir juridiquement, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:52) [88%] :\r\nLa difficult\u00e9 \u00e7a va \u00eatre en effet que si on prend l'acte en tant que telle, au seul pris s\u00e9par\u00e9ment, ce n'est pas forc\u00e9ment un acte qui p\u00e9nal, \u00e7a, \u00e7a peut l'\u00eatre, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre qui en soi n'est pas p\u00e9nal mais celle la r\u00e9p\u00e9tition, \u00e7a peut devenir de l'intimidation et \u00e7a peut mettre \u00e0 victimes justement dans une situation tr\u00e8s pesante et c'est ce caract\u00e8re r\u00e9p\u00e9titif, obsessionnel qui fait le d\u00e9lit et ces sacs dont il va falloir cr\u00e9er le contour pour pouvoir agir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [93%] :\r\n\u00e0 partir de combien d'actes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, comment qualifier le d\u00e9lit o\u00f9 l'inscrire, c'est maintenant l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui y travaille pour faire des propositions au Parlement et donner aux victimes les moyens de se d\u00e9fendre contre le harc\u00e8lement obsessionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public a ouvert d\u00e9but septembre une instruction alors qu'un autre \u00e0 l'encontre de Tariq ramadan pour viol et contrainte sexuelle, il y a cinq. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [93%] :\r\nPour une suissesse avait d\u00e9pos\u00e9 plainte contre l'islamologue suisse, les faits remontent \u00e0 2008, la Suissesse affirme avoir rencontr\u00e9 Tariq ramadan lors d'une s\u00e9ance de d\u00e9dicaces, l'avocat de la plaignante major dans se dit satisfait de l'avanc\u00e9e du dossier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:50) [93%] :\r\nVoir une proc\u00e9dure progresser les est \u00e9videmment une satisfaction maintenant ce n'est que le d\u00e9but de la proc\u00e9dure, c'est une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire qui va permette de fa\u00e7on contradictoire de mener l'instruction jusqu'au bout, je l'esp\u00e8re l'ouverture d'une instruction p\u00e9nale suppose que le travail de la police qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e depuis avril, date du d\u00e9p\u00f4t de la plainte de demain montante a mis en \u00e9vidence des soup\u00e7ons suffisants \u00e9videmment grave vu qu'on parle d'infractions telles que viol et contrainte sexuelle justifiaient l'ouverture d'une instruction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [94%] :\r\nEt l'un des avocats, je ne vois de Tariq ramadan Pierre de Preux dit avoir sollicit\u00e9 le Minist\u00e8re Public Genevois pour savoir si une instruction avait bel et bien \u00e9t\u00e9 ouverte Tariq ramadan, incarc\u00e9r\u00e9 depuis 7 mois en France pour des accusations de viols qu'il conteste, doit \u00eatre \u00e0 nouveau confront\u00e9 demain \u00e0 la deuxi\u00e8me plaignante un rendez- vous apr\u00e8s lequel il esp\u00e8re obtenir sa remise en libert\u00e9 estimer l'\u00e2ge d'un requ\u00e9rant d'asile en pratiquant une radiographies du poignet des dents ou de la clavicule une m\u00e9thode ni d\u00e9ontologique ni fiable d\u00e9noncent p\u00e9diatres radiologues mais aussi juristes et pourtant selon la NZZ AM Sonntag, elle sera bient\u00f4t g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 toute la Suisse, la conf\u00e9d\u00e9ration a demand\u00e9 aux instituts de m\u00e9decine l\u00e9gale de s'charger des tests \u00c9tienne Kocher pratiqu\u00e9s en cas de doute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:02) [94%] :\r\nLes requ\u00e9rants d'asile mineurs qui ne sont pas accompagn\u00e9 re\u00e7oivent une attention particuli\u00e8re, mais quand ils n'ont pas de passeport, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations ne les croit pas forc\u00e9ment toujours sur parole pour clarifier leur \u00e2ge, des tests m\u00e9dico- l\u00e9gaux sont pratiqu\u00e9s \u00e0 B\u00e2le depuis bient\u00f4t 3 ans, et comme le syst\u00e8me d'asile sera unifi\u00e9 en mars 2019, ils seront g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s entre 600 et 700 requ\u00e9rants par ann\u00e9e seront concern\u00e9s, les soci\u00e9t\u00e9s suisses des p\u00e9diatres et des radiologues avaient pourtant pris position contre ces tests enjoignant m\u00eame leurs membres \u00e0 ne pas y participer, trop impr\u00e9cis pas adapt\u00e9 \u00e0 l'origine ethnique, mais les instituts de m\u00e9decine Forensic eux sont moins sceptiques, sous conditions, la directrice du Centre universitaire Romand de m\u00e9decine l\u00e9gale Sihlquai Grabbher n'y est pas oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:05:46) [83%] :\r\nDans les instituts de m\u00e9decine l\u00e9gale, on applique a un mod\u00e8le qui se base sur plusieurs textes qui estime pas seulement l'\u00e2ge qu'une personne, mais surtout il estime aussi la juge mais d\u00e9ment et maximum, donc \u00e7a donne un fourchette assez grande, o\u00f9 on ne risque pas de d\u00e9clarer comme comme on ne pas \u00eatre tr\u00e8s mineur alors qu'il pourrait avoir une petite chance qui les mine dans le doute de cette fa\u00e7on la personne ne les compte comme mineur avec une grande part je te s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:15) [94%] :\r\nAvec suffisamment de prudence et d'organisation, ces radiographies standardis\u00e9es sont donc en passe d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme fiables restent les questions humaines, faire passer des examens m\u00e9dicaux aupr\u00e8s d'un m\u00e9decin l\u00e9giste les ONG doutent que ces m\u00e9thodes soient conformes aux droits de l'enfant, elle pr\u00e9f\u00e9rerait s'en tenir \u00e0 des entretiens psychologiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [94%] :\r\nLa FINMA vient de clore deux proc\u00e9dures \u00e0 l'encontre de Cr\u00e9dit Suisse l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers l'annon\u00e7ait annonc\u00e9 ce matin le reproche au num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique des manquements dans la lutte contre le blanchiment d'argent, Cr\u00e9dit Suisse prend acte de cette annonce, la banque reconna\u00eet les conclusions de la FINMA Romain Bardet ces examens approfondi concernent des faits qui ont lieu entre 2006 et 2014. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:53) [94%] :\r\nOui, la premi\u00e8re proc\u00e9dure porte sur des cas pr\u00e9sum\u00e9s de corruption en lien avec la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, la FIFA mais aussi avec le groupe p\u00e9trolier br\u00e9silien Petrobras et v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien PDVSA l'autre proc\u00e9dure, elle concerne une relation d'affaires importante pour la banque avec une personne politiquement expos\u00e9e dans ces deux proc\u00e9dures d\u00e9sormais closes, le gendarme des march\u00e9s financiers, constate donc des manquements dans le dispositif de lutte contre le blanchiment d'argent manquements au niveau de l'organisation des contr\u00f4les et de la gestion des risques chez Cr\u00e9dit Suisse, selon la FINMA, la banque a depuis men\u00e9 des investigations et pris des mesures pour renforcer sa conformit\u00e9 fiscale et mieux lutter contre le blanchiment d'argent, mais selon le gendarme des march\u00e9s financiers, Cr\u00e9dit Suisse doit en faire plus, la FINMA ainsi ordonn\u00e9 des mesures suppl\u00e9mentaires qu'elle contr\u00f4lera \u00e0 l'avenir, dans un communiqu\u00e9 ce matin, le num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique a reconnu, hein, ses conclusions, il pr\u00e9cise qu'aucune amende n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e \u00e0 son encontre dans ces affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [95%] :\r\nMerci Romain Bardet, certains salari\u00e9s du groupe Amazon tenteraient d'arrondir leurs fins de mois en revendant des informations confidentielles, selon le Wall Street Journal, ces employ\u00e9es, dont le nombre n'est pas pr\u00e9cis\u00e9 auraient recours \u00e0 des interm\u00e9diaires pour vendre des donn\u00e9es internes et des informations confidentielles \u00e0 des marchands qui commercialisent leurs produits sur le site d'Amazon, une m\u00e9thode qui les aident \u00e0 augmenter leurs ventes, le g\u00e9ant de commerce en ligne am\u00e9ricain a lui- m\u00eame confirm\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate interne sur ces fuites r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es qui b\u00e9n\u00e9ficieraient d'autres entreprises, le typhon Mangkhut a atteint hier soir, le sud de la Chine, les vents violents et les pluies soutenues balaient actuellement la province du Guangdong, o\u00f9 il a fait 2 morts, le typhon a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 peu apr\u00e8s son passage au large de Hong Kong, o\u00f9 200 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s, le typhon qui a ravag\u00e9 samedi le nord- ouest des Philippines, laissant derri\u00e8re lui 65 morts loin des plus de 6000 personnes tu\u00e9es par Ariane en 2013, un typhon de force identique pour Richard Gordon, pr\u00e9sident de la Croix Rouge Phillipines, le pays \u00e9tait cette fois mieux pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:48) [90%] :\r\nBen vous avez AOC la dur\u00e9e bah \u00e9videmment on \u00e9tait mieux pr\u00e9par\u00e9e, mais les typhon devient de plus en plus gros, de plus en plus puissants, il faut se garder d'un exc\u00e8s de confiance, on doit continuer \u00e0 s'exercer \u00e0 r\u00e9pondre rapidement la trajectoire d'un typhon et facile \u00e0 pr\u00e9voir, on a le temps d'\u00e9vacuer les gens et d\u00e9sormais les gens suivent sans rechigner les consignes, voil\u00e0 un an. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:06) [91%] :\r\nAlors les gens, la population a a plut\u00f4t bien r\u00e9agi mais les destructions ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 important quelles sont maintenant les les principaux d\u00e9fis auxquels vous faites face. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:14) [89%] :\r\nResponsable le prochain probl\u00e8me : ce sera les ressources alimentaires, une grande partie de nos parcelles de riz et de ma\u00efs ont \u00e9t\u00e9 de Bastogne, au nord de l'une zone, c'est l'\u00e9quivalent de 2 millions de tonnes de riz qui vont faire d\u00e9faut, le pays va donc devoir importer du riz et d'autres c\u00e9r\u00e9ales il faudra organiser la distribution \u00e0 travers tout le pays, c'est l'ensemble du pays, qui est \u00e9galement affect\u00e9e par quoi nous avons le cas actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [95%] :\r\nC'\u00e9tait, propos recueillis par Michael Peuker 9 militants \u00e9cologistes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ce week- end lors d'une op\u00e9ration de police en Allemagne la police anti\u00e9meute qui tente depuis plusieurs jours de d\u00e9manteler un site dans la for\u00eat d'Anbar, dans l'ouest du pays, mais les forces de l'ordre ont beaucoup de mal \u00e0 progresser contre des militants install\u00e9 depuis 5 ans dans cette for\u00eat et qui protestent contre l'agrandissement d'une mine de charbon, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:57) [94%] :\r\nDepuis jeudi dernier, la police allemande tente de d\u00e9loger des activistes de cette for\u00eat d'bar pr\u00e8s d'Aix- la-Chapelle, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Belgique et les Pays-Bas, mais l'op\u00e9ration s'av\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9licate car depuis des ann\u00e9es, ces militants \u00e9cologistes se sont tout simplement install\u00e9s dans la for\u00eat, certains ont m\u00eame construit des maisons dans les arbres, parfois \u00e0 25 m\u00e8tres de hauteur, et depuis jeudi, ils y vivent retranch\u00e9s les forces de l'ordre avancent donc lentement pour d\u00e9manteler ces maisons au nombre d'une soixantaine les militants veulent ainsi emp\u00eacher l'agrandissement d'une mine de lignite appartenant au groupe \u00e9lectricien Herv\u00e9 eux qui entend faire valoir ses droits, l'\u00e9vacuation de la for\u00eat de rembarre apr\u00e8s une valeur symbolique car le charbon produit encore 40 pourcent de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Allemagne, mais \u00e0 terme, il est condamn\u00e9, dans un pays qui vise \u00e0 faire monter la part des renouvelables \u00e0 65 pourcent d'ici \u00e0 2030, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:50) [96%] :\r\nDes milliers de Nicaraguayens ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans la capitale Managua Goa, ils ont r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Daniel Ortega et la lib\u00e9ration des prisonniers politiques interpell\u00e9s depuis le d\u00e9but du mouvement populaire d\u00e9clench\u00e9 en avril et dont la r\u00e9pression a fait plus de 320 morts convoqu\u00e9e par les formations de l'opposition, cette manifestation s'est tenue malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de centaines de policiers anti- \u00e9meutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [95%] :\r\nEt puis, un exploit en football, l'exploit du Stade nyonnais en seizi\u00e8mes de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [95%] :\r\nFinale de la Coupe de Suisse l'\u00e9quipe vaudoise a battu hier Grasshopper 3 buts \u00e0 1 ce match opposait pourtant un t\u00e9nor du football suisse \u00e0 une \u00e9quipe de 3\u00e8me division mais la fameuse magie de la Coupe a op\u00e9r\u00e9 une fois de plus au plus grand plaisir de l'entra\u00eeneur nyonnais John Dragani. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:11:31) [93%] :\r\nOn a commenc\u00e9 y croire d\u00e9j\u00e0 depuis le tirage, mais c'est vrai qu'on savait qu'il y avait de l'id\u00e9e car on savait aussi qu'ils \u00e9taient mal mentalement, si je peux parler comme \u00e7a, on est all\u00e9 les voir jouer \u00e0 Lucerne, on s'est dit qu'il fallait qu'on existe au travers de ce qu'on se faire, c'est-\u00e0-dire jouer aussi pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 souffrir pendant la semaine, donc on avait un petit peu le le le plan et puis ben finalement \u00e7a s'est fini par un bon plan quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [90%] :\r\nAlors aujourd'hui, Grasshopper prochaine obstacle, alors \u00e7a sera de taille ce sera Young Boys comment voyez ce match. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:03) [88%] :\r\nOn va d\u00e9j\u00e0 savourer, celui -ci, ensuite on va se remettre tout de suite les pieds sur terre, parce que voil\u00e0, on a des gros matches au championnat qui arrive et puis, une semaine avant le match, Lib\u00e9 ont sans se mettre en mode au mode coup\u00e9, on essaiera de r\u00e9cidiver cette performance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:20) [92%] :\r\n\u00e0 la John Dragani, l'entra\u00eeneur du Stade nyonnais, interrog\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me j'en 1/8\u00e8me de finale le Stade nyonnais recevra donc Young Boys, le champion de Suisse en titre autres \u00e9quipes romandes qualifi\u00e9es, le FC Sion, qui a battu hier le LausanneSport sera oppos\u00e9e \u00e0 Saint-Gall Neuch\u00e2tel Xamax jouera \u00e0 Lugano d\u00e8s huiti\u00e8mes de finales qui auront lieu le mercredi 31 octobre et le jeudi 1er novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:42) [90%] :\r\nEt le rendez- vous est pris avec vous, ce sera demain \u00e0 8 heures Foued Boukari pour votre journal, merci, mais pour l'heure sur la premi\u00e8re et 8 heures 12, tout un monde avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T06:55:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F35857C-0CB8-41A9-AB00-3CF9140CD845", "internalArchiveId": "6F35857C-0CB8-41A9-AB00-3CF9140CD845", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Pierre Maudet peut-il encore \u00e9viter une d\u00e9mission?", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : THOMAS WENGER, chef de groupe socialiste au Grand Conseil Genevois;Antonio Hodgers, nomm\u00e9..  nouveau pr\u00e9sident au Grand Conseil Genevois;Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR au grand conseil GE;Carol An Kast, pr\u00e9sidente PS GE;Honsberger, Fabien;omis\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Pierre Maudet peut-il encore \u00e9viter une d\u00e9mission? (Traitement L'histoire du jour) LUNDI 17 \r\nL'histoire du jour\r\nOu le feuilleton du moment... \r\nCelui qui agite s\u00e9rieusement, s\u00e9v\u00e8rement, la politique genevoise et un parti: le PLR.\r\nVendredi toute la journ\u00e9e, la tension a \u00e9t\u00e9 palpable.\r\nAvec cette question cruciale: Pierre Maudet peut-il encore \u00e9viter une d\u00e9mission?\r\nLe magistrat encore en vue il y a quelques semaines a perdu ses responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de police et d'a\u00e9roport.\r\nPerdu aussi la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat.\r\nApr\u00e8s ses aveux sur le fameux voyage \u00e0 ABUDABI.\r\nVendredi matin, en amorce d'une journ\u00e9e pas comme les autres, THOMAS WENGER, chef de groupe socialiste au Grand Conseil Genevois \u00e9tait remont\u00e9: \r\nSON 1\r\nEt puis, nous avons entendu Antonio Hodgers, nomm\u00e9.. par destin.. ou par hasard.. nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la place de Pierre Maudet. Tr\u00e8s philosophe Antonio Hodgers:\r\nSON 2\r\nPhilosophe et humaniste: \r\nSON 3\r\nQuelques minutes plus tard, les deux Vincent dans la chronique 120 secondes s'en sont donn\u00e9 \u00e0 coeur joie pour souligner cette r\u00e9publique genevoise qui vacille. Ce PLR dans de sales draps, jusque dans le canton de VD avec les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent aussi sur Pascal Broulis.. aussi pour une b\u00eate histoire d'avantage... Vincent Kucholl se met dans le r\u00f4le de Jean Yves Naville, \u00e9minent sp\u00e9cialiste des gestions de crise :\r\nSON 4\r\nEn soir\u00e9e, Forum est bien s\u00fbr revenu sur cette folle journ\u00e9e. Christian Favre demande au pr\u00e9sident du PLR au grand conseil Alexandre de Senarclens s'il maitrise encore qqch \u00e0 cet imbroglio...\r\nPuis la pr\u00e9sidente du PS GE Carole An Kast n'a pas manqu\u00e9 de remettre les choses \u00e0 leur place, selon une vision socialiste des choses: \r\nPas de cadeau en politique. \r\nCe weekend, l'ancien \u00e9lu du MCG est venu ajouter de l'eau au moulin en d\u00e9clarant que le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi n'\u00e9tait pas priv\u00e9 mais visait \u00e0 faire revenir une institution bancaire chinoise \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\"Lorsqu'on est conseiller d'\u00c9tat, il n'y a pas de voyages priv\u00e9s ou professionnels, c'est une fonction 24 h/24 h, 365 jours par an\".\r\nCe qui nous pousse \u00e0 citer les propos de Jean-Yves Naville, entendu jsute avant:  \r\nje cite, donc: \"Conseiller d'Etat, c'est super chiant comme job\"!\r\nEn tout cas, \u00e7a peut donner le blues....\r\nenchaine musique CALYPSO BLUES\r\nCalypso Rose, diva \r\npuis PRESSE\r\n(Calypso blues) \r\n(Calypso blues)", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830944", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Pierre Maudet peut-il encore \u00e9viter une d\u00e9mission? / LMA_2018-09-17T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.09.2018"], "variantIds": ["ece-9830944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:04:44Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on commence avec l'histoire du jour ou plut\u00f4t le feuilleton du moment, celui qui agite s\u00e9rieusement s\u00e9v\u00e8rement la politique genevoise et un parti, le PLR vendredi toute la journ\u00e9e, la tension a \u00e9t\u00e9 palpable avec cette question cruciale qui revenu plusieurs fois Pierre Maudet peut -il encore \u00e9viter une d\u00e9mission le magistrat encore en vue, il y a quelques semaines, a perdu ses responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de police et d'a\u00e9roport perdu aussi la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s ses aveux sur le fameux voyage \u00e0 Abou Dhabi, vendredi matin, en amorce d'une journ\u00e9e pas comme les autres, Thomas Wenger, chef de groupe socialiste au Grand Conseil Genevois \u00e9tait remont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [91%] :\r\nL'ent\u00eatement de Pierre Maudet, de vouloir absolument rester conseiller d'\u00c9tat portant tort ind\u00e9niable aujourd'hui aux institutions genevoises et je crois que Pierre Maudet doit tirer les conclusions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [95%] :\r\nEt puis nous avons entendu, Antonio Hodgers, nomm\u00e9 par destin ou par hasard, nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la place de Pierre Maudet tr\u00e8s philosophe Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [92%] :\r\nPar hasard, il faut l'assumer, \u00e7a me va, vous savez dans la Gr\u00e8ce antique, il y avait un syst\u00e8me o\u00f9 les citoyens ou ce qui \u00e9tait citoyen, pas tous, il y avait des esclaves \u00e9taient tir\u00e9s au sort pour si\u00e9ger au niveau politique et cette vision citoyenne que chacun doit pouvoir assumer tous les postes \u00e9lectifs me me va assez bien, je trouve que c'est un rapport sans ou pouvoir philosophe et humaniste, je ne suis pas un homme de pouvoir, je suis plut\u00f4t un homme de conviction, le pouvoir n'est pas une fin en soi, c'est un moyen pour r\u00e9aliser ici r\u00e9aliser un projet de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [94%] :\r\nQuelques minutes plus tard, les deux Vincent dans la chronique 120 secondes s'en sont donn\u00e9 \u00e0 coeur joie pour souligner cette r\u00e9publique genevoise qui vacille, ce PLR dans de sales draps jusque dans le canton de Vaud avec les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent aujourd'hui aussi sur Pascal Broulis aussi pour une b\u00eate histoire d'Avantage Vincent Kucholl se met dans le r\u00f4le de Jean Yves Naville, \u00e9minent sp\u00e9cialiste des gestions de crise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [86%] :\r\nC'est choquant, faut dire ce qui ajoute : on a, on a de des politiciens les plus les plus chevronn\u00e9s de la place 2 b\u00eates politiques qui se font prendre comme \u00e7a \u00e0 la main au plan dans le pot de miel comme des Bleus jouent c'est choquant \u00e0 l'heure des lanceurs d'alerte, des r\u00e9seaux sociaux, de la transparence \u00e0 tout va, ils auraient d\u00fb prendre plus de pr\u00e9cautions, c'est, c'est c'est choquant non, il faut dire ce qui est, ils ont merd\u00e9, je sais pas si vous vous savez ce que \u00e7a signifie d'\u00eatre conseiller d'\u00c9tat, non mais c'est super chiant comme job d'abord vous devez chaque semaine vous tapez des s\u00e9ances interminables au Grand Conseil \u00e0 \u00e9couter des types qui ont le charisme dans des stations d'benzyl et qu'on qu'une envie, c'est de prendre votre place ensuite chaque, chaque jour, vous devez vous avaler des kilom\u00e8tres de texte \u00e9crit avec les pieds en je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 lu une loi r\u00e8glement bien rapport pr\u00e9avis \u00e7a vous tombe des mains, 5 minutes, vous devez bosser avec des types que vous m\u00e9prisez ainsi vous \u00eates de droite des types de gauche si vous \u00eates de gauche, de droite, j'entends vous en qui des journ\u00e9es 15 ou 18 ans c'est super chiant comme job, vous pouvez demander \u00e0 votre papa et puis tout \u00e7a pour un salaire de mis\u00e8re en plus aux mis\u00e8res Hassiba attendez Maudet il gagne quoi, il y a une 22496 francs 75 bruts par mois, Jeantot Broulis un peu moins hein c'est peanuts par rapport \u00e0 ce qu'un homme de droite pourrait se faire dans le priv\u00e9, juste pour ce que vous, pourquoi ce distinguo gauche- droite bah parce renomme, homme de gauche aurait aucune chance de trouver du boulot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [93%] :\r\nEt puis en soir\u00e9e Forum est bien s\u00fbr revenu sur cette folle journ\u00e9e Christian Favre demande alors au pr\u00e9sident du PLR au grand conseil Alexandre de Senarclens si ils ma\u00eetrisent encore quelque chose \u00e0 tous ces timbres Lio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [91%] :\r\n\u00e9coutez oui, maintenant c'est vrai qu'on subit un peu les d\u00e9cisions un peu erratique du du Conseil d'\u00c9tat, on a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9tant \u00e9tonn\u00e9 en tout cas sur la forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [94%] :\r\nPuis la pr\u00e9sidence du PS Genevois Carole Anne Kast n'a pas manqu\u00e9 de remettre les choses \u00e0 leur place, selon une vision socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [89%] :\r\nC'est un fait sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le fonctionnement des institutions, je ne vois c'est, je pense qu'il faut quand m\u00eame rappeler \u00e7a \u00e0 la base, la tournure que prennent les \u00e9v\u00e9nements montre que finalement, contrairement \u00e0 ce que peut-\u00eatre y croyaient encore est -ce que en tout cas manifestement Pierre Maudet croit la rupture de confiance, elle est totale, ind\u00e9pendamment du fait de savoir si ces p\u00e9nale ou pas, l\u00e0, c'est, c'est vraiment le coeur des institutions qui est atteint, et \u00e7a montre \u00e0 quel point on ne doit pas accepter de cadeaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [95%] :\r\nPas de cadeaux en politique ce week- end, l'ancien \u00e9lu du MCG est venu ajouter de l'eau au moulin en d\u00e9clarant que le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi n'\u00e9tait pas priv\u00e9 mais visait \u00e0 faire revenir une institution bancaire chinoise \u00e0 Gen\u00e8ve, lorsqu'on est conseiller d'\u00c9tat, dit -il, il n'y a pas de voyages priv\u00e9s ou professionnels, c'est une fonction 24 heures sur 24 365 jours par an, ce qui nous pousse \u00e0 citer les propos de Jean-Yves Naville qu'on vient d'entendre juste avant, je cite donc conseiller d'\u00c9tat, c'est super chiant comme job en tout cas, \u00e7a peut donner le blues. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-1F26D65A-621C-4D20-8690-4C0F77999FE6", "internalArchiveId": "1F26D65A-621C-4D20-8690-4C0F77999FE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Dans la t\u00eate de @realDonaldTrump", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Scavino, directeur des r\u00e9seaux sociaux de Donald Trump\r\nTwitteur compulsif, utilisant le r\u00e9seau du canari bleu pour seriner anath\u00e8mes et messages politiques, Trump se fait discr\u00e8tement aider d'une \u00e9quipe dont le patron, Daniel Scavino, a tellement \u00e9pous\u00e9 la pens\u00e9e trumpienne que certains le surnomment \"Mini Me\".\r\n\r\n* * C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Dans la t\u00eate de @realDonaldTrump   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h15.. \r\nBonjour Alain Franco.\r\nBienvenue! \r\nVous serez avec nous tous les matins.. pour une nouvelle chronique  \r\nCa s'appelle \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous. \u00bb \r\nOui, du lundi au jeudi, ici m\u00eame \u00e0 7.15 je vais tenter de vous raconter des petites histoires de gens -des gens ordinaires ou des puissants- qui permettent de mieux appr\u00e9hender la Grande Histoire, celle qui se d\u00e9roule loin de chez nous, mais qui nous concerne tous dans ce monde globalis\u00e9.\r\n***Et donc ce matin.... direction les Etats-Unis.. \r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 un monsieur qui occupe la Maison-Blanche..  et qui contribue \u00e0 faire le buzz.\r\nIl n'a pas la m\u00e8che jaune savamment rabattue sur le haut du cr\u00e2ne et ne met pas directement le monde sens dessus dessous depuis un an. Mais avec son visage lisse et son ton doucereux, Daniel Scavino contribue \u00e0 ce grand chamboule-tout. Ce personnage au parcours atypique est le directeur des r\u00e9seaux sociaux de Donald Trump. Il avait 16 ans quand il a rencontr\u00e9 son mentor. Sur un green. Mais attention : Trump jouait, Scavino trimballait ses clubs de golf. C'est le choc. Une forme de coup de foudre. Ecoutez.\r\n  13'' ((SON CALV SCAVINO GULF))\r\n\u00ab Moi, un lyc\u00e9en, j'\u00e9tais avec l'homme qui redessinait Manhattan, une ic\u00f4ne du business. Un des moments les plus formidables de ma vie. \u00bb\r\nSi formidable d'ailleurs, que Scavino va lier son destin \u00e0 celui du milliardaire qui deviendra pr\u00e9sident. Grimpant un \u00e0 un les \u00e9tages de la Trump Organization, il devient son homme sur les r\u00e9seaux sociaux, sa doublure. \r\n***Et c'est donc lui qui est en charge des fameux Tweets pr\u00e9sidentiels ?\r\nScavino est \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe qui produit chaque jour plusieurs brouillons de tweets qui sont soumis au pr\u00e9sident. Lequel choisi, corrige \u00e9ventuellement, puis poste en ligne. Scavino est tellement impr\u00e9gn\u00e9 de la pens\u00e9e trumpienne qu'il sait comment associer un adjectif p\u00e9joratif au nom d'une cible. Il lui arrive d'ailleurs de d\u00e9raper, d'insulter, mais son chef ne lui en tient pas rigueur. L'osmose est telle que le site am\u00e9ricain Politico surnomme  Scavino \u00ab Mini Me \u00bb la parfaite r\u00e9plique miniature.\r\n***Mais Alain.. je pensais que Donald Trump tweetait tout seul.. \r\nVous dites que la vingtaine de tweets quotidiens estampill\u00e9s Trump ne sont pas de lui.. \r\nCertains le sont, notamment ceux que Trump envoie le matin en regardant FoxNews  dans sa chambre \u00e0 coucher, baptis\u00e9e du coup, \u00ab l'Atelier du Diable \u00bb, par son ancien chef de cabinet.  Mais dans quelle proportion, c'est toute la question. Scavino a appris \u00e0 son \u00e9quipe de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des meilleures \u00e9coles, \u00e0 \u00e9crire dans le style du pr\u00e9sident, en faisant m\u00eame expr\u00e8s des fautes d'anglais. Cette m\u00e9thode permet \u00e0 Trump d'affirmer qu'il twitte tout, et tout seul. ce qui conforte son image de rebelle \u00e0 Washington, capitale de la Com'. Et dans leur majorit\u00e9, ses 54 millions d'abonn\u00e9s en raffolent !\r\n****\"C'est arriv\u00e9 loin de chez vous\".. \r\nAlain Franco", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9848539", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Dans la t\u00eate de @realDonaldTrump", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous (vid\u00e9o) - Dans la t\u00eate de @realDonaldTrump", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Dans la t\u00eate de @realDonaldTrump / LME_2018-09-17T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Dans la t\u00eate de @realDonaldTrump / LME_2018-09-17T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["Twitteur compulsif, utilisant le r\u00e9seau du canari bleu pour seriner anath\u00e8mes et messages politiques, Trump se fait discr\u00e8tement aider d\u2019une \u00e9quipe dont le patron, Daniel Scavino, a tellement \u00e9pous\u00e9 la pens\u00e9e trumpienne que certains le surnomment \"Mini Me\".", "Twitteur compulsif, utilisant le r\u00e9seau du canari bleu pour seriner anath\u00e8mes et messages politiques, Trump se fait discr\u00e8tement aider d\u2019une \u00e9quipe dont le patron, Daniel Scavino, a tellement \u00e9pous\u00e9 la pens\u00e9e trumpienne que certains le surnomment \"Mini Me\".", "Twitteur compulsif, utilisant le r\u00e9seau du canari bleu pour seriner anath\u00e8mes et messages politiques, Trump se fait discr\u00e8tement aider d\u2019une \u00e9quipe dont le patron, Daniel Scavino, a tellement \u00e9pous\u00e9 la pens\u00e9e trumpienne que certains le surnomment \"Mini Me\"."], "variantIds": ["ece-9830985", "ece-9830968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:03:35Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nBonjour Alain Franco bonjour romaine bienvenue alors Franco vous savez Romain d\u00e9sormais tous les matins pour une nouvelle chronique, \u00e7a s'appelle, c'est arriv\u00e9 loin de chez vous alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nOui, du lundi au jeudi, ici m\u00eame \u00e0 7 heures 15 14, 15, je vais vous raconter des petites histoires de gens, des gens ordinaires ou des puissants qui permettent de mieux appr\u00e9hender la grande histoire, celle qui se d\u00e9roule loin chez nous mais qui donc concerne tous dans ce monde globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [92%] :\r\nEt donc, pour cette premi\u00e8re, Alain, direction les \u00c9tats-Unis, on s'int\u00e9resse \u00e0 un monsieur qui occupe la Maison Blanche et qui contribue \u00e0 faire le bazar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [95%] :\r\nAlors, il n'a pas la m\u00e8che jaune savamment rabattue sur le cr\u00e2ne on ne met pas directement le monde sens dessus dessous depuis un an, mais avec son visage lisse et son ton doucereux, Daniel Scavino, contribue \u00e0 ce grand chamboule-tout ce personnage au parcours atypique et le directeur des r\u00e9seaux sociaux de Donald Trump il avait 16 ans quand il a rencontr\u00e9 son mentor sur un Green mais attention Trump jouait Scavino trimballait ses clubs de golf, c'est le choc, une forme de coup de foudre \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [55%] :\r\nMyriam Marescot tente son pesant de francs pays venu se semer avez vous Ideye ces Barnes oui de Hanning car un \u00e9l\u00e8ve de New-York \u00e0 moi au bon \u00e0 \u00e9cran et hausses de cours moi la cour ossements mal c'est marrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [96%] :\r\nMoi, un lyc\u00e9en j'\u00e9tais avec l'homme qui Manhattan une ic\u00f4ne du Business, un des moments les plus formidables de ma vie et si formidable d'ailleurs que Scavino va lier son destin \u00e0 celui du milliardaire qui deviendra pr\u00e9sident grimpant un \u00e0 un les \u00e9tages de la Trump Organization, il devient son homme sur les r\u00e9seaux sociaux, sa doublure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [89%] :\r\nEt c'est donc lui qui est en charge des femmes tweets pr\u00e9sidentiels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [96%] :\r\nAlors, Scavino est \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe qui produit chaque jour plusieurs brouillons de tweets qui sont soumis au pr\u00e9sident, lequel choisi corrige \u00e9ventuellement puis poste en ligne scavino est tellement impr\u00e9gn\u00e9 de la pens\u00e9e trumpienne qu'il sait comment associer un adjectif p\u00e9joratif au nom d'une cible, il lui arrive d'ailleurs de d\u00e9raper d'insulter, mais son chef ne lui en tient pas rigueur l'osmose est telle que le site am\u00e9ricain Politico surnomme Scavino Mini la parfaite r\u00e9plique miniature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nMais alors, moi, je pensais que Donald Trump tweetait tout seul, vous dites que, en fait, la vingtaine de tweets quotidiens estampill\u00e9s Trump ne sont pas de lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [93%] :\r\nAlors, certains le sont, notamment ceux que Trump envoie le matin en regardant Fox News dans sa chambre \u00e0 coucher, baptis\u00e9e la tuile, l'Atelier du Diable par son ancien chef de cabinet, mais dans quelle proportion, c'est toute la question Scavino a appris \u00e0 son \u00e9quipe de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des meilleures \u00e9coles \u00e0 \u00e9crire dans le Style du pr\u00e9sident, en faisant m\u00eame des fraudes d'anglais, cette m\u00e9thode permet \u00e0 Trump d'affirmer qu'il twitte tout tout seul, ce qui conforte son image de rebelle \u00e0 Washington, capitale de la com et dans la majorit\u00e9, ses 54 millions d'abonn\u00e9s en raffolent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [92%] :\r\nC'est arriv\u00e9 loin d'chez vous, \u00e9pisode 1 Alain Franco, on vous retrouve demain et \u00e0 \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T07:11:48Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36F99FA6-D20E-4AEF-9751-9B49FA5F9179", "internalArchiveId": "36F99FA6-D20E-4AEF-9751-9B49FA5F9179", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Fabrice Gaudiano - La pr\u00e9sidence de parti, un poste \u00e0 r\u00e9inventer", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Recherche pr\u00e9sidente ou pr\u00e9sident de parti d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. Et m\u00eame les candidates et candidats int\u00e9ress\u00e9-e-s par un temps partiel sont les bienvenu-e-s. En esp\u00e9rant trouver une autre perle rare d'accord de partager le poste. Enfin le poste disons plut\u00f4t le fardeau!\r\n\r\n* * Signature de Fabrice Gaudiano - La pr\u00e9sidence de parti, un poste \u00e0 r\u00e9inventer (SIGNATURE 17.09 LA PRESIDENCE DE PARTI, UN POSTE A REINVENTER)   DIRECT STUDIO FRIBOURG \r\n****SIGNATURE\r\n\"La pr\u00e9sidence de parti, un poste \u00e0 r\u00e9inventer\" \r\nC'est votre commentaire Fabrice Gaudiano\r\nRecherche pr\u00e9sidente ou pr\u00e9sident de parti d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. Et m\u00eame les candidates et candidats int\u00e9ress\u00e9-e-s par un temps partiel sont les bienvenu-e-s. En esp\u00e9rant trouver une autre perle rare... d'accord de partager le poste. Enfin le poste... disons plut\u00f4t le fardeau! \r\nCar le constat est clair: \u00e0 la lumi\u00e8re des r\u00e9centes d\u00e9missions fribourgeoises et neuch\u00e2teloises... force est de constater que la seule vocation que suscitent les pr\u00e9sidences laiss\u00e9es vacantes... eh bien... c'est un sauve-qui-peut g\u00e9n\u00e9ral. Les pr\u00e9sidences cantonales de partis politiques... plus personne n'en veut. \r\nEt pourtant... cette fonction \u00e9tait jadis prestigieuse. Elle conf\u00e9rait aux titulaires du poste un grand pouvoir... et servait m\u00eame de tremplin... pour faire carri\u00e8re en politique. Mais cela... c'\u00e9tait avant. Car aujourd'hui... c'est fini. Les sections ont beau prospecter... flatter et m\u00eame se prosterner: il n'y a plus de pr\u00e9sidentes ou pr\u00e9sidents de partis volontaires... ni de victimes consentantes.\r\nInd\u00e9pendamment des appartenances politiques... les pr\u00e9sidents sortants tiennent le m\u00eame discours. Avec les exigences actuelles du monde professionnel... le poste n'est plus compatible avec une autre occupation fixe. Et comme la vie politique ne passionne plus les foules... la fonction ne stimule plus la compr\u00e9hension des employeurs... ni la tol\u00e9rance des familles.\r\nAinsi pour les pr\u00e9sidentes et pr\u00e9sidents de parti... dont la t\u00e2che est aussi lourde que les coups re\u00e7us... le syst\u00e8me milicien semble avoir atteint ses limites. Pour susciter de nouvelles vocations... les formations politiques doivent revaloriser la fonction... en la r\u00e9mun\u00e9rant correctement... car c'est un travail \u00e0 200%. Et cela implique aussi des structures plus professionnelles... et une meilleure r\u00e9partition du cahier des charges. \r\nLes pr\u00e9sidences de parti sont en d\u00e9sh\u00e9rence. Si le poste n'est pas revaloris\u00e9... seuls des seconds couteaux l'occuperont. Souvent nomm\u00e9es par d\u00e9faut... ces personnes sont d\u00e9pourvues de vision politique. Et malheureusement... leurs limites rejaillissent d\u00e9j\u00e0 sur nos institutions...", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9848544", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Fabrice Gaudiano - La pr\u00e9sidence de parti, un poste \u00e0 r\u00e9inventer", "Signature de Fabrice Gaudiano (vid\u00e9o) - La pr\u00e9sidence de parti, un poste \u00e0 r\u00e9inventer", "Signature de Fabrice Gaudiano - La pr\u00e9sidence de parti, un poste \u00e0 r\u00e9inventer / LME_2018-09-17T07:25:00_signature", "Signature de Fabrice Gaudiano - La pr\u00e9sidence de parti, un poste \u00e0 r\u00e9inventer / LME_2018-09-17T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Recherche pr\u00e9sidente ou pr\u00e9sident de parti d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. Et m\u00eame les candidates et candidats int\u00e9ress\u00e9-e-s par un temps partiel sont les bienvenu-e-s. En esp\u00e9rant trouver une autre perle rare d'accord de partager le poste. Enfin le poste disons plut\u00f4t le fardeau!", "Recherche pr\u00e9sidente ou pr\u00e9sident de parti d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. Et m\u00eame les candidates et candidats int\u00e9ress\u00e9-e-s par un temps partiel sont les bienvenu-e-s. En esp\u00e9rant trouver une autre perle rare d'accord de partager le poste. Enfin le poste disons plut\u00f4t le fardeau!", "Recherche pr\u00e9sidente ou pr\u00e9sident de parti d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. Et m\u00eame les candidates et candidats int\u00e9ress\u00e9-e-s par un temps partiel sont les bienvenu-e-s. En esp\u00e9rant trouver une autre perle rare d'accord de partager le poste. Enfin le poste disons plut\u00f4t le fardeau!"], "variantIds": ["ece-9830998", "ece-9830971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:03:34Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 7 heures 27 on va partir pour Fribourg pour signature : la pr\u00e9sidence de parti en poste \u00e0 r\u00e9inventer, c'est votre commentaire Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [95%] :\r\nRecherche pr\u00e9sidente ou pr\u00e9sident de parti d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment et m\u00eame les candidates et candidats int\u00e9ress\u00e9 par un temps partiel sont les bienvenus en esp\u00e9rant trouver une autre perle rare d'accord de partager le poste enfin le poste, disons plut\u00f4t le fardeau, car le constat est clair, \u00e0 la lumi\u00e8re des r\u00e9centes d\u00e9missions dans les cantons de Neuch\u00e2tel et Fribourg, force est de constater que la seule vocation que suscitent les pr\u00e9sidences laiss\u00e9es vacantes, h\u00e9 bien c'est un sauve-qui-peut g\u00e9n\u00e9ral les pr\u00e9sidences cantonales de partis politiques, plus personne n'en veut, et pourtant cette fonction \u00e9tait jadis prestigieuse elle conf\u00e9rait aux titulaires du poste, un grand pouvoir et servait m\u00eame de tremplin pour faire carri\u00e8re en politique mais cela, c'\u00e9tait avant, car aujourd'hui, c'est fini, les sections ont beau prospecter flatter et m\u00eame se prosterner, il n'y a plus de pr\u00e9sidentes ou pr\u00e9sidents de partis volontaires, ni m\u00eame de victimes consentantes, ind\u00e9pendamment des appartenances politiques, les pr\u00e9sidents sortants tiennent le m\u00eame discours avec les exigences actuelles du monde professionnel, le poste n'est plus compatible avec une autre fois, occupation fixe et comme la vie politique ne passionne plus les foules, la fonction ne stimule plus la compr\u00e9hension des employeurs, ni la tol\u00e9rance des familles ainsi pour les pr\u00e9sidentes et pr\u00e9sidents de partis dont la t\u00e2che est aussi lourde que les coups re\u00e7us le syst\u00e8me milicien semble avoir atteint ses limites pour susciter de nouvelles vocations, les formations politiques doivent revaloriser la fonction en la r\u00e9mun\u00e9rant correctement car c'est un travail \u00e0 200 pourcent et cela implique aussi des structures plus professionnelles et une meilleure r\u00e9partition du cahier des charges, les pr\u00e9sidences de parti sont en d\u00e9sh\u00e9rence et si le poste n'est pas revaloris\u00e9, seuls des seconds couteaux l'occuperont souvent nomm\u00e9es par d\u00e9faut, ces personnes sont d\u00e9pourvues de vision politique et malheureusement leurs limites rejaillissent d\u00e9j\u00e0 sur nos institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [86%] :\r\nLe commentaire de Fabrice Gaudiano \u00e0 retrouver sur notre site internet et vous parlez Pau. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T07:13:43Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDDD7F74-87EF-4C5D-A9BF-AC28F44A45EB", "internalArchiveId": "EDDD7F74-87EF-4C5D-A9BF-AC28F44A45EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Silke Grabbher, directrice du Centre Universitaire Romand de M\u00e9decine l\u00e9gale;Boukari, Fouad;Meskens;Alexandre Dubuis, Conseiller g\u00e9n\u00e9ral (l\u00e9gislatif) Vert de la ville de Sion;Virginie Borel, directrice du Forum du bilinguisme \u00e0 Bienne;Thomas Rauber, D\u00e9put\u00e9 PDC FR;Nicolas G\u00e9taz, joueur de football, d\u00e9fenseur du Lausanne Sports\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/MNA MEDECINS PI) Estimer l'\u00e2ge d'un requ\u00e9rant d'asile en pratiquant une radiographies du poignet, des dents, ou de la clavicule... \r\nUne m\u00e9thode ni d\u00e9ontologique, ni fiable, d\u00e9noncent p\u00e9diatres, radiologues, mais aussi juristes...\r\nEt pourtant elle sera bient\u00f4t g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 toute la Suisse selon la NZZ am Sonntag.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a demand\u00e9 aux instituts de m\u00e9decine l\u00e9gale de s'en charger. \r\nDes tests Etienne Kocher pratiqu\u00e9s en cas de doute... \r\n  1'29 \r\n((Les requ\u00e9rants d'asile mineurs, qui ne sont pas accompagn\u00e9... re\u00e7oivent une attention particuli\u00e8re. Mais quand ils n'ont pas de passeport, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations ne les croit pas forc\u00e9ment sur parole. \r\nPour clarifier leur \u00e2ge, des tests m\u00e9dico-l\u00e9gaux sont pratiqu\u00e9s \u00e0 B\u00e2le depuis bient\u00f4t trois ans. Et comme le syst\u00e8me d'asile sera unifi\u00e9 en mars 2019, ils seront g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s... Entre 600 et 700 requ\u00e9rants par ann\u00e9e seront concern\u00e9s.\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s suisses des p\u00e9diatres et des radiologues avaient pourtant pris position contre ces tests. Trop impr\u00e9cis, pas adapt\u00e9 \u00e0 l'origine ethnique. Mais les instituts de m\u00e9decine forensique, eux, sont moins sceptiques. La directrice du Centre Universitaire Romand de M\u00e9decine l\u00e9gale, Slike Grabbher.\r\n29''\r\nAvec suffisamment de prudence et d'organisation, ces radiographies standardis\u00e9es sont donc en passe d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme fiables.\r\nRestent les questions humaines. Faire passer des examens m\u00e9dicaux aupr\u00e8s d'un m\u00e9decin-l\u00e9giste... les ONG doutent que ces m\u00e9thodes soient conformes aux droits de l'enfant. Elles pr\u00e9f\u00e8reraient s'en tenir \u00e0 des entretiens psychologiques.))\r\n(Bve Salisbury) Deux personnes sont tomb\u00e9es malades hier apr\u00e8s avoir mang\u00e9 dans un restaurant de Salisbury, ville du sud de l'Angleterre o\u00f9 l'ex agent russe Sergue\u00ef Skripal et sa fille ont \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s d\u00e9but mars...\r\nUne des deux vicitmes d'hier est de nationalit\u00e9 russe, selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News.\r\nMais la police indique que rien \u00e0 ce stade ne permet de dire que l'incident, soit \u00e0 relier avec l'agent neurotoxique Novitchok.\r\n(03/CAMPAGNE FN EUROPEENNES PA) *** En France, Marine Le Pen a fait une rentr\u00e9e offensive hier \u00e0 Fr\u00e9jus dans le Var, avec en ligne de mire les \u00e9l\u00e9ctions europ\u00e9ennes.\r\nLa pr\u00e9sidente du Rassemblement national, ex-Front national veut r\u00e9former l'Europe de l'int\u00e9rieur. \r\nLa vague populiste qui se ressent \u00e0 travers tout le continent europ\u00e9en lui laisse penser qu'une majorit\u00e9 pourrait se d\u00e9gager pour une autre Europe. \r\nUn sondage place aussi le Rassemblement national au coude \u00e0 coude avec la R\u00e9publique en marche d'Emmanuel Macron. \r\nLe parti d'extr\u00eame droite mise plus que jamais sur le th\u00e8me migratoire, Joelle Meskens...\r\n  53''\r\n((Le RN a des soucis financiers. Apr\u00e8s la saisie conservatoire de 2 millions d'euros dans l'affaire des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs du parlement europ\u00e9en, il a d\u00fb faire une rentr\u00e9e \u00ab low cost \u00bb \u00e0 Fr\u00e9jus. Mais politiquement, le parti de Marine Le Pen se porte beaucoup mieux. Un sondage le cr\u00e9dite de 21% pour les Europ\u00e9ennes de mai. Juste derri\u00e8re la R\u00e9publique en marche : 21,5%. De quoi r\u00eaver d'appara\u00eetre, comme en 2014, comme \u00ab le premier parti de France \u00bb. \u00ab Nos id\u00e9es sont d\u00e9j\u00e0 au pouvoir en Pologne, en Hongrie, en Italie, en Autriche \u00bb, s'est f\u00e9licit\u00e9e Marine Le Pen. Elle veut b\u00e2tir une autre Europe, celle des nationalistes. Avant cela elle aimerait rassembler en France ceux qu'elle appelle les patriotes. Un appel qui reste pour l'instant lettre morte. Nicolas Dupont Aignan, son alli\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la pr\u00e9sidentielle, a repris sa libert\u00e9. Tout comme Florian Philippot, qui publiera cette semaine un livre \u00e0 charge contre celle qu'il a longtemps soutenue. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(Bve typhon Mangkhut) Le bilan du passage du typhon Mangkhut s'alourdit \u00e0 65 morts aux Philippines.\r\n43 autres personnes sont toujours port\u00e9es disparues.\r\nApr\u00e8s avoir ravag\u00e9 le nord de l'archipel, la temp\u00eate a travers\u00e9 la mer de Chine m\u00e9ridionale,  avant de toucher terre hier en fin d'apr\u00e8s-midi dans le Sud de la Chine. \r\nDeux d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la province du Guang-dong.\r\nUne partie du sud-est des Etats-Unis \u00e9tait sous les eaux hier apr\u00e8s le passage de l'ouragan Florence...\r\nLa temp\u00eate a fait au moins 15 morts depuis vendredi.\r\n(02/VS/BOITES A MEGOTS ITV DUBUIS (REP22H30)) *** Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Nyon ou encore Renens, Sion devrait \u00e0 son tour se doter de bo\u00eetes \u00e0 m\u00e9gots.\r\nEt cette fois, elles seront intstall\u00e9es pour au moins 6 mois dans les quartiers les plus fr\u00e9quent\u00e9s de la ville, et pas uniquement le temps d'une manifestation. \r\nLe l\u00e9gislatif de la ville de Sion a accept\u00e9 il y a quelques jours un postulat des Verts... \r\nUne exp\u00e9rience similaire en Angleterre a montr\u00e9 une diminution de 46% des m\u00e9gots dans les zones o\u00f9 \u00e9taient propos\u00e9es ces bo\u00eetes. \r\nEcoutez Alexandre Dubuis, Conseiller g\u00e9n\u00e9ral vert de la ville de Sion.\r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Bve subventions agricoles) La Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9duit l'an dernier les subventions \u00e0 7145 exploitations agricoles en raison de manquements aux prescriptions. \r\nDans de nombreux cas, les infractions concernaient la protection et le bien-\u00eatre des animaux.\r\nCe nombre correspond \u00e0 16% des fermes b\u00e9n\u00e9ficiant de paiements directs, selon la Sonntagszeitung. \r\nDes chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. \r\nL'an dernier Berne a vers\u00e9 2 milliards 800 millions de francs \u00e0 pr\u00e8s de 45'000 exploitations.\r\n(TF4/FR/MOTION LABEL BILINGUISME PI) *** A Fribourg, l'administration cantonale pourrait se voir octroyer un label du bilinguisme... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9, il y a une semaine un postulat allant dans ce sens \u00e0 la quasi unanimit\u00e9... \r\nCe label, Maurice Doucas, a pour ambition de favoriser la double culture... et il a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves... \r\n  1'32\r\n((Ce label a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 - il y a plusieurs ann\u00e9es - par le Forum du bilinguisme \u00e0 Bienne. Cette certification atteste que l'on cultive justement ce bilinguisme tant envers les administr\u00e9s, qu'\u00e0 l'\u00e9gard du personnel... Virginie Borel, directrice du Forum du bilinguisme \u00e0 Bienne...\r\nDes entit\u00e9es fribourgeoises ont d\u00e9j\u00e0 obtenues ce label du bilinguisme \u00e0 l'instar de l'association fa\u00eeti\u00e8re des institutions pour personnes \u00e2g\u00e9es du canton ou du SRC, le Service cantonal du registre du commerce... Et c'est justement l'exp\u00e9rience positive au SRC qui a incit\u00e9 le PDC Thomas Rauber \u00e0 d\u00e9poser ce postulat qui demande une lab\u00e9lisation sur la base du volontariat... Mais le volontariat est-ce suffisant...Thomas Rauber... \r\nSi ce projet de label du bilinguise se comcr\u00e9tise cela impliquera une politique volontariste d'engagements de fonctionnaires bilingue... Le Conesil d'Etat a maintenant une ann\u00e9e pour r\u00e9aliser une \u00e9tude de faisabilit\u00e9...))\r\n(10/FOOT LS-SION ITV GETAZ) *** Pas d'exploit pour Lausanne, hier  en 16e de finale de la coupe de Suisse de football...\r\nA La Pontaise, devant 7'000 spectateurs, les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 battus 1 \u00e0 0 par le FC Sion, dirig\u00e9 par Christian Zermatten.\r\nMen\u00e9s d\u00e8s la 40e minute, les Lausannois ont domin\u00e9 la seconde mi-temps, mais sans concr\u00e9tiser leurs occasions. \r\nEcoutez la r\u00e9action du d\u00e9fenseur Nicolas G\u00e9taz.\r\n  30''\r\nDes propos recuillis par Laurent Bastardoz...\r\nEn huiti\u00e8mes de finale: Sion jouera \u00e0 St-Gall, \r\nNeuch\u00e2tel Xamax \u00e0 Lugano\r\net Stade Nyonnais recevra Young Boys.\r\nStade nyonnais qui a cr\u00e9\u00e9 l'exploit en battant hier Grasshopper 3 \u00e0 1.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830962", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-17T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-17T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9830991", "ece-9830962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:30:05Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est l'heure du journal de Fouad Boukari bonjour Fouad bonjour d\u00e9terminer l'\u00e2ge approximatif des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 partir des eaux des tests controvers\u00e9s vont \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s en Suisse, un enjeu de taille pour la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la prise en charge d'une personne majeure ou mineure : l'Europe donne des ailes \u00e0 Marine Le Pen, la dirigeante fran\u00e7aise d'extr\u00eame- droite, galvanis\u00e9 par un sondage, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes, et puis en s'imposant \u00e0 Lausanne, le FC Sion s'est qualifi\u00e9 hier pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse de football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nEstimer l'\u00e2ge d'un requ\u00e9rant d'asile en pratiquant une radiographies du poignet dedans ou de la clavicule une m\u00e9thode ni d\u00e9ontologique ni fiable d\u00e9noncent p\u00e9diatres radiologues mais aussi juristes et pourtant, elle sera bient\u00f4t g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 toute la Suisse selon la NZZ AM donc Tags : la Conf\u00e9d\u00e9ration a demand\u00e9 aux instituts de m\u00e9decine l\u00e9gale de s'en charger des tests \u00c9tienne Kocher pratiqu\u00e9s en cas de doute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [93%] :\r\nLes requ\u00e9rants d'asile mineurs qui ne sont pas accompagn\u00e9 re\u00e7oivent c'est une attention particuli\u00e8re, mais quand ils n'ont pas de passeport, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations ne les croit pas forc\u00e9ment toujours sur parole pour clarifier leur \u00e2ge, des tests m\u00e9dico- l\u00e9gaux sont pratiqu\u00e9s \u00e0 B\u00e2le depuis bient\u00f4t 3 ans, et comme le syst\u00e8me d'asile sera unifi\u00e9 en mars 2019, ils seront g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s entre 600 et 700 requ\u00e9rants par ann\u00e9e seront concern\u00e9s, les soci\u00e9t\u00e9s suisses des p\u00e9diatres et des radiologues avaient pourtant pris position contre ces tests enjoignant m\u00eame leurs membres \u00e0 ne pas y participer, trop impr\u00e9cis pas adapt\u00e9 \u00e0 l'origine ethnique, mais les instituts de m\u00e9decine Forensic eux sont moins sceptiques, sous conditions, la directrice du Centre universitaire Romand de m\u00e9decine l\u00e9gale, Silke Grabbher n'y est pas oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:38) [85%] :\r\nDans les instituts de m\u00e9decine l\u00e9gale, on applique a un mod\u00e8le qui se base sur plusieurs textes qui estime pas seulement l'\u00e2ge qu'une personne, mais surtout il estime aussi la juge minimum et maximum, donc \u00e7a donne un fourchette assez grande, o\u00f9 on ne risque pas de le d\u00e9clarer comme comme ne pas \u00eatre tr\u00e8s mineur alors qu'il pourrait avoir une petite chance qui les mines dans le doute, l'en la personne les compte comme mineur avec une grande marge de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [94%] :\r\nAvec suffisamment de prudence et d'organisation, ces radiographies standardis\u00e9es sont donc en passe d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme fiables restent les questions humaines, faire passer des examens m\u00e9dicaux aupr\u00e8s d'un m\u00e9decin l\u00e9giste les ONG doutent que ces m\u00e9thodes soient conformes aux droits de l'enfant, elle pr\u00e9f\u00e9rerait s'en tenir \u00e0 des entretiens psychologiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [96%] :\r\nCar 2 personnes sont tomb\u00e9es malades hier apr\u00e8s avoir mang\u00e9 dans un restaurant de Salisbury, ville du sud de l'Angleterre o\u00f9 l'ex- agent russe Sergue\u00ef Skripal et sa fille ont \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s d\u00e9but mars, une des 2 victimes d'hier et de nationalit\u00e9 russe, selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News, mais la police indique que rien \u00e0 ce stade ne permet de dire que l'incident soit \u00e0 relier avec l'agent neurotoxique, Novitchok. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [97%] :\r\nEn France, Marine Le Pen a fait une rentr\u00e9e politique, offensive hier \u00e0 Fr\u00e9jus dans le Var avec en ligne de mire, les \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [96%] :\r\nPr\u00e9sidente du Rassemblement national ex- Front national veut r\u00e9former l'Europe de l'int\u00e9rieur, dit -elle, la vague populiste qui se ressent \u00e0 travers tout le continent europ\u00e9en lui laisse penser qu'une majorit\u00e9 pourrait se d\u00e9gager pour une autre Europe, un sondage place aussi le Rassemblement national au coude \u00e0 coude avec la R\u00e9publique en marche d'Emmanuel Macron, le parti d'extr\u00eame droite mise plus que jamais sur le th\u00e8me migratoire : Jo\u00ebl Meskens s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [93%] :\r\nLe RND a des soucis financiers apr\u00e8s la saisie conservatoire de 2 millions d'euros dans l'affaire des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs du Parlement europ\u00e9en, il a d\u00fb faire une rentr\u00e9e low- cost \u00e0 Fr\u00e9jus mais politiquement le parti de Marine Le Pen se porte beaucoup mieux, un sondage le cr\u00e9dite de 21 pourcent pour les europ\u00e9ennes de mai juste derri\u00e8re la R\u00e9publique en marche21,5 pourcent de quoi r\u00eaver d'appara\u00eetre comme en 2014, comme le 1er parti de France, nos id\u00e9es sont d\u00e9j\u00e0 au pouvoir en Pologne, en Hongrie, en Italie, en Autriche, s'est f\u00e9licit\u00e9e Marine Le Pen, elle veut b\u00e2tir une autre Europe, celle des nationalistes, mais avant cela, elle aimerait rassembler en France ce qu'elle appelle les patriotes, un appel qui reste pour l'instant lettre morte, Nicolas Dupont-Aignan, son alli\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle, a repris sa libert\u00e9, tout comme Florian Philippot, qui publiera cette semaine un livre \u00e0 charge contre celle qui l'a longtemps soutenu Jo\u00eblle Meskens rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [95%] :\r\nLe bilan du passage du typhon Mangkhut Herg\u00e9 \u00e7a s'alourdit \u00e0 65 morts aux Philippines 43 autres personnes sont toujours port\u00e9es disparues apr\u00e8s avoir ravag\u00e9 le nord de l'archipel, la temp\u00eate a travers\u00e9 la mer de Chine m\u00e9ridionale avant de toucher terre hier en fin d'apr\u00e8s- midi, dans le sud de la Chine, 2 d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la province de Guangdong et puis une partie du Sud-Est des \u00c9tats-Unis \u00e9tait sous les eaux, hier, apr\u00e8s le passage de l'ouragan Florence la temp\u00eate aux \u00c9tats-Unis qui a fait au moins 15 morts depuis vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [97%] :\r\nRetour en Suisse apr\u00e8s Gen\u00e8ve Nyon ou encore renoncions devrait \u00e0 son tour se doter de bo\u00eetes \u00e0 m\u00e9gots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [95%] :\r\nEt cette fois, elles seront install\u00e9es pour au moins 6 mois dans les quartiers les plus fr\u00e9quent\u00e9s de la ville et pas uniquement le temps d'une manifestation le l\u00e9gislatif de la ville de Sion accept\u00e9 il y a quelques jours un postulat des Verts, une exp\u00e9rience similaire en Angleterre a montr\u00e9 une diminution de 46 pourcent des m\u00e9gots dans les zones o\u00f9 \u00e9taient propos\u00e9es ces bo\u00eetes \u00e9coutez Alexandre Dubuis, conseiller g\u00e9n\u00e9ral Vert de la ville de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [92%] :\r\nLes bo\u00eetes \u00e0 m\u00e9gots ont 2 objectifs : le 1er c'est de sensibiliser \u00e0 la pollution due au m\u00e9gots et puis la 2\u00e8me, c'est que, on a tous fait l'exp\u00e9rience de voir sur nos trottoirs, de nombreux m\u00e9gots, donc c'est d'abord un aspect plus ludique et incitatif pour Metz les m\u00e9gots dans ces bo\u00eetes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [68%] :\r\nAlors ce mois qu'elles se veulent interactive c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y aura une question et avec 2 compartiments en fonction de la r\u00e9ponse le fumeur pour un ma\u00eetre c'est m\u00e9gots \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, il y a diff\u00e9rents types de questions, \u00e7a peut \u00eatre des questions li\u00e9es justement \u00e0 la pollution combien un m\u00e9got pollue eau ou \u00e7a peut \u00eatre des questions puce li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9 mais en tout cas pas de question clivante ni politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:49) [95%] :\r\n\u00e0 Fribourg l'administration cantonale, pourrait se voir octroyer un Label du bilinguisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [96%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 il y a une semaine, un postulat allant dans ce sens \u00e0 la quasi unanimit\u00e9 ce Label Maurice Doucas a pour ambition de favoriser la double culture et il a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [97%] :\r\nCe Label a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es par le Forum du bilinguisme \u00e0 Bienne cette certification atteste que l'on cultive justement ce bilinguisme tant envers les administr\u00e9s qu'\u00e0 l'\u00e9gard du personnel Virginie Borel, directrice du Forum du bilinguisme. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:19) [95%] :\r\nC'est en priorit\u00e9 l'id\u00e9e du vivre-ensemble, nous estimons qu'il faut un minimum de 30 pourcent du personnel de la langue minoritaire pour qu'effectivement il y a un m\u00e9tissage culturel qui est lieu dans l'entreprise, donc c'est pas seulement des traductions, c'est vraiment l'id\u00e9e de la double culture et de l'identit\u00e9 qui s'exprime \u00e0 l'interne d'une administration ou d'une institution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [94%] :\r\nDes entit\u00e9s fribourgeoise ont d\u00e9j\u00e0 obtenu ce Label du bilinguisme \u00e0 l'instar du service cantonal du registre du commerce et c'est justement l'exp\u00e9rience positive au SRC qui a incit\u00e9 le PDC Thomas sera ouvert \u00e0 d\u00e9poser ce postulat qui demande une lab\u00e9lisation sur la base du volontariat, mais le volontariat est -ce suffisant, r\u00e9ponse de Thomas sera Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [92%] :\r\nJe pense que oui parce que la Constitution est d\u00e9j\u00e0 claire et puis, aujourd'hui, ce qui est important, c'est que chacun a toujours un peu des r\u00e9flexions \u00e7a investir dans 7 cantons au niveau du bilinguisme et puis avec le Label avec la discussion qu'on pourra avoir maintenant avec certains services \u00e7a va motiver les gens \u00e0 encore une fois penser en fait que chacun pourrait contribuer \u00e0 cette bilinguisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [95%] :\r\nSi ce projet du Label du bilinguisme se concr\u00e9tise cela impliquera une politique volontariste d'engagements de fonctionnaires bilingue, le Conseil d'\u00c9tat a maintenant une ann\u00e9e pour r\u00e9aliser une \u00e9tude de faisabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:36) [92%] :\r\nEt du football, pour terminer sur Neil avec ben pas d'exploit pour Lausanne hier en 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse de football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [89%] :\r\nEt \u00e0 la proth\u00e8se devant 5000 spectateurs les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 battus 1 but \u00e0 0 par le FC Sion men\u00e9s d\u00e8s la 40\u00e8me minute les Lausannois ont domin\u00e9 la seconde mi- temps, mais sans concr\u00e9tiser leurs occasions, \u00e9coutez la r\u00e9action du d\u00e9fenseur Nicolas \u00e9teins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:54) [92%] :\r\nC'est dommage qu'on ait n'est pas tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9 ce match parce qu'on \u00e9tait je pense l'\u00e9quipe en confiance et eux un peu dans le doute, donc, voil\u00e0 l'objectif, c'\u00e9tait de commencer tr\u00e8s fort le match, on n'a pas r\u00e9ussi, mais on sait tr\u00e8s bien repris en 2\u00e8me mi- temps, c'est dommage, c'est un peu tard et de la percussion offensive en 2\u00e8me mi- temps : pas de r\u00e9ussite ou ou des maladresses finalement parce que vous craignez quand m\u00eame une bonne dizaine d'occasion sur la seconde p\u00e9riode, on s'est cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'occasions, on a, on a p\u00each\u00e9 \u00e0 la finition ce c'est vraiment frustrant parce qu'il y avait la place pour en tout cas, aller chercher les prolongations, voire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [93%] :\r\nMais il y en huiti\u00e8mes de finale, Sion jouera \u00e0 Saint-Gall Neuch\u00e2tel Xamax Lugano et le Stade Nyonnais recevra Young Boys lyonnais qui a cr\u00e9\u00e9 l'exploit en battant hier Grasshopper 3. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [81%] :\r\nUn certain le journal de Foued Boukari il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD682B0C-3DFB-4B8E-AD74-E1A37A7F66E8", "internalArchiveId": "FD682B0C-3DFB-4B8E-AD74-E1A37A7F66E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le philosophe Michel Serres relance un appel de partenariat avec la nature", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Le philosophe Michel Serres lance un vibrant appel \u00e0 un nouveau partenariat avec la nature. Le Contrat naturel, publi\u00e9 en 1990, r\u00e9\u00e9dit\u00e9 ces jours-ci, proposait de donner des droits \u00e0 la terre, \u00e0 l'air, \u00e0 l'eau. En 2018, le philosophe dresse un constat sans appel: la solution ne sera pas politique.\r\n\r\n* * Le philosophe Michel Serres lance un vibrant appel \u00e0 un nouveau partenariat avec la nature. Le Contrat naturel, publi\u00e9 en 1990, r\u00e9\u00e9dit\u00e9 ces jours-ci, proposait de donner des droits \u00e0 la terre, \u00e0 l'air, \u00e0 l'eau. En 2018, le philosophe dresse un constat sans appel: la solution ne sera pas politique.", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830899", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le philosophe Michel Serres relance un appel de partenariat avec la nature / TUM_2018-09-17T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 17.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le philosophe Michel Serres lance un vibrant appel \u00e0 un nouveau partenariat avec la nature. Le Contrat naturel, publi\u00e9 en 1990, r\u00e9\u00e9dit\u00e9 ces jours-ci, proposait de donner des droits \u00e0 la terre, \u00e0 l'air, \u00e0 l'eau. En 2018, le philosophe dresse un constat sans appel: la solution ne sera pas politique."], "variantIds": ["ece-9830899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T16:36:55Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAu secours, nous sommes tous concern\u00e9s, c'est le vibrant appel \u00e0 un nouveau partenariat avec la Terre que lance le philosophe Michel Serres le contrat naturel, publi\u00e9 en 1990 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 ces jours- ci, proposait de donner des droits \u00e0 la terre \u00e0 l'air \u00e0 l'eau son texte n'a pas pris une Ride en 2018 Manuela Salvi, le philosophe dresse un constat sans appel, la solution ne sera pas politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nQui, non du tout, et un constat, inspir\u00e9 par la d\u00e9mission fracassante de Nicolas Hulot, le ministre fran\u00e7ais de la transition \u00e9cologique, c'\u00e9tait le 28 ao\u00fbt dernier une d\u00e9mission, selon Michel Serres, symbole de l'impuissance du politique gestionnaire de l'\u00e9conomie sans influence directe sur les outils de production conclusion les d\u00e9cisions politiques sont inutiles, qu'elles soient de droite ou de gauche, \u00e0 l'Est comme \u00e0 l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [86%] :\r\nCantona, si vous voulez le spectre des politiques qui ont r\u00e9gn\u00e9 sur l'Europe pendant le XXe si\u00e8cle qui va de l'extr\u00eame capitalisme jusqu'au march\u00e9, je le dis l\u00e9ninisme, le plus dur, si vous voulez, ils ont tous uniform\u00e9ment polluer la plan\u00e8te voil\u00e0 donc si vous voulez, j'ai des pressions que la pollution est ind\u00e9pendant de cette politique- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [92%] :\r\nAlors 2 exemples \u00e0 la ville d'Aniston dans l'Alabama, on est aux \u00c9tats-Unis, Aniston jusque dans les ann\u00e9es 70 par les PCB les polychromes, les PCB de Monsanto, une pollution que les habitants subissent encore, on part \u00e0 l'Est de la ville de Djerjinski, \u00e0 400 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Moscou avec ses d\u00e9chets chimiques d\u00e9vers\u00e9s dans la nature et qui ont durablement contaminer les sols. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [87%] :\r\nEt donc Manuel pour ce partenariat avec la nature, on manquerait de mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [85%] :\r\nAlors Michel Serres d\u00e9cline ce manque au pr\u00e9sent, s'en fait cruel manque et c'est aussi la faute des philosophes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [84%] :\r\nJe dois dire rapidement que au XIXe si\u00e8cle, les philosophes ont invent\u00e9, 2, 3, 5, 10, mod\u00e8le du gouvernement nouveau et diff\u00e9rent, vous savez, il y a eu des utopistes socialistes fran\u00e7ais etc et cette pens\u00e9e des philosophes qui est vendu, une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 un mouvement d'une fra\u00eecheur extraordinaire et il s'est arr\u00eat\u00e9 d'ailleurs au XXe si\u00e8cle, je ne connais pas du philosophe qui est pench\u00e9 ou qui r\u00e9fl\u00e9chit sur la con chiche \u00e9ventuel d'une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 est emmen\u00e9 les transformations \u00e9normes que nous sommes en train de vivre, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [90%] :\r\nUn des devoirs du philosophe, aujourd'hui encore, insiste Michel Serres c'est bien de penser cette nouveaut\u00e9 sociale et politique qu'est le progr\u00e8s, et l\u00e0 on navigue au coeur du XVIIIe si\u00e8cle, le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res autant Adam Smith qui a inspir\u00e9 le lib\u00e9ralisme que Marc Sanson, largement inspir\u00e9 aujourd'hui catastrophe intellectuelle, les lumi\u00e8res et le progr\u00e8s, et donc la science sont en crise, une crise qui d\u00e9bute, souligne Michel Serres apr\u00e8s Hiroshima. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [85%] :\r\nIl y a pas de doute l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire avant Hiroshima, la science est bonne, toute bonne \u00e9chelle bonne et \u00e0 partir d'Hiroshima, elle a des probl\u00e8mes, elle ne cessera d'avoir des probl\u00e8mes jusqu'aujourd'hui et par cons\u00e9quent il y a une crise l\u00e9gumi\u00e8re oui et cette crise il s'que du philosophe Annie vraiment conscience, autrement ils n'auront plus aucune id\u00e9e concernant les toutes nouvelles j'ai institution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [77%] :\r\nAlors quand il parle de faute des philosophes Michel Serres, il se mais aussi dans le panier parce qu'il est philosophe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [95%] :\r\nAlors compl\u00e8tement oui philosophe qui a une oeuvre absolument incroyable parce qu'il a pens\u00e9 aux changements et aux mutations du monde alors il assume cette responsabilit\u00e9, mais avec une circonstance att\u00e9nuante, ce mod\u00e8le de remplacement nous manque mais il avoue une grande solitude et beaucoup d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [89%] :\r\nIl y a urgence \u00e9cologique ou bien entendu et puis elle l'arriv\u00e9e surtout des nouvelles technologies qui ont boulevers\u00e9 nos relations qui ont boulevers\u00e9 les m\u00e9tiers qui ont boulevers\u00e9 beaucoup de choses si vous voulez nos activit\u00e9s et m\u00eame l'introduit priv\u00e9e et l\u00e0 il fallait repenser aussi une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 elle venait d'intervenir oui donc il y avait beaucoup d'urgence voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [95%] :\r\nBon, sur le mod\u00e8le, il a quand m\u00eame une id\u00e9e Michel Serres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [93%] :\r\nOui, on revient en contrat naturel o\u00f9 il proposait de donner des droits \u00e0 la terre que la Terre deviennent sujet de droit, une id\u00e9e qui a scandalis\u00e9 en 1990 elle n'est pas politique mais juridique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, j'ai commenc\u00e9, moi, pas pour vous le dit -il, mais par le juridique si vous voulez, c'est-\u00e0-dire quand j'ai \u00e9crit le contrat naturel le conjoncturel ne pas le niveau d'\u00e9cologie, celui de philosophie du droit, d'une certaine mani\u00e8re parce que je dis dans le contrat naturel que dans toute l'histoire, les hommes, chez un sujet de 3 2, \u00e9videmment au d\u00e9but, il y a que les m\u00e2les de 40 ans Guy Chambers, peu \u00e0 peu, peu \u00e0 peu tout le monde de l'UGTA du cash universel regrette mais de l'homme, c'est-\u00e0-dire des humains, c'est-\u00e0-dire la nature est exclu du cette d\u00e9claration -l\u00e0 et moi, je voudrais faire rentrer la nature dans cette d\u00e9claration et dans la il y a une sorte de solution plut\u00f4t juridique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [86%] :\r\nAlors, 1990 2018 \u00e7a bouge \u00e0 la nature sur droit dans ce droit \u00e9merge, c'est la Nouvelle-Z\u00e9lande qui accorde une personne et de lui une personnalit\u00e9 juridique au fleuve sacr\u00e9 des Maoris c'est honte qu'il accorde au Gange, le N\u00e9pal a des morceaux d'Himalaya c'est la Bolivie, mais aussi la France qui fait timidement entrer la nature dans sa Constitution et en jours peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, l'Euro ne pourra -t-il tra\u00een\u00e9 en justice ces pollueurs et signer au bas d'un parchemin mais revenons \u00e0 la politique politique ces polices la cit\u00e9, hein, on est chez les anciens Grecs donc la ville et c'est Michel Serres n'est pas certain d'avoir une id\u00e9e sur ce renouveau politique, il l'avoue, il faudrait analyser du moins lucidement, je le cite : nos conduites par rapport \u00e0 la ville, la police grecque notre habitat principal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [89%] :\r\nJ'avais r\u00eav\u00e9 toute ma vie, je le ferais pas passer le bal, je suis trop vieux de de refaire une ville, je fais des choix sous l'id\u00e9e de la lutte \u00e0 mort entre la ville et la campagne. \r\nDisons, si vous voulez au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, aussi bien en Suisse qu'en France nous \u00e9tions, je ne sais pas moi sur 110 jeunes qu'elle fonctionne, d'agriculteurs, h\u00e9 bien j'ai une personne la Neuville aujourd'hui le nombre d'agriculteurs est tomb\u00e9 \u00e03,5 pourcent oui, donc si vous voulez, la ville a gagn\u00e9 la ville a gagn\u00e9, ah oui mais qu'est ce que c'est qu'un homme des villes, donc il est entre 4 murs et qui pensent que la politique c'est tout que tout est politique, on peut tout d\u00e9cider entre hommes, entre humains oui et je peux dire, mais le paysan et c'est bien qu'il peut pas le paysan justement une vision tout \u00e0 fait \u00e9quilibr\u00e9 symbiotique, c'est-\u00e0-dire que le paysan je sais parfaitement que la nature r\u00e9siste que c'est elle qui prend les d\u00e9cisions que on a beau un chemin sur un Champ, il y aura la pluie aura la gr\u00eale, il y aura le vent il y aura des orages, etc, et qu'il faut jouer avec vous voyez et donc le paysan le mais, comme le politique le c'est pas comme le genre de la ville de ces pas, on voit dispara\u00eetre de plus en plus la culture rurale si vous voulez, alors que les hommes politiques, j'ai afin que les gens de la ville, pense qu'il n'y a pas de nature, quoi, vous voyez que tous se fait pour la l'humanit\u00e9 toute seule, mais les choses sont en train d'change, \u00e9volue leur connaissait l'\u00e9change Antoine changer, je crois que la nouvelle du g\u00e9n\u00e9ration est beaucoup plus avertis que nous et beaucoup plus sensible que nous \u00e0 cette affaire et si un \u00e9lu que je pr\u00eache choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [92%] :\r\nMais la bifurcation est historique, hein, dit Michel Serres \u00e0 la vie \u00e0 la mort, soit on se sauve soir\u00e9e la plan\u00e8te nous avalera alors \u00e7a bougera, ne serait -ce que l'id\u00e9e de l'agriculture urbaine qui fait sourire parfois les paysans Deschamps mais qui se d\u00e9veloppe le citadin d\u00e9couvre les al\u00e9as de la m\u00e9t\u00e9o oui le fait pousser ses salades sur le balcon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [90%] :\r\nIl y a m\u00eame des fermes verticales en avait parl\u00e9 sur sc\u00e8ne, ils sont 4000 ans d'ailleurs tr\u00e8s belles exp\u00e9riences bon Emmanuel pour les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, Michel Serres, r\u00eave d'une assembl\u00e9e vou\u00e9 \u00e0 la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [93%] :\r\nEt qui s'occuperait des affaires du monde, donc des humains et de la nature et de la nature ensemble pour concret conclure une paix durable en symbiose, parce que la Terre, h\u00e9 bien c'est notre bien commun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [88%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a vient de 9 un dialogue que j'avais eu avec Monsieur Boutros-Ghali, je lui avais dit : mais comment se fait que vous parlez pas \u00e0 l'ONU de l'eau, de l'air etc et lui dit : mais je voudrais bien qu'on en parle, mais chaque fois que j'en parle \u00e0 un repr\u00e9sentant, il me dit : mais je suis pas l\u00e0 Monsieur pour l'UE rouleaux, je suis l\u00e0 pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de mon gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [78%] :\r\nComment fonctionnerait, alors ces assembl\u00e9es mondiale voulait \u00e0 la protection de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [77%] :\r\nj'ai je l'appelle m\u00eame la voix seul WC Waters, l'eau, air et un feu, enfin, il fait beau et air, feu, terre \u00e0 la terre, les vivants le vivant voil\u00e0 affiche et \u00e7a serait un gouvernement mondial qui repr\u00e9senterait effet l'eau, la terre, le feu, les \u00e9l\u00e9ments etc et qui serait r\u00e9ellement mondiale et qui serait pas international, voil\u00e0 parce que les grandes institutions comme dit mondial ne sont pas mondiales et sont international mais qui participeraient \u00e0 ces assembl\u00e9es mondiale une les banques centrales et des repr\u00e9sentants, je crois que, un homme qui serait tr\u00e8s sp\u00e9cialiste d'un \u00e9change de la vie et de la Terre, c'est un tr\u00e8s bon repr\u00e9sentant tr\u00e8s bon climatologues serait un bon repr\u00e9sentant pour ce qui concerne la terre o\u00f9 l'air etc vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [83%] :\r\nMais alors question Michel Serres et les politiques, les \u00e9lus serait -il interdit d'assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [82%] :\r\nAh oui, il faudrait aussi qu'y participent, mais on du coeur la du nouveau politique voil\u00e0 et il y aurait l\u00e0 une sorte de creuser \u00e0 partir duquel des nouveaut\u00e9s pourrait para\u00eetre mais une assembl\u00e9e vou\u00e9 \u00e0 la plan\u00e8te n'est -ce pas une utopie, c'est une utopie, mais vous savez, les progr\u00e8s d'un nichoir ont toujours \u00e9t\u00e9 accompli gr\u00e2ce \u00e0 des utopies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [84%] :\r\nIl ressemblerait \u00e0 quoi ces nouveaux politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [84%] :\r\nIl serait form\u00e9 aux sciences j'humaine et politique, mais aussi, et vous sciences dures \u00e0 la technique aux sciences de la Terre qui ont chang\u00e9 notre monde hein ces sciences dures et elle pourrait comprendre les enjeux et les d\u00e9sastres industriels et peut-\u00eatre les \u00e9viter d'autres lois, vous avez dit, utopie ou n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [94%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un appel un appel et un espoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [88%] :\r\nL'espoir de Michel Serres, donc qui essayent d'imaginer ce renouveau politique, ce sera peut-\u00eatre son prochain livre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [84%] :\r\nOuais, Michel Serres, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9 pour articuler sa pens\u00e9e de de fa\u00e7on tr\u00e8s simple, hein, merci et sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:26) [88%] :\r\nLa langue, \u00e7a fait 30 ans, oui, on aime plus, \u00e7a fait 50 ans qu'il produit une oeuvre au fond pourrait r\u00e9\u00e9dit\u00e9 tous ces dires sans aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [93%] :\r\nAvec une fra\u00eecheur de jeune homme merci beaucoup Manuela Salvi, de nous avoir apport\u00e9 cet cet entretien avec Michel Serres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T06:47:19Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F362D0CC-9860-4AAF-9FA7-B775EAC7A447", "internalArchiveId": "F362D0CC-9860-4AAF-9FA7-B775EAC7A447", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Difficult\u00e9s pour le commerce local (S\u00e9rie 1/5): Jura. Dans le canton du Jura le nombre d'enseignes commerciales a diminu\u00e9 de 10 %. L'emploi est \u00e9galement touch\u00e9. Face \u00e0 cette \u00e9rosion, les acteurs \u00e9conomique et politique ont imagin\u00e9 des solutions dont la cr\u00e9ation d'une association du commerce jurassien", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Les petits commerces et les centres-villes qui se vident de leurs enseignes subissent la concurrence d'internet, le tourisme d'achat et les changements des consommateurs. Existe-t-il des solutions pour tenter d'enrayer ces difficult\u00e9s?\r\nUne \u00e9picerie qui disparait.. \r\nUn boucher qui met la cl\u00e9 sous la porte.. \r\nUn magazin de livres qui ferme... \r\nCette semaine, dans Ici la Suisse.. on a d\u00e9cid\u00e9 de s'int\u00e9resser \u00e0 ces centres-villes qui se vides.. et aux difficult\u00e9s des petits commerces.. \r\nLes causes sont connues... la concurrence d'internet, le tourisme d'achat, les changements d'habitude des consommateurs.. \r\nMais on a voulu savoir quelles sont les solutions.. les pistes pour tenter d'enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne? \r\nEt commence ce matin dans le Jura.. ga\u00ebl Klein, bonjour.\r\nAvec ce chiffre tout d'abord.. ces six derni\u00e8re ann\u00e9es, le nombre d'enseignes a diminu\u00e9 de 10 % dans le canton  \r\nOui,  le nombre d'\u00e9tablissements dans ce secteur est pass\u00e9 de 543 \u00e0 484. L'emploi est \u00e9galement touch\u00e9. Il a baiss\u00e9 de 8%, mais il reste encore une branche importante de l'\u00e9conomie jurassienne. Le commerce de d\u00e9tail emploie aujourd'hui pr\u00e8s de 2300 personnes avec tout de m\u00eame une forte proportion de frontaliers, ils sont 750, soit le tiers de l'effectif.        \r\n***Et face \u00e0 cette \u00e9rosion, est-ce que les acteurs \u00e9conomique et politique ont d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 des solutions.   \r\nUn des derniers \u00e9pisodes en date, c'est la cr\u00e9ation il y a tout juste trois semaines d'une association du commerce jurassien. Elle entend f\u00e9d\u00e9rer les acteurs de la branche et trouver des solutions pour r\u00e9pondre au marasme qui touche le secteur. J'\u00e9tais pr\u00e9sent lors de sa cr\u00e9ation, je vous propose de faire la connaissance de son pr\u00e9sident avant de nous rendre du c\u00f4t\u00e9 de Porrentruy o\u00f9 on d\u00e9nombre aujourd'hui une quarantaine de vitrines abandonn\u00e9es, ce qui est beaucoup pour une petite ville.  \r\n  3'52\r\n***On vient de l'entendre, Ga\u00ebl, un site de commerce en ligne local, des bons d'achat, l'engagement d'une manager de ville, \u00e7a bouge du c\u00f4t\u00e9 de Porrentruy.\r\nOui, et dans un secteur sous pression, toutes les bonnes id\u00e9es sont \u00e0 prendre. A Porrentruy, il s'agit aussi de donner un second souffle \u00e0 une vieille ville qui a bien du mal \u00e0 trouver sa voie. La construction d'un centre commercial \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate il y a quelques ann\u00e9es n'a pas suffi \u00e0 lui apporter un nouvel essor. Et puis on retiendra aussi ce paradoxe jurassien \u00e0 m\u00e9diter et qui veut que l'on entend parfois la formule \u00ab\u00a0vos achats sont nos emplois\u00a0\u00bb alors que dans le m\u00eame temps ces emplois sont de plus en plus occup\u00e9s par des frontaliers, les Jurassiens estimant le salaire insuffisant et les horaires plut\u00f4t \u00e9lastiques. ", "durationSec": 360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830965", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Porrentruy", "Suisse", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["achat", "commerce de d\u00e9tail", "commerce", "commerce \u00e9lectronique"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Difficult\u00e9s pour le commerce local (1/5): Jura", "Ici la Suisse - Difficult\u00e9s pour le commerce local (1/5): Jura / LME_2018-09-17T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Difficult\u00e9s pour le commerce local (1/5): Jura / LME_2018-09-17T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les petits commerces et les centres-villes qui se vident de leurs enseignes subissent la concurrence d'internet, le tourisme d'achat et les changements des consommateurs. Existe-t-il des solutions pour tenter d'enrayer ces difficult\u00e9s?", "Les petits commerces et les centres-villes qui se vident de leurs enseignes subissent la concurrence d'internet, le tourisme d'achat et les changements des consommateurs. Existe-t-il des solutions pour tenter d'enrayer ces difficult\u00e9s?", "Les petits commerces et les centres-villes qui se vident de leurs enseignes subissent la concurrence d'internet, le tourisme d'achat et les changements des consommateurs. Existe-t-il des solutions pour tenter d'enrayer ces difficult\u00e9s?"], "variantIds": ["ece-9830992", "ece-9830965"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2018-12-28T11:40:34Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre l'avez -vous constat\u00e9 pr\u00e8s d'chez vous une \u00e9picerie qui dispara\u00eet un boucher qui met la cl\u00e9 sous la porte ou encore un magasin de livres qui ferme cette semaine dans Ici, la Suisse, on a d\u00e9cid\u00e9 de s'int\u00e9resser \u00e0 ces centres-villes qui se vident de ses enseignes aux difficult\u00e9s des petits commerces alors les causes sont connues, il y a la concurrence d'internet le tourisme d'achat ou encore les changements tout simplement d'habitude des consommateurs, mais on a voulu savoir quelles sont les les solutions les pistes qui sont envisag\u00e9es pour tenter d'en d'enrayer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on commence ce matin dans le Jura, avec vous, bonjour Ga\u00ebl Klein bonjour romaine, avec un chiffre, tout d'abord, Ga\u00ebl, ces 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre d'enseignes a diminu\u00e9 de 10 pourcent dans le canton du Jura oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nLe nombre d'\u00e9tablissements dans ce secteur est pass\u00e9 de 543 \u00e0 484 l'emploi est \u00e9galement touch\u00e9 l'a baiss\u00e9 de 8 pourcent mais il reste encore une branche importante de l'\u00e9conomie jurassienne, le commerce de d\u00e9tail emploie aujourd'hui pr\u00e8s de 2300 personnes avec tout de m\u00eame une forte proportion de frontaliers s'ils sont 750 soit le tiers de l'effectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [92%] :\r\nEt pour faire face \u00e0 cette \u00e9rosion Ga\u00ebl est ce que les acteurs \u00e9conomiques, les acteurs politiques ont d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9 des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [95%] :\r\nAlors, un des derniers \u00e9pisodes en date, c'est la cr\u00e9ation, il y a tout juste 3 semaines d'une association du commerce jurassien, elle entend f\u00e9d\u00e9rer les acteurs de la branche et trouver des solutions pour r\u00e9pondre au marasme qui touche le secteur, j'\u00e9tais pr\u00e9sent lors de sa cr\u00e9ation, je vous propose de faire la connaissance de son pr\u00e9sident, avant de nous rendent du c\u00f4t\u00e9 de Porrentruy, o\u00f9 on d\u00e9nombre aujourd'hui une quarantaine de vitrines abandonn\u00e9es, ce qui est beaucoup pour une petite ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [96%] :\r\nJe vous souhaite la plus cordiale des bienvenues \u00e0 cette assembl\u00e9e constitutive de l'association du commerce jurassien un moment particuli\u00e8rement important pour les commer\u00e7ants de notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [96%] :\r\nThomas Schaffter, vous \u00eates le pr\u00e9sident de cette nouvelle association du commerce jurassien, la cr\u00e9ation de cette association est -ce que c'est pas v\u00e9ritablement le le symbole du marasme dans lequel se trouve aujourd'hui le commerce jurassien face au tourisme d'achat face au commerce en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:51) [90%] :\r\nC'est surtout le symbole d'une volont\u00e9 d'agir en fait face \u00e0 \u00e0 ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes que vous \u00e9voquez mais le travailler sous un angle jurassien sous un angle du commerce local, parce que c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la vie d'un canton, les commer\u00e7ants doivent \u00eatre soutenus et c'est aussi \u00e0 eux et \u00e0 nous, donc maintenant aujourd'hui au travers de cette association de rappeler l'importance au consommateur \u00e0 la population d'avoir le r\u00e9flexe jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:17) [80%] :\r\nBeno\u00eet c'est plus chic mais Loana. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [96%] :\r\nThomas Schaffter je vous retrouve ici \u00e0 Porrentruy, vous \u00eates aussi le patron d'une librairie avec la Fnac, pas tr\u00e8s loin du c\u00f4t\u00e9 de Belfort avec Internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [93%] :\r\nVous souffrez tout de m\u00eame, alors je pense \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche toute la Suisse parce que je rappelle qu'\u00e0 peu pr\u00e8s de 70 pourcent de la population suisse se retrouva \u00e0 moins d'une heure, voire 3 quarts d'heure d'une fronti\u00e8re internationale, que ce soit l'Allemagne ou la France, on peut juste sensibiliser la population, les consommateurs, les entreprises mais aussi les institutions publiques, un qui parfois ne joue pas toujours le jeu, on y est parfois confront\u00e9, ce qui est assez d\u00e9solant l'offre existe, on a tendance \u00e0 oublier que la quasi- totalit\u00e9 des produits peuvent \u00eatre trouv\u00e9es dans les commerces jurassien ici \u00e0 Porrentruy ou ailleurs dans le canton du Jura mais il faut le faire savoir, il faut am\u00e9liorer la visibilit\u00e9, les plateformes et utiliser les outils modernes qui nous sont propos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [89%] :\r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est \u00e0 Porrentruy qu'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a un peu moins d'un an, le site dans mon cartier Point CH un centre commercial virtuel permettant des achats en ligne r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans une dizaine de boutiques de la ville, mais comme l'admet une de ses cr\u00e9atrices Merrill Benon, le site encore du mal \u00e0 se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:34) [94%] :\r\nOn essaie d'aller chercher des commer\u00e7ants, on essaie de voir un peu ce qui leur conviendrait mieux, et pourquoi il y a pas plus de 10 ou 11 commer\u00e7ants sur le site. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [95%] :\r\nMais pour vous, c'est une id\u00e9e qui doit faire son chemin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:45) [89%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et on leur marque de plus en plus les gens r\u00e9servent pas forc\u00e9ment sur le site, mais il vient dans le magasin, ils disent ah j'ai vu cet article dans mon quartier, je vous l'avais encore et il se d\u00e9place en fait, il r\u00e9serve pas mais se d\u00e9place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [87%] :\r\nTout de m\u00eame, on est en vieille ville de Porrentruy, on sait qu'il a passablement de boutiques vides pour c'est que un site comme dans mon cartier Point CH, \u00e7a peut faire peut-\u00eatre revenir d'autres commerces. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:07) [93%] :\r\nPourquoi pas, apr\u00e8s il y a beaucoup de vitrines vides mais a beaucoup de petits commerces qui sont aussi ouverts en vieille ville de Porrentruy, on dit toujours ce qui ferme mais on dit pas forc\u00e9ment ce qui ouvre donc on essaie de voir le positif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [93%] :\r\nGabriel Voirol, maire de Porrentruy je vous trouve ici dans votre bureau \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, il y a une certaine d\u00e9saffection un vers le commerce de d\u00e9tail \u00e0 Porrentruy depuis plusieurs ann\u00e9es, politiquement parlant, il y a des mesures qui peuvent \u00eatre prises pour enrayer ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [92%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, que \u00e7a nous oblige \u00e0 essayer de trouver des solutions qu'on a essay\u00e9 d'agir sur plusieurs axes, en particulier sur tout ce qui \u00e9tait les bons d'achat pour essayer de stimuler l'achat local avec des bombes qui sont faits pour le commerce local, on essaye aussi pour les personnes qui voudraient s'installer en vieille ville de leur faire b\u00e9n\u00e9ficier des directives \u00e9conomiques qui permettent de prendre en charge partiellement des fois des loyers et, derni\u00e8rement, on a aussi r\u00e9fl\u00e9chi sur l'action d'une manager de ville, l\u00e0 aussi, c'est un projet \u00e0 moyen terme, on esp\u00e8re vite mon l\u00e0 aussi, que ce soit un petit plus par rapport \u00e0 cette vieille ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [94%] :\r\nUn site de commerce en ligne local des bons d'achat, l'engagement d'une manager de ville, \u00e7a bouge, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, du c\u00f4t\u00e9 de Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [95%] :\r\nOui, dans un secteur sous pression toutes les bonnes id\u00e9es sont \u00e0 prendre \u00e0 Porrentruy, il s'agit aussi de donner un second souffle \u00e0 une vieille ville qui a bien du mal \u00e0 trouver sa voie, la construction d'un centre commercial \u00e0 proximit\u00e9 Midyat il y a quelques ann\u00e9es, n'a pas suffi \u00e0 lui apporter un nouvel essor, et puis on retiendra aussi peut-\u00eatre ce paradoxe jurassien m\u00e9diter et qui veut que l'on entend parfois la formule vos achats sont nos emplois, alors que dans le m\u00eame temps, ces emplois sont de plus en plus occup\u00e9s par des frontaliers les Jurassiens, estimant le salaire insuffisant et les horaires plut\u00f4t \u00e9lastiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [90%] :\r\nQui Ga\u00ebl Klein merci beaucoup pour cet \u00e9clairage demain 2\u00e8me \u00e9pisode de cette s\u00e9rie, nous irons \u00e0 Z\u00fcrich, dont l'une des rues embl\u00e9matiques, la Langstrasse, c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beynon, M\u00e9ryl", "role": "co-cr\u00e9atrice su site dansmonquartier.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Del\u00e9mont", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaffter, Thomas", "role": "pr\u00e9sident de l'Association du commerce jurassien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voirol, Gabriel", "role": "maire de Porrentruy", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-592B9122-8634-47D9-9199-96A1E3A1D216", "internalArchiveId": "592B9122-8634-47D9-9199-96A1E3A1D216", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une majorit\u00e9 du Parlement veut exiger la d\u00e9mission de Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Le climat politique s'envenime \u00e0 l'approche de la prochaine session du Grand Conseil genevois jeudi soir. Un projet de r\u00e9solution circule parmi les partis pour demander la d\u00e9mission de Pierre Maudet, a appris la RTS.\r\n\r\n* * Une majorit\u00e9 du Parlement veut exiger la d\u00e9mission de Pierre Maudet  \r\nGenf : Le climat politique s'envenime de plus en plus \u00e0 l'approche de la prochaine session du Grand conseil de ce jeudi. Selon nos informations, un projet de r\u00e9solution circule parmi les partis pour demander la d\u00e9mission de Pierre Maudet. Et tous les partis, \u00e0 l'exception du PLR et du PDC seront vraissemblablement signataires de ce texte. C'est un tr\u00e8s gros signe de d\u00e9fiance de la part du Parlement \u00e0 l'\u00e9gard de Pierre Maudet, Sylvie Belzer:\r\nLe lien de confiance est rompu avec le Parlement nous glisse ce d\u00e9put\u00e9. Il n'y a pas d'autre issue possible. Et la d\u00e9fiance est telle que tous les partis seraient co-signataires de ce texte que nous avons pu nous procurer, sauf le PLR, le parti de PIerre Maudet et son alli\u00e9 au sein de l'Entente bourgeoise, le PDC. C'est donc davantage qu'un acte isol\u00e9 de la gauche de la gauche, c'est presque une demande institutionnelle du Parlement qui montre \u00e0 quel point les relations vont \u00eatre tendues avec le conseiller d'Etat. Le projet de r\u00e9solution doit encore recevoir l'aval formel de certains partis qui se r\u00e9unissent ce soir, mais selon nos informations le MCG et l'UDC devraient se rallier \u00e0 l'ensemble de la gauche.\r\n*** c'est donc une session parlementaire extr\u00eamement difficile qui se profile pour Pierre Maudet...\r\ndisons qu'entre jeudi et vendredi il ne sera pratiquement question que de Pierre Maudet au Parlement. Outre ce nouveau texte, la r\u00e9solution d'Ensemble \u00e0 gauche pour le dessaisir de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'a\u00e9roport devrait quand m\u00eame \u00eatre d\u00e9battue, malgr\u00e9 les mesures de r\u00e9organisation prises par le Conseil d'Etat qui vont exactement dans le m\u00eame sens. Une r\u00e9organisation qui doit formellement avoir l'aval du Grand conseil. Tous ces points seront donc \u00e0 l'ordre du jour. Enfin, il y a aura le vote sur la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 jeudi soir. Malgr\u00e9 les annonces de la semaine derni\u00e8re, l'\u00e9tau politique se resserre encore autour de PIerre Maudet.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830928", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une majorit\u00e9 du Parlement veut exiger la d\u00e9mission de Pierre Maudet / FOR_2018-09-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le climat politique s'envenime \u00e0 l'approche de la prochaine session du Grand Conseil genevois jeudi soir. Un projet de r\u00e9solution circule parmi les partis pour demander la d\u00e9mission de Pierre Maudet, a appris la RTS. "], "variantIds": ["ece-9830928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:28Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, on part tout de suite, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve o\u00f9 le climat politique s'envenime encore un peu plus \u00e0 l'approche de la prochaine session du Grand Conseil, on le rappelle, ce sera jeudi, selon nos informations, un projet de r\u00e9solution circule parmi les partis pour demander la d\u00e9mission de Pierre Maudet et tous les partis, \u00e0 l'exception du PLR et du PDC devrait signer ce texte Sidi Bel, vous \u00eates en Direct de Gen\u00e8ve, c'est un tr\u00e8s gros signe de d\u00e9fiance de la part du Parlement \u00e0 l'\u00e9gard de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [96%] :\r\nOui, le lien de confiance est rompu avec le Parlement, nous glisse ce d\u00e9put\u00e9, il n'y a pas d'autre issue possible et la d\u00e9fiance est telle que tous les partis seraient co- signataires de ce texte que nous avons pu nous procurer, sauf le PLR, le parti de Pierre Maudet et son alli\u00e9 au sein de l'entente bourgeoise, le PDC, c'est donc bien davantage qu'un acte isol\u00e9 de la gauche de la gauche, c'est presque une demande entre guillemets institutionnelle du Parlement qui montre \u00e0 quel point les relations vont \u00eatre tendues avec le conseiller d'\u00c9tat, le projet de r\u00e9solution doit encore recevoir l'aval formel de certains partis qui se r\u00e9unissent ce soir mais, selon nos informations, le MCG et l'UDC devraient se rallier \u00e0 l'ensemble de la gauche, Sylvie, c'est donc une session parlementaire tr\u00e8s difficiles qui se profile pour Pierre Maudet disons qu'entre jeudi et vendredi, il ne sera pratiquement question que de Pierre Maudet au Parlement, outre ce nouveau texte la r\u00e9solution d'Ensemble \u00e0 gauche pour le dessaisir de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'a\u00e9roport devrait quand m\u00eame \u00eatre d\u00e9battue malgr\u00e9 les mesures de r\u00e9organisation prises par le Conseil d'\u00c9tat qui vont exactement dans le m\u00eame sens, une r\u00e9organisation qui doit aussi formellement avoir l'aval du Grand Conseil tous ces points seront donc \u00e0 l'ordre du jour, enfin il y aura le vote sur la lev\u00e9e d'immunit\u00e9, jeudi soir, malgr\u00e9 les annonces de la semaine derni\u00e8re l'\u00e9tau politique se resserre donc encore un peu plus autour de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nEt c'est une actualit\u00e9 que nous allons suivre tout au long de la semaine, merci beaucoup Sylvie Balzers vous \u00e9tiez en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B70C975B-C996-4D34-AFB3-BEE437EE6C6F", "internalArchiveId": "B70C975B-C996-4D34-AFB3-BEE437EE6C6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chef du renseignement allemand, Hans-Georg Maassen, est sur la sellette", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Le responsable du Renseignement int\u00e9rieur allemand (BfV), Hans-Georg Maassen, est accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 trop bienveillant \u00e0 l'\u00e9gard du parti populiste AfD et d'avoir aussi, disent ses d\u00e9tracteurs, affaiblit l'autorit\u00e9 de la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n* * Le chef du renseignement allemand, Hans-Georg Maassen, est sur la sellette  \r\nPartira? Partira pas? Depuis des semaines, on s'interroge sur le sort du chef des services de renseignements int\u00e9rieurs en Allemagne. Hans-Georg Maassen, il est sous le feu des critiques pour avoir \u00e9t\u00e9 trop bienveillant \u00e0 l'\u00e9gard du parti populiste AfD et pour avoir aussi, disent ses d\u00e9tracteurs, affaiblit l'autorit\u00e9 de la chanceli\u00e8re. Celle-ci aurait d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9: selon la presse allemande, Blandine Milcent, elle aurait d\u00e9cid\u00e9 de le limoger.\r\nC'est ce qu'affirme effectivement le quotidien Die Welt aujourd'hui: Angela Merkel aurait d\u00e9cid\u00e9 de ne plus soutenir Hans Georg Maassen, pourtant d\u00e9fendu par les conservateurs. Une r\u00e9union doit se tenir demain entre la CDU, la CSU et le SPD pour d\u00e9cider de l'avenir du patron des services de renseignements int\u00e9rieurs, mais la chanceli\u00e8re estimerait, selon die Welt, qu'il est trop intervenu dans la vie politique int\u00e9rieure et qu'il serait d\u00e9sormais impossible de le garder \u00e0 son poste.\r\nRelance: qu'est-ce qu'on lui reproche exactement?\r\nEn fait, les critiques ont commenc\u00e9 quand il a mis en cause une vid\u00e9o tourn\u00e9e lors des \u00e9v\u00e9nements de Chemnitz, dans la Saxe et qui montrait des extr\u00eamistes de droite pourchassant dans la rue des demandeurs d'asile. Hans Georg Maassen a estim\u00e9 qu'on ne pouvait pas prouver l'authenticit\u00e9 de cette vid\u00e9o, mais il n'a apport\u00e9 ensuite aucune preuve ni donn\u00e9 aucune explication pour justifier ses doutes. Or juste auparavant, Angela Merkel avait d\u00e9nonc\u00e9 le fait que des migrants soit pourchass\u00e9s dans les rues en Allemagne. Beaucoup ont estim\u00e9 alors qu'il avait affaiblit l'autorit\u00e9 de la chanceli\u00e8re et par l\u00e0 outrepass\u00e9 ses fonctions. Ensuite, on a appris que Hans-Georg Maassen avait donn\u00e9 des conseils \u00e0 l'AfD pour lui \u00e9viter d'\u00eatre mise sous surveillance par ses services, qu'il aurait donn\u00e9 \u00e0 ce parti d'extr\u00eame droite des informations, avant leur publication. Et que les services de renseignements int\u00e9rieur, au niveau national, n'auraient pas pris au s\u00e9rieux des informations fournis localement sur les structures d'extr\u00eame droite au sein de l'AfD... Bref, le d\u00e9bat a fini par se cristalliser sur deux questions: est-ce que le patron des services de renseignements est proche de l'AfD et se montre donc partial,  et est-ce qu'il d\u00e9fend correctement la d\u00e9mocratie dans son pays?\r\nRelance: le SPD r\u00e9clame en tout cas d\u00e9part et en a presque fait une condition pour rester au gouvernement...\r\nEffectivement, ce week-end, Andrea Nahles, la pr\u00e9sident du parti social d\u00e9mocrate a d\u00e9clar\u00e9 dans un discours: \"il doit, et je vous le dis, il va perdre son poste\". Le SPD semble pr\u00eat \u00e0 aller \u00e0 la confrontation mais ne jouera sans doute pas son va tout sur ce dossier. En revanche, le probl\u00e8me que cette affaire pose \u00e0 Angela Merkel, c'est encore une fois dans son rapport \u00e0 la CSU. Et en particulier au patron de la CSU, Horst Seehofer, qui est ministre de l'Int\u00e9rieur et \u00e0 ce titre, Horst Seehofer est le sup\u00e9rieur de Hans Georg Maassen. Seehofer a toujours d\u00e9fendu le chef des services de renseignement. Donc un limogeage ordonn\u00e9 par la chanceli\u00e8re, ce serait encore un nouvel affront pour le Bavarois, d'autant que la CSU affronte des \u00e9lections r\u00e9gionales le 14 octobre prochain et qu'elle est en tr\u00e8s nette perte de vitesse dans les sondages.", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830931", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le chef du renseignement allemand, Hans-Georg Maassen, est sur la sellette / FOR_2018-09-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le responsable du Renseignement int\u00e9rieur allemand (BfV), Hans-Georg Maassen, est accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 trop bienveillant \u00e0 l'\u00e9gard du parti populiste AfD et d\u2019avoir aussi, disent ses d\u00e9tracteurs, affaiblit l'autorit\u00e9 de la chanceli\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9830931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:29Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCette question Partira, partira pas, depuis des semaines, on s'interroge sur le sort du chef des services de renseignements int\u00e9rieurs, son nom c'est un de s'Georg Maassen il est sous le feu des critiques pour avoir \u00e9t\u00e9 trop bienveillant \u00e0 l'\u00e9gard du parti populiste AfD et pour avoir aussi, disent ses d\u00e9tracteurs, affaiblit l'autorit\u00e9 de la chanceli\u00e8re, celle -ci aurait d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9, selon la presse allemande, Blandine Milcent, elle aurait d\u00e9cid\u00e9 de le limoger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui, c'est ce qu'affirme en tout cas le quotidien Die Welt aujourd'hui Angela Merkel aurait d\u00e9cid\u00e9 de ne plus soutenir Hans Georg Maassen pourtant d\u00e9fendu par les conservateurs, il y a une r\u00e9union qui doit se tenir demain entre la CDU, la CSU et le SPD pour d\u00e9cider de l'avenir du patron des services de renseignements int\u00e9rieurs, mais la chanceli\u00e8re estimerait selon die Welt donc qui est que ce Hans Georg Maassen et trop souvent intervenu par le pass\u00e9 dans la vie politique int\u00e9rieure et qu'il serait donc d\u00e9sormais impossible de le garder \u00e0 son poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [90%] :\r\nMais Blandine, dites -nous qu'est -ce qu'on lui reproche exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nAlors on fait les critiques ont commenc\u00e9 quand il a mis en cause une vid\u00e9o tourn\u00e9e lors des \u00e9v\u00e9nements de Kameni s'dans la Saxe et qui montrait des extr\u00e9mistes de droite pourchassant dans la rue, des demandeurs d'asile en gare qu'Maassen a estim\u00e9 qu'on ne pouvait pas prouver l'authenticit\u00e9 de cette vid\u00e9o, mais il n'a apport\u00e9 ensuite aucune preuve ni donn\u00e9 aucune explication pour justifier ses doutes, or, juste avant, Angela Merkel avait d\u00e9nonc\u00e9 le fait que des migrants soit pourchass\u00e9s dans les rues en Allemagne, dont beaucoup ont estim\u00e9 qu'il avait affaiblit l'autorit\u00e9 de la chanceli\u00e8re et, par l\u00e0, outrepass\u00e9 ses fonctions et puis ensuite, on a appris que Hans Georg Maas n'avait par le pass\u00e9, donn\u00e9 des conseils \u00e0 l'AfD pour lui \u00e9viter d'\u00eatre mise sous surveillance par ses services, qu'il aurait donn\u00e9 \u00e0 ce parti d'extr\u00eame droite, informations avant leur publication officielle et que les services de renseignement int\u00e9rieur au niveau national n'aurait pas pris au s\u00e9rieux des informations fournis localement sur le d\u00e9veloppement des structures d'extr\u00eame droite au sein de l'AfD Bref, le d\u00e9bat a fini par ce crit\u00e8re se cristalliser sur 2 questions : est ce que le patron des services de renseignement et proche de l'AfD et se montre donc partial et ce qu'il d\u00e9fend correctement de la d\u00e9mocratie dans son pays, le SPD r\u00e9clame en tout cas son d\u00e9part en a presque fait une condition pour rester au gouvernement, Blandine oui effectivement ce week- end, Andr\u00e9a Nahles, la pr\u00e9sidente du Parti social- d\u00e9mocrate, a d\u00e9clar\u00e9 dans un discours, il doit et je vous le dis, il va perdre son poste, le SPD semble donc pr\u00eat \u00e0 la confrontation mais ne jouera sans doute quand m\u00eame pas son va tout sur ce dossier, en revanche, le probl\u00e8me que cette affaire pose \u00e0 Angela Merkel s'\u00e9tant encore une fois, dans son rapport \u00e0 la CSU, la branche bavaroise de du parti conservateur, et en particulier au patron de la CSU, Horst Seehofer, qui est ministre de l'int\u00e9rieur et \u00e0 ce titre, Horst Seehofer, c'est le sup\u00e9rieur de Georg Maassen or Seehofer a toujours d\u00e9fendu le chef des des services de renseignement donc un limogeage ordonn\u00e9 par la chanceli\u00e8re, ce serait encore un nouvel affront pour Seehofer, d'autant que la CSU affronte des \u00e9lections r\u00e9gionales le 14 octobre prochain et qu'elle est en tr\u00e8s nette perte de vitesse dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [90%] :\r\nRien ne de c'\u00e9tait facile pour Angela Merkel, merci infiniment, Blandine Milcent, vous \u00eates pas chanceli\u00e8re, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0D6D6B9-D8F7-4355-B831-3F606CB6F9B4", "internalArchiveId": "C0D6D6B9-D8F7-4355-B831-3F606CB6F9B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) en perte de vitesse: interview de Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "L'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) traverse une mauvaise passe, ses membres se font de plus en plus rares, ses finances d\u00e9clinent et les postes vacants sont l\u00e9gions. Interview de Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN.\r\nOn vous re\u00e7oit pour parler de l'ASIN, l'action pour une suisse ind\u00e9pendante et neutre. Bras arm\u00e9 de toutes les grandes campagnes internationales de Christoph Blocher (cr\u00e9e en 1986 suite au refus d'adh\u00e9rer \u00e0 l'ONU ; heure de gloire en 1992 avec le refus d'adh\u00e9rer \u00e0 l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en).\r\nL'ASIN qui traverse une mauvaise passe, selon nos coll\u00e8gues du Tages Anzeiger. Le nombre de membres est en chute libre (30 000 contre 50 000), les finances ne sont pas au mieux ; des postes importants restent vacants (resp \u00e0 ZH, AG, LU)\r\nKevin Grangier : ASIN a-t-il r\u00e9ussie sa mue depuis les ann\u00e9es Blocher ?\r\n-\tProbl\u00e8me de g\u00e9n\u00e9ration, une organisation dont la mani\u00e8re de se mobiliser appartient au si\u00e8cle pass\u00e9.\r\n-\tRecruter des jeunes, via les RS . or c'est tr\u00e8s volatile. 3 cliques, ce n'est pas encore quelqu'un dans la rue et des dons pour financer les campagnes !\r\n-\tTout mis\u00e9 sur l'accord cadre, Blocher a dit qu'il fallait attendre et mettre le paquet, or on attend toujours et on risque d'attendre longtemps ! il s'est tromp\u00e9 de combat ?\r\n-\tRecul \u00e9tonnant : partout en Europe, les mouvements nationalistes-souverainistes ont le vent en poupe, y compris chez les jeunes . \r\n-\tJuges \u00e9trangers, ref sur les armes, accord inst., puis libre-criculation . ca va vous achever ou vous relancer ??\r\n-\tSuisse ind\u00e9pendante et neutre . on en parlait en d\u00e9but d'\u00e9mission, le monde change ! difficile de survivre sans d\u00e9velopper les relations \u00e0 l'\u00e9tranger, et ca passe aussi par des concessions !\r\n-\tEst-ce que le monde id\u00e9al port\u00e9 par l'ASIN existe encore, en partant du principe qu'il a exist\u00e9 un jour . (suisse ind\u00e9pendante et neutre, comme si elle d\u00e9cidait de tout elle-m\u00eame)\r\n-\tC\u00e9dric Humair, 19e : pays dont la souverainet\u00e9 d\u00e9pend des grandes puissances !\r\n-\tOF comme chef de campagne \u00e0 l'asin pour la suite ?\r\n-\tComme Maudet, \u00ab ich bin ein K\u00e4mpfer\u00bb", "durationSec": 476, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830938", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mouvement politique"], "thematicPersons": ["ASIN"], "alternativeTitle": ["L'ASIN en perte de vitesse: interview de Kevin Grangier / FOR_2018-09-17T18:20:00_developpement-11", "Forum du 17.09.2018"], "alternativeSummary": ["L'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) traverse une mauvaise passe, ses membres se font de plus en plus rares, ses finances d\u00e9clinent et les postes vacants sont l\u00e9gions. Interview de Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN."], "variantIds": ["ece-9830938"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:29Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt Kevin Grangier nous rejoint dans ce forum, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:03) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nVous \u00eates membre du comit\u00e9 de l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et autre va parler justement de de l'ASIN, c'est le bras arm\u00e9 de toutes les grandes campagnes internationales de Christoph Blocher depuis une trentaine d'ann\u00e9es, on rappelle qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1986 c'\u00e9tait suite au au refus d'adh\u00e9rer \u00e0 l'ONU, et puis elle a connu ses heures de gloire, notamment en 1992 avec le refus d'adh\u00e9rer \u00e0 l'est et l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en, l'ASIN qui traverse aujourd'hui une mauvaise passe, on l'a lu ce matin dans le Tages-Anzeiger, le nombre de membres, est en chute libre 50000 quand \u00e7a allait bien plus de 30000 aujourd'hui des finances qui sont pas au mieux des postes importants qu'ils arrivent pas occup\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich en Argovie \u00e0 Lucerne, qui sont des tr\u00e8s important Kevin Grangier est ce que l'ASIN n'arrive pas \u00e0 faire sa mue depuis les ann\u00e9es Blocher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [87%] :\r\nAlors, votre question elle est elle est centrale qui, finalement, la r\u00e9ponse, il a, il y en a 2 qui explique le ph\u00e9nom\u00e8ne que vous venez d'expliquer cette cette chute des manquements, vous avez \u00e9voqu\u00e9 50000 30 1000 tout d'abord d'un ph\u00e9nom\u00e8ne mais qui est commun \u00e0 toutes les associations se celui de l'\u00e9rosion des membres des difficult\u00e9s de recrutement, la ville comme d'autres associations est concern\u00e9 par par le ph\u00e9nom\u00e8ne, puis le 2\u00e8me ph\u00e9nom\u00e8ne c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t une bonne nouvelle pour la ASIN, notre association a r\u00e9ussi son mandat, c'est-\u00e0-dire qu'il fait de maintenir la Suisse \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 ce moment -l\u00e0, il est plus que r\u00e9ussi parce qu'aujourd'hui, jamais autant qu'aujourd'hui, finalement, les Suisses ont \u00e9t\u00e9 eurosceptique, selon les derni\u00e8res tendance d'opinions et comptant une association r\u00e9ussissent ce qu'elle entreprend \u00e9videmment ces monde se d\u00e9mobilise vont \u00eatre pr\u00eate de l'argent ailleurs : alors ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, au-del\u00e0 de cette premi\u00e8re lecture, c'est plut\u00f4t des \u00e9l\u00e9ments qu'on peut facilement expliquer m\u00eame rassurant dans certains dans un certain sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [91%] :\r\nNous rassurant, vous le dites, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a un vote tr\u00e8s important pour vous, \u00e0 l'ASIN, c'est celui sur les juges \u00e9trangers pour r\u00e9sumer en 2 mots, cette initiative de l'UDC, ce sera au mois de novembre, il y aura peut-\u00eatre un r\u00e9f\u00e9rendum que vous allez lancer sur la directive sur les armes, il y aura sans doute un vote ces prochains mois voire ann\u00e9es sur l'accord institutionnel, puis la libre- circulation, enfin c'est des combats fondamentaux sur la question europ\u00e9enne, de votre c\u00f4t\u00e9, avec une ASIN amput\u00e9 de la moiti\u00e9 de ses membres, sera difficile \u00e0 n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [89%] :\r\nLa ville n'est pas amput\u00e9 de la moiti\u00e9 de ses membres, un petit trait d'exag\u00e9ration mais inversement il y a certes des banquiers d'in\u00e9dit, mais on a de plus en plus de capacit\u00e9 d'aller \u00e0 la rencontre des gens, par exemple, personnellement, je suis la personne qui qui qui g\u00e8re les comptes Facebook de l'ASIN \u00e0 des associations qui lui gravite autour : sommet les 2 mois de l'\u00e9t\u00e9, donc le 1er juillet 31 nous avons touch\u00e9 en Suisse romande 63000 personnes 63000 personnes, on n'a jamais autant touch\u00e9 de gens que maintenant malgr\u00e9 la d\u00e9mission de monde, cela s'explique aussi l'\u00e9volution des technologies de l'information de la communication, aujourd'hui on ne fait plus de la politique comme on le faisait il y a, il y a 30 ans compte l'ASIN on a des autres moyens que les autres monnaies permettent de d\u00e9cupler voil\u00e0 cet \u00e9t\u00e9 tout seul finalement \u00e0 cette mon appel, j'ai pouss\u00e9 autant de personnes au nom de l'ASIN, parce que jamais, jamais, m\u00eame Christoph Blocher n'aurait pu faire en 92 mais tout seul \u00e0 \u00e0 travers des conf\u00e9rences dans dans dans les restes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [74%] :\r\nLaurent, vous allez allez f\u00e2cher l\u00e0 cela vous avez quoi Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:13) [75%] :\r\nEt \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [82%] :\r\nContent que la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:15) [80%] :\r\nQuelle qu'en Suisse romande et capable de toucher autant de personnes ont si peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [90%] :\r\nNon mais \u00e7a c'est int\u00e9ressant, Kevin Grangier ce que vous dites parce que c'est vraiment \u00e7a qui nous a aussi par rapport \u00e0 au sujet aujourd'hui de l'ASIN, c'est que finalement l'\u00e9rosion qu'on peut constater lundi beaucoup hein sur la mani\u00e8re de faire de la politique, aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque, l'ASIN, c'\u00e9tait des assembl\u00e9es, c'\u00e9tait des salles qui se remplissaient de personnes qui voulaient se retrouver ensemble pour taper du poing sur la table et faire passer les id\u00e9es aujourd'hui on travaille beaucoup plus avec les r\u00e9seaux sociaux, mais c'est beaucoup moins engageant 3 cliques sur Facebook \u00e9met une id\u00e9e, un mouvement, on n'est pas encore dans la rue, on s'engage pas encore financi\u00e8rement ce n'est pas encore des gens qui vont militer \u00e0 plein, vous avez peut-\u00eatre touch\u00e9 65000 personnes, il y en a combien Source -l\u00e0 qui vont vraiment s'engager poursuivent au combat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [89%] :\r\nC'est une excellente question je parle r\u00e9ponse toute faite, je pense pas les nouvelles technologies \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la m\u00e9thode un peu plus traditionnelle de faire de la politique, je constate simplement qu'aujourd'hui les gens se renseignent plus facilement \u00e0 veulent se renseigner plus facilement \u00e0 travers leur leur page internet \u00e0 travers Facebook : les r\u00e9seaux sociaux etc, et que par voie de cons\u00e9quence, ils sont moins dispos\u00e9s comme il y a encore 30 ans a consacr\u00e9 une soir\u00e9e \u00e0 se d\u00e9placer \u00e0 aller \u00e0 la Stamm Thich comme on appelait \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la au bistrot, au restaurant, restaurants du quartier ou du coin pour se renseigner, aujourd'hui ils le font, ils regardent des vid\u00e9os sur Facebook sur YouTube voil\u00e0 et donc nous nous adaptons cette \u00e9rosion des membres, il y avait un ton un peu alarmant, dire : on a perdu 50000 \u00e0 30000 \u00e0 30000 ne finalement elle est explicable, cette situation -l\u00e0, elle explique \u00e0 Paris un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau et on arrive \u00e0 faire cette nuit, je viens de vous le dire sur les r\u00e9seaux sociaux sur sont ces nouvelles technologies et puis ensuite parce que l'ASIN va, elle a r\u00e9ussi son mandat il y a encore plein de combat devant et ces combats bien aujourd'hui, je suis content de vous dire qu'on est capable d'aller chercher des gens des nouvelles personnes les motiver \u00e0 travers les nouveaux moyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [92%] :\r\nJustement, ces nouveaux combats les juges \u00e9trangers la r\u00e9forme sur les armes, l'accord institutionnel est ce que vous pensez que \u00e7a va vous achever ou \u00e7a peut encore vous relancer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [85%] :\r\nAh, je pense que achever l'ASIN ce qui se passe, \u00e7a, c'est m\u00eame pas dans les r\u00eaves de, de, de, de nos adversaires, personne ne peut achever l'ASIN m\u00e8ne ses combats et trinquent regroupement qui poss\u00e8de qui poss\u00e8de encore beaucoup de membres et qui est capable de r\u00e9unir plusieurs centaines de personnes par des milliers de personnes \u00e0 son \u00e2me 62 g\u00e9n\u00e9rale donc l'ASIN de loin pas achev\u00e9e et les combats qui sont bons, d\u00e9montre que nous avons notre raison d'\u00eatre que il y a, effectivement, c'est que l'\u00e9tranger \u00e0 l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne qui sera la m\u00e8re de toutes les batailles, j'ai envie de vous dire apr\u00e8s le vote de l'est et \u00e0 un an de ce vote sur l'accord-cadre, ce sera la m\u00e8re de toutes les batailles, le combat de toute une g\u00e9n\u00e9ration et et on sera l\u00e0 pour y raconte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est un bon calcul politique, je vous pose la question parce que, justement, c'est int\u00e9ressant de constater en lisant Lucas sera qui est le pr\u00e9sident, actuellement, de l'ASIN de constater qu'il y avait un petit peu d'exasp\u00e9ration par rapport \u00e0 Christoph Blocher, qui lui a mis l'accord-cadre comme le combat central sur lequel l'ASIN devaient s'engager en disant : attendez, \u00e7a va venir vous mettent tout le paquet l\u00e0- dessus et puis finalement on se rend compte qu'on attend, on attend puisqu'on vient pas peut-\u00eatre qui viendra pas cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre qu'il viendra pas l'ann\u00e9e prochaine peut-\u00eatre qui viendra seulement apr\u00e8s parce qu'on est vraiment loin d'aboutir avec l'accord-cadre du coup vous retrouvez presque un peu coinc\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:28) [85%] :\r\nNon, je vois parler du tout les choses comme \u00e7a, cet accord-cadre qui viennent dans 6 mois ou qui viennent finalement donc de 3 ans m\u00eame s'ils en ont un, dans, dans, dans l'absolu qui Delta, il va venir, il va venir parce que l'Union europ\u00e9enne, on le voit monsieur Juncker est probablement le pr\u00e9sident de la commission qui succ\u00e9dera vous n'la Suisse on passe pass\u00e9 c'est la politique de l'Union europ\u00e9enne qui veut \u00e7a, et nous sommes la seule force qui nous nous opposons \u00e0 \u00e7a, nous sommes les seuls qui, disons, et qui n'avons jamais cess\u00e9 de dire ce message -l\u00e0, nous ne plions pas le genou devant Bruxelles, nous ne voulons pas \u00eatre au-dessus, nous voulons \u00eatre des partenaires ont droit \u00e9gaux, point final, ce qui comprend pas \u00e7a, ce qui comprend pas l'esprit suisse, elle comprend pas notre d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [92%] :\r\nQui c'est qui va mener toutes ces campagnes du c\u00f4t\u00e9 de l'ASIN quelqu'un comme Oskar Freysinger, vous comptez sur lui pour prendre des responsabilit\u00e9s encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:14) [87%] :\r\nAlors je pense qu'aujourd'hui c'est, c'est la personne centrale qui peut jouer absolument d\u00e9terminant pour l'ASIN Auxerre f\u00e9vrier/mars, c'est un roman, donc on est plut\u00f4t fier, en tout cas personnel, je suis plut\u00f4t fier dire con\u00e7u son mandat maintenant des personnalit\u00e9s qui pourra jouer un r\u00f4le de 1er plan Oscar divers et par les 3 langues nationales et je pense qu'avec Christoph Blocher, c'est un des rares politiciens qui est capable de qui est pas partout ensuite dans quelques villages, que ce soit quelques quartiers, que ce soit de r\u00e9unir des centaines de personnes, on en a fait de cette m\u00eame l'exp\u00e9rience des dizaines de fois Oscar saisonni\u00e8res, je pense qu'il a un r\u00f4le absolument d\u00e9terminant \u00e0 jouer ces prochaines ann\u00e9es pour l'ind\u00e9pendance de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Kevin Grangier, je rappelle que vous \u00eates plus comit\u00e9 de l'ASIN bonne soir\u00e9e \u00e0 vous au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T18:17:16Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaud, membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2ED82EB-B787-4D69-A3CA-208956FA4016", "internalArchiveId": "A2ED82EB-B787-4D69-A3CA-208956FA4016", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle signer le pacte de l'ONU qui a comme objectif principal d'am\u00e9liorer la gestion des migrations  au niveau international ? : interviews des conseillers nationaux Fabian Molina et Micha\u00ebl Buffat ", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Ce pacte de l'ONU veut poser des principes directeurs sur la politique migratoire. Selon Ignazio Cassis, le Gouvernement veut encore analyser en d\u00e9tail les tenants et aboutissants de ce texte. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Fabian Molina (PS/ZH) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).\r\n Signer, ou non, le pacte mondial, dit pour une migration s\u00fbre, ordonn\u00e9e et r\u00e9guli\u00e8re: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9site encore. Questionn\u00e9 \u00e0 ce sujet par des \u00e9lus de gauche cette apr\u00e8s-midi au Conseil national, Ignazio Cassis, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier, a expliqu\u00e9 que le gouvernement veut encore analyser en d\u00e9tail les tenants et aboutissants de ce texte. Un texte qui fait aujourd'hui l'objet de tr\u00e8s vives critiques du c\u00f4t\u00e9 de la droite. \r\nOn vous retrouve en direct des Pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne. Au fond qu'est ce que propose ce pacte mondial?\r\nSon objectif principal est d'am\u00e9liorer la gestion des migrations au niveau international. En l'\u00e9tat, il 'sagit d'un document d'une trentaine de pages qui propose 23 mesures, non contraignantes. Je vous en donne quelques unes: agir sur les causes de la migration, cr\u00e9er des routes de la migration s\u00fbres, faciliter le regroupement familial, la mobilit\u00e9 professionnel ou acad\u00e9mique, l'int\u00e9gration dans le monde du travail. Ou encore encourager la signature d'accords de r\u00e9admission pour le retour de migrants. 192 Etats membres de l'ONU, sauf les Etats Unis, ont adopt\u00e9 ce texte en juillet dernier. Pr\u00e9sidents et autres chefs de gouvernements sont maintenant invit\u00e9s \u00e0 venir signer ce pacte en d\u00e9cembre prochain au Maroc.\r\nUn pacte fa\u00e7onn\u00e9, faut-il le rappeler, par la diplomatie suisse. \r\nEt oui, Jurg Lauber, l'ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New York, \u00e9tait charg\u00e9 de mener les discussions autour de ce pacte. Avec son homologue du Mexique. Alors le compromis trouv\u00e9 en juillet dernier est vu, dans les arcanes de la communaut\u00e9 internationale, comme une victoire, un succ\u00e8s de la diplomatie helv\u00e9tique.\r\nMais du coup, pourquoi ce succ\u00e8s d\u00e9pla\u00eet-il \u00e0 droite et au centre?\r\nPour certains de leurs \u00e9lus, ce pacte manque de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique. Le Parlement ou tout du moins les commissions parlementaires devraient pouvoir en discuter avant une signature. L'UDC va m\u00eame plus loin, elle demande tout simplement de tout abandonner. Car les effets de ce pacte seraient - selon l'UDC - d\u00e9sastreux sur la politique d'asile de la Suisse. Alors face \u00e0 tant de critiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de temporiser. Il veut connaitre pr\u00e9cis\u00e9ment quels seraient les cons\u00e9quences de ce Pacte sur ses politiques int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure. La gauche juge cette posture des plus embarassantes. Parce qu' \u00e0 ses yeux ne pas signer ce pacte nuirait une fois de plus \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse au sein de l'ONU.", "durationSec": 650, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830932", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "migration de population"], "thematicPersons": ["ONU"], "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle signer le pacte de l'ONU sur les migrations? / FOR_2018-09-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.09.2018"], "alternativeSummary": ["Ce pacte de l'ONU veut poser des principes directeurs sur la politique migratoire. Selon Ignazio Cassis, le Gouvernement veut encore analyser en d\u00e9tail les tenants et aboutissants de ce texte. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Fabian Molina (PS/ZH) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-9830932"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:29Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSigner ou non le pacte mondial dit pour une migration s\u00fbre ordonn\u00e9e et r\u00e9guli\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9site encore questionn\u00e9 \u00e0 ce sujet par des \u00e9lus de gauche cet apr\u00e8s- midi au Conseil national Ignazio Cassis le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier, a expliqu\u00e9 que le gouvernement veut encore analyser en d\u00e9tail les tenants et les aboutissants de ce texte, un texte qui fait aujourd'hui l'objet de tr\u00e8s vives critiques du c\u00f4t\u00e9 de la droite, bonsoir Marc Meunier qui nie bonsoir, on vous retrouve en Direct des Pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, au fond, qu'est ce que propose ce pacte mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nAlors son objectif principal est d'am\u00e9liorer la gestion de la migration au niveau international en l'\u00e9tat, il s'agit d'un document d'une trentaine de pages qui propose 23 mesures non contraignantes, par exemple, l'agir sur les causes de la migration, cr\u00e9er des routes s\u00fbres pour les migrants faciliter le regroupement familial, la mobilit\u00e9 professionnelle ou acad\u00e9mique, l'int\u00e9gration dans le monde du travail ou encore encourager la signature d'accords de r\u00e9admission pour le retour de migrants 192 \u00c9tats membres de l'ONU, sauf les \u00c9tats-Unis ont adopt\u00e9 ce texte en juillet dernier, pr\u00e9sidents et autres chefs de gouvernements sont maintenant invit\u00e9s \u00e0 venir le signer solennellement en d\u00e9cembre prochain au Maroc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nUn pacte fa\u00e7onn\u00e9, faut -il le rappeler, marque par la diplomatie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nEh oui, un Jorge la l'ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New York, \u00e9tait charg\u00e9 de mener les discussions autour de ce pacte avec son homologue du Mexique alors le compromis trouv\u00e9 en juillet dernier et vu dans les arcanes de la communaut\u00e9 internationale comme une victoire, un succ\u00e8s de la diplomatie helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [88%] :\r\nMais alors du coup, Marc, expliquez -nous pourquoi ce que ce succ\u00e8s d\u00e9pla\u00eet -t-il \u00e0 la droite et au centre, au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nEh bien pour certains de leurs \u00e9lus, ce pacte manque de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, le Parlement ou tout du moins les commissions parlementaires comp\u00e9tentes devraient pouvoir en discuter avant une signature, l'UDC va m\u00eame plus loin : elle demande tout simplement de tout abandonner, car les effets de ce pacte sur la politique d'asile en Suisse serait, toujours selon l'UDC d\u00e9sastreux du coup face \u00e0 tant de critiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de temporiser, il veut conna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment quelles seraient les cons\u00e9quences de ce pacte sur ses politiques int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure, la gauche de son c\u00f4t\u00e9, juge cette posture des plus embarrassantes \u00e0 ses yeux, ne pas signer ce pacte nuirait, une fois de plus \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse au sein de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [94%] :\r\nMerci Marc Meunier qui en Direct des Pas perdus et pour parler de la question, on accueille tout de suite, Fabian Molina, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste z\u00fcrichois est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s on a Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC Vaudois bonsoir bonsoir, alors on va commencer avec vous, Fabian Molina pourquoi est -ce que la Suisse devrait signer ce pacte, c'est d\u00e9j\u00e0 assez compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer la question de la migration quel est l'int\u00e9r\u00eat pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [87%] :\r\nDonc, ce contrat dit pour la premi\u00e8re fois que la migration, c'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est important parce que c'est en fait, et deuxi\u00e8mement le contrat dit que c'est une question politique qu'on doit traiter au niveau multilat\u00e9ral et troisi\u00e8mement le contrat dit qu'il faut renforcer les 3 c'est humain tous les personnes en fuite et je crois que l\u00e0, c'est un grand la Suisse en grande int\u00e9r\u00eat de signer ce pacte tout d'abord parce que le probl\u00e8me doit \u00eatre trait\u00e9 et au niveau qu'on pas on ne seulement pas explora le probl\u00e8me comme l'UDC fait et, deuxi\u00e8mement, c'\u00e9tait la Suisse qui ont jou\u00e9 encore en zinc ont pourtant trop durant la n\u00e9gociation de ce contrat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [88%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat vous n'\u00eates pas d'accord, c'est c'est pas fondamental signer ce ce Pack. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [89%] :\r\nBon, effectivement, ce pacte, il apporte aucun Avantage \u00e0 la Suisse, ce pacte, qui est bas\u00e9e uniquement sur une id\u00e9ologie de gauche de faire le grand monde sans aucune fronti\u00e8re et on voit o\u00f9 \u00e7a nous m\u00e8ne d'abord cette sont l\u00e0 et le pire c'est qu'il est contraire \u00e0 notre Constitution, il est contraire \u00e0 l'article 121 de la Constitution qui dit que la Suisse g\u00e8re de mani\u00e8re autonome, sur l'immigration et qu'elle ne signe pas de qui vont de de cette direction, mais on rappelle qu'il n'est pas contraignant l\u00e9galement non non, c'est toujours comme \u00e7a va, c'est pas contre nous au d\u00e9part et puis ensuite sur tous les projets de loi qui viennent on s'appuie, on dit la Suisse on a sign\u00e9 ce pacte, alors on doit se conformer \u00e0 Sadr s'il est pas contraignant, faut pas signer \u00e7a nous apporter plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [95%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a ne vous rassure pas qu'Ignazio Cassis soit justement en train de faire une analyse compl\u00e8te, approfondie des effets de ce pacte pour pas y aller les yeux ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [84%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a peut \u00eatre soumis qui faisaient des analyses, et si l'analyse, elle arrive au bout, qu'on doit qu'on doit signer ce pacte, puis qu'on a oubli\u00e9 nos fronti\u00e8res \u00e0 toute l'humanit\u00e9, alors que c'est quelque chose que la population ne ne veut pas \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [90%] :\r\nFabienne Molina, vous en dites quoi par rapport au fait ce que disait Monsieur Buffat, que la Suisse doit g\u00e9rer en mani\u00e8re souveraine son immigration, c'est l'article 121 de la Constitution, finalement, c'est assez juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [90%] :\r\nDonc il faut trouver des nouvelles solutions jeudi seulement quand on a 70 millions des personnes en fuite aujourd'hui, c'est un grand probl\u00e8me, on n'a jamais eu cette situation dans l'histoire de l'humanit\u00e9, donc il faut trouver des nouvelles solutions et juste contraint c'est exactement \u00e7a, et apr\u00e8s je dois dire il faut rien analyser la Suisse \u00e0 g\u00e9rer les n\u00e9gociations et c'est p\u00e9nible pour la Suisse il maintenant l'UDC demande de pas signer ce contrat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [81%] :\r\nMais oui au con, on voit qu'elle lui signalant de l'\u00e9preuve, souligne 70 millions de personnes qui ont envie de venir au en Europe c'est c'est \u00e7a, c'est un mauvais signal consigne n'osent pas qu'on leur dit : mais nous, les fronti\u00e8res s'ouvertes, vous pouvez venir travailleurs une vie meilleure en Suisse et c'est pas la politique migratoire qu'on avait, d'un pays pour moi on devrait une politique migratoire ou on prend des gens dont le cap de l'asile pour les prot\u00e9ger, mais on ne peut pas voir tous les gens qui veulent une vie meilleure, qui viennent qui vient de notre pays mais pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [85%] :\r\nMais il faut lire moi donc, il faut lire le Global Compact et \u00e7a dit, dans aucun endroit qu'il faut prendre tout le monde cela dit seulement que c'est un probl\u00e8me international et que pour le traiter comme \u00e7a, et je rappelle seulement c'est tous les pays qui ont accept\u00e9, \u00e7a c'est pas du tout quelque chose id\u00e9ologie de gauche, c'est seulement l'gris et les \u00c9tats-Unis qui sont pas pr\u00eats \u00e0 signer dans les cheveux, pas que la Suisse est en dans une lign\u00e9e avec mais c'est toujours un peu Monsieur Orb\u00e1n. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [81%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat \u00e9coutez la Suisse aussi, on n'ait pas voulu entrer non europ\u00e9enne et puis on ce n'est quand m\u00eame bien sorti, c'est pas parce que c'est un pacte qui est qui est fait par le p\u00e8re des \u00e9lites mondiales qu'on doit forc\u00e9ment le signer son impact que fait uniquement au en Avantage pour les migrants pour la Suisse, on n'a aucun Avantage \u00e0 signer ce pacte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [89%] :\r\nQuelqu'un, oui, mais attendez, Fabienne moyenne a quand m\u00eame encore comme essayer de poser une question parce \u00e7a c'est tr\u00e8s bien que ce soit anim\u00e9 mais moi j'ai une question pr\u00e9cise, pour vous, on se rend compte que la gestion de la migration, c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, d\u00e9j\u00e0 au niveau suisse, donc les diff\u00e9rents cantons les diff\u00e9rents \u00e9quilibres la r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse de son f\u00e9d\u00e9ralisme de ses fronti\u00e8res, etc, etc, \u00e0 quoi \u00e7a peut servir d'avoir ce genre de ce grand pacte au niveau mondial qui est tellement \u00e9tranger des probl\u00e8mes tr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s sp\u00e9cifiques qu'on rencontre en Suisse avec la politique de l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [91%] :\r\nQuand on voit o\u00f9 on en est aujourd'hui sur la question de migrations voir qu'on a un grand probl\u00e8me, parce que m\u00eame au niveau europ\u00e9en, on n'est pas pr\u00eat \u00e0 trouver des solutions, on a une manque de solidarit\u00e9 et pour \u00e7a, c'est encore davantage pour la Suisse, de dire oui, il faut traiter \u00e7a comme humanit\u00e9 comme au niveau international au niveau multilat\u00e9ral de trouver des solutions et \u00e7a veut dire pas du tout quand on est forc\u00e9 \u00e0 prendre plus ces gens Mans mais il faut se coordonner mieux avec le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [86%] :\r\nMais je crois qu'il faut vraiment lire ce qu'elle pacte c'est pas un pacte pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes d'immigration, c'est le pacte pour abolir les fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire une immigration totalement libre, il suffit de lire les textes du du du du pacte je m\u00eame Fran\u00e7oise or veut instaurer des programmes pour un Dominique Lasson populaire et dans les pays receveur pr\u00e9conise d'accueillir chaque personne sans distinction de statut juridique, on a une cinquantaine de 2 phrases comme \u00e7a qui dit tous les droits, qu'on doit donner aux migrants et vraiment c'est l'ouverture totale des fronti\u00e8res et c'est donner espoir \u00e0 tous ces personnes de venir en Suisse pour avoir un avenir meilleur, alors qu'elles sont pas forc\u00e9ment menac\u00e9s dans leur propre pays, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [90%] :\r\nC'est ce contrat dit que on a une piste Psion entre r\u00e9fugi\u00e9s et migrants, c'est quelque chose que me pla\u00eet pas, mais je supporte ce contrat parce qu'il l'aide \u00e0 trouver des solutions, mais pas seulement exploiter le probl\u00e8me, pour des raisons politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [86%] :\r\nFabienne Ouidah est ce que par contre, la signature de ce pacte devrait \u00eatre soumise au Parlement, comme le demande l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [91%] :\r\nJ'ai pas de probl\u00e8me de discuter largement aussi au Parlement, mais je crois qu'on a l'analyse, la seule, la seule chose positive qu'on a maintenant avec ses propositions UDC qu'on discute largement de ce contrat et je crois que c'est n\u00e9cessaire parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame la Suisse \u00e0 New York qui a fait en grand boulot un excellent boulons et j'\u00e9tais en mai de cette cette ann\u00e9e en New York et j'ai vu que monsieur qu'est ce que Monsieur l'arbre et son \u00e9quipe a fait et je crois que \u00e7a aide aussi \u00e0 la Suisse et \u00e0 la population suisse se discute et \u00e7a largement parce qu'il faut accepter qu'on ne peut pas trouver des solutions \u00e0 l'au probl\u00e8me de la migration seulement au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [89%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat vous en dites quoi, finalement, c'est vrai que la Suisse a beaucoup travaill\u00e9 sa diplomatie s'est beaucoup impliqu\u00e9, ce serait un peu un affront de m\u00eame pas entrer en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [91%] :\r\nNon je crois pas qu'on doit accepter un pacte parce qu'il \u00e9tait beaucoup travaill\u00e9, je crois au contraire que moi je reviens sur votre question d'c'est que ce pacte doit \u00eatre maintenant soumis au Parlement, avec possibilit\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum pour que le puits le club suisse puisse donner son avis sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [90%] :\r\n\u00e7a Wallonia pourquoi ne pas se laisser le temps finalement de la r\u00e9flexion, voir quels \u00c9tats signent le pacte en d\u00e9cembre \u00e0 Marrakech et puis d\u00e9cider ensuite de le signer ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [90%] :\r\nOui, je crois que c'est urgent de trouver une commande en possession suisse parce qu'on a fait tout le boulot, on a pr\u00e9sid\u00e9 les n\u00e9gociations et je crois que c'est p\u00e9nible pour un pays comme la Suisse, qu'on n'a pas qu'on n'est pas pr\u00eat \u00e0 signer en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:30) [80%] :\r\nOui mais Micha\u00ebl Buffat oui, non, c'est pas parce que la signature de son la Suisse, on doit forc\u00e9ment le signer, alors on sait f\u00e9d\u00e9ral a pris, j'attends qu'il le fasse ratifi\u00e9 par le Parlement et \u00e9ventuellement pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [91%] :\r\nEncore un \u00e9l\u00e9ment avec vous, Fabian Molina, puis ensuite va conclure ce d\u00e9bat, vous disiez tout \u00e0 l'heure de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9ussir \u00e0 trouver un grand accord avec les nations n'en parle pratiquement au niveau mondial, son nom : 2 \u00c9tats si on compare avec ce qui se passe en Europe, on constate l'incapacit\u00e9 des pays europ\u00e9ens et ils sont seulement 27 27 si on prend l'Angleterre \u00e0 tomber d'accord sur une politique migratoire certains un des immenses probl\u00e8mes de l'Union europ\u00e9enne, impossible de trouver une politique commune sur la migration l'a voulu le faire \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, c'est pas un peu illusoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [89%] :\r\nNon, ce qu'on fait aujourd'hui c'est illusoire parce que l'Union Europ\u00e9en et ces pays- membres disent qu'il faut trouver des solutions \u00e9go\u00efste pour l'Europe, tant que c'est si on ferme seulement les fronti\u00e8res et en inclure pas les pays africains, les pays de l'Am\u00e9rique du Sud, c'est \u00e9vident que \u00e7a peut pas fonctionner et pour \u00e7a, c'est c'est tout \u00e0 fait de discuter \u00e7a au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [93%] :\r\nMerci d'\u00e0 vous d'\u00eatre venu en d\u00e9battre ce soir Fabienne Marina, vous \u00eates conseiller national socialiste z\u00fcrichois et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national Vaudois, membre de l'UDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous penserez merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molina, Fabian", "role": "conseiller national zurichois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AC3B144-A10A-412B-9840-D87F2EC22FEB", "internalArchiveId": "0AC3B144-A10A-412B-9840-D87F2EC22FEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etats g\u00e9n\u00e9raux des acteurs culturels neuch\u00e2telois sans responsable politique", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Depuis plusieurs ann\u00e9es, le Conseil d'Etat promet de r\u00e9viser la loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles. Insatisfaits par le processus, certains acteurs culturels ont fini par organiser eux-m\u00eames des \"Etats G\u00e9n\u00e9raux\" sans inviter de responsable politique.\r\n\r\n* * Etats g\u00e9n\u00e9raux des acteurs culturels neuch\u00e2telois sans responsable politique  \r\n*** Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la m\u00e9fiance r\u00e8gne dans le domaine de la culture. Depuis plusieurs ann\u00e9es, le Conseil d'Etat promet de r\u00e9viser la loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles. Mais sa mani\u00e8re de faire est critiqu\u00e9e... \u00e0 tel point qu'aujourd'hui, les acteurs culturels ont fini par s'organiser eux-m\u00eame des \"Etats G\u00e9n\u00e9raux\"... sans inviter de responsable politique. \r\nEtienne Kocher, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Neuch\u00e2tel... Ces Etats G\u00e9n\u00e9raux, c'est pourtant le Conseil d'Etat lui-m\u00eame qui aurait du les organiser.\r\nC'\u00e9taite une recommandation du Grand Conseil l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Car depuis bient\u00f4t trois ans, le Conseiller d'Etat Alain Ribaux parle de modifier la loi d'aide \u00e0 la culture, mais sa d\u00e9marche est critiqu\u00e9e pour son manque de consultation. \r\nCe qu'il a pr\u00e9vu, c'est toute une s\u00e9rie de tables rondes. finalement une \"journ\u00e9e de la culture\" en mars prochain. Mais les artistes craignent d'\u00eatre mis devant le fait accompli. \r\nApr\u00e8s Critiqu\u00e9es pour le flou qui r\u00e8gne autour de leur conditions de participation. \r\nLa faiti\u00e8re des professionnels du th\u00e9\u00e2tre a donc invit\u00e9 tous les cr\u00e9ateurs. De la musique aux arts plastiques en passant par les \u00e9crivains ou encore les festivals. Coordonner les avis. Et contrer une d\u00e9marche qui pourrait s'apparenter \u00e0 du \"diviser pour mieux r\u00e9gner\". \r\n*** Et qu'est ce qui ressort aujourd'hui de ces d\u00e9bat ?\r\nUne soixantaine d'artistes sont venus. Ils en sortent avec environ 50 propositions. Des grands axes: 1%du budget de l'Etat pour la culture. Des crit\u00e8res d'attributions objectifs et transparents. Plus de promotion, un Etat plus volontaire. Qui comprendrait que la culture c'est au final le public qui en b\u00e9n\u00e9ficie. \r\nOn notera aussi que pile au m\u00eame moment, le Parti socialiste en remet une couche. Il propose d'inscrire dans la loi l'obligation pour le Conseil d'Etat d'organiser ces fameux Etats g\u00e9n\u00e9raux une fois par l\u00e9gislature. \r\n*** Face \u00e0 ces pieds-de-nez, que r\u00e9pond le canton ?\r\nContact\u00e9, le ministre de la culture Alain Ribaux \u00e9tudiera les id\u00e9es, pour voir s'il y en a des bonnes. Mais il \"voit mal comment faire plus participatif\" que les tables rondes. Il trouve un peu d\u00e9sagr\u00e9able de voir le mal partout. Et puis il rassure: la journ\u00e9e pr\u00e9vue en mars aura un impact, m\u00eame si elle n'a pas lieu au d\u00e9but du processus. Avant il n'y aura que des lignes directrices. Au risque de prendre encore un peu plus de temps, avant d'avoir un projet d\u00e9finitif.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830934", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Etats g\u00e9n\u00e9raux des acteurs culturels neuch\u00e2telois sans responsable politique / FOR_2018-09-17T18:12:00_developpement-7", "Forum du 17.09.2018"], "alternativeSummary": ["Depuis plusieurs ann\u00e9es, le Conseil d'Etat promet de r\u00e9viser la loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles. Insatisfaits par le processus, certains acteurs culturels ont fini par organiser eux-m\u00eames des \"Etats G\u00e9n\u00e9raux\" sans inviter de responsable politique."], "variantIds": ["ece-9830934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:28Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, la m\u00e9fiance r\u00e8gne dans le domaine de la culture depuis plusieurs ann\u00e9es, le Conseil d'\u00c9tat promet de r\u00e9viser la loi sur l'encouragement \u00e0 des activit\u00e9s culturelles, mais sa mani\u00e8re de faire est critiqu\u00e9e \u00e0 telle point qu'aujourd'hui les acteurs culturels ont fini par s'organiser eux- m\u00eames des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, sans inviter de responsable politique \u00c9tienne Kocher, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Neuch\u00e2tel, cette consultation, c'est pourtant le Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame qui aurait d\u00fb l'organiser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nEt oui, c'\u00e9tait une recommandation du Grand Conseil l'ann\u00e9e pass\u00e9e, car depuis bient\u00f4t 3 ans, le conseiller d'\u00c9tat PLR Alain Ribaux projettent de modifier la loi d'aide aux activit\u00e9s culturelles, il faut dire qu'elle date de 1991 mais sa d\u00e9marche est critiqu\u00e9e pour son manque d'ouverture aux milieux concern\u00e9s une s\u00e9rie de tables rondes, conclue par une journ\u00e9e de la culture en mars prochain, voil\u00e0 ce qui est pr\u00e9vu par le gouvernement de quoi diviser pour mieux r\u00e9gner, selon certains, les artistes, regrette le flou qui entoure ces r\u00e9unions, ils craignent d'\u00eatre mis devant le fait accompli, l'association cantonale des professionnels du th\u00e9\u00e2tre a donc invit\u00e9 tous les domaines artistiques \u00e0 coordonner leurs positions, une soixantaine d'artistes ont pris part \u00e0 cette journ\u00e9e du cirque au cin\u00e9ma en passant par la musique ou encore les arts plastiques, \u00c9tienne qu'est qui ressort aujourd'hui de ce d\u00e9bat alors environ 50 propositions avec des grandes lignes, un pour 100 du budget de l'\u00c9tat pour la culture, par exemple, les crit\u00e8res d'attributions objectifs et transparents, plus de promotion, un engagement plus significatif de la part d'un canton qui devrait comprendre que les subventions \u00e0 la culture, c'est au final le public qui en b\u00e9n\u00e9ficie plus d'\u00e9coute aussi des espaces d'\u00e9changes et d'ailleurs, on notera justement que ce week- end, le Parti socialiste neuch\u00e2telois en remet une couche : lui, il propose d'inscrire dans la loi l'obligation pour le Conseil d'\u00c9tat d'organiser ces fameux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, une fois par l\u00e9gislature et dites -nous \u00c9tienne qu'est ce qu'il r\u00e9pond le canton alors le ministre de la culture, Alain Ribaux dit qu'il \u00e9tudiera les id\u00e9es s'il y en a des bonnes mais il voit mal comment faire plus participatif que les consultations qu'il a organis\u00e9e et puis il se veut rassurant : la journ\u00e9e finale pr\u00e9vue en mars, aura un impact, m\u00eame si elle n'a pas lieu au d\u00e9but du processus, en cons\u00e9quence, il faudra par contre attendre encore un peu plus avant d'avoir un projet d\u00e9finitif, les d\u00e9put\u00e9s attendaient une loi au printemps dernier et puis cet Automne bien n'auront finalement peut-\u00eatre qu'une \u00e9bauche pour risque de laisser le flou s'amplifier alors que le monde culturel attends qu'on prenne en compte les \u00e9volutions marquantes des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [86%] :\r\nMerci \u00c9tienne Kocher, en Direct de Neuch\u00e2tel disent. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-612759D4-A97A-45C4-8B37-747057997A3F", "internalArchiveId": "612759D4-A97A-45C4-8B37-747057997A3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le multilat\u00e9ralisme incarn\u00e9 par l'ONU ne fait plus l'unanimit\u00e9", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Haddad, Benjamin\r\nL'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU ouvre mercredi \u00e0 New York dans un contexte de guerre commerciale, notamment entre Washington et P\u00e9kin. Les r\u00e9actions de Val\u00e9rie Niquet, directrice du p\u00f4le Asie \u00e0 la Fondation de la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris, et de Benjamin Haddad, chercheur au Hudson Institute \u00e0 Washington.\r\n\r\n* * Le multilat\u00e9ralisme incarn\u00e9 par l'ONU ne fait plus l'unanimit\u00e9  \r\nCette guerre commerciale illustre comment les relations internationales sont potentiellement en train d'\u00eatre red\u00e9finies, loin dans instances multilat\u00e9rales comme l'OMC ou les nations unies. \r\nQuelles cons\u00e9quences ? qui gagne, qui perd ? 2 invit\u00e9s : \r\nVal\u00e9rie Niquet, directrice du p\u00f4le Asie \u00e0 la fondation de la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris\r\nBenjamin Haddad, analyste politique, chercheur au Hudson Institute, Think Tank bas\u00e9 \u00e0 Washington\r\n-\tMultilat\u00e9ralisme, on point toujours Donald Trump du doigt, parce qu'il ne pense rien de bon de l'ONU . mais l\u00e0 au moins on connait clairement ces positions. Que dire de la Chine ??\r\n-\tLa Chine impose le rapport de force \u00e0 ses partenaires, mais n'a pas encore les moyens de ses ambitions .\r\n-\tImpact sur la s\u00e9curit\u00e9 et les \u00e9quilibres ? une crise qui illustre la red\u00e9finition des \u00e9quilibres par Washington ?\r\n-\tTrump croit-il encore aux vieilles alliances ? (OTAN)\r\n-\tONU : les USA tirent \u00e0 boulets rouges, la Chine essaie d'y accroitre son influence, sacr\u00e9 contraste . \r\n-\tRemise en cause du multilat\u00e9ralisme : ne vient pas de nulle part, l'ONU et ses blocages sont aussi responsables ? \r\n-\tMultilat\u00e9ralisme : aussi un vaste constat d'\u00e9chec de l'ONU, incapable de stopper des conflits et de s'imposer, quel constat d'impuissance sur la Syrie !\r\n-\tKarim Lebhour ce matin : vaste machine, vaste bureaucratie, pas  mal de disfonctionnements, bpc de blabla . si les Nations unies ne se r\u00e9inventent pas ?? \r\n-\tMouvement de fond, durable ? ou qui promet de s'inverser le jour ou Trump gicle ?", "durationSec": 896, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830929", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le multilat\u00e9ralisme incarn\u00e9 par l\u2019ONU ne fait plus l\u2019unanimit\u00e9 / FOR_2018-09-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.09.2018"], "alternativeSummary": ["L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU ouvre mercredi \u00e0 New York dans un contexte de guerre commerciale, notamment entre Washington et P\u00e9kin. Les r\u00e9actions de Val\u00e9rie Niquet, directrice du p\u00f4le Asie \u00e0 la Fondation de la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris, et de Benjamin Haddad, chercheur au Hudson Institute \u00e0 Washington."], "variantIds": ["ece-9830929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:28Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [98%] :\r\nDe Gen\u00e8ve Christian on va maintenant parler de la grande diplomatie qui a rendez- vous cette semaine \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nOui, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, cette semaine, moments importants, d'autant plus que la donne est en train de changer l'ONU est sous pression et avec elle, c'est tout le syst\u00e8me multilat\u00e9ral qui est en train de souffrir avec des cons\u00e9quences potentiellement importante surtout les \u00e9quilibres internationaux, on va y revenir, avec 2 invit\u00e9s mais tout d'abord, on va partir d'un exemple concret, celui de la guerre commerciale lanc\u00e9e par les \u00c9tats-Unis comptent la Chine au grand malheur de l'OMC s\u00e9jour P\u00e9kin retient son souffle, une nouvelle salve de taxes am\u00e9ricaines sur les importations chinoises est attendu, on parle de 200 milliards de dollars, Washington veut r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial avec la Chine, il l'accuse aussi de viols et l'\u00e2pret\u00e9 propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des entreprises am\u00e9ricaines, Michael Peuker, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Shanghai, P\u00e9kin, il perd un peu son latin dans cette affaire et tente d\u00e9j\u00e0 de lire dans le jeu de son adversaire, c'est correct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, un jeu assez floue, hein, il faut le dire, d'un c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche s'est montr\u00e9 ouvert au dialogue en milieu de semaine derni\u00e8re, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor, Steven Chine a invit\u00e9 les Chinois \u00e0 venir \u00e0 Washington pour reprendre les discussions et et trouver une solution \u00e0 la crise apr\u00e8s des mois sans communication officielle entre les 2 g\u00e9ants, h\u00e9 bien \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris comme une marque d'ouverture salu\u00e9e par les march\u00e9s financiers et le minist\u00e8re chinois du commerce, mais peu de temps apr\u00e8s bien Donald Trump s'est fendu d'un tweet agressive pour pr\u00e9ciser ne pas avoir besoin d'un accord dans l'imm\u00e9diat, le pr\u00e9sident a d\u00e9clar\u00e9 vouloir au contraire maintenir la pression sur la Chine et, depuis, h\u00e9 bien, les sp\u00e9culations vont bon train, selon plusieurs sources, les nouvelles taxes serait m\u00eame imminente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [94%] :\r\nPour Michael, on peut dire que l'administration am\u00e9ricaine soufflent le chaud et le froid qu'on r\u00e9agit P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nAlors, P\u00e9kin attend P\u00e9kin observe la crise de confiance est assez profonde avec la Maison Blanche, raison pour laquelle les autorit\u00e9s chinoises n'ont pas encore r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation am\u00e9ricaine Trump leur a d\u00e9j\u00e0 fait perdre la face en mai dernier une premi\u00e8re fois, une d\u00e9l\u00e9gation chinoise s'\u00e9tait rendu \u00e0 Washington les discussions s'\u00e9taient alors sold\u00e9es par un accord annonc\u00e9 en fanfare, la guerre commerciale \u00e9tait officiellement \u00e9cart\u00e9 et puis non, quelques semaines plus tard, h\u00e9 bien Trump a annonc\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur de taxes concernant 50 milliards d'importations chinoises un revirement qui a totalement d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains aux yeux de P\u00e9kin, la preuve pour les Chinois des profondes divisions de la cacophonie qui r\u00e8gne au sein de l'administration am\u00e9ricaine, le gouvernement chinois donc aujourd'hui plus que jamais sur la r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [90%] :\r\nEt Michael que fera la Chine si Washington va de l'avant et d\u00e9cide finalement de taxer de 5 milliards de dollars d'importation suppl\u00e9mentaire et ce qu'elle a les moyens de se d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est la grande question : comment r\u00e9pondre ce coup- ci \u00e0 Washington apr\u00e8s la premi\u00e8re salve de de tarifs d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la Maison Blanche, P\u00e9kin a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 l'identique en imposant des taxes, elles aussi, sur 50 milliards de dollars d'importations am\u00e9ricaines mais si Washington d\u00e9cide d'imposer 200 milliards de dollars de produits chinois suppl\u00e9mentaires, h\u00e9 bien la Chine ne pourra pas rendre la pareille et pour cause, elle n'importe tout simplement pas assez de produits am\u00e9ricains pour pouvoir suivre la cadence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [87%] :\r\nLa Chine, donc n'a pas d'autres moyens d'action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [90%] :\r\nAlors bon, P\u00e9kin a \u00e9voqu\u00e9 des mesures qualitatives qu'est, est-ce que c'est exactement, on ne sait pas, on peut penser \u00e0 des entraves administratives des chicaneries \u00e0 destination des entreprises am\u00e9ricaines pr\u00e9sentes en Chine : certaines d\u00e9clare d\u00e9j\u00e0 conna\u00eetre des difficult\u00e9s administratives, mais cette strat\u00e9gie -l\u00e0 pourrait se retourner contre les autorit\u00e9s chinoises et elles veulent \u00e9viter quand m\u00eame de voir partir ces soci\u00e9t\u00e9s, c'est donc un v\u00e9ritable casse- t\u00eate d'autant plus que certaines entreprises y compris chinoise d\u00e9localise en raison des co\u00fbts de production, devenue plus \u00e9lev\u00e9 en Chine ces derni\u00e8res ann\u00e9es et la crise actuelle et bien pourrait acc\u00e9l\u00e9rer cette tendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [92%] :\r\nNotre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael Peuker, alors cette guerre commerciale illustre comment les relations internationales sont potentiellement en train d'\u00eatre red\u00e9finies loin des instances multilat\u00e9rales comme les Nations unies, mais l'OMC dans dans le cas pr\u00e9cis, quelles cons\u00e9quences qui gagne, qui perd, on va y revenir, avec 2 invit\u00e9s : Val\u00e9rie Niquet et Benjamin Haddad bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir Val\u00e9rie Niquet, vous \u00eates directrice du p\u00f4le Asie \u00e0 la fondation de la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, Benjamin Haddad, vous \u00eates analyste politique, chercheur au Hudson Institute, c'est qu'un qui est un club de r\u00e9flexion bas\u00e9 \u00e0 Washington, on va commencer avec vous Val\u00e9rie Niquet, quand on parle de multilat\u00e9ralisme ces derni\u00e8res, ces derniers mois, on parle beaucoup de Donald Trump de la nouvelle politique en marche \u00e0 Washington pour d\u00e9cr\u00e9dibiliser les Nations unies, mais aussi, par exemple, l'Union europ\u00e9enne, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on l'entend avec cette guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, on sent que la Chine est un acteur aussi politique qui tente de marquer les relations internationales de son empreinte, comment ils s'inscrivent dans cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:40) [92%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant avec la Chine, c'est que notamment depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump, on a beaucoup dit que finalement, P\u00e9kin \u00e9tait plus multilat\u00e9rales entre guillemets et plus favorable \u00e0 la globalisation, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ce qui est tout de m\u00eame un paradoxe pour un r\u00e9gime qui reste un r\u00e9gime socialiste, il ne faut pas l'oublier, \u00e0 P\u00e9kin, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, quand on voit les actions de la Chine pour P\u00e9kin le multilat\u00e9ralisme, c'est aussi le moyen de s'affirmer comme une grande puissance \u00e0 travers essentiellement un discours, m\u00eame si la Chine est le pays qui son doute profiter le plus de l'ouverture commerciale et de la globalisation, mais par exemple le PK est absolument aussi la toute notion de v\u00e9ritables multilat\u00e9ralisme au niveau r\u00e9gional ou en tout cas elle utilise l\u00e0 aussi comme un instrument de rivalit\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis en pr\u00e9sentant par exemple ses propres projets, on a beaucoup parl\u00e9 des projets de route de la soie qui s'opposeraient au projet am\u00e9ricain de de zone de libre- \u00e9change face au TPP, quand c'\u00e9tait encore d'actualit\u00e9, la Chine pr\u00e9sentait \u00e9galement ses propres projets de d'union de commerciale ou de de libre- \u00e9change avec les pays de la r\u00e9gion, donc on voit bien que, au moins autant que pour les \u00c9tats-Unis, le, le discours sur le multilat\u00e9ralisme pour la Chine, c'est aussi un instrument de lutte et d'affirmation de pouvoir sur la sc\u00e8ne internationale, avant d'\u00eatre v\u00e9ritablement une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [91%] :\r\nQuand on parle de cette semaine importante qui s'ouvre \u00e0 New-York avec l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, certains s'inqui\u00e8tent un devoir ce multilat\u00e9ralisme mise en danger typiquement ici qu'est ce qu'il faut attendent de la Chine est -ce que la Chine peut-\u00eatre un partenaire qui va permettre de faire le poids par rapport au par rapport au au aux Am\u00e9ricains Val\u00e9rie Niquet plut\u00f4t pour savoir si on peut faire Haddad. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:24) [92%] :\r\nCe dont on peut \u00eatre certain, c'est que P\u00e9kin aura sans doute un discours tr\u00e8s favorable au multilat\u00e9ralisme et notamment dans ce contexte de tr\u00e8s tr\u00e8s grande tension sur les questions commerciales dont on a parl\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis, et comme on l'a vu, o\u00f9 la Chine est tr\u00e8s vuln\u00e9rable puisque la croissance chinoise, m\u00eame s'il a eu des \u00e9volutions restent encore, pour une part tr\u00e8s importante, fond\u00e9e sur les exportations vers les march\u00e9s des pays les plus riches, c'est-\u00e0-dire les \u00c9tats-Unis d'un c\u00f4t\u00e9 et l'Union europ\u00e9enne et la Chine a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une tr\u00e8s grande ouverture et elle sait bien que son r\u00e9gime au contraire reste tr\u00e8s ferme, on le voit, puisqu'elle n'a pas les moyens finalement d'imposer des sanctions aux \u00c9tats-Unis, dans la mesure o\u00f9 elles n'apportent pas suffisamment, mais en revanche en terme de positionnement et de discours, la Chine est tr\u00e8s tr\u00e8s adaptable, tr\u00e8s pragmatique, ce qui n'si je suis pas du tout que \u00e7a donnera des r\u00e9sultats concrets, ensuite en terme de v\u00e9ritable ouverture mais on peut s'attendre effectivement \u00e0 ce que la Chine tente de gagner \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, des pays comme le Japon, l'Inde, \u00e9videmment, mais l'Union europ\u00e9enne aussi face aux \u00c9tats-Unis, qui mettra en question l'ordre mondial telle qu'on l'a connue jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir de na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites, justement vous depuis Washington, Benjamin Haddad, on rappelle que vous \u00eates chercheur au Hudson Institute, est ce qu'il y a un contrepoids et ce qu'on en train d'assister \u00e0 une offensive de d\u00e9stabilisation politique de la part des Am\u00e9ricains vis-\u00e0-vis de l'ONU, comment vous regardez tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:48) [88%] :\r\nOui, je crois, ce qu'on voit en fait c'est que, et c'est ce que vient dire Val\u00e9rie Niquet Delacroix Group, dans une large mesure avec les piliers de la politique on depuis finalement la seconde guerre mondiale, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qu'il fallait d\u00e9fendre Adam lib\u00e9ral international qui est appuy\u00e9 sur des normes, des accords de libre- \u00e9change sur un tissu d'alliance \u00e0 travers le monde et en particulier \u00e9videmment l'Otan, dont on sait que d'un Trump est tr\u00e8s critique pour le remplacer par une vision assez transactionnels de jeu \u00e0 somme nulle, des relations internationales dans lesquelles les \u00c9tats-Unis devraient essentiellement d\u00e9fendre leur int\u00e9r\u00eat et leurs int\u00e9r\u00eats dans une dans une d\u00e9finition plus tr\u00e8s 3, c'est-\u00e0-dire leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et commerciaux, leur int\u00e9r\u00eat s\u00e9curitaire et et dans cette vision du monde qui se passe essentiellement sur les rapports de force assez brutaux, les Europ\u00e9ens, notamment je pense, sont des acteurs assez secondaire et toutes les organisations multilat\u00e9rales alors les Am\u00e9ricains ne rejette pas compl\u00e8tement le concept toute alliance, on voit que soudain trop, en fait, au contraire, on a de meilleures relations avec les alli\u00e9s traditionnels du Moyen-Orient comme la radicalit\u00e9 Isra\u00ebl parce qu'ils sont vus comme des acteurs forts sur le plan strat\u00e9gique et militaire, qui peuvent \u00eatre des des relais pour les \u00c9tats-Unis dans la r\u00e9gion, mais en revanche, les Europ\u00e9ens sont vus comme des acteurs assez secondaire, voire \u00e0 des adversaires comme de la trempe dit au au sujet de la guerre commerciale qui est lanc\u00e9e contre l'Union europ\u00e9enne et effectivement on voit pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour les Nations unies qui sont en plus une forme de punching ball un affid\u00e9 de politique int\u00e9rieure, voil\u00e0 l'ambassadrice des \u00c9tats-Unis aux Nations unies, Nikki et Lee qui est tr\u00e8s populaire aujourd'hui, hein, qui prolonge la personnalit\u00e9 r\u00e9publicaine la plus populaire aux \u00c9tats-Unis, qui tient le haut du bagad quoi fort contre les adversaires des \u00c9tats-Unis contre aussi, il faut quand m\u00eame le dire, les dysfonctionnements r\u00e9els des Nations unies comme cette fameuse supr\u00eames, Conseil des droits de l'homme qui est domin\u00e9 par des \u00c9tats autoritaires qui sont g\u00e9n\u00e9ralement violation m\u00eame des droits de l'homme, donc tout \u00e7a \u00e7a sert aussi pour Donald Trump et son \u00e9quipe vis-\u00e0-vis de de cet \u00e9lectorat de leur \u00e9lectorat r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [87%] :\r\nBenjamin Haddad est -ce que est -ce que Donald Rome croit encore aux vieilles alliances. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:59) [88%] :\r\nD'un trop \u00e0 une vision assez client\u00e9liste et transactionnelles des alliances, alors si on prend le discours sur l'Otan, on l'a souvent caricatur\u00e9, il n'a jamais menac\u00e9 par exemple de quitter l'Otan mais ce qui est vrai c'est qu'ils consid\u00e8rent que les alli\u00e9s et notamment les Europ\u00e9ens doivent \u00eatre plus autonomes doivent investir eux- m\u00eames dans leur propre s\u00e9curit\u00e9 doivent payer leur d\u00fb, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas l'air de consid\u00e9rer que les id\u00e9es que l'Otan et dans l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis mais que cette histoire de faveur que les Am\u00e9ricains, une protection que les Am\u00e9ricains accordent \u00e0 leurs alli\u00e9s traditionnels qui doivent, qui doivent payer, l\u00e0 aussi, remarquons tout de m\u00eame qu'il n'a pas compl\u00e8tement tort quand il parle par exemple qu'il y a des allemands qui effectivement pourrait investir plus dans leur propre s\u00e9curit\u00e9 et d\u00e9fense 1000 auront tout de m\u00eame avec le consensus, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains \u00e0 notamment \u00e0 Washington sur ce sujet ou certes les pr\u00e9d\u00e9cesseurs de Donald Trump comme Barack Obama, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiques des Europ\u00e9ens, Barack Obama par les passagers clandestins mais consid\u00e9rez tout de m\u00eame que ses syst\u00e8mes d'ailleurs c'\u00e9tait avant dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:54) [85%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis que n'pas une faveur que les Am\u00e9ricains accord\u00e9e au reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [90%] :\r\nVal\u00e9rie Niquet, on parle souvent de cette remise en cause du multilat\u00e9ralisme, il ne vient pas de nulle part, \u00e7a pas uniquement Donald Trump, c'est aussi le r\u00e9sultat de beaucoup de dysfonctionnements de d\u00e9cisions qu'on a pas \u00e9t\u00e9 compris c'est une grosse machine, l'ONU, qui parfois donnent l'impression de ronronner on entendait notre correspondant notre ancien correspondant ce matin Karim Lebourg qui a publi\u00e9 une bande dessin\u00e9e qui qui illustre bien le le le ph\u00e9nom\u00e8ne est -ce que c'est \u00e7a aussi, peut-\u00eatre, cette perte de cr\u00e9dit sur laquelle il devrait \u00eatre important d'agir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:25) [92%] :\r\nOui, et, et c'est d'autant plus, et c'est l\u00e0 qu'on voit de nouveau le jeu que la Chine peut jouer dans la mesure o\u00f9 la Chine b\u00e9n\u00e9ficie \u00e9norm\u00e9ment d'une ONU de cette nature, d'abord il a touch\u00e9 le discours que je P\u00e9kin manie de rapprochement avec l'ensemble des pays \u00e9mergents qui sont majoritaires, quasiment \u00e0 l'ONU d\u00e9sormais et aupr\u00e8s desquels la Chine essaie de b\u00e2tir des contre- Fourons fond\u00e9e sur d'autres valeurs, entre guillemets, la Chine est tr\u00e8s satisfaite par exemple de la commission des droits de l'homme, telle qu'elle existe aujourd'hui, et elle fait partie de cette d\u00e9sillusion qu'on peut avoir \u00e0 l'\u00e9gard de l'ONU de m\u00eame au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, P\u00e9kin a tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, m\u00eame si sa position peut \u00e9voluer demi avait tout \u00e0 toutes les sanctions contre ses alli\u00e9s les plus proches, \u00e0 commencer par des pays comme le Zimbabwe, par exemple, au dos, Soudan, \u00e0 une certaine \u00e9poque, et donc on voit bien que la Chine participe de cette paralysie de l'ONU, un peu d'ailleurs comme l'URSS \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide et d'ailleurs il y a encore aujourd'hui des rapprochements entre Moscou et P\u00e9kin sur ce sujet et et donc les int\u00e9r\u00eats sont tr\u00e8s divergents \u00e9videmment les \u00c9tats-Unis remettent en question ce qui a fond\u00e9 l'ordre international depuis la 2\u00e8me guerre mondiale et depuis la fin de la guerre froide, mais les Chinois sont aussi dans une position qui n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9fendable en tirant parti de ses avantages, et on a eu un peu le m\u00eame discours sur l'OMC, c'est-\u00e0-dire que la Chine a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 l'OMC, mais on voit bien aussi que si les march\u00e9s restent ferm\u00e9es et que les autres vichysme en Chine reste tr\u00e8s complexe que le r\u00e9gime politique contrairement \u00e0 ce qu'on esp\u00e9rait, n'a pas \u00e9t\u00e9 n'a pas \u00e9volu\u00e9 et que tout ceci participe aussi de cette d\u00e9sillusion qu'on peut avoir \u00e0 l'\u00e9gard d'un syst\u00e8me multilat\u00e9ral qui serait entre guillemets hijacking ont pris en otage entre guillemets par les \u00c9tats comme la Chine quand ils deviennent suffisamment puissant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [82%] :\r\nBenjamin Haddad est -ce que ce cette remise en en cause du multi multilat\u00e9ralisme c'est en en mouvement de fond qui qui qu'peut consid\u00e9rer comme durable ou est -ce que \u00e7a promet de salaire, c'est le le jour o\u00f9 Donald Trump gicle non je crois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:21) [87%] :\r\nQue Donald Trump n'est pas un accident de l'histoire de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 et effectivement, on voit des, des lignes de continuit\u00e9, une forme de d\u00e9sillusion effectivement des dirigeants am\u00e9ricains vis-\u00e0-vis du multilat\u00e9ralisme et de ses mythes, c'\u00e9tait Georges Bush c'est Dinis requis qui qui parlait de faire des des coalitions d'alli\u00e9s en fonction de des diff\u00e9rentes missions d\u00e9j\u00e0 m\u00eame sous \u00e0 l'\u00e9poque de de Bill Clinton, je crois que les m\u00e9dias le braille qui disait multilat\u00e9rales si possible unilat\u00e9rale si n\u00e9cessaire et d'ailleurs les op\u00e9rations r\u00e9ussies importante des \u00c9tats-Unis, comme par exemple la convention au Kosovo en 1949 avait \u00e9t\u00e9 faite en dehors du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la Russie s'opposer \u00e0 l'intervention, donc il y a toujours une forme de de scepticisme vis-\u00e0-vis des organisations multilat\u00e9rales et et leurs limites mais ce qui est vrai aujourd'hui, c'est qu'on voit dans le discours de l'administration Trump, ce qui est peut-\u00eatre juste la reconnaissance des r\u00e9alit\u00e9s quand contemporaine, le passage \u00e0 ce qui s'appelle Un monde rivalit\u00e9s de grande puissance, c'est-\u00e0-dire qu'on va avoir une un syst\u00e8me international par Abbas bottinesM. si\u00e8cles quelques grandes puissances au 1er rang desquels les \u00c9tats-Unis et la Chine qui seraient en comp\u00e9tition et donc non plus la volont\u00e9 de la part des \u00c9tats-Unis, de construire un ordre international qui est bas\u00e9 sur du droit sur des normes, mais si on sent de d'organisation mais plut\u00f4t des puissants sont en concurrence les unes avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:38) [94%] :\r\nVoil\u00e0, pas forc\u00e9ment de quoi nous rassurer beaucoup mais en tout cas merci beaucoup d'avoir partag\u00e9 votre vision avec nous Benjamin Haddad, analyste politique, chercheur au Hudson Institute \u00e0 Washington, Val\u00e9rie Niquet, merci \u00e0 vous, je rappelle que vous \u00eates la directrice du p\u00f4le Asie \u00e0 la fondation de la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T16:57:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Niquet, Val\u00e9rie", "role": "Ma\u00eetre de recherche, Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E05F935E-6B3D-4FFB-9A4C-F55B9FE0F8AF", "internalArchiveId": "E05F935E-6B3D-4FFB-9A4C-F55B9FE0F8AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le milliardaire Marc Benioff s'offre le magazine am\u00e9ricain Time", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Marc Benioff, directeur du groupe technologique Salesforce et nouveau propri\u00e9taire du  magazineTIME\r\nLe patron du groupe technologique Salesforce, Marc Benioff, et son \u00e9pouse Lynne, vont racheter le magazine am\u00e9ricain Time. Un nouvel exemple d'un milliardaire volant au secours de la presse traditionnelle en difficult\u00e9.\r\n\r\n* * Le milliardaire Marc Benioff s'offre le magazine am\u00e9ricain Time  \r\nOn le conna\u00eet notamment pour d\u00e9signer et mettre en UNE la personnalit\u00e9 de l'ann\u00e9e.. Et bien le prestigieux magazine am\u00e9ricain Time a d\u00e9sormais un nouveau propri\u00e9taire. Le groupe Meredith, qui l'avait acquis l'an dernier, le c\u00e8de \u00e0 un couple de milliardaires californiens. Marc Benioff dirige le groupe technologique Salesforce, qu'il a fond\u00e9 il y a presque vingt ans. Mais c'est \u00e0 titre personnel -et avec son \u00e9pouse- que ce jeune quinquag\u00e9naire rach\u00e8te Time Magazine. Et Olivier Schorderet, ce n'est pas le premier milliardaire \u00e0 voler ainsi \u00e0 la rescousse de la presse traditionnelle aux Etats-Unis...\r\nEditeurs et groupes de medias en effet ne se bousculent pas au portillon. Mais quelques personnalit\u00e9s y croient toujours. Et c'est parce qu'il consid\u00e8re Time comme un tr\u00e9sor national que Marc Benioff a mis 190 millions de dollars sur la table. Cash. Il marche ainsi sur les pas de Jeff Bezos, le patron d'Amazon, qui a achet\u00e9 en 2013 le Washington Post. Le Boston Globe, le Los Angeles Times et d'autres encore appartiennent aujourd'hui \u00e0 de richissimes hommes d'affaires, investisseurs ou chefs d'entreprise. \r\n*** Des personnalit\u00e9s devenues aujourd'hui incontournables, Olivier...\r\nLes maux de la presse traditionnelle, on les conna\u00eet: une \u00e9rosion des rentr\u00e9es publicitaires, du lectorat et donc de la rentabilit\u00e9. Mais aussi une transition num\u00e9rique pas toujours r\u00e9ussie ou en tout cas pas aussi rapide qu'esp\u00e9r\u00e9e. Difficile donc d'assurer sa survie sans l'argent frais de ces milliardaires. Des hommes qui agissent aussi -et ils le disent- parce qu'ils ont un id\u00e9al: la d\u00e9fense d'une certaine id\u00e9e de la presse, alors que l'av\u00e8nement de Donald Trump \u00e0 la Maison-Blanche a mis la pression sur certains titres\r\n*** Un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui a eu des rapports on va dire parfois tendus avec Time Magazine\r\nCela commence en 2012, sur Twitter bien s\u00fbr. Donald Trump alors simplement homme-d'affaires-milliardaire, mais qui accuse le magazine de le snober. De lui refuser sa couverture. De le bannir de sa c\u00e9l\u00e8bre liste des personnalit\u00e9s les plus influentes. Il souhaitera m\u00eame un jour sa disparition. Pas rancunier pour un penny, le magazine en fait pourtant l'homme de l'ann\u00e9e 2016. Avec pour sous-titre: \"Le pr\u00e9sident des Etats-Unis divis\u00e9s\". Pas forc\u00e9ment flatteur, mais cela suffit au bonheur de Donald Trump. Le magazine lui consacrera ensuite plusieures \"unes\", jusqu'\u00e0 cet \u00e9t\u00e9 d'ailleurs, mais sans jamais perdre son regard critique. \r\n*** Marc Benioff pourrait donc \u00eatre tent\u00e9 d'utiliser son magazine \u00e0 des fins politiques....\r\nIl pourrait....Il pourrait vouloir bomber le torse, lui qui poss\u00e8de avec la Salesforce Tower le gratte-ciel le plus haut de Sanf Francisco: 326 m\u00e8tres. Contre \u00e0 peine 200, \u00e0 New-Yoprk, pour la Trump Tower. Il pourrait, mais il s'en d\u00e9fend: \"pas question pour moi ou ma femme Lynne de nous impliquer dans les activit\u00e9s au quotidien du Time, ni de prendre part aux d\u00e9cisions \u00e9ditoriales\". D'ailleurs, politiquement, o\u00f9 vous situez-vous, Marc Benioff ?\r\n  05\"\r\n SON 05\"\r\nNi D\u00e9mocrate, ni R\u00e9publicain, juste Am\u00e9ricain. Ou alors un peu des deux. Durant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016, Marc Benioff soutenait Hillary Clinton. Un homme oppos\u00e9 \u00e0 toute forme de discrimination. D\u00e9fenseur des minorit\u00e9s. Des causes environnementales. Il n'a pas aim\u00e9 voir les Etats-Unis de Donald Trump tourner le dos aux accords de Paris sur le climat. Mais cet ancien -et fugace- conseiller du pr\u00e9sident Bush pour les questions technologiques est aussi ce patron qui soutient la politique fiscale et de d\u00e9r\u00e9gulation de l'actuel pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Marc Benioff promet en tout cas que Time Magazine devrait donc garder son ind\u00e9pendance d'esprit. Car sa place, comme l'a d\u00e9clar\u00e9 son nouveau propri\u00e9taire, est dans la conscience collective de TOUS les Am\u00e9ricains.\r\nMerci Olivier de notre rubrique \u00e9conomique", "durationSec": 203, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830930", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le milliardaire Marc Benioff s'offre le magazine am\u00e9ricain Time / FOR_2018-09-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le patron du groupe technologique Salesforce, Marc Benioff, et son \u00e9pouse Lynne, vont racheter le magazine am\u00e9ricain Time. Un nouvel exemple d'un milliardaire volant au secours de la presse traditionnelle en difficult\u00e9."], "variantIds": ["ece-9830930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:29Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOn le conna\u00eet, notamment pour d\u00e9signer d\u00e9sign\u00e9 mettre en une la personnalit\u00e9 de l'ann\u00e9e, et bien le prestigieux magazine am\u00e9ricain Time a d\u00e9sormais un nouveau propri\u00e9taire, le groupe mercredi qui l'avait acquis dernier le c\u00e8de en Coupe de milliardaires californiens Marc Benioff dirige le groupe technologique c'est il s'force qu'il a fond\u00e9 il y a presque 20 ans, mais c'est \u00e0 titre personnel et avec son \u00e9pouse, que ce jeune quinquag\u00e9naire rach\u00e8te Time Magazine et Olivier Schorderet, ce n'est pas le 1er milliardaire \u00e0 voler ainsi \u00e0 la rescousse de la presse traditionnelle aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nNon, \u00e9diteurs et groupes de m\u00e9dias ne se bousculent pas au portillon, mais quelques personnalit\u00e9s y croit toujours et c'est parce qu'il consid\u00e8re Time Magazine comme un tr\u00e9sor national que Marc Benioff familles 190 millions de dollars sur la table, Cash, il marche ainsi sur les pas de Jeff Bezos, le patron d'Amazon qui a achet\u00e9 en 2013, le Washington Post, le Boston Globe, le Los Angeles Times et d'autres encore appartiennent aujourd'hui aussi \u00e0 de richissimes hommes d'affaires, investisseurs ou encore chef d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [98%] :\r\nDes personnalit\u00e9s devenues aujourd'hui incontournables Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nOui, les maux de la presse traditionnelle, on les conna\u00eet une \u00e9rosion des rentr\u00e9es publicitaires du lectorat et donc de la rentabilit\u00e9, mais aussi une transition num\u00e9rique pas toujours r\u00e9ussie ou en tout cas pas aussi rapide qu'esp\u00e9r\u00e9, difficile donc d'assurer sa survie, son large on ferait de ces milliardaires, des hommes qui agissent aussi et ils le disent parce qu'ils ont un id\u00e9al, la d\u00e9fense d'une certaine id\u00e9e de la presse, alors que l'av\u00e8nement de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche a mis la pression sur certains titres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nEt puis c'est un pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui a eu des rapports, allez on va dire assez tendue parfois un avec Time Magazine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nOui, cela a commenc\u00e9 en 2012 sur Twitter bien s\u00fbr Donald Trump, alors simple homme d'affaires milliardaire new- yorkais accuse le magazine de le snober de lui refuser sa couverture de le bannir de sa c\u00e9l\u00e8bre liste des personnalit\u00e9s le plus influentes il souhaitera m\u00eame un jour de la disparition de Time, pas rancunier pour un Penny le magazine en fait pourtant l'homme de l'ann\u00e9e 2016 avec pour sous- titre le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, divis\u00e9s, pas forc\u00e9ment flatteur mais cela suffit au bonheur de Donald Trump, qui depuis a mis de l'eau dans son fiel, l'hebdomadaire de son c\u00f4t\u00e9, lui consacrera par la suite plusieurs une jusqu'\u00e0 cet \u00e9t\u00e9, d'ailleurs, mais sans jamais perdre son regard critique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [89%] :\r\nMarc Benioff, pourraient donc \u00eatre tent\u00e9s d'utiliser son magazine \u00e0 des fins politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nIl pourrait, il pourrait vouloir bomber le torse, lui qui poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 avec la Sele\u00e7ao force Tower, le gratte-ciel le plus haut de San Francisco, 326 m\u00e8tres contre \u00e0 peine de son petit ma\u00eetre \u00e0 New York pour la Trump Tower, il pourrait, mais ils sont des fonds, pas question pour moi ou pour ma femme, Linde de nous impliquer dans les activit\u00e9s au quotidien du Time, ni de prendre part aux d\u00e9cisions \u00e9ditoriales d'ailleurs politiquement, o\u00f9 vous situez -vous Marc Benioff. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [60%] :\r\nVoil\u00e0 Amar framework et Alain Marleix de La\u00e2youne au-del\u00e0 et s\u00fbrement et sortent susnomm\u00e9s Rekem. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [93%] :\r\nNi d\u00e9mocrate, ni r\u00e9publicain, juste un Am\u00e9ricain ou alors un peu des 2, durant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016 Marc Benioff soutenait Hillary Clinton, un homme, oppos\u00e9 \u00e0 toute forme de discrimination, d\u00e9fenseur des minorit\u00e9s, des causes environnementales, il n'a pas aim\u00e9 voir les \u00c9tats-Unis ne Donald Trump tourner le dos aux accords de Paris sur le climat mais cet ancien il fugace, conseiller du pr\u00e9sident Bush pour les questions technologiques est aussi ce patron, qui soutient la politique fiscale et de d\u00e9r\u00e9gulation de l'actuel pr\u00e9sident am\u00e9ricain Marc Benioff promet en tout cas que Time Magazine devrait garder son ind\u00e9pendance d'esprit car sa place, comme l'a d\u00e9clar\u00e9 son nouveau propri\u00e9taire, et dans la conscience collective de tous les Am\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [98%] :\r\nMerci Olivier de notre rubrique \u00e9conomique 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A29E260F-C7F7-484B-B42C-312CA6EA94DD", "internalArchiveId": "A29E260F-C7F7-484B-B42C-312CA6EA94DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il vider les mus\u00e9es pour restituer le patrimoine? ", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "Emmanuel Macron a annonc\u00e9 en novembre vouloir r\u00e9unir les conditions pour restituer le patrimoine fran\u00e7ais aux Africains. Faudrait-il alors vider les mus\u00e9es qui abritent de nombreux objets acquis par des collectionneurs? Interview de Marc-Andr\u00e9 Renold, directeur du centre de droit de l'art \u00e0 l'UNIGE.\r\n\r\n* * Faut-il vider les mus\u00e9es pour restituer le patrimoine?   \r\nChristian: Faut-il vider les mus\u00e9es Tania?.. Une question pas si provocatrice que \u00e7a.. \r\nEt oui, depuis qu'Emmanuel Macron a annonc\u00e9 \u00e0 Ouagadougou en novembre dernier vouloir r\u00e9unir d'ici 5 ans les conditions pour restituer leur patrimoine aux Africains...\r\nMais s'il faut tout restituer, tout rendre, que deviendront nos mus\u00e9es qui abritent de tr\u00e8s nombreux objets anciens acquis par des collectionneurs les si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents, c'est-\u00e0-dire avant que le droit international s'en m\u00eale... ?\r\nNous en parlons avec vous Marc-Andr\u00e9 Renold... bonsoir!\r\nVous \u00eates titulaire de la chaire UNESCO en droit international des biens culturels et directeur du centre de droit de l'art \u00e0 l'UNIGE.. Et vous donnez demain une le\u00e7on inaugurale sur ce sujet...\r\n- Vider les mus\u00e9es... vous n'\u00eates pas s\u00e9rieux? il y a le droit, des conventions qui prot\u00e8gent les collections propri\u00e9t\u00e9 des mus\u00e9es.. on pourrait en arriver l\u00e0?\r\n(non r\u00e9troactivit\u00e9 des textes =  principe du dt international... donc on ne peut pas changer l'histoire, \u00e9tat de fait... ex. pillages anciens de Napol\u00e9on. Pour les nouveaux pillages, depuis 40 ans, cela tombe sous la Convention. C'est l'entre-deux qui pose probl\u00e8me: biens pill\u00e9s par la colonisation)\r\n-Pour vous cet engagement d'Emmanuel Macron.. c'est du s\u00e9rieux ? ou du politiquement correct, sans cons\u00e9quence?\r\n(changement d'attitude tr\u00e8s clair... mars 2018 d\u00e9claration idem au B\u00e9nin... Macron a cr\u00e9\u00e9 une commission historienne d'art et \u00e9crivian s\u00e9n\u00e9galais, on est dans du concret.. il veut faire changer les choses, France longtemps r\u00e9ticente..)\r\n- Les demandes de restitution ont beaucoup augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es?\r\n(Egypte, Gr\u00e8ce, Italie tr\u00e8s actifs pour obtenir restitution; cultures pr\u00e9-colombiennes aussi, mais surtout dans ann\u00e9es 60-70. Plus r\u00e9cent: la Chine: c\u00f4t\u00e9 nationaliste, on veut obtenir restitution de ce qui appartient \u00e0 la culture de la nation.. pour promouvoir la nation... d\u00e9licat, ne pas tomber dans pi\u00e8ge du nationalisme)\r\n-  pour vous... il faut restituer? m\u00eame si ce n'est pas juridiquement obligatoire.. \r\n(il en est convaincu... pour des raisons \u00e9thiques... mais pas tout.. on veut surtout que les biens culturels circulent, qu'il y ait un \u00e9change des cultures... pas nationalisme: par ex tous les tableaux de Hodler en CH)\r\n- mais comment faire? les mus\u00e9es n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 laisser partir leurs chefs d'oeuvres...\r\n(imaginer des solutions innovantes: tendre vers forme de partage des oeuvres, les faire circuler... r\u00e8gler leur propri\u00e9t\u00e9 comme on r\u00e8gle un divorce, se mettre d'accord... \u00e9viter guerre sans fin,inutile)\r\n- Quels sont les enjeux politiques, diplomatiques ?\r\n- on se souvient que la Suisse avait restitu\u00e9 Ekeko, une statuette \u00e0 la Bolivie.. il y a 4 ans. Quelle est la politique en Suisse? plut\u00f4t ouverte ou plut\u00f4t ferm\u00e9e \u00e0 la restitution de ses collections venues d'ailleurs?\r\n(pas de d\u00e9bat actuellement sur biens coloniaux... d\u00e9bat plus ax\u00e9 sur restitution de biens spoli\u00e9s)\r\nExtro: Marc-Andr\u00e9 Renold merci... je rappelle que vous \u00eates directeur du centre de droit de l'art \u00e0 l'Univesrit\u00e9 de Gen\u00e8ve.. et qu'\u00e0 ce titre vous donnerez demain \u00e0 18h30 une le\u00e7on inaugurale sur ce th\u00e8me : la restitution des biens culturels aux nations colonis\u00e9es", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830935", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il vider les mus\u00e9es pour restituer le patrimoine?  / FOR_2018-09-17T18:14:00_developpement-8", "Forum du 17.09.2018"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron a annonc\u00e9 en novembre vouloir r\u00e9unir les conditions pour restituer le patrimoine fran\u00e7ais aux Africains. Faudrait-il alors vider les mus\u00e9es qui abritent de nombreux objets acquis par des collectionneurs? Interview de Marc-Andr\u00e9 Renold, directeur du centre de droit de l'art \u00e0 l'UNIGE."], "variantIds": ["ece-9830935"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:28Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAvec une page de culture qu'on va ouvrir maintenant ou de politique ou de politique culturelle, c'est selon, avec cette question : Tania Faut -il vider les mus\u00e9es c'est une question pas si provocatrice que cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nEh oui, depuis qu'Emmanuel Macron, a annonc\u00e9 \u00e0 Ouagadougou en novembre dernier vouloir r\u00e9unir d'ici 5 ans, les conditions pour restituer leur Patrimoine aux Africains, mais s'il faut tout restituer tout rendre que deviendront nos mus\u00e9es qui abritent de tr\u00e8s nombreux objets anciens acquis par des collectionneurs les si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents, c'est-\u00e0-dire avant que le droit international ne s'en m\u00eale, nous en parlons avec vous, Marc-Andr\u00e9 Renold, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates titulaire de la chaire UNESCO en droit international et des biens culturels et directeur du Centre de droit de l'art \u00e0 l'Unige et vous donnez demain une le\u00e7on donc inaugurale \u00e0 ce sujet donc vider les mus\u00e9es hein vous parler s\u00e9rieusement, il y a quand m\u00eame le droit des conventions qui prot\u00e8gent les collections qui sont propri\u00e9t\u00e9 des mus\u00e9es, ce qu'on pourrait vraiment en arriver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nBah, \u00e9coutez la question elle est \u00e9videmment un peu pol\u00e9miques, c'est pour cela d'ailleurs qu'on qu'on qu'on a choisi ce titre mais en r\u00e9alit\u00e9, non, on ne va pas vider les mus\u00e9es s'mais \u00e7a correspond \u00e0 une angoisse, c'est pas une angoisse qu'ont un certain nombre de personnes face \u00e0 toutes ces demandes qui se font de plus en plus nombreuses, donc de voir restituer \u00e0 l'\u00e0 leur \u00e9tat d'origine, le Patrimoine culturel donc cette angoisse, elle n'est pas nouvelle mais elle a, avec ce qu'a dit le pr\u00e9sident Macron avec d'autres mouvements qui vont dans ce sens aussi en Allemagne, h\u00e9 bien elle, elle correspond \u00e0 quelque chose, donc c'est pour \u00e7a, je pense qu'il est int\u00e9ressant de la regarder en face, alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre pas vider tous les mus\u00e9es tout de suite, mais pour vous est -ce que cet engagement d'Emmanuel Macron, c'est du s\u00e9rieux ou c'est simplement du politiquement correct, sans cons\u00e9quence et surtout sans suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [89%] :\r\nAlors moi je crois qu'il est s\u00e9rieux, il l'a dit \u00e0 Ouagadougou, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de la visite d'un du pr\u00e9sident du du B\u00e9nin, l'art en mars et puis il a nomm\u00e9, il a nomm\u00e9 2 experts, une historienne de l'art, B\u00e9n\u00e9dicte, Savoie et un un \u00e9crivain s\u00e9n\u00e9galais Edwin fait une serre et en leur demandant de r\u00e9diger un rapport dessine novembre donc on y est presque, pour qu'il lui a dit qu'un peu les directions \u00e0 suivre, donc je pense que c'est plus que du politique et correct, c'est vraiment une volont\u00e9 de faire face \u00e0 ces demandes de restitution qui viennent des anciennes colonies fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [84%] :\r\nAlors pour vous, Marc-Andr\u00e9 Renold, est ce qu'il faut tout reste et ce qu'il faut restituer ces ces Oeuvres d'art, m\u00eame si c'est pas juridiquement obligatoire est -ce que c'est \u00e9thiquement plus obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [89%] :\r\nAlors vous avez effectivement dit le mot cl\u00e9, hein, donc c'est le l'\u00e9thique, le droit effectivement droit international va avoir de la peine \u00e0 nous aider, disons en tout les cas \u00e0 r\u00e9soudre les questions puisque les principales r\u00e8gles qu'on conna\u00eet son r\u00e9cent enfin son date de 1971 apr\u00e8s, donc elles sont pas r\u00e9troactive, donc elles ne vont pas vraiment les situations tr\u00e8s ancienne, par contre sous un angle moral un donc d\u00e9ontologique, il y a quand m\u00eame des cas je pense tr\u00e8s clair dans lesquels on n'a pas envie que les mus\u00e9es et les mus\u00e9es dont on dit qu'ils sont encyclop\u00e9dique et pourtant c'est pas n\u00e9cessairement en tr\u00e8s bon termes mais enfin on n'a pas n\u00e9cessairement que ces mus\u00e9es conserve, c'est bien, mais ce sera l'objet de n\u00e9gociations, de discussions, probablement au cas par cas et je crois que c'est important de, de, de se rendre compte que le les biens culturels, le Patrimoine culturel et \u00e0 un vrai sens diplomatique, il a pris de la valeur sous cet angle -l\u00e0, et c'est un souvent un moyen de n\u00e9gocier que qu'ont les \u00c9tats et qu'ils utilisent dans le cadre de transactions beaucoup plus importante ou beaucoup plus large qui d\u00e9passe la simple culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [91%] :\r\nOui, Marc-Andr\u00e9 alors on le disait en pressant en pr\u00e9sentant ce sujet qu'on va parler de culture mais politique et peut-\u00eatre un peu des 2, parce qu'effectivement, les 2 sont tr\u00e8s li\u00e9s, il y a une dimension qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que beaucoup d'\u00c9tats en font pratiquement des affaires politiques prioritaires, voire national, comment on fait pour pas tomber dans l'autre extrait, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une utilisation politique de ces r\u00e9cup\u00e9rations par des \u00c9tats qui veulent avant tout marquer le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [89%] :\r\nAlors, c'est juste qu'il y a le risque de tomber dans du nationalisme, hein, c'est vrai que il ne faut pas que c'est c'est restitution soit per\u00e7u d'une mani\u00e8re qui va disons le soutenir des tendances trop trop trop nationaliste non parce que le but de l'art de la culture, c'est qu'ils circulent, c'est qu'il soit \u00e9chang\u00e9 ses conseils qu'on apprenne les uns des autres, donc l\u00e0, il faudra faire, il faudra faire attention mais ce que je crois c'est que quand on restituera des Oeuvres quand on restitue d\u00e9j\u00e0 maintenant des objets et on a \u00e0 des \u00c9tats \u00e9trangers, il faut leur faire confiance, il faut accepter que c'est eux qui vont ensuite prendre ces objets en dans leur destin\u00e9e, on ne va pas cr\u00e9er un nouveau Louvre il y a d\u00e9j\u00e0 un Louvre Abou Dhabi mais qui est une op\u00e9ration plus commercial, enfin un peu culturel aussi mais quand m\u00eame \u00e0 une affaire de gros sourd \u00e0 dire, mais on ne va pas cr\u00e9er un Louvre Ouagadougou Louvre Bamako, non non surtout pas, il faut laisser les \u00c9tats qui ont droit quand m\u00eame de voir leurs Oeuvres importantes chez eux, faire ce qu'ils entendent faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [92%] :\r\nMarc-Andr\u00e9 Renold il y a 2 semaines exactement \u00e0 ce moment m\u00eame dans cette \u00e9mission, on parlait du Mus\u00e9e national de Rio, qui est partie en flammes avecD. avec des constat terrible de constater que finalement rien n'\u00e9tait fait pour permettre des alertes incendie il y avait pas d'extincteurs, c'\u00e9tait assez catastrophique en terme de, en terme de de maintien des des collections, comment on fait pour s'assurer finalement que les conditions sont l\u00e0 et garantie pour que le retour se passe dans de bonnes conditions, parce qu'on parle souvent de pi\u00e8ces qui sont uniques, qui sont des tr\u00e9sors pour l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [89%] :\r\nEffectivement c'est : c'est un probl\u00e8me mais je j'ai envie de vous dire que c'est un un malheur, c'est cet incendie de sur 2 \u00e0 Rio, mais c'est \u00e0 un probl\u00e8me qui affecte tout le monde, tous les mus\u00e9es, tous les mus\u00e9es voient leur budget diminuer m\u00eame notre mus\u00e9es d'art et d'histoire \u00e0 plafonds qui s'\u00e9croulent et on refuse de le restaurer etc donc vraiment il \u00e7a c'est plut\u00f4t une question d'investissement dans la culture, et peut-\u00eatre qu'alors il faut, dans le cas de ces accords de restitution, qu'il y a aussi une contrepartie, peut-\u00eatre qu'il faut des \u00e9changes, des pr\u00eats crois\u00e9s et des financements, peut-\u00eatre, oui, bien s\u00fbr, il y a aussi une question d'argent bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [86%] :\r\nLa question n'est pas vraiment sur le devant de la sc\u00e8ne en Suisse, quelle est la politique, ici, est ce qu'on est plut\u00f4t ouvert, ou plut\u00f4t ferm\u00e9e \u00e0 la restitution de ses collections venues d'ailleurs, m\u00eame si ce n'est pas n\u00e9 des objets qui viennent d'un pass\u00e9 colonialiste, hein, mais plut\u00f4t potentiellement d'Oeuvres spoli\u00e9es qu'est -ce qui passe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [87%] :\r\nAlors je dirais que l\u00e0 on est dans la m\u00eame tendance, c'est vrai qu'on a pas le m\u00eame pass\u00e9 colonial, mais on a quand m\u00eame aussi bien b\u00e9n\u00e9ficier de la p\u00e9riode coloniale en Suisse a directement et nous mus\u00e9es regorgent quand m\u00eame d'un certain nombre d'Evreux qui ont ou d'objets qui avaient \u00e9t\u00e9 acquis dans ces p\u00e9riodes, alors il y a des restitution, elles ont lieu \u00e0 la une, il y a pas tr\u00e8s longtemps mus\u00e9es de Berne, qui a restituer une petite statuette \u00e9cho \u00e0 la voulu par la Bolivie, merci, c'est en 2014 h\u00e9 bien voil\u00e0, donc, si un \u00c9tat insiste et qu'il a des bonnes raisons pas surtout, on va dire morale et l\u00e0 il faut dire que le cette statuette avait \u00e9t\u00e9 acquise en \u00e9change d'une bouteille de Cognac, pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme tr\u00e8s tr\u00e8s solide comme argumentation donc voil\u00e0, vous allez f\u00e2cher de Cognac, on ne nous dit pas de quelle ann\u00e9e \u00e9tait le Cognac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [95%] :\r\nJe crois qu'on vous vous laisser partir \u00e0 moins 5 merci Marco, je rappelle que vous \u00eates directeur du Centre de droit de l'art \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et qu'\u00e0 ce titre, vous donnerez demain soir \u00e0 18 heures 30 une le\u00e7on inaugurale sur ce th\u00e8me, la restitution des biens culturels aux nations colonis\u00e9es merci bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T17:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Renold, Marc-Andr\u00e9", "role": "Professeur Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et avocat de l'Etat turc", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86F1E9FF-E881-49B6-A55F-36FE8D1B974C", "internalArchiveId": "86F1E9FF-E881-49B6-A55F-36FE8D1B974C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Claudia Nuara, com\u00e9dienne dans la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale \"D'amour et d'aventure\"", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "summary": "La correspondance enflamm\u00e9e entre l'un des fondateurs de la po\u00e9sie moderne suisse, Walter Renfer, et son \u00e9pouse fait l'objet d'une cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale intitul\u00e9e \"D'amour et d'aventure\" de la Cie Deva. La premi\u00e8re est pr\u00e9vue ce jeudi \u00e0 Bienne. Interview de l'une des com\u00e9diennes, Claudia Nuara.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 12h30 - Claudia Nuara, com\u00e9dienne dans la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale \"D'amour et d'aventure\" (Claudia Nuara)  Claudia Nuara, com\u00e9dienne OK DIR ST NE (Kocher) ** 29\r\n\"D'amour et d'aventure\"\r\ndu 20 au 22.9 au Th\u00e9\u00e2tre de Poche \u00e0 Bienne, rebaptis\u00e9 depuis peu le Nebia Poche, 28.9 au CCL \u00e0 St-Imier, le 3.11 au Caf\u00e9 du Soleil \u00e0 Saignel\u00e9gier, le 16.12 \u00e0 la Salle de spectacles de Vicques, et les 12 et 13.1 2019 \u00e0 l'Espace Renfer \u00e0 Porrentruy\r\nEt on va aller \u00e0 la d\u00e9couverte du Jura, de Courg\u00e9mont \u00e0 St Imier, par le biais des po\u00e9sies provinciales et des romans d'un \u00e9crivain du cru. Consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur de la po\u00e9sie moderne suisse. En juin on c\u00e9l\u00e9brait les 120 ans de sa naissance, ce po\u00e8te, c'est Werner Renfer. Eperdumment amoureux de Germaine, son \u00e9pouse, le po\u00e8te au spleen proche de Flaubert et Apollinaire, a \u00e9chang\u00e9 avec elle, une quantit\u00e9 de lettres enflamm\u00e9es. Ces lettres font l'objet d'une prochaine cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale. C'est \"D'amour et d'aventure\" de la Cie Deva. Et on va les d\u00e9couvrir ces lettres enflamm\u00e9es, avec vous Claudia Nuara. Bonjour.\r\n- vous \u00eates l'une des 2 com\u00e9diennes avec Anne Comte \u00e0 endosser le r\u00f4le de Germaine...et vous \u00eates tomb\u00e9es sous le charme de ces lettres, au point d'en faire un spectacle ?\r\n- 2 Germaines ?\r\n\u00ad- depuis 2017 des textes in\u00e9dits de Renfer r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9\u00e9dit\u00e9s.....oeuvre bient\u00f4t r\u00e9\u00e9dit\u00e9e avec ses lettres !\r\n- histoire d'une vie de couple incroyable, vie boh\u00e8me \u00e0 Paris apr\u00e8s une fugue l\u00e0-bas avec sa future \u00e9pouse Germaine, vie sur une \u00eele d\u00e9serte en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e...et une correspondance abondante, enflamm\u00e9e entre Werner Renfer et son \u00e9pouse Germaine\r\n- L'oeuvre de Renfer dans laquelle vous avez ressenti le jeunesse, la nature et m\u00eame les fondemenets du dvpt durable, CN !\r\n- l'histoire aussi d'une femme incroyablement moderne et courageuse qui a n'a cess\u00e9 de soutenir l'oeuvre de son \u00e9poux...\r\n- Renfer a v\u00e9cu \u00e0 St Imier, gd chroniquer politique CH, r\u00e9dacteur 1925-36, dans le journal \"Le Jura Bernois\" c'\u00e9tait bien avant la question jurassienne, vous dites qu'il \u00e9tait politiquement incorrect ?\r\n- Renfer a \u00e9crit des centaines de chroniques, de po\u00e8mes, jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e-phare de 1933 o\u00f9 il publie ses trois oeuvres majeures : un roman, Hannebarde ; un recueil de po\u00e8mes, La Beaut\u00e9 du monde ; et des nouvelles, La Tentation de l'aventure . Mais le succ\u00e8s ne suit pas....pourquoi ? Alors qu'aujourd'hui on le consid\u00e8re comme le fondateur de la po\u00e9sie moderne suisse, artiste maudit- incompris?\r\n-Epuis\u00e9 et malade, il succombe \u00e0 38 ans....fin tragique, d'autant plus que cette absence de reconnaissance publique a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9e de fa\u00e7on posthume par sa femme....comme d'une mission-sacrifice\r\n-combat men\u00e9 par Germaine pour faire conna\u00eetre au grand public l'oeuvre de son \u00e9poux disparu.....sacrifice incroyable... elle le supporta jusqu'au  bout ? Elle a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 ensuite \u00e0 FR et GE et n'est plus jamais retourn\u00e9e dans le Jura....\r\n- Gr\u00e2ce au travail \u00e9ditorial entrepris par le Biennois Patrick Amstutz, au sein de l'\u00c6POL (Association pour l'\u00e9dition et la promotion d'oeuvres litt\u00e9raires jurassiennes), de grandes parts m\u00e9connues de cette oeuvre admirable sortent de l'ombre, dont la correspondance amoureuse", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9830922", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Claudia Nuara, com\u00e9dienne dans la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale \"D\u2019amour et d\u2019aventure\"", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Claudia Nuara, com\u00e9dienne dans la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale \"D\u2019amour et d\u2019aventure\" / 12H30_2018-09-17T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Claudia Nuara, com\u00e9dienne dans la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale \"D\u2019amour et d\u2019aventure\" / 12H30_2018-09-17T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La correspondance enflamm\u00e9e entre l\u2019un des fondateurs de la po\u00e9sie moderne suisse, Werner Renfer, et son \u00e9pouse fait l\u2019objet d\u2019une cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale intitul\u00e9e \"D'amour et d'aventure\" de la Cie Deva. La premi\u00e8re est pr\u00e9vue ce jeudi \u00e0 Bienne. Interview de l\u2019une des com\u00e9diennes, Claudia Nuara.", "La correspondance enflamm\u00e9e entre l\u2019un des fondateurs de la po\u00e9sie moderne suisse, Walter Renfer, et son \u00e9pouse fait l\u2019objet d\u2019une cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale intitul\u00e9e \"D'amour et d'aventure\" de la Cie Deva. La premi\u00e8re est pr\u00e9vue ce jeudi \u00e0 Bienne. Interview de l\u2019une des com\u00e9diennes, Claudia Nuara.", "La correspondance enflamm\u00e9e entre l\u2019un des fondateurs de la po\u00e9sie moderne suisse, Walter Renfer, et son \u00e9pouse fait l\u2019objet d\u2019une cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale intitul\u00e9e \"D'amour et d'aventure\" de la Cie Deva. La premi\u00e8re est pr\u00e9vue ce jeudi \u00e0 Bienne. Interview de l\u2019une des com\u00e9diennes, Claudia Nuara."], "variantIds": ["ece-9830924", "ece-9830922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-23T17:05:56Z", "speechToTexts": ["23.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va aller \u00e0 la d\u00e9couverte du Jura de cours, j'ai mon \u00e0 Saint-Imier, par le biais des po\u00e9sies provinciales et des romans d'un \u00e9crivain du cru, consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur de la po\u00e9sie moderne suisse en juin, on c\u00e9l\u00e9brait les 120 ans de sa naissance, ce po\u00e8te Walter Renfer \u00e9perdument amoureux de Germaine, son \u00e9pouse, le po\u00e8te au spleen proche de Flaubert d'Apollinaire a \u00e9chang\u00e9 avec elle une quantit\u00e9 de lettres enflamm\u00e9es, ces lettres font l'objet d'une prochaine cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale c'est d'amour, d'aventure, de la Cie Deva, on va les d\u00e9couvrir ces lettres enflamm\u00e9es avec vous, Claudia Nuara, bonjour, bonjour, vous \u00eates l'une des 2 com\u00e9diennes avec Anne Comte \u00e0 endosser le r\u00f4le de Germaine, alors vous \u00eates tomb\u00e9es sous le charme de ces lettres, au point d'en faire un spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [96%] :\r\nAbsolument, parce que cette cette correspondance nous a fait d\u00e9couvrir une femme Germaine qui a v\u00e9cu dans l'ombre de Werner en faire mais qui a surtout fait preuve d'une force incroyable d'une foi en l'oeuvre de son mari, et d'un amour absolu qui lui a permis de traverser le deuil qui lui a permis de traverser les p\u00e9riodes difficiles de sa vie et de trouver la lumi\u00e8re pour retenter dans sa vie, l'aventure apr\u00e8s avoir perdu Werner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [86%] :\r\nMais alors il y a de Germaine, nous vous en \u00eates o\u00f9 vous en faisant l'interpr\u00e9ter une pourquoi de Germaine sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [91%] :\r\nL'id\u00e9e, c'\u00e9tait de pouvoir raconter la vie de ce couple, une vie romanesque et que vous l'avez dit, ils viennent de Corg\u00e9mont dans le dans le vallon de Saint-Imier, ensuite ils sont partis \u00e0 Paris et vivre sur l'\u00eele du Levant, donc un peu comme des Robinson Cruso\u00e9, avant de se retrouver \u00e0 nouveau dans dans le vallon de de Saint-Imier et et donc il y a eu cette cette vie incroyable faite de lumi\u00e8re, faites de de chaleur, faite de palmiers et cette vie faite de sapins, de mis\u00e8re, de pauvret\u00e9 et c'est ce contraste qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau et nous avions envie de raconter ces 2 choses, la vie tr\u00e8s difficile d'une femme qui se retrouve veuve tr\u00e8s jeune, avec 2 enfants, comment va -t-elle faire pour survivre un amour aussi absolue et \u00e0 survivre tout simplement de mani\u00e8re tr\u00e8s existentielle et puis toute cette lumi\u00e8re cette jeunesse cette fra\u00eecheur dont a fait preuve, Germaine puisque elle \u00e9tait m\u00eame pas \u00e2g\u00e9 de 18 ans qu'elle est qu'elle est partie de du Vallon pour aller rejoindre son amoureux \u00e0 Paris et elle l'a suivi, absolument partout, elle a, elle a v\u00e9cu avec lui de mani\u00e8re absolue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [92%] :\r\nVous parlez justement de ce de de son \u00e9pouse Germaine, cette histoire d'une femme incroyablement moderne aussi, donc c'est aussi son histoire moderne donc Fabas moderne, courageuse, qui n'a cess\u00e9 de soutenir l'oeuvre de son \u00e9poux, m\u00eame apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son \u00e9poux, c'\u00e9tait tr\u00e8s courageux, mais une sorte de sacrifice aussi ce que, on le voit bien sur sc\u00e8ne ce sacrifice l\u00e0 o\u00f9 il vous a touch\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [90%] :\r\nPlus on a travaill\u00e9 ce personnage de Germaine Anne Comte et et moi- m\u00eame, et plus on s'est rendu compte de la force incroyable de cette femme qui, au fond, s'est souvent retrouv\u00e9 dans une immense solitude puisque son son mari \u00e9crivait son mari faisait des \u00e9tudes \u00e0 Z\u00fcrich, voyager et l'a laiss\u00e9 seul \u00e0 la maison, donc quand on s'est rendu compte de cette force auquel elle a puis\u00e9 dans l'\u00e9criture et dans la foi, qu'elle avait en Werner pour aller de l'avant pour elle, c'\u00e9tait quelque chose de, de, de totalement \u00e9vident de et naturel de le faire est -ce que le supporter jusqu'au bout ce sacrifice, alors il faut savoir quand m\u00eame que cette pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par Nathalie Oggy et qui s'inspire de cette correspondance in\u00e9dite est en partie fictive, on s'est laiss\u00e9 quand m\u00eame notre licence d'artistes pour que ce personnage de Germaine on puisse un peu le faire voyager et lui donner vraiment de l'incarner sur sc\u00e8ne, hein, parce qu'on sait tr\u00e8s peu chose elle apr\u00e8s la mort de Werner elle est, elle est partie en Suisse romande, donc pour pour pour retrouver sa trace, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc on n'a pas voulu non plus faire une enqu\u00eate, on s'est plut\u00f4t laiss\u00e9 ouvrir sur notre imaginaire et surtout on a essay\u00e9 de comprendre comment une femme aussi jeune, avec 2 enfants pouvait \u00e0 la fois s'en sortir sur le plan existentiel et perp\u00e9tuer l'oeuvre de son mari. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [89%] :\r\nEn faire, a \u00e9crit au des centaines de chroniques de po\u00e8mes jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e- phare de 1933 o\u00f9 il publie ces 3 Oeuvres majeures, un roman Anne bar d'un recueil de po\u00e8mes La Beaut\u00e9 du monde et des nouvelles La Tentation de l'aventure, mais le succ\u00e8s ne suit pas pourquoi alors qu'aujourd'hui on le consid\u00e8re comme le fondateur de la po\u00e9sie moderne suisse est un artiste maudit incompris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [91%] :\r\nMoi, je vous dirais que pour moi \u00e7a reste un grand myst\u00e8re parce qu'effectivement, son \u00e9criture est d'une beaut\u00e9 absolue, elle vous fait elle vous touche au coeur et il Werner enfer \u00e9tait vraiment quelqu'un de tr\u00e8s particulier parce qu'il le savait, c'\u00e9tait un \u00e9crivain qui savait chanter la vie comme un po\u00e8te, c'\u00e9tait un paysan, il a fait des \u00e9tiquettes des \u00e9tudes d'agronomie qui qui savaient et qui connaissait la nature, on ne peut mieux et c'\u00e9tait quelqu'un qui s'interrogeait sur sur le monde par son m\u00e9tier de journaliste qu'il a, il a vraiment un, il est plein, il est totalement plein et et c'est difficile de comprendre pourquoi il \u00e9tait incompris \u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il en a d'ailleurs eu vraiment, il a \u00e9t\u00e9, il a souffert de ce de cela et, \u00e0 travers notre spectacle on parle aussi de cela, de ce statut au fond d'artistes de cette difficult\u00e9 \u00e0 \u00eatre artiste \u00e0 \u00eatre reconnu et et on se pose vraiment la question faut -il mourir pour v\u00e9ritablement pouvoir \u00eatre reconnu et pour pouvoir vivre, tout simplement de son art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [90%] :\r\nC'est fin tragique effectivement lorsqu'il succombe \u00e0 38 ans, cette absence de reconnaissance alors gr\u00e2ce \u00e0 sa femme, on peut dire qu'elle a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9e d'une certaine mani\u00e8re, mais aussi gr\u00e2ce aux travailleurs en \u00e9ditorial entrepris par le Biennois Patrick Amstutz au sein de l'Association pour l'\u00e9dition et la promotion d'Oeuvres litt\u00e9raires jurassienne que vous avez rencontr\u00e9s, c'\u00e9tait un travail aussi de fonds de recherche pour pouvoir essayer de retrouver la substance de ses correspondances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [90%] :\r\nAlors Patrick Amstutz effectivement est un peu le d\u00e9positaire, j'allais dire de l'oeuvre et de l'esprit rend fait rien depuis 2017 il il participe \u00e0 l'int\u00e9gration \u00e0 la publication int\u00e9grale des Oeuvres de de Werner en faire et effectivement, on voit que ce spectacle accompagne cette publication o\u00f9 chaque ann\u00e9e nous d\u00e9couvrons un nouveau tome avec des Oeuvres in\u00e9dites de Werner faire et Patrick Amstutz, nous a permis aussi de rentrer dans cette oeuvre l\u00e0 a permis \u00e0 Nathalie Ogui qui s'est retrouv\u00e9 aussi devant une masse de de po\u00e8mes de d\u00e9crit de comprendre un peu quel \u00e9tait le la la la substantifique moelle de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [88%] :\r\nQu'est -ce qui vous a le plus touch\u00e9, Claudia Nuara en d\u00e9couvrant toutes ces correspondances il y en a des centaines, celle qui vous allez peut-\u00eatre le plus touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [91%] :\r\nAlors parmi ces ces lettres, il est difficile d'en sortir une mais on sentait de la part de de Werner pour sa petite poup\u00e9e c'est ainsi qu'il l'appelait sa petite ch\u00e9rie un amour vraiment profond indissociable, c'\u00e9tait en soutien pour lui c'\u00e9tait vraiment et s'muse et son son soutien moral existentiel sans sel, je ne crois pas que Werner enfer aurait pu vivre encore plus que ce qu'il a qu'il qu'il a v\u00e9cu, il a v\u00e9cu pour elle, il a v\u00e9cu pour ses enfants, il a v\u00e9cu pour son art consum\u00e9 par son art et sa passion de de l'\u00e9criture et c'est \u00e7a, on retrouve vraiment, non pas en filigrane mais vraiment en presque Stabilo Boss et ce ce cet cet amour magnifique qu'il portait \u00e0 sa petite poup\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [88%] :\r\nIl a v\u00e9cu \u00e0 Saint-Imier, c'\u00e9tait un grand conique, chroniqueur politique suisse entre 1925 36 dans le journal Le Jura bernois, c'\u00e9tait bien avant la question jurassienne, vous dites qu'il \u00e9tait politiquement incorrect. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [90%] :\r\nAlors aujourd'hui, on peut presque le consid\u00e9rait comme politiquement incorrect, puisque lui, ben voil\u00e0, il ne fait pas tellement de diff\u00e9rence entre le Jura bernois Jura on parle d'un d'un Jura et ce qui est beau, c'est que, par exemple, ce projet, on a eu la chance d'\u00eatre d'\u00eatre soutenu par les 2 cantons, le canton de Berne et le canton du Jura qui j'ai l'impression comme \u00e7a que Werner enfer est un peu une figure unificatrice de toute une r\u00e9gion, d'un d'un Jura au sens large, pour lui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait les sapins bleus, c'\u00e9tait la rumeur sourde de la vie de cette magnifique coin de pays cueilli souvent est un peu oubli\u00e9 par le reste de, de, de, de la Suisse et qui, \u00e0 travers ses \u00e9crits \u00e0 travers son esprit prend toute sa mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [88%] :\r\nClaudia Nuara merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants en Direct dans le Studio, Neuch\u00e2tel, d'amour et d'aventure, c'est votre 2\u00e8me cr\u00e9ation avec votre compagnie Deva qu'on pourra d\u00e9couvrir du 20 au 22 septembre d\u00e8s ce jeudi au Th\u00e9\u00e2tre de Poche \u00e0 Bienne \u00e9galement dans d'autres lieux \u00e0 d\u00e9couvrir depuis votre page internet votre compagnie merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, excellente pr\u00e9sentation, merci, bonne journ\u00e9e, il y a un mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-17T11:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nuara, Claudia", "role": "Com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nuara, Claudia", "role": "Com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1701722", "internalArchiveId": "AA1807701924", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 1670, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9850934", "imageURL": "http://www.rts.ch/9850933.image", "alternativeTitle": ["Pour en finir avec le tabou de l'argent et le go\u00fbt de bouchon", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Quand les grandes entreprises versent des millions aux universit\u00e9s et \u00e0 l'EPFL, quel est l'impact sur la libert\u00e9 de la recherche ?\nUn ancien banquier brise un tabou. Il r\u00e9v\u00e8le ce que l'argent dit de vous.\nLe go\u00fbt de bouchon va-t-il dispara\u00eetre ? Gr\u00e2ce aux progr\u00e8s de la recherche, toute l'industrie du li\u00e8ge est relanc\u00e9e. Reportage au Portugal.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises) - 2018"], "variantIds": ["ece-9850934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-05T15:46:05Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:09:14\r\n...\r\n\r\n00:00:10:09  00:00:13:22\r\n-Quand les entreprises versent\r\ndes millions aux universit\u00e9s,\r\n\r\n00:00:14:00  00:00:17:13\r\nquel impact\r\nsur la libert\u00e9 de la recherche ?\r\n\r\n00:00:17:15  00:00:21:12\r\nUn ancien banquier r\u00e9v\u00e8le\r\nce que l'argent dit de vous.\r\n\r\n00:00:21:13  00:00:23:13\r\nC'est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:00:23:15  00:00:26:11\r\nLe go\u00fbt de bouchon\r\nva-t-il dispara\u00eetre ?\r\n\r\n00:00:26:12  00:00:28:03\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la recherche,\r\n\r\n00:00:28:05  00:00:30:15\r\ntoute l'industrie\r\ndu li\u00e8ge est relanc\u00e9e.\r\n\r\n00:00:30:17  00:00:32:09\r\nReportage au Portugal.\r\n\r\n00:00:45:17  00:00:47:22\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:48:00  00:00:49:19\r\nLes Romands ont brill\u00e9\r\n\r\n00:00:49:21  00:00:52:11\r\naux championnats suisses des m\u00e9tiers,\r\n\r\n00:00:52:12  00:00:56:05\r\nles SwissSkills,\r\nqui se sont termin\u00e9s samedi \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:00:56:07  00:01:01:17\r\nLes 3 candidats qu'on a suivis\r\nlundi pass\u00e9 ont tous d\u00e9croch\u00e9 l'or.\r\n\r\n00:01:02:23  00:01:06:23\r\n-Am\u00e9lia Brossy, 20 ans,\r\nremporte le titre\r\n\r\n00:01:07:01  00:01:10:13\r\ndans la cat\u00e9gorie:\r\nassistante de soins.\r\n\r\n00:01:10:15  00:01:14:11\r\nAndr\u00e9 Viegas est le roi du fitness.\r\n\r\n00:01:14:12  00:01:16:02\r\nC'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:01:16:04  00:01:19:13\r\nque le m\u00e9tier d'assistant en\r\npromotion de l'activit\u00e9 physique\r\n\r\n00:01:19:15  00:01:21:19\r\nparticipe \u00e0 cette comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:01:21:21  00:01:26:07\r\nJ\u00e9r\u00e9mie Droz a gagn\u00e9 le concours\r\nchez les \u00e9b\u00e9nistes et menuisiers\r\n\r\n00:01:26:09  00:01:29:11\r\napr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 il y a 2 ans.\r\n\r\n00:01:29:12  00:01:33:09\r\n4 m\u00e9dailles d'or, 3 tickets\r\npour le championnat du monde\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:35:22\r\nl'an prochain en Russie.\r\n\r\n00:01:36:00  00:01:38:16\r\n-Les Suisses sont excellents.\r\n\r\n00:01:38:18  00:01:40:16\r\nAux derniers championnats du monde,\r\n\r\n00:01:40:18  00:01:42:15\r\nils sont sortis 2\u00e8me,\r\n\r\n00:01:42:17  00:01:44:22\r\n\u00e7a donne envie.\r\n\r\n00:01:45:13  00:01:49:10\r\n-Apr\u00e8s le championnat des m\u00e9tiers,\r\nla rentr\u00e9e universitaire.\r\n\r\n00:01:49:12  00:01:52:04\r\nOn parle du financement\r\ndes hautes \u00e9coles.\r\n\r\n00:01:52:06  00:01:55:07\r\nElles ont besoin\r\nd'argent priv\u00e9 et de m\u00e9c\u00e8nes.\r\n\r\n00:01:55:09  00:01:59:16\r\nMais ces donateurs cherchent\r\n\u00e0 exercer une influence.\r\n\r\n00:01:59:18  00:02:02:23\r\nL'EPFL a r\u00e9cemment\r\nmis fin \u00e0 un contrat\r\n\r\n00:02:03:01  00:02:07:08\r\navec la fondation\r\nde Jean-Claude Gandur, enqu\u00eate.\r\n\r\n00:02:09:04  00:02:12:08\r\n-Un campus truff\u00e9\r\nde joyaux architecturaux\r\n\r\n00:02:12:10  00:02:15:00\r\n\u00e9tendards de la marque EPFL.\r\n\r\n00:02:15:02  00:02:17:08\r\nLe fameux Rolex learning center.\r\n\r\n00:02:17:09  00:02:19:16\r\nLe SwissTech convention center.\r\n\r\n00:02:19:18  00:02:24:22\r\nOu ce b\u00e2timent longiligne: ArtLab.\r\n\r\n00:02:25:00  00:02:30:15\r\nTous financ\u00e9s enti\u00e8rement\r\nou en partie par des priv\u00e9s.\r\n\r\n00:02:30:17  00:02:33:03\r\nIci, on m\u00eale art et science.\r\n\r\n00:02:33:05  00:02:36:03\r\nOn fait dialoguer technologie\r\net sciences humaines.\r\n\r\n00:02:36:05  00:02:40:09\r\nC'est la derni\u00e8re empreinte\r\nde David Aebischer.\r\n\r\n00:02:40:11  00:02:45:10\r\nPour ce projet, il s'est alli\u00e9\r\n\u00e0 ce collectionneur:\r\n\r\n00:02:45:12  00:02:48:10\r\nJean-Claude Gandur qui a fait\r\nfortune\r\n\r\n00:02:48:12  00:02:53:00\r\ndans le p\u00e9trole\r\nd'Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n00:02:53:02  00:02:57:10\r\nSelon Bilan, il p\u00e8se 2 mias de frs.\r\n\r\n00:02:57:12  00:03:02:19\r\nLe 4 f\u00e9vrier 2015,\r\nil signe un contrat de chaire.\r\n\r\n00:03:02:21  00:03:08:07\r\nLe but: financer un professeur\r\nqui fera de la recherche sur l'art.\r\n\r\n00:03:08:09  00:03:12:00\r\nGandur promet d'injecter\r\n2,5 mios de frs.\r\n\r\n00:03:12:02  00:03:14:06\r\nUn contrat qui fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:03:14:08  00:03:17:03\r\n-L'affaire pose la question\r\nde l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:03:17:05  00:03:21:09\r\n-En cause, ce droit de regard\r\nsur la nomination du professeur.\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:24:03\r\nSi le choix\r\nne convient pas au sponsor,\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:26:05\r\nl'\u00e9cole perd le financement.\r\n\r\n00:03:33:11  00:03:37:10\r\nUne prise d'influence\r\naux enjeux financiers.\r\n\r\n00:03:37:12  00:03:41:09\r\nMais la collaboration\r\ntourne au vinaigre.\r\n\r\n00:03:41:11  00:03:46:01\r\nLa cr\u00e9ation de cette chaire\r\nest finalement abandonn\u00e9e.\r\n\r\n00:03:46:03  00:03:50:19\r\nD\u00e9but 2017, Martin Vetterli\r\nqui succ\u00e8de \u00e0 Patrick Aebischer\r\n\r\n00:03:50:21  00:03:54:18\r\nmet un terme au contrat\r\npar accord mutuel.\r\n\r\n00:03:54:20  00:03:57:21\r\n-Il y avait des divergences de vues\r\n\r\n00:03:57:23  00:03:59:14\r\nqui font qu'on n'a pas\r\n\r\n00:03:59:16  00:04:00:20\r\nconclu l'accord.\r\n\r\n00:04:00:22  00:04:04:15\r\n-Vous ne pouvez rien dire ?\r\n\r\n00:04:04:17  00:04:10:18\r\nLa Fondation Gandur\r\n\u00e9voque une r\u00e9siliation:\r\n\r\n00:04:16:23  00:04:18:13\r\n-Selon nos informations,\r\n\r\n00:04:18:15  00:04:22:05\r\nJean-Claude Gandur voulait\r\nune trop grande influence.\r\n\r\n00:04:22:07  00:04:29:13\r\nR\u00e9sultat: un divorce \u00e0 l'amiable\r\nentre deux institutions.\r\n\r\n00:04:29:15  00:04:31:20\r\nS\u00e9paration qui a un autre effet,\r\n\r\n00:04:31:22  00:04:37:08\r\nla Fondation Gandur avait \u00e9galement\r\nfinanc\u00e9 cet espace mus\u00e9al.\r\n\r\n00:04:37:10  00:04:41:06\r\nL'EPFL a rembours\u00e9\r\nce financement de 2,5 mios.\r\n\r\n00:04:41:08  00:04:46:02\r\nVoil\u00e0 une collaboration qui m\u00e8ne\r\n\u00e0 des d\u00e9penses publiques impr\u00e9vues.\r\n\r\n00:04:46:04  00:04:48:18\r\n-Je pense que...\r\n\r\n00:04:48:20  00:04:53:12\r\nIl y a un h\u00e9ritage int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:04:53:13  00:04:55:18\r\nMoi, je dois regarder devant.\r\n\r\n00:04:55:20  00:04:58:04\r\nL\u00e0, il y a des choses...\r\n\r\n00:04:58:06  00:05:00:16\r\nOui, on peut en parler, mais...\r\n\r\n00:05:00:18  00:05:03:08\r\nC'est vrai que...\r\n\r\n00:05:03:10  00:05:08:03\r\nC'est pas ma priorit\u00e9\r\nsi je suis honn\u00eate.\r\n\r\n00:05:08:05  00:05:12:12\r\n-Malaise et loyaut\u00e9\r\nenvers son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n00:05:12:14  00:05:15:19\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois\r\nque l'EPFL est \u00e9pingl\u00e9e\r\n\r\n00:05:15:21  00:05:18:10\r\npour laisser des largesses\r\naux sponsors.\r\n\r\n00:05:18:12  00:05:22:04\r\nExemple, des chaires\r\nfinanc\u00e9es par Nestl\u00e9\r\n\r\n00:05:22:06  00:05:25:12\r\navec un droit de regard\r\nsur les nominations de professeurs.\r\n\r\n00:05:25:13  00:05:27:17\r\n-Je ne vais pas jeter la pierre\r\n\r\n00:05:27:19  00:05:30:10\r\naux m\u00e9dias ou \u00e0 mon pr\u00e9d\u00e9cesseur,\r\n\r\n00:05:30:12  00:05:36:01\r\nje pense qu'on cherchait\r\nun peu nos marques.\r\n\r\n00:05:36:03  00:05:39:08\r\nIl n'y a pas eu d'influence\r\n\u00e0 ma connaissance.\r\n\r\n00:05:39:10  00:05:43:03\r\nJe d\u00e9fends la transparence\r\ndans ces interactions.\r\n\r\n00:05:43:05  00:05:45:18\r\nChacun y retrouve la sienne.\r\n\r\n00:05:45:20  00:05:48:08\r\nPour nous, c'est important.\r\n\r\n00:05:48:10  00:05:55:09\r\nNestl\u00e9 est un employeur super\r\nimportant dans la r\u00e9gion l\u00e9manique.\r\n\r\n00:05:55:11  00:05:59:13\r\nEt d'\u00eatre en interaction avec Nestl\u00e9,\r\nc'est naturel.\r\n\r\n00:05:59:15  00:06:03:14\r\nSi c'est bien fait,\r\nil n'y a aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n00:06:03:16  00:06:07:11\r\n-Des partenariats publics-priv\u00e9s\r\nqui font d\u00e9bat.\r\n\r\n00:06:07:12  00:06:11:04\r\nDans le cas pr\u00e9sent, la chaire\r\na finalement \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e,\r\n\r\n00:06:11:06  00:06:14:11\r\nenti\u00e8rement financ\u00e9e\r\npar de l'argent public.\r\n\r\n00:06:18:08  00:06:19:21\r\n-Natalie Bougeard, bonsoir.\r\n\r\n00:06:19:23  00:06:24:05\r\nCe qui frappe,\r\nc'est un certain malaise.\r\n\r\n00:06:24:07  00:06:26:04\r\n-C'est une th\u00e9matique\r\n\r\n00:06:26:06  00:06:27:22\r\nqui suscite l'embarras\r\n\r\n00:06:28:00  00:06:30:05\r\net pas que \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:06:30:07  00:06:33:17\r\nEn 2013, il \u00e9tait question\r\nde 100 mios donn\u00e9s par UBS\r\n\r\n00:06:33:19  00:06:35:18\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich.\r\n\r\n00:06:35:20  00:06:42:18\r\nIl y a eu la chaire Syngenta\r\n\u00e0 l'EPFZ, 10 mios aussi.\r\n\r\n00:06:42:20  00:06:56:00\r\nLes choses commencent \u00e0 changer,\r\nmais \u00e7a reste un sujet sensible.\r\n\r\n00:06:56:02  00:07:01:21\r\nDes interviews ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es\r\nau dernier moment.\r\n\r\n00:07:01:23  00:07:07:02\r\n-Le financement priv\u00e9 repr\u00e9sente\r\nquelle part du budget ?\r\n\r\n00:07:07:04  00:07:13:21\r\n-Ca varie en fonction\r\ndu type d'institution.\r\n\r\n00:07:13:23  00:07:19:12\r\nDans les \u00e9coles polytechniques\r\nf\u00e9d\u00e9rales, c'est 10 % du budget.\r\n\r\n00:07:19:14  00:07:24:10\r\nDans les universit\u00e9s, c'est 20 %.\r\n\r\n00:07:24:12  00:07:29:17\r\nDans les hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques,\r\n15 %.\r\n\r\n00:07:29:19  00:07:34:14\r\nLe volume a vraiment augment\u00e9.\r\n\r\n00:07:34:16  00:07:38:01\r\nLe ratio, lui, reste stable.\r\n\r\n00:07:38:03  00:07:52:05\r\nOn est \u00e0 la fronti\u00e8re de deux mondes\r\nqui ont des temporalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:07:53:01  00:07:55:14\r\n-M\u00eame avec un pourcentage peu \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n00:07:55:16  00:07:58:10\r\nl'argent priv\u00e9\r\nest devenu indispensable.\r\n\r\n00:07:58:12  00:08:03:05\r\nMais \u00e7a soul\u00e8ve des questions,\r\nc'est la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:08:04:21  00:08:08:05\r\n-L'\u00e9cole polytechnique\r\nf\u00e9d\u00e9rale de Lausanne,\r\n\r\n00:08:08:07  00:08:11:17\r\nune institution\r\nr\u00e9put\u00e9e mondialement.\r\n\r\n00:08:11:19  00:08:14:12\r\nBudget: 943 mios de frs.\r\n\r\n00:08:14:14  00:08:16:22\r\n7 % proviennent du priv\u00e9,\r\n\r\n00:08:17:00  00:08:18:19\r\ndont 3 % d'entreprises\r\n\r\n00:08:18:21  00:08:22:08\r\net 4 % de m\u00e9c\u00e8nes.\r\n\r\n00:08:22:10  00:08:25:23\r\nLes sommes vers\u00e9es\r\npar les sponsors augmentent\r\n\r\n00:08:26:01  00:08:33:03\r\net deviennent incontournables\r\navec les crispations avec Bruxelles.\r\n\r\n00:08:33:19  00:08:35:12\r\n-Du jour au lendemain,\r\n\r\n00:08:35:13  00:08:37:04\r\nles financements europ\u00e9ens\r\n\r\n00:08:37:06  00:08:39:00\r\npeuvent dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:08:39:02  00:08:40:18\r\nC'est 6 % du budget.\r\n\r\n00:08:40:20  00:08:45:05\r\nSans vari\u00e9t\u00e9 des financements,\r\n\u00e7a risque d'\u00eatre difficile.\r\n\r\n00:08:45:07  00:08:48:00\r\n-L'industrie finance\r\ndes projets depuis longtemps.\r\n\r\n00:08:48:02  00:08:52:04\r\nC'est aussi le cas des fondations\r\n\u00e0 but non lucratif.\r\n\r\n00:08:52:06  00:08:55:02\r\n45 % de ces fondations\r\nnouvellement cr\u00e9\u00e9es\r\n\r\n00:08:55:04  00:08:57:20\r\nont pour but\r\nde soutenir la recherche.\r\n\r\n00:08:57:22  00:09:01:01\r\nLa preuve avec cette rencontre\r\norganis\u00e9e par l'EPFL\r\n\r\n00:09:01:03  00:09:06:05\r\navec des repr\u00e9sentants de fondations\r\net des scientifiques.\r\n\r\n00:09:06:07  00:09:08:22\r\nCar \u00eatre chercheur, c'est aussi\r\ntrouver\r\n\r\n00:09:09:00  00:09:13:04\r\ndes financements\r\ncompl\u00e9mentaires aux fonds publics.\r\n\r\n00:09:13:06  00:09:16:01\r\n-Il faut que j'apporte\r\n\r\n00:09:16:03  00:09:20:22\r\n600'000 \u00e0 800'000 frs par an.\r\n\r\n00:09:21:00  00:09:24:11\r\nC'est de l'argent\r\nque je vais chercher\r\n\r\n00:09:24:12  00:09:29:19\r\npour que les gens qui travaillent\r\navec moi puissent travailler.\r\n\r\n00:09:29:21  00:09:32:14\r\nCar \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher\r\n\r\n00:09:32:16  00:09:41:13\r\nquand on ach\u00e8te des enzymes,\r\ndes mol\u00e9cules, etc.\r\n\r\n00:09:41:15  00:09:45:07\r\n-La moiti\u00e9 vient du Fonds national\r\nsuisse de la recherche,\r\n\r\n00:09:45:09  00:09:48:06\r\nl'autre de l'UE.\r\n\r\n00:09:48:08  00:09:54:02\r\nJamais Denis Duboule n'a voulu de\r\nfonds de m\u00e9c\u00e8nes ou d'entreprises.\r\n\r\n00:09:54:04  00:09:58:02\r\n-A ma connaissance,\r\nil n'existe pas de m\u00e9c\u00e8ne\r\n\r\n00:09:58:04  00:10:07:04\r\nou d'effort philanthropique s\u00e9rieux\r\nqui n'ait des d\u00e9sirs particuliers\r\n\r\n00:10:07:06  00:10:10:02\r\nde voir quelque chose se r\u00e9aliser.\r\n\r\n00:10:10:04  00:10:13:02\r\nJe le comprends.\r\n\r\n00:10:13:04  00:10:19:15\r\nComme je tiens absolument \u00e0 pouvoir\r\nfaire ce dont j'ai envie,\r\n\r\n00:10:19:17  00:10:25:03\r\nc'est un financement\r\nque je n'ai jamais sollicit\u00e9.\r\n\r\n00:10:25:05  00:10:27:08\r\nLa science devenue business ?\r\n\r\n00:10:27:10  00:10:29:18\r\nDenis Duboule a m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9\r\n\r\n00:10:29:20  00:10:33:07\r\npar des investisseurs\r\naux motivations peu claires.\r\n\r\n00:10:33:09  00:10:36:01\r\n-C'est de l'argent qui arrive.\r\n\r\n00:10:36:03  00:10:40:13\r\nLes tentations sont parfois grandes.\r\n\r\n00:10:40:15  00:10:46:14\r\nA ce moment-l\u00e0, il faut savoir\r\nce que l'on veut faire.\r\n\r\n00:10:46:16  00:10:51:02\r\nComment on veut financer\r\nson laboratoire ?\r\n\r\n00:10:51:04  00:10:59:09\r\nEt est-ce qu'on r\u00e9pondra un jour aux\r\njournalistes sur les financements ?\r\n\r\n00:10:59:11  00:11:04:13\r\n-Sa crainte est que les instances\r\npubliques se d\u00e9sengagent,\r\n\r\n00:11:04:15  00:11:07:08\r\nlaissant la place au priv\u00e9.\r\n\r\n00:11:07:10  00:11:09:12\r\nPour le pr\u00e9sident de l'EPFL,\r\n\r\n00:11:09:13  00:11:14:00\r\nsans fonds priv\u00e9s certaines\r\nrecherches n'existeraient pas.\r\n\r\n00:11:14:02  00:11:17:00\r\n-Gr\u00e2ce au sponsoring,\r\n\r\n00:11:17:02  00:11:19:15\r\non monte des projets rapidement\r\n\r\n00:11:19:17  00:11:24:08\r\nsur des sujets \u00e0 haut risque\r\net pas forc\u00e9ment bien reconnus\r\n\r\n00:11:24:10  00:11:30:21\r\npar le soutien\r\n\u00e0 la recherche classique.\r\n\r\n00:11:30:23  00:11:35:01\r\nSi on se lance dans de tels projets,\r\n\r\n00:11:35:03  00:11:42:19\r\net que l'institution publique,\r\ncomme l'est l'EPFL, s'y retrouve,\r\n\r\n00:11:42:21  00:11:45:23\r\nc'est une opportunit\u00e9 fabuleuse.\r\n\r\n00:11:46:01  00:11:49:18\r\n-Pour financer la recherche,\r\nl'alliance public-priv\u00e9 est fragile.\r\n\r\n00:11:49:20  00:11:53:03\r\nDes mondes qui doivent apprendre\r\n\u00e0 se comprendre,\r\n\r\n00:11:53:05  00:11:55:20\r\nl'enjeu est la connaissance.\r\n\r\n00:12:07:01  00:12:11:13\r\n-Le syndicat Unia relance la bataille\r\npour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\n\r\n00:12:11:15  00:12:15:05\r\nUne manifestation est pr\u00e9vue\r\n2 jours avant le d\u00e9bat\r\n\r\n00:12:15:07  00:12:18:01\r\nsur la r\u00e9vision\r\nde la loi sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:12:18:03  00:12:22:14\r\nDes photos de femmes \u00e0 barbe\r\nqui disent :\r\n\r\n00:12:22:16  00:12:27:10\r\n\"Vous voulez \u00eatre augment\u00e9e ?!\r\nFaites-vous pousser la barbe !\"\r\n\r\n00:12:27:12  00:12:29:11\r\nPierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n00:12:29:12  00:12:33:02\r\nSelon le syndicat,\r\nles femmes gagnent 20 % de moins.\r\n\r\n00:12:33:04  00:12:35:10\r\nComment on arrive \u00e0 ce chiffre ?\r\n\r\n00:12:35:12  00:12:38:01\r\n-Si on prend le salaire moyen\r\n\r\n00:12:38:03  00:12:41:13\r\ndes femmes et des hommes,\r\n\r\n00:12:41:15  00:12:45:20\r\nil y a une diff\u00e9rence de 18 %.\r\n\r\n00:12:45:22  00:12:49:22\r\nMais une s\u00e9rie de raisons permettent\r\nd'expliquer une partie de l'\u00e9cart.\r\n\r\n00:12:50:00  00:12:53:03\r\nExemple: les ann\u00e9es de service\r\nou la position hi\u00e9rarchique\r\n\r\n00:12:53:05  00:12:55:15\r\nou le secteur d'activit\u00e9.\r\n\r\n00:12:55:17  00:13:05:04\r\nMais il reste\r\nune part inexpliqu\u00e9e de 7,4 %.\r\n\r\n00:13:05:06  00:13:08:22\r\n-C'est la part de la discrimination ?\r\n\r\n00:13:09:00  00:13:10:22\r\n-Pour beaucoup, oui.\r\n\r\n00:13:10:23  00:13:12:16\r\nMais pas pour tous.\r\n\r\n00:13:12:18  00:13:15:22\r\nL'Union patronale suisse\r\nn'est pas d'accord.\r\n\r\n00:13:16:00  00:13:26:01\r\nElle pr\u00e9tend qu'il y a\r\nd'autres facteurs objectifs.\r\n\r\n00:13:26:03  00:13:34:06\r\nExemple: les interruptions d'activit\u00e9\r\nqui touchent plus les femmes.\r\n\r\n00:13:34:08  00:13:41:02\r\nPour les patrons, la discrimination\r\nest entre 7,4 % et 0 %.\r\n\r\n00:13:41:04  00:13:47:18\r\n-J'imagine que\r\ndans la fonction publique\r\n\r\n00:13:47:20  00:13:49:21\r\n-Les in\u00e9galit\u00e9s salariales,\r\nc'est un d\u00e9lit ?\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:52:04\r\n-C'est dans la Constitution\r\ndepuis 1981.\r\n\r\n00:13:52:06  00:13:57:15\r\nLa loi sur l'\u00e9galit\u00e9 date de 1995.\r\n\r\n00:13:57:17  00:14:01:08\r\nLes cas de discrimination peuvent\r\nse r\u00e9gler devant les tribunaux\r\n\r\n00:14:01:10  00:14:03:20\r\nmais ce n'est pas facile de gagner.\r\n\r\n00:14:03:22  00:14:05:17\r\nUne \u00e9tude montre\r\n\r\n00:14:05:19  00:14:21:00\r\nque dans 76 % des cas\r\nle plaignant ne gagne pas.\r\n\r\n00:14:21:04  00:14:24:19\r\nCertains disent qu'il faut plus de\r\ntransparence.\r\n\r\n00:14:24:23  00:14:27:03\r\nComme cette campagne sur Internet.\r\n\r\n00:14:27:05  00:14:28:13\r\n-Merci, Pierre.\r\n\r\n00:14:29:10  00:14:31:11\r\nOn parle encore d'argent\r\navec notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:14:31:12  00:14:33:05\r\nChristian Junod, bonsoir.\r\n\r\n00:14:33:07  00:14:38:22\r\nVous avez publi\u00e9 \"Ce que l'argent\r\ndit de vous\", aux Editions Eyrolles.\r\n\r\n00:14:39:00  00:14:45:13\r\nDes centaines de Suisses qui\r\nd\u00e9voilent leur salaire sur Internet,\r\n\r\n00:14:45:15  00:14:51:01\r\nvous en pensez quoi ?\r\n\r\n00:14:51:05  00:14:55:03\r\n-C'est un bon premier pas.\r\n\r\n00:14:55:07  00:14:58:12\r\nVers plus de transparence.\r\n\r\n00:14:58:15  00:15:04:13\r\nC'est compliqu\u00e9 de parler de son\r\nsalaire.\r\n\r\n00:15:08:16  00:15:14:16\r\n-Pourquoi c'est tabou en Suisse ?\r\n\r\n00:15:17:17  00:15:20:01\r\n-Les gens ont peur de ce qu'on pense\r\nd'eux.\r\n\r\n00:15:20:05  00:15:23:07\r\nOn se fait des films.\r\n\r\n00:15:23:11  00:15:27:10\r\n-On a peur d'\u00eatre sollicit\u00e9.\r\n\r\n00:15:27:13  00:15:33:12\r\n-Ou peur de ne pas \u00eatre assez\r\ng\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n00:15:36:02  00:15:39:13\r\nOu au contraire, de ne pas gagner\r\nassez.\r\n\r\n00:15:39:17  00:15:43:12\r\n-Vous avez \u00e9t\u00e9 banquiers.\r\n\r\n00:15:43:16  00:15:45:19\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9.\r\n\r\n00:15:45:23  00:15:51:05\r\nC'\u00e9tait \u00e0 cause de la crise ?\r\n\r\n00:15:51:09  00:15:54:02\r\n-Oui, les subprimes.\r\n\r\n00:15:54:06  00:16:00:04\r\nJe l'ai bien v\u00e9cu.\r\n\r\n00:16:01:06  00:16:07:06\r\nCa m'a pouss\u00e9 dans le dos.\r\n\r\n00:16:08:09  00:16:14:09\r\n-Quel regard portez-vous sur 10 ans\r\nde restructuration bancaire ?\r\n\r\n00:16:15:12  00:16:19:12\r\n-En 2008, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un coup de\r\nsemonce.\r\n\r\n00:16:19:16  00:16:22:08\r\nQuand on veut gagner de l'argent\r\npour de l'argent.\r\n\r\n00:16:22:12  00:16:28:10\r\nAvec le recul,\r\n\r\n00:16:34:12  00:16:37:07\r\nje crains que pas beaucoup de chose\r\nn'aient chang\u00e9.\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:40:20\r\nL'argent reste le but num\u00e9ro un.\r\n\r\n00:16:41:00  00:16:43:21\r\n-La r\u00e9glementation s'est d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n00:16:44:01  00:16:46:04\r\n-\u00c7a se d\u00e9veloppe toujours.\r\n\r\n00:16:46:08  00:16:50:07\r\nMais c'est le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:52:13\r\n-Vous dites aussi,\r\n\r\n00:16:52:17  00:16:55:10\r\nque ce qui vous a frapp\u00e9\r\n\r\n00:16:55:13  00:17:01:12\r\nc'est l'intimit\u00e9 avec les clients.\r\n\r\n00:17:05:05  00:17:10:18\r\nPourquoi confier son argent cr\u00e9e une\r\nintimit\u00e9 ?\r\n\r\n00:17:10:22  00:17:16:20\r\n-Les gens d\u00e9posent plus que de\r\nl'argent.\r\n\r\n00:17:17:00  00:17:21:03\r\nDes fois c'est de l'argent qui a \u00e9t\u00e9\r\ngagn\u00e9 il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:17:21:07  00:17:24:20\r\nDes fois, c'est une s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:17:25:00  00:17:30:00\r\nC'est ce qu'il projette sur\r\nl'argent.\r\n\r\n00:17:30:04  00:17:34:08\r\nSi je vous am\u00e8ne une malle avec ma\r\ns\u00e9curit\u00e9, ce n'est pas rien.\r\n\r\n00:17:34:12  00:17:40:10\r\n-Quels sont les comportements les\r\nplus frappants ?\r\n\r\n00:17:40:13  00:17:45:01\r\n-Des personnes millionnaires ont\r\npeur de manquer.\r\n\r\n00:17:45:05  00:17:49:02\r\nEt les bagarres lors des\r\nsuccessions.\r\n\r\n00:17:49:06  00:17:53:17\r\n-Il y a une volont\u00e9 d'accumulation ?\r\n\r\n00:17:53:21  00:17:58:20\r\n-C'est comme s'il y avait encore pas\r\nassez.\r\n\r\n00:17:59:00  00:18:04:22\r\nLa peur de manquer ne d\u00e9pend pas de\r\nl'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:18:05:21  00:18:09:19\r\n-Quelle est votre relation \u00e0\r\nl'argent ?\r\n\r\n00:18:09:23  00:18:13:10\r\n-J'avais aussi peur de manquer \u00e0\r\nl'\u00e9poque.\r\n\r\n00:18:13:13  00:18:16:22\r\nAujourd'hui, je suis plus serein.\r\n\r\n00:18:17:02  00:18:23:00\r\n-Vous pouviez \u00eatre radins ?\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:28:14\r\n-Sous certains aspects, peu g\u00e9n\u00e9reux\r\nen famille.\r\n\r\n00:18:28:18  00:18:32:19\r\nSous d'autres, oui.\r\n\r\n00:18:32:23  00:18:35:08\r\n-Vous avez chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:18:35:12  00:18:39:12\r\n-Oui.\r\n\r\n00:18:39:16  00:18:43:08\r\n-Quel mot utilisez-vous pour\r\nl'argent ?\r\n\r\n00:18:43:12  00:18:48:06\r\n-J'utilise le mot argent.\r\n\r\n00:18:48:10  00:18:52:17\r\nPar contre je ne gagne pas ma vie.\r\n\r\n00:18:52:21  00:18:58:19\r\nMa vie, je l'ai gagn\u00e9 \u00e0 la\r\nnaissance.\r\n\r\n00:18:59:06  00:19:03:11\r\nLa connotation est assez n\u00e9gative\r\navec le bl\u00e9.\r\n\r\n00:19:03:14  00:19:05:17\r\n-Est-ce que vous faites la Bourse ?\r\n\r\n00:19:05:21  00:19:09:01\r\n-Non.\r\n\r\n00:19:10:15  00:19:12:02\r\n-Christian Junod, merci.\r\n\r\n00:19:12:04  00:19:14:02\r\nOn va parler du concours boursier.\r\n\r\n00:19:14:04  00:19:21:01\r\nJe signale que vous donnerez\r\nune conf\u00e9rence jeudi \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:19:21:03  00:19:22:22\r\nIl ne reste que 10 jours\r\n\r\n00:19:23:00  00:19:26:16\r\npour s'inscrire\r\n\u00e0 notre grand concours boursier.\r\n\r\n00:19:26:18  00:19:30:06\r\nUn voyage \u00e0 San Francisco\r\npour la classe qui sera premi\u00e8re,\r\n\r\n00:19:30:08  00:19:34:08\r\n10'000 frs d'actions de la Silicon\r\nValley pour le gagnant individuel.\r\n\r\n00:19:34:11  00:19:38:06\r\nD\u00e9j\u00e0 plus de 2'000 participants.\r\n\r\n00:19:40:14  00:19:43:15\r\n-San Francisco, la Silicon Valley,\r\n\r\n00:19:43:17  00:19:46:14\r\nla capitale mondiale\r\nde l'innovation.\r\n\r\n00:19:46:16  00:19:49:15\r\nC'est le voyage\r\nque d\u00e9crochera la classe gagnante\r\n\r\n00:19:49:17  00:19:52:13\r\ndu grand concours boursier de TTC.\r\n\r\n00:19:52:15  00:19:57:03\r\nC'est le but de ces apprentis\r\nde Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:19:57:05  00:20:01:09\r\n-C'est un r\u00eave de partir aux USA.\r\n\r\n00:20:01:11  00:20:04:15\r\nCa nous a vraiment motiv\u00e9s.\r\n\r\n00:20:04:17  00:20:08:22\r\nCa vaut la peine de mettre\r\nles chances de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:20:09:00  00:20:12:15\r\n-On n'a pas encore\r\nd\u00e9fini notre strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:20:12:17  00:20:16:01\r\nOn va investir\r\ndans le march\u00e9 des actions,\r\n\r\n00:20:16:03  00:20:19:17\r\nc'est ce qui rapporte le plus.\r\n\r\n00:20:19:19  00:20:24:03\r\n-L'enseignante\r\nn'en n'est pas \u00e0 son coup d'essai.\r\n\r\n00:20:24:05  00:20:29:13\r\nSa classe avait gagn\u00e9 il y a 3 ans\r\navec un voyage \u00e0 Stockholm.\r\n\r\n00:20:29:15  00:20:35:23\r\nPour Sandra, le concours de TTC\r\nest un outil p\u00e9dagogique.\r\n\r\n00:20:36:01  00:20:40:17\r\n-Le concours permet de lier\r\nles \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques,\r\n\r\n00:20:40:19  00:20:45:12\r\ncomme une action, une obligation,\r\nune option\r\n\r\n00:20:45:14  00:20:49:23\r\n\u00e0 une plateforme o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves\r\npeuvent comprendre\r\n\r\n00:20:50:01  00:20:59:08\r\ncomment acheter ou vendre\r\net comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n00:20:59:10  00:21:03:12\r\n-Le concours,\r\nc'est un sprint \u00e0 la Bourse.\r\n\r\n00:21:03:13  00:21:07:06\r\nAu d\u00e9part, 10'000 frs virtuels\r\n\u00e0 investir\r\n\r\n00:21:07:08  00:21:10:20\r\net obtenir le meilleur rendement\r\nen 2 mois.\r\n\r\n00:21:10:22  00:21:14:17\r\nMais le concours n'est pas\r\nr\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9coles,\r\n\r\n00:21:14:19  00:21:20:07\r\nil y a la cat\u00e9gorie individuelle,\r\nremport\u00e9e l'an pass\u00e9 par M. Mueller.\r\n\r\n00:21:20:09  00:21:23:01\r\nLe 1er prix cette ann\u00e9e:\r\n\r\n00:21:23:03  00:21:27:05\r\ndes actions de la Silicon Valley\r\nd'une valeur de 10'000 frs.\r\n\r\n00:21:27:07  00:21:31:01\r\nAlors rendez-vous sur la page\r\nInternet du concours,\r\n\r\n00:21:31:03  00:21:33:17\r\nil suffit de remplir ce formulaire.\r\n\r\n00:21:33:19  00:21:37:05\r\nVous avez encore 10 jours\r\npour vous inscrire.\r\n\r\n00:21:38:15  00:21:42:03\r\n-En pleines vendanges,\r\non s'int\u00e9resse au retour du bouchon.\r\n\r\n00:21:42:05  00:21:44:03\r\nLes fabricants ont investi\r\n\r\n00:21:44:05  00:21:47:08\r\npour essayer d'\u00e9liminer\r\nle go\u00fbt de bouchon.\r\n\r\n00:21:47:10  00:21:50:05\r\nToute l'industrie du li\u00e8ge\r\nen profite.\r\n\r\n00:21:50:07  00:21:51:22\r\nReportage au Portugal\r\n\r\n00:21:52:00  00:21:54:23\r\nchez le plus grand\r\nproducteur mondial.\r\n\r\n00:21:56:13  00:22:00:02\r\n-C'est la richesse du Portugal,\r\nle ch\u00eane-li\u00e8ge.\r\n\r\n00:22:00:04  00:22:03:05\r\nLa moiti\u00e9 du li\u00e8ge du monde\r\nprovient de ces for\u00eats.\r\n\r\n00:22:03:07  00:22:07:05\r\nUn tr\u00e9sor qui nourrit\r\nune industrie traditionnelle\r\n\r\n00:22:07:07  00:22:09:13\r\njusqu'au d\u00e9clin\r\nde ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:22:09:15  00:22:12:12\r\nVous allez d\u00e9couvrir comment\r\nun bout d'\u00e9corce\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:14:16\r\nles a sauv\u00e9s de la crise.\r\n\r\n00:22:21:20  00:22:23:18\r\nDes bouchons par millions.\r\n\r\n00:22:23:20  00:22:27:15\r\nNous sommes chez le premier\r\nproducteur mondial.\r\n\r\n00:22:27:17  00:22:32:09\r\nIci, au sud de Porto, 30 mios de\r\nbouchons sont fabriqu\u00e9s chaque jour\r\n\r\n00:22:32:11  00:22:35:23\r\navant de partir\r\ndans le monde entier.\r\n\r\n00:22:37:13  00:22:41:08\r\n-On travaille pour 72 pays.\r\n\r\n00:22:41:10  00:22:44:19\r\nOn fabrique 5 mias de bouchons par an\r\n\r\n00:22:44:21  00:22:49:04\r\npour l'exportation.\r\n\r\n00:22:49:06  00:22:52:06\r\n-Aujourd'hui, Carlos a le sourire\r\n\r\n00:22:52:08  00:22:54:16\r\nmais cela n'a pas toujours\r\n\u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n00:22:54:18  00:22:57:09\r\nIl y a 10 ans,\r\nle bouchon \u00e9tait en crise.\r\n\r\n00:22:57:11  00:23:00:13\r\nDe nombreux producteurs\r\npr\u00e9f\u00e9raient le plastique\r\n\r\n00:23:00:15  00:23:03:20\r\npour \u00e9viter le go\u00fbt de bouchon.\r\n\r\n00:23:03:22  00:23:08:01\r\nPour cette entreprise,\r\nc'est du pass\u00e9.\r\n\r\n00:23:08:03  00:23:12:14\r\n-On peut parler\r\nde renaissance du li\u00e8ge dans le vin.\r\n\r\n00:23:12:16  00:23:15:06\r\nNous sommes conscients de l'envie\r\n\r\n00:23:15:08  00:23:16:22\r\ndes consommateurs\r\n\r\n00:23:17:00  00:23:21:02\r\nd'avoir des bouchons naturels\r\nqui aident \u00e0 la vinification\r\n\r\n00:23:21:04  00:23:24:01\r\npour tous les vins.\r\n\r\n00:23:24:03  00:23:31:01\r\n-Une renaissance due,\r\nen partie, \u00e0 ce scientifique.\r\n\r\n00:23:31:03  00:23:34:19\r\nIl aura fallu 10 ans et 10 mios\r\nd'euros d'investissements\r\n\r\n00:23:34:21  00:23:38:06\r\npour \u00e9viter au bouchon\r\nde boire la tasse.\r\n\r\n00:23:38:08  00:23:41:04\r\nLe but: combattre le TCA.\r\n\r\n00:23:41:06  00:23:44:13\r\nC'est le nom savant de la mol\u00e9cule\r\n\u00e0 l'odeur de moisi\r\n\r\n00:23:44:15  00:23:46:12\r\nqui donne le c\u00f4t\u00e9 bouchonn\u00e9.\r\n\r\n00:23:46:14  00:23:50:01\r\nUne mol\u00e9cule puissante\r\nque notre palais d\u00e9c\u00e8le\r\n\r\n00:23:50:03  00:23:53:23\r\n\u00e0 1 nanogramme par litre.\r\n\r\n00:23:54:01  00:23:56:06\r\n-On fait des analyses\r\n\r\n00:23:56:08  00:23:58:09\r\n\u00e0 0,5 nanogramme par litre\r\n\r\n00:23:58:11  00:24:01:13\r\npour \u00eatre sous le seuil\r\nde perception.\r\n\r\n00:24:01:15  00:24:05:10\r\nL'industrie du li\u00e8ge s'est r\u00e9veill\u00e9e.\r\n\r\n00:24:05:12  00:24:12:10\r\nEn 10 ans, on a fait beaucoup plus\r\nque pendant les 50 ans pass\u00e9s.\r\n\r\n00:24:12:12  00:24:15:07\r\n-Des recherches\r\nqui ont permis ces machines\r\n\r\n00:24:15:09  00:24:20:03\r\nqui rep\u00e8rent les bouchons porteurs\r\ndu TCA.\r\n\r\n00:24:20:05  00:24:22:09\r\nNous ne pouvons pas filmer\r\nde plus pr\u00e8s,\r\n\r\n00:24:22:11  00:24:25:01\r\nl'invention reste secr\u00e8te.\r\n\r\n00:24:25:03  00:24:28:12\r\nCette ann\u00e9e, 66 mios de bouchons\r\nsont sortis d'ici,\r\n\r\n00:24:28:14  00:24:30:09\r\ngarantis sans TCA.\r\n\r\n00:24:30:11  00:24:33:17\r\nL'an prochain,\r\nils visent les 100 mios.\r\n\r\n00:24:33:19  00:24:37:18\r\nPour cela, on acc\u00e9l\u00e8re la cadence.\r\n\r\n00:24:37:20  00:24:40:11\r\n-Le laboratoire o\u00f9 l'on fait\r\n\r\n00:24:40:12  00:24:43:00\r\nles analyses de r\u00e9f\u00e9rence,\r\n\r\n00:24:43:02  00:24:47:03\r\n\u00e7a prend 14 minutes par analyse.\r\n\r\n00:24:47:05  00:24:51:09\r\nIci, on a commenc\u00e9\r\navec 20 secondes par bouchon.\r\n\r\n00:24:51:11  00:24:55:07\r\nAujourd'hui,\r\nnous sommes \u00e0 16 secondes.\r\n\r\n00:24:55:09  00:24:58:10\r\n-Le but: 12 secondes\r\navant la fin de l'ann\u00e9e\r\n\r\n00:24:58:12  00:25:01:11\r\npour analyser les bouchons.\r\n\r\n00:25:01:12  00:25:03:06\r\nL'enjeu est de taille:\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:08:06\r\nle bouchon de li\u00e8ge repr\u00e9sente ici\r\n70 % du chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:25:14:11  00:25:16:23\r\nDevant les caves de vin de Porto,\r\n\r\n00:25:17:01  00:25:22:03\r\non trinque au retour en force\r\ndu li\u00e8ge, l'enfant du pays.\r\n\r\n00:25:22:05  00:25:24:02\r\nLa demande remonte.\r\n\r\n00:25:24:04  00:25:27:23\r\nLa grande majorit\u00e9 des consommateurs\r\npr\u00e9f\u00e8re une bouteille de vin\r\n\r\n00:25:28:01  00:25:33:23\r\nferm\u00e9e par un bouchon de li\u00e8ge\r\net pas seulement pour le bruit.\r\n\r\n00:25:34:01  00:25:36:08\r\nDans cette grande cave portugaise,\r\n\r\n00:25:36:10  00:25:41:18\r\nle mariage entre le vin et le li\u00e8ge\r\nest une longue histoire.\r\n\r\n00:25:41:20  00:25:44:17\r\n-C'est comme une histoire d'amour.\r\n\r\n00:25:44:19  00:25:46:22\r\nTous les grands vins\r\n\r\n00:25:47:00  00:25:49:15\r\nont traditionnellement\r\nun bouchon de li\u00e8ge.\r\n\r\n00:25:49:17  00:25:53:02\r\nLe li\u00e8ge permet\r\nune micro oxyg\u00e9nation du vin.\r\n\r\n00:25:53:04  00:25:57:13\r\nIl est de plus en plus rare d'avoir\r\ndes bouteilles contamin\u00e9es\r\n\r\n00:25:57:15  00:26:01:04\r\npar le go\u00fbt de bouchon.\r\n\r\n00:26:01:06  00:26:03:01\r\n-Pour certains oenologues,\r\n\r\n00:26:03:03  00:26:06:12\r\nla mauvaise surprise d'un vin\r\nbouchonn\u00e9 existe toujours.\r\n\r\n00:26:06:14  00:26:11:08\r\nD'o\u00f9 l'importance\r\nd'\u00e9radiquer le TCA.\r\n\r\n00:26:11:10  00:26:14:06\r\nL'enjeu n'est pas seulement\r\n\u00e9conomique\r\n\r\n00:26:14:08  00:26:16:06\r\nmais aussi environnemental.\r\n\r\n00:26:16:08  00:26:19:12\r\nAvec 736'000 ha de for\u00eats\r\nde ch\u00eane-li\u00e8ge,\r\n\r\n00:26:19:13  00:26:23:07\r\nle Portugal d\u00e9tient une mine d'or.\r\n\r\n00:26:23:09  00:26:25:21\r\n-On trouve 34 % de la superficie\r\n\r\n00:26:25:23  00:26:30:10\r\nde for\u00eats de ch\u00eane-li\u00e8ge du monde.\r\n\r\n00:26:30:12  00:26:33:07\r\nC'est une richesse naturelle.\r\n\r\n00:26:33:09  00:26:37:01\r\nLes for\u00eats de ch\u00eane-li\u00e8ge\r\nsont un des 34 points chauds\r\n\r\n00:26:37:03  00:26:41:03\r\nde biodiversit\u00e9 dans le monde.\r\n\r\n00:26:41:04  00:26:43:03\r\n-A l'heure du d\u00e9veloppement durable,\r\n\r\n00:26:43:05  00:26:47:20\r\nles producteurs surfent sur la vague\r\n\u00e9cologique de l'\u00e9corce.\r\n\r\n00:26:47:22  00:26:53:12\r\nAu Portugal, le bouchon de li\u00e8ge\r\nn'a pas fini son ascension.\r\n\r\n00:27:01:09  00:27:05:18\r\n-La semaine prochaine, notre dossier\r\nsur le commerce en mode survie.\r\n\r\n00:27:05:20  00:27:09:00\r\n6'000 magasins ont ferm\u00e9 depuis 2010.\r\n\r\n00:27:09:02  00:27:13:10\r\nOn rencontrera des commer\u00e7ants:\r\nun libraire, un fromager,\r\n\r\n00:27:13:12  00:27:18:20\r\nun marchand de tapis,\r\ncomment font-ils pour s'en sortir ?\r\n\r\n00:27:18:22  00:27:21:20\r\nEn attendant,\r\npassez une belle semaine.\r\n\r\n00:27:21:22  00:27:23:21\r\nBonne nuit et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:27:23:23  00:27:27:17\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041313\r\nDate de transcription : 19-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:44) [83%] : \r\nDonc je veux garder bien motif et lyrisme ben on commencera sur ces questions de transparence des salaires, c'est un \u00e9l\u00e9ment d'actes Andr\u00e9 voil\u00e0 ce que vous en pensez donc je suis all\u00e9 \u00e0 ce qui change ou pas, et puis ensuite il y a 2 questions sur votre parcours quand m\u00eame Marie qui suivent, monsieur, la crise et puis le regard port\u00e9 sur ces 10 ann\u00e9es d'accord et puis ensuite on revient aussi par rapport \u00e0 ce que vous dites sur l'argent notamment est-ce que vous avez exp\u00e9riment\u00e9 comme conseiller en placements et l'intimit\u00e9 interrompt donc \u00e7a avec rigueur, alors pourquoi s'\u00e9quiper, comportement qui vous ont le plus frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:48 > 0:01:36) [82%] : \r\nChez les gens qui ont de l'argent et puis peut-\u00eatre une ou 2 questions sur votre rapport \u00e0 l'argent avant tout \u00e0 fait d'accord 10 : c'est de la discussion simplement alors, je dis toujours aux gens r\u00e9pondez relativement bri\u00e8vement mais pas trop non plus, il faut quand m\u00eame qu'on ne contr\u00f4le quand m\u00eame ouais ouais ouais oui est-ce que vous avez l'occasion que j'aime beaucoup la conf\u00e9rence que ce jeudi, et puis je termine en dans la oui les fond j'ai dit que vous avez fait une conf\u00e9rence sur exactement \u00e0 Lausanne, alors comment on peut pas faire trop non mais le besoin de 93 club mais je le dis et je dis tiens \u00e0 Lausanne, c'est jeudi accord quoi, vous savez, gens qui sont ce tableau, \u00e7a fait ils vont tomber, j'ai dit comme \u00e7a, \u00e7a nous donne aussi une pour moi, c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:40 > 0:01:49) [81%] : \r\nFaut faut mais au Monsieur Junod, l\u00e0 par exemple vous bien pourrait attendre, oui, oui, parce que l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un peu bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:52 > 0:02:05) [74%] : \r\nVous \u00eates suite tout de suite apr\u00e8s la moiti\u00e9 venu comment cette entreprise depuis depuis ben \u00e7a fait un petit bouquin qui, pour moi, \u00e7a fait un petit bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:06 > 0:02:44) [81%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9mission non- retour moi oui si vous avez le temps que bienvenue quant \u00e0 que le sac que nous on termine ici \u00e0 9 heures moins le quart, le taureau de ce partiront vers 9 euros, \u00e7a s'appelle le boulevard du vent, c'est un bar avant, qui ont la t\u00e9l\u00e9, la gare quoi aurait bien s'engage \u00e0 la gare, voil\u00e0 donc, apr\u00e8s, vous \u00eates vraiment pr\u00e8s de la un policier alors tradition mais j'ai de temps en temps, les gens sont press\u00e9s de rentrer, on peut aussi les lib\u00e9rer en cours d'\u00e9mission, une fois qu'une fois qu'ils ont pass\u00e9 un bon d'accord, alors vous \u00eates les bienvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:45 > 0:02:46) [76%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:46 > 0:03:12) [73%] : \r\nOn a annonc\u00e9 pas on heure faut tient les minutes c'est tard inciterait \u00e0 ben je pense il que de la pub vous dessous parce non non mais c'est vrai quand on est plus tard c'est parce, blocs de pub sont peut quand m\u00eame assez bien mais je ne sais pas, moi, je vais citer un second.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:32 > 0:03:41) [75%] : \r\nVous voulez que j'enl\u00e8ve mon badge plut\u00f4t bien, je ne suis pas s\u00fbr qu'on va y arriver si on jette un de dire que le badge approche pour moi m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:54 > 0:03:55) [76%] : \r\nEn attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:12 > 0:04:14) [84%] : \r\nOui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:32 > 0:04:33) [82%] : \r\nTu vas qui m\u00eame la r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:38 > 0:05:23) [79%] : \r\nOn a, on a un prompteur, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est formidable \u00e7a mais il \u00e9tait dans une configuration moins foireuse que l'apr\u00e8s- midi dans le public, oui, c'est pour \u00e7a, mais l\u00e0, il avait l'air d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 chantier qui allait venir, il y a d'accord OK et puis tu me donnes le il leur reste 4 3 2, bon le syndrome qui est toujours un peu plus long pour convaincre vais pas partie du contrat mais tu fais d\u00e9compte sur 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:28 > 0:06:22) [78%] : \r\nQuoi, enti\u00e8rement, mais j'ai moi- m\u00eame j'aime bien savoir si par rapport \u00e0 ce que dit oui par rapport \u00e0 ce que tu dis, il y a c'est pour arriver, puis l'A28 donc donc c'est que ai un petit peu l\u00e0 en train de, de garder le garder en r\u00e9gie et faire de la radio, on va faire de la radio moi tout-\u00e0-l'etc c'est parce a la pub, \u00e7a m'int\u00e9resse aussi la publicit\u00e9, c'est notre salaire quand m\u00eame les finitions j'ai je suis h\u00e9 bien j'je suis sur la la position 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:25 > 0:06:44) [80%] : \r\n\u00e0 la guerre du Vietnam o\u00f9 comme succ\u00e8s et puis mais je veux dire, qui pr\u00e9pare l'autre d\u00e9j\u00e0 alors tu peux pr\u00e9parer l'autre F\u00e9d\u00e9ral aussi pour apr\u00e8s, et voir si elle marche sa p\u00e9dale d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:47 > 0:06:59) [86%] : \r\nEn pleine forme, elle marche bien, et puis la 2\u00e8me tr\u00e8s bien, si elle \u00e9tait chiffonn\u00e9 \u00e7a apr\u00e8s midi mais la toute fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:06 > 0:07:22) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous les Romands ont brill\u00e9 au championnat suisse des m\u00e9tiers, les Swisskills, eux qui se sont termin\u00e9s samedi \u00e0 Berne devant 5 1000 spectateurs, les 3 candidats que nous avons suivi lundi pass\u00e9 dans TTC ont tous les trois d\u00e9crocher une m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:26 > 0:07:36) [85%] : \r\nParce que vous avez ce qui va vous arriver \u00e0 vous que j'ai d\u00e9croch\u00e9 moi serais plut\u00f4t m\u00e9daille d'argent oui alors \u00e0 l'occurrence oui vous avez raison exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:52 > 0:07:58) [89%] : \r\nEt puis je pr\u00e9senterai votre livre aussi, hein, au d\u00e9but, je pr\u00e9sente votre livre \u00e0 la fin j'annonce la conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:01 > 0:08:02) [63%] : \r\nC'est multi- packs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:06 > 0:08:07) [83%] : \r\nVerra au bistrot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:10 > 0:08:16) [79%] : \r\nVoil\u00e0 faire moderne qui peut changer la donne dans l'eau qu'on revoit nos pr\u00e9tentions \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:50 > 0:08:54) [88%] : \r\nVous asseoir, si vous voulez parce que les gens qui laisse tra\u00eener des trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:59 > 0:09:04) [74%] : \r\nSi on ne s'assoit de chuter ce qui tra\u00eenait sur la chaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:53 > 0:11:00) [87%] : \r\nOn appelle Famille, un groupe d'individus, unis par le sang est brouill\u00e9e par l'argent, \u00c9douard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:02 > 0:11:22) [89%] : \r\nDans les grandes entreprises versent des millions aux universit\u00e9s au allez PFL, quel impact sur la libert\u00e9 de la recherche, un ancien banquier, brisant tabous, il r\u00e9v\u00e8le ce que l'argent dit de vous c'est notre invit\u00e9 en Direct le go\u00fbt de bouchon va-t-il dispara\u00eetre gr\u00e2ce aux progr\u00e8s dans la recherche toute l'industrie du li\u00e8ge est relanc\u00e9e, reportage au Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:38 > 0:11:53) [87%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous les Romands ont brill\u00e9 au championnat suisse des m\u00e9tiers, les Suisses, ce qu'il se qui se sont termin\u00e9s samedi \u00e0 Berne devant 5 1000 spectateurs, les 3 candidats qu'on a suivi lundi pass\u00e9 dans TTC en tous les trois d\u00e9crocher une m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:53 > 0:11:54) [69%] : \r\nHyper compliqu\u00e9 d'\u00e9valuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:54 > 0:12:27) [92%] : \r\nAm\u00e9lia brosse 20 ans d\u00e9j\u00e0 championne du Valais, elle remporte le titre dans la cat\u00e9gorie assistants de soins et sant\u00e9 communautaire Andr\u00e9 Viegas apprenti de 3\u00e8me ann\u00e9e, le roi du fitness, c'est la premi\u00e8re fois que le m\u00e9tier d'assistant, promotion de l'activit\u00e9 physique et de la sant\u00e9 participent \u00e0 cette comp\u00e9tition, J\u00e9r\u00e9my Drop a gagn\u00e9 le concours chez les \u00e9b\u00e9nistes et chez les menuisiers recal\u00e9 il y a 2 ans, il s'est entra\u00een\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9, 4 m\u00e9dailles d'or, 3 tickets pour le championnat du monde des m\u00e9tiers qui aura lieu l'an prochain en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:27 > 0:12:36) [85%] : \r\nOn sait que les Suisses sont excellents, d'un point de vue professionnel dans un championnat du monde et son dans les championnats du monde et sont sortis 2\u00e8me meilleur pays \u00e7a donne vraiment envie d'y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:37 > 0:12:59) [91%] : \r\nApr\u00e8s le championnat des m\u00e9tiers, la rentr\u00e9e universitaire et on parle du financement des routes, \u00e9coles, plus que jamais, elles ont besoin d'argent priv\u00e9 et de m\u00e9c\u00e8nes, mais ces g\u00e9n\u00e9reux donateurs cherche parfois \u00e0 exercer une influence inacceptable les PFL a r\u00e9cemment mis fin \u00e0 un contrat avec la Fondation de l'homme d'affaires Jean-Claude Gandur enqu\u00eate Nathalie Boschat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:00 > 0:13:20) [85%] : \r\nUn campus si universitaire truff\u00e9 de joyaux architecturaux \u00e9tendard de la marque EPFL le fameux Rolex Learning Center, le Swiss Tech m\u00eame cha\u00eene Center o\u00f9 ce b\u00e2timent longiligne Hart Lab per\u00e7ant le campus de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, tous financ\u00e9s enti\u00e8rement ou en partie par des investisseurs priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:22 > 0:13:41) [90%] : \r\nIci, l'objectif est de m\u00ealer arr\u00eat science faire dialoguer, technologie et sciences humaines, c'est la derni\u00e8re empreinte de Patrick Aebischer Cher avant qu'il ne quitte la pr\u00e9sidence de la Haute \u00e9cole pour r\u00e9aliser ce projet, il s'est notamment alli\u00e9 \u00e0 ce grand collectionneur d'art, Jean-Claude qu'endure, homme d'affaires qui a fait fortune dans le p\u00e9trole d'Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:44 > 0:14:05) [93%] : \r\nSelon le magazine Bilan il p\u00e8se pas loin de 2 milliards de francs le 4 f\u00e9vrier 2015 Patrick Aebischer Jean-Claude Gandur signe un contrat de Chair, objectif : financer un professeur qui fera avancer la recherche sur les Oeuvres d'art Gandur promet d'injecter, via sa fondation 2,5 millions de francs, un contrat qui fait rapidement pol\u00e9mique faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:05 > 0:14:46) [89%] : \r\nOui, la question de l'ind\u00e9pendance face aux sponsors en cause ce droit de regard donn\u00e9s \u00e0 la Fondation sur la nomination du professeur si le choix de la Haute \u00e9cole ne convient pas aux sponsors, elle perdrait son financement fut l'EPFL peut librement d\u00e9cider de proc\u00e9der au recrutement en renon\u00e7ant au soutien financier de la fondation, une sorte de prise d'influence donc aux enjeux financiers mais, comme le montrent ces documents cette collaboration tourne au vinaigre, fait rare, la cr\u00e9ation de cette ch\u00e8re m\u00e9diatis\u00e9 et finalement abandonn\u00e9 d\u00e9but 2017, Martin Vetterli, qui succ\u00e8de tout fra\u00eechement \u00e0 Patrick et Mich\u00e8le met un terme au contrat par accord mutuel avec Jean-Claude Gandur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:46 > 0:14:51) [93%] : \r\nIl y avait certaines divergences de vue et ce qui a fait qu'on n'a pas conclu l'accord in fine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:51 > 0:14:54) [86%] : \r\nEt donc vous pouvez pas dire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:57 > 0:15:06) [96%] : \r\nLa Fondation Gandur pour l'art, qui a refus\u00e9 toute interview \u00e9voque de son c\u00f4t\u00e9, par \u00e9crit, une r\u00e9siliation en raison de difficult\u00e9s rencontr\u00e9es pour trouver une approche commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:08 > 0:15:17) [97%] : \r\nSelon nos informations, Jean-Claude Gandur aurait tent\u00e9 d'avoir une trop grande influence r\u00e9sultat un divorce \u00e0 l'amiable entre 2 institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:19 > 0:15:20) [94%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:21 > 0:15:38) [89%] : \r\nS\u00e9paration qui a un autre effet : la Fondation Gandur pour l'art avait sponsoris\u00e9 \u00e9galement la construction de cet espace mus\u00e9al financement que l'EPFL a d\u00fb rembourser 2,5 millions de francs, voil\u00e0 une collaboration avec le priv\u00e9 qui m\u00e8ne \u00e0 des d\u00e9penses publiques impr\u00e9vue, je pense qu'il a dit il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:41 > 0:15:54) [90%] : \r\nIl y a un h\u00e9ritage int\u00e9ressant et moi je dois essayer de regarder en avant donc la la, il y a des choses qui voulez \u00e7a oui, on peut en parler, mais c'est vrai que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:56 > 0:15:58) [91%] : \r\nC'est pas ma priorit\u00e9, il faut que je sois honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:58 > 0:16:16) [87%] : \r\nEnqu\u00eate visiblement malaise et loyaut\u00e9 envers son pr\u00e9d\u00e9cesseur, c'est que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'EPFL \u00e9taient pas anglais pour des contrats qui a certaines largesses aux sponsors, exemple des chaires financ\u00e9 par Nestl\u00e9 pol\u00e9mique en 2014 encore un droit de regard sur la nomination des professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:16 > 0:16:53) [88%] : \r\nAlors j'ai pas jeter la Pierre, ni aux m\u00e9dias, ni \u00e0 mon pr\u00e9d\u00e9cesseur je pense que c'\u00e9tait des interactions o\u00f9 on cherchait un peu ses marques, il y a pas eu d'influence, \u00e0 ma connaissance, moi ce que je d\u00e9fends, c'est la transparence dans ce type d'interaction et chaque quand il s'y retrouve le sien nous pour nous c'est tr\u00e8s important, si on regarde Becher Nestl\u00e9 Nestl\u00e9 est un employeur super important dans la r\u00e9gion l\u00e9manique et dans le monde, \u00e9videmment, mais dans la r\u00e9gion l\u00e9manique en particulier et d'\u00eatre en interaction avec Nestl\u00e9, c'est absolument naturel et si \u00e7a fait dans l'est, selon les bonnes pratiques, il a au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:55 > 0:17:05) [85%] : \r\nDes partenariats public- priv\u00e9 qui font encore et toujours d\u00e9bat, dans le cas pr\u00e9sent, la Chair a finalement \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 enti\u00e8rement financ\u00e9e par de l'argent public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:10 > 0:17:15) [86%] : \r\nNathalie, bonsoir, bonsoir, ce qui frappe dans ce reportage, c'est le malaise qu'on ressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:16 > 0:17:52) [90%] : \r\nOui, effectivement, c'est une th\u00e9matique qui suscite l'embarras, mais pas que \u00e0 l'EPFL il y a eu aussi une pol\u00e9mique on en 2013 sur 100 millions vers\u00e9s par UBS \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich il y a eu en 2010 une chaire sinon j'aime ta sponsorisait aussi \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, donc tr\u00e8s longtemps fait ces contrats sont rest\u00e9s secrets, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile d'y avoir acc\u00e8s et donc de savoir ce qu'il y avait dedans maintenant petit \u00e0 petit, il y a un peu plus de transparence, mais c'est vrai que \u00e7a reste un th\u00e8me sensible puisque, m\u00eame dans le cas de ce reportage, il y a des interviews qui ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s et qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s au dernier moment en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:53 > 0:17:58) [86%] : \r\nAlors cet argent priv\u00e9, il repr\u00e9sente quelle part des des Budgets de ces \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:58 > 0:18:44) [89%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend du type d'institutions et puis apr\u00e8s \u00e7a varie aussi d'\u00e9tablissement en \u00e9tablissement, mais si on prend de mani\u00e8re globale pour les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales le financement priv\u00e9 repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent pour les universit\u00e9s et Les hautes \u00e9coles Les HES les hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es, c'est du 20 pourcent et les routes, \u00e9coles p\u00e9dagogiques, c'est du 15 pourcent donc cette proportion est rest\u00e9e la m\u00eame, dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est le volume qui a augment\u00e9, mais comme le budget de la recherche a augment\u00e9 ce il faut voir, c'est que ce sont vraiment 2 mondes, secteur priv\u00e9 plus particuli\u00e8rement encore les entreprises et recherche publique on est fonctionnement un peu diff\u00e9rent des temporalit\u00e9s diff\u00e9rentes des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents, et c'est quand en phagocytant autre o\u00f9 lui impose ses r\u00e8gles, que \u00e7a peut mal se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:44 > 0:18:54) [92%] : \r\nAlors, malgr\u00e9 tout, l'argent, l'argent priv\u00e9 devenu indispensable pour ces institutions \u00e7a soul\u00e8ve des questions : l'ind\u00e9pendance de la recherche est en jeu, c'est la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:58 > 0:19:12) [90%] : \r\nL'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne une institution dynamique r\u00e9put\u00e9s mondialement, budget 943 millions de francs 7 pourcent proviennent du secteur priv\u00e9 dont 3 pourcent d'entreprises et 4 pourcent de fondations et de m\u00e9c\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:14 > 0:19:22) [93%] : \r\nC'est une petite part, mais les sommes vers\u00e9es par des sponsors augmente deviennent de plus en plus incontournable, particuli\u00e8rement en ces temps de crispation entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:25 > 0:19:35) [95%] : \r\nDu jour au lendemain, les financements europ\u00e9ens peuvent dispara\u00eetre, \u00e7a fait 6 pourcent du budget de l'EPFL si vous avez pas une vari\u00e9t\u00e9 de sources de financement par les temps risque d'\u00eatre difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:36 > 0:20:02) [91%] : \r\nL'industrie finance des projets depuis longtemps et c'est aussi le cas de plus en plus souvent pour les fondations \u00e0 but non lucratif, 45 pourcent de ses fondations nouvellement cr\u00e9\u00e9e, comme but de soutenir la recherche, la preuve, cette rencontre organis\u00e9e par l'EPFL entre des repr\u00e9sentants de fondations et plus d'une centaine de scientifiques, une premi\u00e8re, car \u00eatre chercheur c'est aussi trouver des financements compl\u00e9mentaires au fonds publics de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:04 > 0:20:31) [92%] : \r\nIl faut que j'apporte \u00e0 peu pr\u00e8s je dirais entre 600 et 700 800000 francs par an, \u00e7a c'est de l'argent que je vais chercher pour que les gens qui travaillent avec moi puissent travailler \u00e0 \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher quand on va demander \u00e0 une compagnie de faire quelque chose pour nous quand on ach\u00e8te d\u00e8s son Zine quand on ach\u00e8te des mol\u00e9cules etc tout \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:33 > 0:20:43) [96%] : \r\nLa moiti\u00e9 de cet argent vient du Fonds national suisse de la recherche et l'autre de l'Union europ\u00e9enne, de l'argent public jamais Denis Duboule n'a voulu obtenir des fonds de m\u00e9c\u00e8nes ou d'entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:45 > 0:21:15) [92%] : \r\n\u00e0 ma connaissance il n'existe pas de m\u00e9c\u00e8nes ou de, de, de, de, d'efforts philanthropiques s\u00e9rieux majeur qui n'est pas des statuts particuliers, qui n'est pas des d\u00e9sirs particulier de voir quelque chose se r\u00e9aliser ce que je comprends parfaitement d'ailleurs comme je tiens absolument \u00e0 pouvoir faire totalement ce dont j'ai envie, en toute libert\u00e9, c'est un type de financement qui, que je n'ai jamais sollicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:16 > 0:21:23) [87%] : \r\nLa science devenu Business Denis Duboule s'est m\u00eame fait d\u00e9marcher par des groupes d'investisseurs aux motivations peu claires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:24 > 0:21:50) [90%] : \r\nC'est de l'argent qui arrive et puis comme on recherche de l'argent, c'est vrai que les tentations sont sont parfois sont grandes, mais bon voil\u00e0, il faut \u00e0 ce moment-l\u00e0 il faut il faut savoir exactement ce qu'on veut faire, je veux dire comment on va financer son laboratoire et puis ce qu'on r\u00e9pondra un jour aux journaliste qui viendront vous demander quel type de financement vous avez si si le cas se pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:50 > 0:22:04) [95%] : \r\nSa crainte que les instances publiques se d\u00e9sengage de leur soutien \u00e0 la production de connaissances, laissant toute la place au priv\u00e9 pour le pr\u00e9sident de l'EPFL cependant sans ces fonds priv\u00e9s certaines recherches n'existerait tout simplement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:05 > 0:22:36) [93%] : \r\nGr\u00e2ce au sponsoring de fondation d'industrie on peut monter des projets rapidement sur des sujets qui sont \u00e0 haut risque et qui sont pas forc\u00e9ment encore bien reconnu dans le milieu de la recherche et du soutien \u00e0 la recherche classique comme le Front national ou l'Union europ\u00e9enne et si on se lance dans des projets comme \u00e7a et que l'institution publique parce que l'EPFL est une institution publique s'y retrouve dans la transparence et dans la libert\u00e9 acad\u00e9mique, c'est une opportunit\u00e9 fabuleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:37 > 0:22:47) [95%] : \r\nPour financer la recherche, l'Alliance public- priv\u00e9 reste fragile des mondes tr\u00e8s diff\u00e9rents qui doivent apprendre \u00e0 se comprendre l'enjeu est de taille : la connaissance un bien pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:59 > 0:23:25) [92%] : \r\nLe syndicat Unia relance la bataille pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires, une manifestation nationale est pr\u00e9vue samedi \u00e0 Berne, 2 jours avant le d\u00e9bat sur la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, la campagne ne passent pas inaper\u00e7us des photos de femmes \u00e0 barbe qui disent : si vous voulez \u00eatre augment\u00e9, h\u00e9 bien, faites-vous pousser la barbe, Pierre Gobet selon le syndicat, les femmes gagnerait 20 pourcent de moins que les hommes comme on arrive \u00e0 ce chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:25 > 0:23:56) [94%] : \r\nAlors si on prend le salaire moyen des femmes, le salaire moyen des hommes pour l'ensemble de la population suisse, h\u00e9 bien, on obtient une diff\u00e9rence de 18,1 pourcent alors il y a une s\u00e9rie d'explications, exemple les ann\u00e9es de service ou encore la position il hi\u00e9rarchique ou encore le secteur \u00e9conomique, mais une fois que tout cela a \u00e9t\u00e9 pris en compte, h\u00e9 bien il reste un \u00e9cart inexpliqu\u00e9 de 7,4 pourcent en d\u00e9faveur des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:56 > 0:24:00) [77%] : \r\nOr, c'est cette 24 4 pourcent c'est \u00e7a, la part de discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:00 > 0:24:32) [94%] : \r\nAlors oui, la discrimination, pour beaucoup, mais pas pour tout le monde pour l'Union patronale suisse, il y a d'autres facteurs objectifs qui permettraient d'expliquer ces diff\u00e9rences et qui ne sont pas pris en compte dans la statistique et le calcul que je viens de pr\u00e9senter, exemple les interruptions de carri\u00e8re ou encore le temps de travail \u00e0 temps partiel, qui touche en particulier les femmes donc pour les patrons, la discrimination se situent entre 7,4 pourcent et 0 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:32 > 0:24:37) [94%] : \r\nMerci les in\u00e9galit\u00e9s salariales est-ce que c'est ill\u00e9gal est-ce que c'est un d\u00e9lit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:37 > 0:25:16) [93%] : \r\nAlors, c'est dans la Constitution depuis 1981 salaire \u00e9gal pour un travail de valeur \u00e9gale, il y a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9 depuis 1995 donc les cas de discrimination se r\u00e8gle devant les tribunaux, mais ce n'est pas facile de gagner un pointage r\u00e9alis\u00e9 dans plusieurs cantons montrent que dans 76 pourcent des cas h\u00e9 bien c'est la partie plaignante donc l'employ\u00e9 qui est d\u00e9bout\u00e9 qui perd son proc\u00e8s, alors certains disent pour avancer, il faut plus de transparence, exemple : cette campagne actuellement sur internet, qui incite les Suisses \u00e0 d\u00e9voiler leur salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:17 > 0:25:38) [89%] : \r\nPierre merci et on parle encore d'argent avec notre invit\u00e9 Christian Juneau bonsoir venez seulement vous installer ici, vous avez publi\u00e9 ce que l'argent dit de vous, aux \u00e9ditions Errol alors quand on voit des centaines de de Suisse qui d\u00e9voilent leur salaire, on est en Suisse et au sujet tabou, vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:38 > 0:26:20) [84%] : \r\nJe pense \u00eatre un bon 1er pas vers un peu plus de transparence parce que c'est vrai que parler de son salaire, \u00e7a reste tr\u00e8s compliqu\u00e9, alors que ce ne sont que des chiffres pourtant pourquoi c'est pourquoi c'est tabou, parler de son salaire, parler d'argent on su s'agit bien d'autres cultures, le font plus volontiers, alors j'ai l'impression que, derri\u00e8re ce le fait de parler sans salaire, les gens ont peur de ce qu'on va passer de, de, comme on va les observer ce qui sont g\u00e9n\u00e9reux ou pas avec ce qu'il gagne, qu'on respire toute une s\u00e9rie de films sur comment il se comporte \u00e9tait la mani\u00e8re normale et regarder sera diff\u00e9rente donc peur d'\u00eatre sollicit\u00e9 par exemple s'appr\u00eate \u00e7a effectivement ou peur d'\u00eatre jug\u00e9 de pas \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse parce qu'ils gagnent plus qu'eux que moi par exemple, ou au contraire, je ne gagne pas beaucoup, donc \u00e7a veut pas beaucoup de valeur pas certains \u00e0 Argent et valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:21 > 0:26:31) [86%] : \r\nChristian Juneau vous avec \u00e9t\u00e9 banquiers pendant plus de 20 ans chez UBS, conseiller en placements dans nombreuses ann\u00e9es vous avez perdu votre emploi il y a 10 ans est-ce que vous \u00e9tiez un licenci\u00e9 de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:31 > 0:26:52) [83%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait donc suite \u00e0 la crise, ce probl\u00e8me en 2009 quand il a eu 5000 licenciements, de m\u00e9moire, et j'en fait partie, vous avez v\u00e9cu comment alors moi je l'ai bien v\u00e9cu pas s'\u00e9tait fait un petit moment que j'\u00e9tais, je m'essouffler j'aspirais \u00e0 faire autre chose et j'ai v\u00e9cu \u00e7a comme si on avait fait une poussette dans le dos en disant : allez Vaezi et \u00e7a m'a donn\u00e9 l'impulsion pour faire ce que j'avais vraiment envie de faire soit est plus pr\u00e8s de de l'humain plut\u00f4t que de la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:52 > 0:26:59) [94%] : \r\nEt quel regard vous portez sur ces disons de restructuration bancaire les 10 ans qui ont suivi la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:59 > 0:27:35) [88%] : \r\nJe pense que c'est parce qu'en 2008 \u00e9tait une s\u00e9rieux coup de semonce sur les d\u00e9rives de la finance, quand on veut gagner de l'argent pour de l'argent personnellement avec le recul, j'ai pris, je crains que il n'y a pas beaucoup de choses qui a chang\u00e9, que l'argent reste le le but num\u00e9ro 1 plut\u00f4t que c'est \u00e0 dire au mieux ses clients amener le meilleur service possible \u00e0 ses clients, donc aussi longtemps que le leur chance sera 8 num\u00e9ro 1 il y aura des probl\u00e8mes d'\u00e9thique t\u00f4t tard pourtant en parall\u00e8le la r\u00e9glementation s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9, oui, mais je pense que bien s\u00fbr, \u00e7a se d\u00e9veloppe toujours par rapport \u00e0 un certain nombre de choses, mais in fine, et je crois que le le but reste le m\u00eame, quand m\u00eame, faire de l'argent, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:35 > 0:27:52) [89%] : \r\nVous avez connu \u00e7a, est ce que vous dites aussi durant les ann\u00e9es o\u00f9 vous avez exerc\u00e9 comme conseiller en placements, ce qui vous a frapp\u00e9, vous dites : c'est l'intimit\u00e9 qui peut se cr\u00e9er avec les clients qui vous confient leur argent pourquoi confier son argent, cr\u00e9er une intimit\u00e9 comme celle que vous d\u00e9crivez, jusqu'o\u00f9 os jusqu'o\u00f9 \u00e7a va d'ailleurs cette intimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:52 > 0:29:03) [87%] : \r\nAlors c'est vrai que je crois que les gens qui d\u00e9posent de l'argent tout cas un certain nombres, c'est bien plus que de l'argent que \u00e7a repr\u00e9sente, parfois c'est l'argent, 4, ni une, 2, 3 g\u00e9n\u00e9rations avant donc c'est comme un un tr\u00e9sor qu'on se transmet de g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 g\u00e9n\u00e9ration pour d'autres \u00e7a repr\u00e9sente leur s\u00e9curit\u00e9 ou leur libert\u00e9 face \u00e0 ceux qui projettent sur l'argent et donc voyez \u00e0 moins d\u00e9cid\u00e9 si je viens vous amenez mal ma s\u00e9curit\u00e9, c'est pas rien, donc il a vraiment se dire confiance absolue confiance \u00e0 personne, qui va s'occuper de nos sous, quels sont les comportements qui vous ont le plus frapp\u00e9 pendant ces ann\u00e9es o\u00f9 vous \u00e9tait en contact avec la client\u00e8le, alors c'est le fait que des personnes puissent avoir peur de manquer alors qu'ils sont millionnaires les peur de manger tous les jours et puis les bagarres pur dans les successions alors qu'il n'assez largement pour tout le monde, c'est assez choquant, je veux dire, ni peur de manquer \u00e7a veut dire une volont\u00e9 d'accumulation, c'est \u00e7a, alors oui, c'est-\u00e0-dire c'est comme s'il avait encore pas assez, malgr\u00e9 qu'il est, donc il a brusquement moyenne voil\u00e0 parce que la peur de manquer la la int\u00e9rieure, elle ne d\u00e9pend pas de ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur son compte en banque, vous personnellement, c'est quoi votre relation \u00e0 l'argent aujourd'hui les beaucoup plus tranquille, mais \u00e0 l'\u00e9poque je gagne quand m\u00eame plut\u00f4t bien et j'\u00e9tais, j'avais aussi peur de manquer, donc j'\u00e9tais plut\u00f4t assez stress\u00e9 et stressant dans la famille aujourd'hui, je suis beaucoup plus serein et heureusement, vu que je n'ai plus salaire chaque mois qui plombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:03 > 0:29:08) [80%] : \r\nStress\u00e9, \u00e7a veut dire, vous pouviez par exemple c'est le type de film qui va sur l'\u00e9mission \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:09 > 0:29:53) [85%] : \r\nAlors sous serre, sous certains aspects, tout cas je peux montrer peu g\u00e9n\u00e9reux en famille passer des aspects climatiques, c'est pas sur d'autres, je peux \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux donc sous certains aspects, oui, on aurait pu dire j'\u00e9tais radin sur des des des compartiments changer ah oui j'ai bien chang\u00e9, je suis beaucoup plus tranquille et confiant quel mot vous utilisez pour parler d'argent, le mot que j'utilise, mais je crois je compte utiliser le mot argent par contre je ne gagne pas ma vie parce que ma vie, j'ai gagn\u00e9 la naissance je gagne de l'argent, c'est pas m\u00eame chose c'est de l'argent, c'est pas le fric, le bl\u00e9, le flou non non mais c'est vrai que tous les mots qui parle d'argent sale, des mois, c'est \u00e0 connotations assez n\u00e9gatives ou agricoles oui aussi, c'est l\u00e9gal, c'est vraiment n\u00e9gatif, derni\u00e8re question aussi c\u00f4t\u00e9 non alors l\u00e0 je me suis compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9, mais je ne crois plus \u00e0 tout \u00e7a, alors un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:54 > 0:30:30) [93%] : \r\nEt bien merci, oui, vous \u00e9tiez en Direct dans dans TTC Christophe Binot h\u00e9 bien justement on va parler du concours boursier de TTC, vous allez pas vous inscrire, j'imagine, mais avant j'aimerais encore vous signaler que vous donnerez une conf\u00e9rence sur l'argent, et moi ce jeudi \u00e0 Lausanne et il ne reste que 10 jours pour s'inscrire \u00e0 notre grand concours boursier c'est la 10\u00e8me \u00e9dition un voyage \u00e0 San Francisco pour la classe qui sera premi\u00e8res 10000 francs d'actions de la Silicon Valley pour le gagnant individuelles d\u00e9j\u00e0 plus de 2000 participants tr\u00e8s motiv\u00e9s eux Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:32 > 0:30:48) [94%] : \r\nSan Francisco, la Silicon Valley, la capitale mondiale de l'innovation, c'est le voyage que d\u00e9crochera la classe gagnante du grand concours boursier de TTC et c'est l'objectif de ces apprentis employ\u00e9 de commerce de Del\u00e9mont joint par Skype.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:48 > 0:31:00) [88%] : \r\nLes jeunes, c'est un grand r\u00eave de voir partir aux \u00c9tats-Unis, nous \u00e7a nous a vraiment motiv\u00e9 d'autant plus, et puis je pense qu'on a que \u00e7a vaut la peine d'amende, mais toutes les chances de notre c\u00f4t\u00e9 pour gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:00 > 0:31:10) [83%] : \r\nOn n'a pas encore totalement d\u00e9finie notre de strat\u00e9gie mais de toute fa\u00e7on, je pense qu'investir dans le march\u00e9 des actions parce que c'est de toute fa\u00e7on, et que \u00e7a va rapporter de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:11 > 0:31:26) [91%] : \r\nL'enseignante Madame var et n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, sa classe avait gagn\u00e9 il y a 3 ans, avec \u00e0 la cl\u00e9, un voyage \u00e0 Stockholm pour Cendrars et le concours boursier de TTC, c'est un outil p\u00e9dagogique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:26 > 0:31:51) [88%] : \r\nMoi, j'enseigne la partie th\u00e9orique et puis le concours permet justement parce de lier les \u00e9l\u00e9ments th\u00e9oriques comme une action, une obligation, une option \u00e0 \u00e0 une plateforme comme Swissquote, on peut ou les \u00e9l\u00e8ves comprendre comment acheter et vendre ce genre de titre et puis bah, comment \u00e7a se passe au niveau au niveau de la boxe, quoi qu'on peut faire et puis qu'on peut gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:52 > 0:32:28) [94%] : \r\nLe concours c'est un sprint \u00e0 la bourse au d\u00e9part 10000 francs virtuel investir le but obtenir en 2 mois, le meilleur rendement mais le concours n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9coles, il y a aussi la cat\u00e9gorie individuels remport\u00e9 l'an pass\u00e9 par Monsieur M\u00fcller, le 1er prix cette ann\u00e9e un portefeuille d'actions de la Silicon Valley, d'une valeur de 10000 francs alors rendez- vous sur la page internet du concours, c'est facile, il suffit de remplir ce formulaire, vous avez encore 10 jours pour vous inscrire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:29 > 0:32:47) [95%] : \r\nEn pleines vendanges, on va s'int\u00e9resser au retour du bouchon, les fabricants ont investi des fortunes dans la recherche pour essayer d'\u00e9liminer le fameux go\u00fbt de bouchon, c'est toute l'industrie du li\u00e8ge qui en profite, reportage au Portugal, le plus gros producteur mondial de Li\u00e8ge Sandrine Mercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:48 > 0:33:04) [90%] : \r\nC'est la richesse du Portugal, le ch\u00eane li\u00e8ge, plus de la moiti\u00e9 du li\u00e8ge du monde provient de ces for\u00eats un tr\u00e9sor naturel et abondant qui a nourri une industrie traditionnelle jusqu'au d\u00e9clin de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, vous allez d\u00e9couvrir comment un petit bout d'Corses a pu la sauver de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:13 > 0:33:26) [94%] : \r\nDes bouchons par millions, nous sommes chez le 1er producteur mondial de bouchons de li\u00e8ge dans cette usine, au sud de Porto, plus de 30 millions de bouchons sont fabriqu\u00e9s ici chaque jour, avant d'aller refermer les bouteilles du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:28 > 0:33:37) [85%] : \r\nC'est plut\u00f4t un travail pour septembre depuis fabrique, avocat on fabrique chaque ann\u00e9e plus de 5 milliards de bouchons qui partout dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:41 > 0:33:58) [93%] : \r\nSi aujourd'hui Carlos des J\u00e9sus a le sourire, cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas il y a une dizaine d'ann\u00e9es, le bouchon a connu une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent de nombreux producteurs ont d\u00e9laiss\u00e9 le li\u00e8ge, lui pr\u00e9f\u00e9rant le plastique pour \u00e9viter le fameux go\u00fbt de bouchon mais pour cette entreprise, c'est d\u00e9sormais du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:59 > 0:34:14) [91%] : \r\nOn voudrait recherche de qu'on peut parler de renaissance du li\u00e8ge dans le monde du vin, nous sommes conscients de l'envie des consommateurs d'avoir des bouchons de li\u00e8ge naturel qui est donc plus \u00e0 la vinification, autant pour les vins de garde pour les vins de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:17 > 0:34:43) [87%] : \r\nUne renaissance du en partie, aux recherches de ce scientifique et de son \u00e9quipe, employ\u00e9 par ce fabricant, il aura fallu 10 ans et pr\u00e8s de 10 millions d'euros d'investissement pour \u00e9viter aux bouchons portugais de boire la tasse, leur seul objectif combattre le TCA, c'est le nom savant de la mol\u00e9cule \u00e0 l'odeur de moisi qui donne au vin, son c\u00f4t\u00e9 bouchonn\u00e9 une mol\u00e9cule tr\u00e8s puissante que notre palais d\u00e9tecte sit\u00f4t franchi un nanogramme par litre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:46 > 0:35:03) [81%] : \r\nAu fait des analyses PCA \u00e0 0 5 nanogrammes par pour \u00eatre s\u00fbr que nous sommes en bas du Sud perception sensorielle, c'\u00e9tait la b\u00eate noire du li\u00e8ge de Stream depuis s'est r\u00e9veill\u00e9, on a fait pendant ces plus dernier des ann\u00e9es beaucoup plus que nous avons fait pendant les derniers 50 50 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:04 > 0:35:27) [87%] : \r\nDes recherches qui ont permis de mettre au point ces machines capables de rep\u00e9rer les bouchons porteur du TCA et de les \u00e9carter, nous ne pourrons pas filmer de plus pr\u00e8s l'invention est brevet\u00e9 et reste secr\u00e8te, cette ann\u00e9e, 66 millions de bouchons sont sortis d'ici garantie sant\u00e9 c'est l'an prochain, Miguel Cabral vise les 100 millions pour cela, il veut acc\u00e9l\u00e9rer la cadence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:29 > 0:35:45) [84%] : \r\nLe laboratoire au fait les analyses r\u00e9f\u00e9rence ou quelque chose comme 14 minutes pour chaque analyse TCA ici, on a commenc\u00e9 avec 20 secondes par bouchons, et aujourd'hui nous sommes d\u00e9j\u00e0 cette seconde pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:46 > 0:35:52) [91%] : \r\nLeur but, arriv\u00e9 \u00e0 12 secondes avant la fin de l'ann\u00e9e pour analyser un par un, un maximum de bouchons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:53 > 0:35:59) [94%] : \r\nL'enjeu est de taille : le bouchon de li\u00e8ge repr\u00e9sentent environ 70 pourcent du chiffre d'affaires de ce fabricant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:05 > 0:36:12) [88%] : \r\nSur les rives du Douro devant les \u00e9querre devant de Porto contraindre retour en force du li\u00e8ge, l'enfant du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:13 > 0:36:22) [94%] : \r\nLa demande est reparti \u00e0 la hausse, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des consommateurs dans le monde, pr\u00e9f\u00e8re une bouteille de vin, ferm\u00e9 par un bouchon de li\u00e8ge et pas seulement pour ce petit bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:25 > 0:36:29) [89%] : \r\nDans cette grande casse portugaise, le mariage entre le 20 et le li\u00e8ge est une longue histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:31 > 0:36:33) [72%] : \r\nComme r\u00e9ponse \u00e0 3 mois de juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:34 > 0:36:50) [92%] : \r\nOui, c'est comme une histoire d'amour, tous les grands vins, y compris les 20 pour- ont traditionnellement un bouchon de li\u00e8ge car le li\u00e8ge permet une micro- oxyg\u00e9nation du vin et aujourd'hui nous constatons qu'il est de plus en plus rare d'avoir des bouteilles contamin\u00e9es par ce fameux coup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:50 > 0:36:52) [77%] : \r\nMichel-\u00c9douard par le profit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:53 > 0:37:01) [94%] : \r\nMais pour certains homologues la mauvaise surprise d'un vin bouchonn\u00e9 existe toujours, d'o\u00f9 l'importance de continuer la bataille contre le TCA jusqu'\u00e0 l'\u00e9radiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:03 > 0:37:06) [93%] : \r\nCar l'enjeu n'est pas seulement \u00e9conomique, il est aussi environnementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:07 > 0:37:13) [96%] : \r\nAvec 736000 hectares de for\u00eats de ch\u00eanes li\u00e8ge le Portugal d\u00e9tient une mine d'or qu'il entend pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:14 > 0:37:31) [88%] : \r\nAu Portugal, entre 34 pourcent de la superficie de for\u00eat de ch\u00eanes li\u00e8ge, tout le monde, donc c'est quelque chose de tr\u00e8s important pour nous, c'est, c'est une richesse naturelle, les for\u00eats de Schengen sont consid\u00e9r\u00e9s un un et 34 points chauds de biodiversit\u00e9 dans le monde, donc c'est quelque chose d'important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:32 > 0:37:44) [92%] : \r\n\u00e0 l'heure du d\u00e9veloppement durable, les producteurs de Li\u00e8ge surfe donc aussi sur la vague naturels et \u00e9cologiques de l'\u00e9corce au Portugal le bouchon de li\u00e8ge n'a donc pas fini son ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:53 > 0:38:14) [92%] : \r\nLa semaine prochaine, notre dossier sur le commerce en mode survie 6000 magasins ont ferm\u00e9 en Suisse depuis 2010, on ira \u00e0 la rencontre des commer\u00e7ants un libraire, un fromage est un vendeur de tapis, comment font-ils pour garder le moral pour s'en sortir en attendant passez aussi une belle semaine bonus \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:19 > 0:38:33) [73%] : \r\nDe mourir abri quand il y a d'ailleurs, c'est un peu du moulin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT22 (0:38:40 > 1:11:31) [90%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809711906", "durationSec": 306, "title": "TTC BOUCHONS 1709 PAD_RTS000001592585", "excerpt": "L'entreprise Amorim, principal fabricant mondial de bouchons en li\u00e8ge pour les bouteilles de vin, a investit beaucoup en recherche et d\u00e9veloppement afin d'identifier et \u00e9liminer les bouchons contenant la mol\u00e9cule Trichloroanisole ou TCA. C'est cette mol\u00e9cule qui est responsables du go\u00fbt de bouchon que transmettent parfois les bouchons au vin.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MERCIER, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTUGAL"], "thematicThemes": ["LI\u00c8GE", "VIN", "BOUTEILLE"], "sequenceIds": ["1746208"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711907", "durationSec": 119, "title": "TTC CONCOURS 1709 TEST_RTS000001592805", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des modalit\u00e9s de participation, de quelques candidats et du prix destin\u00e9 aux vainqueurs du concours boursier de TTC pour l'ann\u00e9e 2018.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAN FRANCISCO", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CONCOURS", "BOURSE", "MARCH\u00c9 FINANCIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711908", "durationSec": 245, "title": "TTC EPFL FINANCEMENT 1709 PAD_RTS000001592548", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'EPFL Martin Vetterli explique que l'argent priv\u00e9 est indispensable pour la r\u00e9alisation de certains projets en partenariat public priv\u00e9. Le professeur de g\u00e9nomique et g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et EPFL Denis Duboule, se m\u00e9fie pour sa part de l'influence des entreprises priv\u00e9es ou m\u00eame fondations offrant leur financement.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT"], "thematicPersons": ["VETTERLI, MARTIN", "DUBOULE, DENIS"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711909", "durationSec": 252, "title": "TTC EPFL GANDUR 1709 PAD_RTS000001592596", "excerpt": "L'EPFL a nou\u00e9 de nombreux partenariats public priv\u00e9 tant pour le d\u00e9veloppement de ses b\u00e2timents que pour la cr\u00e9ation de chaires sp\u00e9cialis\u00e9es. Mais le partenariat avec la fondation Gandur pour l'Art (FGA) pour cr\u00e9er une chaire de recherche en Humanit\u00e9s num\u00e9riques a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 suite \u00e0 des critiques car il contenait un droit de regard sur la nomination du professeur. Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL nouvellement nomm\u00e9, refuse de bl\u00e2mer son pr\u00e9d\u00e9cesseur Patrick Aebischer pour ses d\u00e9cisions et r\u00e9affirme sa volont\u00e9 de transparence et d'ind\u00e9pendance.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT"], "thematicPersons": ["VETTERLI, MARTIN"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711910", "durationSec": 44, "title": "TTC SWISS SKILL 1709 PAD_RTS000001592642", "excerpt": "Les 3 apprentis candidats suisses romands au Championnat suisse des m\u00e9tiers SwissSkills 2018 pr\u00e9sent\u00e9s dans l'\u00e9mission pr\u00e9c\u00e9dente ont tous 3 remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or dans leur cat\u00e9gorie. J\u00e9r\u00e9mie Droz dans la cat\u00e9gorie menuisier, Am\u00e9lia Brossy dans la cat\u00e9gorie assistante en soin et sant\u00e9 communautaire et Andr\u00e9 Viegas dans la cat\u00e9gorie assistant en promotion de l'activit\u00e9 physique et de la sant\u00e9.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "CONCOURS", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712103", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Hautes \u00e9coles en recherche de fonds"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1811737355", "summary": "Plateau : itw Christian Junod, expert de la relation \u00e0 l'argent.", "id": "1737495", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1812745959", "summary": "Ouvriers r\u00e9coltant du li\u00e8ge en enlevant \u00e9corce d'arbres ch\u00eane-li\u00e8ge. \nInt usine Amorim : cha\u00eene de production de bouchons en li\u00e8ge. Nombreux bouchons en li\u00e8ge stock\u00e9s dans caisses dans entrep\u00f4t. Itw Carlos de Jesus, directeur commercial des bouchons Amorim. Ouvrier travaillant \u00e9corce de bois de ch\u00eane-li\u00e8ge pour former bouchons en li\u00e8ge. \nInt laboratoire, laborantine d\u00e9posant bouchons en li\u00e8ges dans coupelles pour rechercher mol\u00e9cule Trichloroanisole ou TCA. Nombreux verres de vin et nombreux bouchons en li\u00e8ge align\u00e9s pour test. Itw Miguel Cabral, directeur recherche et d\u00e9veloppement des bouchons Amorim. Int usine, machine permettant de trier bouchons en li\u00e8ge porteurs de TCA ou non. 2 bacs contenant bouchons avec ou sans TCA. \nPorto : vue d'ensemble ville de Porto avec immeubles color\u00e9s. Clients trinquant avec verres de vin en terrasse. Int cave, mains ouvrant bouteilles de vin avec tire-bouchon et son plop se produisant. Mains servant verre de vin rouge. Main faisant tourner vin rouge dans verre. Itw Jos\u00e9 Joao Santos, membre soci\u00e9t\u00e9 vinicole Sogevinus, cave de vins de Calem.\nItw Ines Vale, employ\u00e9e bouchons Amorim.", "id": "1746208", "visualThemes": ["VIN ROUGE", "LI\u00c8GE", "VIN", "BOUTEILLE", "CH\u00caNE"], "visualGeographicals": ["PORTO", "PORTUGAL"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1751623", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041313", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1697898", "internalArchiveId": "AA1807698149", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Quand les multinationales attaquent les \u00c9tats", "publicationDate": "2018-09-16T21:10:00Z", "durationSec": 5369, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9779951.image", "alternativeTitle": ["Quand les multinationales attaquent les Etats"], "alternativeSummary": ["Que se passe-t-il lorsqu\u2019une multinationale n\u2019est pas satisfaite d\u2019une r\u00e9glementation ou d\u2019une loi qui nuit \u00e0 ses profits? Elle attaque l'\u00c9tat devant une cour de justice priv\u00e9e: un tribunal d\u2019arbitrage international qui se tient dans le plus grand secret. Et qui paie? Les contribuables. Une enqu\u00eate sur une lutte cach\u00e9e entre le pouvoir des \u00c9tats et celui des multinationales."], "variantIds": ["ece-9832268"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-25T17:38:15Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:03:09\r\n...\r\n\r\n10:00:05:13  10:00:07:05\r\n-Automne 2016,\r\n\r\n10:00:07:10  10:00:11:16\r\ndes millions de citoyens europ\u00e9ens\r\ndescendent dans la rue.\r\n\r\n10:00:11:21  10:00:16:00\r\nLa Wallonie a refus\u00e9 de signer\r\nle trait\u00e9 de libre-\u00e9change\r\n\r\n10:00:16:05  10:00:19:12\r\navec le Canada,\r\nce qui d\u00e9clenche une crise.\r\n\r\n10:00:19:16  10:00:22:21\r\nIls scandent\r\n-Personne ne veut de leur trait\u00e9 !\r\n\r\n10:00:23:02  10:00:25:17\r\n-Les n\u00e9gociations\r\nautour de ce trait\u00e9\r\n\r\n10:00:25:22  10:00:30:12\r\nont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence des tribunaux\r\nd'arbitrage internationaux\r\n\r\n10:00:30:17  10:00:36:12\r\nqui permettent aux multinationales\r\nde poursuivre des Etats en justice.\r\n\r\n10:00:38:20  10:00:42:06\r\n-Philip Morris tente\r\nd'utiliser l'arbitrage\r\n\r\n10:00:42:11  10:00:46:01\r\npour emp\u00eacher l'Uruguay\r\nd'adopter des lois antitabac\r\n\r\n10:00:46:06  10:00:49:01\r\nafin de r\u00e9duire\r\nla consommation nationale.\r\n\r\n10:00:49:06  10:00:51:00\r\nUne entreprise fran\u00e7aise\r\n\r\n10:00:51:05  10:00:53:12\r\na poursuivi l'Egypte en justice,\r\n\r\n10:00:53:16  10:00:57:03\r\ncar celle-ci avait augment\u00e9\r\nson salaire minimum.\r\n\r\n10:00:57:08  10:01:00:14\r\n-Le plus \u00e9tonnant,\r\nc'est que ces tribunaux\r\n\r\n10:01:00:19  10:01:05:16\r\npeuvent condamner les Etats\r\n\u00e0 des d\u00e9dommagements faramineux.\r\n\r\n10:01:05:21  10:01:11:12\r\n-50 mias de dollars, c'est le plus\r\ngros d\u00e9dommagement jamais obtenu.\r\n\r\n10:01:11:17  10:01:17:05\r\n-Le montant total des d\u00e9dommagements\r\ndemand\u00e9 est d'environ 5,7 mias.\r\n\r\n10:01:17:10  10:01:20:06\r\n-Vous n'\u00e9tiez pas au courant ?\r\nNormal.\r\n\r\n10:01:20:11  10:01:22:18\r\nLes proc\u00e8s se m\u00e8nent \u00e0 huis clos\r\n\r\n10:01:22:23  10:01:25:21\r\net sont men\u00e9s\r\npar des avocats d'affaires.\r\n\r\n10:01:27:20  10:01:30:13\r\n-Les proc\u00e8s en arbitrage\r\nsont secrets.\r\n\r\n10:01:30:18  10:01:33:10\r\nC'est le principe m\u00eame\r\nd'un arbitrage.\r\n\r\n10:01:33:14  10:01:35:12\r\n-D'o\u00f9 sort cette justice ?\r\n\r\n10:01:35:16  10:01:38:14\r\nQui l'organise et qui nous d\u00e9fend ?\r\n\r\n10:01:42:14  10:01:44:03\r\nFinalement, c'est nous,\r\n\r\n10:01:44:08  10:01:47:02\r\nles contribuables,\r\nqui payons l'addition.\r\n\r\n10:01:47:07  10:01:48:17\r\n-Quel est ce droit ?\r\n\r\n10:01:48:22  10:01:50:09\r\nQui l'a voulu ainsi ?\r\n\r\n10:01:50:13  10:01:53:17\r\nEn quoi refl\u00e8te-t-il\r\nune volont\u00e9 populaire ?\r\n\r\n10:01:53:22  10:01:55:07\r\nC'est la question.\r\n\r\n10:01:55:12  10:02:00:16\r\n-Pour comprendre, il faut p\u00e9n\u00e9trer\r\nun syst\u00e8me d'une grande violence.\r\n\r\n10:02:00:21  10:02:05:12\r\nL\u00e0 o\u00f9 les multinationales\r\nr\u00e8glent leurs comptes avec nos Etats\r\n\r\n10:02:05:17  10:02:08:09\r\net tentent de nous imposer leur loi.\r\n\r\n10:02:08:13  10:02:11:18\r\n-On ne parle pas\r\nque d'un trait\u00e9 avec le Canada.\r\n\r\n10:02:11:23  10:02:15:05\r\nOn parle de tous\r\nles futurs trait\u00e9s commerciaux.\r\n\r\n10:02:15:10  10:02:17:07\r\nC'est pour \u00e7a que \u00e7a compte.\r\n\r\n10:02:17:12  10:02:19:17\r\nSi je voulais faire de l'emphase,\r\n\r\n10:02:19:22  10:02:23:07\r\nc'est le d\u00e9bat\r\nsur quelle mondialisation on veut.\r\n\r\n10:02:23:12  10:02:26:12\r\n-Que nos pays\r\nsoient puissants ou non,\r\n\r\n10:02:26:16  10:02:29:12\r\nils subissent tous cette justice.\r\n\r\n10:02:29:16  10:02:33:12\r\nCela touche \u00e0 nos droits\r\nfondamentaux: environnement,\r\n\r\n10:02:33:17  10:02:36:12\r\nsant\u00e9, salaire et droits humains.\r\n\r\n10:02:38:05  10:02:41:15\r\nVoici enfin r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\nl'extraordinaire pouvoir\r\n\r\n10:02:41:20  10:02:45:05\r\ndes tribunaux\r\nd'arbitrage internationaux.\r\n\r\n10:02:56:16  10:03:00:11\r\nMusique douce\r\n\r\n10:03:00:15  10:03:04:22\r\n...\r\n\r\n10:03:09:22  10:03:13:06\r\nEn Colombie,\r\nle long de l'Apaporis en Amazonie,\r\n\r\n10:03:13:11  10:03:17:03\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res\r\nnord-am\u00e9ricaines\r\n\r\n10:03:17:08  10:03:20:08\r\nprospectent pour extraire l'or\r\n\r\n10:03:20:12  10:03:21:19\r\nsur un site sacr\u00e9\r\n\r\n10:03:22:00  10:03:25:09\r\no\u00f9 se trouve l'origine\r\ndes sept peuples indig\u00e8nes.\r\n\r\n10:03:26:06  10:03:31:07\r\nMais en 2009, l'Etat colombien,\r\nconcern\u00e9 par l'environnement,\r\n\r\n10:03:31:12  10:03:37:01\r\nclasse la zone en parc naturel,\r\nce qui annule la concession mini\u00e8re.\r\n\r\n10:03:45:07  10:03:50:12\r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de n\u00e9gociations\r\navec le gouvernement colombien,\r\n\r\n10:03:50:17  10:03:55:05\r\nen 2016, Andres Rendle, le PDG\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 canadienne Cosigo,\r\n\r\n10:03:55:10  10:03:59:04\r\nassoci\u00e9e au Texan Tobie Mining,\r\ncontre-attaque.\r\n\r\n10:03:59:09  10:04:04:00\r\nIl d\u00e9pose une demande d'arbitrage\r\ncontre l'Etat colombien.\r\n\r\n10:04:04:05  10:04:09:17\r\n-Je n'avais jamais entendu parler des\r\ntribunaux d'arbitrage internationaux.\r\n\r\n10:04:09:22  10:04:13:05\r\nJe connaissais\r\nla Cour internationale de Justice\r\n\r\n10:04:13:10  10:04:16:00\r\nmais je pensais\r\nque c'\u00e9tait uniquement\r\n\r\n10:04:16:05  10:04:19:05\r\npour des affaires\r\nopposant des Etats.\r\n\r\n10:04:21:01  10:04:26:13\r\nL'opportunit\u00e9 d'\u00eatre entendu par\r\nun tribunal d'arbitrage international\r\n\r\n10:04:26:18  10:04:30:01\r\na \u00e9t\u00e9 un soulagement\r\npour nos actionnaires.\r\n\r\n10:04:30:06  10:04:35:18\r\nDe savoir qu'on ne d\u00e9pendrait pas du\r\nbon vouloir d'un juge de zone rurale\r\n\r\n10:04:35:23  10:04:39:13\r\nagissant sous la pression\r\ndu maire de sa commune.\r\n\r\n10:04:46:22  10:04:51:04\r\n-Andres Rendle va donc\r\ns'adresser \u00e0 la justice priv\u00e9e.\r\n\r\n10:04:51:09  10:04:55:03\r\nC'est \u00e0 Paris qu'il choisit\r\nd'assurer sa d\u00e9fense.\r\n\r\n10:04:55:08  10:04:59:00\r\nAupr\u00e8s de J\u00e9r\u00e9mie Chouraqui,\r\nun avocat d'affaires\r\n\r\n10:04:59:05  10:05:02:09\r\nsp\u00e9cialiste\r\ndes litiges en arbitrage.\r\n\r\n10:05:02:13  10:05:03:23\r\n-Salut, J\u00e9r\u00e9mie !\r\n\r\n10:05:04:04  10:05:05:22\r\n*-Salut, quelle vue !\r\n\r\n10:05:06:03  10:05:09:21\r\n-Oui, ne me regarde pas,\r\nregarde derri\u00e8re moi.\r\n\r\n10:05:10:02  10:05:11:07\r\nJ\u00e9r\u00e9mie rit\r\n\r\n10:05:11:12  10:05:14:15\r\n*-En ce qui concerne\r\nla proc\u00e9dure d'arbitrage,\r\n\r\n10:05:14:20  10:05:17:14\r\nla phase de m\u00e9diation est pass\u00e9e.\r\n\r\n10:05:17:19  10:05:21:10\r\nCa n'a pas d\u00e9bouch\u00e9\r\nsur une conciliation.\r\n\r\n10:05:21:14  10:05:24:03\r\n-Justement, j'ai une question.\r\n\r\n10:05:24:08  10:05:29:02\r\nCombien de temps dure\r\nla p\u00e9riode de m\u00e9diation en g\u00e9n\u00e9ral ?\r\n\r\n10:05:29:07  10:05:35:00\r\n*-L\u00e0, on est encore dans la premi\u00e8re\r\nphase de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:05:35:05  10:05:38:14\r\nElle consiste \u00e0 d\u00e9signer\r\nles trois arbitres\r\n\r\n10:05:38:19  10:05:42:02\r\nqui constitueront\r\nle tribunal d'arbitrage.\r\n\r\n10:05:42:07  10:05:46:03\r\n*Ca devrait prendre\r\nquelques semaines au moins.\r\n\r\n10:05:46:08  10:05:49:02\r\n*Et ensuite,\r\nje pense que la Colombie\r\n\r\n10:05:49:07  10:05:52:11\r\nva contester\r\nla l\u00e9gitimit\u00e9 du tribunal\r\n\r\n10:05:52:15  10:05:55:13\r\nqui va devoir prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n10:05:55:18  10:05:58:00\r\nOn est assez confiant l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:05:58:05  10:05:59:18\r\nApr\u00e8s, on se pr\u00e9parera\r\n\r\n10:05:59:23  10:06:01:04\r\n\u00e0 l'audience.\r\n\r\n10:06:01:09  10:06:05:20\r\n-Oui, je croise les doigts\r\npour qu'il y ait de vraies avanc\u00e9es.\r\n\r\n10:06:06:01  10:06:07:05\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:13:03  10:06:15:05\r\n-Quand Cosigo s'est retrouv\u00e9\r\n\r\n10:06:15:10  10:06:19:08\r\nface \u00e0 un probl\u00e8me \u00e0 cause\r\ndu conflit entre les minist\u00e8res\r\n\r\n10:06:19:12  10:06:23:04\r\ndes Mines et de l'Energie\r\net celui de l'Environnement,\r\n\r\n10:06:23:09  10:06:26:17\r\non s'est retrouv\u00e9\r\ndans l'incapacit\u00e9 de travailler.\r\n\r\n10:06:26:22  10:06:29:20\r\nL'un de nos gros actionnaires\r\n\r\n10:06:30:01  10:06:34:05\r\nde chez Tobie Mining and Energy,\r\nau Texas,\r\n\r\n10:06:34:10  10:06:37:21\r\nnous a alors encourag\u00e9s\r\n\u00e0 demander un arbitrage.\r\n\r\n10:06:38:02  10:06:40:15\r\nEn esp\u00e9rant que \u00e7a nous permettrait\r\n\r\n10:06:40:20  10:06:47:00\r\nde r\u00e9soudre le diff\u00e9rend entre\r\nl'Etat colombien et l'entreprise.\r\n\r\n10:06:48:10  10:06:52:05\r\n-Ce qui fait l'une\r\ndes particularit\u00e9s de ce dossier,\r\n\r\n10:06:52:10  10:06:56:01\r\nc'est que Cosigo avait\r\nun titre minier valable,\r\n\r\n10:06:56:06  10:06:58:22\r\nd\u00e9livr\u00e9 par l'agence des mines.\r\n\r\n10:06:59:03  10:07:03:14\r\nA qui on dit du jour au lendemain:\r\n\"On va sanctuariser la zone.\"\r\n\r\n10:07:03:19  10:07:06:00\r\n\"Les 10 ans que vous avez pass\u00e9s\r\n\r\n10:07:06:05  10:07:09:00\r\n\u00e0 explorer le titre\r\nqu'on vous a conc\u00e9d\u00e9,\r\n\r\n10:07:09:05  10:07:11:17\r\non estime qu'il n'est plus valable.\"\r\n\r\n10:07:18:13  10:07:21:15\r\n-La Colombie aurait d\u00fb\r\n\u00eatre plus mature.\r\n\r\n10:07:21:20  10:07:25:01\r\nElle a sign\u00e9\r\ndes trait\u00e9s de libre-\u00e9change.\r\n\r\n10:07:25:06  10:07:27:01\r\nElle doit les respecter.\r\n\r\n10:07:27:06  10:07:30:20\r\nAutrement, elle vole\r\nl'argent des investisseurs.\r\n\r\n10:07:32:12  10:07:35:03\r\nCe projet a demand\u00e9\r\nbeaucoup d'argent,\r\n\r\n10:07:35:08  10:07:40:03\r\nbeaucoup d'efforts et une grande\r\nmotivation des petits investisseurs.\r\n\r\n10:07:40:08  10:07:43:19\r\nIls se sont soumis\r\n\u00e0 la l\u00e9gislation colombienne\r\n\r\n10:07:44:00  10:07:48:07\r\net ont aid\u00e9 le minist\u00e8re des Mines\r\n\u00e0 trouver des capitaux\r\n\r\n10:07:48:12  10:07:50:11\r\npour le peuple colombien.\r\n\r\n10:07:50:15  10:07:53:00\r\n-Fais voir la clause du trait\u00e9\r\n\r\n10:07:53:05  10:07:56:12\r\nsur les expropriations\r\ndirectes et indirectes.\r\n\r\n10:07:56:17  10:07:59:12\r\nCa, c'est les r\u00e8gles d'arbitrage.\r\n\r\n10:07:59:16  10:08:02:23\r\nC'est parfaitement\r\nle droit d'un Etat\r\n\r\n10:08:03:04  10:08:05:07\r\nde changer de politique.\r\n\r\n10:08:06:20  10:08:11:04\r\nD'estimer qu'il veut m\u00eame\r\nnationaliser des actifs.\r\n\r\n10:08:11:09  10:08:13:18\r\nLes trait\u00e9s ne l'emp\u00eachent pas.\r\n\r\n10:08:13:23  10:08:16:10\r\nIls disent: si vous faites cela,\r\n\r\n10:08:16:14  10:08:20:13\r\nvous devez le faire\r\ndans le respect de certaines normes.\r\n\r\n10:08:20:18  10:08:25:06\r\n-Un des points de crispation\r\ndes trait\u00e9s de libre-\u00e9change\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:29:14\r\nest l'introduction\r\nde ce dispositif d'arbitrage priv\u00e9.\r\n\r\n10:08:29:19  10:08:34:02\r\nPr\u00e9sent dans la majorit\u00e9 des accords\r\ncommerciaux internationaux,\r\n\r\n10:08:34:07  10:08:36:20\r\nce syst\u00e8me doit garantir\r\nl'impartialit\u00e9\r\n\r\n10:08:37:01  10:08:38:22\r\naux investisseurs \u00e9trangers,\r\n\r\n10:08:39:03  10:08:43:18\r\npour qu'ils puissent se d\u00e9fendre\r\ncontre les abus \u00e9ventuels des Etats\r\n\r\n10:08:43:23  10:08:47:15\r\nou contre des l\u00e9gislations\r\ntrop contraignantes pour eux.\r\n\r\n10:08:47:20  10:08:51:00\r\n-L'arbitrage,\r\nles tribunaux internationaux,\r\n\r\n10:08:51:05  10:08:54:14\r\nne sont que des modes\r\nde r\u00e9solution de conflits\r\n\r\n10:08:54:19  10:08:58:11\r\nqui peuvent para\u00eetre\r\npr\u00e9f\u00e9rables \u00e0 un conflit arm\u00e9.\r\n\r\n10:08:58:15  10:09:02:02\r\n-Il s'agit de favoriser\r\nle d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:09:02:07  10:09:05:13\r\nIl faut donc rassurer\r\nles investisseurs.\r\n\r\n10:09:05:18  10:09:10:14\r\nIl faut faire que ce ne soit pas\r\nun rapport de force entre les Etats\r\n\r\n10:09:10:19  10:09:14:20\r\nqui r\u00e9glera un diff\u00e9rend\r\nentre un investisseur et un Etat,\r\n\r\n10:09:15:01  10:09:17:13\r\nmais qu'on puisse aller vers un juge.\r\n\r\n10:09:17:18  10:09:20:08\r\nCe juge,\r\nc'est l'arbitre international.\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:24:06\r\n-Ces arbitres\r\nne sont justement pas des juges\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:28:18\r\nmais des avocats d'affaires,\r\nqui sont \u00e0 tour de r\u00f4le:\r\n\r\n10:09:28:23  10:09:33:18\r\narbitre, d\u00e9fenseur d'un Etat\r\nou d\u00e9fenseur d'une entreprise.\r\n\r\n10:09:33:23  10:09:35:12\r\nGrassement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:39:20\r\nils sont per\u00e7us comme\r\nune industrie multimillionnaire\r\n\r\n10:09:40:01  10:09:44:11\r\ndomin\u00e9e par une petite \u00e9lite\r\nqui agit dans une grande opacit\u00e9\r\n\r\n10:09:44:15  10:09:47:18\r\net donne souvent\r\nla priorit\u00e9 aux investisseurs.\r\n\r\n10:09:47:23  10:09:51:23\r\nS'il para\u00eet normal, dans\r\ncertains cas, de les d\u00e9dommager,\r\n\r\n10:09:52:04  10:09:56:03\r\nest-ce vraiment toujours\r\ndans l'int\u00e9r\u00eat des populations ?\r\n\r\n10:09:56:08  10:10:20:18\r\n...\r\n\r\n10:10:20:23  10:10:24:03\r\n-Au d\u00e9but,\r\nquand nous sommes arriv\u00e9s sur place,\r\n\r\n10:10:24:08  10:10:27:17\r\nles tribus du nord\r\n\u00e9taient favorables \u00e0 la mine.\r\n\r\n10:10:27:22  10:10:32:19\r\nCelles du sud s'y opposaient alors\r\nqu'elles ne vivaient pas sur le site.\r\n\r\n10:10:33:00  10:10:34:22\r\nMais elles \u00e9taient soutenues\r\n\r\n10:10:35:03  10:10:36:14\r\npar une ONG \u00e9trang\u00e8re\r\n\r\n10:10:36:19  10:10:38:10\r\nqui s'appelle Gaia.\r\n\r\n10:10:38:14  10:10:42:15\r\nIls ont \u00e9tabli des sites sacr\u00e9s\r\nsur une carte en tentant\r\n\r\n10:10:42:20  10:10:47:19\r\nde convaincre des leaders spirituels\r\ndu bien-fond\u00e9 de cette d\u00e9marche.\r\n\r\n10:10:48:00  10:10:49:20\r\nMais aucun de ces lieux\r\n\r\n10:10:50:01  10:10:53:18\r\nn'\u00e9tait proche du site minier\r\nqu'on proposait.\r\n\r\n10:11:03:03  10:11:05:12\r\nOn ne comprend pas ce qui se passe.\r\n\r\n10:11:05:17  10:11:08:18\r\nPourquoi on n'arrive pas\r\n\u00e0 une conciliation ?\r\n\r\n10:11:08:23  10:11:12:15\r\nPourquoi est-ce qu'on n'arrive pas\r\n\u00e0 se mettre d'accord\r\n\r\n10:11:12:20  10:11:17:13\r\nsachant que si on pouvait exploiter,\r\nles indig\u00e8nes auraient un emploi.\r\n\r\n10:11:17:18  10:11:21:22\r\nAvec un salaire, leurs conditions\r\nde vie seraient meilleures.\r\n\r\n10:11:22:03  10:11:26:05\r\nCa leur permettrait d'acheter\r\ndes frigos et de ne plus avoir\r\n\r\n10:11:26:10  10:11:30:01\r\n\u00e0 reconstituer les stocks\r\nde nourriture tous les jours.\r\n\r\n10:11:30:06  10:11:32:23\r\nLes femmes pourraient\r\n\u00e9duquer les enfants.\r\n\r\n10:11:37:15  10:11:40:00\r\nIls veulent \u00eatre ind\u00e9pendants\r\n\r\n10:11:40:05  10:11:44:13\r\net surtout ne pas d\u00e9pendre\r\ndes Blancs ou du gouvernement.\r\n\r\n10:11:52:12  10:11:54:08\r\n-Le pilote\r\n\r\n10:11:54:12  10:11:56:02\r\na fait trois voyages.\r\n\r\n10:11:58:14  10:12:01:06\r\nOn a vu arriver\r\ndes experts pour \u00e9tudier\r\n\r\n10:12:01:11  10:12:05:01\r\nle terrain:\r\ndes g\u00e9ologues, des biologistes.\r\n\r\n10:12:07:06  10:12:08:23\r\nAu milieu de ce monde,\r\n\r\n10:12:09:04  10:12:14:06\r\nil y avait m\u00eame le patron,\r\nAndres Rendle.\r\n\r\n10:12:22:16  10:12:24:14\r\nChacun d'entre nous\r\n\r\n10:12:24:19  10:12:28:08\r\ndevait guider un expert;\r\ncertains des biologistes,\r\n\r\n10:12:28:12  10:12:30:14\r\nmoi un g\u00e9ologue.\r\n\r\n10:12:30:19  10:12:34:07\r\nOn marchait en cassant des pierres\r\n\r\n10:12:34:12  10:12:38:12\r\nqu'on mettait dans un sac\r\ntous les 100 m environ.\r\n\r\n10:12:38:16  10:12:41:12\r\nA notre retour,\r\non a vu qu'il y avait bien\r\n\r\n10:12:41:17  10:12:44:06\r\nde l'or dans les \u00e9chantillons.\r\n\r\n10:12:45:18  10:12:48:17\r\n-Et qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:12:48:22  10:12:51:08\r\n-Ils nous ont fait une offre.\r\n\r\n10:12:51:12  10:12:54:03\r\nS'ils lan\u00e7aient l'exploitation,\r\n\r\n10:12:54:08  10:12:58:16\r\nils nous reversaient\r\n1 % des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:05:11\r\nChez Cosigo, personne ne parlait\r\ndes effets n\u00e9gatifs du projet.\r\n\r\n10:13:06:12  10:13:11:05\r\nIls disaient qu'ils ne raseraient\r\npas plus de 2 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n10:13:11:10  10:13:15:12\r\nIls avaient juste \u00e0 faire un trou\r\net installer les machines.\r\n\r\n10:13:15:17  10:13:19:07\r\nEt apr\u00e8s l'exploitation,\r\nils s'engageaient\r\n\r\n10:13:19:12  10:13:21:10\r\n\u00e0 replanter des arbres.\r\n\r\n10:13:22:10  10:13:25:13\r\n-C'est \u00e0 l'initiative\r\nde l'ONG Gaia Amazonas\r\n\r\n10:13:25:18  10:13:30:15\r\nqu'a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 le parc naturel\r\nqui interdit l'extraction d'or\r\n\r\n10:13:30:20  10:13:32:23\r\nsur toute la r\u00e9serve indienne.\r\n\r\n10:13:33:04  10:13:35:18\r\nNelson Ortiz,\r\nun membre de cette ONG,\r\n\r\n10:13:35:23  10:13:39:12\r\nrevient r\u00e9guli\u00e8rement\r\npour soutenir les indiens\r\n\r\n10:13:39:16  10:13:43:12\r\ndans leur combat\r\ncontre l'exploitation mini\u00e8re.\r\n\r\n10:13:44:16  10:13:51:15\r\n-Ils disaient que l'entreprise\r\naiderait les communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:13:51:20  10:13:58:13\r\nParce qu'avec tout l'or\r\nqu'il y avait dans la mine,\r\n\r\n10:13:58:18  10:14:01:00\r\ns'ils menaient \u00e0 bien le projet,\r\n\r\n10:14:01:05  10:14:03:19\r\non pourrait acheter\r\nla moiti\u00e9 du pays.\r\n\r\n10:14:04:00  10:14:08:10\r\nNous, les propri\u00e9taires des terres,\r\non serait gagnant.\r\n\r\n10:14:11:23  10:14:15:02\r\n-Vous \u00eates all\u00e9s\r\ndans la r\u00e9gion de Choco ?\r\n\r\n10:14:15:07  10:14:20:11\r\n-Oui, et j'ai compris une chose...\r\n\r\n10:14:20:15  10:14:24:18\r\nQue plus jamais il ne fallait\r\nautoriser une multinationale\r\n\r\n10:14:24:23  10:14:28:01\r\n\u00e0 exploiter le territoire\r\nYaigoj\u00e9-Apaporis,\r\n\r\n10:14:28:06  10:14:29:18\r\nle poumon de la Terre.\r\n\r\n10:14:29:23  10:14:31:07\r\nLes anciens disaient\r\n\r\n10:14:31:12  10:14:33:21\r\nque l'eau \u00e9tait transparente.\r\n\r\n10:14:34:02  10:14:37:05\r\nAujourd'hui,\r\nc'est une vraie d\u00e9charge.\r\n\r\n10:14:37:10  10:14:39:00\r\nL'eau est comme morte.\r\n\r\n10:14:39:05  10:14:43:10\r\nDes machines abandonn\u00e9es\r\net d'\u00e9normes dragues en activit\u00e9.\r\n\r\n10:14:43:14  10:14:45:07\r\nSans parler des mineurs.\r\n\r\n10:14:45:12  10:14:48:15\r\nQuelques accords de guitare\r\n\r\n10:14:48:20  10:14:50:14\r\n...\r\n\r\n10:14:50:19  10:15:03:22\r\n...\r\n\r\n10:15:08:12  10:15:12:15\r\n-Ici,\r\non est au centre de la sagesse,\r\n\r\n10:15:12:20  10:15:16:08\r\ndes sciences\r\net du pouvoir de ce continent.\r\n\r\n10:15:19:09  10:15:21:08\r\nQuand un enfant na\u00eet,\r\n\r\n10:15:21:12  10:15:26:15\r\nnous l'accueillons\r\nen organisant une sorte de bapt\u00eame.\r\n\r\n10:15:28:10  10:15:32:01\r\nD'o\u00f9 l'importance des sites sacr\u00e9s.\r\n\r\n10:15:33:05  10:15:37:14\r\nPour que l'essence de cette sagesse\r\nlui soit transmise\r\n\r\n10:15:37:19  10:15:41:09\r\net favorise la croissance\r\net l'intelligence\r\n\r\n10:15:41:13  10:15:46:03\r\ndu gar\u00e7on ou de la fille\r\net sa relation avec la nature.\r\n\r\n10:15:47:10  10:15:50:21\r\nVoil\u00e0 pourquoi ces lieux sacr\u00e9s\r\nsont si importants:\r\n\r\n10:15:51:02  10:15:55:02\r\nc'est l\u00e0 que se trouvent\r\nle chant, la danse et la gu\u00e9rison.\r\n\r\n10:15:55:07  10:15:57:18\r\nDes hommes chantent\r\n\r\n10:15:57:23  10:16:00:16\r\n...\r\n\r\n10:16:00:21  10:16:06:10\r\n...\r\n\r\n10:16:06:14  10:16:12:08\r\n-Les peuples indig\u00e8nes appartiennent\r\n\u00e0 des dizaines d'ethnies diff\u00e9rentes\r\n\r\n10:16:12:12  10:16:16:22\r\nqui partagent les m\u00eames mythes\r\nfondateurs sur l'origine du monde.\r\n\r\n10:16:17:03  10:16:19:15\r\nLes nombreux sites sacr\u00e9s ancestraux\r\n\r\n10:16:19:20  10:16:21:22\r\nsont ses organes vivants.\r\n\r\n10:16:22:03  10:16:27:19\r\nLors de la c\u00e9r\u00e9monie, le chaman\r\ndessine mentalement un parcours\r\n\r\n10:16:28:00  10:16:32:10\r\nqui relie ces sites entre eux,\r\nc'est le chemin de gu\u00e9rison\r\n\r\n10:16:32:14  10:16:34:14\r\nqui doit rester inviol\u00e9.\r\n\r\n10:16:37:09  10:16:39:00\r\n-Nos anc\u00eatres disaient\r\n\r\n10:16:39:05  10:16:43:16\r\nque cette plan\u00e8te est comme\r\nune sph\u00e8re \u00e0 la surface de l'eau,\r\n\r\n10:16:43:21  10:16:46:19\r\net la for\u00eat\r\ncomme un radeau qui flotte\r\n\r\n10:16:47:00  10:16:49:12\r\nmais qui peut couler rapidement.\r\n\r\n10:16:49:17  10:16:54:14\r\nCet endroit, c'est un peu le coeur.\r\n\r\n10:16:54:19  10:17:01:05\r\nLe pilier qui maintient\r\nl'\u00e9quilibre de toute la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:17:03:09  10:17:07:05\r\nSi on acceptait\r\nqu'il soit exploit\u00e9...\r\n\r\n10:17:08:16  10:17:10:07\r\nAlors, pour nous...\r\n\r\n10:17:11:04  10:17:15:03\r\nCe serait comme si\r\non se rapprochait de la fin du monde.\r\n\r\n10:17:15:08  10:17:19:08\r\nNotes de guitare\r\n\r\n10:17:19:12  10:17:36:21\r\n...\r\n\r\n10:17:37:02  10:17:43:07\r\n...\r\n\r\n10:17:45:03  10:17:49:08\r\n-Les indiens n'ont pas toujours\r\nparl\u00e9 d'une seule voix.\r\n\r\n10:17:49:12  10:17:54:00\r\nAndres Rendle leur promettait\r\ndes avantages financiers\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:55:23\r\net une vie meilleure.\r\n\r\n10:17:56:04  10:17:59:13\r\nCertains, dans la communaut\u00e9,\r\nplut\u00f4t les anciens,\r\n\r\n10:17:59:18  10:18:03:08\r\nont refus\u00e9 toute exploitation\r\nmini\u00e8re d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n10:18:03:12  10:18:07:21\r\nD'autres ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9s d'accepter\r\nles petits cadeaux de Rendle.\r\n\r\n10:18:10:09  10:18:13:05\r\nUne r\u00e9union de concertation\r\nest organis\u00e9e.\r\n\r\n10:18:13:10  10:18:17:19\r\nLes tribus convergent\r\nvers une maison traditionnelle,\r\n\r\n10:18:18:00  10:18:19:23\r\nleur lieu de rassemblement.\r\n\r\n10:18:20:04  10:18:22:15\r\nInquiets par la plainte de Cosigo,\r\n\r\n10:18:22:20  10:18:26:14\r\nils pr\u00e9parent un manifeste\r\ndestin\u00e9 \u00e0 l'Etat colombien\r\n\r\n10:18:26:19  10:18:28:18\r\npour r\u00e9affirmer leur volont\u00e9\r\n\r\n10:18:28:23  10:18:31:01\r\nde r\u00e9sister \u00e0 la mine.\r\n\r\n10:18:31:06  10:18:35:03\r\n-Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n10:18:35:08  10:18:39:20\r\nJe voudrais parler de l'or\r\net donner mon avis de femme.\r\n\r\n10:18:41:03  10:18:46:20\r\nPour quelle raison voudrait-on\r\ntravailler dans la mine ?\r\n\r\n10:18:47:01  10:18:49:07\r\nPourquoi on irait creuser ?\r\n\r\n10:18:49:12  10:18:51:10\r\nPour chercher de l'or ?\r\n\r\n10:18:51:14  10:18:52:23\r\nPour acheter quoi ?\r\n\r\n10:18:53:04  10:18:54:14\r\nL'assembl\u00e9e acquiesce\r\n\r\n10:18:57:10  10:18:58:16\r\n-Cette terre\r\n\r\n10:18:58:21  10:19:01:03\r\nest notre terre originelle.\r\n\r\n10:19:01:08  10:19:05:00\r\nElle renferme des mat\u00e9riaux,\r\ndes pierres pr\u00e9cieuses.\r\n\r\n10:19:05:07  10:19:09:11\r\nNous en avons parl\u00e9 entre nous\r\net nous sommes d'accord\r\n\r\n10:19:09:15  10:19:11:10\r\npour ne pas l'exploiter.\r\n\r\n10:19:11:14  10:19:16:18\r\nC'est pourquoi les diff\u00e9rentes\r\nethnies de la r\u00e9gion se sont r\u00e9unies\r\n\r\n10:19:16:23  10:19:19:07\r\npour prendre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:19:19:12  10:19:22:09\r\nNous ne travaillerons pas \u00e0 la mine.\r\n\r\n10:19:22:13  10:19:24:18\r\nNous d\u00e9fendrons notre terre.\r\n\r\n10:19:24:23  10:19:27:13\r\nIci, on vit avec ce que l'on a.\r\n\r\n10:19:27:18  10:19:30:00\r\nEt on a besoin de personne.\r\n\r\n10:19:39:18  10:19:43:12\r\n-Entre les indiens\r\net les exploitants miniers,\r\n\r\n10:19:43:17  10:19:44:23\r\nun foss\u00e9 abyssal\r\n\r\n10:19:45:04  10:19:47:20\r\nentre deux conceptions du monde.\r\n\r\n10:19:48:01  10:19:53:12\r\nLes uns cherchent \u00e0 prot\u00e9ger leurs\r\nbiens immat\u00e9riels et leur culture,\r\n\r\n10:19:53:17  10:19:58:19\r\nles autres ne pensent qu'\u00e0 extraire\r\nl'or enfoui dans les sous-sols\r\n\r\n10:19:59:00  10:20:02:00\r\net au profit\r\nqu'ils pourraient en tirer.\r\n\r\n10:20:02:20  10:20:04:14\r\nSonnerie de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:20:04:19  10:20:09:00\r\n...\r\n\r\n10:20:09:05  10:20:11:04\r\n-Andy, tu m'entends ?\r\n\r\n10:20:11:09  10:20:13:09\r\n-On a parl\u00e9 avec J\u00e9r\u00e9mie\r\n\r\n10:20:13:13  10:20:19:00\r\net il nous a donn\u00e9 des nouvelles\r\nde la proc\u00e9dure d'arbitrage.\r\n\r\n10:20:19:05  10:20:23:09\r\nD'apr\u00e8s moi, l'Etat colombien\r\na agi de mauvaise foi\r\n\r\n10:20:23:13  10:20:26:06\r\navec les indig\u00e8nes et avec nous.\r\n\r\n10:20:26:11  10:20:30:20\r\nEn se cachant derri\u00e8re\r\nle pr\u00e9texte de l'environnement.\r\n\r\n10:20:31:01  10:20:33:09\r\nEst-ce que tu en sais plus ?\r\n\r\n10:20:33:13  10:20:38:12\r\nC'est pour tenir nos associ\u00e9s\r\nau courant de ce qui se passe.\r\n\r\n10:20:38:16  10:20:42:22\r\n*-Pour moi, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\navec l'environnement.\r\n\r\n10:20:43:03  10:20:45:17\r\n*Comme le prouvent les documents.\r\n\r\n10:20:45:22  10:20:49:21\r\n*La mine ne ferait pas\r\nla taille d'un terrain de football.\r\n\r\n10:20:50:02  10:20:55:20\r\n*Pour l'exploration, on a besoin de\r\nfaire un trou de 10 cm de diam\u00e8tre.\r\n\r\n10:20:56:01  10:21:00:09\r\n*Le forage sans air n'aura\r\naucun impact sur l'environnement.\r\n\r\n10:21:00:13  10:21:04:09\r\n*Il n'y a aucun produit chimique,\r\non extrait la roche.\r\n\r\n10:21:04:13  10:21:08:23\r\n*Donc toutes ces histoires\r\nsur le mercure sont des mensonges.\r\n\r\n10:21:09:04  10:21:15:15\r\n*Ca n'a rien \u00e0 voir avec\r\nl'environnement, c'est une question\r\n\r\n10:21:15:20  10:21:17:15\r\nde pouvoir et de terre.\r\n\r\n10:21:17:20  10:21:21:08\r\n*Quand j'ai rencontr\u00e9\r\nla soi-disant m\u00e9diatrice,\r\n\r\n10:21:21:12  10:21:25:17\r\nson attitude, c'\u00e9tait:\r\n\"Dommage, faites-nous un proc\u00e8s.\"\r\n\r\n10:21:25:22  10:21:29:02\r\n*\"On est en Colombie,\r\non fait ce qu'on veut.\"\r\n\r\n10:21:29:07  10:21:32:04\r\n*J'ai dit:\r\n\"Vous \u00eates venus nous chercher.\"\r\n\r\n10:21:32:09  10:21:36:22\r\n*Elle a r\u00e9pondu: \"Oui, mais on a\r\nd\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un parc, d\u00e9sol\u00e9.\"\r\n\r\n10:21:37:03  10:21:42:17\r\n*J'ai ajout\u00e9: \"Si on vous attaque,\r\non r\u00e9clamera 16 mias de dollars.\"\r\n\r\n10:21:42:22  10:21:44:14\r\n*\"Car c'est probablement\r\n\r\n10:21:44:19  10:21:48:18\r\nle plus gros gisement de fer\r\net d'or d'Am\u00e9rique du Sud.\"\r\n\r\n10:21:48:23  10:21:52:03\r\n*Je suis confiant,\r\nla Colombie va perdre.\r\n\r\n10:21:52:08  10:21:56:07\r\n*La question est de savoir\r\nsi on obtiendra les 16 mias\r\n\r\n10:21:56:12  10:21:58:07\r\nou entre 1 et 16 mias ?\r\n\r\n10:21:58:12  10:22:02:06\r\n*A mon avis, \u00e7a se jouera\r\naux alentours des 8 mias.\r\n\r\n10:22:02:11  10:22:05:12\r\n-C'est quoi la prochaine \u00e9tape\r\nd'apr\u00e8s toi ?\r\n\r\n10:22:05:17  10:22:07:13\r\n*-Cosigo ne va rien l\u00e2cher.\r\n\r\n10:22:07:18  10:22:12:06\r\n*Qu'on gagne ou non, et je ne vois\r\npas comment on pourrait perdre,\r\n\r\n10:22:12:11  10:22:15:14\r\n\u00e7a peut prendre 3 ans,\r\nmais on ne l\u00e2chera rien.\r\n\r\n10:22:15:19  10:22:17:00\r\n-Bien.\r\n\r\n10:22:18:17  10:22:20:18\r\n-Comment peut-on en arriver\r\n\r\n10:22:20:23  10:22:26:15\r\n\u00e0 16 mias de dollars pour quelques\r\n\u00e9tudes dans la for\u00eat amazonienne ?\r\n\r\n10:22:26:20  10:22:31:16\r\n16 mios, 1'000 fois moins, ce serait\r\nd\u00e9j\u00e0 une \u00e9norme compensation.\r\n\r\n10:22:31:21  10:22:36:23\r\nEst-ce une fa\u00e7on de faire payer\r\nla perte d'un gain potentiel ?\r\n\r\n10:22:37:04  10:22:41:12\r\nTout cela ressemble en fait\r\n\u00e0 de la pure sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:22:52:04  10:22:55:03\r\n-\"A l'attention de l'Etat colombien\r\n\r\n10:22:55:08  10:22:57:20\r\net de la population\", OK ?\r\n\r\n10:22:59:21  10:23:02:04\r\n-Il faut mettre\r\nde l'emphase.\r\n\r\n10:23:03:12  10:23:05:20\r\n-Oui, avant d'envoyer le document.\r\n\r\n10:23:06:01  10:23:09:07\r\n-Le secr\u00e9taire r\u00e9vise tout,\r\nmot par mot.\r\n\r\n10:23:13:07  10:23:16:01\r\n-Voil\u00e0 notre communiqu\u00e9.\r\n\r\n10:23:16:06  10:23:18:12\r\nDevant l'Etat colombien,\r\n\r\n10:23:18:17  10:23:20:12\r\nla population, les m\u00e9dias\r\n\r\n10:23:20:16  10:23:23:17\r\net tous les int\u00e9ress\u00e9s,\r\nnous d\u00e9clarons que:\r\n\r\n10:23:23:22  10:23:26:07\r\nnous r\u00e9affirmons notre volont\u00e9\r\n\r\n10:23:26:12  10:23:29:06\r\nd'interdire\r\ntoute exploitation mini\u00e8re.\r\n\r\n10:23:29:11  10:23:33:11\r\nCette pratique \u00e9conomique\r\nn'est pas parmi nos traditions.\r\n\r\n10:23:33:15  10:23:36:14\r\nL'exploitation et l'usage\r\nde nos territoires\r\n\r\n10:23:36:19  10:23:41:14\r\nsont r\u00e9gis par les accords spirituels\r\net culturels entre les peuples.\r\n\r\n10:23:41:19  10:23:55:18\r\n...\r\n\r\n10:23:55:23  10:23:57:16\r\nMusique douce\r\n\r\n10:23:57:21  10:24:16:05\r\n...\r\n\r\n10:24:17:08  10:24:19:18\r\n-Il est temps de passer \u00e0 l'action\r\n\r\n10:24:19:23  10:24:23:21\r\net de partager cette exp\u00e9rience\r\navec d'autres communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:24:31:07  10:24:35:10\r\nC'est le repr\u00e9sentant\r\nde la r\u00e9serve Yaigoj\u00e9-Apaporis,\r\n\r\n10:24:35:14  10:24:37:04\r\nJuan Carlos Preciado,\r\n\r\n10:24:37:09  10:24:40:02\r\nqui pr\u00e9sente le manifeste au forum\r\n\r\n10:24:40:07  10:24:43:04\r\ndes peuples indig\u00e8nes\r\norganis\u00e9 \u00e0 Bogota.\r\n\r\n10:24:47:10  10:24:50:08\r\nEn plus des populations indiennes,\r\n\r\n10:24:50:12  10:24:54:05\r\nce forum rassemble\r\ndes universitaires, des ONG,\r\n\r\n10:24:54:10  10:24:57:00\r\net des membres du gouvernement.\r\n\r\n10:24:59:02  10:25:00:20\r\nLe but de ce forum:\r\n\r\n10:25:01:01  10:25:04:11\r\nsoutenir et encourager\r\nles peuples autochtones\r\n\r\n10:25:04:15  10:25:08:10\r\ndans leur droit absolu\r\n\u00e0 \u00eatre consult\u00e9s avant l'adoption\r\n\r\n10:25:08:14  10:25:11:07\r\nde tout projet qui les concerne.\r\n\r\n10:25:11:12  10:25:15:00\r\nPlus de mille personnes\r\nassistent \u00e0 ce congr\u00e8s.\r\n\r\n10:25:15:05  10:25:20:04\r\n-La responsabilit\u00e9 des entreprises\r\nne devrait pas \u00eatre facultative.\r\n\r\n10:25:20:09  10:25:23:08\r\n-Juan Carlos exhorte les communaut\u00e9s\r\n\r\n10:25:23:12  10:25:29:15\r\n\u00e0 s'organiser pour r\u00e9sister contre\r\nles projets miniers et touristiques.\r\n\r\n10:25:29:20  10:25:33:16\r\n-Les r\u00e8gles ne peuvent pas\r\nnon plus rester facultatives.\r\n\r\n10:25:33:21  10:25:38:10\r\nPuisqu'on parle de nous consulter\r\nau pr\u00e9alable, nous devons aborder\r\n\r\n10:25:38:14  10:25:41:13\r\nla responsabilit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n10:25:41:18  10:25:43:12\r\net les r\u00e8gles d'\u00e9thique.\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:49:18\r\n-Juan Carlos Preciado\r\ncherche \u00e0 diffuser l'information\r\n\r\n10:25:49:23  10:25:51:09\r\naupr\u00e8s du public.\r\n\r\n10:25:53:02  10:25:57:09\r\nIl rencontre dans les locaux\r\nde l'ONG Gaia Marco Velasquez.\r\n\r\n10:25:57:13  10:26:00:20\r\nUn avocat de droit commercial\r\ninternational,\r\n\r\n10:26:01:01  10:26:03:17\r\nsp\u00e9cialiste des droits de l'homme.\r\n\r\n10:26:03:22  10:26:07:12\r\n-Une entreprise ne peut pas\r\nsimplement dire:\r\n\r\n10:26:07:17  10:26:12:15\r\nl'Etat colombien que j'allais aider\r\n\u00e0 construire des \u00e9coles,\r\n\r\n10:26:12:20  10:26:16:02\r\nme doit aujourd'hui\r\n16 mias de dollars.\r\n\r\n10:26:18:12  10:26:21:10\r\nOu alors,\r\nc'est que l'intention de d\u00e9part\r\n\r\n10:26:21:14  10:26:25:01\r\nn'\u00e9tait qu'un pr\u00e9texte\r\npour demander de l'argent,\r\n\r\n10:26:25:06  10:26:29:08\r\npour s'enrichir sur la base\r\nd'hypoth\u00e8ses inv\u00e9rifiables.\r\n\r\n10:26:29:12  10:26:34:02\r\nIls ne peuvent pas affirmer\r\nque c'est ce qu'ils allaient gagner,\r\n\r\n10:26:34:07  10:26:35:19\r\nils n'en savent rien.\r\n\r\n10:26:36:00  10:26:37:20\r\n-Ils savent tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:26:38:01  10:26:42:10\r\nqu'ils n'obtiendront jamais\r\n16,5 mias de dollars.\r\n\r\n10:26:42:14  10:26:44:23\r\nSi on r\u00e9sume grossi\u00e8rement,\r\n\r\n10:26:45:04  10:26:50:03\r\nils r\u00e9clament cette somme\r\npour voir ce qui peut tomber.\r\n\r\n10:26:50:08  10:26:51:12\r\nSachant cela,\r\n\r\n10:26:51:17  10:26:55:16\r\nje souhaite vous proposer\r\nd'intervenir dans cette proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:26:55:21  10:26:58:14\r\nEn essayant de fournir\r\ndes informations\r\n\r\n10:26:58:19  10:27:02:19\r\nque ni l'entreprise\r\nni l'Etat ne fourniront d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:27:03:00  10:27:06:07\r\n-Concern\u00e9 par les attaques\r\ndes multinationales\r\n\r\n10:27:06:12  10:27:09:12\r\ncontre son pays, Marco Velasquez\r\n\r\n10:27:09:17  10:27:13:03\r\n\u00e9crit de nombreux articles\r\ndans la presse\r\n\r\n10:27:13:08  10:27:14:22\r\net pr\u00e9pare un livre.\r\n\r\n10:27:19:11  10:27:21:11\r\nIl rend visite, \u00e0 Toronto,\r\n\r\n10:27:21:15  10:27:25:12\r\n\u00e0 son ancien directeur de th\u00e8se,\r\nGus van Harten,\r\n\r\n10:27:25:16  10:27:28:12\r\npour discuter du proc\u00e8s\r\nqui se pr\u00e9pare.\r\n\r\n10:27:29:21  10:27:34:03\r\nSp\u00e9cialiste en droit international\r\ndes investissements,\r\n\r\n10:27:34:08  10:27:38:05\r\nt\u00e9nor de la critique\r\ndes tribunaux d'arbitrage,\r\n\r\n10:27:38:10  10:27:40:21\r\nle Canadien\r\nintervient r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:27:41:02  10:27:42:10\r\nIl sonnait l'alarme\r\n\r\n10:27:42:14  10:27:44:03\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:27:45:14  10:27:47:22\r\n-L'arbitrage est un syst\u00e8me\r\n\r\n10:27:48:03  10:27:50:23\r\nd\u00e9faillant, pas juste,\r\npas ind\u00e9pendant,\r\n\r\n10:27:51:04  10:27:52:17\r\net pas \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n10:27:52:22  10:27:55:00\r\nDonc, ma r\u00e9ponse est:\r\n\r\n10:27:55:05  10:27:57:10\r\nr\u00e9glez ce probl\u00e8me !\r\n\r\n10:28:00:14  10:28:05:05\r\n-Ces derni\u00e8res semaines, on a \u00e9t\u00e9\r\npris dans un ouragan en Colombie.\r\n\r\n10:28:05:10  10:28:08:01\r\nA cause de cette affaire\r\nque j'\u00e9voquais.\r\n\r\n10:28:08:06  10:28:10:00\r\n-Celle-ci ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:10:05  10:28:12:05\r\n-La plainte de Cosigo.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:12:10  10:28:14:06\r\n-16 mias de dollars...\r\n\r\n10:28:16:03  10:28:19:12\r\n-Oui, environ 20 %\r\ndu budget de la Colombie.\r\n\r\n10:28:19:16  10:28:22:07\r\nCa a surpris beaucoup de monde.\r\n\r\n10:28:23:23  10:28:26:00\r\nCar l'Etat a toujours d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n10:28:26:05  10:28:29:14\r\nque les trait\u00e9s\r\n\u00e9taient b\u00e9n\u00e9fiques pour le pays.\r\n\r\n10:28:29:19  10:28:33:07\r\nEt qu'un investisseur\r\nne porterait jamais plainte.\r\n\r\n10:28:33:12  10:28:36:04\r\nPourtant, \u00e7a a fini par se passer.\r\n\r\n10:28:36:09  10:28:38:15\r\nPourquoi les lois colombiennes\r\n\r\n10:28:38:20  10:28:42:22\r\nne sont pas satisfaisantes\r\npour les investisseurs \u00e9trangers ?\r\n\r\n10:28:43:03  10:28:46:17\r\nNous ne sommes pas\r\nune dictature, nous essayons\r\n\r\n10:28:46:22  10:28:51:17\r\nde devenir un pays plus stable\r\net nous pouvons y arriver.\r\n\r\n10:28:51:22  10:28:54:08\r\nMais avec ce genre d'affaires,\r\n\r\n10:28:54:12  10:29:00:19\r\ntous nos efforts pour aller vers une\r\npaix durable sont remis en question.\r\n\r\n10:29:01:00  10:29:06:06\r\n-Ce n'est pas le premier pays\r\nsurpris par une plainte \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:29:06:11  10:29:11:18\r\nCes trait\u00e9s sont des bombes\r\n\u00e0 retardement pour les contribuables.\r\n\r\n10:29:11:23  10:29:16:12\r\nSi je comprends, il n'y a pas\r\nde d\u00e9bat public autour de l'affaire ?\r\n\r\n10:29:16:16  10:29:17:22\r\n-Effectivement.\r\n\r\n10:29:18:03  10:29:21:23\r\nPar exemple, je tiens une rubrique\r\ndans un journal\r\n\r\n10:29:22:04  10:29:24:17\r\net j'ai essay\u00e9 d'ouvrir le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:29:24:22  10:29:28:16\r\nJe me suis heurt\u00e9\r\n\u00e0 l'indiff\u00e9rence la plus totale.\r\n\r\n10:29:28:21  10:29:32:12\r\n-Car c'est embarrassant\r\npour le gouvernement de voir\r\n\r\n10:29:32:17  10:29:37:05\r\nque les trait\u00e9s qu'ils ont n\u00e9goci\u00e9s\r\nsont utilis\u00e9s contre le pays.\r\n\r\n10:29:37:10  10:29:41:04\r\nSi tu es un investisseur \u00e9tranger\r\net que tu veux\r\n\r\n10:29:41:09  10:29:44:03\r\nun moyen de pression sur un Etat,\r\n\r\n10:29:44:08  10:29:49:12\r\ntu as int\u00e9r\u00eat, dans la majorit\u00e9\r\ndes cas, que tout reste confidentiel.\r\n\r\n10:29:49:16  10:29:53:20\r\nSi \u00e7a reste secret\r\nde ton c\u00f4t\u00e9 et du c\u00f4t\u00e9 de l'Etat,\r\n\r\n10:29:54:01  10:29:56:18\r\nalors vous pouvez n\u00e9gocier.\r\n\r\n10:29:56:23  10:30:01:19\r\nJ'appr\u00e9cie vraiment les recherches\r\nque tu m\u00e8nes en Colombie,\r\n\r\n10:30:02:00  10:30:07:01\r\non a besoin de personnes comme toi\r\ndans tous les pays du monde.\r\n\r\n10:30:07:06  10:30:10:17\r\nPour comprendre\r\nle fonctionnement du syst\u00e8me,\r\n\r\n10:30:10:22  10:30:15:22\r\npas seulement dans les textes,\r\nmais aussi dans les coulisses.\r\n\r\n10:30:18:10  10:30:33:09\r\n...\r\n\r\n10:30:38:08  10:30:39:19\r\n-Il est inacceptable\r\n\r\n10:30:40:00  10:30:43:22\r\nque des enjeux fondamentaux\r\nsoient n\u00e9goci\u00e9s en secret\r\n\r\n10:30:44:03  10:30:47:18\r\net en opacit\u00e9,\r\nla France ne l'acceptera jamais.\r\n\r\n10:30:47:23  10:30:50:02\r\nNous souhaitons aussi\r\n\r\n10:30:50:07  10:30:56:07\r\ninterdire les tribunaux priv\u00e9s devant\r\nlesquels des groupes peuvent attaquer\r\n\r\n10:30:56:12  10:30:58:06\r\ndes choix d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n10:30:58:11  10:31:00:15\r\nEt faire payer au contribuable\r\n\r\n10:31:00:20  10:31:03:12\r\ndes choix faits en tant que citoyen.\r\n\r\n10:31:03:16  10:31:04:22\r\nJe ne doute pas\r\n\r\n10:31:05:03  10:31:08:16\r\nque cela fera consensus\r\nsur les bancs de l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n10:31:12:16  10:31:15:17\r\nIls crient\r\n-TTIP, CETA, on n'en veut pas !\r\n\r\n10:31:15:22  10:31:18:17\r\nTTIP, CETA, on n'en veut pas !\r\n\r\n10:31:21:22  10:31:25:00\r\n-En Europe,\r\nla soci\u00e9t\u00e9 civile proteste\r\n\r\n10:31:25:05  10:31:28:13\r\nouvertement\r\ncontre le manque de transparence\r\n\r\n10:31:28:18  10:31:30:23\r\ndes n\u00e9gociations des trait\u00e9s,\r\n\r\n10:31:31:04  10:31:34:06\r\ncomme le TTIP avec les USA\r\net le CETA,\r\n\r\n10:31:34:11  10:31:36:10\r\nentre l'Europe et le Canada.\r\n\r\n10:31:36:14  10:31:41:07\r\nLe recours aux tribunaux\r\nd'arbitrage, inscrit de fa\u00e7on opaque\r\n\r\n10:31:41:12  10:31:45:17\r\nau coeur de ces trait\u00e9s,\r\nmenace lourdement les d\u00e9mocraties.\r\n\r\n10:31:49:08  10:31:50:18\r\n-Je viens n\u00e9gocier\r\n\r\n10:31:50:23  10:31:52:04\r\nde bonne foi.\r\n\r\n10:31:52:09  10:31:56:07\r\nNous ne sommes pas\r\ncontre un accord avec le Canada\r\n\r\n10:31:56:12  10:31:59:12\r\nmais nous ne voulons pas\r\nd'arbitrages priv\u00e9s.\r\n\r\n10:31:59:17  10:32:02:05\r\nLes conflits avec les multinationales\r\n\r\n10:32:02:10  10:32:05:00\r\ndoivent \u00eatre tranch\u00e9s\r\nau niveau public.\r\n\r\n10:32:05:05  10:32:10:00\r\n-La petite Wallonie a bloqu\u00e9,\r\npar la voix de Paul Magnette,\r\n\r\n10:32:10:05  10:32:15:05\r\nson pr\u00e9sident, le trait\u00e9\r\nde libre-\u00e9change avec le Canada.\r\n\r\n10:32:16:19  10:32:19:10\r\n3,5 mios de Wallons\r\nbloquent un accord\r\n\r\n10:32:19:14  10:32:22:11\r\nqui concerne 500 mios d'Europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:32:22:15  10:32:27:08\r\nL'une des plus petites entit\u00e9s\r\nd\u00e9fie la grande Europe lib\u00e9rale.\r\n\r\n10:32:27:12  10:32:29:13\r\nC'est David contre Goliath.\r\n\r\n10:32:29:18  10:32:33:05\r\n-Le monde se mondialise\r\nqu'on le veuille ou non.\r\n\r\n10:32:33:10  10:32:37:11\r\nEt tant mieux, il n'y a rien de pire\r\nque les fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:32:37:15  10:32:42:12\r\nMais est-ce une mondialisation\r\navec des r\u00e8gles fortes ou fragiles ?\r\n\r\n10:32:42:16  10:32:47:02\r\nEn prot\u00e9geant les autorit\u00e9s publiques\r\nou les multinationales ?\r\n\r\n10:32:47:07  10:32:51:07\r\nEst-ce qu'elle va se faire\r\navec des juridictions fortes ?\r\n\r\n10:32:51:12  10:32:55:18\r\nOu des arbitrages priv\u00e9s\r\npour ceux qui en ont les moyens ?\r\n\r\n10:32:55:23  10:32:58:12\r\nC'est \u00e7a, les questions qu'on pose.\r\n\r\n10:32:58:17  10:33:01:09\r\nOn est d\u00e9sol\u00e9\r\npour nos amis canadiens\r\n\r\n10:33:01:13  10:33:05:07\r\nque leur trait\u00e9 soit le premier\r\nsoumis \u00e0 cet examen.\r\n\r\n10:33:05:12  10:33:09:21\r\nC'est parce que ce que nous allons\r\nfaire ici est un pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:33:10:02  10:33:14:15\r\nNous allons fixer les standards\r\nqui sera ensuite la r\u00e8gle de l'UE\r\n\r\n10:33:14:20  10:33:17:07\r\ndans les n\u00e9gociations bilat\u00e9rales.\r\n\r\n10:33:17:12  10:33:20:14\r\n-Pour attirer\r\nles investisseurs \u00e9trangers,\r\n\r\n10:33:20:19  10:33:24:20\r\nl'Europe promettait au Canada\r\nd'int\u00e9grer au trait\u00e9 le syst\u00e8me\r\n\r\n10:33:25:01  10:33:27:04\r\nd'arbitrage international\r\n\r\n10:33:27:09  10:33:29:19\r\nqu'on appelle, en anglais, ISDS.\r\n\r\n10:33:30:00  10:33:32:20\r\nLa pierre angulaire de ce syst\u00e8me,\r\n\r\n10:33:33:01  10:33:38:11\r\nc'est l'effet dissuasif, pour les\r\nEtats, provoqu\u00e9 par une plainte.\r\n\r\n10:33:38:15  10:33:43:23\r\nQuand un Etat nationalise une\r\nentreprise, il se saisit d'un bien.\r\n\r\n10:33:44:04  10:33:47:16\r\nC'est une expropriation,\r\nc'est clair.\r\n\r\n10:33:47:21  10:33:49:15\r\nEt l'Etat compense.\r\n\r\n10:33:49:20  10:33:54:12\r\nMais si l'Etat rel\u00e8ve le SMIC\r\nou passe une loi anti-OGM,\r\n\r\n10:33:54:16  10:33:57:20\r\nou interdit\r\nles perturbateurs endocriniens,\r\n\r\n10:33:58:01  10:34:01:15\r\nil prive une entreprise\r\nde gains potentiels.\r\n\r\n10:34:01:20  10:34:07:00\r\nC'est une expropriation indirecte\r\ncar c'est un manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n10:34:09:09  10:34:12:05\r\nUn motif suffisant pour poursuivre\r\n\r\n10:34:12:10  10:34:16:19\r\nun Etat devant un tribunal\r\nd'arbitrage international priv\u00e9.\r\n\r\n10:34:17:00  10:34:20:02\r\n-McDonald's attaque\r\nla Ville de Florence\r\n\r\n10:34:20:07  10:34:23:03\r\ncar celle-ci interdit l'installation\r\n\r\n10:34:23:08  10:34:26:05\r\nd'un restaurant\r\nsur la place centrale.\r\n\r\n10:34:26:10  10:34:28:17\r\nMcDonald's r\u00e9clame des indemnit\u00e9s\r\n\r\n10:34:28:22  10:34:32:02\r\npour un investissement\r\nqui n'a pas eu lieu.\r\n\r\n10:34:32:07  10:34:34:05\r\n-Un v\u00e9ritable scandale.\r\n\r\n10:34:35:15  10:34:40:11\r\nAvec l'expropriation indirecte,\r\ninscrite dans les trait\u00e9s,\r\n\r\n10:34:40:15  10:34:43:12\r\ns'ouvre une vraie bo\u00eete de Pandore.\r\n\r\n10:34:43:17  10:34:47:10\r\nLes plaintes\r\ncontre les mesures gouvernementales\r\n\r\n10:34:47:14  10:34:52:03\r\ng\u00eanantes pour les investisseurs\r\nrisquent de se multiplier.\r\n\r\n10:34:52:08  10:34:55:05\r\nLes tribunaux d'arbitrage\r\nrepr\u00e9sentent\r\n\r\n10:34:55:10  10:34:59:05\r\nune arme de dissuasion massive\r\npour les Etats.\r\n\r\n10:35:00:09  10:35:05:18\r\n-Les accords commerciaux sont comme\r\ndes acc\u00e9l\u00e9rateurs de particules.\r\n\r\n10:35:05:23  10:35:11:08\r\nIls acc\u00e9l\u00e8rent les m\u00e9canismes de\r\nglobalisation et de lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n10:35:11:12  10:35:15:05\r\nEt les grands gagnants\r\nsont les multinationales.\r\n\r\n10:35:15:10  10:35:19:23\r\nEt les grands perdants sont\r\nles citoyens et l'environnement.\r\n\r\n10:35:20:04  10:35:24:05\r\nCe qui risque de se passer\r\navec un tel dispositif,\r\n\r\n10:35:24:10  10:35:28:08\r\nla capacit\u00e9 d'un investisseur\r\n\u00e0 attaquer un Etat,\r\n\r\n10:35:28:12  10:35:33:00\r\n\u00e7a a un effet dissuasif\r\npar rapport \u00e0 la r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:35:33:05  10:35:37:16\r\nSi demain nous avons l'intention\r\nde r\u00e9glementer en Europe\r\n\r\n10:35:37:21  10:35:41:12\r\nsur les perturbateurs endocriniens,\r\npar exemple...\r\n\r\n10:35:41:17  10:35:44:13\r\nEh bien,\r\nun investisseur pourrait dire:\r\n\r\n10:35:44:18  10:35:49:09\r\n\"Nous allons vous attaquer\r\ncar nous avons un manque \u00e0 gagner.\"\r\n\r\n10:35:49:13  10:35:54:05\r\n\"Parce que nous utilisons\r\nces perturbateurs dans nos produits.\"\r\n\r\n10:35:54:10  10:35:59:14\r\nEt donc, il y aura un effet dissuasif\r\nsur la r\u00e9glementation europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:35:59:19  10:36:04:11\r\nIn fine, le consommateur sera moins\r\nbien prot\u00e9g\u00e9 qu'aujourd'hui.\r\n\r\n10:36:04:15  10:36:09:01\r\n-Beaucoup vont anticiper le risque\r\net donc ne pas oser d\u00e9cider.\r\n\r\n10:36:09:06  10:36:10:21\r\nIl y a un effet mena\u00e7ant\r\n\r\n10:36:11:02  10:36:14:19\r\ndans une asym\u00e9trie\r\nentre des multinationales puissantes\r\n\r\n10:36:15:00  10:36:18:22\r\net des pays fragilis\u00e9s,\r\net ce m\u00e9canisme aggrave l'asym\u00e9trie.\r\n\r\n10:36:23:07  10:36:28:14\r\n-Nous assistons \u00e0 un d\u00e9veloppement\r\ndu r\u00f4le de l'arbitrage international.\r\n\r\n10:36:28:19  10:36:32:22\r\nQue se passera-t-il\r\nsi on adopte de nouveaux trait\u00e9s\r\n\r\n10:36:33:03  10:36:36:23\r\ncomme le CETA, le TTIP,\r\net le Partenariat transpacifique ?\r\n\r\n10:36:37:04  10:36:40:14\r\nLes partisans\r\nde l'arbitrage international\r\n\r\n10:36:40:19  10:36:42:14\r\ndisent que l'on a d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:36:42:22  10:36:44:16\r\n3'000 de ces trait\u00e9s\r\n\r\n10:36:44:21  10:36:46:17\r\net que \u00e7a ne changera rien.\r\n\r\n10:36:46:22  10:36:49:10\r\nLe TTIP associ\u00e9 au CETA et au PTP\r\n\r\n10:36:49:14  10:36:52:15\r\nvont permettre \u00e0 l'arbitrage\r\ninternational,\r\n\r\n10:36:52:20  10:36:55:03\r\ndont le r\u00f4le est encore mineur,\r\n\r\n10:36:55:08  10:36:57:12\r\nde devenir une institution\r\n\r\n10:36:57:17  10:36:59:17\r\ninternationale reconnue.\r\n\r\n10:36:59:22  10:37:02:14\r\nPourquoi les investisseurs \u00e9trangers\r\n\r\n10:37:02:19  10:37:06:17\r\ndevraient \u00eatre mieux prot\u00e9g\u00e9s\r\nque les acteurs nationaux ?\r\n\r\n10:37:06:22  10:37:09:04\r\nQuand on parle de commerce,\r\n\r\n10:37:09:09  10:37:13:23\r\non pense \u00e0 des \u00e9changes\r\nde biens et services entre pays.\r\n\r\n10:37:14:04  10:37:18:05\r\nMais le chapitre investissement\r\nd'un trait\u00e9 commercial\r\n\r\n10:37:18:10  10:37:22:08\r\nconcerne autre chose.\r\n\r\n10:37:22:12  10:37:25:12\r\nIl sert \u00e0 instaurer\r\nun syst\u00e8me sp\u00e9cifique\r\n\r\n10:37:25:17  10:37:29:21\r\nde protection internationale\r\npour les capitaux \u00e9trangers.\r\n\r\n10:37:31:16  10:37:34:22\r\nCela revient \u00e0 cr\u00e9er\r\nun nouveau tribunal\r\n\r\n10:37:35:03  10:37:40:01\r\nqui prot\u00e8ge uniquement\r\nles droits de propri\u00e9t\u00e9 d'\u00e9trangers.\r\n\r\n10:37:40:06  10:37:45:01\r\nEt, bien entendu, les \u00e9trangers\r\nen question sont, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:37:45:06  10:37:48:03\r\nde grandes entreprises\r\nou tr\u00e8s riches.\r\n\r\n10:37:50:03  10:37:54:23\r\n-Les id\u00e9es de Gus van Harten sont\r\npartag\u00e9es par une toute communaut\u00e9:\r\n\r\n10:37:55:04  10:37:59:09\r\njuristes, parlementaires,\r\nONG qui travaillent \u00e0 alerter\r\n\r\n10:37:59:13  10:38:04:12\r\nle grand public sur le danger\r\nque repr\u00e9sentent pour les peuples\r\n\r\n10:38:04:16  10:38:07:18\r\nces trait\u00e9s\r\net ces tribunaux d'arbitrage.\r\n\r\n10:38:07:23  10:38:12:16\r\n-Ce que nous privil\u00e9gions\r\nsi cet investisseur se sent l\u00e9s\u00e9,\r\n\r\n10:38:12:21  10:38:16:07\r\nc'est qu'il passe\r\npar des tribunaux publics\r\n\r\n10:38:16:12  10:38:19:02\r\nqui auront l'\u00e9quilibre des forces\r\n\r\n10:38:19:07  10:38:22:14\r\nentre l'int\u00e9r\u00eat financier\r\nde l'investisseur\r\n\r\n10:38:22:19  10:38:25:18\r\nmais aussi l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\r\ndu citoyen\r\n\r\n10:38:25:23  10:38:28:12\r\nqui est concern\u00e9 par cette r\u00e8gle.\r\n\r\n10:38:28:16  10:38:33:04\r\nEt c'est cet \u00e9quilibre\r\nque l'on doit absolument pr\u00e9server.\r\n\r\n10:38:33:09  10:38:35:19\r\n-Vous voulez exister comme Etat ?\r\n\r\n10:38:36:00  10:38:39:09\r\nVous voulez r\u00e9pondre\r\nde la volont\u00e9 populaire ?\r\n\r\n10:38:39:13  10:38:44:01\r\nVous voulez rendre justice\r\n\u00e0 ce pour quoi vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ?\r\n\r\n10:38:44:06  10:38:47:02\r\nTr\u00e8s bien,\r\nvotez vos lois sur le travail\r\n\r\n10:38:47:07  10:38:50:21\r\nou l'int\u00e9grit\u00e9 du territoire,\r\nou la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:38:51:02  10:38:54:17\r\nOn vous poursuivra\r\ndans ce r\u00e9gime souverain parall\u00e8le\r\n\r\n10:38:54:22  10:38:59:17\r\nque l'on a d\u00e9velopp\u00e9 sur un mode\r\nparticulier qu'il faudra appr\u00e9hender.\r\n\r\n10:38:59:22  10:39:03:02\r\nDe fa\u00e7on \u00e0 ce que vous\r\nnous rendiez des comptes\r\n\r\n10:39:03:07  10:39:08:00\r\ncar il n'est pas question que votre\r\nsouverainet\u00e9 pr\u00e9vale sur la n\u00f4tre.\r\n\r\n10:39:08:05  10:39:12:20\r\nDeux r\u00e9gimes de souverainet\u00e9 entrent\r\nen concurrence l'un avec l'autre.\r\n\r\n10:39:17:00  10:39:20:14\r\n-Avec ces tribunaux\r\nd'arbitrage priv\u00e9s,\r\n\r\n10:39:20:19  10:39:23:12\r\nles multinationales\r\nimposent leur volont\u00e9\r\n\r\n10:39:23:17  10:39:26:01\r\nsouvent dans le plus grand secret.\r\n\r\n10:39:26:06  10:39:27:22\r\nCar, dans ces affaires,\r\n\r\n10:39:28:03  10:39:31:19\r\nle secret n'est pas\r\nqu'un obstacle \u00e0 l'information\r\n\r\n10:39:32:00  10:39:35:00\r\ndes citoyens,\r\nmais la cl\u00e9 de vo\u00fbte du syst\u00e8me\r\n\r\n10:39:35:05  10:39:38:04\r\nqui permet les arrangements\r\nles plus honteux.\r\n\r\n10:39:40:06  10:39:43:03\r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9\r\nen Allemagne\r\n\r\n10:39:43:08  10:39:47:10\r\nlorsqu'une multinationale su\u00e9doise,\r\nun producteur d'\u00e9nergie,\r\n\r\n10:39:47:14  10:39:52:01\r\nVattenfall, a attaqu\u00e9\r\nindirectement la Ville de Hambourg\r\n\r\n10:39:52:06  10:39:55:16\r\nen d\u00e9posant en 2009\r\nune plainte contre l'Etat\r\n\r\n10:39:55:21  10:39:58:07\r\nrest\u00e9e secr\u00e8te pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:39:58:12  10:40:02:14\r\nEt d\u00e9voil\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un professeur\r\nde droit international\r\n\r\n10:40:02:19  10:40:06:13\r\n\u00e0 l'universit\u00e9 de Nuremberg,\r\nMarkus Krajewski.\r\n\r\n10:40:08:06  10:40:10:14\r\n-L'arbitrage se d\u00e9roule en secret.\r\n\r\n10:40:10:19  10:40:14:07\r\nAinsi, personne\r\nn'emp\u00eache les parties de n\u00e9gocier.\r\n\r\n10:40:14:12  10:40:17:01\r\nPeu importe ce qu'on dit\r\n\u00e0 l'audience,\r\n\r\n10:40:17:06  10:40:19:17\r\nles n\u00e9gociations\r\nauront lieu ailleurs.\r\n\r\n10:40:20:12  10:40:24:02\r\n-En 2007, Vattenfall\r\nobtient un permis de construire\r\n\r\n10:40:24:07  10:40:28:04\r\npour une centrale \u00e0 charbon\r\ndans la banlieue de Hambourg.\r\n\r\n10:40:28:09  10:40:33:02\r\nSuite aux \u00e9lections de 2008\r\net \u00e0 une p\u00e9tition des habitants,\r\n\r\n10:40:33:07  10:40:37:10\r\nle Parti Vert, qui vient d'\u00eatre \u00e9lu,\r\nr\u00e9vise le permis.\r\n\r\n10:40:37:14  10:40:41:13\r\nLes rejets d'eau chaude pr\u00e9vus\r\npour refroidir les turbines\r\n\r\n10:40:41:18  10:40:44:05\r\nmettent la faune aquatique\r\nen danger.\r\n\r\n10:40:44:10  10:40:47:06\r\nSi elle veut exploiter sa centrale,\r\n\r\n10:40:47:11  10:40:51:17\r\nVattenfall devra respecter\r\nles mesures antipollution.\r\n\r\n10:40:53:09  10:40:55:14\r\nComment r\u00e9agit Vattenfall ?\r\n\r\n10:40:55:19  10:40:58:23\r\nEn d\u00e9posant imm\u00e9diatement\r\nune plainte\r\n\r\n10:40:59:04  10:41:01:17\r\ndevant un tribunal d'arbitrage\r\n\r\n10:41:01:22  10:41:05:17\r\nexigeant une compensation\r\nde 1,4 mia d'euros.\r\n\r\n10:41:05:22  10:41:11:00\r\n-Vous faites une r\u00e9clamation aupr\u00e8s\r\ndes autorit\u00e9s publiques en disant:\r\n\r\n10:41:11:05  10:41:13:21\r\n\"Si vous ne nous accordez pas\r\nce permis,\r\n\r\n10:41:14:02  10:41:16:14\r\n\u00e7a co\u00fbtera 1,4 mia au contribuable.\"\r\n\r\n10:41:16:19  10:41:22:06\r\nCroyez-moi, les repr\u00e9sentants de\r\nl'Etat prennent cela tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:41:26:03  10:41:27:14\r\nCa aide pour n\u00e9gocier.\r\n\r\n10:41:27:19  10:41:33:01\r\nSi je vous dis: j'ai un gros\r\nrevolver, je ne vous le montre pas,\r\n\r\n10:41:33:06  10:41:34:11\r\nmais il tue.\r\n\r\n10:41:34:15  10:41:40:08\r\nCe n'est pas pareil que si je dis:\r\nc'est juste un couteau de cuisine.\r\n\r\n10:41:42:12  10:41:46:02\r\n-Sous pression,\r\nl'Allemagne n\u00e9gocie secr\u00e8tement\r\n\r\n10:41:46:07  10:41:48:13\r\navec Vattenfall jusqu'en 2011.\r\n\r\n10:41:48:18  10:41:52:17\r\nEt un beau jour,\r\non annonce la cl\u00f4ture du dossier.\r\n\r\n10:41:52:22  10:41:56:18\r\n-On ne sait pas\r\nce qu'il s'est pass\u00e9 au juste.\r\n\r\n10:41:56:23  10:42:00:01\r\nOn sait qu'il y a eu\r\ndes n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:42:00:06  10:42:02:12\r\nOn sait qu'ils se sont parl\u00e9.\r\n\r\n10:42:02:17  10:42:06:10\r\nOn ignore combien de fois\r\nils se sont rencontr\u00e9s.\r\n\r\n10:42:06:14  10:42:10:17\r\nOn n'a aucune id\u00e9e\r\nde ce qu'ils ont propos\u00e9 ou comment.\r\n\r\n10:42:10:22  10:42:15:12\r\nOn sait seulement qu'\u00e0 la fin,\r\nils sont parvenus \u00e0 un accord.\r\n\r\n10:42:15:17  10:42:19:14\r\nCe qui est important,\r\nc'est que la seule information,\r\n\r\n10:42:19:19  10:42:22:08\r\nc'est qu'ils ont r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:42:22:12  10:42:23:18\r\nFin de l'histoire.\r\n\r\n10:42:25:11  10:42:30:01\r\n-Markus Krajewski a \u00e9pluch\u00e9\r\nla d\u00e9cision du tribunal arbitral.\r\n\r\n10:42:30:06  10:42:32:22\r\nIl y est mentionn\u00e9 un compromis\r\n\r\n10:42:33:03  10:42:36:12\r\nentre Vattenfall\r\net la Ville de Hambourg\r\n\r\n10:42:36:17  10:42:39:11\r\nsign\u00e9 devant un tribunal local.\r\n\r\n10:42:39:15  10:42:43:20\r\n-Je me suis dit que s'ils \u00e9taient\r\nparvenus \u00e0 un accord\r\n\r\n10:42:44:01  10:42:45:20\r\ndevant un tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:42:46:01  10:42:48:17\r\nje pouvais r\u00e9clamer ce document.\r\n\r\n10:42:49:12  10:42:52:10\r\nLe gouvernent f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9,\r\n\r\n10:42:52:14  10:42:54:20\r\nmais Hambourg me l'a envoy\u00e9.\r\n\r\n10:42:55:01  10:42:57:20\r\nLa Ville\r\na accord\u00e9 un nouveau permis,\r\n\r\n10:42:58:01  10:43:02:10\r\nmoins restrictif que le pr\u00e9c\u00e9dent:\r\nvoil\u00e0 l'arrangement.\r\n\r\n10:43:02:14  10:43:04:12\r\nVattenfall ne voulait pas\r\n\r\n10:43:04:17  10:43:08:05\r\nd'argent\r\nmais une modification du permis.\r\n\r\n10:43:08:10  10:43:11:18\r\n-Aussi incroyable\r\nque cela puisse para\u00eetre,\r\n\r\n10:43:11:23  10:43:14:05\r\nla mairie \u00e9cologiste de Hambourg\r\n\r\n10:43:14:10  10:43:18:17\r\na renonc\u00e9 \u00e0 faire appliquer\r\nles normes qu'elle estimait justes.\r\n\r\n10:43:18:22  10:43:21:13\r\n-J'imagine la conversation\r\nqu'il y a eu\r\n\r\n10:43:21:18  10:43:26:07\r\nentre le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\r\nd'Allemagne et la Ville de Hambourg.\r\n\r\n10:43:26:12  10:43:29:22\r\nLe gouvernement a dit:\r\n\"Nous avons sign\u00e9 ce trait\u00e9,\r\n\r\n10:43:30:03  10:43:31:23\r\nnous sommes li\u00e9s par lui.\"\r\n\r\n10:43:32:04  10:43:35:08\r\n\"L'Allemagne\r\na des obligations internationales\r\n\r\n10:43:35:12  10:43:37:11\r\nque vous devez respecter.\"\r\n\r\n10:43:37:15  10:43:41:05\r\n\"Vous ne pouvez pas\r\nvioler le droit international.\"\r\n\r\n10:43:41:10  10:43:43:08\r\nC'est un argument puissant,\r\n\r\n10:43:43:12  10:43:46:17\r\nsurtout dans une d\u00e9mocratie\r\ncomme l'Allemagne,\r\n\r\n10:43:46:22  10:43:48:13\r\net dans le monde entier.\r\n\r\n10:43:48:18  10:43:52:06\r\n-M\u00eame l'Allemagne\r\nest donc prise au pi\u00e8ge des trait\u00e9s\r\n\r\n10:43:52:11  10:43:56:16\r\nqu'elle a ratifi\u00e9s et c\u00e8de\r\nau chantage de la multinationale.\r\n\r\n10:43:59:13  10:44:01:20\r\nC'est dans le plus grand secret\r\n\r\n10:44:02:01  10:44:04:23\r\nqu'elle signe un accord\r\nle 11 mars 2011.\r\n\r\n10:44:08:03  10:44:11:18\r\nCe jour-l\u00e0,\r\nle Japon subissait le pire s\u00e9isme\r\n\r\n10:44:11:23  10:44:14:06\r\nde son histoire.\r\n\r\n10:44:29:08  10:44:32:13\r\n-La catastrophe de Fukushima\r\nsecoue la plan\u00e8te,\r\n\r\n10:44:32:18  10:44:36:02\r\net en particulier l'Allemagne.\r\n\r\n10:44:36:07  10:44:40:10\r\nPouss\u00e9e par un vaste mouvement\r\nantinucl\u00e9aire vieux de 50 ans,\r\n\r\n10:44:40:14  10:44:44:20\r\net suite aux manifestations\r\ndans 450 villes du pays,\r\n\r\n10:44:45:01  10:44:47:15\r\nAngela Merkel\r\nse retrouve dos au mur.\r\n\r\n10:44:49:12  10:44:53:08\r\nElle d\u00e9cide d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\nla sortie du nucl\u00e9aire, soutenue\r\n\r\n10:44:53:12  10:44:55:20\r\npar la majorit\u00e9 des Allemands.\r\n\r\n10:45:37:18  10:45:40:21\r\n-La d\u00e9cision\r\nde la chanceli\u00e8re, ent\u00e9rin\u00e9e\r\n\r\n10:45:41:02  10:45:44:23\r\npar le 13\u00e8me amendement\r\nde la loi sur l'\u00e9nergie atomique,\r\n\r\n10:45:45:04  10:45:47:21\r\nsera vot\u00e9e par le Parlement\r\n4 mois apr\u00e8s.\r\n\r\n10:45:48:02  10:45:49:09\r\nSept centrales,\r\n\r\n10:45:49:13  10:45:52:17\r\nles plus vieilles,\r\nsont imm\u00e9diatement ferm\u00e9es,\r\n\r\n10:45:52:22  10:45:55:15\r\ndont celles\r\nde Brunsbuettel et Kruemmel\r\n\r\n10:45:55:20  10:46:00:03\r\nqui appartiennent aussi \u00e0 la\r\nmultinationale su\u00e9doise Vattenfall.\r\n\r\n10:46:05:21  10:46:09:12\r\nAussit\u00f4t, Vattenfall\r\nconteste la l\u00e9gitimit\u00e9 de la loi\r\n\r\n10:46:09:16  10:46:14:06\r\nsur le nucl\u00e9aire aupr\u00e8s du Tribunal\r\nconstitutionnel de Karlsruhe,\r\n\r\n10:46:14:11  10:46:17:13\r\nla plus haute instance\r\nde justice allemande.\r\n\r\n10:46:17:18  10:46:20:12\r\nEn tant qu'investisseur \u00e9tranger,\r\n\r\n10:46:20:17  10:46:24:03\r\nVattenfall\r\npeut aussi attaquer l'Allemagne\r\n\r\n10:46:24:08  10:46:27:08\r\ndevant un tribunal\r\nd'arbitrage priv\u00e9.\r\n\r\n10:46:27:12  10:46:29:14\r\nElle a gagn\u00e9 une premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:46:29:19  10:46:32:21\r\nelle peut r\u00e9essayer,\r\nelle ne s'en privera pas.\r\n\r\n10:46:33:02  10:46:37:20\r\nEn mai 2012, elle d\u00e9pose\r\nune nouvelle plainte en arbitrage.\r\n\r\n10:46:39:18  10:46:42:04\r\nCe proc\u00e8s se d\u00e9roule \u00e0 Washington,\r\n\r\n10:46:42:09  10:46:46:23\r\nalors que ses enjeux\r\nsont essentiellement europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:47:22:02  10:47:24:23\r\nLe juge arbitre: A.J.van den Berg.\r\n\r\n10:47:26:14  10:47:30:09\r\nLe Su\u00e9dois K.Hober\r\nd\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de Vattenfall.\r\n\r\n10:47:30:13  10:47:33:17\r\nEt S.Konrad\r\nd\u00e9fend ceux de l'Allemagne.\r\n\r\n10:47:33:22  10:47:37:11\r\nD\u00e9dommagement demand\u00e9:\r\n4,7 milliards d'euros.\r\n\r\n10:48:14:14  10:48:17:10\r\nLe fondement\r\nde la plupart des trait\u00e9s\r\n\r\n10:48:17:14  10:48:20:05\r\npour la protection\r\ndes investissements\r\n\r\n10:48:20:10  10:48:24:18\r\nest de fournir une protection\r\ncontre l'expropriation.\r\n\r\n10:48:24:23  10:48:27:18\r\nQuand on parle\r\nd'expropriation indirecte,\r\n\r\n10:48:27:23  10:48:30:18\r\nil est difficile de fixer la limite\r\n\r\n10:48:30:23  10:48:32:21\r\nentre une expropriation\r\n\r\n10:48:33:02  10:48:36:02\r\net des mesures\r\ngouvernementales l\u00e9gitimes.\r\n\r\n10:48:36:07  10:48:40:22\r\nIl n'est pas facile de tracer\r\nla limite entre ces deux options.\r\n\r\n10:48:41:03  10:48:46:21\r\nOn pourrait dire que la protection\r\ndont b\u00e9n\u00e9ficient les investisseurs,\r\n\r\n10:48:47:02  10:48:49:01\r\nen vertu des trait\u00e9s,\r\n\r\n10:48:49:06  10:48:54:19\r\nest susceptible d'influencer\r\nla fa\u00e7on dont l'Etat l\u00e9gif\u00e8re.\r\n\r\n10:48:55:00  10:49:00:12\r\nM\u00eame si un parlement a vot\u00e9 une loi\r\nle plus d\u00e9mocratiquement possible,\r\n\r\n10:49:00:17  10:49:04:17\r\ncelle-ci peut malgr\u00e9 tout\r\nentrer en contradiction\r\n\r\n10:49:04:22  10:49:10:09\r\navec les engagements pris par l'Etat\r\ndans un trait\u00e9 international.\r\n\r\n10:49:10:13  10:49:13:20\r\nBien entendu,\r\nc'est aux Etats de d\u00e9cider\r\n\r\n10:49:14:01  10:49:17:15\r\ns'ils souhaitent ou non\r\nsigner ces trait\u00e9s.\r\n\r\n10:49:37:13  10:49:41:20\r\n-Juridiquement, l'Allemagne ne peut\r\npas contester le trait\u00e9 ratifi\u00e9.\r\n\r\n10:49:42:01  10:49:45:00\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nle g\u00e9ant su\u00e9dois\r\n\r\n10:49:45:05  10:49:50:15\r\nn'a pas respect\u00e9 ses obligations:\r\nr\u00e9parer ses centrales endommag\u00e9es,\r\n\r\n10:49:50:20  10:49:54:12\r\nce qui mettait la population\r\nen grand danger.\r\n\r\n10:50:52:06  10:50:59:05\r\n-Kruemmel et Brunsbuettel\r\nont une longue liste de d\u00e9faillances.\r\n\r\n10:50:59:10  10:51:02:23\r\n-Heinz Smital,\r\nphysicien nucl\u00e9aire de Greenpeace,\r\n\r\n10:51:03:04  10:51:08:01\r\nappel\u00e9 comme expert devant la Cour\r\nconstitutionnelle de Karlsruhe,\r\n\r\n10:51:08:06  10:51:12:05\r\na \u00e9tudi\u00e9 toutes les d\u00e9faillances\r\ndes deux centrales.\r\n\r\n10:51:12:10  10:51:16:16\r\n-M\u00eame les experts pronucl\u00e9aires\r\nse sont demand\u00e9\r\n\r\n10:51:16:21  10:51:18:12\r\npourquoi ces r\u00e9acteurs\r\n\r\n10:51:18:17  10:51:23:06\r\npr\u00e9sentaient toujours autant\r\nde d\u00e9faillances et d'anomalies.\r\n\r\n10:51:23:11  10:51:27:15\r\nMais c'est surtout l'incendie\r\nd'un transformateur, en 2007,\r\n\r\n10:51:27:20  10:51:31:12\r\nqui a scell\u00e9 le sort\r\nde la centrale de Kruemmel.\r\n\r\n10:51:35:04  10:51:38:12\r\nLe transformateur\r\ncontenait 70 tonnes de p\u00e9trole.\r\n\r\n10:51:38:16  10:51:43:20\r\nQuand le p\u00e9trole a commenc\u00e9 \u00e0 br\u00fbler,\r\n\u00e7a a entra\u00een\u00e9 un \u00e9norme incendie.\r\n\r\n10:51:44:01  10:51:47:21\r\nUne fum\u00e9e noire a envelopp\u00e9\r\ntoute la zone du r\u00e9acteur.\r\n\r\n10:51:48:02  10:51:52:05\r\nC'est ce qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un grand nombre\r\nde dysfonctionnements.\r\n\r\n10:51:52:10  10:51:56:10\r\nLes installations anti-incendie\r\n\u00e9taient sous-dimensionn\u00e9es,\r\n\r\n10:51:56:14  10:52:01:16\r\nles r\u00e9serves d'eau \u00e9taient \u00e9puis\u00e9es,\r\nalors que l'incendie \u00e9tait en cours.\r\n\r\n10:52:01:21  10:52:04:07\r\nUn court-circuit ext\u00e9rieur\r\n\r\n10:52:04:12  10:52:08:16\r\npeut provoquer une r\u00e9action en\r\ncha\u00eene et mener \u00e0 une catastrophe.\r\n\r\n10:52:49:17  10:52:53:17\r\n-L'avocat de Vattenfall\r\ns'abrite derri\u00e8re la loi.\r\n\r\n10:52:53:22  10:52:57:16\r\nDerri\u00e8re le strict langage\r\njuridique, pour ne pas avoir\r\n\r\n10:52:57:21  10:53:02:06\r\n\u00e0 reconna\u00eetre la responsabilit\u00e9\r\nde la multinationale dans ce cas.\r\n\r\n10:53:05:08  10:53:10:17\r\n-Il est clair que ce groupe de\r\npersonnes, ou nombre d'entre elles,\r\n\r\n10:53:10:22  10:53:14:01\r\nont \u00e9t\u00e9 form\u00e9es\r\nde fa\u00e7on particuli\u00e8re\r\n\r\n10:53:14:06  10:53:15:15\r\npour appr\u00e9hender\r\n\r\n10:53:15:20  10:53:17:20\r\nle droit international\r\n\r\n10:53:18:01  10:53:21:20\r\ncomme une mati\u00e8re technique,\r\nen consid\u00e9rant qu'offrir\r\n\r\n10:53:22:01  10:53:26:12\r\nle maximum de droit et de privil\u00e8ges\r\naux entreprises serait b\u00e9n\u00e9fique\r\n\r\n10:53:26:17  10:53:29:01\r\npour l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n10:53:29:06  10:53:33:22\r\nLes avocats ne sont pas habitu\u00e9s\r\n\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences\r\n\r\n10:53:34:03  10:53:35:12\r\nde leur plaidoyer,\r\n\r\n10:53:35:17  10:53:37:21\r\nmais \u00e0 l'application de la loi.\r\n\r\n10:53:38:02  10:53:42:11\r\nL'expression fran\u00e7aise\r\n\"la pens\u00e9e unique\" exprime \u00e7a.\r\n\r\n10:53:42:15  10:53:46:00\r\nIls r\u00e9fl\u00e9chissent tous\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:55:36:19  10:55:41:03\r\n-En refusant toutes consid\u00e9rations\r\npolitiques ou d\u00e9mocratiques,\r\n\r\n10:55:41:08  10:55:45:11\r\nles multinationales\r\nse consid\u00e8rent comme hors politique,\r\n\r\n10:55:45:15  10:55:47:01\r\nau-dessus des lois.\r\n\r\n10:55:47:06  10:55:49:04\r\nMais des lois existent.\r\n\r\n10:55:53:12  10:55:55:17\r\nLe proc\u00e8s en arbitrage priv\u00e9\r\n\r\n10:55:55:22  10:55:59:11\r\nde Vattenfall contre l'Allemagne\r\ncontinue \u00e0 Washington.\r\n\r\n10:55:59:15  10:56:02:14\r\nLe Tribunal constitutionnel\r\nde Karlsruhe,\r\n\r\n10:56:02:19  10:56:07:21\r\no\u00f9 la multinationale avait d'abord\r\nd\u00e9pos\u00e9 plainte, rend son jugement.\r\n\r\n10:56:08:02  10:56:10:01\r\nLa Cour d\u00e9clare que la sortie\r\n\r\n10:56:10:06  10:56:13:21\r\ndu nucl\u00e9aire est conforme\r\n\u00e0 la constitution allemande\r\n\r\n10:56:14:02  10:56:17:03\r\net que les entreprises plaignantes\r\n\r\n10:56:17:08  10:56:19:19\r\nrecevront\r\nune compensation financi\u00e8re\r\n\r\n10:56:20:00  10:56:22:11\r\npour la fermeture\r\nde leurs centrales.\r\n\r\n10:56:22:15  10:56:24:12\r\n-Vattenfall ne peut plus dire\r\n\r\n10:56:24:17  10:56:26:20\r\nqu'elle ne peut faire\r\n\r\n10:56:27:01  10:56:28:20\r\nvaloir ses droits\r\n\r\n10:56:29:01  10:56:31:11\r\nque devant un tribunal d'arbitrage.\r\n\r\n10:56:31:15  10:56:35:12\r\nSon droit \u00e0 \u00eatre prot\u00e9g\u00e9\r\net \u00e0 demander des d\u00e9dommagements\r\n\r\n10:56:35:16  10:56:39:00\r\na \u00e9t\u00e9 reconnu dans le cadre\r\nde notre constitution.\r\n\r\n10:56:39:05  10:56:43:07\r\nCe serait d\u00e9sastreux,\r\nsi malgr\u00e9 les dispositions pr\u00e9sentes\r\n\r\n10:56:43:12  10:56:48:12\r\ndans notre constitution, une d\u00e9cision\r\ndiff\u00e9rente \u00e9tait rendue \u00e0 Washington.\r\n\r\n10:56:48:17  10:56:52:08\r\nCela irait \u00e0 l'encontre\r\nde nos principes d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n10:56:54:04  10:56:57:09\r\n-La sortie du nucl\u00e9aire\r\nest donc confirm\u00e9e.\r\n\r\n10:56:57:13  10:57:02:00\r\nLes antinucl\u00e9aires peuvent\r\nconsid\u00e9rer qu'ils ont gagn\u00e9.\r\n\r\n10:57:04:04  10:57:07:09\r\nC'est surtout\r\npour les citoyens allemands\r\n\r\n10:57:07:13  10:57:12:06\r\nque les agissements de Vattenfall\r\nsont les plus choquants.\r\n\r\n10:57:12:11  10:57:15:05\r\nVattenfall jouit de la protection\r\n\r\n10:57:15:10  10:57:16:19\r\ndu droit allemand.\r\n\r\n10:57:17:00  10:57:19:23\r\nElle n'a pas \u00e9t\u00e9 discrimin\u00e9e\r\ncomme \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:57:20:04  10:57:25:02\r\nElle a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e comme les autres\r\nentreprises du secteur en Allemagne.\r\n\r\n10:57:25:07  10:57:27:11\r\nOn ne devrait pas avoir besoin\r\n\r\n10:57:27:15  10:57:30:11\r\nde s'adresser\r\n\u00e0 un tribunal d'arbitrage.\r\n\r\n10:57:30:15  10:57:34:23\r\nOn peut imaginer un montant\r\nde dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:57:35:04  10:57:38:15\r\nde quelques centaines\r\nde millions d'euros.\r\n\r\n10:57:38:20  10:57:43:12\r\nMais en aucun cas\r\nde 4,7 milliards d'euros,\r\n\r\n10:57:43:16  10:57:46:20\r\ncomme le demande Vattenfall.\r\n\r\n10:57:52:11  10:57:55:21\r\n-C'est au gouvernement allemand\r\nde modifier la loi\r\n\r\n10:57:56:02  10:57:58:21\r\npour fixer le montant\r\nde la compensation,\r\n\r\n10:57:59:02  10:58:01:11\r\nqui sera valid\u00e9e par le Bundestag.\r\n\r\n10:58:01:15  10:58:05:18\r\nLors d'un proc\u00e8s en arbitrage,\r\nle montant du d\u00e9dommagement\r\n\r\n10:58:05:23  10:58:09:04\r\nest beaucoup plus \u00e9lev\u00e9\r\net fix\u00e9 arbitrairement\r\n\r\n10:58:09:09  10:58:12:22\r\npar des avocats sans aucune\r\nl\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:58:13:03  10:58:17:05\r\nUne partie des frais de justice,\r\nassez consid\u00e9rable,\r\n\r\n10:58:17:10  10:58:20:06\r\nentre quatre\r\net dix millions de dollars,\r\n\r\n10:58:20:11  10:58:23:12\r\nreste g\u00e9n\u00e9ralement\r\n\u00e0 la charge de l'Etat.\r\n\r\n10:58:23:17  10:58:25:16\r\n-Si on critique le syst\u00e8me,\r\n\r\n10:58:25:21  10:58:29:14\r\nil faut aussi critiquer\r\nle pouvoir des entreprises\r\n\r\n10:58:29:19  10:58:32:19\r\net le comportement\r\ndes avocats d'affaires.\r\n\r\n10:58:33:00  10:58:36:09\r\nIl faut aussi\r\npointer du doigt les Etats\r\n\r\n10:58:36:13  10:58:41:20\r\net leur dire: \"Ecoutez,\r\nc'est vous qui avez fait \u00e7a !\"\r\n\r\n10:58:42:01  10:58:46:21\r\nLes Etats ont cr\u00e9\u00e9 ce syst\u00e8me\r\net ils ont le pouvoir d'y mettre fin.\r\n\r\n10:58:47:02  10:58:50:11\r\nQu'il s'agisse de la Colombie,\r\ndu P\u00e9rou, du Mali,\r\n\r\n10:58:50:15  10:58:53:03\r\nou de pays en voie de d\u00e9veloppement,\r\n\r\n10:58:53:08  10:58:57:16\r\nles Etats peuvent se d\u00e9barrasser\r\nde ce syst\u00e8me, s'ils le veulent.\r\n\r\n10:58:57:21  10:58:59:21\r\n-Mais le veulent-ils vraiment ?\r\n\r\n10:59:00:02  10:59:02:20\r\nLes gouvernements\r\net les grandes entreprises\r\n\r\n10:59:03:01  10:59:04:23\r\nsont souvent complices.\r\n\r\n10:59:05:04  10:59:07:08\r\nLe groupe Vattenfall b\u00e9n\u00e9ficiait\r\n\r\n10:59:07:12  10:59:11:17\r\nde l'\u00e9coute de la chanceli\u00e8re,\r\nqui avait nomm\u00e9 son ex-PDG,\r\n\r\n10:59:11:22  10:59:14:16\r\nLars Johansson,\r\nson conseiller personnel\r\n\r\n10:59:14:21  10:59:17:13\r\nen mati\u00e8re\r\nde transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n10:59:19:21  10:59:23:08\r\nLa plupart des chefs d'Etat\r\nsont ambivalents.\r\n\r\n10:59:23:12  10:59:28:04\r\nIls veulent des capitaux \u00e9trangers\r\net signent des trait\u00e9s favorables,\r\n\r\n10:59:28:09  10:59:33:07\r\net ils veulent promulguer des lois\r\nfavorables \u00e0 l'environnement,\r\n\r\n10:59:33:12  10:59:36:20\r\n\u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9mocratie,\r\nqui vont contrer\r\n\r\n10:59:37:01  10:59:39:07\r\nles int\u00e9r\u00eats des multinationales.\r\n\r\n10:59:39:12  10:59:40:18\r\nAlors que faire ?\r\n\r\n10:59:47:10  10:59:49:20\r\n-L'heure est venue de consid\u00e9rer\r\n\r\n10:59:50:01  10:59:52:05\r\nqu'on est face \u00e0 deux r\u00e9gimes...\r\n\r\n10:59:54:06  10:59:55:11\r\nDe pouvoir.\r\n\r\n10:59:56:15  10:59:59:05\r\nUn r\u00e9gime de pouvoir traditionnel,\r\n\r\n10:59:59:10  11:00:02:10\r\nqui tend \u00e0 se folkloriser\r\nde plus en plus,\r\n\r\n11:00:02:14  11:00:06:05\r\nune sorte de th\u00e9\u00e2tre d'ombre\r\npour distraire la pl\u00e8be.\r\n\r\n11:00:06:10  11:00:09:19\r\nC'est-\u00e0-dire les Etats\r\ncomme la France, l'Allemagne,\r\n\r\n11:00:10:00  11:00:14:08\r\nl'Australie, le Japon,\r\nle Br\u00e9sil, les Etats-Unis, etc.\r\n\r\n11:00:14:12  11:00:16:12\r\nEt un autre r\u00e9gime de pouvoir\r\n\r\n11:00:16:16  11:00:21:04\r\nqui s'organise autrement:\r\non ne duplique pas le mod\u00e8le,\r\n\r\n11:00:21:09  11:00:25:21\r\non le refonde compl\u00e8tement,\r\net qui proc\u00e8de \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n11:00:26:02  11:00:30:16\r\nC'est comme si les multinationales\r\nse voyaient hors sol.\r\n\r\n11:00:30:21  11:00:33:19\r\nEt on voudrait que ces pouvoirs-l\u00e0\r\n\r\n11:00:34:00  11:00:38:20\r\nexistent dans une sorte de dimensions\r\nqui soient les leurs.\r\n\r\n11:00:39:01  11:00:43:04\r\nEt que le reste,\r\nc'est-\u00e0-dire les Etats traditionnels,\r\n\r\n11:00:43:09  11:00:45:02\r\nle droit des l\u00e9gislations\r\n\r\n11:00:45:07  11:00:49:11\r\net les institutions judiciaires\r\ntraditionnels soient domin\u00e9s\r\n\r\n11:00:49:15  11:00:52:22\r\npar ces acteurs-l\u00e0\r\nsur un mode instrumental,\r\n\r\n11:00:53:03  11:00:57:02\r\nou soit compl\u00e8tement hors champ,\r\nqu'on ne les voie plus.\r\n\r\n11:01:22:09  11:01:24:01\r\n-Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n11:01:24:06  11:01:26:14\r\nje m'int\u00e9ressais aux strat\u00e9gies\r\n\r\n11:01:26:19  11:01:29:18\r\nde d\u00e9veloppement\r\ndes march\u00e9s \u00e9mergents.\r\n\r\n11:01:29:23  11:01:34:13\r\nC'\u00e9tait une \u00e9poque\r\ntr\u00e8s int\u00e9ressante et tr\u00e8s stimulante.\r\n\r\n11:01:34:18  11:01:38:12\r\nApr\u00e8s la fin de la guerre froide,\r\nles pays cherchaient\r\n\r\n11:01:38:17  11:01:42:00\r\nde nouvelles strat\u00e9gies\r\nde d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n11:01:42:05  11:01:45:10\r\nJ'\u00e9tais fascin\u00e9\r\npar les flux d'investissements.\r\n\r\n11:01:45:14  11:01:49:16\r\nMais qu'allait-il se passer\r\ndans cinq ou dix ans ?\r\n\r\n11:01:52:03  11:01:53:21\r\nEt l\u00e0, je me suis dit\r\n\r\n11:01:54:02  11:02:00:00\r\nque j'allais me focaliser sur les\r\nconflits qui vont \u00eatre in\u00e9vitables.\r\n\r\n11:02:00:05  11:02:03:15\r\n-Avec la multiplication\r\ndes conflits,\r\n\r\n11:02:03:20  11:02:06:18\r\nle pouvoir des tribunaux d'arbitrage\r\n\r\n11:02:06:23  11:02:10:06\r\ns'\u00e9tend et devient\r\nde plus en plus mena\u00e7ant.\r\n\r\n11:02:10:11  11:02:13:06\r\nDeux populations,\r\nl'une aux Etats-Unis\r\n\r\n11:02:13:11  11:02:19:07\r\net l'autre au P\u00e9rou, sont victimes\r\nd'une m\u00eame multinationale: Renco.\r\n\r\n11:02:19:12  11:02:20:23\r\nUn immense pollueur.\r\n\r\n11:02:22:16  11:02:26:04\r\nSon PDG, Ira Rennert,\r\nfinancier de Wall Street,\r\n\r\n11:02:26:09  11:02:28:22\r\nest l'un des plus riches du monde.\r\n\r\n11:02:29:03  11:02:31:21\r\nIl avait empoisonn\u00e9,\r\npar sa fonderie,\r\n\r\n11:02:32:02  11:02:33:23\r\nla ville Herculaneum\r\n\r\n11:02:34:04  11:02:35:09\r\ndans le Missouri.\r\n\r\n11:02:35:13  11:02:37:06\r\nMaintenant, il empoisonne\r\n\r\n11:02:37:11  11:02:39:20\r\nune autre ville au P\u00e9rou, La Oroya.\r\n\r\n11:02:40:01  11:02:42:22\r\nLes deux communaut\u00e9s vont s'unir\r\n\r\n11:02:43:03  11:02:44:08\r\npour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n11:02:49:08  11:02:51:17\r\n-En 2001, j'ai pris un bus\r\n\r\n11:02:51:22  11:02:53:05\r\nde Huancayo,\r\n\r\n11:02:53:10  11:02:55:18\r\nqui traversait les hauts plateaux\r\n\r\n11:02:55:23  11:02:58:10\r\ndu centre du P\u00e9rou jusqu'\u00e0 la c\u00f4te,\r\n\r\n11:02:58:14  11:03:00:15\r\npour rejoindre Lima o\u00f9 je vivais.\r\n\r\n11:03:02:15  11:03:03:20\r\nAvant m\u00eame\r\n\r\n11:03:04:01  11:03:06:07\r\nd'arriver en ville,\r\n\r\n11:03:06:12  11:03:09:16\r\non peut en sentir l'odeur,\r\n\u00e7a sent le zinc,\r\n\r\n11:03:09:21  11:03:13:05\r\nle plomb, et on voit\r\nla v\u00e9g\u00e9tation se rar\u00e9fier.\r\n\r\n11:03:13:10  11:03:17:22\r\nPresque tous les rochers sont\r\nrecouverts d'une couche gris-blanc.\r\n\r\n11:03:18:03  11:03:21:10\r\nOn dirait des d\u00e9p\u00f4ts calcaires.\r\n\r\n11:03:21:14  11:03:23:21\r\nEt le bus s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n11:03:24:02  11:03:26:22\r\nJe suis sorti\r\npour me d\u00e9gourdir les jambes.\r\n\r\n11:03:27:03  11:03:30:00\r\nOn a fait une pause\r\nde 10 min \u00e0 La Oroya.\r\n\r\n11:03:30:05  11:03:34:14\r\nEt l\u00e0, 2-3 enfants\r\ndescendaient la rue avec leur m\u00e8re.\r\n\r\n11:03:34:19  11:03:39:04\r\nIls \u00e9taient en train\r\nde cracher leurs poumons.\r\n\r\n11:03:39:09  11:03:41:04\r\nIls toussaient \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n11:03:41:09  11:03:43:11\r\nEn s'approchant de la fonderie,\r\n\r\n11:03:43:15  11:03:48:03\r\non a vu qu'elle rejetait d'\u00e9normes\r\nquantit\u00e9s de fum\u00e9e toxique.\r\n\r\n11:03:48:08  11:03:51:22\r\nMais c'est\r\nune contamination passive,\r\n\r\n11:03:52:03  11:03:54:21\r\nprovoqu\u00e9e\r\npar tout ce qui s'y \u00e9chappe.\r\n\r\n11:03:55:02  11:03:56:22\r\nIl n'y a aucun filtre.\r\n\r\n11:03:57:03  11:04:00:12\r\nRien pour \u00e9vacuer tout cela\r\nhors de la vall\u00e9e.\r\n\r\n11:04:02:14  11:04:04:21\r\n-A midi, il faisait d\u00e9j\u00e0 sombre,\r\n\r\n11:04:05:02  11:04:07:18\r\navec de la fum\u00e9e\r\net une odeur terrible.\r\n\r\n11:04:07:23  11:04:10:21\r\nLes \u00e9manations \u00e9taient tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n11:04:11:02  11:04:15:16\r\nComme on \u00e9tait \u00e0 l'air libre,\r\nelles nous arrivaient de face\r\n\r\n11:04:15:21  11:04:19:06\r\net \u00e7a nous prenait\r\n\u00e0 la gorge et \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n11:04:19:11  11:04:23:14\r\nOn avait des larmes,\r\non toussait et on s'\u00e9tranglait\r\n\r\n11:04:23:21  11:04:27:01\r\nau point de ne plus\r\npouvoir parler, parfois.\r\n\r\n11:04:27:06  11:04:31:23\r\nIl est arriv\u00e9 qu'on dise aux enfants\r\nde rester dans leur chambre,\r\n\r\n11:04:32:04  11:04:34:16\r\nparce qu'il y avait trop de fum\u00e9e.\r\n\r\n11:04:34:21  11:04:37:11\r\nMais \u00e7a, l'entreprise s'en moquait.\r\n\r\n11:04:37:15  11:04:41:08\r\nIls continuaient \u00e0 polluer\r\net \u00e0 d\u00e9verser leurs d\u00e9chets.\r\n\r\n11:04:41:12  11:04:45:02\r\nC'est l'Etat qui a permis\r\ntoute cette pollution.\r\n\r\n11:04:45:07  11:04:47:10\r\nIl savait ce qu'il se passait.\r\n\r\n11:04:47:14  11:04:50:19\r\nEn voyant les d\u00e9g\u00e2ts\r\ncaus\u00e9s par les fum\u00e9es,\r\n\r\n11:04:51:00  11:04:53:16\r\nils auraient d\u00fb r\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n11:04:53:21  11:04:56:13\r\nMais ils s'en fichaient !\r\n\r\n11:04:56:18  11:05:01:16\r\n-On sentait que le gouvernement\r\np\u00e9ruvien n'allait rien faire\r\n\r\n11:05:01:21  11:05:04:18\r\npour emp\u00eacher l'entreprise Doe Run\r\n\r\n11:05:04:23  11:05:08:01\r\nde polluer la communaut\u00e9\r\nde La Oroya.\r\n\r\n11:05:08:06  11:05:12:19\r\nLe gouvernement \u00e9tait incapable\r\nd'obliger les entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n11:05:13:00  11:05:14:22\r\n\u00e0 respecter les r\u00e8gles.\r\n\r\n11:05:15:03  11:05:18:02\r\nLe rapport de force\r\n\u00e9tait bien trop in\u00e9gal.\r\n\r\n11:05:18:07  11:05:21:04\r\nIl \u00e9tait tellement\r\nen faveur de l'entreprise\r\n\r\n11:05:21:09  11:05:24:20\r\nque c'\u00e9tait difficile\r\npour le gouvernement du P\u00e9rou\r\n\r\n11:05:25:01  11:05:28:07\r\nde faire respecter\r\nles normes environnementales.\r\n\r\n11:05:28:12  11:05:32:12\r\n-Lorsque l'Etat p\u00e9ruvien\r\nvend sa fonderie Doe Run Peru\r\n\r\n11:05:32:16  11:05:35:16\r\nau groupe Renco en 1997, il exige\r\n\r\n11:05:35:21  11:05:39:20\r\nqu'il n'y ait plus\r\naucun rejet polluant.\r\n\r\n11:05:40:01  11:05:45:09\r\nRenco s'engage \u00e0 respecter les\r\nnouvelles normes environnementales.\r\n\r\n11:05:45:13  11:05:48:20\r\nMais au lieu d'investir\r\ndans la d\u00e9contamination\r\n\r\n11:05:49:01  11:05:52:05\r\ndu site, Ira Rennert\r\nfait de l'\u00e9vasion fiscale\r\n\r\n11:05:52:10  11:05:55:20\r\nen envoyant l'argent\r\nvers sa filiale au Missouri\r\n\r\n11:05:56:01  11:05:58:20\r\net vers celle\r\nsitu\u00e9e aux \u00eeles Ca\u00efmans.\r\n\r\n11:06:03:04  11:06:04:17\r\nLa ville de La Oroya,\r\n\r\n11:06:04:22  11:06:09:06\r\nque les Sud-Am\u00e9ricains\r\nappellent \"la Tchernobyl des Andes\",\r\n\r\n11:06:09:11  11:06:11:16\r\nest de plus en plus pollu\u00e9e.\r\n\r\n11:06:11:21  11:06:15:05\r\n-Le contrat \u00e9tabli pour la session\r\n\r\n11:06:15:10  11:06:17:05\r\nde l'usine \u00e0 Renco\r\n\r\n11:06:17:10  11:06:20:09\r\n\u00e9tait un mauvais contrat,\r\nplein de lacunes.\r\n\r\n11:06:20:13  11:06:22:05\r\nLe gouvernement p\u00e9ruvien\r\n\r\n11:06:22:10  11:06:25:20\r\na d\u00e9cid\u00e9 de prendre \u00e0 sa charge\r\nun tas de probl\u00e8mes,\r\n\r\n11:06:26:01  11:06:28:06\r\npour que l'usine soit attractive\r\n\r\n11:06:28:11  11:06:30:07\r\npour le secteur priv\u00e9.\r\n\r\n11:06:30:12  11:06:34:06\r\nR\u00e9sultat: une entreprise\r\nirresponsable, Renco,\r\n\r\n11:06:34:11  11:06:36:22\r\net un gouvernement tr\u00e8s faible,\r\n\r\n11:06:37:03  11:06:42:00\r\nqui a accept\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises\r\nle report de l'obligation pour Renco\r\n\r\n11:06:42:05  11:06:47:00\r\nde se conformer aux normes\r\nde qualit\u00e9 environnementales.\r\n\r\n11:06:47:05  11:06:49:15\r\n-L'Eglise presbyt\u00e9rienne\r\nest devenue\r\n\r\n11:06:49:20  11:06:52:23\r\nde plus en plus consciente\r\ndes connexions\r\n\r\n11:06:53:04  11:06:57:08\r\nentre l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine\r\net les \u00e9conomies \u00e9mergentes,\r\n\r\n11:06:57:12  11:07:01:15\r\nparticuli\u00e8rement autour\r\ndes industries extractives.\r\n\r\n11:07:01:20  11:07:06:22\r\nOn s'est demand\u00e9\r\ns'il n'y avait pas une connexion,\r\n\r\n11:07:07:03  11:07:12:22\r\nun lien entre les habitants\r\ndu Missouri et ceux du P\u00e9rou.\r\n\r\n11:07:14:13  11:07:18:21\r\n-Hunter Farrel, directeur de\r\nla mission presbyt\u00e9rienne au P\u00e9rou,\r\n\r\n11:07:19:02  11:07:24:01\r\napprend par le pasteur E.Stock \u00e0\r\nSt-Louis qu'une autre usine Doe Run,\r\n\r\n11:07:24:06  11:07:28:23\r\nqui empoisonne aussi la population,\r\nest implant\u00e9e \u00e0 Herculaneum\r\n\r\n11:07:29:04  11:07:31:10\r\ndans le Missouri.\r\n\r\n11:07:31:14  11:07:35:04\r\nCette fonderie\r\nappartient aussi au groupe Renco.\r\n\r\n11:07:35:09  11:07:40:07\r\nLe pasteur d\u00e9cide de s'y rendre,\r\naccompagn\u00e9 de l'archev\u00eaque p\u00e9ruvien\r\n\r\n11:07:40:12  11:07:41:16\r\nPedro Baretto.\r\n\r\n11:07:41:21  11:07:45:12\r\nDes liens se cr\u00e9ent\r\nentre les deux communaut\u00e9s,\r\n\r\n11:07:45:16  11:07:47:15\r\np\u00e9ruvienne et am\u00e9ricaine.\r\n\r\n11:07:50:09  11:07:53:07\r\n-Le pasteur Elinor Stock\r\navait organis\u00e9\r\n\r\n11:07:53:12  11:07:56:21\r\nune rencontre avec des sp\u00e9cialistes\r\n\r\n11:07:57:02  11:08:01:04\r\nde la sant\u00e9 publique\r\nde l'Universit\u00e9 de Saint-Louis,\r\n\r\n11:08:01:09  11:08:04:12\r\nFernando Serrano\r\net deux repr\u00e9sentants\r\n\r\n11:08:04:17  11:08:07:07\r\nde la communaut\u00e9 de La Oroya.\r\n\r\n11:08:07:12  11:08:09:00\r\nOn a d\u00e9jeun\u00e9.\r\n\r\n11:08:09:05  11:08:13:16\r\nOn a parl\u00e9 pendant des heures,\r\nen partageant nos exp\u00e9riences.\r\n\r\n11:08:13:21  11:08:18:13\r\nChaque fois que quelqu'un parlait,\r\n\u00e0 chaque t\u00e9moignage des habitants\r\n\r\n11:08:18:18  11:08:19:23\r\nde Herculaneum,\r\n\r\n11:08:20:04  11:08:24:09\r\nceux de La Oroya disaient:\r\n\"On est confront\u00e9 \u00e0 la m\u00eame chose\r\n\r\n11:08:24:13  11:08:26:02\r\ndans notre ville.\"\r\n\r\n11:08:31:05  11:08:34:03\r\nCa a renforc\u00e9\r\nle sentiment de solidarit\u00e9\r\n\r\n11:08:34:08  11:08:37:04\r\nentre les Am\u00e9ricains\r\net les P\u00e9ruviens,\r\n\r\n11:08:37:09  11:08:41:08\r\nd'\u00eatre face aux m\u00eames probl\u00e8mes\r\net au m\u00eame ennemi.\r\n\r\n11:08:41:12  11:08:45:20\r\n-C'\u00e9tait les m\u00eames histoires,\r\nils avaient la m\u00eame relation\r\n\r\n11:08:46:01  11:08:50:18\r\navec l'entreprise, faisaient face\r\naux m\u00eames intimidations et menaces,\r\n\r\n11:08:50:23  11:08:53:09\r\naux m\u00eames probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n11:08:53:13  11:08:56:01\r\n-La premi\u00e8re chose \u00e0 faire,\r\n\r\n11:08:56:06  11:09:01:00\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 de mettre des donn\u00e9es\r\nscientifiques \u00e0 leur disposition.\r\n\r\n11:09:01:05  11:09:05:17\r\nIl n'y avait pas de donn\u00e9es pr\u00e9cises,\r\naucun moyen de pression,\r\n\r\n11:09:05:22  11:09:10:01\r\npour obliger l'entreprise\r\n\u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n11:09:10:06  11:09:14:16\r\n-La mobilisation d\u00e9clench\u00e9e\r\npar la mobilisation du pasteur\r\n\r\n11:09:14:21  11:09:17:01\r\ncommence \u00e0 porter ses fruits.\r\n\r\n11:09:17:06  11:09:18:22\r\nEn 2005, des chercheurs\r\n\r\n11:09:19:03  11:09:21:19\r\nde l'Universit\u00e9 de St-Louis,\r\n\r\n11:09:22:00  11:09:25:08\r\ndirig\u00e9e par le professeur F.Serrano,\r\nvont au P\u00e9rou\r\n\r\n11:09:25:12  11:09:29:12\r\npour effectuer\r\nles premiers pr\u00e9l\u00e8vements\r\n\r\n11:09:29:16  11:09:33:05\r\nsur la population de La Oroya.\r\n\r\n11:09:33:10  11:09:43:18\r\n...\r\n\r\n11:09:43:23  11:09:47:13\r\n-En 2005, l'Universit\u00e9 du Missouri\r\n\r\n11:09:47:18  11:09:51:16\r\nest venue faire une \u00e9tude comparative\r\n\r\n11:09:51:21  11:09:56:14\r\nsur la concentration\r\ndu plomb dans le sang.\r\n\r\n11:09:56:19  11:09:59:17\r\nA La Oroya et \u00e0 Concepcion.\r\n\r\n11:09:59:22  11:10:02:16\r\nC'\u00e9tait pendant le mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n11:10:04:11  11:10:06:02\r\nLes r\u00e9sultats...\r\n\r\n11:10:09:05  11:10:11:23\r\nLes r\u00e9sultats\r\nse sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s alarmants.\r\n\r\n11:10:12:04  11:10:15:04\r\nIls ont trouv\u00e9\r\nnon seulement du plomb,\r\n\r\n11:10:15:09  11:10:18:13\r\nmais tout un cocktail\r\nde m\u00e9taux lourds,\r\n\r\n11:10:18:18  11:10:22:00\r\ncomme du cadmium,\r\nde l'arsenic, du mercure...\r\n\r\n11:10:24:02  11:10:26:13\r\nElle est \u00e9mue\r\nC'est...\r\n\r\n11:10:28:21  11:10:32:17\r\nC'est quelque chose\r\nqui nous a touch\u00e9s personnellement\r\n\r\n11:10:32:22  11:10:34:21\r\nde ne pas avoir su tout cela.\r\n\r\n11:10:35:02  11:10:37:00\r\nC'est \u00e7a que je voulais dire.\r\n\r\n11:10:37:05  11:10:40:17\r\nIl y a beaucoup de choses\r\nqu'on ne peut plus tol\u00e9rer.\r\n\r\n11:10:40:22  11:10:42:14\r\nElle pleure\r\n\r\n11:10:42:19  11:10:46:14\r\nOn ne peut vraiment plus\r\nles tol\u00e9rer.\r\n\r\n11:10:46:19  11:10:50:13\r\n-Nous savons qu'il est difficile\r\nd'obtenir justice.\r\n\r\n11:10:50:18  11:10:53:04\r\nSurtout quand on a affaire\r\n\r\n11:10:53:09  11:10:56:02\r\n\u00e0 une entreprise et \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n11:10:56:07  11:10:58:07\r\nJe sais que c'est un combat\r\n\r\n11:10:58:12  11:11:01:08\r\nque vous menez\r\ndepuis plus de dix ans.\r\n\r\n11:11:01:12  11:11:05:22\r\nNous nous engageons\r\n\u00e0 continuer \u00e0 travailler avec vous\r\n\r\n11:11:06:03  11:11:09:05\r\net \u00e0 d\u00e9noncer\r\ntout ce qui s'est pass\u00e9 ici.\r\n\r\n11:11:09:10  11:11:13:09\r\n-Rosa Amaro \u00e9tait la pr\u00e9sidente\r\ndu mouvement pour la sant\u00e9\r\n\r\n11:11:13:13  11:11:14:18\r\n\u00e0 La Oroya.\r\n\r\n11:11:14:23  11:11:17:15\r\nC'\u00e9tait un leader dans sa communaut\u00e9,\r\n\r\n11:11:17:20  11:11:21:11\r\nqui s'est ensuite\r\nrapproch\u00e9 des ONG de Lima\r\n\r\n11:11:21:15  11:11:25:11\r\nqui \u00e9taient connect\u00e9es\r\navec les gens \u00e0 St-Louis.\r\n\r\n11:11:31:00  11:11:34:12\r\n-Notre mouvement a fait \u00e9norm\u00e9ment,\r\n\r\n11:11:34:16  11:11:38:08\r\npas seulement\r\npour quelques personnes\r\n\r\n11:11:38:12  11:11:41:15\r\nmais pour l'ensemble\r\nde la population.\r\n\r\n11:11:41:20  11:11:46:08\r\nOn s'est battu pour porter la voix\r\nde ceux qui n'en ont pas:\r\n\r\n11:11:46:12  11:11:47:23\r\nnos enfants.\r\n\r\n11:11:52:23  11:11:54:04\r\nDoe Run...\r\n\r\n11:11:55:06  11:11:57:17\r\nDoe Run \u00e9tait une entreprise\r\n\r\n11:11:57:22  11:11:59:12\r\ntr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e\r\n\r\n11:11:59:17  11:12:01:16\r\n\u00e0 ce que ses employ\u00e9s\r\n\r\n11:12:01:21  11:12:04:04\r\nne parlent pas de pollution.\r\n\r\n11:12:04:09  11:12:07:22\r\nCelui qui parlait de contamination\r\n\r\n11:12:08:03  11:12:12:12\r\ndevenait aussit\u00f4t\r\nl'ennemi de l'entreprise,\r\n\r\n11:12:12:17  11:12:17:14\r\net \u00e9galement de La Oroya.\r\n\r\n11:12:17:19  11:12:18:20\r\n-Ouais.\r\n\r\n11:12:21:05  11:12:24:19\r\n-Parfois, je me sens un peu mal,\r\n\r\n11:12:25:00  11:12:28:12\r\nparce que mon mari me dit:\r\n\"A quoi \u00e7a nous a servi\r\n\r\n11:12:28:16  11:12:30:20\r\nde sacrifier notre commerce ?\"\r\n\r\n11:12:31:01  11:12:32:20\r\n\"On nous a forc\u00e9s \u00e0 partir,\r\n\r\n11:12:33:01  11:12:36:07\r\nqu'est-ce que tu as gagn\u00e9\r\navec ton mouvement ?\"\r\n\r\n11:12:38:05  11:12:41:15\r\nVoil\u00e0 ce qu'il me dit.\r\n\r\n11:12:43:16  11:12:48:13\r\nEt moi, je lui r\u00e9ponds:\r\n\"Si je me suis autant investie,\r\n\r\n11:12:48:18  11:12:52:06\r\nce n'\u00e9tait pas\r\npour en tirer quoi que ce soit,\r\n\r\n11:12:52:11  11:12:55:01\r\nc'\u00e9tait pour changer les choses.\"\r\n\r\n11:12:55:06  11:12:58:21\r\n\"Pour que la sant\u00e9 des gens\r\narr\u00eate de se d\u00e9grader.\"\r\n\r\n11:12:59:02  11:13:03:03\r\nC'est pour \u00e7a que j'ai fait tout \u00e7a.\r\n\r\n11:13:08:18  11:13:11:16\r\nIls se parlent en espagnol\r\n\r\n11:13:13:08  11:13:17:05\r\n-Suite aux analyses de sang\r\nr\u00e9alis\u00e9es par les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n11:13:17:10  11:13:19:12\r\nla communaut\u00e9 se d\u00e9chire.\r\n\r\n11:13:19:16  11:13:24:12\r\nDes tracts d\u00e9noncent\r\nl'arriv\u00e9e des vampires du Missouri,\r\n\r\n11:13:24:17  11:13:26:16\r\nvenus pour sucer le sang\r\n\r\n11:13:26:21  11:13:29:06\r\ndes enfants p\u00e9ruviens.\r\n\r\n11:13:29:11  11:13:33:21\r\nIls menacent violemment ceux\r\nqui se battent, comme Rosa Amaro,\r\n\r\n11:13:34:02  11:13:35:21\r\npour alerter la communaut\u00e9\r\n\r\n11:13:36:02  11:13:38:23\r\nsur la contamination\r\npar les m\u00e9taux lourds.\r\n\r\n11:13:39:04  11:13:40:09\r\nLe groupe Renco\r\n\r\n11:13:40:13  11:13:43:15\r\nmenace alors de fermer l'usine.\r\n\r\n11:13:43:20  11:13:47:21\r\n-Comme \u00e7a arrive souvent\r\ndans des pays comme le P\u00e9rou,\r\n\r\n11:13:48:02  11:13:50:16\r\nil y a eu beaucoup de pression,\r\n\r\n11:13:51:01  11:13:53:08\r\nsurtout de la part des ouvriers\r\n\r\n11:13:53:12  11:13:55:17\r\net des autorit\u00e9s de la r\u00e9gion\r\n\r\n11:13:55:22  11:14:00:20\r\nde La Oroya, pour que la fonderie\r\ncontinue \u00e0 fonctionner.\r\n\r\n11:14:01:01  11:14:02:22\r\n-Le gouvernement p\u00e9ruvien\r\n\r\n11:14:03:03  11:14:07:19\r\n\u00e9tait continuellement soumis\r\naux menaces de la Doe Run Company,\r\n\r\n11:14:08:00  11:14:09:23\r\nqui disait que 4'000 emplois\r\n\r\n11:14:10:04  11:14:12:13\r\nallaient dispara\u00eetre le lendemain.\r\n\r\n11:14:12:18  11:14:16:19\r\nLes gens du coin avaient\r\nd\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin de ces emplois.\r\n\r\n11:14:17:00  11:14:19:04\r\nC'est devenu un sujet majeur.\r\n\r\n11:14:19:09  11:14:21:04\r\nChaque fois qu'une rumeur,\r\n\r\n11:14:21:09  11:14:23:19\r\nen ville, disait que l'entreprise\r\n\r\n11:14:24:00  11:14:28:17\r\nallait peut-\u00eatre fermer ou que le\r\ngouvernement l'obligerait \u00e0 fermer,\r\n\r\n11:14:28:22  11:14:30:13\r\nles gens manifestaient.\r\n\r\n11:15:08:17  11:15:10:05\r\n*-Bonsoir, Rolando.\r\n\r\n11:15:10:10  11:15:12:04\r\n*La Oroya a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e,\r\n\r\n11:15:12:09  11:15:15:05\r\nc'est triste,\r\ncomme si elle n'existait plus.\r\n\r\n11:15:15:10  11:15:18:14\r\n*Je voudrais\r\nque vous me r\u00e9pondiez \u00e0 ce propos.\r\n\r\n11:15:18:19  11:15:21:22\r\nLa Oroya est en train\r\nd'agoniser, Monsieur,\r\n\r\n11:15:22:03  11:15:26:13\r\nde mourir, \u00e0 cause de personnes\r\nincomp\u00e9tentes qui ne valent rien !\r\n\r\n11:15:26:18  11:15:28:23\r\nIls ne font rien pour La Oroya,\r\n\r\n11:15:29:04  11:15:31:21\r\npour sa population,\r\n\u00e0 part la d\u00e9truire.\r\n\r\n11:16:17:04  11:16:20:11\r\n-Le bilan de l'\u00e9tude scientifique\r\nest sans appel.\r\n\r\n11:16:20:15  11:16:22:08\r\nLa fonderie empoisonne\r\n\r\n11:16:22:12  11:16:24:06\r\nles citoyens de La Oroya.\r\n\r\n11:16:24:11  11:16:29:17\r\nPour Ruben, l'\u00e9tat de sant\u00e9 de son\r\nfils a\u00een\u00e9 Juan est tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n11:16:29:22  11:16:32:11\r\n-L\u00e0, on a les r\u00e9sultats exacts\r\n\r\n11:16:32:15  11:16:35:18\r\ndes analyses de Juan.\r\n\r\n11:16:35:23  11:16:39:15\r\n\"Plomb dans le sang:\r\n35,34 microgrammes.\"\r\n\r\n11:16:39:20  11:16:41:23\r\n\"Arsenic: 60,78.\"\r\n\r\n11:16:42:04  11:16:45:23\r\n\"Cadmium dans les urines: 2,67.\"\r\n\r\n11:16:46:04  11:16:50:14\r\nIls disent aussi \"stomatite aphteuse\r\net troubles du langage\",\r\n\r\n11:16:50:19  11:16:53:22\r\nc'est-\u00e0-dire\r\nqu'il ne peut pas bien parler.\r\n\r\n11:16:54:03  11:16:57:05\r\nEloigner l'enfant\r\nd'ici, de La Oroya.\r\n\r\n11:16:57:10  11:16:59:11\r\nC'est \u00e7a, oui, l'\u00e9loigner.\r\n\r\n11:17:02:18  11:17:05:22\r\n-A La Oroya, 97 % des enfants\r\n\r\n11:17:06:03  11:17:08:15\r\navaient des taux\r\nde plomb tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s,\r\n\r\n11:17:08:20  11:17:12:07\r\ncertains jusqu'\u00e0 30 \u00e0 40\r\nmicrogrammes par d\u00e9cilitre.\r\n\r\n11:17:12:12  11:17:14:01\r\nCe qui est dramatique.\r\n\r\n11:17:14:06  11:17:16:02\r\nAux Etats-Unis, ces enfants\r\n\r\n11:17:16:07  11:17:18:18\r\nseraient imm\u00e9diatement hospitalis\u00e9s.\r\n\r\n11:17:22:15  11:17:24:21\r\n-Il y a des troubles cognitifs\r\n\r\n11:17:25:02  11:17:28:10\r\net des troubles\r\nde coordination motrice importants.\r\n\r\n11:17:28:14  11:17:32:06\r\nLes enfants de La Oroya\r\n\r\n11:17:32:11  11:17:34:23\r\nperdent entre un\r\net trois points de QI\r\n\r\n11:17:35:04  11:17:38:01\r\npour chaque ann\u00e9e\r\npass\u00e9e dans cette ville.\r\n\r\n11:17:43:21  11:17:46:19\r\n-Juan a besoin d'un vrai traitement,\r\n\r\n11:17:47:00  11:17:49:13\r\nmais je n'ai pas d'argent pour \u00e7a.\r\n\r\n11:17:50:20  11:17:52:14\r\nIl me faut de l'argent.\r\n\r\n11:18:37:13  11:18:41:04\r\n-En 2009, \u00e0 cause du manque\r\nd'investissement de Renco\r\n\r\n11:18:41:09  11:18:44:17\r\ndans la remise\r\naux normes environnementales\r\n\r\n11:18:44:22  11:18:47:07\r\net du probl\u00e8me de sant\u00e9 des gens,\r\n\r\n11:18:47:12  11:18:49:13\r\nl'Etat ordonne la fermeture.\r\n\r\n11:18:49:18  11:18:52:15\r\nUne occasion\r\nque n'esp\u00e9rait plus Ira Rennert.\r\n\r\n11:18:52:20  11:18:56:19\r\nC'est une expropriation indirecte,\r\ndonc du ressort\r\n\r\n11:18:57:00  11:18:59:02\r\nd'un arbitrage international.\r\n\r\n11:18:59:07  11:19:01:16\r\nI.Rennert attaque l'Etat p\u00e9ruvien.\r\n\r\n11:19:01:21  11:19:04:14\r\nLa communaut\u00e9\r\nde La Oroya ne pourra pas\r\n\r\n11:19:04:19  11:19:07:07\r\nassister au proc\u00e8s \u00e0 Washington.\r\n\r\n11:19:58:12  11:20:00:23\r\n-Les trait\u00e9s de libre-\u00e9change\r\n\r\n11:20:01:04  11:20:05:01\r\nont cette clause,\r\ndite d'investissement,\r\n\r\n11:20:05:06  11:20:09:09\r\nqui autorise les entreprises\r\n\u00e0 attaquer en justice\r\n\r\n11:20:09:13  11:20:15:02\r\ndes communaut\u00e9s, des Etats,\r\ndes nations, si elles estiment\r\n\r\n11:20:15:07  11:20:20:09\r\nque leurs profits pass\u00e9s,\r\npr\u00e9sents ou futurs sont menac\u00e9s.\r\n\r\n11:20:20:13  11:20:23:23\r\nSi des communaut\u00e9s\r\nqui se font polluer protestent,\r\n\r\n11:20:24:04  11:20:27:12\r\nou font quoi que ce soit\r\nqui puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n11:20:27:17  11:20:31:06\r\ncomme dommageable\r\npour les profits de l'entreprise,\r\n\r\n11:20:31:11  11:20:33:15\r\nelles peuvent \u00eatre poursuivies.\r\n\r\n11:20:33:20  11:20:38:20\r\n-Les P\u00e9ruviens ont des craintes\r\net des doutes vis-\u00e0-vis du syst\u00e8me\r\n\r\n11:20:39:01  11:20:40:10\r\nd'arbitrage.\r\n\r\n11:20:40:14  11:20:44:17\r\nIls le d\u00e9crivent presque\r\ncomme un jury sans visage.\r\n\r\n11:20:44:22  11:20:48:20\r\n\"Personne ne sait rien,\r\nils ne nous rendent aucun compte,\r\n\r\n11:20:49:01  11:20:52:02\r\non ne sait pas\r\nqui les nomme comme arbitres.\"\r\n\r\n11:20:52:07  11:20:55:20\r\nCa a retir\u00e9 le pouvoir\r\nde d\u00e9cision aux communaut\u00e9s\r\n\r\n11:20:56:01  11:21:00:16\r\net \u00e0 ceux qui sont les seuls\r\n\u00e0 en subir les cons\u00e9quences,\r\n\r\n11:21:00:21  11:21:03:02\r\npour le remettre \u00e0 des inconnus.\r\n\r\n11:21:03:07  11:21:06:15\r\n-Pour donner la parole\r\n\u00e0 la communaut\u00e9 de La Oroya,\r\n\r\n11:21:06:20  11:21:10:07\r\nl'archev\u00eaque r\u00e9gional\r\nP.Baretto Jimeno avait obtenu\r\n\r\n11:21:10:12  11:21:15:21\r\nune audition publique aupr\u00e8s de la\r\ncommission des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n11:21:16:02  11:21:17:21\r\ndu Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n11:21:18:02  11:21:20:16\r\nRosa Amaro et le chercheur F.Serrano\r\n\r\n11:21:20:21  11:21:22:23\r\nde l'Universit\u00e9 de St-Louis\r\n\r\n11:21:23:04  11:21:26:07\r\nsont appel\u00e9s \u00e0 t\u00e9moigner\r\nen juillet 2012.\r\n\r\n11:23:33:02  11:23:37:01\r\n-Aid\u00e9s par des avocats de St-Louis,\r\nplus d'un millier\r\n\r\n11:23:37:06  11:23:41:04\r\nd'enfants de La Oroya ont\r\nd\u00e9pos\u00e9 plainte contre Ira Rennert\r\n\r\n11:23:41:09  11:23:43:23\r\ndevant une cour\r\nde justice au Missouri,\r\n\r\n11:23:44:04  11:23:48:22\r\nqui l'avait condamn\u00e9 \u00e0 d\u00e9dommager\r\nla population d'Herculaneum en 2010.\r\n\r\n11:23:49:03  11:23:52:07\r\nC'est pour \u00e9chapper \u00e0 cette plainte\r\n\r\n11:23:52:12  11:23:55:19\r\nqu'Ira Rennert\r\nattaque l'Etat du P\u00e9rou\r\n\r\n11:23:56:00  11:23:59:22\r\ndevant le tribunal\r\nd'arbitrage international.\r\n\r\n11:24:33:23  11:24:36:20\r\nCe proc\u00e8s a dur\u00e9 des ann\u00e9es.\r\n\r\n11:24:39:12  11:24:41:05\r\nEt en 2016,\r\n\r\n11:24:41:10  11:24:43:21\r\nle tribunal d'arbitrage a statu\u00e9\r\n\r\n11:24:44:02  11:24:49:11\r\nque Renco n'avait pas respect\u00e9 son\r\nobligation inscrite dans le trait\u00e9\r\n\r\n11:24:49:15  11:24:53:03\r\nde renoncer \u00e0 toutes\r\npoursuites locales.\r\n\r\n11:24:53:08  11:24:55:22\r\nC'\u00e9tait une condition\r\ntr\u00e8s sp\u00e9cifique.\r\n\r\n11:24:56:03  11:25:00:20\r\nLe P\u00e9rou et les Etats-Unis s'\u00e9taient\r\nentendus sur l'interpr\u00e9tation\r\n\r\n11:25:01:01  11:25:04:02\r\nde cette obligation,\r\net le tribunal a statu\u00e9\r\n\r\n11:25:04:07  11:25:08:01\r\nqu'il y avait violation\r\nde cette condition du trait\u00e9.\r\n\r\n11:25:08:06  11:25:10:01\r\n-La plainte d\u00e9pos\u00e9e\r\n\r\n11:25:10:06  11:25:13:05\r\nau tribunal d'arbitrage par Renco\r\n\r\n11:25:13:10  11:25:14:21\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e\r\n\r\n11:25:15:02  11:25:20:07\r\npour vice de proc\u00e9dure, mais Renco\r\npeut d\u00e9poser de nouvelles plaintes\r\n\r\n11:25:20:12  11:25:22:03\r\ncontre l'Etat p\u00e9ruvien.\r\n\r\n11:25:22:08  11:25:26:16\r\nC'est pour cela qu'il faut agir\r\navec une extr\u00eame prudence,\r\n\r\n11:25:26:21  11:25:31:23\r\npour \u00e9viter le risque de voir Renco\r\nattaquer une nouvelle fois le P\u00e9rou.\r\n\r\n11:25:32:04  11:25:35:18\r\n-Une victoire symbolique\r\npour l'Etat p\u00e9ruvien\r\n\r\n11:25:35:23  11:25:41:17\r\nqui n'est pas condamn\u00e9, mais qui est\r\ntenu de payer des frais de justice\r\n\r\n11:25:41:22  11:25:44:19\r\nentre quatre\r\net huit millions de dollars.\r\n\r\n11:25:45:00  11:25:49:21\r\nEt si aux Etats-Unis les habitants\r\nd'Herculaneum ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9dommag\u00e9s,\r\n\r\n11:25:50:02  11:25:53:11\r\nceux de La Oroya\r\nne le sont toujours pas\r\n\r\n11:25:53:15  11:25:56:19\r\net continuent\r\n\u00e0 respirer un air pollu\u00e9.\r\n\r\n11:25:57:00  11:26:02:06\r\n-Mon plus grand espoir est que\r\nles gens, notamment aux Etats-Unis,\r\n\r\n11:26:02:11  11:26:04:01\r\nreconnaissent le co\u00fbt\r\n\r\n11:26:04:06  11:26:06:12\r\nd'un syst\u00e8me judiciaire laxiste\r\n\r\n11:26:06:17  11:26:09:12\r\nqui permet aux entreprises pollueuses\r\n\r\n11:26:09:16  11:26:12:13\r\nde ne pas \u00eatre\r\npoursuivies pour meurtre.\r\n\r\n11:26:15:22  11:26:19:02\r\nT\u00f4t ou tard,\r\nil nous faudra reconna\u00eetre\r\n\r\n11:26:19:07  11:26:22:18\r\nque bien que les investisseurs\r\naient des droits,\r\n\r\n11:26:22:23  11:26:26:23\r\npersonne n'a le droit de voler\r\n\u00e0 un enfant son intelligence.\r\n\r\n11:26:27:04  11:26:30:22\r\nEt o\u00f9 que ce soit dans le monde,\r\npersonne n'a le droit\r\n\r\n11:26:31:03  11:26:33:20\r\nde contribuer\r\n\u00e0 empoisonner des enfants.\r\n\r\n11:26:36:08  11:26:40:13\r\n-En Europe,\r\nle coup d'\u00e9clat des Wallons\r\n\r\n11:26:40:18  11:26:43:03\r\na r\u00e9veill\u00e9 les consciences.\r\n\r\n11:26:43:08  11:26:47:23\r\nLes institutions europ\u00e9ennes\r\ncommencent \u00e0 bouger.\r\n\r\n11:26:48:04  11:26:51:01\r\nEn mars 2018,\r\nla Cour de justice europ\u00e9enne,\r\n\r\n11:26:51:06  11:26:52:20\r\nsaisie par la Slovaquie,\r\n\r\n11:26:53:01  11:26:56:04\r\ninvalide une amende\r\nde 22 millions d'euros,\r\n\r\n11:26:56:09  11:26:58:23\r\nimpos\u00e9e par un tribunal d'arbitrage,\r\n\r\n11:26:59:04  11:27:03:02\r\nestimant la sentence incompatible\r\navec le droit europ\u00e9en.\r\n\r\n11:27:03:07  11:27:04:23\r\nCette premi\u00e8re\r\n\r\n11:27:05:04  11:27:10:04\r\npourrait faire jurisprudence pour\r\ntous les conflits intereurop\u00e9ens.\r\n\r\n11:27:10:09  11:27:14:03\r\nAvec cette d\u00e9cision,\r\nla Cour de justice europ\u00e9enne\r\n\r\n11:27:14:08  11:27:17:10\r\nsemble vouloir r\u00e9affirmer\r\nsa souverainet\u00e9\r\n\r\n11:27:17:14  11:27:19:21\r\net son pouvoir de juridiction.\r\n\r\n11:27:23:02  11:27:25:15\r\nPar ailleurs,\r\nla Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n11:27:25:20  11:27:29:20\r\ntravaille sur un projet\r\nau long cours de tribunal public,\r\n\r\n11:27:30:01  11:27:32:06\r\ninternational et permanent,\r\n\r\n11:27:32:11  11:27:36:22\r\nqui pourrait remplacer\r\nle syst\u00e8me d'arbitrage priv\u00e9.\r\n\r\n11:27:38:09  11:27:42:10\r\nMais les multinationales\r\nne renonceront jamais\r\n\r\n11:27:42:14  11:27:46:10\r\nau pouvoir exorbitant\r\nli\u00e9 aux tribunaux d'arbitrage.\r\n\r\n11:27:46:14  11:27:49:21\r\nElles peuvent compter\r\nsur les meilleurs cabinets\r\n\r\n11:27:50:02  11:27:52:16\r\nd'avocats d'affaires\r\npour les d\u00e9fendre\r\n\r\n11:27:52:21  11:27:56:03\r\net leur rappeler\r\nles trait\u00e9s de libre-\u00e9change,\r\n\r\n11:27:56:08  11:27:57:20\r\nsign\u00e9s par les Etats.\r\n\r\n11:27:58:01  11:28:00:19\r\nRaison de plus\r\npour que la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n11:28:01:00  11:28:04:20\r\nreste vigilante et continue\r\n\u00e0 manifester et \u00e0 r\u00e9sister,\r\n\r\n11:28:05:01  11:28:08:16\r\npour emp\u00eacher les Etats\r\nde c\u00e9der aux lobbies\r\n\r\n11:28:08:21  11:28:12:22\r\n\u00e9conomiques et financiers\r\ndes multinationales.\r\n\r\n11:28:15:18  11:28:19:12\r\nPour d\u00e9fendre la libert\u00e9\r\ndes Etats \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n11:28:19:16  11:28:23:02\r\nPour pr\u00e9server la sant\u00e9\r\net l'environnement\r\n\r\n11:28:23:07  11:28:26:03\r\npartout sur la plan\u00e8te,\r\net pour choisir\r\n\r\n11:28:26:08  11:28:30:14\r\nl'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des populations,\r\nplut\u00f4t que la d\u00e9fense\r\n\r\n11:28:30:19  11:28:32:16\r\ndes grands int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s.\r\n\r\n11:28:55:08  11:28:58:08\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur", "name": "ALET, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DELESALLE, Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1749950", "comment": "Par moment, image d'archive de qualit\u00e9 variable en format 4/3 PilarBox", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040996", "position": "1"}}]}]}