{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2175&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2200&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2150&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-95942364-4628-44B4-AB75-C4FC406C9DDE", "internalArchiveId": "95942364-4628-44B4-AB75-C4FC406C9DDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, 482 demandes de naturalisation facilit\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration depuis qu'il y ont acc\u00e8s. Le passeport suisse ne fait plus r\u00eaver?: interview de Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nPhilippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, analyse la question de la bi-nationalit\u00e9 et de la naturalisations facilit\u00e9e pour les jeunes de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve  DIRECT STUDIO GENEVE\r\nPhilippe Wanner, d\u00e9mographe, d\u00e9mographe l'UNIGE \r\n  TEMOIN ANTENNE\r\n***7h33... sur la Premi\u00e8re...\r\nPhilippe Wanner nous a rejoint en duplex de Gen\u00e8ve...\r\nBonjour...\r\nVous \u00eates d\u00e9mographe \u00e0 l'UNIGE...\r\nOn va commenter un chiffre avec vous...\r\n482...c'est le nbr de demandes de naturalisation facilit\u00e9es d\u00e9pos\u00e9es par les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration depuis qu'il y ont acc\u00e8s en f\u00e9vrier...\r\n-482 sur 25 mille candidats potentiels...c'est peu...pourquoi?\r\n-la complexit\u00e9 de l'administration \r\n-les co\u00fbts \r\n-ou un service militaire pour les gar\u00e7ons qui peut-\u00eatre en effraie certains...a-t-on tout \u00e9num\u00e9r\u00e9?\r\n-et encore on est dans l'effet d'euphorie comme vous l'appeler...stabiliser \u00e0 150/an\r\n-les crit\u00e8res qui donnent acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e en cause? trop restrictifs? \r\n-avoir au moins 25 ans\r\n-avoir un permis B\r\n-\u00eatre n\u00e9 en Suisse\r\n-scolaris\u00e9 en CH durant au moins 5 ans\r\n-on dit \"naturalisation facilit\u00e9e\"... ne devrait plut\u00f4t parler de \"naturalisation sous certaines conditions\"? \r\n-proc\u00e9dure d\u00e9courageante...mais manque d'int\u00e9r\u00eat aussi?\r\n-on parle souvent du passeport suisse comme d'un pr\u00e9cieux s\u00e9same...pas si pr\u00e9cieux que \u00e7a visiblement?\r\n-il ne fait plus r\u00eaver? ne fait plus envie? \r\n-se sentent d\u00e9j\u00e0 suisse sans le passeport? sigen int\u00e9gration r\u00e9sussie? \r\n-est-ce qu'il faut donner envie \u00e0 ces jeunes de devenir suisse? si oui comment?\r\n-est-ce que la Suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 naturaliser ces jeunes? \u00e0 naturaliser en g\u00e9n\u00e9ral?\r\n-autant de personne qui ne votent pas...peuvent pas voter...niveau f\u00e9d\u00e9ral...ni \u00eatre \u00e9lu...t\u00e9moigne aussi d'un d\u00e9sint\u00e9ret pour la chose civique? la politique? les enjeux de leur pays?\r\n-pourtant sujet qui les concerne: retraite? \r\n-On devrait davantage s'interroger sur la question de la motivation de ces jeunes?\r\n-L'UDC craignait des naturalisation de masse...\u00e0 tort?\r\n-qu'est-ce qui pourrait engendrer vague naturalisation? \r\nPISTES:\r\n-La responsabilit\u00e9 des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res l\u00e0 dedans? n'informent pas suffisamment ? trop auto-centr\u00e9e sur elles-m\u00eame?\r\n-la gratuit\u00e9 serait une piste? un mauvais signal?\r\n-existe  de la sensibilisation pour les examens de naturalisation: l'USS (Union Syndicale Suisse) propose des cours pr\u00e9paratoires (environ 400 francs dixit la presse) l'Ecole Club Migros aussi (12 cours pour 300 francs dixit la presse)... mais cela co\u00fbte des centaines de francs... gratuit\u00e9 impensable \u00e0 votre avis? cela changerait-il vraiment quelque chose ? \r\n-certains refus ont fait les gros titres, \u00e0 Buchs une ressortissante turque s'est vue refus\u00e9e la naturalisation parce que cit\u00e9 ski et pas lutte \u00e0 la culotte comme sport national...mauvaise pub? 3 mille communes, 3 mille fa\u00e7on de faire?\r\n-faiseur de suisse existent toujours?\r\n-il faut standardiser davantage les tests de naturalisation? trop arbitraires?\r\nIMAGE\r\n-\u00e7a renvoie \u00e0 la Suisse quelle image d'elle-m\u00eame? \r\n-La nationalit\u00e9 pr\u00e9cieuse pour certains, simple bout de papier pour d'autres...cela nous interroge-t-il tous sur notre rapport \u00e0 la nationalit\u00e9 ?\r\n-faiseurs de suisse toujours l\u00e0?\r\n-Et \u00e0 la fois certaines nationalit\u00e9s ont plus bonne presse que d'autres... tr\u00e8s in\u00e9galitaires aussi dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales ?\r\nFOOT BI-NATIONAUX\r\n-Voulons-nous vraiment des bi-nationaux? Alex Miescher, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASF lanc\u00e9 une pol\u00e9mique pendant le mondial...sugg\u00e9r\u00e9 de barr\u00e9 les cursus de formation aux bi-nationaux...\r\n-que r\u00e9v\u00e8le ce malaise?\r\n-bi-nationaux ne sont que des demi-suisse...cru de le dire ou r\u00e9aliste? \r\n-Etre bi-national vu comme une faiblesse plut\u00f4t qu'une force?\r\n-On doit justifier la nationalit\u00e9... dire \"je suis Suisse et ...\"... est-ce faire un pas en arri\u00e8re ?\r\n-le cas de la Mannschfatt :le joueur Mesut \u00f6zil, joueur allemand d'origine turque qui a quitt\u00e9 l'\u00e9quipe car on lui reprochait d'avoir pos\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident turc Erdogan... relance toutes les questions de politique d'int\u00e9gration des pays... pour toutes les nations ! France Suisse Allemagne personne n'y \u00e9chappe ? c'est \u00e7a... la mondialidation ?! \r\nr\u00eaverie int\u00e9gration afd? \r\nMerci Philippe Wanner, d\u00e9mographe, professeur \u00e0 l'UNIGE, tr\u00e8s belle journ\u00e9e...", "durationSec": 781, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9736366", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["passeport", "d\u00e9mographie", "naturalisation"], "thematicPersons": ["passeport"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction (vid\u00e9o) - Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / LME_2018-07-25T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / LME_2018-07-25T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, analyse la question de la bi-nationalit\u00e9 et de la naturalisations facilit\u00e9e pour les jeunes de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Son interview.", "Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, analyse la question de la bi-nationalit\u00e9 et de la naturalisations facilit\u00e9e pour les jeunes de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Son interview.", "Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, analyse la question de la bi-nationalit\u00e9 et de la naturalisations facilit\u00e9e pour les jeunes de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Son interview."], "variantIds": ["ece-9721525", "ece-9721515"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:33:13Z", "speechToTexts": ["31.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors Philippe Wanner nous a rejoint, en duplex de Gen\u00e8ve, bonjour, bonjour, vous \u00eates d\u00e9mographe \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve on va commenter un chiffre avec vous c'est 482 c'est le nombre de demandes de naturalisation facilit\u00e9es d\u00e9pos\u00e9es par les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration depuis qu'ils y ont acc\u00e8s depuis f\u00e9vrier 482 sur 25000 candidats potentiels, c'est peu, le passeport suisse pas envie fait pas r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, effectivement, c'est peu, c'est quand m\u00eame un petit peu plus que ce qu'on attendait effectivement le passeport suisse aujourd'hui bah fait toujours r\u00eaver, un certain nombre de personnes, mais peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc pour pr\u00e9ciser ce sont des enfants qui sont, qui ont grandi en Suisse, ceux qui ont v\u00e9cu toute leur vie en Suisse, dont les parents se sont install\u00e9s en Suisse, les grands- parents sont arriv\u00e9s en Suisse, et effectivement c'est une population qui est ins\u00e9r\u00e9 dans la dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse qui participent et qui a toujours particip\u00e9 sans pourtant avoir la nationalit\u00e9 suisse, donc effectivement lorsque leur laisse la possibilit\u00e9 de, de, de, de, d'acc\u00e9der d'une mani\u00e8re facilit\u00e9e la naturalisation, h\u00e9 bien on se rend compte que ces personnes ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s ou relativement peu int\u00e9ress\u00e9 simplement parce qu'elles ont toujours v\u00e9cu sans qu'elles ont bien v\u00e9cu qu'elles se sont bien int\u00e9gr\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [89%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, elles n'ont pas besoin de ce passeport pour se sentir suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nNon, elles ont pas besoin de ce passeport pour sentir suisse et n'ont pas besoin non plus de ce passeport pour participer \u00e0 la vie locale, \u00e0 la vie politique, \u00e9ventuellement, mais sous d'autres formes par exemple avec des boycotts avec des manifestations, etc, donc il y a une mani\u00e8re d'expression, m\u00eame si on n'a pas le la nationalit\u00e9 suisse, m\u00eame si on ne participe pas forc\u00e9ment aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [95%] :\r\nMais que ce serait \u00e0 la Suisse finalement de donner envie \u00e0 cette 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'entreprendre les d\u00e9marches pour obtenir le passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [89%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, mais on peut se demander pourquoi la la Suisse ferait cet effort dans le sens o\u00f9 finalement on est une soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui qui est multiculturel qui se caract\u00e9rise par des personnes qui, qui vivent ensemble, qui cohabitent ensemble de de plusieurs appartenances et \u00e9galement de plusieurs passeports et \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, il y a une bonne coh\u00e9sion sociale en Suisse, en tout cas au niveau de des jeunes donc finalement est -ce que c'est vraiment n\u00e9cessaire de de garantir que chacun et chacune ayant un passeport suisse parce qu'il aurait pas, ou il r\u00e9pond aux conditions c'est pas forc\u00e9ment, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [84%] :\r\nDonc, ce ne serait pas non plus dans l'Inter Red la Suisse de naturaliser ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [94%] :\r\nAlors moi, la Suisse aurait effectivement un petit int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ces jeunes puissent aussi parler et participer aux votations aux \u00e9lections mais je pense qu'en fait, ces jeunes sont int\u00e9ress\u00e9s par la vie locale par la vie qu'ils vivent en Suisse que finalement le fait d'avoir ou de ne pas avoir un passeport pour la majorit\u00e9 de ces jeunes ne change pas grand chose, ni pour eux ni pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [91%] :\r\nMais il n'emp\u00eache, Philippe Wanner ce sont autant de jeunes qui, qui n'ont pas le droit de vote en tout cas au niveau f\u00e9d\u00e9ral, qui ne peuvent pas \u00eatre \u00e9lu non plus, \u00e7a t\u00e9moigne peut-\u00eatre quand m\u00eame d'un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la chose civique et politique, les enjeux politiques suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [92%] :\r\nOui, alors on a fait une enqu\u00eate aupr\u00e8s de certains de ces jeunes et en particulier des des migrants qui qui vivent en Suisse avec une nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et on s'aper\u00e7oit, c'est quelque chose d'assez int\u00e9ressant que m\u00eame si ces personnes n'ont pas le droit de vote, elles sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique suisse, elles sont int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 ce qui se passe, mais elles expriment leur int\u00e9r\u00eat de mani\u00e8re diff\u00e9rente, par exemple par des manifestations, par exemple par des doses de DT DT soutient certains partis mais finalement le, le fait de voter de d'aller aux urnes 4 fois par ann\u00e9e, ce n'est pas forc\u00e9ment la mani\u00e8re qu'elle choisisse de de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [89%] :\r\nPhilippe Wanner, on va peut-\u00eatre revenir juste bri\u00e8vement sur les raisons aussi qui pourraient expliquer ce faible nombre de demandes naturalisation facilit\u00e9e 482 sur 25000 candidats potentiels, on le rappelle, alors, la d\u00e9marche est complexe, hein, il y a beaucoup de crit\u00e8res aussi auquel il il faut qu'il faut remplir pour pouvoir y pr\u00e9tendre, et puis \u00e7a co\u00fbte cher de s'naturaliser plus de 1000 francs, est ce que le coup sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a effectivement, surtout pour cette population de jeunes qui, souvent, \u00e9tudiant ou apprenti, moins de 25 ans pr\u00e9cise voil\u00e0 tout \u00e0 fait, donc ce sont des jeunes qui ont peut-\u00eatre d'autres priorit\u00e9s, passer le permis de conduire qui co\u00fbte aussi cher et finalement la naturalisation, h\u00e9 bien c'est consid\u00e9r\u00e9 presque comme un luxe, donc \u00e7a c'est effectivement un \u00e9l\u00e9ment qui peut jouer un r\u00f4le qui n'est pas pris en compte dans les dans les politiques migratoires la gratuit\u00e9, c'est une piste alors la gratuit\u00e9 oui ce serait effectivement une piste, mais encore une fois, on peut s'interroger si on ne doit pas peut-\u00eatre aussi inciter ces jeunes par d'autres moyens que que la gratuit\u00e9, par exemple en leur expliquant aussi leur certains int\u00e9r\u00eats, par exemple pour le march\u00e9 du travail, l'acc\u00e8s \u00e0 certaines responsabilit\u00e9s etc la naturalisation peut aider la gratuit\u00e9, c'est une piste, mais probablement parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [97%] :\r\nEt puis il y a la question du service militaire obligatoire, \u00e7a aussi \u00e7a peut freiner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [95%] :\r\nOui, alors effectivement \u00e7a chez les jeunes adultes de sexe masculin, c'est un facteur qui qui peut freiner la participation \u00e0 ce programme de naturalisation facilit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [86%] :\r\nIl y a environ 3000 communes, je crois, en Suisse, 3 1000 fa\u00e7ons de faire, en mati\u00e8re de de naturalisation de tests de naturalisation, vous le dites est -ce qu'est -ce que les faiseurs de Suisses existe encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [88%] :\r\nOui alors r\u00e9guli\u00e8rement, la presse fait \u00e9cho d'un certain nombre de de situations un petit peu incompr\u00e9hensible, o\u00f9 on les exigences of mal formul\u00e9 ou sont formul\u00e9e d'une mani\u00e8re quand m\u00eame assez particuli\u00e8re et je pense que \u00e7a, \u00e7a joue aussi un r\u00f4le par rapport aux jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, m\u00eame si ces jeunes b\u00e9n\u00e9ficient d'une d'une proc\u00e9dure facilit\u00e9e, donc qui \u00e9vite effectivement ce genre de test, mais le fait que, par exemple, leurs parents et rat\u00e9 le la proc\u00e9dure de naturalisation, il y a 20 ans en arri\u00e8re le le d\u00e9bat aussi sur sur les crit\u00e8res qui sont exig\u00e9s pour obtenir la nationalit\u00e9 suisse d'une mani\u00e8re ordinaire, h\u00e9 bien disons d\u00e9couragent peut-\u00eatre aussi la la proc\u00e9dure en se disant : mais je suis un mauvais suisse si je rate, c'est \u00e7a, voil\u00e0, je suis un mauvais suisse, c'est rat\u00e9, ce que j'ai besoin pour \u00eatre suisse de conna\u00eetre le la hauteur du Mol\u00e9son ou la recette du pape et Vaudois c'est suisse ne connaissent pas, voil\u00e0, d'accord \u00e7a c'est c'est effectivement le cas, je pense que si on prend une population repr\u00e9sentative de suisse de 2 jeunes Suisses, j'imagine que beaucoup raterait l'examen de de naturalisation, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [93%] :\r\nParce qu'il faudrait standardiser aussi ses examens le m\u00eame dans tous les cantons de toutes les communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [85%] :\r\nAlors je crois pas parce que vous avez quand m\u00eame des sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales communales qui qui qui m\u00e9ritent d'\u00eatre prises en compte et \u00e7a fait aussi partie du f\u00e9d\u00e9ralisme que laisser chaque commune h\u00e9 bien avoir un certain nombre, par exemple de question \u00e0 poser par rapport \u00e0 la culture par rapport peut-\u00eatre la g\u00e9ographie communal de que l'insertion n'est pas en Suisse, l'insertion d'un jeune, c'est plus dans un milieu local, donc effectivement en terme de tests, on imagine bien que ce serait difficile d'harmoniser par la difficult\u00e9 de ces tests, la, la, l'approche qui adopt\u00e9 devraient \u00eatre harmonis\u00e9es les temps de proc\u00e9dure \u00e9galement devraient \u00eatre harmonis\u00e9es, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [89%] :\r\nPhilippe Wanner plus globalement de suisse qui qui naturalise peut, on peut le dire, en tout cas, les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a renvoie quelle image d'elle- m\u00eame \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [90%] :\r\nAlors c'est une Suisse qui est relativement exclusive, alors que la soci\u00e9t\u00e9 ne l'est pas, on a aujourd'hui, on peut dire, s'targu\u00e9 d'avoir une relativement bonne coh\u00e9sion entre les groupes qui forment la la soci\u00e9t\u00e9 voit et en particulier dans les milieux urbains concern\u00e9s par une part assez importante de trajet, on voit que \u00e7a marche plut\u00f4t bien, il y a relativement peu de tension, il y a pas de ghettos etc, donc les choses vont plut\u00f4t bien, m\u00eame si effectivement la la la probl\u00e9matique migratoire entra\u00eene toute une s\u00e9rie de d'\u00e9l\u00e9ments qui sont quand m\u00eame parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer Orves on va dire que \u00e7a va relativement bien et pourtant on a l'impression que la Suisse veut \u00e9viter -les nous avons \u00eatre vraiment s\u00e9lective dans dans le choix de ses de ses membres, alors m\u00eame que celles et ceux qui sont de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, participent \u00e0 l'\u00e9conomie, participe \u00e0 la vie sociale participent \u00e0 la vie tout court. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [88%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait \u00eatre certaine crispation autour de la binationalit\u00e9 : on en a beaucoup parl\u00e9 suite \u00e0 la Coupe du monde de football, il y a eu la pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par l'Association suisse de football, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Alex Miescher qui a lanc\u00e9 une pol\u00e9mique en sugg\u00e9rant de barrer la route, les cursus de formation au bi- nationaux, il avait d\u00e9clar\u00e9 : voulons -nous vraiment des bi- nationaux ce malaise il y a, il r\u00e9v\u00e8le quoi est -ce que quand on est bi- national on est Suisse, mais qu'\u00e0 moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [88%] :\r\nNon, en fait, ce malaise il d\u00e9coule d'une d'une mauvaise interpr\u00e9tation de ce qu'est la soci\u00e9t\u00e9 la la culture aujourd'hui, on peut \u00eatre TUC multiculturel, c'est-\u00e0-dire que peut avoir diff\u00e9rentes affiliations culturelles affiliation nationale tout en est -on, fier d'\u00eatre Suisse : c'est le cas pour ces ces joueurs de football qui ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9s du doigt se solder des enfants de la Suisse, ce sont des personnes qui ont grandi en Suisse qui sont Suisse pourquoi parce qu'ils ont fait la d\u00e9marche d'avoir la nationalit\u00e9 suisse parce qu'ils sont, eux, accueillis par la Suisse, \u00e0 un moment o\u00f9 leur leur pays \u00e9tait en guerre, ils ont v\u00e9cu en Suisse, ils auraient \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s en Suisse, ils ont fait du sport, en Suisse etc, mais malgr\u00e9 cela, ils n'ont pas laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 leurs racines, qui est aussi leur enrichissement de r\u00e9f\u00e9rence assez forte par rapport \u00e0 leur identit\u00e9 d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [88%] :\r\nLe signe de l'aigle albanais, voil\u00e0 ce qu'on fait et c'est respect. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [83%] :\r\nTable celle dans cette diversit\u00e9 culturelle individuel que la richesse produite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:40) [91%] :\r\nIl y a des communaut\u00e9s qui sont plus attach\u00e9s \u00e0 leur origine que d'autres parce qu'on voit dans les chiffres aussi que ce sont les Italiens qui se sont le plus fait naturaliser en tout cas pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, suivis des TurcT. les Portugais sont plus en retrait, ce qui, il est des diff\u00e9rences notables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [88%] :\r\nAlors sur la nature et la naturalisation terme g\u00e9n\u00e9ral, il y a des diff\u00e9rences qui sont plus expliquer par des aspects on va dire pratique dans le sens o\u00f9 les ressortissants de qui ne font pas partie de l'Union europ\u00e9enne se naturalise un petit peu plus parce que \u00e7a leur simplifie beaucoup certaines proc\u00e9dures, par exemple en termes de visas etc par Coxyde, le cas des Italiens, h\u00e9 bien les 9 Italiens tr\u00e8s longtemps ne se sont pas naturaliser je pense que les Italiens sont tr\u00e8s fortement ancr\u00e9 dans leur culture italienne d'autant plus qu'il y a une proximit\u00e9 souvent il parle encore le l'Italien, m\u00eame s'il sort de la 2\u00e8me, la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et retourne souvent en Italie, donc il y a effectivement une appartenance qui est qui est l\u00e2ch\u00e9 ces jeunes malgr\u00e9 tout, il demande assez fr\u00e9quemment la nationalit\u00e9 parce que ben justement, c'est la loi a chang\u00e9 et puis sont invit\u00e9s \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:53) [89%] :\r\nPhilippe Wanner, vous restez avec nous, on va prendre nos passeports, d'o\u00f9 qu'il soit pour se rendre en Inde, \u00e0 pr\u00e9sent, le pays traverse une crise financi\u00e8re et parmi les cons\u00e9quences, observez h\u00e9 bien l\u00e0 on se retrouve avec des villes fant\u00f4mes construites par des entreprises aujourd'hui au bord de la faillite, reportage \u00e0 la va \u00e7a dans le sud du pays, avec Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:13) [83%] :\r\nQuand vous intervenez entr\u00e9e. \r\nLise quand m\u00eame bienvenue chez moi. \r\n\u00e7a am\u00e9liore la zone Rowntree, nous avons achet\u00e9 cette maison et emm\u00e9nag\u00e9 il y a 3 ans environ, je pars nous visions dans un appartement de location \u00e0 Bombay et nous voulions un endroit pour nous reposer le lac sort vainqueur de polluer alors au moins ici, il n'y a pas de pollution alors qu'\u00e0 Bombay, la qualit\u00e9 de l'air est tr\u00e8s mauvaise pour la sant\u00e9, donc c'est un endroit id\u00e9al de ce n'est qu'Sondheim dire Pless en 2010 minutes Ovadia retrait\u00e9 de l'arm\u00e9e entend parler d'un projet port\u00e9 par HCC un groupe de BTP indien HCC va construire une ville priv\u00e9e dans les GATT occidentaux, une cha\u00eene de montagnes, class\u00e9 par l'une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T06:54:34Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wanner, Philippe", "role": "d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-399D91D4-1A56-49E8-A9F1-060891129610", "internalArchiveId": "399D91D4-1A56-49E8-A9F1-060891129610", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Gr\u00e8ce, pr\u00e8s de 80 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et une quarantaine port\u00e9es disparues dans les incendies qui ont ravag\u00e9s les alentours d'Ath\u00e8nes : interview de Constantine Kokkinos, avocat gr\u00e9co-suisse install\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nEn Gr\u00e8ce, pr\u00e8s de 80 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et une quarantaine toujours port\u00e9es disparues dans les incendies qui ont ravag\u00e9s les alentours d'Ath\u00e8nes. Un deuil national de trois jours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9. Interview de Constantine Kokkinos, .\r\n\r\n* * Incendies en Gr\u00e8ce: bilan alourdi \u00e0 80 morts, interview de Constantine Kokkinos    TEMOIN ANTENNE\r\n*** En Gr\u00e8ce, le bilan des incendies qui ont ravag\u00e9 les environs de la ville de Mati \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres d'Ath\u00e8nes s'est encore alourdi. On parle d\u00e9sormais de quatre-vingt morts et une quarantaine de personnes sont toujours port\u00e9es disparues selon les pompiers grecs. \r\nPr\u00e8s de 190 personnes auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dont 23 enfants. Les secouristes continuent leurs recherches alors qu'un deuil national de 3 jours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cret\u00e9.\r\nBonjour Constantin Kokkinos, \r\nVous \u00eates avocat gr\u00e9co-suisse install\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\nVous \u00eates vous aussi sous le choc de cet effroyable bilan. Que pensez vous de la gestion de la crise par les autorit\u00e9s grecques ?\r\nLes plans de secours n'existent pas ou ils existent mais ils ne sont pas appliqu\u00e9s?\r\nL'aust\u00e9rit\u00e9, les plans d'\u00e9conomies, le manque de moyens \u00e7a pourrait aussi expliquer ces secours tardifs, ce manque de vrais r\u00e9ponses efficaces en cas de catastrophes de ce genre?\r\nEst-ce que les autorit\u00e9s admettent des manquements, des fautes?\r\nPol\u00e9mique aujourd'hui sur la recherche de personnes disparues. L\u00e0 encore, pas de vraie strat\u00e9gie de recherche?\r\n- l'Europe dit se montrer solidaire... mais ne devrait-elle pas \u00eatre pro-active? plut\u00f4t que venir en aide une fois la catastrophe arriv\u00e9e? \r\nSon avis:\r\nIl est choqu\u00e9 par l'absence d'un v\u00e9ritable plan de protection et d'\u00e9vacuation. Pas de le\u00e7ons tir\u00e9es du pass\u00e9. Il y a certainement quelque chose sur e papair mais pratiquement, rien ne se fait. \r\nL'aust\u00e9rit\u00e9 n'est pas responsable de ce genre de catastrophe. Il y a des moyens mais tout est tr\u00e8s mal organis\u00e9.\r\nLes politiques ne font aucune autocritique. Rien n'est jamais de leurs fautes. Personnene se remet en question. Personne ne d\u00e9missionne. Tout est toujours du \u00e0 la fatalit\u00e9. C'est inacceptable.\r\nEt l'aide pour retrouver les victimes est totalement innefficace. Tout le monde se d\u00e9broulle tout seul via l'internet et les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 405, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9721562", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Ath\u00e8nes", "Gr\u00e8ce"], "thematicThemes": ["catastrophe naturelle", "incendie", "victime"], "alternativeTitle": ["Incendies en Gr\u00e8ce: bilan alourdi \u00e0 80 morts, interview de Constantine Kokkinos / FOR_2018-07-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.07.2018"], "alternativeSummary": ["En Gr\u00e8ce, pr\u00e8s de 80 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et une quarantaine toujours port\u00e9es disparues dans les incendies qui ont ravag\u00e9s les alentours d'Ath\u00e8nes. Un deuil national de trois jours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9. Interview de Constantine Kokkinos, avocat gr\u00e9co-suisse install\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes."], "variantIds": ["ece-9721562"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:14Z", "speechToTexts": ["31.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Gr\u00e8ce, maintenant le bilan des incendies qui ont ravag\u00e9 les environs de la ville de Mati qui a 30, une trentaine de km d'Ath\u00e8nes ce bilan s'est encore alourdi, aujourd'hui on parle d\u00e9sormais de 80 morts et une quarantaine de personnes encore port\u00e9es disparues, selon les pompiers grecs, pr\u00e8s de 190 personnes auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 23 enfants laiss\u00e9s secouristes continuent leurs recherches alors qu'un deuil national de 3 jours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 bonsoir Constantin Kokkinos. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [87%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [90%] :\r\nAvocat gr\u00e9co- suisse, vous \u00eates install\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes, j'imagine que comme partie pratiquement tous tous les Grecs, toutes les personnes en Gr\u00e8ce, actuellement vous \u00eates sous sous le choc de de ce qui s'est pass\u00e9 de ces incendies pas et on commence aussi \u00e0 discuter de de la gestion de de cette crise par les autorit\u00e9s grecques, est ce que ce que cette crise ces incendies, tout \u00e7a est -ce que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9e selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [89%] :\r\nNon, malheureusement, ce n'\u00e9tait pas bien g\u00e9r\u00e9, c'est ce qui nous fait le plus mal actuellement quand on meurt, on pense \u00e0 ces semences qui approchent la centaine, on trouve, qui est la gestion, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 catastrophique, plut\u00f4t il y avait pas vraiment un plan de 20 cr\u00e9ations qu'il y avait un d\u00e9sastre naturel c'est c'est vrai, \u00e7a arrive, \u00e7a arrive dans tous les pays du Sud, il y a toutes les tout le temps, il y a des incendies mais qu'on a au pied d'Ath\u00e8nes \u00e0 une ville moderne qu'on a, on a, on n'a pas vraiment un plan d\u00e9viance comment comment traiter avec des \u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a, \u00e7a, je trouvais que c'\u00e9tait inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [90%] :\r\nMais comment \u00e7a s'explique parce que c'est pas la premi\u00e8re fois que que la guerre Gr\u00e8ce est en proie \u00e0 des incendies, d'une certaine ampleur ou il y a des morts, \u00e7a veut dire c'\u00e9tait au P\u00e9loponn\u00e8se il y a quelques ann\u00e9es o\u00f9 il y a eu ce ce type d'incendies aussi beaucoup de morts, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences de ce qui s'est pass\u00e9, on n'a pas, on ne sait pas mettre en place des plans aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [87%] :\r\nApparemment non mais les plans, il ne faut pas le ma\u00eetre, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, puisque beaucoup de gens, il parle des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 etc, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, \u00e7a c'est un peu du commen\u00e7ant, c'est un peu pour s'organiser, faire face \u00e0 une l'\u00e9v\u00e9nement naturel qui arrive un peu tout le temps comme on avait dit, et apparemment, le gouvernement n'a pas pris c'est laissant de d\u00e9sastres naturels qui s'en \u00e9tait il y a 6 mois seulement, on vers qui on avait des, des, des gens qui ont investi une ville puis qu'il y avait aussi une trentaine de morts apparemment rien n'a \u00e9t\u00e9 fait et ce qui est \u00e7a je trouv\u00e9 assez f\u00e2cheux, c'est que le gouvernement Jean trouver qu'ils ont fait leur de leur devoir, il y avait pas une seule, une seule personne qui a, qui a voulu et oui r\u00e9signation punch. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [67%] :\r\nD\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [87%] :\r\nEt qu'il d\u00e9missionnait pardon alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [86%] :\r\nEt cette fois, et cette fois -ci ce qu'il a un peu plus parce qu'on entend, il y a les, les, les Grecs protestent enfin ces ces manquements \u00e0 ce que de la part des autorit\u00e9s, il y a une prise de conscience que que la r\u00e9ponse n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [85%] :\r\nOM \u00e0 la raison non, malheureusement non, on n'a pas \u00e9cout\u00e9 de la part des, des, des, ou des autorit\u00e9s des de la partie gouvernement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:16) [82%] :\r\nBah, \u00e9coutez des, des, des explications pourquoi s'est av\u00e9r\u00e9, ils se sont av\u00e9r\u00e9s si incapables il se ils se seront prises seulement au moyens radios priv\u00e9es qu'ils ont annonc\u00e9 qu'ils ont annonc\u00e9 l'incendie disait qui terrifie les gens tandis que la radio publique de l'\u00c9tat, il continuer \u00e0 transmettre de reportage sur la visite du 1er ministre etc, \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9cevant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [81%] :\r\nQu'est ce que vous attendez, Constantin Kokkinos s'comme r\u00e9ponse justement du gouvernement qui, qu'est ce qui est ce qu'il devrait faire quand ce genre de d'incendies se se d\u00e9clare que : quelle est la r\u00e9ponse au fond attendu par la par les Grecs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:00) [88%] :\r\nEt nous les Suisses de la Gr\u00e8ce, on a re\u00e7u par notre ambassade, par le biais de notre ambassade dans la rechute des plans d'\u00e9vacuation des des instructions et des, des, des hauts et des instructions concr\u00e8tes, comment il faut faire \u00e0 des \u00e0 des cas comme \u00e7a de la part de l'\u00c9tat grec, il y a personne qui a re\u00e7u quoi que ce soit, il y a personne qui savait o\u00f9 s'adresser, alors il y avait des policiers qui couraient \u00e0 droite \u00e0 gauche, est ce que c'est le lait est ce que c'est les municipalit\u00e9s qui sont, qui sont responsables, est ce que c'est les pompiers qui, il y avait pas vraiment une organisation c'est un peu chaotique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [90%] :\r\nUn peu chaotique et ce que d'apr\u00e8s ce que vous voyez sant\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes c'est il y aura des des populaire pour que que ce type de chaos ne se repassent plus et pour justement mettre en place des des plans d'intervention et d'\u00e9vacuation pour si, si \u00e7a devait arriver \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:53) [89%] :\r\nMaintenant c'est le moment, c'est au deuil je vois et \u00e7a, je dirais que c'est peut-\u00eatre bien qu'il y a pas vraiment une exploitation politique ou d'opposition pour pour traiter de cette question, maintenant, il faut, il faut voir avec les porte- disparues, il faut s'organiser mais plus tard je pense que la population commence \u00e0 en avoir marre, peu d'essais de l'histoire d'une histoire que de manque d'organisation et on met tout sur la crise, ce n'est pas question de cr\u00e9er ces questions de de respect des citoyens, et \u00e7a je trouve qu'il y avait un grave manque ou manquement de respect des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [90%] :\r\nEncore un mot, Constantin Kokkinos sur sur l'Europe, on a vu beaucoup de marques de solidarit\u00e9 des leaders europ\u00e9ens en vue de ce qui se passe en Gr\u00e8ce et ce qu'il y a pas aussi une part de r\u00e9ponse qui pourrait arriver de l'Union europ\u00e9enne pour mettre en place d\u00e8s prouve d'intervention pour \u00eatre plus efficace aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:53) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire, il y en a d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9canisme europ\u00e9en pour pour un groupe d'intervention et je pense qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 des Italiens qui a envoy\u00e9 des Chypriotes qu'ils envoyaient d\u00e9j\u00e0 des avions ainsi de et des et des personnes, mais \u00e7a ira sur place mais je pense pas qu'est la r\u00e9ponse peut de peut venir de l'Europe, la r\u00e9ponse peut venir du pays de la structure de civils chaude, c'\u00e9tait de la protection civile qui apparemment et doit \u00eatre r\u00e9organis\u00e9 et avant de faire \u00e7a, il faudrait que quelqu'un accepte ses responsabilit\u00e9s et que quelqu'un assume ses responsabilit\u00e9s, cette chose n'a pas \u00e9t\u00e9 fait malheureusement jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Constantin Kokkinos, c'\u00e9tait d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates avocat gr\u00e9co- suisse et que vous \u00eates install\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:44) [82%] :\r\nMerci Jean-Marc Bosset enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kokkinos, Constantin", "role": "avocat gr\u00e9co-suisse install\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40EDBA68-8897-4D35-AE46-CA592D897970", "internalArchiveId": "40EDBA68-8897-4D35-AE46-CA592D897970", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Critiques contre la gestion de l'H\u00f4pital fribourgeois: interview de Philippe Menoud", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Les conclusions de l'audit mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances, publi\u00e9es d\u00e9but juillet, ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire de l'H\u00f4pital fribourgeois. Interview de Philippe Menoud, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital public.\r\n\r\n* * Critiques contre la gestion de l'H\u00f4pital fribourgeois: interview de Philippe Menoud *** Les sant\u00e9 financi\u00e8re de l'H\u00f4pital fribourgeois est dans le rouge. \r\nAu d\u00e9but du mois (juillet)... les conclusions d'un audit mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire... dont l'absence d'une comptabilit\u00e9 analytique exploitable et des salaires \u00e0 l'embauche trop \u00e9lev\u00e9s. \r\nPour remettre de l'ordre... 67 recommandations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises. \r\nLe conseil d'administration du HFR \u00e0 jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt pour pr\u00e9senter un plan d'actions. \r\nFabrice Gaudiano, ce rapport d'audit a suscit\u00e9 une vague politique d'indignations... \r\nDans leurs diff\u00e9rentes prises de positions... les partis politiques sont sans concessions : consternation... situation inadmissible... pilotage d\u00e9faillant... et faillite des instances dirigeantes... bref les mots sont durs... \r\nL'UDC demande d'activer la r\u00e9forme de la gouvernance de l'H\u00f4pital... et que les responsables de cette gabegie assument pleinement leurs responsabilit\u00e9s et d\u00e9missionnent. Pour les d\u00e9mocrates du centre... il n'y a pas de pilotage financier... et le conseil d'administration et le comit\u00e9 de direction ont failli. \r\nEnfin... le parti constate que le Conseil d'Etat... en particulier la direction de la sant\u00e9 en mains de la socialiste Anne-Claude Demierre... n'a pas rempli son devoir de contr\u00f4le de l'H\u00f4pital.\r\n*** Les reproches sont semblables au PLR...\r\nPour les lib\u00e9raux-radicaux... le pilotage de l'HFR est d\u00e9faillant... sans synergie... et sans r\u00e9elle communication. Et le parti de se demander si la relation de confiance entre le conseil d'administration... le conseil de direction et le Conseil d'Etat permet encore de piloter de fa\u00e7on efficiente l'H\u00f4pital... avec les organes en place.\r\nQuant au PDC... il est le seul parti gouvernemental \u00e0 ne pas avoir publi\u00e9 de communiqu\u00e9. Peut-\u00eatre que les vacances... et la vacance \u00e0 la t\u00eate du parti... dont le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire est administrateur de l'HFR... y sont pour quelque chose. Quoiqu'il en soit... une majorit\u00e9 des \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens contact\u00e9s partagent les dol\u00e9ances de la droite fribourgeoise.\r\n*** Et \u00e0 gauche... comment les politiques ont r\u00e9agi ?\r\nLes PS comme les syndicats tirent \u00e0 vue sur le conseil d'administration... et en particulier sur son pr\u00e9sident Philippe Menoud... dont ils r\u00e9clament la t\u00eate depuis plusieurs mois. Ils remettent en cause ses d\u00e9cisions et ses prises de position... notamment pour r\u00e9duire les charges en personnel de l'H\u00f4pital.\r\nEn revanche... les socialistes rel\u00e8vent que le conseil d'administration est le fruit d'int\u00e9r\u00eats politiques... et que le gouvernement n'y est repr\u00e9sent\u00e9 que par un seul membre... isol\u00e9. Comprenez que le PS d\u00e9fend sa conseill\u00e8re d'Etat. Anne-Claude Demierre... qui est donc isol\u00e9e au sein de l'organe de contr\u00f4le du HFR.\r\n*** A travers la d\u00e9b\u00e2cle de l'H\u00f4pital... c'est une bataille politique et id\u00e9ologique qui se joue dans le canton de Fribourg...\r\nLes brasiers sont multiples. \r\nNotamment... la gauche demande que le Conseil d'Etat reprenne le contr\u00f4le du HFR... alors qu'\u00e0 droite... on exige un organe de contr\u00f4le enti\u00e8rement purg\u00e9 de ses composantes politiques et gouvernementales.\r\nEnfin... il reste l'\u00e9pineux probl\u00e8me du personnel... soit l'essentiel des charges de l'H\u00f4pital. La droite souhaite une CCT ou une convention \u00e9tatique revue \u00e0 la baisse... ce qui fait bondir les syndicats.\r\nEt pendant ce temps... dans cette cacophonie ambiante... l'H\u00f4pital fribourgeois s'enfonce dans les chiffres rouges...", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9721567", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Critiques contre la gestion de l'H\u00f4pital fribourgeois: interview de Philippe Menoud  / FOR_2018-07-25T18:14:00_developpement-8", "Forum du 25.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les conclusions de l'audit mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances, publi\u00e9es d\u00e9but juillet, ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire de l'H\u00f4pital fribourgeois. Interview de Philippe Menoud, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital public."], "variantIds": ["ece-9721567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:14Z", "speechToTexts": ["31.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPhilippe nous bonsoir bonsoir justement, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois, \u00e7a fait quoi d'entendre cette liste de critiques de dol\u00e9ances d'appels \u00e0 d\u00e9mission, \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir justement sur ce que vous des d\u00e9cisions coup devaient prendre des d\u00e9cisions personnelles \u00e0 \u00e0 prendre pour votre avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nAlors r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a fait longtemps que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a fait depuis 2012 dans cet h\u00f4pital, la nouvelle \u00e9quipe en place, nous r\u00e9fl\u00e9chissons parce que ce que l'on ne dit pas suffisamment, c'est l'\u00e9tat de situation re\u00e7us en 2000, le 12 lorsque cette \u00e9quipe est arriv\u00e9e par ailleurs pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je trouve, et je le r\u00e9p\u00e8te les propos je dirais officielle pour le les autres j'ai l'habitude de les ententes ses propos officiels excessif et il faut le dire aussi inad\u00e9quat, on parle de comptabilit\u00e9 analytique et non pas de comptabilit\u00e9 financi\u00e8re, il y a quand m\u00eame une nuance \u00e9norme \u00e0 faire pour celle -ci, la conqu\u00eate habilit\u00e9 ni financi\u00e8re, il n'y a pas de remarques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [90%] :\r\n\u00e7a vous et c'est vrai que le le fait que ce ce, ce rapport d'audit tt rendue publique, on sait que \u00e7a vous d\u00e9pla\u00eet fortement maintenant, il est, on voit une pression politique c'est possible encore de mener \u00e0 bien les r\u00e9formes qu'il va falloir mener parce que c'est en fait l'h\u00f4pital fribourgeois est en difficult\u00e9 financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nAlors il est en difficult\u00e9 financi\u00e8re, il faut le savoir, c'est seulement depuis 2016 essentiellement, il l'est parce que, pour toutes les prestations hors achat de prestations m\u00e9dicales qui sont financ\u00e9s pour l'essentiel, pour ne pas d\u00e9pendre la totalit\u00e9 par l'\u00c9tat, il nous manque et nous manque, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, entre 15 et 20 millions de francs et c'est la raison, pas la seule, mais la raison principale de la situation actuelle, l'autre raison vient aussi d'une n\u00e9cessit\u00e9 d'assainissement que l'h\u00f4pital doit faire, nous sommes pass\u00e9s dans l'ancien monde jusqu'en 2012, o\u00f9 l'\u00e9tat payait ou \u00e0 un nouveau monde ou c'est une culture d'entreprise, n'en d\u00e9plaise aux syndicats et et d'autres qui n'aime pas entendre parler de cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [90%] :\r\n\u00e7a c'est pour les raisons, maintenant je je parle de de l'avenir, il va falloir pr\u00e9sent\u00e9 ce il y a eu ses 67 recommandations \u00e9mises va faire leur pr\u00e9senter un plan d'action quand on entend que la plupart des des partis politiques vous ont \u00e0 l'oeil, c'est un point qu'on puisse dire est -ce que est -ce que vous \u00eates en mesure de de m\u00e8tres \u00e0 bien 2 m\u00e8tres d'aller de l'avant et puis de de mettre en route ces r\u00e9formes qu'il va falloir faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [92%] :\r\nAlors vous pensez bien que nous en avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 tant au conseil d'administration qu'avec la direction, beaucoup de travail a d\u00e9j\u00e0 entrepris par groupe de recommandations au passage beaucoup de ces recommandations enfonce des portes ouvertes, je dois vous le dire, on peut pas d\u00e9finir \u00e0 coup sur le chemin pour acc\u00e9der au paradis, par nous-m\u00eames, mais le travail va se faire, il se fait, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs en route pour beaucoup de recommandations faites en cela nous sont utiles, il faut le reconna\u00eetre et nous aurions fait nous-m\u00eames ce travail si on avait pu mener \u00e0 bien les \u00e9tudes que nous avions d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 en ao\u00fbt 2017, donc on n'allait pas d\u00e9missionner, \u00e9coutez, je pense que la direction, le directeur g\u00e9n\u00e9ral vient d'\u00eatre en place, nous sommes en train et fait de d\u00e9signer un nouveau directeur financier, le directeur des ressources humaines et la depuis ce printemps, nous avons direction m\u00e9dicale et dans la structure d'en \u00eatre, doit \u00eatre mise \u00e0 fixer, plus exactement, je crois que \u00e7a n'est pas le moment de les laisser tomber le la direction qui fait un travail remarquable et les premiers chiffres du 1er semestre montre en tout cas n'correction assez Net en tout cas en ce qui concerne la dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [87%] :\r\nMais on l'a entendu Philippe nous ce ce le fait que ce rapport d'audit a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e, sans qu'on consulte, \u00e7a vous reste un peu en travers de la gorge, la communication, la confiance semble semblent \u00eatre rompus entre vous et le gouvernement, est ce que c'est possible de travailler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense que nous sommes quelque peu pas suffisamment consid\u00e9r\u00e9e dans le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a il faut le leur lev\u00e9e, je pense qu'il avant de publier cet auditeur, l'usage veut qu'on en parle avec les partis, surtout qu'un Grammy m'a \u00e9t\u00e9 mis en place par le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 cet effet, il n'a pas \u00e9t\u00e9 saisie et puis il y a quand m\u00eame des donn\u00e9es qui rel\u00e8ve du travail de l'entreprise \u00e0 proprement parler, parce que n'oublions pas qu'elle a un march\u00e9 qui fait que c'est, c'est c'est toute cette communication publique est tout de m\u00eame assez \u00e9tonnante, une chose est s\u00fbre, c'est que je pense que, dor\u00e9navant, tous les rapports de l'inspection des finances du canton de Fribourg, comme pour la Conf\u00e9d\u00e9ration devront \u00eatre publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [87%] :\r\nEt puis la la la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne-Claude Demierre, qui est \u00e9galement membre du conseil d'administration, elle dit au fond que trop seul, elle est pas assez suivis, elle est pr\u00e9sente, j'imagine, en tout cas, s\u00e9ance en de au moment de prendre les d\u00e9cisions, on ne l'\u00e9coute pas, c'est, c'est comme \u00e7a que vous, vous le voyez aussi avec vous confirmez qu'elle qu'elle n'a pas toujours la m\u00eame opinion que le reste du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [90%] :\r\n\u00e9coutez, elle n'est pas la seule \u00e0 ne pas avoir la m\u00eame opinion que d'autres, c'est une, c'est un fait av\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait Gremion dans lequel nous discutons tr\u00e8s ouvertement, je peux vous dire qu'elle participe naturellement fortement au aux discussions et aux d\u00e9cisions et c'est tr\u00e8s bien qu'il en soit ainsi, mais je ne pense pas qu'il y a lieu de la consid\u00e9rer comme isol\u00e9 au sein du conseil d'administration alors si telle \u00e9tait le cas, moi je le serai aussi o\u00f9 je ne crois pas l'\u00eatre par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [94%] :\r\nCe sera un \u00e9t\u00e9 studieux, j'imagine, si possible d'ici fin ao\u00fbt, de r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces recommandations et de mettre l'h\u00f4pital fribourgeois sur les bons rails pour pour l'avenir de redresser la barre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [90%] :\r\nAlors d'abord la 2\u00e8me partie de votre question, sans doute c'est possible, je suis convaincu que, du fait d'un nouveau conseil d'administration pr\u00e9vu en 2019 cela justifie ira probablement l'\u00e9tat de mettre les moyens que nous demandons depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es et les mesures d'assainissement de l'h\u00f4pital continueront \u00e0 faire effet de sortes d'ici dans un d\u00e9lai de 2 \u00e0 3 ans, je pense que qu'autre chose, vont vont s'arranger et, effectivement, entre- temps, nous travaillons \u00e0 ses recommandations, je le r\u00e9p\u00e8te, un certain nombre sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes, nous les aurions sans doute trouver par nous-m\u00eames, d'autres, parfois ce sont des voeux quelque peu pieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [98%] :\r\nM\u00eame dans ce climat politique un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re oui j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [88%] :\r\nVous savez, moi je, je crois qu'il faut avoir le bon \u00e7a fait 30 ans que je tourne en guillemets autour de cette politique fribourgeoise je essaie toujours \u00e0 quoi m'attendre et je sais toujours garder la t\u00eate haute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [95%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Menou, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois tr\u00e8s bon merci merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC6DACA7-0831-4EDB-98D6-870203A73F85", "internalArchiveId": "DC6DACA7-0831-4EDB-98D6-870203A73F85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Zurichois Nils Melzer candidat au Haut-Commissariat aux droits de l'homme", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nils Melzer, rapporteur sp\u00e9cial contre la torture\r\nLe Zurichois Nils Melzer veut devenir le prochain chef des droits de l'homme \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Sans la nommer, l'actuel rapporteur sp\u00e9cial contre la torture cible la politique men\u00e9e par le Haut-Commissaire Zeid Raad al-Hussein. Son interview.\r\n\r\n* * Le Zurichois Nils Melzer candidat au Haut-Commissariat aux droits de l'homme *** C'est une initiative in\u00e9dite de la part d'un candidat \u00e0 un haut poste onusien. \r\nLe Zurichois Nils Melzer rend publique sa lettre de candidature \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat aux droits de l'homme de l'ONU dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nLe diplomate occupe actuellement le poste de rapporteur sp\u00e9cial contre la torture apr\u00e8s avoir fait carri\u00e8re \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au CICR. \r\nSa vision de la d\u00e9fense des droits humains se veut plus pragmatique que celle du Haut-Commissaire sortant, le jordanien Zeid Raad al-Hussein, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 pour son franc-parler.\r\nAlors pourquoi cette d\u00e9marche in\u00e9dite et rendre publique sa postulation? c'est la question que j'ai pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Nils Melzer\r\nMAG \r\nBonsoir Nils Melzer,\r\n- Pourquoi cette d\u00e9marche, rendre public sa postulation?\r\n- C'est aussi pour susciter un d\u00e9bat sur la mission m\u00eame des d\u00e9fenseurs des droits humains au sein de l'ONU?\r\n- Vous ne le critiquez pas nomm\u00e9ment mais on sent que votre vision de cette t\u00e2che diff\u00e8re du style du Haut-Commissaire sortant qui n'a pas m\u00e9nag\u00e9 ses attaques contre certains gouvernements. Vous dites que c'est une politique qui se fait au d\u00e9triment de l'efficacit\u00e9?\r\n- On sait que des pays comme la Chine r\u00eavent d'instances onusiennes silencieuses sur la question des droits humains... \r\n- Vous ne croyez pas aux coups d'\u00e9clats, aux rapports de force? C'est pourtant la grammaire diplomatique impos\u00e9e par Trump ou Macron...\r\n- Comment d\u00e9fendre cette cause \u00e0 l'ONU alors que les Etats-Unis se sont retir\u00e9s r\u00e9cemment du Conseil des droits de l'homme,\r\nl'organe de d\u00e9lib\u00e9ration consacr\u00e9 \u00e0 cette th\u00e9matique?\r\n- Il y a d'autres \"papables\" notamment des femmes... On parle de l'ancienne directrice de l'Unesco Irina Bokova. C'est presque devenu un point n\u00e9gatif d'\u00eatre actuellement un homme quand on vise des hauts postes dans ce domaine?\r\n- Vous avez travaill\u00e9 pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\u00a0 Etre issu de la fabrique des diplomates suisses, \u00e7a vous forme votre vision du monde aussi?\r\n- vous \u00eates soutenu par les autorit\u00e9s suisses? \r\nComment d\u00e9fendre les droits humains dans le monde de Trump, Poutine et Xi Jinping?\r\n(papier 17h)\r\nDans sa lettre de postulation adress\u00e9e au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et publi\u00e9e sur son tout r\u00e9cent compte twitter, Nils Melzer expose d'embl\u00e9esa vision du Haut commissariat aux droits de l'homme. D\u00e9fendre cette cause, \u00e9crit le Zurichois, ne consiste pas \u00e0 attaquer les gouvernements et \u00e0 distribuer les fautes, ajoutant qu'il n'y aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 afficher une sup\u00e9riorit\u00e9 morale au d\u00e9triment du respect et de l'influence. Une critique indirectement adress\u00e9e au Haut-Commissaire sortant, le jordanien Zeid Raad al-Hussein, qui a fait de la d\u00e9nonciation directe des pays violant les droits humains sa marque de fabrique. Le candidat suisse d\u00e9fend une approche moins morale et moins flamboyante mais qui se veut plus efficace. Quel qu'il soit le prochain chef des droits de l'homme de l'ONU prendra ses fonctions dans un contexte tendu: retrait des Etats-Unis du Conseil des droits de l'homme ou encore pressions continuelles de pays comme la Chine pour faire passer la question au second plan.", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9721561", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Zurichois Nils Melzer candidat au Haut-Commissariat aux droits de l'homme / FOR_2018-07-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le Zurichois Nils Melzer veut devenir le prochain chef des droits de l'homme \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Sans la nommer, l'actuel rapporteur sp\u00e9cial contre la torture cible la politique men\u00e9e par le Haut-Commissaire Zeid Raad al-Hussein. Son interview."], "variantIds": ["ece-9721561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:15Z", "speechToTexts": ["31.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est une initiative in\u00e9dite de la part d'un candidat \u00e0 en haut poste onusien, le Zurichois, Nils Melser rend publique sa lettre de candidature \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat aux droits de l'homme de l'ONU, dont le si\u00e8ge est, on le rappelle \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, le diplomate occupe actuellement le poste de rapporteur sp\u00e9cial contre la torture, apr\u00e8s avoir fait carri\u00e8re \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, ainsi qu'au CICR, sa vision de la d\u00e9fense des droits humains, se veut plus pragmatique que celle du Haut-commissaire sortant le jordanien Zeid Raad als Hussein qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 lui pour son franc- parler, alors pourquoi cette d\u00e9marche in\u00e9dite, c'est pourquoi rendre publique sa postulation c'est la question que je posais tout \u00e0 l'heure \u00e0 Nice, Melzer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [89%] :\r\nVu l'importance de cette nomination pour un protection des droits humains, au niveau global, la soci\u00e9t\u00e9 civile avait demand\u00e9 au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, dans une lettre ouverte, d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans ce processus de s\u00e9lection et d'avoir une transparence concernant le profil et les motivations des priorit\u00e9s des candidats, je partage cette analyse, j'ai dans d\u00e9cid\u00e9 de faire publiquement : expression d'int\u00e9r\u00eat afin de permettre aux diff\u00e9rents state de d\u00e9valuer ma candidature et me poser des questions sur mes motivations et mes priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est, c'est aussi quelque part pour susciter un d\u00e9bat sur ce que doit \u00eatre la la mission du Haut-Commissariat aux droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [88%] :\r\nAbsolument, je pense aussi que ce c'est, c'est c'est un mandat c'est une fonction qui quittait est au service de toute l'humanit\u00e9 et donc c'est pas seulement les \u00c9tats qui sont repr\u00e9sent\u00e9s dans l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, mais c'est aussi sur leur population, la soci\u00e9t\u00e9 civile qui, tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans la protection des droits humains et fois donc \u00eatre \u00e0 cliquer les quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nAlors, Melzer on a lu \u00e0 votre lettre de candidature est sur votre compte Twitter ce qu'on lit, c'est que ce vous critiquez pas nomm\u00e9ment le le on, personne n'est l'ennemi de l'actuel Haut-commissaire mais on sent quand m\u00eame que, que votre vision de cette t\u00e2che est assez diff\u00e9rente, c'est vrai que le le commissaire Haut-commissaire actuel et pas m\u00e9nag\u00e9 ses attaques contre certains gouvernements, il \u00e9tait assez Direct et vous dites -vous que c'est une politique qui se fait au d\u00e9triment de l'efficacit\u00e9, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [90%] :\r\nBonjour, notamment, je dois dire que j'ai un \u00e9norme respect pour pour Haut-commissaire actuel, c'est un homme absolument exceptionnel, quelqu'un de splendide fort courageux mais aussi un homme avec une int\u00e9grit\u00e9 impeccable et une grande humanit\u00e9, donc il n'est pas \u00e0 moi de le critiquer, mais je pense en m\u00eame temps qu'apr\u00e8s 3 ans de service lui- m\u00eame et il \u00e9tait oblig\u00e9 de r\u00e9aliser que sa m\u00e9thodologie avec Philippe tellement de r\u00e9sistances parmi les \u00c9tats qui militait plus possible de continuer son mandat pour un 2\u00e8me terme donc personnellement je suis convaincu que, il y a des moyens de dire la v\u00e9rit\u00e9 au pouvoir sans compromis, sans pour autant claquer toutes les portes et que maintenant, ici, c'est vraiment le temps de changer un peu l'approche ce que j'ai appris moi en travaillant sur le terrain dans des contextes extr\u00eamement violente, c'est que si on veut influencer quelqu'un positivement, il faut \u00eatre proche de lui ce qu'il faut, ce n'est pas forc\u00e9ment l'agressivit\u00e9, la condamnation, mais c'est un effort constant d'engagement et le dialogue, un dialogue aussi qui est pas seulement de passer des messages \u00e0 quelqu'un d'autre, mais aussi et surtout l'\u00e9coute et je si on, je ne suis je ne comprends pas le point de d\u00e9part \u00c9va perspective de mon interlocuteur, je peux le critiquer le condamn\u00e9 mais je ne vais pas s\u00fbr s\u00fbrement pas obtenir sa coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [93%] :\r\nC'est pourtant pas tr\u00e8s \u00e0 la mode en ce moment dans la diplomatie internationale sur gardes Donald Trump Emmanuel Macron on est plut\u00f4t dans dans l'air du coup d'\u00e9clat du du rapport de force, selon vous, c'est c'est vous, vous n'\u00eates pas \u00e0 l'aise avec \u00e7a, avec le rapport de force. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [92%] :\r\nJe pense que \u00e7a ne va pas nous amener \u00e0 des solutions qu'il nous faut aujourd'hui aujourd'hui on il faut reconna\u00eetre qu'on est tous dans le m\u00eame bateau n'est -ce pas, on est tous sur une sur un Mail plan\u00e8te avec une atmosph\u00e8re extr\u00eamement fragile qui est en train d'chauff\u00e9 \u00e0 cause de notre position avec une population qui est en train d'exploser, il faut trouver des solutions ensemble, on n'a pas le temps de faire la bataille entre nous et on a un syst\u00e8me de gouvernance globale aujourd'hui qui est incapable de r\u00e9soudre un seul de ces probl\u00e8mes qu'on a au niveau \u00e9conomique, il vaut un environnemental, niveau de s\u00e9curit\u00e9, stabilit\u00e9 des droits humains, donc je pense qu'il est vraiment temps de de comprendre qu'il faut. \r\nQu'on a 4 ans qu'on commence \u00e0 r\u00e9soudre ses probl\u00e8mes et qu'on ne peut pas faire \u00e7a en \u00e9tant en en conflit condamnation constant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [82%] :\r\n\u00eatre plus pragmatique, au fond, Niels Melzer c'est \u00e7a : amener un peu plus de diplomatie \u00e0 la sauce helv\u00e9tique au aux Nations-Unies, c'est \u00e7a, c'est ce savoir- faire suisse qu'il faudrait selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [89%] :\r\nJe pense pas que \u00e7a de diplomatique ce que \u00e7a veut dire, il faut se taire, pas du tout, je pense qu'il faut dire la v\u00e9rit\u00e9, il faut dire qu'il faut faire, il faut dire, l\u00e0 il y a des probl\u00e8mes, il faut le souligner mais apr\u00e8s il faut essayer \u00e0 convaincre tout le monde qu'on qu'il faut changer la situation, si on peut pas se mettent d'accord sur la faire sur la marche \u00e0 suivre, on va passer des d\u00e9cennies \u00e0 s'accuser mutuellement dans les des grandes forain, mais on n'a rien chang\u00e9, donc il faut vraiment je pense montrer le respect pour tout le monde, mais aussi, \u00e7a ne veut pas dire de tol\u00e9rer les violations de 3 donc je dis pas que c'est facile, mais c'est quelque chose qui est faisable, quelque chose que j'ai aussi expert une certaine exp\u00e9rience des des situations de conflit arm\u00e9, qu'on ne travail et les pros, le CICR, c'est aussi une institution diplomatique mais \u00e0 la m\u00eame tant qu'op\u00e9rationnel et tr\u00e8s concentr\u00e9 sur les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [92%] :\r\nDites, il faut convaincre tout le monde, tenter de de convaincre tout le monde, c'est possible encore, sachant que les \u00c9tats-Unis se sont retir\u00e9s r\u00e9cemment du Conseil des droits de l'homme, c'est un acteur important quand m\u00eame qui qui acquittent qui a claqu\u00e9 la porte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:09) [89%] :\r\nJe pense, c'est, c'est c'est vraiment d\u00e9plorable je pense c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, mais je pense, \u00e7a justifie pas justement de d\u00e9terminer le dialogue donc d'autant plus, il faut chercher le dit alors qu'il faut chercher \u00e0 avoir d'autres, d'autres moyens de communication et de coop\u00e9ration avec les \u00c9tats-Unis, parce que c'est un acteur important dans la domaine des droits de l'homme mais aussi de un domaine \u00e9conomique et quand des fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [90%] :\r\nNiels Melzer est ce que vous avez travaill\u00e9, un pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des \u00e0 des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on a pos\u00e9 la question, DF aujourd'hui savoir si si vous \u00e9tiez le candidat officiel de la Suisse, le DFAE nous a r\u00e9pondu que que non, c'\u00e9tait pas une candidature officielle de la Suisse o\u00f9 partait en en franc- tireur dans dans cette, dans cette candidature. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [90%] :\r\nAbsolument, je pense que, comme aussi pour mon mandat actuel pour l'ONU comme rapporteur sp\u00e9cial contre la torture, c'\u00e9tait candidature que j'ai fait en priv\u00e9 bas\u00e9e sur mes propres valeurs et puis pas en tant que repr\u00e9sentant enfin suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [89%] :\r\nCe n'est pas plus simple si on a le le soutien d'un gouvernement pour acc\u00e9der \u00e0 une telle fonction. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais je pense finalement pour une fonction avec un mandat global, il faut avoir le soutien de tout le monde de de toute de tous les pays, en tout cas de une grande majorit\u00e9 de tous d'donc aussi des justement de c'\u00e9tait comme dans la soci\u00e9t\u00e9 civile dans dans ces diff\u00e9rentes r\u00e9gions, c'est aussi une des raisons pourquoi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de publier mon int\u00e9r\u00eat et puis, de r\u00e9pondre \u00e0 des questions de diff\u00e9rentes acteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [93%] :\r\nC'est pas un peu brun paradoxal de de pr\u00eacher en retour \u00e0 quelque chose de plus pragmatique et de de ne pas avoir le soutien de son propre gouvernement d\u00e9j\u00e0 de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 parler \u00e0 son propre, son propre pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:06) [90%] :\r\nBon j'ai j'ai pas j'ai pas demand\u00e9 le soutien de des Suisses parce que je pense finalement que c'est c'est comme comme je viens d'expliquer cette que cette initiative personnelle bas\u00e9e sur des principes et de valeurs personnelles et aussi bas\u00e9 sur mon exp\u00e9rience qui est beaucoup plus large que celui que cette exp\u00e9rience que j'ai eu un au gouvernement suisse, donc je ne vois pas premi\u00e8rement comme repr\u00e9sentant suisse, mais comme un citoyen du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [86%] :\r\nEncore une question Schmelzer sert, on sait qu'il y a d'autres personnes int\u00e9ress\u00e9es hein pour ce poste, Haut-commissaire notamment des femmes, on parle notamment de l'ancienne directrice de l'UNESCO Irina Bokova est ce que c'est, c'est devenu un sur 2 points en point n\u00e9gatif, un handicap aujourd'hui d'\u00eatre, d'\u00eatre un homme quand visant un poste dans dans ce domaine ou un peu en poste d'une telle ampleur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:58) [90%] :\r\nOn est peut-\u00eatre un peu mais apr\u00e8s, je pense, les hommes d'aujourd'hui inclus moi- m\u00eame, il faut vivre avec cette situation qui peut-\u00eatre peu \u00e9crit \u00e9quilibrer un petit peu les d\u00e9savantages que les femmes ont subi pendant pendant des si\u00e8cles, donc je pense pas que c'est un crit\u00e8re qui exclut ma candidature mais je finalement je pense pas que \u00e7a devrait \u00eatre le cas, il, je pense que chacun et chacune maintenant une opportunit\u00e9 peut pr\u00e9senter ses motivations et ses priorit\u00e9s et puis je trouve que c'est une bonne chose qu'on a encourag\u00e9, sp\u00e9cialement les femmes et petit, c'est peut-\u00eatre aussi les ressortissants de pays du sud de, de, de postulation pour se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [84%] :\r\nC'\u00e9tait donc Niels Melcer qui est diplomate suisse et qui est candidate pour devenir Haut-commissaire aux droits de l'Homme des Nations-Unies. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35F1333C-2DCA-4BEE-9680-038FB585D13A", "internalArchiveId": "35F1333C-2DCA-4BEE-9680-038FB585D13A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vague d'indignations politiques \u00e0 Fribourg apr\u00e8s l'audit sur l'h\u00f4pital", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Les conclusions de l'audit sur l'H\u00f4pital fribourgeois mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances, publi\u00e9es d\u00e9but juillet, ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire. Elles ont suscit\u00e9 une vague d'indignations politiques.\r\n\r\n* * Vague d'indignations politiques \u00e0 Fribourg apr\u00e8s l'audit sur l'h\u00f4pital *** Les sant\u00e9 financi\u00e8re de l'H\u00f4pital fribourgeois est dans le rouge. \r\nAu d\u00e9but du mois (juillet)... les conclusions d'un audit mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire... dont l'absence d'une comptabilit\u00e9 analytique exploitable et des salaires \u00e0 l'embauche trop \u00e9lev\u00e9s. \r\nPour remettre de l'ordre... 67 recommandations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises. \r\nLe conseil d'administration du HFR \u00e0 jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt pour pr\u00e9senter un plan d'actions. \r\nFabrice Gaudiano, ce rapport d'audit a suscit\u00e9 une vague politique d'indignations... \r\nDans leurs diff\u00e9rentes prises de positions... les partis politiques sont sans concessions : consternation... situation inadmissible... pilotage d\u00e9faillant... et faillite des instances dirigeantes... bref les mots sont durs... \r\nL'UDC demande d'activer la r\u00e9forme de la gouvernance de l'H\u00f4pital... et que les responsables de cette gabegie assument pleinement leurs responsabilit\u00e9s et d\u00e9missionnent. Pour les d\u00e9mocrates du centre... il n'y a pas de pilotage financier... et le conseil d'administration et le comit\u00e9 de direction ont failli. \r\nEnfin... le parti constate que le Conseil d'Etat... en particulier la direction de la sant\u00e9 en mains de la socialiste Anne-Claude Demierre... n'a pas rempli son devoir de contr\u00f4le de l'H\u00f4pital.\r\n*** Les reproches sont semblables au PLR...\r\nPour les lib\u00e9raux-radicaux... le pilotage de l'HFR est d\u00e9faillant... sans synergie... et sans r\u00e9elle communication. Et le parti de se demander si la relation de confiance entre le conseil d'administration... le conseil de direction et le Conseil d'Etat permet encore de piloter de fa\u00e7on efficiente l'H\u00f4pital... avec les organes en place.\r\nQuant au PDC... il est le seul parti gouvernemental \u00e0 ne pas avoir publi\u00e9 de communiqu\u00e9. Peut-\u00eatre que les vacances... et la vacance \u00e0 la t\u00eate du parti... dont le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire est administrateur de l'HFR... y sont pour quelque chose. Quoiqu'il en soit... une majorit\u00e9 des \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens contact\u00e9s partagent les dol\u00e9ances de la droite fribourgeoise.\r\n*** Et \u00e0 gauche... comment les politiques ont r\u00e9agi ?\r\nLes PS comme les syndicats tirent \u00e0 vue sur le conseil d'administration... et en particulier sur son pr\u00e9sident Philippe Menoud... dont ils r\u00e9clament la t\u00eate depuis plusieurs mois. Ils remettent en cause ses d\u00e9cisions et ses prises de position... notamment pour r\u00e9duire les charges en personnel de l'H\u00f4pital.\r\nEn revanche... les socialistes rel\u00e8vent que le conseil d'administration est le fruit d'int\u00e9r\u00eats politiques... et que le gouvernement n'y est repr\u00e9sent\u00e9 que par un seul membre... isol\u00e9. Comprenez que le PS d\u00e9fend sa conseill\u00e8re d'Etat. Anne-Claude Demierre... qui est donc isol\u00e9e au sein de l'organe de contr\u00f4le du HFR.\r\n*** A travers la d\u00e9b\u00e2cle de l'H\u00f4pital... c'est une bataille politique et id\u00e9ologique qui se joue dans le canton de Fribourg...\r\nLes brasiers sont multiples. \r\nNotamment... la gauche demande que le Conseil d'Etat reprenne le contr\u00f4le du HFR... alors qu'\u00e0 droite... on exige un organe de contr\u00f4le enti\u00e8rement purg\u00e9 de ses composantes politiques et gouvernementales.\r\nEnfin... il reste l'\u00e9pineux probl\u00e8me du personnel... soit l'essentiel des charges de l'H\u00f4pital. La droite souhaite une CCT ou une convention \u00e9tatique revue \u00e0 la baisse... ce qui fait bondir les syndicats.\r\nEt pendant ce temps... dans cette cacophonie ambiante... l'H\u00f4pital fribourgeois s'enfonce dans les chiffres rouges...", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9721566", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vague d'indignations politiques \u00e0 Fribourg apr\u00e8s l'audit sur l'h\u00f4pital / FOR_2018-07-25T18:12:00_developpement-7", "Forum du 25.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les conclusions de l'audit sur l'H\u00f4pital fribourgeois mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances, publi\u00e9es d\u00e9but juillet, ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire. Elles ont suscit\u00e9 une vague d'indignations politiques."], "variantIds": ["ece-9721566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:14Z", "speechToTexts": ["31.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 la sant\u00e9 financi\u00e8re de l'h\u00f4pital fribourgeois cette sant\u00e9 qui est plut\u00f4t dans le rouge au d\u00e9but du mois, les conclusions d'un audit mandat\u00e9 par l'inspection des finances ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, hein, une gestion lacunaire, dont l'absence d'une comptabilit\u00e9 analytique exploitable et des salaires \u00e0 l'embauche trop \u00e9lev\u00e9 alors pour remettent de l'ordre 67 recommandations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises, le conseil d'administration du HFR \u00e0 jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, pour pr\u00e9senter un plan d'action Fabrice Gaudiano ce rapport d'audit a suscit\u00e9 une v\u00e9ritable vague politique d'indignations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [96%] :\r\nDans leurs diff\u00e9rentes prises de positions, les partis politiques sont sans concessions consternation situation inadmissible pilotage d\u00e9faillant et faillite des instances dirigeantes, bref, les mots sont durs, l'UDC demande d'activer la r\u00e9forme de la gouvernance de l'h\u00f4pital et que les responsables de cette gabegie assument pleinement leurs responsabilit\u00e9s et d\u00e9missionnent pour les d\u00e9mocrates du centre, il n'y a pas de pilotage financier et le conseil d'administration et le comit\u00e9 de direction ont failli enfin le parti constate que le Conseil d'\u00c9tat, en particulier la direction de la sant\u00e9 en mains de la socialiste Anne-Claude Demierre n'a pas rempli son devoir de contr\u00f4le de l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [86%] :\r\nEt les reproches sont sont sont identiques du c\u00f4t\u00e9 du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nPour les lib\u00e9raux- radicaux le pilotage de l'HFR est d\u00e9faillant sans synergie et sans r\u00e9elle communication et le parti de se demander si la relation de confiance entre le conseil d'administration, le conseil de direction et le conseil d'\u00e9tat permet encore de piloter de fa\u00e7on efficiente l'h\u00f4pital avec les organes en place quant au PDC, il est le seul parti gouvernemental \u00e0 ne pas avoir publi\u00e9 de communiqu\u00e9, peut-\u00eatre que les vacances et la vacance \u00e0 la t\u00eate du parti dont le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire est administrateur de l'HFR y sont pour quelque chose, quoiqu'il en soit, une majorit\u00e9 des \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens contact\u00e9s partagent les dol\u00e9ances de la droite fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [85%] :\r\nAlors tr\u00e8s critique, \u00e0 droite et \u00e0 gauche, comment, comment \u00e7a r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nLe PS et les syndicats tirent t'as vu, sur le conseil d'administration, et en particulier sur son pr\u00e9sident, Philippe Menut dont ils r\u00e9clament la t\u00eate depuis plusieurs mois, ils remettent en cause ces d\u00e9cisions et ses prises de position, notamment pour r\u00e9duire les charges en personnel de l'h\u00f4pital, en revanche, les socialistes rel\u00e8vent que le conseil d'administration est le fruit d'int\u00e9r\u00eats politiques et que le gouvernement n'y est repr\u00e9sent\u00e9 que par un seul membre isol\u00e9, comprenez que le PS d\u00e9fend sa conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne-Claude Demierre qui serait donc isol\u00e9e au sein de l'organe de contr\u00f4le de l'HFR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [96%] :\r\nAlors Fabrice, on comprend qu'au travers de cette, de cette d\u00e9b\u00e2cle de l'h\u00f4pital, c'est au fond une bataille politique et id\u00e9ologique qui est en train de se jouer dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nLes brasiers sont multiples, notamment la gauche demande que le Conseil d'\u00c9tat reprenne le contr\u00f4le de l'HFR alors qu'\u00e0 droite on exige un organe de contr\u00f4le enti\u00e8rement purg\u00e9 de ses composantes politiques et gouvernementales, enfin, il reste l'\u00e9pineux probl\u00e8me du personnel, soit l'essentiel des charges de l'h\u00f4pital, la droite souhaite une CCT ou une convention \u00e9tatique revue \u00e0 la baisse, ce qui fait bondir les syndicats et pendant ce temps, dans cette cacophonie ambiante, l'h\u00f4pital fribourgeois s'enfonce dans les chiffres rouges merci Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T16:49:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6D8557B-1045-4E04-8912-762636B9DF9E", "internalArchiveId": "F6D8557B-1045-4E04-8912-762636B9DF9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump re\u00e7oit Jean-Claude Juncker: d\u00e9bat entre Guillaume Duval et Karen Horn", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Horn, Karen \r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker rencontre mercredi Donald Trump \u00e0 Washington. L'Union europ\u00e9enne doit-elle n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain? D\u00e9bat entre Guillaume Duval, \u00e9ditorialiste \u00e0 Alternatives \u00e9conomiques, et Karen Horn, \u00e9conomiste et essayiste lib\u00e9rale allemande.\r\n\r\n* * Donald Trump re\u00e7oit Jean-Claude Juncker: d\u00e9bat entre Guillaume Duval et Karen Horn   \r\n*** Le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate promet d'\u00eatre tendu. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a rendez-vous avec Donald Trump dans moins d'une heure ((19:30 heure CH)), \u00e0 Washington.\r\n En toile de fond: la guerre commerciale d\u00e9clench\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui promet de ne rien l\u00e2cher. \r\nLes deux hommes ne semblent m\u00eame pas d'accord sur le sens de cette visite. \r\nPour Donald Trump, Jean-Claude Juncker vient pour n\u00e9gocier. Une affirmation d\u00e9mentie du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles.\r\nAlors, l'Union europ\u00e9enne doit-elle n\u00e9gocier avec Trump, et si oui, sur quoi?\r\nDeux invit\u00e9s pour en d\u00e9battre:\r\nGuillaume Duval, \u00e9ditorialiste \u00e0 Alternatives \u00e9conomiques\r\n-\tc'est quoi la bonne parade, pour les Europ\u00e9ens? existe-t-elle?\r\n-\test-ce que les Europ\u00e9ens ont des atouts dans le rapport de forces?\r\n-\test-ce que la riposte europ\u00e9enne doit \u00eatre commerciale ou plus large?\r\n-\tDonald Trump s'en prend aux tarifs europ\u00e9ens - 10% - sur les voitures am\u00e9ricaines: est-ce que l'Union europ\u00e9enne ne pourrait pas baisser ses tarifs unilat\u00e9ralement, pour calmer le jeu?\r\n-\tDonald Trump se dit favorable \u00e0 un vaste accord commercial transatlantique: est-ce qu'on va reparler du TTIP, ce projet suspendu actuellement? un mini-TTIP, vous y croyez?\r\nKaren Horn, \u00e9conomiste et essayiste lib\u00e9rale allemande\r\n-\test-ce qu'on peut n\u00e9gocier avec un \u00abpartenaire\u00bb comme Donald Trump?\r\n-\tavec ses contre-mesures, ses surtaxes sur les produits am\u00e9ricains, l'UE adopte le langage de Donald Trump, celui de la force: vous ne pensez pas que c'est le seul langage qu'il comprend?\r\n-\tDonald Trump propose que tout le monde abandonne \u00abtous les tarifs douaniers, les barri\u00e8res non-tarifaires et les subventions\u00bb: le libre-\u00e9change total, quoi. \u00e7a devrait vous plaire comme lib\u00e9rale!\r\n-\tDonald Trump s'en prend surtout \u00e0 l'Allemagne, qu'il accuse d'exporter trop. m\u00eame le Fonds mon\u00e9taire international, le FMI, dit qu'il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre commercial, et qu'il faut un r\u00e9\u00e9quilibrage du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en. sur le constat, est-ce que Trump n'a pas un peu raison?\r\nGuillaume Duval, \u00e9ditorialiste \u00e0 Alternatives \u00e9conomiques\r\nLa domination \u00e9conomique am\u00e9ricaine sur le monde repose beaucoup sur des \u00e9l\u00e9ments qui n'ont pas de trace, ou tr\u00e8s faible, dans les \u00e9changes commerciaux. Coca-Cola, McDonald's, Microsoft et les GAFA n'exportent rien vers l'Europe, ils ne font que rapatrier des profits, alors que les Europ\u00e9ens exportent des vraies choses. Si on veut riposter aux attaques am\u00e9ricaines, il faut s'attaquer au monopole des GAFA, au fait qu'ils ne paient pas d'imp\u00f4ts, qu'ils jouent avec la protection des donn\u00e9es. comme le fait la Commission. S'il y a n\u00e9gociation, elle doit porter sur ces questions-l\u00e0.\r\nMalgr\u00e9 tout, Trump a raison: une des mani\u00e8res de calmer le jeu, c'est de changer de politique \u00e9conomique en Europe, et de d\u00e9penser plus. Situation aberrante! La zone euro a 400 milliards d'exc\u00e9dent ext\u00e9rieur chaque ann\u00e9e, soit 4% de son PIB: \u00e7a veut dire qu'on pourrait d\u00e9penser 400 milliards d'euros de plus dans la zone euro, sans que \u00e7a pose aucun probl\u00e8me de financement de l'\u00e9conomie. En Europe, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9voluer les Allemands sur ce plan. peut-\u00eatre que Trump r\u00e9ussira \u00e0 les faire changer!\r\nBaisser les tarifs europ\u00e9ens sur les voitures am\u00e9ricaines? C'est un leurre, tout le monde le sait. Ce n'est pas parce qu'on baisse les tarifs sur les voitures am\u00e9ricaines qu'on en ach\u00e8terait.\r\nKaren Horn, \u00e9conomiste et essayiste lib\u00e9rale allemande\r\nIl faut essayer de n\u00e9gocier, on ne peut pas faire comme si de rien n'\u00e9tait. Est-ce que l'UE va r\u00e9ussir? Pessimiste. Les Etats-Unis jouent un jeu dangereux pour eux, mais Trump a une vision \u00e0 court terme: la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me commercial international, \u00e7a ne l'int\u00e9resse pas.\r\nL'UE ferait mieux de ne pas riposter. On risque d'entrer dans une guerre commerciale. Mieux vaut baisser les tarifs europ\u00e9ens. On peut prendre l'initiative, on peut le faire sans l'accord de Trump.\r\nSur l'existence d'un d\u00e9s\u00e9quilibre commercial UE-US, ne faut-il pas donner raison \u00e0 Trump? C'est vrai que les exportateurs allemands ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un taux de change favorable. Mais la r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, c'est d'intensifier les \u00e9changes. par exemple en baissant les tarifs. Ce n'est pas de bloquer le commerce, de faire en sorte qu'il y ait moins d'int\u00e9gration commerciale.", "durationSec": 639, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9721568", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump re\u00e7oit Jean-Claude Juncker: d\u00e9bat entre Guillaume Duval et Karen Horn / FOR_2018-07-25T18:16:00_developpement-9", "Forum du 25.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker rencontre mercredi Donald Trump \u00e0 Washington. L'Union europ\u00e9enne doit-elle n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain? D\u00e9bat entre Guillaume Duval, \u00e9ditorialiste \u00e0 Alternatives \u00e9conomiques, et Karen Horn, \u00e9conomiste et essayiste lib\u00e9rale allemande."], "variantIds": ["ece-9721568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:15Z", "speechToTexts": ["01.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPour terminer ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate qui promet d'\u00eatre tendu, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a rendez- vous avec Donald Trump, c'est dans moins d'une heure \u00e0 Washington en toile de fond la guerre commerciale d\u00e9clench\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui promet de ne rien l\u00e2cher, les 2 hommes ne sont m\u00eame pas \u00eatre d'accord, au fond, sur le sens m\u00eame de cette visite pour Donald Trump Jean-Claude Juncker vient pour Nice, n\u00e9gocier une affirmation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles alors l'Union europ\u00e9enne doit -elle n\u00e9gocier avec Donald Trump et si oui sur quoi on va en parler avec 2 invit\u00e9s Guillaume Duval, bonsoir, bonsoir, \u00e9ditorialiste \u00e0 Alternatives \u00e9conomiques et Karen Horn bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste et essayiste lib\u00e9rale allemande tout d'abord Guillaume Duval il y a cette rencontre, hein, c'est c'est dans 45 minutes si, si, il y a pas de de retard est ce que pourquoi y aller, on a l'impression que \u00e0 la base, m\u00eame si ces 2 hommes, Donald Trump et Jean-Claude Juncker vont se rencontrer, mais savent pas trop pourquoi et sur quelle base et qui et quel est l'objectif de leur rencontre est -ce que est -ce que c'est une bonne, une bonne id\u00e9e finalement d'aller que d'aller \u00e0 Washington discuter avec Donald Trump pour Jean-Claude Juncker. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [92%] :\r\nTous cas c'est \u00e7a mission hein, donc le le commerce ext\u00e9rieur de l'Union, c'est une pr\u00e9rogative de la Commission europ\u00e9enne, \u00e7a fait partie, tr\u00e8s peu de domaines o\u00f9 des \u00c9tats nationaux ont accept\u00e9 de renoncer \u00e0 leurs pr\u00e9rogatives pour les confier enti\u00e8rement \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, c'est elle qui nous repr\u00e9sente \u00e0 l'OMC, c'est elle qui n\u00e9gocie pour le commerce ext\u00e9rieur de l'Union, donc c'est logique dans le contexte actuel Jean-Claude Juncker fassent la d\u00e9marche d'aller rencontrer Donald Trump, mais c'est vrai que le contexte est tr\u00e8s tendu, dans la mesure o\u00f9 Donald Trump a consid\u00e9r\u00e9 il y a quelques jours que l'Europe \u00e9tait l'ennemi des \u00c9tats-Unis, ce qui est un discours un peu nouveau pour nos alli\u00e9s am\u00e9ricains et, d'autre part, a pris des mesures unilat\u00e9rales qui sont contraires au aux normes actuellement en vigueur, celle de l'Organisation mondiale du commerce, donc c'est un peu difficile, mais il y a \u00e9videmment un int\u00e9r\u00eat \u00e0 la fois pour les \u00c9tats-Unis et pour l'Europe, en tout cas, \u00e9viter que la guerre commerciale s'enflammer et que l'affaire ne parte en vrille avec des des pressions suppl\u00e9mentaires dans dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [87%] :\r\nKaren Horn y aller, aller \u00e0 Washington, est ce que font, c'est pas montrer aussi un peu sa faiblesse, on a vu dans un tweet Donald Trump se moquer un peu de ce dirigeant europ\u00e9en qui viennent les uns apr\u00e8s les autres pour parler des tarifs commerciaux est ce que c'est pas se mettre en position de faiblesse dans dans la discussion. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:36) [88%] :\r\nNon, je crois, je crois pas je pense qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il ne faut pas h\u00e9siter, il faut saisir toute occasion de donner n\u00e9gocier encore parce que sinon on va se laisser prendre dans l'engrenage et apr\u00e8s \u00e7a sera encore plus difficile et on va payer le prix, d'ailleurs, le prix sera pay\u00e9e aussi par les Am\u00e9ricains, ce qui les mesures que Trump propose sans les mesures qui vont aussi bless\u00e9s l'industrie europ\u00e9enne aux \u00c9tats g\u00e9nie \u00e7a va d\u00e9truire et des emplois, \u00e7a va faire tout le contraire de ce qui est beaucoup, que ce qu'qui nous dit, donc je pense que pour les 2 pour tous les int\u00e9ress\u00e9s, il vaut mieux qu'on part rester en contact, c'est toujours mieux que de ne rien faire et puis je Franck le montant 100 quoi donc, je suis plut\u00f4t contente qu'il y aille, il a pas de proposition concr\u00e8te, \u00e7a c'est un peu emb\u00eatant, il a dit Juncker a dit r\u00e9cemment qu'il esp\u00e9rait que Trump que chose \u00e0 offrir, on va pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [88%] :\r\nPas de propositions concr\u00e8tes et ce qu'il y a des atouts dans dans la Manche karen Horn de Jean-Claude Juncker quand m\u00eame en allant l\u00e0- bas pour faire, pour tenter d'discuter de faire avancer le le dialogue. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:42) [87%] :\r\n\u00e0 mon avis oui je pense que la direction, qui doit prendre la la strat\u00e9gie emprunt\u00e9e c'est d'essayer de faire en sorte que les 2 c\u00f4t\u00e9s soient d'accord se met tout accord de baisser les tarifs, \u00e7a c'est vraiment la solution qui devrait \u00eatre \u00e0 la fin du processus, et donc il faut que Juncker propose quelque chose qui qui aille dans ce sens -l\u00e0 et je crois qu'il a quelques mesures a \u00e0 offrir, qui sont aussi Pastr\u00e8s parce qu'en fin de compte, faut quand m\u00eame savoir que l'Union europ\u00e9enne n'est pas tr\u00e8s libre- \u00e9change en ce qui concerne le commerce avec les \u00c9tats-Unis, les taux de d\u00e9put\u00e9s droite One sont sup\u00e9rieurs en moyenne pour une qu'aux \u00c9tats-Unis, je parlais des droits douteux, les douanes, que les \u00c9tats-Unis imposent vis-\u00e0-vis de l'Union, son po\u00e8me, donc l\u00e0, et on peut faire quelque chose mais je pense que ma cette ce bras de fer cette cette strat\u00e9gie de Trump, elle n'est pas agr\u00e9able, mais elle peut nous amener ne sommes franchement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [83%] :\r\nAu Guillaume Duval, ce que les 2 baisse les tarifs, c'est aussi \u00e0 \u00e7a que devrait servir ces ces ces discussions, c'est vers \u00e7a qu'il faudra aller selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:50) [93%] :\r\nOui enfin c'est ces histoires de tarifs sont sont assez secondaire dans l'affaire, donc du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on a pris quelques mesures, en particulier vis-\u00e0-vis des GAFA, donc on a vu Madame guerre donc s'attaquer la semaine derni\u00e8re, je crois \u00e0 la position dominante de de Google, donc il y a, il y a des des mesures enfin qui sont, qui peuvent \u00eatre prises et qui peuvent faire mal \u00e0 aux int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Europe, la question c'est plut\u00f4t que sur le fond, Trump a pas forc\u00e9ment tort de reprocher \u00e0 l'Europe de ne pas faire ce qu'il faut pour soutenir l'\u00e9conomie mondiale, hein, donc la zone Euro a eu l'an dernier 400 milliards d'euros d'exc\u00e9dent ext\u00e9rieur, \u00e7a repr\u00e9sente 4 pourcent de son PIB, \u00e7a veut dire qu'on aurait pu d\u00e9penser 400 milliards d'euros de plus \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone Euro, sans que \u00e7a pose aucun probl\u00e8me de financement de nos \u00e9conomies, \u00e7a veut dire qu'on aurait pu faire plus pour lutter contre la pauvret\u00e9, pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique etc etc et donc Trump a raison de nous reprocher de ne pas faire ce qu'il faut pour en particulier acheter des produits am\u00e9ricains mais l\u00e0- dessus, c'est pas tellement sur la question des tarifs que \u00e7a se joue sur la question de la politique \u00e9conomique en Europe, Donald Trump a probablement donc cette politique \u00e9conomique trop restrictive en Europe, elle r\u00e9sulte, en particulier l'attitude mercantilistes classique du gouvernement allemand et de l'opinion publique allemande qui s'est impos\u00e9e progressivement \u00e0 l'ensemble de l'Europe, donc au d\u00e9but, l'Allemagne avait des exc\u00e9dents ext\u00e9rieurs maintenant quasiment tous les pays europ\u00e9ens ont des exc\u00e9dents ext\u00e9rieurs, sauf la France, donc c'est \u00e7a que nous reprochent les \u00c9tats-Unis si on veut la rechercher un accord avec les \u00c9tats-Unis, c'est surtout sur un changement de politique \u00e9conomique en Europe, sur le fait qu'on qu'on booste enfin un peu la demande int\u00e9rieure en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [87%] :\r\nKaren Horn c'est vrai que Donald Trump, s'en prend surtout \u00e0 l'Allemagne qu'il est qu'il qu'il accuse d'exporter au fond 3 est ce que je trouve \u00e7a il a pas un peu raison quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:45) [87%] :\r\nAlors 1er long, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 mon avis, et \u00e7a ne s'est pas quelqu'un de de tr\u00e8s rationnel, donc les politiques, il propose au les bras de fer qui le jour, il le fait aussi parce que c'est quelqu'un qui aime le jeu et qui aime la pression et qui qui \u00e7a apporte un plaisir, je ne sais pas exactement ce qu'genre mais donc il ne faut pas chercher dans tout ce qu'il fait dans tout ce qu'il dit une logique sup\u00e9rieur Enderlin derri\u00e8re laquelle est la limite, il y a une th\u00e9orie alors premi\u00e8rement et secundo je pense que pour pour cette histoire de de d'exc\u00e9dent, politiquement parlant, je pense qu'effectivement c'est dans ce sens que \u00e7a doit aller un jour ou l'autre, quoi que je ne comprends pas tout \u00e0 fait, pourquoi cet exc\u00e9dent posent probl\u00e8me parce que avoir un excellent \u00e7a veut dire exc\u00e9dent des exportations, \u00e7a veut dire que les \u00c9tats-Unis importent beaucoup il importe parce que aussi, parce que c'est pas marcher parce que \u00e7a vaut la peine, et c'est justement le probl\u00e8me que Trump \u00e0 avoir s'il impose ses tarifs douaniers sur les produits de l'automobile, il va, il va rendre les produits, les parcs automobile que les \u00c9tats-Unis apportent depuis l'Allemagne, plus cher, donc il va rendre la situation de la de la, de l'ann\u00e9e suivante automobile hier beaucoup plus difficile qu'avant et donc et cette industrie profite de cette excellente par, qu'importe, elle est, elle est, elle a besoin d'importer et pour elle, c'est bien quand c'est pas cher, c'est aussi simple que \u00e7a, donc il y a un exc\u00e9dent ou un d\u00e9ficit il y a toujours 2 c\u00f4t\u00e9s de la m\u00e9daille, et les 2 sont pas forc\u00e9ment d\u00e9favorable \u00e0 l'un ou \u00e0 l'autre, \u00e7a d\u00e9pend de d'o\u00f9 \u00e7a vient et si \u00e7a vient du profil de l'industrie et de des r\u00e9seaux de cr\u00e9ation de valeur, c'est pas assez et c'est ou qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [90%] :\r\nGuillaume Duval, pardon, je voulais vous et vous soumettre une citation du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC, cet apr\u00e8s- midi c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, il l'a dit l'Organisation mondiale du commerce, ne peut \u00eatre un arbitre, avec un sifflet l'OMC \u00e0 porte le terrain et les maillots, \u00e7a c'\u00e9tait pour voir le le r\u00f4le qu'il pouvait jouer d'anc\u00eatre guerre commerciale parce qu'on s'est interrog\u00e9 sur ce que pouvait faire l'OMC au fond le terrain et les maillots et ensuite c'est aux acteurs donc au au pays de de jouer, vous voyez aussi comme \u00e7a, ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:00) [93%] :\r\nLe le probl\u00e8me, c'est que l'OMC tr\u00e8s affaiblie, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affaibli a avant cet \u00e9pisode, mais Donald Trump peut manifestement sortir de la logique multilat\u00e9rale pour imposer des bras de fer de par de \u00e0 ses partenaires \u00e0 la Chine \u00e0 l'Europe aux autres, aux autres pays du monde, c'est un recul tr\u00e8s important et tr\u00e8s grave de l'organisation du monde et du fait qu'il faille des r\u00e8gles du jeu qui s'applique \u00e0 tous, et qui soit respect\u00e9e par tous, c'est le retour un peu \u00e0 la loi de la jungle \u00e0 l'\u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, c'est vrai qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 sortir de cette situation, mais comme le dit le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC, \u00e0 l'heure actuelle, il a pas beaucoup de moyens de pression pour r\u00e9ussir \u00e0 le faire, donc la question qui se pose, c'est comment est -ce qu'on peut relancer l'organisation multilat\u00e9rale du monde du monde commercial, en particulier dans le contexte actuel, mais \u00e7a n\u00e9cessite sans doute de s'entendre avec les \u00c9tats-Unis d'abord de mani\u00e8re bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [85%] :\r\nEn quelques mots karen Horn, l'OMC et les mises sur le c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 clairement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:07) [90%] :\r\nMais je pense que l'OMC a vraiment beaucoup de probl\u00e8mes et il faut pas se leurrer le monsieur lat\u00e9ralisme il va pas revenir tout de suite, donc il faut peut-\u00eatre aller dans une direction plut\u00f4t r\u00e9gionales avec les trait\u00e9s peut-\u00eatre surveill\u00e9 par l'OMC, je sais pas mais l'avenir fera sans doute beaucoup plus r\u00e9gionalis\u00e9e qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [93%] :\r\nMerci beaucoup karen Horn, \u00e9conomiste et essayiste lib\u00e9rale allemande et Guillaume Duval, \u00e9ditorialiste \u00e0 Alternatives \u00e9conomiques, cette rencontre Jean-Claude Juncker et Donald Trump c'est dans quelques minutes, demi- heure \u00e0 Washington une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duval, Guillaume", "role": "R\u00e9dacteur en chef ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42960667-260A-4805-93CF-FD0830011D4C", "internalArchiveId": "42960667-260A-4805-93CF-FD0830011D4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste des extr\u00eames droites europ\u00e9ennes;Karin Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sidente de Pro Bahn, l'organisation de d\u00e9fense des usagers du rail;Daras\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (04/ZH/ UBER DOSSIER RENVOYE A LA SUVA PA) Les chauffeurs Uber sont-ils des ind\u00e9pendants ou des employ\u00e9s? \r\nImpossible de trancher, selon le Tribunal des assurances sociales du canton de Zurich... qui s'est prononc\u00e9 hier \r\nLa SUVA, elle, avait consid\u00e9r\u00e9 l'an dernier que les chauffeurs Uber \u00e9taient bien des EMPLOYES... pour lesquels Uber devait payer des cotisations sociales. \r\nS\u00e9verine Ambrus... ce jugement repr\u00e9sente donc une victoire d'\u00e9tape pour l'entreprise de transport...\r\n  0'57'' Version 1\r\n((Le tribunal zurichois juge en substance que pour estimer si les chauffeurs Uber sont des ind\u00e9pendants, comme le revendique l'entreprise, ou des employ\u00e9s comme le consid\u00e8re la Suva, il faut d'abord pouvoir faire la part des responsabilit\u00e9s entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s d'Uber, et c'est l\u00e0 que \u00e7a se corse.\r\nLes chauffeurs Uber en Suisse d\u00e9pendent-ils d'Uber Switzerland ou de l'une ou l'autre des deux soci\u00e9t\u00e9s du groupe, bas\u00e9es au Pays-Bas?\r\nLa balle est \u00e0 nouveau dans le camp de la Suva qui, si elle veut pouvoir exiger qu'Uber paie des cotisations sociales pour ses chauffeurs, devra fournir des \u00e9l\u00e9ments plus pr\u00e9cis.\r\nL'assureur-accidents n'a pas souhait\u00e9 commenter cette d\u00e9cision. Il a la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(10/FUSILLADE TORONTO: DURCIR L'ACHAT D'ARMES PA) **** L'auteur de la fusillade qui a fait deux morts et 13 bless\u00e9s dimanche soir \u00e0 Toronto... au Canada... a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9.\r\nIl s'agit d'un homme de 29 ans... qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre \r\nSes motivations sont toujours inconnue... et aucune hypoth\u00e8se n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e... mais selon ses parents, il souffrirait de probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale.\r\nA Toronto... cette nouvelle fusillade ravive le d\u00e9bat sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu\r\nCar les violences... souvent attribu\u00e9es aux gangs de rue... ne cessent d'augmenter ... Marie-Laure Josselin.\r\n---PA\r\n(Benalla) \"Des d\u00e9rives individuelles... sur fond de copinage malsain\" seraient \u00e0 l'origine de l'affaire Benalla... qui secoue la France depuis pr\u00e8s d'une semaine\r\nC'est en tout cas l'avis du pr\u00e9fet de police... qui \u00e9tait auditionn\u00e9 hier apr\u00e8s-midi par une commission parlementaire\r\nMichel Del-poueche estime qu'il ne lui appartenait pas de sanctionner Alexandre Benalla pour les violences commises lors des manifestations du premier mai\r\nLe pr\u00e9f\u00e8t remet la faute sur l'Elys\u00e9e\r\nUne strat\u00e9gie \u00e9galement adopt\u00e9e par le ministre de l'int\u00e9rieur ... dans la matin\u00e9e.\r\n\"Je me suis assur\u00e9 que le directeur de cabinet de la pr\u00e9sidence avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la situation\"... a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rard Collomb devant les d\u00e9put\u00e9s.\r\n(Gr\u00e8ce) **** La Gr\u00e8ce toujours en proie de violents incendies de for\u00eat hors de contr\u00f4le\r\nLe feu a fait au moins 20 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s depuis hier, selon le dernier bilan du gouvernement\r\nLa plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pig\u00e9\u00e9es \u00e0 leur domicile ou dans leur voiture... dans le secteur de la localit\u00e9 baln\u00e9aire de Mati, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes. \r\nLes autorit\u00e9s disent craindre la d\u00e9couverte de nouveaux corps, avec la progression des secours\r\nElles appellent les milliers d'habitants de cette r\u00e9gion \u00e0 quitter leurs maisons pour \u00e9chapper au brasier.\r\n(TF5/MOUVEMENT STEVE BANNON PI) **** Paralyser le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne... et en saper les fondements: c'est l'objectif d'une nouvelle organisation politique bas\u00e9e \u00e0 Bruxelles\r\nA l'origine du projet... Steve Bannon, l'ancien conseiller de Donald Trump et fer de lance de l'alt-right am\u00e9ricaine....\r\nIl veut promouvoir l'id\u00e9ologie d'extr\u00eame droite en Europe... \r\nC'est aussi le cas de Matteo Salvini... le vice-pr\u00e9sident du conseil italien... qui esp\u00e8re former une ligue des ligues europ\u00e9ennes... pour renforcer les partis nationalistes.\r\nMais Alain Franco... ces projets ambitieux ne seront pas si facile \u00e0 mettre en oeuvre.... \r\n  1'36''\r\n((Marine Le Pen avait mis un an pour fonder le groupe Europe des Nations et des Libert\u00e9s, qui r\u00e9unit des \u00e9lus d'extr\u00eame-droite de 8 pays europ\u00e9ens. Avec leurs projets, Matteo Salvini et Steve Bannon visent, chacun \u00e0 leur fa\u00e7on, \u00e0 \u00e9largir ce groupe \u00e0 d'autres partis ayant une vision commune de la souverainet\u00e9 et de la fin de l'immigration. Mais un \u00e9cueil les attend : la difficult\u00e9 d'attirer des poids lourds, comme le Fidesz du Hongrois Orban ou le PIS, aussi au pouvoir en Pologne. Le premier si\u00e8ge avec les partis traditionnels de droite, le deuxi\u00e8me avec les conservateurs britanniques, rappelle Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste des extr\u00eames droites europ\u00e9ennes :\r\nIl n'en reste pas moins possible d'agglom\u00e9rer d'autres partis de l'extr\u00eame-droite qui montent en Europe, comme par exemple les D\u00e9mocrates Su\u00e9dois cr\u00e9dit\u00e9s de pr\u00e8s de 20% des voix aux l\u00e9gislatives de septembre. Mais pour combien de temps ?\r\nCr\u00e9er un corpus id\u00e9ologique fort, susceptible de r\u00e9sister \u00e0 ces tensions, c'est l'autre d\u00e9fi pour ces id\u00e9ologues de la droite extr\u00eame.))\r\n(Italie) Rome continuera \u00e0 accueillir les migrants sauv\u00e9s en m\u00e9diterrann\u00e9e... le temps que les pays de l'Union europ\u00e9enne s'accordent sur une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition de ces demandeurs d'asile. \r\nAnnonce hier du chef de la diplomatie italienne\r\nConcr\u00e8tement, l'Italie accordera l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports...aux bateaux humanitaires pendant encore 5 semaines\r\nC'est le d\u00e9lai que s'est donn\u00e9 l'UE pour trouver une solution \u00e0 la crise migratoire.\r\nL'Italie fait pression sur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens... car elle ne veut plus \u00eatre le seul pays de d\u00e9barquement des migrants secourus en mer.\r\n(01/CFF REAX PRORAIL ITV BL\u00c4TTLER) **** Pas de perturbations majeures, ces derni\u00e8res semaines, sur le r\u00e9seau ferroviaire suisse...\r\nLes CFF ont tir\u00e9 hier le bilan interm\u00e9diaire de leur horaire d'\u00e9t\u00e9...  marqu\u00e9 par 30 chantiers qui allongent un certains nombres de parcours\r\nMalgr\u00e9 ces d\u00e9rangements, les trains restent ponctuels, selon l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale... et les travaux avancent comme pr\u00e9vu\r\nLes CFF qui institent aussi sur un point: le projet pilote de d\u00e9domagement pour les usagers de la ligne Lausanne-Puidoux fonctionne.\r\nCe n'est de loin pas l'avis de Karin Bl\u00e4ttler.. pr\u00e9sidente de Pro Bahn, l'organisation de d\u00e9fense des usagers du rails. \r\n  0'36''\r\n((TRAD Cette solution d'interruption pour les travaux ne fonctionne pas si mal. Par contre la fa\u00e7on dont le d\u00e9dommagement est fait, \u00e7a c'est le probl\u00e8me. C'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e \u00e0 la base, de redonner de l'argent suite \u00e0 ces d\u00e9rangements. Mais la fa\u00e7on dont c'est mis en place. c'est maladroit. On ne devrait pas avoir \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger une application, o\u00f9 il faut encore s'inscrire. Il faudrait que ce soit un syst\u00e8me bien plus simple, \u00e0 vrai dire. Et puis, vous savez, j'ai pris mes vacances en Suisse. et nous avons renonc\u00e9 \u00e0 nous rendre en Suisse romande parce qu'il y avait ces travaux. Vous voyez : comme d'autres, j'ai subi une restriction des prestations. Cette cat\u00e9gorie de personnes n'a pas eu de d\u00e9dommagement.))\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(TF8-1/GE/ INITATIVE ZERO PERTES PA - 22.30) A Gen\u00e8ve... la gauche a d\u00e9pos\u00e9 hier son initiative constitutionnelle \"z\u00e9ro pertes\"... \r\nComprenez \"z\u00e9ro pertes FISCALES\" ... \r\nUn texte qui veut pr\u00e9server le financement des services publics... et celui des prestations \u00e0 la population... dans le contexte du nouveau projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises\r\nIl a recueilli plus de 9400 signatures.\r\nSylvie Belzer\r\n  0'51''\r\n((Depuis le refus du peuple \u00e0 la r\u00e9vision f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 des entreprises en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la gauche veut ren\u00e9gocier le volet genevois de la r\u00e9forme. Mais pour l'heure les n\u00e9gociations sont d\u00e9licates. En d\u00e9but d'ann\u00e9e, le gouvernement r\u00e9activait simplement son projet initial, en affirmant que le taux \u00e9tait intangible. 13,49% contre 24% environ aujourd'hui pour les entreprises ordinaires et 9% pour les multinationales., soit des pertes fiscales \u00e9valu\u00e9es \u00e0 plus de 360 millions de francs. Depuis, les n\u00e9gociations ont repris mais sans avanc\u00e9es majeures. Car avec les \u00e9lections c'est une nouvelle ministre des finances, la PLR Nathalie Fontanet, qui a repris le dossier. Il n'emp\u00eache, pour le pr\u00e9sident du PLR, Alexandre de Senarclens, les socialistes et les Verts font le jeu d'Ensemble \u00e0 gauche qui continue de jeter de l'huile sur le feu alors que des n\u00e9gociations sont en cours et que cette r\u00e9forme est cruciale pour le canton. Deux partis gouvernementaux qui entendent toutefois davantage peser dans les n\u00e9gociations.))\r\n(TOur de France) **** 16e \u00e9tape aujourd'hui pour les coureurs du Tour de France... qui vont s'attaquer aux Pyr\u00e9n\u00e9es\r\nLe parcours du jour est long de 218 kilom\u00e8tres... il reliera Carcassone \u00e0 Bagn\u00e8res de Luchon, avec deux cols difficiles en fin d'\u00e9tape\r\nLe britannique Geraint Thomas porte toujours le maillot jaune... \r\nJuste derri\u00e8re lui au classement, son co\u00e9quipier Chris Froome, suivi du N\u00e9erlandais Tom Dumoulin. \r\n((Christian Constantin s'expose \u00e0 des poursuites... pour son boycott du Novuelliste dans le traitement des matches du FC SIon. La menace \u00e9mane d'Impressum, le syndicat des m\u00e9dias. Il accuse le pr\u00e9sident du club valaisan d'enfreindre la libert\u00e9 de presse des journalistes et la libert\u00e9 d'information des lecteurs.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(07/GB/ LES MINISTRES EN TOURNEE EN EUROPE PA - 22.30) Le parlement britannique se l\u00e8vera aujourd'hui ((MAR)) pour sa derni\u00e8re session parlementaire avant les vacances d'\u00e9t\u00e9 et ne reprendra que le 4 septembre. Une pause estivale de bon augure pour Theresa May qui risque son poste de Premi\u00e8re ministre chaque jour, mais qui ne changera en rien le calendrier tr\u00e8s soutenu des n\u00e9gociations sur le Brexit. \u00c0 Londres Marina Daras. \r\n  0'50''\r\n((Apr\u00e8s plusieurs mois tr\u00e8s chaotiques, Theresa May continue cette semaine sa tourn\u00e9e du Royaume-Uni pour vendre son projet sur la future relation entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne post-Brexit. Un projet qui a provoqu\u00e9 une pluie de d\u00e9missions, mais qui n'a pas d\u00e9courag\u00e9 Theresa May qui subit chaque jour d'intenses pressions de la part des d\u00e9put\u00e9s conservateurs.  \r\nCette pause estivale devrait donc lui permettre de mettre de cote pour quelques semaines seulement les probl\u00e8mes de politique interne du parti conservateur et de se consacrer aux n\u00e9gociations. Car le temps manque. \r\nLe Royaume-Uni et l'Europe doivent trouver un compromis d'ici le mois d'octobre s'ils veulent avoir assez de temps pour le ratifier aupr\u00e8s de leur parlement respectif. L'\u00e9quipe de n\u00e9gociation britannique passera donc une grande partie de son \u00e9t\u00e9 \u00e0 Bruxelles, tandis que Theresa May et ses ministres rencontreront leurs homologues \u00e0 travers toute l'Europe pour leur vendre leur version du Brexit. ))", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718412", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-07-24T05:59:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-07-24T05:59:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9718420", "ece-9718412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T03:17:17Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nL'heure du journal Savoie bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous ind\u00e9pendants employ\u00e9 l'\u00e9pineuse question du statut des chauffeurs uber a connu un nouveau rebondissement hier selon Tribunal tribunal il n'est pas possible de trancher pour l'instant et pour l'entreprise de transport, h\u00e9 bien c'est une petite victoire, une trag\u00e9die de plus ce sont les mots du maire canadien de Toronto apr\u00e8s la fusillade qui a fait 2 morts en plein coeur de la ville dimanche soir depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la m\u00e9tropole a subi 28 drames de ce genre de quoi raviver le d\u00e9bat sur l'accessibilit\u00e9 des armes \u00e0 feu, et puis pas question de laisser la nouvelle r\u00e9forme des entreprises p\u00e9jor\u00e9 les prestations publiques \u00e0 Gen\u00e8ve l'initiative z\u00e9ro pertes lanc\u00e9e par la gauche, a recueilli les signatures n\u00e9cessaires, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 la chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [90%] :\r\nLes chauffeurs uber sont -ils des ind\u00e9pendants ou des employ\u00e9es, impossible de trancher selon le Tribunal des assurances sociales du canton d'Uri, qui s'est prononc\u00e9 hier la sous- va elle avait consid\u00e9r\u00e9 l'an dernier que les chauffeurs Uber bien des employ\u00e9es pour lesquels uber devait donc payer des cotisations sociales, S\u00e9verine Andrus ce jugement repr\u00e9sente donc une victoire d'\u00e9tape pour l'entreprise de transport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nEt puis ne se question m\u00eame pour le Tribunal des assurances sociales du canton de Z\u00fcrich, qui consid\u00e8re qu'il n'a pas \u00e0 ce stade les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour arbitrer, parce que le juge en substance le tribunal z\u00fcrichois pour estimer si les chauffeurs Hubert sont des ind\u00e9pendants, comme le revendique l'entreprise ou des employ\u00e9es comme le consid\u00e8re la Suva, il faut d'abord pouvoir faire la part des responsabilit\u00e9s entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s du Hubert et c'est l\u00e0 que \u00e7a se Corse, les chauffeurs Hubert en Suisse d\u00e9pend -t-il d'Hubert Switzer ou de l'une ou l'autre des 2 soci\u00e9t\u00e9s du groupe bas\u00e9es aux Pays-Bas, la balle est \u00e0 nouveau dans le camp de la Suva qui, si elle veut pouvoir exiger qu'Hubert payent des cotisations sociales pour ses chauffeurs devra fournir des \u00e9l\u00e9ments plus pr\u00e9cis, l'assureur accidents n'a pas souhait\u00e9 commenter cette d\u00e9cision, le syndicat Unia a lui d\u00e9nonc\u00e9 ce qu'il consid\u00e8re comme le mod\u00e8le de sous- ench\u00e8re sociale d'Hubert et demander que cette question du statut de ces chauffeurs puisse \u00eatre clarifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [96%] :\r\nL'auteur de la fusillade qui a fait 2 morts et 13 bless\u00e9s dimanche soir \u00e0 ton retour au Canada a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [96%] :\r\nIl s'agit d'un homme de 29 ans, qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre ses motivations sont toujours inconnues et aucune hypoth\u00e8se n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e mais, selon ses parents, il souffrirait de probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale \u00e0 Toronto cette nouvelle fusillade ravive le d\u00e9bat sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu car les violences souvent attribu\u00e9es aux gangs de rue ne cesse d'augmenter, Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:33) [93%] :\r\nC'est une trag\u00e9die, une trag\u00e9die de plus cette ann\u00e9e dans notre ville, le constat est amer pour le maire de Toronto, John Tory qui affirme que sa ville un probl\u00e8me d'armes \u00e0 feu depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 228 fusillades ont fait au moins 29 morts, c'est de variole 35 fois plus de fusillade qu'il y a 4 ans, et elle se d\u00e9roule dans des secteurs achaland\u00e9 en plein jour, en plein centre ville, exemple qui ont marqu\u00e9 les esprits, mi- juin, sur un terrain de jeu o\u00f9 se trouvaient une quinzaine d'enfants, une dizaine de balles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es et 2 soeurs de 5 et 9 ans bless\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement d\u00e9but juillet, ce sont 2 personnalit\u00e9s du rap, qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pour rem\u00e9dier \u00e0 cette violence en constante \u00e9volution, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises dans l'ajout de 200 policiers suppl\u00e9mentaires pour patrouiller dans des quartiers \u00e0 risques, ils ont commenc\u00e9 ce week- end, le maire trouve aussi que les armes sont trop facilement accessibles, il exige une rencontre d\u00e8s que possible avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et provinciales face \u00e0 l'augmentation des crimes commis \u00e0 l'aide d'armes \u00e0 feu au Canada le gouvernement avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 fin mars un projet de loi pour rendre plus difficile le rachat Marie- Laure Josselin rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [95%] :\r\nDes d\u00e9rives individuelles, sur fond de copinage malsain seraient \u00e0 l'origine de l'affaire Benalla qui secoue la France depuis pr\u00e8s d'une semaine, c'est en tout cas l'avis du pr\u00e9fet de police, qui \u00e9tait auditionn\u00e9 hier apr\u00e8s- midi par une commission parlementaire Michel Delpo H, estime qu'il ne lui appartenait pas de sanctionner Alexandre Benalla pour les violences commises lors des manifestations du 1er mai le pr\u00e9fet remet la faute sur l'\u00c9lys\u00e9e, une strat\u00e9gie \u00e9galement adopt\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur dans la matin\u00e9e, je me suis assur\u00e9 que le directeur de de cabinet de la pr\u00e9sidence avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la situation, a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rard Collomb devant les d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [92%] :\r\nLa Gr\u00e8ce, toujours en proie de violences incendies de for\u00eat, hors de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [95%] :\r\nLe feu a fait au moins 20 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s depuis hier, selon le dernier bilan du gouvernement, la plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 leur domicile ou dans leur voiture dans le secteur de la localit\u00e9 baln\u00e9aire de Mati, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes, les autorit\u00e9s disent craindre la d\u00e9couverte de nouveaux corps avec la progression des secours, aujourd'hui elles appellent des milliers d'habitants de cette r\u00e9gion \u00e0 quitter leur maison pour \u00e9chapper au brasier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [96%] :\r\nParalyser le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne et en saper les fondements, c'est l'objectif d'une nouvelle organisation politique bas\u00e9e \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [91%] :\r\n\u00e0 l'origine du projet Steve Danone, l'ancien conseiller de Donald Trump et fer de lance de la loi a \u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, il veut promouvoir l'id\u00e9ologie d'extr\u00eame droite en Europe et c'est aussi le cas de Matteo Salvini, le vice- pr\u00e9sident du conseil italien, qui esp\u00e8re lui former une ligue des ligues europ\u00e9ennes pour renforcer les partis nationalistes mais Alain Franco, ces projets ambitieux ne seront pas si facile \u00e0 mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [95%] :\r\nMarine Le Pen avait mis un an pour fonder le groupe Europe des nations et des libert\u00e9s qui r\u00e9unit des \u00e9lus d'extr\u00eame droite de 8 pays europ\u00e9ens, avec leurs projets, Matteo Salvini et Steve Bannon visent chacun \u00e0 leur fa\u00e7on \u00e0 \u00e9largir ce groupe du Parlement europ\u00e9en \u00e0 d'autres partis ayant une vision commune de la souverainet\u00e9 et la fin de l'immigration, mais un \u00e9cueil les attend : la difficult\u00e9 d'attirer des poids lourds comme le Fidesz du Hongrois Orb\u00e1n ou le PIS aussi au pouvoir en Pologne le 1er si\u00e8ge avec les partis traditionnels de droite le 2\u00e8me avec les conservateurs britanniques, rappelle Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste des extr\u00eames droites europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:40) [85%] :\r\nJe ne vois pas pourquoi \u00e9viteront Vannes ou monsieur ce qui rejoindrait ce des libyens parce qu'en terme d'image, ils font tout pour faire admettre qu'ils sont des hommes de droite, comme les autres qui n'ont rien \u00e0 voir avec le fascisme s'il fait a eu avec Monsieur Salvini ou le FPO autrichien un coup tous ses efforts risquent de tomber \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [95%] :\r\nIl n'en reste pas moins possible d'agglom\u00e9rer d'autres partis de l'extr\u00eame droite qui montent en Europe, comme par exemple les D\u00e9mocrates Su\u00e9dois cr\u00e9dit\u00e9s de pr\u00e8s de 20 pourcent aux l\u00e9gislatives de septembre, mais pour combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:17) [85%] :\r\nCe qui rend la p\u00e9rennit\u00e9 des alliances supranationale difficile dans les droits de populiste et l'extr\u00eame droite, c'est effectivement la force du sentiment national et le fait qu'encore une fois, en Europe, il y a encore des contentieux des animosit\u00e9s l\u00e9gu\u00e9s par l'histoire, qui rendent de temps en temps, il y a compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [98%] :\r\nCr\u00e9er un corpus id\u00e9ologique fort susceptible de r\u00e9sister \u00e0 ces tensions, c'est l'autre d\u00e9fi pour ces id\u00e9ologues de la droite extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [97%] :\r\nRome continuera \u00e0 accueillir les migrants sauv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e, le temps que les pays de l'Union europ\u00e9enne s'accordent sur une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition de ces demandeurs d'asile annonce hier du chef de la diplomatie italienne concr\u00e8tement l'Italie accordera l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports aux bateaux humanitaires pendant encore 5 semaines, c'est le d\u00e9lai que s'est donn\u00e9 lieu pour trouver une solution \u00e0 la crise migratoire l'Italie fait pression sur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens car elle ne veut plus \u00eatre le seul pays de d\u00e9barquement des migrants secourus en mer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [97%] :\r\nIl n'y a pas eu de perturbations majeures ces derni\u00e8res semaines sur le r\u00e9seau ferroviaire suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [95%] :\r\nLes CFF ont tir\u00e9 hier le bilan interm\u00e9diaire de leur horaire d'\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par 30 chantiers qui allongent un certains nombres de parcours malgr\u00e9 ces d\u00e9rangements les trains restent ponctuels selon l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale et les travaux avancent comme pr\u00e9vu, les CFF qui insiste aussi sur un point : le projet pilote de d\u00e9dommagement pour les usagers de la ligne Lausanne- Puidoux, fonctionne et ce n'est de loin pas l'avis de Karin Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sidente de Pro Bahn l'organisation de d\u00e9fense des usagers du rail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:42) [90%] :\r\nC'est le quand m\u00eame, il faut que le clich\u00e9 6 nouvelles solutions d'interruption pour les travaux ne fonctionne pas si mal, par contre, la fa\u00e7on dont le d\u00e9dommagement, \u00e7a c'est le probl\u00e8me, c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e \u00e0 la base de redonner de l'argent, suite \u00e0 ces d\u00e9rangements mais la mani\u00e8re maladroite, on ne devrait pas avoir \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger une application dans laquelle il faut encore s'inscrire, il faudrait que ce soit un syst\u00e8me bien plus simple \u00e0 vrai dire, et puis vous savez, j'ai pass\u00e9 mes vacances en Suisse, et nous avons renonc\u00e9 \u00e0 nous rendre en Suisse romande, parce qu'il y avait ces travaux, vous voyez comme d'autres, j'ai subi une restriction des prestations cette cat\u00e9gorie de personnes payent d\u00e9dommagements, on est des cons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Melon, qui nie \u00e0 Gen\u00e8ve, la gauche a d\u00e9pos\u00e9 hier son initiative constitutionnelle z\u00e9ro pertes z\u00e9ro pertes comprenez z\u00e9ro pertes fiscales, un texte qui veut pr\u00e9server le financement des services publics et celui des prestations \u00e0 la population dans le contexte du nouveau projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, il a recueilli plus de 9400 signatures Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [92%] :\r\nDepuis le refus du peuple \u00e0 la r\u00e9vision f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 des entreprises, la gauche veut ren\u00e9gocier le volet, je ne vois de la r\u00e9forme, mais pour l'heure, c'est d\u00e9licat en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le gouvernement r\u00e9activ\u00e9 simplement son projet initial en affirmant que le taux \u00e9tait intangible13,49 pourcent contr\u00f4le rappelle 24 pourcent environ aujourd'hui par les entreprises ordinaire et 9 pourcent pour les multinationales, soit des pertes fiscales \u00e9valu\u00e9es \u00e0 plus de 360 millions de francs depuis les n\u00e9gociations ont repris mais sans avanc\u00e9e majeure, car avec les \u00e9lections, c'est une nouvelle ministre des Finances, la PLR Nathalie Fontanet, qui a repris le dossier, il n'emp\u00eache, pour le pr\u00e9sident du PLR, Alexandre de Senarclens, les socialistes et les Verts font le jeu d'ensemble, la gauche qui continuent de jeter de l'huile sur le feu alors que des n\u00e9gociations sont en cours et que cette r\u00e9forme est cruciale pour le canton 2 partis gouvernementaux qui entendent toutefois davantage peser dans ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [98%] :\r\nLe Tour de France 16\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui, \u00e9tape qui va passer par les Pyr\u00e9n\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [92%] :\r\nLe parcours du jour est long de 218 kilom\u00e8tres il reliera Carcassone \u00e0 Bagn\u00e8res de Luchon, avec 2 cols difficiles en fin d'\u00e9tape, le Britannique Garenne Thomas porte toujours le maillot jaune et juste derri\u00e8re lui au classement son co\u00e9quipier Chris Froome suivi du N\u00e9erlandais Tom Dumoulin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [91%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC74F42B-8BAE-46D3-8151-098F76FE5336", "internalArchiveId": "AC74F42B-8BAE-46D3-8151-098F76FE5336", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Conseiller d'Etat fribourgeois, Directeur de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions (DAEC);Clotilde Medana Schlageter, Pr\u00e9sidente de l'association \"Vents contraires\";BaumgaGe;Baumgartner , Georges ;Dave Brailsford, manager de Sky\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/ FRANCE: SUITE AFFAIRE BENALLA PA) Devant de nombreux d\u00e9ptu\u00e9s francais, G\u00e9rard Collomb, ministre de l'int\u00e9rieur, et Michel Delpuech, pr\u00e9fet de police, et Alain Gibelin, directeur de l'ordre public et de la circulation \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris, ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 hier par une commission d'enqu\u00eate parlementaire... \r\nIls ont d\u00e9clin\u00e9 toute responsabilit\u00e9 dans l'affaire Benalla.\r\nL'ex-garde du corps d'Emmanuel Macron film\u00e9 en train de frapper un manifestant le 1er mai. \r\nLes trois hommes ont oritent\u00e9 les responsablit\u00e9 vers le sommet de l'Etat. Fr\u00e9d\u00e9ric Says.\r\n   0'54''\r\n((Dans cette salle o\u00f9 se r\u00e9unit la commission d'enqu\u00eate, personne ne prononce le nom d'Emmanuel Macron ; mais tout le monde l'a \u00e0 l'esprit. Hier, le ministre de l'Int\u00e9rieur et le pr\u00e9fet de police ont tous les deux sugg\u00e9r\u00e9 que les responsabilit\u00e9s dans cette affaire \u00e9taient \u00e0 chercher directement du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e.  \r\nBien s\u00fbr, \u00e7a n'est pas dit ouvertement. Le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb est un fid\u00e8le d'Emmanuel Macron. \r\nEt le pr\u00e9fet de police ne veut pas mouiller ses sup\u00e9rieurs. Il utilise donc des p\u00e9riphrases, comme \u00ab l'autorit\u00e9 politique \u00bb ou bien \u00ab le niveau hi\u00e9rarchique le plus pertinent \u00bb.  \r\nL'\u00c9lys\u00e9e est donc montr\u00e9 du doigt, pour n'avoir pas emp\u00each\u00e9 Alexandre Benalla de prendre part au maintien de l'ordre le 1er mai, et surtout pour ne pas avoir averti la justice, d\u00e8s que les faits ont \u00e9t\u00e9 connus, c'est-\u00e0-dire le lendemain. \r\nCela dit, il manque encore la parole de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. Ce sera fait cet apr\u00e8s-midi, avec l'audition du directeur de cabinet d'Emmanuel Macron. Fr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris. ))\r\nA noter que selon plusieurs \u00e9lus de l'opposition et amais aussi de la la majorit\u00e9, Emmanuel Macron doit lui-m\u00eame \u00eatre convoqu\u00e9 par la commission d'enqu\u00eate.\r\n(Bve Gr\u00e8ce) *** De violents incendies ravagent en ce moment les alentours d'Ath\u00e8nes. \r\nIls ont fait \"plus de 20 morts\" et \"plus de 104 bless\u00e9s\", a annonc\u00e9 dans la nuit le porte-parole du gouvernement grec.\r\nUn bilan encore provisoire.\r\nLa plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es dans le secteur de Mati, \u00e0 leur domicile ou dans des voitures.\r\nLa localit\u00e9 baln\u00e9aire, tr\u00e8s pris\u00e9e, situ\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes, est d\u00e9vast\u00e9e par les flammes.\r\nLes autorit\u00e9s ont appel\u00e9 des milliers d'habitants de la r\u00e9gion c\u00f4ti\u00e8re \u00e0 abandonner leurs maisons pour \u00e9chapper \u00e0 un gigantesque brasier .\r\n(Bve CFF) Les CFF tirent un bilan positif des trois premi\u00e8res semaines de l'horaire d'\u00e9t\u00e9. \r\nDurant cette p\u00e9riode, trente chantiers, dont trois de grande ampleur, sont en cours avec un impact sur l'horaire.\r\nLes travaux avancent \"comme pr\u00e9vu\", ont pr\u00e9cis\u00e9 hier les CFF. \r\nQuelque 2000 ouvriers s'affairent \u00e0 r\u00e9nover 55 kilom\u00e8tres de voie ferr\u00e9e.\r\nLa Suisse romande est particuli\u00e8rement touch\u00e9e avec des temps de parcours plus longs notamment sur la ligne Lausanne - Fribourg. \r\nDepuis le 7 juillet, plus aucun train ne circule entre Lausanne et Puidoux-Chexbres en raison de  ces travaux.\r\n(03/BLS RENOVE TUNNEL LOETSCHBERG PA) *** L'entreprise ferroviaire BLS va investir dans l'ancien tunnel du L\u00f6tschberg. \r\nElle va consacrer pr\u00e8s de 105 millions de francs au remplacement de la voie ferr\u00e9e dans la galerie de fa\u00eete, entre Kandersteg et Goppenstein... \r\nAnnonce faite hier. \r\nLes travaux devraient d\u00e9marrer le mois prochain et se prolonger jusqu'\u00e0 fin 2022. \r\nDes travaux  Yves Terrani qui doivent permettre de p\u00e9renniser cette liaison entre le Plateau et le Valais.\r\n  0'50''\r\n((. Longue de 14,6 kilom\u00e8tres, la voie ferr\u00e9e affiche en effet un \u00e2ge respectable. Plus de 40 ans. C'est pourquoi elle doit \u00eatre remplac\u00e9e, a annonc\u00e9 hier la compagnie bernoise. Traverses en bois, ballast et rail dispara\u00eetront au profit d'une voie fixe en b\u00e9ton. Cette derni\u00e8re pr\u00e9sentera une meilleure durabilit\u00e9 du fait d'un entretien moins on\u00e9reux et d'une dur\u00e9e de vie plus longue. De plus, le trajet \u00e0 travers le tunnel sera plus silencieux. Moins fr\u00e9quent\u00e9 depuis l'ouverture du tunnel de base du L\u00f6tschberg, en 2007, l'ouvrage sert d\u00e9sormais \u00e0 l'exploitation des trains navette pour les voitures. Ainsi qu'au trafic r\u00e9gional. Pour le reste, BLS r\u00e9alisera le chantier de mani\u00e8re progressive. Sans interruption du trafic ferroviaire. D\u00e8s le 20 ao\u00fbt, les travaux auront cependant un impact sur les trains navette autos. Les clients doivent ainsi s'attendre \u00e0 composer parfois avec des temps d'attente plus longs. Notamment en novembre et d\u00e9cembre o\u00f9 les travaux seront plus intensifs et o\u00f9 un seul train navette pourra circuler par heure et par direction.))\r\n(TF6/FR/ PROJETS EOLIENS PI) A Fribourg, les oppositions aux projets \u00e9oliens du gouvernement sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9es. Le Conseil d'Etat vient de transmettre le plan directeur cantonal au Parlement... \r\nUne r\u00e9vision du plan directeur qui a suscit\u00e9 - lors de la consultation publique - de nombreuses critiques. Fabrice Gaudiano.\r\n  1'36''\r\n((Malgr\u00e9 les doutes des associations de protection du paysage... de la nature... et des oiseaux... et malgr\u00e9 les fortes r\u00e9serves des communes riveraines et des priv\u00e9s... le gouvernement fribourgeois persiste et signe : il maintient son concept \u00e9olien \u00e0 7 parcs dans son plan directeur cantonal : Jean-Fran\u00e7ois Steiert, responsable du dossier...\r\n--- son\r\nLes opposants n'auront donc qu'\u00e0 se manifester le moment venu. Pr\u00e9sidente de l'association \"Vents contraires\", Clotilde Medana Schlageter regrette la rigidit\u00e9 du Conseil d'Etat...\r\n--- son\r\nAvec 7 parcs... les ambitions \u00e9oliennes fribourgeoises semblent surdimensionn\u00e9es. Certainement que le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 le fait que pas tous les projets n'aboutiront.))\r\n(15/JAPON: CHALEUR RECORD + PLAGE FUKUSHIMA PA) *** Pour la premiere fois depuis l'accident nucleaire de Fukushima il a y a plus de sept ans , une plage proche de la centrale accueille des baigneurs...\r\nAvec l'espoir que cela contribuera a changer l'image de la region. \r\nDeux autres plages devast\u00e9es par le seisme et le tsunami geants du 11 mars 2011 ont rouvert. \r\nLes autorites japonaises les considerent comme propres a la baignade. \r\nPour les ecologistes et des experts independants, les plages de la region de Fiukushima restent contaminees. Geroges Baumgartner.\r\n(13/TOUR DE FRANCE LES PYRENEES ITV BRAILSFORD) *** Le Tour de France reprend de la hauteur ...\r\nApr\u00e9s une journ\u00e9e de repos, le peloton s'attaque aujourd'hui aux Pyr\u00e9n\u00e9es...\r\nUne 16e \u00e9tape qui partira de Carcassonne et guidera le peloton jusqu'\u00e0 Bagn\u00e8res-de-Luchon sur 218 kilom\u00e8tres. \r\nLe duel autour des deux Sky, Geraint Thomas et Christopher Froome devrait \u00eatre \u00e0 son apog\u00e9e, en t\u00eate du classement, avec le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin dans le sillage du duo britannique... \r\nSelon plusieurs observateurs, le manager de la Sky, Dave Brailsford pencherait plut\u00f4t en faveur d'une premi\u00e8re victoire sur le Tour de Geraint Thomas, plutot qu'une 5e pour Chris Froome...\r\nCe qui serait bien meilleure pour l'image de son \u00e9quipe. \r\nMais l'int\u00e9ress\u00e9 ne voit pas les choses comme \u00e7a.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(Bve Eclipse lunaire) Et puis enfin amateurs d'astronomie... A vos agendas!\r\nLa plus longue \u00e9clipse totale lunaire du si\u00e8cle doit se produire vendredi prochain..\r\nLorsque la Terre passera entre le Soleil et notre satellite. \r\nLa Terre commencera \u00e0 faire de l'ombre \u00e0 la Lune \u00e0 partir de 21h30 et jusqu'\u00e0 minuit 20, donnant \u00e0 la Lune une teinte rousse.\r\nAvec un pic autour de 22h20. \r\nContrairement \u00e0 une \u00e9clipse solaire, l'\u00e9clipse lunaire est observable \u00e0 l'oil nu, sans danger, puisqu'il ne s'agit pas de regarder le Soleil directement. \r\nCette \u00e9clipse sera \u00e9galement marqu\u00e9e par un autre \u00e9v\u00e9nement durant lequel Mars se retrouvera au plus pr\u00e8s de la Terre...", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718425", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-24T06:30:23_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-24T06:30:23_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9718459", "ece-9718425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T04:52:43Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nKarine, bonjour, bonjour, ministre de l'Int\u00e9rieur et haut grad\u00e9s fran\u00e7ais se sont d\u00e9fauss\u00e9es hier dans l'affaire Benalla 3 auditions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par une commission de l'Assembl\u00e9e, les 3 hommes mettent en cause les services de l'\u00c9lys\u00e9e 105 millions de francs pour r\u00e9nover la voie ferr\u00e9e de l'ancien tunnel du L\u00f6tschberg, annonce faite hier par le PS pour p\u00e9renniser cette liaison entre le plateau et le Valais et puis le Tour de France s'attaquent aujourd'hui la d\u00e9cisive derni\u00e8re semaine premi\u00e8re \u00e9pisode dans les Pyr\u00e9n\u00e9es et un comportement de gentleman promis entre britannique de l'\u00e9quipe Sky, Geraint Thomas et Chris Froome le maillot jaune et son dauphin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nDevant de nombreux d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais G\u00e9rard Collomb, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Michel Delpuech, pr\u00e9fet de police et Alain Gibelin, directeur de l'ordre public et de la circulation ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s hier par une commission d'enqu\u00eate parlementaire, ils ont d\u00e9clin\u00e9 toute responsabilit\u00e9 dans l'affaire Benalla, du nom de l'ex- garde du corps d'Emmanuel Macron, film\u00e9 en train de frapper des manifestants, le premier mai, les 3 hommes ont orient\u00e9 les responsabilit\u00e9s vers le sommet de l'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nDans cette salle o\u00f9 se r\u00e9unit la commission d'enqu\u00eate, personne ne prononce le nom d'Emmanuel Macron mais tout le monde l'a \u00e0 l'esprit, hier, le ministre de l'Int\u00e9rieur et le pr\u00e9fet de police ont tous les 2, sugg\u00e9r\u00e9 que les responsabilit\u00e9s dans cette affaire \u00e9taient \u00e0 chercher directement du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, alors bien s\u00fbr \u00e7a n'est pas dit ouvertement le ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb est un fid\u00e8le d'entre les fid\u00e8les d'Emmanuel Macron et le pr\u00e9fet de police n'a pas pour habitude de mouiller ses sup\u00e9rieurs, il utilise donc des p\u00e9riphrases comme l'autorit\u00e9 politique ou bien le niveau hi\u00e9rarchique le plus pertinent, l'\u00c9lys\u00e9e et quoi qu'il en soit montr\u00e9e du doigt pour n'avoir pas emp\u00each\u00e9 Alexandre Benalla de prendre part au maintien de l'ordre le 1er mai et surtout pour ne pas avoir averti la justice d\u00e8s que les violences ont \u00e9t\u00e9 connus, c'est-\u00e0-dire le lendemain, cela dit, il manque encore la parole de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, ce sera fait cet apr\u00e8s- midi avec l'audition du directeur de cabinet d'Emmanuel Macron, Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efd pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\n\u00c9lodie, encore que, selon plusieurs \u00e9lus de l'opposition mais aussi de la majorit\u00e9, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron doit lui- m\u00eame \u00eatre convoqu\u00e9 par la commission dans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [96%] :\r\nDe violents incendies ravagent en ce moment les alentours d'Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [94%] :\r\nIls ont fait plus de 20 morts et plus de 104 bless\u00e9s, a annonc\u00e9 dans la nuit, le porte- parole du gouvernement grec, un bilan encore provisoire, la plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es dans le secteur de Mati \u00e0 leur domicile ou dans des voitures, la localit\u00e9 baln\u00e9aire tr\u00e8s pris\u00e9e situ\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes est d\u00e9vast\u00e9e par les flammes, les autorit\u00e9s ont appel\u00e9 des milliers d'habitants de la r\u00e9gion c\u00f4ti\u00e8re abandonner leurs maisons pour \u00e9chapper \u00e0 un gigantesque brasier les CFF tirent un bilan positif des 3 premi\u00e8res semaines de l'horaire d'\u00e9t\u00e9 durant cette p\u00e9riode trente chantiers dont 3 de grande ampleur sont en cours avec un impact sur les horaires, les travaux avancent comme pr\u00e9vu, ont pr\u00e9cis\u00e9 hier les CFF quelque 2000 ouvriers s'affairent \u00e0 r\u00e9nover 55 kilom\u00e8tres de voies ferr\u00e9es, la Suisse romande est particuli\u00e8rement touch\u00e9e, avec des temps de parcours plus long depuis le 7 juillet plus aucun train ne circule notamment entre Lausanne et puis du ch\u00e8vre en raison de cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [91%] :\r\nSur le rail toujours l'entreprise B et laisse va investir dans l'ancien tunnel du L\u00f6tschberg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [95%] :\r\nElle va consacrer pr\u00e8s de 150 millions de francs au remplacement de la voie ferr\u00e9e dans la galerie de fa\u00eete entre Kandersteg \u00e9cope Enstein annonce faite hier, les travaux devraient d\u00e9marrer le mois prochain et se prolonger jusqu'\u00e0 fin 2022 des travaux Yves Terrani qui doivent permettre de p\u00e9renniser cette liaison entre le plateau et le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [92%] :\r\nLongue de14,6 kilom\u00e8tres la voie ferr\u00e9e, affiche en effet un \u00e2ge respectable, plus de 40 ans, c'est pourquoi elle doit \u00eatre remplac\u00e9 a annonc\u00e9 hier la compagnie bernoise traverses en bois ballast et dispara\u00eetront au profit d'une voix fixe en b\u00e9ton, cette derni\u00e8re pr\u00e9sentera une meilleure durabilit\u00e9 du fait d'un entretien moins on\u00e9reux et d'une dur\u00e9e de vie plus longue, de plus, le trajet \u00e0 travers le tunnel sera plus silencieux, moins fr\u00e9quent\u00e9es depuis l'ouverture du tunnel de base du L\u00f6tschberg en 2007, l'ouvrage sert d\u00e9sormais \u00e0 l'exploitation des trains navettes pour les voitures, ainsi qu'au trafic r\u00e9gional pour le reste BLS r\u00e9alisera le chantier de mani\u00e8re progressive sans interruption du trafic ferroviaire d\u00e8s le 20 ao\u00fbt les travaux auront cependant un impact sur les trains navettes auto, les clients doivent ainsi s'attendre \u00e0 composer, parfois avec des temps d'attente plus longs notamment en novembre et d\u00e9cembre o\u00f9 les travaux seront plus intensif et o\u00f9 un seul train navette pourra circuler par heure et par direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [95%] :\r\n\u00e0 Fribourg, les oppositions au projet \u00e9olien du gouvernement sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9es, le Conseil d'\u00c9tat vient de transmettre le plan directeur cantonal au Parlement une r\u00e9vision du plan directeur qui a suscit\u00e9 lors de la consultation publique de nombreuses critiques Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 les doutes des associations de protection du paysage de la nature et des oiseaux, et malgr\u00e9 les fortes r\u00e9serves des communes riveraines et des priv\u00e9s, le gouvernement fribourgeois persiste et signe, il maintient son concept \u00e9olien \u00e0 sept parcs dans son plan directeur cantonal, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, responsable du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [87%] :\r\nIl y a 7 sites cantons Fribourg qui sont relativement avanc\u00e9s en termes de planification sur ces 7 la Conf\u00e9d\u00e9ration nous a demand\u00e9 d'en retarder un qui est le site du Schwyberg ou la Conf\u00e9d\u00e9ration estime que les conditions sont pas donn\u00e9s pour poursuive les d\u00e9marches d'am\u00e9nagement sur certains sites, on a re\u00e7u des r\u00e9ponses extr\u00eamement positives sur d'autres, des communes qui dit il faut surtout pas le faire apr\u00e8s chaque site \u00e9olien fera l'objet de proc\u00e9dures propres qui permettront tant aux voisins, aux communes concern\u00e9es conservent de faire recours ce elle estime que le projet parce suffisamment bien ficel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [93%] :\r\nLes opposants n'auront donc qu'\u00e0 se manifester, le moment venu, pr\u00e9sidente de l'association Vents contraires Clotilde M\u00e9dina Schlager Terre regrette la rigidit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:26) [89%] :\r\nDans le sud du canton de Fribourg on aurait potentiellement partis \u00e9oliens assez rapproch\u00e9s les uns des autres et puis \u00e7a bah voil\u00e0 \u00e7a pose les probl\u00e8mes de toutes les nuisances et l\u00e0 elles sont cumul\u00e9es, il y a la co- visibilit\u00e9 d\u00e9barque donc \u00e7a dire quelque chose d'assez important et puis va malgr\u00e9 tout, le Conseil d'\u00c9tat a notifi\u00e9 que le le plan directeur serait pr\u00e9sent\u00e9 quasiment telle, \u00e0 part quelques modifications, \u00e7a veut dire qu'en fait, les prises de position qu'on a envoy\u00e9 non pas vraiment compter et le jour o\u00f9 il faudra faire des oppositions ben on sera l\u00e0 pour les faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [95%] :\r\nAvec 7 parcs les ambitions \u00e9oliennes fribourgeoises semblent surdimensionn\u00e9es certainement que le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 le fait que pas tous les projets d'aboutir en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [93%] :\r\nDirection le Japon \u00e0 pr\u00e9sent pour la premi\u00e8re fois depuis l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima il y a plus de 7 ans et bien une plage proche de la centrale accueille des baigneurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [93%] :\r\nAvec l'espoir que cela contribuera \u00e0 changer l'image de la r\u00e9gion, 2 autres plages d\u00e9vast\u00e9es par le s\u00e9isme et le tsunami g\u00e9ant du 11 mars 2011 ont rouvert, les autorit\u00e9s japonaises les consid\u00e8re comme propres \u00e0 la baignade, mais pour les \u00e9cologistes et des experts ind\u00e9pendants, les plages de la r\u00e9gion de Fukushima reste contamin\u00e9es, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [93%] :\r\nLes plages de Fukushima accueille des baigneurs, mais la radioactivit\u00e9 dans et autour de la centrale de Fukushima reste partout pr\u00e9sente des fuites vers la mer continue de se produire \u00e0 terme toute l'eau accumul\u00e9e sur le site pour refroidir les r\u00e9acteurs devra une fois trait\u00e9 \u00eatre jet\u00e9s dans l'oc\u00e9an mais \u00e0 40 kilom\u00e8tres de la centrale, la plage de la ville de Soma ne pr\u00e9senteraient aucun danger, assurent les autorit\u00e9s, les contr\u00f4les de qualit\u00e9 de l'eau n'ont pas d\u00e9tect\u00e9 de contamination radioactive depuis plusieurs ann\u00e9es, cette r\u00e9ouverture des plages de Fukushima s'inscrit dans la pr\u00e9paration des Jeux olympiques de Tokyo 2020, le gouvernement veut donner l'impression que la vie est redevenue normale \u00e0 Fukushima, mais pour l'ancien 1er ministre de Junichiro Koizumi, la situation \u00e0 Fukushima n'est toujours pas ma\u00eetris\u00e9 Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [99%] :\r\nEt le Tour de France reprend de la hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [95%] :\r\nApr\u00e8s une journ\u00e9e de repos, le peloton s'attaque aujourd'hui aux Pyr\u00e9n\u00e9es, une 16\u00e8me \u00e9tape qui partira de Carcassonne et guidera le peloton jusqu'\u00e0 Bagn\u00e8res-de-Luchon, le duel autour des 2, Sky, Geraint Thomas et Christopher Froome devrait \u00eatre \u00e0 son apog\u00e9e, en t\u00eate du classement selon plusieurs observateurs, le manager de la Sky Brailsford pencherait plut\u00f4t en faveur d'une premi\u00e8re victoire sur le Tour de Ken Thomas plut\u00f4t qu'une 5\u00e8me victoire pour Chris Froome ce qui serait bien meilleure pour l'image de son \u00e9quipe, mais l'int\u00e9ress\u00e9 ne voient pas les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:58) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e7a reste l'impression des Fran\u00e7ais mais simplement l'impression, moi j'ai j'aime tous les 2, Geraint ici conna\u00eet depuis le tout jeune quand il a gagn\u00e9 le le Julien de paix Karl et puis j'dit : j'ai vu pendant toute sa carri\u00e8re de monter, monter, monter un ce niveau de ce formant les Gallois, moi j'ai j'ai v\u00e9cu en Beghal aussi mais dans l'ensemble aussi avec avec Chris le 14 France qu'il a gagn\u00e9 et bien de gagner le pas le Giro il extirpe pour essayer de gagner, Tour de France aussi, alors pour moi, tous les 2 sont des grands champions et pour moi, je suis ici sont contents de voir tous les 2, n'importe qui ont fait du du Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [93%] :\r\nPropos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jandun et puis enfin, amateurs d'astronomie \u00e0 vos agendas de la plus longue \u00e9clipse totale lunaire du si\u00e8cle doit se produire vendredi prochain lorsque la Terre passera entre le Soleil, notre satellite la Terre commencera \u00e0 faire de l'ombre \u00e0 la Lune \u00e0 partir de 21 heures 30 et jusqu'\u00e0 minuit 20, donnant \u00e0 la Lune, une teinte rousse, contrairement \u00e0 une \u00e9clipse solaire l'\u00e9clipse lunaire est observable nu sans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:08) [89%] :\r\nBonjour, c'est une bonne nouvelle, merci Fouad Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:12) [91%] :\r\nC'est sur la Via Rhona Voie verte et cyclables de Gen\u00e8ve \u00e0 Marseille que de reporters sont partis \u00e0 la rencontre des acteurs de la transition, \u00e9cologie. \r\nC'est d'ailleurs dans ce m\u00eame esprit qu'ils ont entrepris ce voyage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:25) [64%] :\r\nNe strophe pas lui l'eau parce que bon, il y a tellement voir et franchement, il y a longtemps, oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:33) [96%] :\r\nUne galerie de portraits, doubl\u00e9e d'une aventure humaine \u00e0 suivre dans un nouveau monde, du lundi au vendredi \u00e0 9 heures 30 jusqu'\u00e0 fin juillet sur la premi\u00e8re \u00e9galement sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FD20187-6B68-4520-B5E2-70A2EAF0120F", "internalArchiveId": "5FD20187-6B68-4520-B5E2-70A2EAF0120F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Si les Suisses mangeaient davantage de pain, de pommes de terre et moins de porc, de volaille et d'oufs, ils pourraient vivre en autarcie. Luc Thomas, directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre, Prom\u00e9terre, analyse les enjeux de l'autosuffisance alimentaire.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre  LUC THOMAS, direct studio Lausanne / mobile ** 83\r\n***7h33...\r\nBonjour Luc Thomas...\r\n...\r\nVous \u00eates le directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre, Prometerre...\r\n-Est-ce que vous aimez les pommes de terre?\r\n-Seriez pr\u00eat \u00e0 en manger pluS, et diminuer votre consommation de porc et de poulet? \r\n-Un plan Wahlen...bis...\u00e7a pourrait le faire?\r\n***Vous voyez certainement o\u00f9 je veux en venir...\r\nDans une \u00e9tude publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re l'Agroscope (le centre de comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la recherche agricole, mandat\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral pour l'approvisionnement \u00e9conomique du pays) \u00e9crit que si les Suisses mangeaient pluS de pdt et de pain mais moins de porc, de volaille et d'oeufs, ils pourraient vivre en autarcie...\u00e0 condition encore d'ajuster les surfaces agricoles et de manger globalement moins...\r\n-r\u00e9aliste ce plan? agriculture fiction?   \r\n(LT:rapport agroscope est tr\u00e8s tr\u00e8s th\u00e9orique, th\u00e9orique veut dire PAS r\u00e9aliste. La Suisse importe  beaucoup, et ce 40% de ce qu'on importe aujourd'hui, il ne faut pas le changer. vouloir vire en autarcie, c'est s'en prendre au libre choix des consommateurs - d\u00e9mocratie de la consommation)  \r\nAUTOSUFFISANCE:\r\n-C'est un mythe de penser que la Suisse pourrait un jour se nourrir toute seule, sans importer? (LT: oui, fermer la fronti\u00e8re aux aliments n'est pas vraiment applicable pour lui) \r\n-l'autarcie, anachronique? \u00e0 l'encontre d'une \u00e9conomie globalis\u00e9e? en m\u00eame temps avec le conservatisme de Trump, le retour des taxes...peut-\u00eatre l'occasion de moins importer? \r\n-Donc si les Suisses veulent du boeuf argentin, on les laisse acheter et manger ce boeuf? // M\u00eame pour le boeuf argentin alors...il faut le laisser venir en Suisse...comme le souhaite Johan Schneider Amman qui veut conclure un accord de libre-\u00e9change avec le Mercosur? \r\n-Donc si les Suisses veulent du melon, des ananas ou des fruits de la passion qui ne poussent pas ici, aucun probl\u00e8me \u00e0 en importer. ce que vous d\u00e9fendez? (LT: clair ! tout comme le fait que c'est \u00e9videmment mieux d'attendre l'arriv\u00e9e des abricots du Valais que de manger les fran\u00e7ais qui sont l\u00e0 un mois avant. idem : les apserges, pourquoi ne pas afficher plus ch\u00e8res celles venant du Mexique pour encourager les consommateurs \u00e0 attendre les asperges indig\u00e8nes)\r\n-le mod\u00e8le de l'Agroscope est un mod\u00e8le math\u00e9matique, de fiction, il ne va pas \u00eatre appliqu\u00e9 demain en Suisse..pr\u00e9cisons-le...Mais il suppose que nous mangions moins qu'aujourd'hui (2300 calories/jour au lieu de 3000)...on surconsomme aujourd'hui? consommer moins on va devoir y venir? (LT: ok mais manger plusss de pain de patates et moins de viandes c'est tomber dans une \u00e9conomie dirig\u00e9e que l'on a connu par le pass\u00e9 - pas jouable aujourd'hui vis-\u00e0-vis du pouvoir d'achat que nous avons) \r\n-au contraire capable de produire pluS encore? \r\n-Pour parvenir \u00e0 consommer moins, il faut moins de choix aussi? l'offre cr\u00e9e la demande? on retombe sur les fruits de la passion, le serpent se mord la queue...une volont\u00e9 collective citoyenne et politique? (LT: maximiser la production alimentaire par exemple, c'est que de la th\u00e9orie)\r\n-Dans le sc\u00e9nario de l'Agroscope, il y a l'id\u00e9e d'optimiser les surfaces agricoles de Suisse, de transformer les prairies o\u00f9 paissent les vaches et les bovins pour y planter c\u00e9r\u00e9ales et autres pdt...option m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e? pluS de surface arables? \r\n-L'auto-suffisance co\u00fbterait plus ch\u00e8re que le syst\u00e8me actuel? \r\n(il faudrait plus de revenus/subventions pour les paysans, d\u00e9j\u00e0 le nerf de la guerre aujourd'hui. on retrouve l'\u00e9conomie dirig\u00e9e)\r\nVOTATIONS:\r\n-Les Suisses voteront le 23 septembre sur deux initiative populaire qui concernent le contenu de nos assiettes (favorisent production indig\u00e8ne)...Celle des Verts \"pour des aliments \u00e9quitables\" et celle d'Uniterre \"pour la souverainet\u00e9 alimentaire\"...leur aboutissement, dit quoi des consommateurs suisses? \r\n(LT: il ne pense pas forc\u00e9ment \u00e7a, par contre le consommateur veut plusieurs choses aujourd'hui:\r\n-transparence sur ce qu'on lui propose de consommer\r\n-pas de consommation monolythique (aime les produits d'ailleurs aussi ne pas l'en priver)\r\n-veut du local et tant mieux !)\r\n-Prom\u00e9terre pour l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables car favorise les produits cultiv\u00e9s selon les normes Suisses, production indig\u00e8ne, transparence...libre choix sur la souvrainet\u00e9 alimentaire...vos pronostiques? \r\n-d'autres comme Gastrosuisse disent non car augmente prix et diminue choix...\r\n-les deux textes favorisent la production indig\u00e8ne...une Suisse davantage autosuffisante...leur co\u00fbt? \r\n-La direction  insufl\u00e9e par le Conseilller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'agriculture Johann Schneider Amann est plut\u00f4t \u00e0 l'ouverture du march\u00e9 agricole, notamment via la signature de nouveaux accords de libre \u00e9change...avec les pays du MercoSur...Politiquement l'autosuffisance para\u00eet tr\u00e8s loin des pr\u00e9occupation gouvernemenatale?\r\n-loin des objectifs poursuivis par les 2 initiatives sur lesquels on vote le 23 septembre...Il se trompe le conseil f\u00e9dr\u00e9al en ouvrant les fronti\u00e8res?\r\nPESTICIDES\r\n-Il y a une pression de plus en plus forte pour une limitation voir une interdiction des pesticide de synth\u00e8se (une initiative a d\u00e9j\u00e0 abouti, futur 3.0 pour une agriculture d\u00e9pourvue de pesticides et d'ogm). \r\n-Est-ce que l'agriculture est capable de produire \u00e9cologiquement en nourrissant une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants?\r\n-Le canton de Vaud veut bannir glyphosate des terrains, vignes et vergers qu'il poss\u00e8de d'ici 2022...le gouv. veut montrer l'exemple. Il peut tester des produits de substitution/des solutions ce que les agriculteurs n'ont pas forc\u00e9ment les moyens de faire? bonne chose?\r\nINNOVATION\r\n-Vous avez entendu notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 \"L'agriculture autrement\"...\r\nElle dresse les portraits d'agricuteurs qui sortent un peu des sch\u00e9mas traditionnels...qui ont un esprit d'entrepreneurs...ce matin: le fromage biodynamique. Le conventionnel est point\u00e9 du doigt disait l'agriculteur...\r\n-hier comme aujourd'hui...les agriculteurs ont choisi la vente directe? se passer d'interm\u00e9diaire...(pluS de marge, moins de paiement direct)\r\n-il en faut pluS des comme \u00e7a? l'agricutlure doit davantage innover?\r\n-cultiver du quinoa, des agrumes, vous y croyez? vente directe? \r\n-le syst\u00e8me des payements directs n'incite pas \u00e0 innover? conservateur? se repose sur leur laurier? \r\n-Un label, \"sans pesticide ni glyphosate\" serait un bon ato\u00fbt marketing? \r\n-label vrai ou fausse innovation? d\u00e9j\u00e0 trop?", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9733658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction (vid\u00e9o) - Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre / LME_2018-07-24T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre / LME_2018-07-24T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Si les Suisses mangeaient davantage de pain, de pommes de terre et moins de porc, de volaille et d\u2019\u0153ufs, ils pourraient vivre en autarcie. Luc Thomas, directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre, Prom\u00e9terre, analyse les enjeux de l'autosuffisance alimentaire.", "Si les Suisses mangeaient davantage de pain, de pommes de terre et moins de porc, de volaille et d\u2019\u0153ufs, ils pourraient vivre en autarcie. Luc Thomas, directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre, Prom\u00e9terre, analyse les enjeux de l'autosuffisance alimentaire.", "Si les Suisses mangeaient davantage de pain, de pommes de terre et moins de porc, de volaille et d\u2019\u0153ufs, ils pourraient vivre en autarcie. Luc Thomas, directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre, Prom\u00e9terre, analyse les enjeux de l'autosuffisance alimentaire."], "variantIds": ["ece-9718443", "ece-9718435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T04:53:31Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 33 bonjour Luc Thomas bonjour Coralie Claude, vous \u00eates le directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre Prom\u00e9terre est ce que vous aimez les pommes de terre, Luc Thomas oui, beaucoup, beaucoup, \u00e7a vous d\u00e9rangerait pas d'en manger plus de manger moins de certes pas certaines limites dans certaines limites, vous voyez o\u00f9 je veux en venir, puisque dans une \u00e9tude publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re l'Agroscope, le Centre de comp\u00e9tence, la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la recherche agricole \u00e9crit que si les Suisses mangeaient plus de pommes de terre et de pain, mais moins de porc de volaille et de Fabien, ils pourraient vivre en autarcie, \u00e0 condition d'ajuster encore les surfaces agricoles et de manger moins globalement est ce que c'est r\u00e9aliste ce plan c'est de l'agriculture fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [88%] :\r\nAlors je crois qu'il ne faut pas vouloir faire dire \u00e0 cette \u00e9tude, c'est qu'elle ne dit pas il faut peut-\u00eatre rappeler qu'on a 4 calories sur 10 aujourd'hui, et au fond l'objectif de cette \u00e9tude de l'identifier dans quelle mesure il serait possible de couvrir nos besoins alimentaires si en raison d'une crise ou d'une autre, on venait \u00e0 ne plus pouvoir importer ces 4 calories sur disque, on apporte aujourd'hui cette \u00e9tude Aloncle je dirais le m\u00e9rite d'identifier au fond quel est le potentiel de production de l'agriculture suisse, elle d\u00e9bouche sur le fait que on r\u00e9duisant notre consommation puisqu'aujourd'hui, on consomme 3000 kilocalories par personne, on nous n'importe 1500 si on r\u00e9duisait notre consommation environ 2300 kilocalories on pourrait -on font courir c'est besoin la moyennant effectivement une r\u00e9orientation assez importante de la production, donc beaucoup plus de culture, beaucoup plus de de cultures de c\u00e9r\u00e9ales panifiables beaucoup plus de pommes de terre, la surface serait tripl\u00e9 puisque vous nous parliez tout \u00e0 l'heure, bon alors vous pensez, certes, mais si l'h\u00e9ro\u00efne B beaucoup moins, alors il faut distinguer les cat\u00e9gories de b\u00e9tails beaucoup moins de porc et de volaille puisque pour ces productions -l\u00e0 on importe des c\u00e9r\u00e9ales ce qui resterait \u00e0 peu pr\u00e8s constant, c'est la production de lait et de viande issue de la production bovine puisque l\u00e0 on a des herbages \u00e0 valoriser et qu'on pourrait offrons pas r\u00e9affecter \u00e0 des cultures moyennant ces changements, la Agroscope conclut qu'il sera effectivement possible d'\u00eatre relativement autonome pour notre approvisionnement alimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [94%] :\r\nAlors ce matin il y a des gens qui doivent se dire : mais alors pourquoi on ne le fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [85%] :\r\nParce que \u00e7a contraindrait au fond les consommateurs \u00e0 une alimentation qui n'est probablement pas celle de leur choix et puis dire peut-\u00eatre que le au fond le sc\u00e9nario que Agroscope reste, ils le disent, on \u00e9tude un c\u00f4t\u00e9 peu et th\u00e9orique puisque il suppose que les fronti\u00e8res seraient ferm\u00e9es pour ce qui est de l'importation des dans l'alimentaire, mais pour un accord, \u00e7a suppose qu'il des moyens de production, ce qui para\u00eet assez peu plausible comme commis pr\u00e9texte non c'est en, disons, une \u00e9tude qui est int\u00e9ressante parce qu'elle manque, quel est le potentiel de production calorifique du 1000000 d'hectares que nous avons dans ce pays, mais \u00e7a \u00e7a mis en para\u00eet tout de m\u00eame assez hypoth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [92%] :\r\nEt puis il autarcie finalement \u00e0 ce que \u00e7a anachronique \u00e0 l'encontre, \u00e7a va \u00e0 l'encontre d'une \u00e9conomie globalis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [89%] :\r\nAlors je crois que l'agriculture ou les organisations paysannes n'ont jamais d\u00e9fendu l'id\u00e9e que la culture suisse puis ou aspirent \u00e0 nourrir compl\u00e8tement la population pour rappeler qu'on a un pays qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dens\u00e9ment peupl\u00e9e, la surface agricole par t\u00eate d'habitant chez nous c'est 1000 m2 en France 5000 et en Argentine, c'est 40000 donc on a un potentiel de production qui limit\u00e9 qui, automatiquement je crois conduit sauf circonstances particuli\u00e8res, telles celles puis encore par Agroscope conduit \u00e0 ce que nous devions au fond ce que nous disons, c'est qu'il s'agirait de pas de r\u00e9duire encore notre auto approvisionnement son petit plus que la th\u00e9matique d\u00e9battu aujourd'hui au tour des initiatives sur lesquelles on va voter au mois de septembre prochain, mais il y a pas de volont\u00e9 de l'agriculture de dire quelle doit \u00eatre capable de couvrir l'int\u00e9gralit\u00e9 des besoins de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [89%] :\r\nDonc, si les Suisses ont envie de melon d'ananas, de fruits de la passion, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, on continue \u00e0 les importer \u00e7a vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [87%] :\r\nEnfin l\u00e9gitime, ce qui est un portrait qu'au fond ce qui peut \u00eatre produit en Suisse, le soir, mais il y a pas de volont\u00e9 au fond de dicter le le la composition de l'assiette des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [78%] :\r\nS'ils veulent des voil\u00e0 \u00e7a Argentan, on le fait que ceci alors pardon, ils veulent du boeuf argentin fait venir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [87%] :\r\nAlors, ils peuvent tr\u00e8s bien manger du boeuf suisse d'excellente qualit\u00e9 qui a probablement aussi bon que le boeuf argentin et au moins, avec l'assurance qu'il a pas \u00e9t\u00e9 produit avec des hormones. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [89%] :\r\nLuc Thomas pour parvenir \u00e0 consommer moins, ce que ce que laissent entendre finalement le rapport de de l'Agroscope, puisque pour \u00eatre autarcie que la Suisse devrait consommer moins, mais est ce qu'il faut r\u00e9duire l'offre aussi ce qu'on peut partir du principe que l'offre cr\u00e9e la demande, si on le moins choix on mangerait peut-\u00eatre moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [89%] :\r\nAlors il est clair que si le sc\u00e9nario qu'on ne voit que devait se concr\u00e9tiser, bah le choix offert aux consommateurs seraient consid\u00e9rablement r\u00e9duit, puisqu'au fond, n'y aurait plus d'importations pourraient \u00eatre consomm\u00e9s que ce qui est produit au pays avec la on offre une vari\u00e9t\u00e9 de d'aliments \u00e0 disposition qui serait consid\u00e9rablement r\u00e9duite peut-\u00eatre dire une chose sur cette \u00e9tude qui est pas inint\u00e9ressante elle Meldois dans son introduction sur vous avez parl\u00e9 de tout \u00e0 l'heure de la s\u00e9cheresse au engrais s'en Su\u00e8de le le le rapport m\u00eame doigt sur le le l'\u00e9volution du climat et les probl\u00e8mes que cela impose on parler aussi de la France des des classes, donc on va tr\u00e8s vraisemblablement vers des p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse cela intemp\u00e9ries beaucoup plus marqu\u00e9, avec des march\u00e9s agricoles qui en subiront les cons\u00e9quences qui viendront beaucoup plus volatile je elle le l'\u00e9tude met le doigt sur le fait qu'on pourrait se trouver dans des situations o\u00f9 certains pays exportateurs d\u00e9cide d'interdire les uns, les exportations pour conserver leur production au profit de leur propre population on a v\u00e9cu \u00e7a, il y a quelques ann\u00e9es avec la Russie avec l'Argentine et \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 dire qu'au fond, cette \u00e9tude met aussi le doigt l\u00e0- dessus, \u00e7a \u00e7a met de l'eau au moulin au fond de de ce que demande la paysannerie, c'est-\u00e0-dire une politique agricole qui garantit que m\u00eame une production suffisante au pays pour faire face \u00e0 ce type de 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [91%] :\r\nAlors justement la production indig\u00e8ne, augmenter sa part quelque part, c'est ce que demandent les 2 initiatives sur lesquelles le peuple suisse votera le 23 septembre celle des Verts pour des aliments \u00e9quitables et celle d'Uniterre pour la souverainet\u00e9 alimentaire, on peut aussi le voir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait ces 2 initiatives prendre car pour la premi\u00e8re Food ou aliments \u00e9quitables, de notre point de vue compl\u00e8te ce que le peuple suisse a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dont 24 septembre dernier sur la s\u00e9curit\u00e9, alors c'est au fond le contre- projet \u00e0 l'initiative millionsUS paysans elle compl\u00e8te pourquoi parce qu'elle met l'accent sur la n\u00e9cessit\u00e9 que m\u00eame de s'interroger sur ce qu'on importe et puis d'\u00e9viter des importations. \r\nDe, de, de produits issus de mode de production qui sont tr\u00e8s pr\u00e9judiciables pour l'environnement ou \u00e0 des conditions sociales qui seront pas acceptable, donc c'est la raison pour laquelle nous soutenons cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [90%] :\r\nC'est prometteur alors en parall\u00e8le, on a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre en charge de l'agriculture SchneiderAmmann qui est favorable \u00e0 l'ouverture du march\u00e9 agricole un qui veut, il esp\u00e8re n\u00e9gocier un accord de libre- \u00e9change, notamment avec les pays du Mercosur, politiquement, on a l'impression que l'autosuffisance la production indig\u00e8ne, c'est tr\u00e8s loin des pr\u00e9occupations gouvernementales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [92%] :\r\nAlors c'est pourquoi pas effectivement pr\u00e9occupation premi\u00e8re de notre ministre de l'\u00e9conomie qui, il faut le dire, a \u00e9videmment aussi pour mission de s'inqui\u00e9ter du sort de l'\u00e9conomie dans son ensemble, mais l'agriculture n'a pas non plus la pr\u00e9tention. \r\nQue dans ce pays soit mener une politique agricole qui p\u00e9jore les int\u00e9r\u00eats des autres secteurs, elle veut simplement que lorsque pr\u00e9cis\u00e9ment des n\u00e9gociations ont lieu pour permettre \u00e0 l'\u00e9conomie d'exportation d'acc\u00e9der \u00e0 des march\u00e9s nouveaux en prenant en compte les int\u00e9r\u00eats de l'agriculture, c'est ce qu'elle demande en l'occurrence, s'agissant des des n\u00e9gociations sur le maire quoi sur elle peut pas font faire obstacle \u00e0 ces n\u00e9gociations, mais il faut que les accommodements sera trouv\u00e9e en ce qui concerne les produits agricoles pour qu'on soit pas en quelque sorte par des produits issus de ces pays- l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 les conditions de production sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes des n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [87%] :\r\nLes conditions de production sont diff\u00e9rentes, c'est des produits qui co\u00fbterait moins cher en Suisse mais en parall\u00e8le, il Johann Schneider- Ammann dit bon ben on irait pas r\u00e9pond les agriculteurs suisses n'ont qu'\u00e0 innover en a si justement cette cette cette semaine \u00e0 7 heures et quart une s\u00e9rie, on rencontre des agriculteurs qui tentent d'innover qui font dans la biodynamie qui font dans la vente directe et qui s'en sortent plut\u00f4t bien entendu encore ce matin est -ce que finalement il n'a pas raison pour pousse \u00e0 l'innovation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [84%] :\r\nAlors le l'agriculture suisse, elle fait de jeu qui sont entrepreneurial et qui innove, elles embouteillage hier des mois qui aujourd'hui le mentionne quantit\u00e9 d'autres qu'on pourrait citer, je pense que les agriculteurs sont tr\u00e8s r\u00e9actifs et s'adapte \u00e0 des r\u00e9formes de politique agricole qui interviennent \u00e0 des rythmes soutenus, ils sont adapt\u00e9s aussi au march\u00e9, il y a 30 ans en arri\u00e8re petits-enfants ne connaissait pas le march\u00e9 aujourd'hui, on voit que les gens sont tr\u00e8s actifs, il sent qu'il est en hausse de consommation, ils y r\u00e9pondent ce qu'il faut souligner, c'est que les les exemples et dont vous avez fait \u00e0 la RTS sont des examens qui montre qu'il est possible d'exploiter des niches sur le march\u00e9, mais faut pas oublier quand m\u00eame que le 80 \u00e0 90 pourcent de tout ce qui est consomm\u00e9 comme aliment Suisse passe par les fili\u00e8res agroalimentaires et par la grande distribution ou par la restauration collective, donc ces solutions -l\u00e0, il faut certes \u00e9mettre en meuble lorsque c'est possible, ce qu'il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire, on voit que les agriculteurs le font, mais pour la majeure partie des producteurs, c'est que m\u00eame dans des fili\u00e8res ordinaire, c'est \u00e7a, ils sont pas commercialiser leurs produits, alors l\u00e0 aussi ici nos enfin ils innovent d'aller les moyens de production et cherche \u00e0 baisser l'\u00e9coute \u00e0 produire une qualit\u00e9 qui est toujours meilleur mais il y a un certain nombre de contraintes auxquelles il n'\u00e9chappe pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:32) [90%] :\r\nLuc Thomas, vous restez avec nous, on va parcourir la presse dans un instant avec Val\u00e9rie Drouot qui vient d'arriver, mais on va prendre de l'altitude inhale puis direction l'alpage puisque le travail \u00e0 l'alpage est une nouvelle fili\u00e8re du service civil, l'exil depuis 2016 cette ann\u00e9e 250 candidats au service civil ont choisi Delphine Gendre, vous avez suivi ces civilistes sur un alpage Acer Mia dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises oui alors c'est dans un paysage magnifique, tout pr\u00e8s de Laval, sainte que j'ai rencontr\u00e9 une quinzaine de futurs civilistes roman, ils en \u00e9taient \u00e0 leurs premiers jours de cours pratiques chez Laura et Raymond Papot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:13) [89%] :\r\nAlors on va aller directement sur le terrain au milieu du parc des vaches alors le rap \u00e0 Pau, vous \u00eates une des formatrices des civilistes, on est d'ailleurs chez vous puissiez \u00e0 servir \u00e0 cerner apr\u00e8s de charme \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et puis la la formation elle se d\u00e9roule directement sur l'alpage et c'est une mani\u00e8re de de rapprocher les civilistes vraiment de de notre vie \u00e0 la ferme Pr\u00e9mont pourraient se partager en 3 groupes, comme \u00e7a il y en a un qui fait qu'il comparer les maladies des animaux Comores conna\u00eetre les maladies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [88%] :\r\nApr\u00e8s, on fait un groupe avec le licol pouvait y a pas de solution miracle, mais si vous voulez avoir un bon contact avec les animaux serait tout simplement reste toujours assez calme, je vais vous donner d\u00e9j\u00e0 qu'ce que vous distribuez monsieur Papon \u00e0 l'\u00e9cole pour faire quoi c'est pour approcher et puis accroch\u00e9 une b\u00eate pour la Guin\u00e9e o\u00f9 on veut \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre utile pour les civilistes cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'alpage oui \u00e7a peut leur \u00eatre utile si tout d'un coup, ils devront soigner une b\u00eate qui est malade, femme a dit qu'il fallait isoler les pr\u00e9venir avant leur Ferranti avant de les aborder elle peur oui exactement, c'est ce que tu as en en parlant, c'est la m\u00eame chose, on alors je m'appelle Matila G 20 7 ans je suis \u00e9tudiant \u00e0 Universit\u00e9 de Lausanne Sion en master en histoire des religions, rien \u00e0 voir avec l'agriculture, absolument rien, c'est un autre monde compl\u00e8tement, mais c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant mais et puis ben c'est vrai, c'\u00e9tait l'envie d'\u00eatre dehors, seul un peu tranquille, sortir de la ville, \u00e7a vous inqui\u00e8te un petit peu quand m\u00eame la responsabilit\u00e9, disons, o\u00f9 le contact avec les b\u00eates alors jouissent un petit peu peur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T06:27:19Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thomas, Luc", "role": "Directeur de Prom\u00e9terre, , association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claus", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99FDADF6-DD9B-4934-A45A-A9E772135965", "internalArchiveId": "99FDADF6-DD9B-4934-A45A-A9E772135965", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... \r\nOn commence avec l'affaire qui secoue la France, l'affaire Benalla, du nom de l'agent de s\u00e9curit\u00e9 d'Emmanuel Macron qui a pris des libert\u00e9s avec le r\u00e8glement...\r\nC'est un doigt tr\u00e8s g\u00eanant tendu vers l'Elys\u00e9e, estime Alain Rebetez dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nEmmanuel Macron doit sortir de son silence. Mais ne soyons pas na\u00eff, nous enjoint l'\u00e9ditorialiste: le plus simple reste de faire tomber un lampiste. \r\nLe silence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9nonc\u00e9 aussi dans l'\u00e9dito du Quotidien jurassien: pourtant habile en communication, le pr\u00e9sident se terre dans un silence qui devient au fil des jours toujours plus \u00e9loquent.\r\nM\u00eame la presse al\u00e9manique s'empare de cette affaire: \r\n\"S'il vous pla\u00eet, laissez-nous gouverner tranquillement\", commentaire dans le Bund et le Tages Anzeiger. Il r\u00e9sume ainsi l'audition de G\u00e9rard Collomb, ministre de l'int\u00e9rieur, hier.\r\nEmmanuel Macron avait promis de gouverner la France de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e et propre. Ca semble \u00eatre le contraire, estime le commentaire. \r\n*** La Conf\u00e9d\u00e9ration veut faire de l'ordre dans les forfaits fiscaux...\r\nIl ne sera bient\u00f4t plus possible d'\u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal, tout en si\u00e9gant dans un conseil d'administration. C'est ce que nous apprennent ce matin la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, et le Journal du Jura.\r\nSelon les journaux, la pratique fera d\u00e9sormais partie du pass\u00e9. Une circulaire de l'Adminsitraiton f\u00e9d\u00e9rale des contributions doit pr\u00e9ciser la chose aujourd'hui, lit-on. \r\nUne nouveaut\u00e9 qui tombe alors que le Tages Anzeiger s'\u00e9tonnait la semaine derni\u00e8re que l'homme d'affaire Frederik Paulsen si\u00e8ge\u00e2t dans des Conseils d'administration, alors qu'il \u00e9tait au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal. \r\n*** Des \"super-riches\", encore, mena\u00e7\u00e9s d'expulsion \u00e0 Locarno...\r\nLe Blick nous raconte ce matin l'\u00e9trange histoire de ces riches suisses-al\u00e9maniques, qui ont achet\u00e9 des appartements dans un complexe h\u00f4telier 5 \u00e9toiles \u00e0 Locarno, pour parfois jusqu'\u00e0 2,5 millions de francs. \r\nMais patatras, tout r\u00e9cemment, ces propri\u00e9taires ont re\u00e7u un courrier de l'administration communale qui leur explique ceci: \r\ncomme ces appartements ne sont pas situ\u00e9s dans une zone r\u00e9sidentielle, personne n'a le droit d'y enregistrer sa r\u00e9sidence. Et l'administration de menacer les milliardaires d'expulsion, s'ils vivents dans ces appartements plus de 8 semaines par ann\u00e9e. \r\nLes propri\u00e9taires, via leur avocat Fulvio Pelli - ancien pr\u00e9sident du PLR - inentent un proc\u00e8s \u00e0 la ville et r\u00e9clament 20 millions de francs. \r\nLocarno se d\u00e9fend: les acheteurs \u00e9taient au courant des conditions. Non, r\u00e9pond Fulvio Pelli, elles ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es apr\u00e8s coup. \r\n*** Apr\u00e8s l'argent, la nourriture... avec l'interview d'un \"gatrosophe\", comme l'appelle la NZZ...\r\nGastro-sophe, pour philosophe et gastronomie.\r\nHarald Lemke explique que la nourriture n'est pas un acte priv\u00e9, mais un acte politique, qui concerne l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nNous devons changer notre attitude face \u00e0 la nourriture, et prendre le temps de manger. \r\n3 mots-clefs doivent nous guider: biologique, \u00e9quitable, r\u00e9gional. Une nourriture que nous nous devons de cuisiner nous-m\u00eame, c'est l\u00e0 qu'intervient le facteur \"temps\". \r\nAu 21\u00e8me si\u00e8cle: manger est quelque chose de mineur. Il faut que \u00e7a aille vite. \r\nEt de plaider aussi pour une revalorisation du travail agricole: l'\u00eatre humain a toujours \u00e9t\u00e9 agriculteur, depuis des milliers d'ann\u00e9es. Nous allons devoir le red\u00e9couvrir. \r\nLes politiciens doivent aussi agir: par exemple, tout ce qui est \"biologique, \u00e9quitable, r\u00e9gional\" pourrait \u00eatre exon\u00e9r\u00e9 de la TVA.\r\n*** L'agriculture, justement... on en parle encore dans Luzerner Zeitung, avec une grande interview du pr\u00e9sident du groupe d'int\u00e9r\u00eats des \"agriculteurs-entrepreneurs\".\r\nUne communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e, explique Samuel Guggisberg, pour faire entendre la voix des agricultueurs-entrepreneurs. \r\nIl veut briser l'image de \"Heidi land\" qui colle \u00e0 la peau de l'agriculture. \r\nLes agriculteurs entrepreneurs ne veulent plus de paiements directs. Ces paiements ne repr\u00e9sentent rien d'autres qu'une r\u00e9duction du prix des aliments, dit-il. \r\nSon groupe d'int\u00e9r\u00eats veut aussi am\u00e9liorer la formation des agriculteurs, davantage l'orienter sur la production, sur le coeur du m\u00e9tier. \r\n*** On va faire un peu d'histoire, pour terminer, Val\u00e9rie...\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la s\u00e9rie du Temps, au titre fort bien trouv\u00e9: \"Retour vers la suture\", sur l'histoire de la chirurgie, 4\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui... dans les \u00e9choppes des barbiers, l\u00e0 o\u00f9 se pratiquaient les op\u00e9rations, avant que ne se soient r\u00e9unies m\u00e9decine et chirurgie. \r\nC'\u00e9tait avant le 19\u00e8me si\u00e8cle. Quand la m\u00e9decine que l'on conna\u00eet aujourd'hui \u00e9tait pratiqu\u00e9e par un ar\u00e9-opage d'herboristes, rebouteux et autres gu\u00e9risseurs... et donc de barbiers. \r\nRasage de poils, mais aussi: fractures, plaies, bosses, arrachage de dents, pose de ventouses ou encore caut\u00e9risations d'h\u00e9moro\u00efdes.\r\nLes plus habiles pratiquaient m\u00eame des tr\u00e9panations, s'occupeaient de hernies ou d'amputations !\r\nL'anesth\u00e9sie \u00e9tait remplac\u00e9e, dit l'article, par de solides acolytes ou de sangles. \r\nMais ce qui a surtout rendu les barbiers populaires \u00e9taient les non moins populaires saign\u00e9es: au printemps, il t\u00e9ait de bon ton de se d\u00e9barasser d'un litre de sang, afin de vivifier le corps et l'esprit.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse 2", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-24T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-24T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9718457", "ece-9718437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T04:43:30Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nThomas reste avec nous on va parcourir la presse Val\u00e9rie Droux et donc l\u00e0, et on commence avec l'affaire qui secoue la France Val\u00e9rie, l'affaire Benalla, du nom de l'agent de s\u00e9curit\u00e9 d'Emmanuel Macron, qui a pris des libert\u00e9s avec le r\u00e8glement, oui, il y a plusieurs \u00e9ditoriaux ce matin 7 ans doit tr\u00e8s g\u00eanant tendu vers l'\u00c9lys\u00e9e, estime Alain Rebetez dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, Emmanuel Macron, doit sortir de son silence, mais ne soyons pas na\u00effs, nous enjoint l'\u00e9ditorialiste le plus simple reste de faire tomber un lampiste, le silence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9nonc\u00e9 aussi dans l'\u00e9dito du Quotidien jurassien pourtant habile en communication Emmanuel Macron se terre dans un silence qui devient au fil des jours toujours plus \u00e9loquent, m\u00eame la presse al\u00e9manique s'empare de cette affaire, s'il vous pla\u00eet, laissez -nous gouverner tranquillement commentaire dans le Bund et le TagesAnzeiger, il r\u00e9sume ainsi l'audition de G\u00e9rard Collomb ministre l'Int\u00e9rieur hier Emmanuel Macron avait promis de gouverner la France, de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e et propre, \u00e7a semble \u00eatre le contraire, estime le commentaire, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut faire de l'ordre dans les forfaits fiscaux, il ne sera bient\u00f4t plus possible de trop b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal tout en si\u00e9geant dans un conseil d'administration, c'est ce que nous apprennent ce matin la Libert\u00e9 Arcand Carrefour le Nouvelliste la et le Journal du Jura, selon les journaux, la pratique fera d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, une circulaire de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions doit pr\u00e9ciser la chose aujourd'hui, lit -on, une nouveaut\u00e9 qui tombe alors que le Tages-Anzeiger c'est tenait la semaine derni\u00e8re que l'homme d'affaires Fr\u00e9d\u00e9ric Paulson si\u00e8ges dans des conseils d'administration, alors qu'il \u00e9tait au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal des super- riches encore menac\u00e9s d'expulsion, cette fois, et \u00e7a se passe \u00e0 Locarno oui le Blick nous raconte ce matin l'\u00e9trange histoire de ces riches Suisses al\u00e9maniques qui ont achet\u00e9 des appartements dans un complexe h\u00f4telier 5 \u00e9toiles \u00e0 Locarno pour parfois jusqu'\u00e02,5 millions de francs mais, patatras, tout r\u00e9cemment, ces propri\u00e9taires ont re\u00e7u un courrier de l'administration communale qui leur explique ceci comme ces appartements ne sont pas situ\u00e9s dans une zone r\u00e9sidentielle, personne n'a le droit d'y enregistrer sa r\u00e9sidence et l'administration de menacer les milliardaires d'expulsion Sylvie dans ces appartements, plus de 8 semaines par ann\u00e9e, les propri\u00e9taires via leur avocat, Fulvio Pelli, l'ancien pr\u00e9sident du PLR intente un proc\u00e8s \u00e0 la ville et r\u00e9clament 20 millions de francs locarno se d\u00e9font les acheteurs \u00e9taient au courant des conditions non r\u00e9pond Fulvio Pelli, elles ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es apr\u00e8s coup, on se demande quand m\u00eame comment ils ont pu construire des appartements dans une zone non r\u00e9sidentiel la suite apr\u00e8s l'argent, la nourriture Val\u00e9rie avec l'interview d'un gastro- sauf comme l'appelle la NZZ oui gastro- sauf pour philosophe et gastronomie Harald eux- m\u00eames, qui explique que la nourriture n'est pas un acte priv\u00e9 mais un acte politique qui l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, nous devons changer notre attitude face \u00e0 la nourriture et prendre le temps de manger 3 mots- cl\u00e9s doivent nous guider biologique, \u00e9quitable r\u00e9gional une nourriture que nous nous devons de cuisiner nous-m\u00eames, c'est l\u00e0 qu'intervient aussi le facteur temps au XXIe si\u00e8cle, manger quelque chose de mineur, il faut que \u00e7a aille vite et \u00e7a, \u00e7a doit changer et de plaider aussi pour une revalorisation du travail agricole, l'\u00eatre humain a toujours \u00e9t\u00e9, agriculteur depuis des milliers d'ann\u00e9es, nous allons devoir le red\u00e9couvrir les politiciens doivent aussi agir par exemple tout ce qui est biologique, \u00e9quitable et r\u00e9gional pourrait \u00eatre exon\u00e9r\u00e9s de la TVA carr\u00e9ment Luc Thomas, que pensez -vous de cette id\u00e9e, vous qui \u00eates directeur de Prom\u00e9terre exemple \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez cette r\u00e9flexion en tout cas, m\u00e9rite d'\u00eatre prise en consid\u00e9ration r\u00e9gional Akita \u00e7a peut \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord on lorsqu'on a un probl\u00e8me avec le y a un probl\u00e8me de revenu de l'agriculture, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la r\u00e9partition des marges aujourd'hui n'est pas n'est pas \u00e9quitable sur l'r\u00e9gional qu'on travaille \u00e0 mettre en avant ce qu'il y a une bien consommer local maintenant le bio ben tout le d\u00e9bat aussi les initiatives sur lequel on va probablement voter en 2020 initiative si la souffrance, de notre point de vue, c'est excessif de orienter compl\u00e8tement l'agriculture suisse sur le bio \u00e7a engendrerait une diminution assez massive de la production, et par cons\u00e9quent le recours suppl\u00e9mentaire \u00e0 des importations importation qui serait \u00e9videmment pas produites dans des conditions qui sont impos\u00e9es \u00e0 l'agriculture suisse, donc dans une r\u00e9flexion globale et \u00e0 long terme, je pense qu'on peut aller dans le sens de la r\u00e9flexion de ce mais \u00e0 court terme, \u00e7a me para\u00eet excessif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [93%] :\r\nL'agriculture encore, on en parle dans la lutte Fernard Zeitung avec une grande interview du pr\u00e9sident du groupe d'int\u00e9r\u00eats des agriculteurs, entrepreneurs, une communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats, qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e, explique Samuel Koch Isbergues pour faire entendre la voix des agriculteurs, entrepreneurs, il veut briser l'image de Freddie la robe qui colle \u00e0 la peau de l'agriculture en Suisse, les agriculteurs entrepreneurs ne veulent plus de paiements Directs ces paiements ne repr\u00e9sente rien d'autre qu'une r\u00e9duction du prix des aliments, dit -il, son groupe d'int\u00e9r\u00eats veut aussi am\u00e9liorer la formation des agriculteurs davantage orient\u00e9e sur la production sur le coeur du m\u00e9tier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87E066C6-A34E-4DD0-9FF7-DB804342F2F3", "internalArchiveId": "87E066C6-A34E-4DD0-9FF7-DB804342F2F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Yvan Rime, co-pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste fribourgeoise;Fabio Regazzi, conseiller national PDC;Boukari, Fouad;Benjamin Rudaz, co-pr\u00e9sident des Verts lausannois;Bernard Challendes, consultant RTS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/ CFF LES JUSO ET LA 1ERE CLASSE PI) Les jeunesses socialistes rejouent la lutte des classes... mais dans les trains cette fois. \r\nLa JS a men\u00e9 une action, hier, sur la ligne Fribourg-Berne, pour d\u00e9noncer le manque de place en deuxi\u00e8me classe... compar\u00e9 \u00e0 l'espace libre en premi\u00e8re. \r\nDe quoi relancer le d\u00e9bat Thibaut Schaller sur la s\u00e9paration des voyageurs ais\u00e9s de ceux qui le sont moins.\r\n  1'33''\r\n((Le mythe a la peau dure: trains bond\u00e9s en deuxi\u00e8me classe, promiscuit\u00e9, places assises insuffisantes... et en premi\u00e8re, le plaisir de se d\u00e9gourdir les jambes dans un espace disponible \u00e0 profusion. Mythe que les CFF entretiennent en refusant de communiquer les taux de remplissage des deux cat\u00e9gories de voyageurs... Pour Yvan Rime, co-pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste fribourgeoise, pas de doute, il y a plus de place en premi\u00e8re... et il faut mieux partager la place.\r\nSON\r\nLe conseiller national PDC Fabio Regazzi, estime lui aussi que les CFF pourraient faire un effort aux heures de pointe. Mais il tient \u00e0 la diff\u00e9rence entre premi\u00e8re et deuxi\u00e8me classe. Aussi au niveau de la place disponible.\r\nSON\r\nLe JS Yvan Rime ose m\u00eame r\u00eaver de la fin de la premi\u00e8re classe.\r\nSON\r\nVoil\u00e0 remis sur les rails ce d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9... 62 ans apr\u00e8s l'abandon, en 1956, de la 3e classe CFF.))\r\n(Bve feux Gr\u00e8ce) Le bilan des violents incendies qui frappent la Gr\u00e8ce est revu \u00e0 la hausse : les feux aux alentours d'Ath\u00e8nes ont fait au moins 50 morts et plus de 150 bless\u00e9s, dont onze graves. Il s'agit d'un bilan encore provisoire.\r\nLa plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es dans la station baln\u00e9aire de Mati, \u00e0 leur domicile ou dans des voitures.\r\nLes autorit\u00e9s ont appel\u00e9 hier des milliers d'habitants de la r\u00e9gion c\u00f4ti\u00e8re \u00e0 abandonner leurs maisons pour \u00e9chapper \u00e0 un gigantesque brasier...\r\nDes feux qui ont entra\u00een\u00e9 la fermeture de l'autoroute la plus fr\u00e9quent\u00e9e du pays, de liaisons ferroviaires et perturb\u00e9 le trafic a\u00e9rien \u00e0 l'a\u00e9roport d'Ath\u00e8nes en raison de la mauvaise visibilit\u00e9.\r\n(TF3/ FRANCE: SUITE AFFAIRE BENALLA PA) *** Ils ont d\u00e9clin\u00e9 toute responsabilit\u00e9 dans l'affaire Benalla.\r\nDevant de nombreux d\u00e9ptu\u00e9s francais, G\u00e9rard Collomb, ministre de l'int\u00e9rieur, et Michel Delpuech, pr\u00e9fet de police, et Alain Gibelin, directeur de l'ordre public et de la circulation, ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 hier par une commission d'enqu\u00eate parlementaire... \r\nCommission qui cherchent \u00e0 comprendre comment Alexandre Benalla, ce proche collaborateur du pr\u00e9sident Emmanuel Macron, s'est retrouv\u00e9 \u00e0 frapper des manifestants aux c\u00f4t\u00e9s des CRS lors de la f\u00eate du Travail. \r\nEt surtout pourquoi personne n'a saisi la justice apr\u00e8s avoir eu connaissance des faits.\r\nLes trois hommes ont oritent\u00e9 les responsablit\u00e9 vers le sommet de l'Etat. Fr\u00e9d\u00e9ric Says.\r\n   0'54''\r\n ((Dans cette salle o\u00f9 se r\u00e9unit la commission d'enqu\u00eate, personne ne prononce le nom d'Emmanuel Macron ; mais tout le monde l'a \u00e0 l'esprit. Hier, le ministre de l'Int\u00e9rieur et le pr\u00e9fet de police ont tous les deux sugg\u00e9r\u00e9 que les responsabilit\u00e9s dans cette affaire \u00e9taient \u00e0 chercher directement du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e.  \r\nBien s\u00fbr, \u00e7a n'est pas dit ouvertement. Le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb est un fid\u00e8le d'Emmanuel Macron. \r\nEt le pr\u00e9fet de police ne veut pas mouiller ses sup\u00e9rieurs. Il utilise donc des p\u00e9riphrases, comme \u00ab l'autorit\u00e9 politique \u00bb ou bien \u00ab le niveau hi\u00e9rarchique le plus pertinent \u00bb.  \r\nL'\u00c9lys\u00e9e est donc montr\u00e9 du doigt, pour n'avoir pas emp\u00each\u00e9 Alexandre Benalla de prendre part au maintien de l'ordre le 1er mai, et surtout pour ne pas avoir averti la justice, d\u00e8s que les faits ont \u00e9t\u00e9 connus, c'est-\u00e0-dire le lendemain. \r\nCela dit, il manque encore la parole de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. Ce sera fait cet apr\u00e8s-midi, avec l'audition du directeur de cabinet d'Emmanuel Macron. Fr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris. ))\r\nA noter que selon plusieurs \u00e9lus de l'opposition et amais aussi de la la majorit\u00e9, Emmanuel Macron doit lui-m\u00eame \u00eatre convoqu\u00e9 par la commission d'enqu\u00eate.\r\n(Bve Iran USA) Le ton monte, via tweets interpos\u00e9s entre l'Iran et les Etats-Unis...\r\nT\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9pondu du tac au tac, hier, \u00e0 la mise en garde d'une rare violence lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\u00ab SOYEZ PRUDENT ! \u00bb, \u00ab NOUS NE SOMMES PAS IMPRESSIONNES \u00bb a r\u00e9torqu\u00e9 en anglais, hier le ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res Mohammad Javad Zarif. Utilisant les lettres majuscules comme Donald Trump la veille.\r\nDimanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait ecrit: \u00ab NE MENACEZ PLUS JAMAIS LES \u00c9TATS-UNIS OU VOUS ALLEZ SUBIR DES CONS\u00c9QUENCES TELLES QUE PEU AU COURS DE L'HISTOIRE EN ONT CONNUES AUPARAVANT \u00bb. \u00ab NOUS NE SOMMES PLUS UN PAYS QUI SUPPORTE VOS PAROLES D\u00c9MENTES DE VIOLENCE ET DE MORT. FAITES ATTENTION ! \u00bb, avait-il poursuivi.\r\nNombre d'observateurs voyaient d'abord dans la virulente sortie de Donald Trump une volont\u00e9 de faire diversion au moment o\u00f9 il traverse une passe difficile apr\u00e8s sa rencontre avec Vladimir Poutine.\r\n(TF4/USA DES TONNES DE VIANDE INVENDUES 8H)  KATJA SCHAER, direct studio Lausanne \u00e0 8h\r\n*** Dans un tout autre dossier aux Etats-Unis, la promotion de l'\"America First\" fait une nouvelle victime ... c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. \r\nCons\u00e9quence de la hausses des taxes, l'industrie am\u00e9ricaine de la viande se retrouve avec un stock record ... un stock qu'elle craint de ne pas pouvoir \u00e9couler. \r\nPlus d'un million de tonnes de viande sont stock\u00e9es dans les d\u00e9p\u00f4ts r\u00e9frig\u00e9r\u00e9s, en attente d'acheteurs - c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate men\u00e9e par le Wall Street Journal. \r\nComment - Katja Schaer - en est-on arriv\u00e9 l\u00e0?\r\n-------------------\r\nIl y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments. D'abord le prix de l'aliment pour le b\u00e9tail - le ma\u00efs en particulier - est avantageux depuis plusieurs ann\u00e9es. Ce qui a men\u00e9 \u00e0 une hausse de la production de viande, encourag\u00e9e par un app\u00e9tit am\u00e9ricain tr\u00e8s solide et toujours croissant. Au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le d\u00e9partement de l'agriculture annon\u00e7ait m\u00eame une production record de pr\u00e8s de 47 millions de tonnes, toutes cat\u00e9gories confondues porc, boeuf, poulet, etc. Et, en f\u00e9vrier encore, ce m\u00eame d\u00e9partement pr\u00e9voyait aussi des exportations record.\r\n***Et c'est bien au niveau des exportations que la machine s'est enray\u00e9e... \r\nVoil\u00e0. C'\u00e9tait sans compter avec guerre commerciale lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident Trump. Des hausses de tarifs douaniers auxquelles plusieurs pays ont r\u00e9torqu\u00e9 - par des taxes accrues. Comme le Mexique, qui est un gros d\u00e9bouch\u00e9 pour la viande am\u00e9ricaine. Pour le porc en particulier. Le ministre mexicain de l'\u00e9conomie sp\u00e9cule d\u00e9j\u00e0 que, jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la viande import\u00e9e proviendrait s\u00fbrement d'Europe. Apr\u00e8s quoi, les producteurs mexicains pourraient peut-\u00eatre prendre le relais.\r\n***Et la Chine?\r\nLa Chine \u00e9tait un march\u00e9 prometteur - apr\u00e8s la lev\u00e9e de l'embargo chinois, le boeuf am\u00e9ricain par exemple s'est fait une place grandissante dans l'assiette des Chinois. L\u00e0 aussi, les promesses du march\u00e9 chinois s'envolent ... alors que la crainte des producteurs am\u00e9ricains, elle, s'installe.\r\n(Br\u00e8ve UBS) UBS affiche un b\u00e9n\u00e9fice sup\u00e9rieur aux attentes\r\nPour le deuxi\u00e8me trimestre, le num\u00e9ro un de la finance en Suisse annonce ce matin qu'\u00e0 fin juin, le r\u00e9sultat net sur un an atteint 1 milliard 280 millions de francs. \r\nLes pr\u00e9visions des analystes d\u00e9passaient juste le milliard de francs...\r\n(02/VD/ CP DES VERTS HYDROCARBURES ITV RUDAZ) *** Les Verts vaudois sont pr\u00eats \u00e0 aller jusqu'au bout...et \u00e0 faire voter la population au sujet de l'exploitation des sous-sols. \r\nIl y a un an, ils d\u00e9posaient une initiative demandant l'interdiction d'extraire des hydrocarbures... \r\nLe conseil d'Etat vaudois les a partiellement entendus, avec un projet de loi, actuellement en r\u00e9vision. \r\nIl pr\u00e9voit l'interdiction de certaines m\u00e9thodes invasives, comme la fracturation. \r\nMais pour les Verts cela ne va pas assez loin...\r\nBenjamin Rudaz, co-pr\u00e9sident des Verts lausannois l'a rappel\u00e9 hier.\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden.\r\n(TF7/BALE UEFA MISSION COMPLIQUEE PI) *** La 64e \u00e9dition de la Ligue des champions va encore passionner les amoureux de football, et le FC Bale esp\u00e8re bien y participer encore une fois...\r\nPour cela les Rh\u00e9nans devront battre ce soir les Grecs du PAOK Salonique, en match aller du deuxi\u00e8me tour pr\u00e9liminaire. \r\nLe martch retour est pr\u00e9vu mercredi prochain.\r\nLa ligue des champions synyomes de montants importants pour le clubs de foot...\r\nD'autant que cette ann\u00e9e, la chamnpions league offre de nouveaux revenus colossaux pour les participants !\r\nMais cette campagne vers la ligue des champions Laurent Bastardoz ,  le club rh\u00e9nan ne la d\u00e9bute pourtant pas dans des conditions id\u00e9ales... \r\n  1'33'' ((lanc\u00e9 en faux-direct))\r\n((Non car le FC B\u00e2le traverse une p\u00e9riode de doute. Le club de St-Jacques a perdu en juin dernier le titre de champion qu'il avait pourtant \u00e9trenn\u00e9 durant 8 ans. Et samedi, en ouverture de la saison, l'\u00e9quipe de Raphael Wicky s'est inclin\u00e9e \u00e0 domicile contre St-Gall. Dur pour une \u00e9quipe qui restait en ligue des Champions sur une campagne r\u00e9ussie. 5 victoires, dont 4 en phase de groupe, Un 1/8\u00e8me de finale et une coquette somme de 30 millions engrang\u00e9es durant cette seule campagne europ\u00e9enne.  \r\nSeulement voil\u00e0, depuis un an, B\u00e2le a choisi de faire sa r\u00e9volution. Le club a vendu des joueurs c\u00f4t\u00e9s sur le plan europ\u00e9ens comme Eliou-Nou-Si, Lang ou Akanji et a fait revenir \u00e0 St-Jacques quelques anciens ainsi que 3 mercenaires dont on ne connait pas encore leurs v\u00e9ritables qualit\u00e9s. Mais qu'\u00e0 cela ne tienne... Bernard Challendes, consultant RTS connait bien la maison b\u00e2loise. Il sait que m\u00eame une non qualification pour la ligue des Champions cette ann\u00e9e n'aurait que peu d'incidences sur le club.\r\nMAG CHALLANDES\r\nPour atteindre la phase de groupe de la Ligue des Champions B\u00e2le devra passer les \u00e9cueils du POAK Salonique, puis du Spartak Moscou au 3\u00e8me tour et enfin disputer un barrage contre un t\u00e9nor europ\u00e9en. Un d\u00e9fi int\u00e9ressant compte tenu que le price-money passe cette saison de 1 milliard et demi \u00e0 pr\u00e8s de 2 milliards et demi de francs suisses. De quoi aiguiser l'app\u00e9tit des dirigeants b\u00e2lois s'ils ne veulent pas \u00e0 l'avenir devoir trop baisser le train de vie du club.))\r\nEXTRO : Le match de ce mardi se joue \u00e0 Salonique\r\n(Bve Tour de France) Le Tour de France reprend de la hauteur ...\r\nApr\u00e9s une journ\u00e9e de repos, le peloton s'attaque aujourd'hui aux Pyr\u00e9n\u00e9es...\r\nUne 16e \u00e9tape qui partira de Carcassonne et guidera le peloton jusqu'\u00e0 Bagn\u00e8res-de-Luchon sur 218 kilom\u00e8tres. \r\nLe duel autour des deux Sky, Geraint Thomas et Christopher Froome devrait \u00eatre \u00e0 son apog\u00e9e, en t\u00eate du classement, avec le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin dans le sillage du duo britannique... \r\n les britanniques, Geraint Thomas et Chris Froome, le maillot jaune et son dauphin du Tour de France, ont jur\u00e9 de ne pas s'attaquer dans cette derni\u00e8re semaine pour chercher la victoire finale, qui tend encore une fois les bras \u00e0 l'equipe Sky.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718439", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-24T08:01:08_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-24T08:01:08_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9718449", "ece-9718439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T04:51:03Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nFoued Boukari les jeunesses socialistes relancent le d\u00e9bat en Suisse sur la classification des wagons de train la JS demandent notamment une meilleure r\u00e9partition de voyageurs dans les rames de 1\u00e8re et 2\u00e8me classe aux heures de pointe, l'\u00e9tau se resserre en France autour de l'\u00c9lys\u00e9e dans l'affaire Benalla, devant de nombreux d\u00e9put\u00e9s, les ministres de l'Int\u00e9rieur, ont d\u00e9clin\u00e9 hier toute responsabilit\u00e9 et en football : le FC B\u00e2le d\u00e9bute aujourd'hui sa campagne europ\u00e9enne, un 2\u00e8me tour qualificatif pour la Ligue des champions face aux Grecs duP.A.O.K. Salonique avec en ligne de mire une manne financi\u00e8re importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nLes jeunesses socialistes rejouent la lutte des classes, mais dans le train, cette fois, la JS a men\u00e9 une action hier sur la ligne Fribourg Berne pour d\u00e9noncer le manque de place en deuxi\u00e8me classe, compar\u00e9 \u00e0 l'Espace Libre en premi\u00e8re, de quoi relancer le d\u00e9bat, Thibaut Schaller sur la s\u00e9paration des voyageurs ais\u00e9s de ceux qui le sont moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nLe mythe a la peau dure, trains bond\u00e9s en deuxi\u00e8me classe promiscuit\u00e9 places assises insuffisantes et en premi\u00e8re, le plaisir de se d\u00e9gourdir les jambes dans un espace disponible \u00e0 profusion, mais que les CFF entretiennent en refusant de communiquer les taux de remplissage des 2 cat\u00e9gories de voyageurs pour Yvan Rime, co- pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste fribourgeoise, pas de doute, il y a plus de places en 1\u00e8re, il faut que les CFF partage mieux la place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [89%] :\r\nL'espace et c'est clairement pas un privil\u00e8ge qui doit b\u00e9n\u00e9ficier seulement aux plus riches, \u00e0 ceux qui peuvent se le permettre les transports publics, c'est un m\u00e9dium public qui doit b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 population g\u00e9n\u00e9rale et au plus grand noms possibles, pas seulement \u00e0 ceux qui peuvent se le payer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [96%] :\r\nLe Conseil national PDC Fabio Regazzi estime lui aussi que les CFF pourraient faire un effort aux heures de pointe mais il tient \u00e0 la diff\u00e9rence entre premi\u00e8re et deuxi\u00e8me classe aussi au niveau de la place disponible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:44) [89%] :\r\nQuelqu'un qui paie quelque chose de plus pour son abonnement a le droit d'avoir ce petit privil\u00e8ge m\u00eame que dans les horaires de pointe surtout dans certaines lignes, comme par exemple Djuric bernois, on a vraiment de la peine \u00e0 trouver de la place moi du genre c'est \u00e7a ligne debout, alors c'est pas automatique, d'avoir toujours ce petit Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [95%] :\r\nMais au-del\u00e0 des heures de pointe, le jeune socialiste Yvan Rime ose m\u00eame r\u00eaver de la fin \u00e0 long terme de la premi\u00e8re classe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [85%] :\r\nOui, je pense qu'\u00e0 long terme ce serait souhaitable, non seulement, ces diff\u00e9rences de prix d'espace et tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re mais c'est une barri\u00e8re sociale, \u00e7a cr\u00e9e un mur que les gens, \u00e7a emp\u00eache les gens de se rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [94%] :\r\nMais voil\u00e0, en quelque sorte remis sur les rails ce d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, 62 ans apr\u00e8s l'abandon, c'\u00e9tait en 1956 de la 3\u00e8me classe CFF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [95%] :\r\nLe bilan des violents incidents dit qui frappent la Gr\u00e8ce est revu \u00e0 la hausse les feux aux alentours d'Ath\u00e8nes ont fait au moins 50 morts et plus de 150 bless\u00e9s dont 11 graves, il s'agit d'un bilan encore provisoire, la plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es dans la station baln\u00e9aire de Mati \u00e0 leur domicile ou dans des voitures, les autorit\u00e9s ont appel\u00e9, hier, des milliers d'habitants de la r\u00e9gion c\u00f4ti\u00e8re abandonner leurs maisons pour \u00e9chapper au gigantesque brasier et ils ont d\u00e9clin\u00e9 toute responsabilit\u00e9 dans l'affaire Benalla, devant de nombreux d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais G\u00e9rard Collomb, ministre de l'Int\u00e9rieur, Michel Delpuech, pr\u00e9fet de police et Alain Gibelin, directeur de l'ordre public et de la circulation ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 hier par une commission d'enqu\u00eate parlementaire, commission qui cherchent \u00e0 comprendre comment Alexandre Benalla ce proche collaborateur du pr\u00e9sident Emmanuel Macron s'est retrouv\u00e9 \u00e0 frapper des manifestants lors de la f\u00eate du travail, et surtout pourquoi personne n'a saisi la justice apr\u00e8s avoir eu connaissance des faits, les 3 hommes ont orient\u00e9 hier les responsabilit\u00e9s vers le sommet de l'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Says I s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:24) [96%] :\r\nDans cette salle o\u00f9 se r\u00e9unit la commission d'enqu\u00eate, personne ne prononce le nom d'Emmanuel Macron mais tout le monde l'a \u00e0 l'esprit, hier, le ministre de l'Int\u00e9rieur et le pr\u00e9fet de police ont tous les deux sugg\u00e9r\u00e9 que les responsabilit\u00e9s dans cette affaire \u00e9taient \u00e0 chercher directement du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, alors bien s\u00fbr \u00e7a n'est pas dit ouvertement le ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb est un fid\u00e8le d'entre les fid\u00e8les d'Emmanuel Macron et le pr\u00e9fet de police n'a pas pour habitude de mouiller ses sup\u00e9rieurs, il utilise donc des p\u00e9riphrases comme l'autorit\u00e9 politique ou bien le niveau hi\u00e9rarchique le plus pertinent, l'\u00c9lys\u00e9e et quoi qu'il en soit montr\u00e9e du doigt pour n'avoir pas emp\u00each\u00e9 Alexandre Benalla de prendre part au maintien de l'ordre le 1er mai et surtout pour ne pas avoir averti la justice d\u00e8s que les violences ont \u00e9t\u00e9 connus, c'est-\u00e0-dire le lendemain, cela dit, il manque encore la parole de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, ce sera fait cet apr\u00e8s- midi avec l'audition du directeur de cabinet d'Emmanuel Macron, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [93%] :\r\nLe ton monte via tweets interpos\u00e9s entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis T\u00e9h\u00e9ran r\u00e9pondu du tac-au-tac hier \u00e0 la mise en garde d'une rare violence, lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain soyez prudents, nous ne sommes pas impressionn\u00e9 r\u00e9torqu\u00e9 en anglais, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mohammad Javad Zarif utilisant les lettres majuscules comme Donald Trump, la veille, dimanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait \u00e9crit ne mena\u00e7ait plus jamais les \u00c9tats-Unis, ou vous allez subir des cons\u00e9quences telles que peu au cours de l'histoire en tant qu'on en connu auparavant, nombre d'observateurs voyaient d'abord dans la virulente sortie de Donald Trump, une volont\u00e9 de faire diversion au moment o\u00f9 il traverse une passe difficile, apr\u00e8s sa rencontre avec Vladimir Poutine et dans un tout autre dossier, aux \u00c9tats-Unis, la promotion de l'America First, fait une nouvelle victime, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, cons\u00e9quence de la hausse des taxes, l'industrie am\u00e9ricaine de la viande se retrouve avec un stock record en stock qu'elle craint de ne pas pouvoir \u00e9couler plus d'un 1000000 de tonnes de viandes stock\u00e9es dans des d\u00e9p\u00f4ts r\u00e9frig\u00e9r\u00e9s en attente d'acheteurs, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate men\u00e9e par le Wall Street Journal, comment Katja cher en est -on arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:20) [94%] :\r\nAlors il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments : d'abord le prix de l'aliment pour le b\u00e9tail, le ma\u00efs en particulier est avantageux depuis plusieurs ann\u00e9es, ce qui a men\u00e9 \u00e0 une hausse de la production de viande, une hausse de la production encourag\u00e9e par un app\u00e9tit am\u00e9ricain tr\u00e8s solide voraces m\u00eame et toujours croissant au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le d\u00e9partement de l'agriculture annon\u00e7ait m\u00eame une production record de pr\u00e8s de 47 millions de tonnes, toutes cat\u00e9gories confondues, donc peu alors boeuf poulet etc et en f\u00e9vrier encore ce m\u00eame d\u00e9partement pr\u00e9voyait aussi des exportations records et c'est bien au niveau des exportations que la machine s'est enray\u00e9e exactement parce que c'\u00e9tait sans compter avec la guerre commerciale lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident Trump de hausses de tarifs douaniers auxquelles plusieurs pays ont r\u00e9torqu\u00e9 par des taxes accrues, comme le Mexique, qui est un gros d\u00e9bouch\u00e9 pour la viande am\u00e9ricaine pour le porc, en particulier le ministre mexicain de l'\u00e9conomie sp\u00e9cule d\u00e9j\u00e0 que jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la viande import\u00e9e proviendrait s\u00fbrement d'Europe, apr\u00e8s quoi les producteurs mexicains pourraient vraisemblablement prendre le relais et la Chine, h\u00e9 bien, la Chine est un march\u00e9 ou plut\u00f4t \u00e9tait un march\u00e9 prometteur apr\u00e8s la lev\u00e9e de l'embargo chinois : le boeuf am\u00e9ricain, par exemple, s'\u00e9tait fait une place grandissante dans l'assiette des Chinois, l\u00e0 aussi, les promesses du march\u00e9 chinois s'envolent alors que la crainte des producteurs am\u00e9ricains, elle s'installe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [95%] :\r\nMerci Katia cher UBS affiche un b\u00e9n\u00e9fice sup\u00e9rieur aux attentes pour le 2\u00e8me trimestre le num\u00e9ro un de la finance en Suisse annonce ce matin qu'\u00e0 fin juin, le r\u00e9sultat Net sur un an atteint 1 milliard 280 millions de francs, les pr\u00e9visions des analystes d\u00e9passaient juste le milliard de francs, les Verts Vaudois sont pr\u00eats \u00e0 aller jusqu'au bout, \u00e0 faire voter la population au sujet de l'exploitation des sous- sols, il y a un an, ils d\u00e9posaient une initiative demandant l'interdiction d'extraire des hydrocarbures, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, les a partiellement entendus avec un projet de loi actuellement en r\u00e9vision, il pr\u00e9voit notamment l'interdiction de certaines m\u00e9thodes invasives comme la fracturation mais pour les Verts, cela ne va pas assez loin, Benjamin Rudaz, co- pr\u00e9sident des Verts lausannois l'a rappel\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [89%] :\r\nCe serait beaucoup plus simple de parler d'hydrocarbures au sens large, sachant que, outre les aspects de pollution des risques au niveau local, il y a des aspects climatiques qui sont en jeu toute mol\u00e9cule de gaz ou de p\u00e9trole qui extraite, quelle que soit sa m\u00e9thode va finir br\u00fbl\u00e9s dans un moteur \u00e0 combustion, par exemple dans un chauffage est termin\u00e9 sous forme de CO2, peut-\u00eatre qu'on pinaille, mais si des personnes s'obstine \u00e0 ne pas mais d'interdiction pure et simple d'une certaine chose c'est que quelque part il y a peut-\u00eatre des enjeux derri\u00e8re donc notre initiative, elle a un but beaucoup plus large, beaucoup plus simple \u00e0 appliquer aussi c'est ben, vous voulez un permis pour aller forer dans le canton de Vaud, vous voulez faire quoi, si c'est la g\u00e9othermie ben allez -y si c'est des carbure les Verts voudraient qu'on dit syst\u00e9matiquement non, simplement parce que c'est une des \u00e9nergies du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden bon la 64\u00e8me \u00e9dition de la Ligue des champions va encore passionner les amoureux de football et le FC Bale esp\u00e8re bien y participer, encore une fois, et pour cela les Rh\u00e9nans devront battre ce soir les Grecs duP.A.O. aucun Salonique en match aller du 2\u00e8me tour pr\u00e9liminaire le match retour est pr\u00e9vu mercredi prochain, la Ligue des champions, synonyme de montants importants pour les clubs de football, d'autant que cette ann\u00e9e, la championne s'ligue offrent de nouveaux revenus colossaux pour les participants, mais cette campagne vers la Ligue des champions, Laurent Bastard, do le club rh\u00e9nan ne la d\u00e9bute pourtant pas dans des conditions id\u00e9ales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:35) [94%] :\r\nNon, car le FC B\u00e2le traverse une p\u00e9riode de doute, c'est le club de Saint-Jacques a perdu en juin dernier, le titre de champion qu'il avait pourtant \u00e9trenn\u00e9 durant 8 ans et, samedi, en ouverture de la saison, l'\u00e9quipe de Rapha\u00ebl Wicky s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile contre Saint-Gall dur pour une \u00e9quipe qui restait en Ligue des champions sur une campagne r\u00e9ussie 5 victoires dont 4 en phase de groupe en huiti\u00e8mes de finale et une coquette somme de 30 millions engrang\u00e9es durant cette seule campagne europ\u00e9enne, seulement voil\u00e0, depuis un an, B\u00e2le a choisi de faire sa r\u00e9volution le club a vendu des joueurs c\u00f4t\u00e9s sur le plan europ\u00e9en comme Elyounoussi Lang ou Akanji et a fait revenir \u00e0 Saint-Jacques, quelques anciens, ainsi que 3 mercenaires dont on ne conna\u00eet pas encore leurs v\u00e9ritables qualit\u00e9s mais qu'\u00e0 cela ne tienne, Bernard Challendes, consultant RTS conna\u00eet bien la maison b\u00e2loise, il sait que m\u00eame une non qualification pour la Ligue des champions cette ann\u00e9e, n'aurait que peu d'incidence sur le club. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:24) [87%] :\r\nUne ann\u00e9e sans sans Ligue des champions, par exemple, comme \u00e7a, je pense pas que ce serait un gros probl\u00e8me pour le FC B\u00e2le, financi\u00e8rement parlant, bah a toujours quand m\u00eame bless\u00e9 budget sont la Ligue des champions, je veux dire, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 du bonus, c'est vrai et \u00e7a a permis de, de faire des bonnes affaires, mais B\u00e2le reste tr\u00e8s tr\u00e8s solide financi\u00e8rement parlant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:48) [94%] :\r\nPour atteindre \u00e0 phase de groupes de la Ligue des champions, B\u00e2le devra passer les \u00e9cueils de Salonique puis du Spartak Moscou au 3\u00e8me tour et enfin disputer un barrage contre un t\u00e9nor europ\u00e9en un d\u00e9fi int\u00e9ressant compte tenu que le Price money par cette saison de un milliard et demi \u00e0 pr\u00e8s de 2 milliards et demi de francs suisses de quoi aiguiser l'app\u00e9tit des dirigeants b\u00e2lois s'ils ne veulent pas \u00e0 l'avenir, devoir trop baisser le train de vie du club. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [96%] :\r\nLe Tour de France reprend de la hauteur, ce mardi, apr\u00e8s une journ\u00e9e de repos, le peloton s'attaquent aux Pyr\u00e9n\u00e9es, une 16\u00e8me \u00e9tape qui partira de Carcassonne et guidera le peloton jusqu'\u00e0 Bagn\u00e8res-de-Luchon sur 218 kilom\u00e8tres le duel autour des deux Sky, Geraint Thomas et Christopher Froome devrait \u00eatre \u00e0 son apog\u00e9e, en t\u00eate du classement les 2 Britanniques qui ont pourtant jur\u00e9 de ne pas s'attaquer dans cette derni\u00e8re semaine pour chercher la victoire finale, \u00e0 noter le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin 3\u00e8me en embuscade dans le sillage du duo britannique et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T06:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-345CA8A4-6E10-4709-BB2B-65E114F2DF55", "internalArchiveId": "345CA8A4-6E10-4709-BB2B-65E114F2DF55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De plus en plus d'Afro-am\u00e9ricains fortun\u00e9s revendiquent une s\u00e9gr\u00e9gation volontaire", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonet;Kris March, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 du Maryland;Maleke Glee, directeur du centre culturel du quartier de comt\u00e9 de Prince George;Barbara Reynolds, intellectuelle afro-am\u00e9ricaine\r\nFace aux pr\u00e9jug\u00e9s et aux crimes racistes qui se multiplient aux Etats-Unis, de plus en plus d'Afro-am\u00e9ricains d\u00e9cident de s'installer dans des quartiers majoritairement noirs en revendiquant une s\u00e9gr\u00e9gation volontaire. Reportage \u00e0 Prince George, surnomm\u00e9 le comt\u00e9 noir le plus riche des Etats-Unis.\r\n\r\n* * De plus en plus d'Afro-am\u00e9ricains fortun\u00e9s revendiquent une s\u00e9gr\u00e9gation volontaire 12h30: USA s\u00e9gr\u00e9gation volontaires Noirs SIMONET\r\nOn se rend... aux Etats-Unis.\r\nAux Etats-Unis... o\u00f9 face... aux pr\u00e9jug\u00e9s... et aux crimes racistes... qui se multiplient... de plus en pluss.... \"d'Afro-am\u00e9ricains fortun\u00e9s\"....  sont en train... d'opter... pour \"un repli.. identitaire\".\r\nIls choisissent... de s'installer...  dans des quartiers... majoritairement... noirs... et n'h\u00e9sitent pas... \u00e0 revendiquer... \"une  s\u00e9gr\u00e9gation.... volontaire\". \r\nNous vous emmenons.... aujourd'hui... \u00e0 une demi-heure... de Washington... dans le comt\u00e9.... de \"Prince George\".... o\u00f9 vivent... plusieurs... centaines de milliers... d'habitants.\r\nAvec pr\u00e8s... de.. 80% ... d'Afro-Am\u00e9ricains... il est surnomm\u00e9.... \"le comt\u00e9.. noir ... le plus riche... des Etats-Unis\".\r\nReportage.... \"de Pauline Simonet\".\r\n  D+ 2'45\r\nLe comt\u00e9 de Prince George ressemble \u00e0 toutes les banlieues \u00ab chics \u00bb de Washington : ses maisons \u00e0 plusieurs millions de dollars, ses voitures de luxe, ses pelouses impeccablement tondues et ses terrains de golfs \u00e0 perte de vue. Ici la plupart des habitants sont des Afro-am\u00e9ricains, jusqu'\u00e0 80% de la population dans la localit\u00e9 de Bowie.\r\nC'est ici qu'a choisi de vivre Kris March, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 du Maryland.\r\nSONORE 1 KRIS (femme 40 ans)\r\nKris Marsh, sociologue, habitante du Comt\u00e9 de Prince George (femme 40 ans) :\r\n\u00ab  there is so much work on the black poor, we know the black poor exist that's clear we get it, we understand that, we don't talk much about the black middle class \u00bb\r\n\u00ab  Il y a tellement d'\u00e9tudes sur les Noirs d\u00e9favoris\u00e9s, on sait qu'ils existent c'est clair personne ne peut le manquer, mais on ne parle jamais de la classe moyenne noire \u00bb\r\nCOM 2 \r\nOriginaire de Californie, cette universitaire d'une quarantaine d'ann\u00e9es a r\u00e9alis\u00e9 son r\u00eave en venant s'installer dans ce quartier. \r\nSONORE 2  (m\u00eame personne que sonore 1)\r\nKris Marsh, sociologue, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 du Maryland\r\nI live I pray I work in the wealthiest black county in the country; you can have a black cardiologist to the left of you, you can have a police executive to the right ; and we all using the same grocery store, and interacting in the grocery store ; i like the fact that you've got a concentration of black professionals \u00bb\r\nJe vis je prie je travaille dans le comt\u00e9 noir le plus riche du pays ; vous pouvez avoir un cardiologue noir comme voisin de gauche ; le chef du bureau de police comme voisin de droite ; et on se retrouve tous au centre commercial ; j'appr\u00e9cie cette concentration de gens Noirs qui ont des grandes comp\u00e9tences professionnelles \u00bb  \r\nCOM3 \r\n Son engagement pour son quartier est militant...cette sp\u00e9cialiste des classes moyennes noires revendique m\u00eame une \u00ab s\u00e9gr\u00e9gation volontaire \u00bb. En r\u00e9action \u00e0 un racisme latent, notamment dans le monde du travail. \r\nSONORE 3  (m\u00eame personne que sonore 1 et 2)\r\nKris Marsh\r\n***\r\n\u00ab  so with self segregation people are choosing where they want to live in particular the black middle class is saying I probably am in a work place where i'm the only one, do I want to be the only one in my own space, so they're choosing to self segregated because they want to live around people that look like them. There are challenges when you are black working in white corporate america\u00bb\r\n\u00ab S\u00e9gr\u00e9gation volontaire cela veut dire que les gens choisissent o\u00f9 ils veulent vivre. Pour la classe moyenne noire \u00e7a veut dire : je travaille dans un environnement o\u00f9 je suis souvent le seul noir, est-ce que je veux \u00eatre le seul noir aussi l\u00e0 o\u00f9 je vis ? Donc on choisit la s\u00e9gr\u00e9gation volontaire pour vivre avec des gens qui nous ressemblent.  \u00bb \r\nCOM (\r\nUpsot Welcome here.\r\nNous sommes dans le centre culturel du quartier aux murs tableaux photographie installations.le directeur Maleke Glee a choisi de n'exposer que des oeuvres d'artistes noirs.\r\nSONORE 4  Maleke Glee, (homme jeune 25 ans)\r\n\u00ab proportionally African american are not represented in museum fields and so their stories are not necessarily told from a manner which validate their humanity or tells the more nuanced and holistic view of their particular narratives and stories \u00bb\r\n\u00ab  Les Afro-am\u00e9ricains ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s \u00e9quitablement dans les mus\u00e9es; donc leurs histoires ne sont pas forc\u00e9ment racont\u00e9es d'une fa\u00e7on qui mette en valeur leur humanit\u00e9. (Leurs r\u00e9cits et histoires personnelles ne sont pas montr\u00e9es de fa\u00e7on assez nuanc\u00e9e et globale) \u00bb. \r\nCOM \r\nAlors que les d\u00e9rapages de la police et de politiques contre les afro-am\u00e9ricains se multiplient, nombreux sont ceux qui ressentent le besoin de r\u00e9affirmer la culture et l'identit\u00e9 noire.\r\nCertains intellectuels comme Barbara Reynolds, qui s'est battue pour les droits civiques aux c\u00f4t\u00e9s de Martin Luther King, mettent toutefois en garde contre les risques de repli identitaire.\r\nSONORE 5 Barbara Reynolds, (Femme \u00e2g\u00e9e : plus de 70 ans)\r\n : \u00ab I never heard that kind of talk that we just want to leave with ourselves we don't want white people around, that was not the way we grew up; This is what I want people to live together to want to come to power not for your own little tribe but to come together for the unity of all of us !\u00bb\r\n\u00ab  En tant qu'activiste je n'ai jamais entendu aucun d'entre nous dire que nous voulions vivre \u00e0 l'\u00e9cart des Blancs, ce n'est pas la fa\u00e7on dont nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9. Voici ce que je voudrais : que les gens vivent ensemble, que l'on milite pas seulement pour notre petite tribu, mais que l'on se rassemble pour l'unit\u00e9 de notre pays \u00bb. \r\nCOM \r\nM\u00eame s'il ne fait pas l'unanimit\u00e9 ce mouvement de \u00ab s\u00e9gr\u00e9gation volontaire \u00bb prend de  l'ampleur, clivant toujours plus la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.", "durationSec": 61, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718395", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["De plus en plus d'Afro-am\u00e9ricains fortun\u00e9s revendiquent une s\u00e9gr\u00e9gation volontaire / 12H30_2018-07-24T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 24.07.2018"], "alternativeSummary": ["Face aux pr\u00e9jug\u00e9s et aux crimes racistes qui se multiplient aux Etats-Unis, de plus en plus d\u2019Afro-am\u00e9ricains d\u00e9cident de s\u2019installer dans des quartiers majoritairement noirs en revendiquant une s\u00e9gr\u00e9gation volontaire. Reportage \u00e0 Prince George, surnomm\u00e9 le comt\u00e9 noir le plus riche des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-9718395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T10:41:20Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn se rend aux \u00c9tats-Unis aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 face aux pr\u00e9jug\u00e9s et aux crimes racistes qui se multiplient de plus en plus d'afro- am\u00e9ricains fortun\u00e9s sont en train d'opter pour un repli identitaire, ils choisissent de s'installer dans des quartiers majoritairement noirs et n'h\u00e9site pas \u00e0 revendiquer une s\u00e9gr\u00e9gation volontaire, nous vous emmenons aujourd'hui \u00e0 une demi- heure de Washington dans le comt\u00e9 de Prince George o\u00f9 vivent plusieurs centaines de milliers d'habitants avec pr\u00e8s de 80 pourcent d'afro- Am\u00e9ricains, il est surnomm\u00e9 le comt\u00e9 noir le plus riche des \u00c9tats-Unis, reportage de Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [96%] :\r\nLe comt\u00e9 de Prince George ressemble \u00e0 toutes les banlieues chics de Washington, ses maisons \u00e0 plusieurs millions de dollars ses voitures de luxe ses pelouses impeccablement tondues et des terrains de golfs \u00e0 perte de vue ici la plupart des habitants sont des afro- Am\u00e9ricains jusqu'\u00e0 80 pourcent de la population dans la localit\u00e9 de Bowie, c'est ici qu'a choisi de vivre Kris Marsh, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 du Maryland il y a tellement d'\u00e9tudes sur les Noirs d\u00e9favoris\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9AAB69B-15CF-461A-A1C2-605EAC9EB8F0", "internalArchiveId": "C9AAB69B-15CF-461A-A1C2-605EAC9EB8F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9veloppement durable en Suisse (S\u00e9rie 2/3): les effets n\u00e9gatifs de notre prosp\u00e9rit\u00e9: interview de Michel Berg\u00f6\u00f6, directeur de SDSN, institut de recherche sur le d\u00e9veloppement durable", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Berg\u00f6\u00f6, directeur du SDSN, un institut de recherche sur le d\u00e9veloppement durable;Bruno Oberl\u00e9, titulaire de la chaire d'\u00e9conomie verte \u00e0 l'EPFL\r\nLa Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable. La semaine derni\u00e8re, Doris Leuthard faisait un point de situation devant l'ONU \u00e0 New York \u00e0 propos de l'Agenda 2030. A l'heure actuelle, les effets de nos \u00e9missions de CO2 et de nos d\u00e9chets se ressentent surtout \u00e0 l'\u00e9tranger.CATINFO_JUIL2018\r\n\r\n* * D\u00e9veloppement durable en Suisse (2/3): les effets n\u00e9gatifs de notre prosp\u00e9rit\u00e9 12h30: CH: d\u00e9veloppement durable EP 2 GREMAUD\r\nLa Suisse... n'en fait pas encore assez...  pour favoriser... \"le d\u00e9veloppement... durable\".\r\nPourtant...  la semaine derni\u00e8re... \"Doris Leuthard\"... pr\u00e9sentait... \u00e0 l'ONU... un rapport positif... sur \"l'Agenda 2030\"... de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nOn vous retrouve... \"Rinny Gremaud\"... pour... le deuxi\u00e8me \u00e9pisode... de votre s\u00e9rie... sur les projets de notre pays... en mati\u00e8re... d'environnement.\r\nLa Suisse... se dit... donc... bonne \u00e9l\u00e8ve. \r\nMais en r\u00e9alit\u00e9... Rinny... il y a des domaines... dans lesquels... elle devrait mieux faire.\r\n  D+ 2'15\r\nExtro:  Rinny Gremaud... merci... on vous retrouve demain... pour le dernier \u00e9pisode.. de votre s\u00e9rie.\r\n(((Oui, et pour s'en rendre compte, on peut aller sur le site de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques. On trouve l\u00e0 tous les indicateurs qui servent \u00e0 mesurer nos progr\u00e8s pour les objectifs que la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 atteindre. du moins, \u00e0 essayer d'atteindre. d'ici \u00e0 2030.\r\nCes indicateurs ne disent pas tout. mais il pointent certaines faiblesses. Par exemple: la Suisse a une empreinte \u00e9cologique tr\u00e8s lourde. Pour le dire clairement: nous consommons beaucoup, parce que nous sommes un pays riche. Nos importations sont tr\u00e8s polluantes, nous \u00e9mettons beaucoup de CO2. Et nous produisons aussi beaucoup trop de d\u00e9chets.\r\n*** Et la particularit\u00e9 en Suisse, Rinny, c'est que les effets de cette pollution. se ressentent surtout \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nOui, on peut dire que la Suisse exporte les cons\u00e9quences n\u00e9gatives de sa surconsommation. On \u00e9coute Michael Berg\u00f6\u00f6, il dirige le SDSN, un institut de recherche sur le d\u00e9veloppement durable. \r\n1230/E2/ BERGOO 27''\r\nLes cultures extensives ou les mines qui d\u00e9truisent les paysages. la pollution des usines qui fabriquent nos v\u00eatements. bref, tous les effets n\u00e9gatifs de notre prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, restent invisibles en Suisse. Et c'est ce qui rend difficile une \u00e9ventuelle prise de conscience individuelle.\r\n*** Les effets n\u00e9gatifs de notre prosp\u00e9rit\u00e9. Mais dans ce cas, Rinny, est-ce que c'est possible, de r\u00e9duire cette empreinte n\u00e9gative. sans porter atteinte \u00e0 la croissance?\r\nBruno Oberl\u00e9, qui est titulaire de la chaire d'\u00e9conomie verte \u00e0 l'EPFL, estime que l'Etat dispose de toute une palette d'outils, incitatifs ou punitifs. \u00e7a va des taxes... aux subsides. en passant par le soutien aux innovations. mais selon lui, c'est la volont\u00e9 politique qui manque - il faut dire aussi que Bruno Oberl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pendant 10 ans. directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Il estime que la volont\u00e9 manque, d'autant que ces mesures sont per\u00e7ues comme des entraves aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques priv\u00e9s.\r\nReste donc ce constat: la Suisse consomme trois fois ce que notre plan\u00e8te pourrait supporter, si le monde entier faisait comme nous. Mais au niveau politique, on compte encore sur la responsabilit\u00e9 individuelle pour faire changer les choses.)))", "durationSec": 163, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9veloppement durable"], "thematicPersons": ["Leuthard, Doris"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:33:12Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berg\u00f6\u00f6, Michael", "role": "directeur de SDSN, institut de recherche sur le d\u00e9veloppement durable", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-033347F5-1715-48A0-8BD1-970DB42D3047", "internalArchiveId": "033347F5-1715-48A0-8BD1-970DB42D3047", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christine Gabella, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de \"M\u00e9dias Suisses\" qui rappelle que la presse \u00e9crite vit un v\u00e9ritable changement structurel ", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nM\u00e9dias Suisses a rappel\u00e9 ce mardi que la presse \u00e9crite vit un v\u00e9ritable changement structurel et qu'il est contre-productif d'entretenir l'illusion du maintien d'une offre \u00e0 un niveau qui n'est raisonnablement plus finan\u00e7able. Interview de Christine Gabella, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de M\u00e9dias Suisses.\r\n\r\n* * L'organisation M\u00e9dias Suisses pour une aide publique aux m\u00e9dias: interview de Christine Gabella   TEMOIN ANTENNE\r\n*** Les \u00e9diteurs priv\u00e9s romands imaginent l'avenir de la presse \u00e9crite. M\u00e9dias Suisses qui regroupe tous les \u00e9diteurs \u00e0 l'exception du groupe Ringier a r\u00e9agi aujourd'hui \u00e0 l'interruption de la m\u00e9diation dans le cadre de la disparition du Matin papier. \r\nM\u00e9dias Suisses prend acte de la d\u00e9cision d'un de ses membres, Tamedia, de se retirer de ce processus.  \r\nLes \u00e9diteurs priv\u00e9s romands en profitent pour rappeler que la presse \u00e9crite vit un v\u00e9ritable changement structurel. Et qu'il est donc contre productif d'entretenir l'illusion du maintien d'une offre \u00e0 un niveau qui n'est raisonnablement plus finan\u00e7able.\r\nChristine Gabella bonsoir. Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de M\u00e9dias Suisses.\r\nLe maintien de l'offre actuelle est une illusion, c'est ce que vous dites. Il faut comprendre que d'autres disparitions pourraient suivre celle du Matin?\r\nUne aide publique pour la presse \u00e9crite est donc indispensable ?\r\nSous quelle forme?\r\nIndirect dans un premier temps (aide \u00e0 la distribution, soutien de l'ATS, r\u00e9gulation de la concurrence - RTS-). Aide direct dans un second temps. Fournir une aide \u00e0 tous les m\u00e9dias qui offrent du service public (et plus seulement \u00e0 ceux qui font de la radio, de la t\u00e9l\u00e9vision et du net comme le pr\u00e9voit la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques).\r\nVous dites aussi que les initiatives politiques qui d\u00e9rogent au principe de s\u00e9paration entre Etat et m\u00e9dias devraient rester exceptionnelles. Vous r\u00e9agissiez \u00e0 l'intervention des gouvernements vaudois et genevois dans le processus de m\u00e9diation pour sauver des postes au Matin. Est-ce que ce n'est pas en contradiction avec votre volont\u00e9 d'obtenir plus d'aide publique?\r\nLa ville de Lausanne va investir dans l'hebdomadaire gratuit Lausanne Cit\u00e9s. Quatre pages seront directement sponsoris\u00e9es par la ville pour faire renaitre le Journal communal (disparu en 2003). C'est un mod\u00e8le \u00e0 suivre?\r\nEst-ce qu'il n'y a pas le risque que Lausanne Cit\u00e9 devienne la feuille d'avis de la ville de Lausanne?\r\nFace \u00e0 ces nouveaux mod\u00e8les d'aide \u00e0 la presse comment \u00e9viter les d\u00e9rives? Comment garantir l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias?", "durationSec": 505, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Suisse"], "thematicThemes": ["presse", "presse quotidienne", "service public", "mass m\u00e9dia"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:12Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gabella, Christine", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de \"M\u00e9dias Suisses\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C27C15B8-C426-46A3-832E-C90270EA022D", "internalArchiveId": "C27C15B8-C426-46A3-832E-C90270EA022D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Y a-t-il eu une erreur de communication de la part de l'Elys\u00e9e dans l'affaire Benalla? Interview d'Arnaud Benedetti", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Emmanuel Macron, connu pour le contr\u00f4le de son image pr\u00e9sidentielle, a-t-il rat\u00e9 la gestion de l'affaire Benalla en s'imposant le silence total? Interview d'Arnaud Benedetti, sp\u00e9cialiste de la communication, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Sorbonne.\r\n\r\n* * Y a-t-il eu une erreur de communication de la part de l'Elys\u00e9e dans l'affaire Benalla? Interview d'Arnaud Benedetti  Arnaud Benedetti\r\n+33 6 80 47 37 37\r\nCette crise qui se rapproche dangereusement de la pr\u00e9sidence est aussi une crise de communication. \r\nEmmanuel Macron, ma\u00eetre en la mati\u00e8re, connu pour le contr\u00f4le de son image pr\u00e9sidentielle, a-t-il rat\u00e9 la gestion de cet \u00e9pisode, en s'imposant le silence total? Comment expliquer un tel naufrage des communiquants de l'Elys\u00e9e?\r\nPour en parler nous recevons Anraud Benedetti, sp\u00e9cialiste de la communication, professeur associ\u00e9 \u00e0 Paris-Sorbonne Universit\u00e9. Auteur du \"Coup de comm' permanent\" consacr\u00e9 \u00e0 la communication marconienne.\r\n- motion de censure des R\u00e9publicains, feu nourri de questions au gouvernement aujourd'hui, commission d'enqu\u00eate parlementaire: comment une affaire plut\u00f4t anecdotique \u00e0 la base a-t-elle pu prendre une telle ampleur? erreur de communication? \r\n- C'est \u00e9tonnant ce silence alors que Macron ne craint pas d'habitude de prendre la parole et de rendre les coups quand il est attaqu\u00e9?\r\n- Quels ont \u00e9t\u00e9 les erreurs de communication du pouvoir dans cette affaire?\r\n- Prendre la parole \u00e7'aurait \u00e9t\u00e9 admettre que la pr\u00e9sidence est concern\u00e9e par cette affaire? Se tenir \u00e0 distance \u00e9tait aussi un calcul?\r\n- C'est une affaire \u00e0 tiroirs, avec de nombreux rebondissements, id\u00e9al pour occuper les \u00e9t\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9 faible? Le pouvoir a sous-estim\u00e9 son ampleur? A fait le mauvais pari qu'elle se d\u00e9gonflerait?\r\n- La communication est un pilier fondamental du pouvoir. Il y a de nombreux conseillers autour du pr\u00e9sident. Aveuglement collectif ou est-ce qu'Emmanuel Macron g\u00e8re largement seul sa communication?\r\n- Peut-on parler de d\u00e9ni, d'enfermement dans une tour d'ivoir, (ce qui avait \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, on s'en souvient, \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon lors de la campagne pr\u00e9sidentielle?)\r\n- Macron a b\u00e2ti sa posture de chef d'Etat en opposition \u00e0 ce qu'il appelait \"l'ancien monde\" en politique... La crise actuellelle est d'autant plus douloureuse...\r\n- chaque pr\u00e9sidence a eu sa crise... Hollande, c'\u00e9tait l'affaire Cahuzac: bcp disent que r\u00e9trospectivement, cette affaire n'avait pas \u00e9t\u00e9 si mal g\u00e9r\u00e9e... \r\n- Macron a annul\u00e9 une visite sur le tour de France, pour \u00e9viter les cam\u00e9ras est-on tent\u00e9 de penser. \u00e7a donne quoi quelle image?", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718374", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Y a-t-il eu une erreur de communication de la part de l'Elys\u00e9e dans l'affaire Benalla? Interview d'Arnaud Benedetti / FOR_2018-07-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.07.2018"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron, connu pour le contr\u00f4le de son image pr\u00e9sidentielle, a-t-il rat\u00e9 la gestion de l'affaire Benalla en s'imposant le silence total? Interview d'Arnaud Benedetti, sp\u00e9cialiste de la communication, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Sorbonne."], "variantIds": ["ece-9718374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:13Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn France, maintenant, le pouvoir ex\u00e9cutif, contre- attaque dans l'affaire Alexandre Benalla ce garde du corps d'Emmanuel Macron, qui est accus\u00e9 d'avoir frapp\u00e9 des manifestants le 1er ministre s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure devant l'Assembl\u00e9e nationale et le directeur de cabinet d'Emmanuel Macron est en ce moment m\u00eame auditionn\u00e9 par la commission d'enqu\u00eate Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'on vous retrouve \u00e0 Paris, alors le gouvernement plaide la d\u00e9faillances individuelles du garde du corps et non une faute collective. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui, exactement, la s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 chaude cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale avec un 1er ministre assailli de questions sur l'affaire Benalla effectivement \u00c9douard Philippe, a r\u00e9pondu ceci : le comportement dans le monde du du ne vient pas jeter l'opprobre sur les autres individus Olivier Faure, le patron du groupe socialiste dans l'opposition, lui r\u00e9torque qu'il existe un clan qui s'autorise tout au sommet de l'\u00c9tat le 1er ministre fait valoir que 3 enqu\u00eates sont en cours et que 5 mises en examen inculpations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es dans cette affaire, toute la lumi\u00e8re sera faite promet \u00c9douard Philippe, avant de conclure par cette phrase : La R\u00e9publique exemplaire, ce n'est pas la r\u00e9publique infaillible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nL \u00c9lys\u00e9e et le gouvernement s'il r\u00e9cuse \u00e9galement les accusations de dissimulation de de l'affaire, qui ont \u00e9t\u00e9 faites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [88%] :\r\nOui, ils font valoir que des sanctions ont \u00e9t\u00e9 prises contre Alexandre Benalla juste apr\u00e8s les faits de violence du 1er mai et bien avant que l'affaire ne soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse, devant la commission d'enqu\u00eate parlementaire, il y a quelques minutes, le directeur de cabinet d'Emmanuel Macron, a rappel\u00e9 la fonction qu'il avait lui- m\u00eame d\u00e9cid\u00e9, d\u00e8s le 3 mai dernier, Alexandre Benalla, avait \u00e9t\u00e9 suspendu 15 jours sans salaire et r\u00e9trograd\u00e9, il ne s'occupait plus de la s\u00e9curit\u00e9 des d\u00e9placements officiels du pr\u00e9sident, alors si le fioul, on \u00e9tait connu d\u00e8s cette \u00e9poque pourquoi l'\u00c9lys\u00e9e l'-t-il pas pr\u00e9venu la justice, comme c'est la loi h\u00e9 bien sur ce point, le directeur de cabinet se fait moins pr\u00e9cis, il indique qu'il n'avait pas les \u00e9l\u00e9ments suffisants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [87%] :\r\nAlors, Fr\u00e9d\u00e9ric, \u00e7a c'est sont pour les r\u00e9ponses officielles mais politiquement est -ce que cette crise a un impact fort dans dans l'opinion publique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [96%] :\r\nAlors il y a eu le le 1er sondage depuis la r\u00e9v\u00e9lation de l'affaire, qui est paru aujourd'hui Emmanuel Macron perd 4 points dans ce dernier sondage disponible 32 pourcent de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benedetti, Arnaud", "role": "sp\u00e9cialiste de la communication, professeur associ\u00e9 \u00e0 Paris-Sorbonne Universit\u00e9.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D07D9514-8DE2-4070-944E-8801CB56096A", "internalArchiveId": "D07D9514-8DE2-4070-944E-8801CB56096A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les crimes d'Henry Kissinger (1/5) : Le Chili", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "Le Chili\r\nCet \u00e9t\u00e9, Histoire Vivante vous fait revivre ses propres archives et vous propose de (re)plonger dans ses \u00e9missions de la toute premi\u00e8re ann\u00e9e de diffusion, en 2002. \r\nHistoire Vivante s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 Henry Kissinger, conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale, puis secr\u00e9taire d'\u00c9tat sous les pr\u00e9sidents Richard Nixon et Gerald Ford. Il fut, pendant une douzaine d'ann\u00e9es, le ma\u00eetre de la politique \u00e9trang\u00e8re made in USA et traversa quatre crises majeures: le Chili, Chypre, le Bengladesh et le Vietnam. \r\nLes m\u00e9thodes parfois exp\u00e9ditives employ\u00e9es par les USA sous le r\u00e8gne de Kissinger peuvent-elles se retourner juridiquement contre celui qui re\u00e7ut le Prix Nobel de la paix en 1973 apr\u00e8s avoir rapproch\u00e9 la Chine du camp occidental? C'est en tous cas la th\u00e8se du journaliste britannique Christopher Hitchens, dans son ouvrages \"Les crimes de Monsieur Kissinger\", paru en avril 2001 aux \u00e9ditions Saint-Simon.\r\nPhoto: rencontre entre Henry Kissinger (centre), secr\u00e9taire d'\u00c9tat US et le pr\u00e9sident chilien Augusto Pinochet (droite), en 1976 (\u00a9 Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile).\r\n\r\n* Infotrafic: 13:57:38-13:58:11 / * Cet \u00e9t\u00e9, Histoire Vivante vous fait revivre ses propres archives et vous propose de (re)plonger dans ses \u00e9missions de la toute premi\u00e8re ann\u00e9e de diffusion, en 2002. Histoire Vivante s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 Henry Kissinger, conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale, puis secr\u00e9taire d'\u00c9tat sous les pr\u00e9sidents Richard Nixon et Gerald Ford. Il fut, pendant une douzaine d'ann\u00e9es, le ma\u00eetre de la politique \u00e9trang\u00e8re made in USA et traversa quatre crises majeures: le Chili, Chypre, le Bengladesh et le Vietnam. Les m\u00e9thodes parfois exp\u00e9ditives employ\u00e9es par les USA sous le r\u00e8gne de Kissinger peuvent-elles se retourner juridiquement contre celui qui re\u00e7ut le Prix Nobel de la paix en 1973 apr\u00e8s avoir rapproch\u00e9 la Chine du camp occidental? C'est en tous cas la th\u00e8se du journaliste britannique Christopher Hitchens, dans son ouvrages Les crimes de Monsieur Kissinger, paru en avril 2001 aux \u00e9ditions Saint-Simon.\u00a0Photo: rencontre entre Henry Kissinger (centre), secr\u00e9taire d'\u00c9tat US et le pr\u00e9sident chilien Augusto Pinochet (droite), en 1976 (\u00a9 Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile).", "durationSec": 1874, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9701659", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 23.07.2018", "Les crimes d'Henry Kissinger (1/5) / HV_2018-07-23T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 23.07.2018", "Les crimes d'Henry Kissinger (1/5) / HV_2018-07-23T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Le Chili\n\nCet \u00e9t\u00e9, Histoire Vivante vous fait revivre ses propres archives et vous propose de (re)plonger dans ses \u00e9missions de la toute premi\u00e8re ann\u00e9e de diffusion, en 2002. \nHistoire Vivante s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 Henry Kissinger, conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale, puis secr\u00e9taire d'\u00c9tat sous les pr\u00e9sidents Richard Nixon et Gerald Ford. Il fut, pendant une douzaine d'ann\u00e9es, le ma\u00eetre de la politique \u00e9trang\u00e8re made in USA et traversa quatre crises majeures: le Chili, Chypre, le Bengladesh et le Vietnam. \nLes m\u00e9thodes parfois exp\u00e9ditives employ\u00e9es par les USA sous le r\u00e8gne de Kissinger peuvent-elles se retourner juridiquement contre celui qui re\u00e7ut le Prix Nobel de la paix en 1973 apr\u00e8s avoir rapproch\u00e9 la Chine du camp occidental? C'est en tous cas la th\u00e8se du journaliste britannique Christopher Hitchens, dans son ouvrages \"Les crimes de Monsieur Kissinger\", paru en avril 2001 aux \u00e9ditions Saint-Simon.\n\nPhoto: rencontre entre Henry Kissinger (centre), secr\u00e9taire d'\u00c9tat US et le pr\u00e9sident chilien Augusto Pinochet (droite), en 1976 (\u00a9 Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile).", "Le Chili\n\nCet \u00e9t\u00e9, Histoire Vivante vous fait revivre ses propres archives et vous propose de (re)plonger dans ses \u00e9missions de la toute premi\u00e8re ann\u00e9e de diffusion, en 2002. \nHistoire Vivante s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 Henry Kissinger, conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale, puis secr\u00e9taire d'\u00c9tat sous les pr\u00e9sidents Richard Nixon et Gerald Ford. Il fut, pendant une douzaine d'ann\u00e9es, le ma\u00eetre de la politique \u00e9trang\u00e8re made in USA et traversa quatre crises majeures: le Chili, Chypre, le Bengladesh et le Vietnam. \nLes m\u00e9thodes parfois exp\u00e9ditives employ\u00e9es par les USA sous le r\u00e8gne de Kissinger peuvent-elles se retourner juridiquement contre celui qui re\u00e7ut le Prix Nobel de la paix en 1973 apr\u00e8s avoir rapproch\u00e9 la Chine du camp occidental? C'est en tous cas la th\u00e8se du journaliste britannique Christopher Hitchens, dans son ouvrages \"Les crimes de Monsieur Kissinger\", paru en avril 2001 aux \u00e9ditions Saint-Simon.\n\nPhoto: rencontre entre Henry Kissinger (centre), secr\u00e9taire d'\u00c9tat US et le pr\u00e9sident chilien Augusto Pinochet (droite), en 1976 (\u00a9 Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile)."], "variantIds": ["ece-9701660", "ece-9701659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:51:41Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS31 (00:00:00) [87%] :\r\nApr\u00e8s vacarme traditionnellement cette histoire Vivante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [81%] :\r\nJean Leclerc Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire Vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nLe 7 janvier 2002, d\u00e9but\u00e9 sur les antennes de la Premi\u00e8re, l'\u00e9mission Histoire Vivante 16 ann\u00e9es plus tard et \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, nous vous invitons \u00e0 vous replonger pour certains et les d\u00e9couvrir pour d'autres ce que furent ses premi\u00e8res heures le nourrisson \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 terme un peu plus, pain, certes, mais d'un temp\u00e9rament fort jovial l'encrier Couleur3 n'\u00e9tait pas si \u00e9loign\u00e9 depuis la chose \u00e0 \u00e9voluer, varier, bref \u00e0 continuer, merci de votre \u00e9coute de votre fid\u00e9lit\u00e9 et bonne \u00e9taient au rendez- vous \u00e0 la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [73%] :\r\nEt non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [86%] :\r\nCette semaine est plac\u00e9e sous le signe de la grosse patate qui br\u00fblent les papas d'sachant qu'il est question de solliciter un ancien prix Nobel de la paix afin de le tra\u00eener devant le tribunal international de l'ann\u00e9e, ce prix Nobel n'\u00e9tant rien moins qu'en, et qui se. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:18) [92%] :\r\nHistoire Vivante, une \u00e9mission de Jean-Luc. \r\nCette semaine, les crimes d'Henry Kissinger, du Chili, Chypre du Bengladesh 4 crises majeures pour la diplomatie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:41) [79%] :\r\nJean foutez \u00e0 la mer et que vous prenez une aspirine comme \u00e7a parce que vous posez 600 kilos en tout il bien se prendre une aspirine parce que je pense, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [61%] :\r\nChapitre expliquer alors cas g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:00) [89%] :\r\nSecr\u00e9taire d'\u00c9tat, pr\u00e9sident du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9, homme de confiance des pr\u00e9sidents Nixon et Ford, Henry Kissinger et pendant une douzaine d'ann\u00e9es, le ma\u00eetre de la politique \u00e9trang\u00e8re Made in USA mais voil\u00e0 del\u00e0 le talent incontestable du brillant diplomate reconnaissable et ses \u00e9ternels hublots carr\u00e9s cercl\u00e9es d'\u00e9caille, il y a les m\u00e9thodes employ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque par les USA sous son r\u00e8gne, m\u00e9thode r\u00e9prouv\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 chaque opposant au grand Mickey ressassant litanie c'est US Go Home et c'est il y aS.S. \u00e0 longueur de manifestations de sit-in et autres cort\u00e8ges, seulement voil\u00e0, voil\u00e0, c'est l'\u00e9poque au-dessus grand s'affrontent avec des m\u00e9thodes et des techniques parfaitement sym\u00e9trique du sur- \u00e9quipement recommand\u00e9s par les militaires et obtenu par eux aux m\u00e9thodes les plus tordues, des services secrets, c'est acquis \u00e9patera, l'autre dans une course sans fin auquel le reste du monde assiste passant de pouss\u00e9e \u00e9ruptive d'adr\u00e9naline des \u00e9tats de l\u00e9thargie fr\u00f4lant la p\u00e2te cette guerre bien que froide a dur\u00e9 quasiment un demi- si\u00e8cle, elle n'est toujours pas \u00e9teint et la menace de chaos absolu qu'elle a tra\u00een\u00e9 dans son sillage, nagu\u00e8re du faciliter l'humain dans sa qu\u00eate improbable de l'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [91%] :\r\nChapitre 2 expositions d'une rupture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:32) [93%] :\r\nLes m\u00e9thodes exp\u00e9ditives employ\u00e9es par les USA sous le r\u00e8gne de Kissinger peuvent -elles se retourner juridiquement contre celui qui re\u00e7ut le prix Nobel de la paix en 1973 apr\u00e8s avoir rapproch\u00e9 la Chine du camp occidental, c'est en tout cas la th\u00e8se du journaliste britannique Christopher Hitchens bas\u00e9 sur les documents officiels d\u00e9classifi\u00e9s son r\u00e9quisitoire, les crimes de monsieur Kissinger accuse l'ancien bras droit de Nixon, de crimes de guerre, Hitchens affirme notamment quand Kissinger aurait sciemment retard\u00e9 la fin de la guerre du Vietnam afin de servir les vis\u00e9es pr\u00e9sidentielles du camp r\u00e9publicain en 1968 ce que le conflit s'arr\u00eate en 73, il a fait plus d'un demi-1000000 de victimes suppl\u00e9mentaires, le livre d'Hitchens s'accorde \u00e9galement une large place au Chili, bien qu'il n'apporte pas vraiment d'\u00e9l\u00e9ments nouveaux et son impact m\u00e9diatique \u00e0 par contre, le m\u00e9rite de faire conna\u00eetre des documents d\u00e9classifi\u00e9s des services secrets de l'enl\u00e8vement du g\u00e9n\u00e9ral Schneider \u00e0 l'\u00e9poque commandant en chef des arm\u00e9es au Chili \u00e0 la solidarit\u00e9 totale du gouvernement US lors du coup d'\u00c9tat de 73 le cynisme d'une administration \u00e9tats-unienne domin\u00e9e par Kissinger \u00e9clate ainsi au grand jour, encore qu'on ne se ber\u00e7ait plus gu\u00e8re d'illusions, d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps, bref, selon ses archives est port\u00e9 \u00e0 croire que les USA ne se sont pas content\u00e9s d'aider \u00e0 renverser un pouvoir dont il ne go\u00fbtait gu\u00e8re la couleur politique, on parle bien ici du r\u00e9gime de gauche Salvador-Allende et qu'ils sont rest\u00e9s en contact constant avec les services chilien durant les ann\u00e9es de terreur du r\u00e8gne Pinochet du Chili au Vietnam en passant par Chypre le Timor oriental, le Bangladesh, l'ombre de Monsieur Henri est toujours l\u00e0, on s'est dit que vous pensiez pas forc\u00e9ment tous les jours au moment du petit d\u00e9jeuner \u00e0 la co- chilienne, on se dit que, pour nous m\u00eame, c'\u00e9tait aussi un petit peu le cas, donc nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous rafra\u00eechir la m\u00e9moire, et tout cela va nous faire nous transporter dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:37) [93%] :\r\nL'historien Marc Bloch a \u00e9crit l'incompr\u00e9hension du pr\u00e9sent, mais fatalement de l'ignorance du pass\u00e9, mais il n'est peut-\u00eatre pas moins 20 de s'\u00e9puiser \u00e0 comprendre le pass\u00e9 si l'on ne sait rien du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:54) [91%] :\r\nEn arri\u00e8re, en effet, la radio romande ouvre son antenne \u00e0 la question chilienne dans l'\u00e9mission Miroir 70 ce jour- l\u00e0, l'invit\u00e9 de Jean-Pierre Goretta nous fait un expos\u00e9 magistral suffisamment synth\u00e9tique pour nous donner une id\u00e9e de ce lointain pays le 1er \u00e0 \u00eatre travers\u00e9e par ce qu'on appelle \u00e0 l'\u00e9poque la R\u00e9volution tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:14) [89%] :\r\n\u00e0 l'enseigne de magazines 70 Jean-Pierre Goretta et Jean-Ren\u00e9 circulaires, vous parlez de la R\u00e9volution tranquille la R\u00e9volution tranquille, c'est celle du Chili, c'est celle d'un pays qui, par le simple jeu d\u00e9mocratique a mis en place un pr\u00e9sident marxiste sur un continent, le continent sud- am\u00e9ricain o\u00f9 plane le souvenir id\u00e9alis\u00e9 de chez Guevara, h\u00e9ros de la lutte arm\u00e9e pour la justice sociale au Chili sans effusion de sang sous la conduite d'un homme tranquille le pr\u00e9sident Alien d\u00e8s le pays acc\u00e8de au marxisme Jean-Ren\u00e9 Lecerf c'est clair, journaliste \u00e0 la feuille d'avis de Lausanne revient de Santiago, son t\u00e9moignage recueilli par Jean-Pierre Goretta vous aide \u00e0 comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne Poli. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:51) [83%] :\r\nLe Chili, vous savez, c'est une vaste terre sur le versant pacifique de l'Am\u00e9rique latine 4300 kilom\u00e8tres du nord au sud, \u00e0 peine 150 Bestron reste si on pla\u00e7ait le Chili sur l'attitude il irait de Narvik \u00e0 la Mauritanie et en largeur peine de Gen\u00e8ve il y a donc un gars qui est torride, ce qu'il faut inverser quoi dans le domaine de l'Am\u00e9rique du Sud, un homme juive \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'au 16\u00e8me parall\u00e8le correspondant climat des Vietnam un centre de peuplement, je trouve les grandes villes hausse trouve hyper cultivables et un Sud qui, du c\u00f4t\u00e9 de la terre, le feu finit par ressembler au coin de la rue, c'est un pays davantage europ\u00e9en qu'espagnol, beaucoup de gens partent d\u00e9nonce la les noix, le mont etc, beaucoup de gens ne sont pas catholiques, il y a beaucoup de libre- penseur qui a beaucoup protestants, il y a beaucoup de sacs, \u00e7a puis je peu de Chouly est vraiment un morceau d'Europe depuis 40 ans, le Chili, c'est qu'une d\u00e9mocratie depuis 1932 le Chili est une vraie d\u00e9mocratie avec des \u00e9lections et r\u00e9guli\u00e8re avec des pr\u00e9sidents qui terminent leurs mandats de temps en temps, sur la droite en montant sur la gauche, oui, une gauche car pr\u00e9sente des ouvriers conscients de leurs probl\u00e8mes, les ouvriers de l'industrie on pris \u00e0 l'autre, une droite repr\u00e9sentant d\u00e9poss\u00e9dant les industriels, les milieux d'affaires, de nouveau, on retrouve une situation assez comparable \u00e0 l'Europe, parce que c'est un pays tr\u00e8s industrialis\u00e9 le Chili \u00e0 lire, il les exporte cette richesse notamment que le cuivre, mais enfin c'est pas un pays super industrialis\u00e9, puisqu'en fait il \u00e9tait contraint d'exporter de la mati\u00e8re premi\u00e8re est -ce que ces richesses, c'est-\u00e0-dire le cuivre n'\u00e9taient pas exploit\u00e9s dans une certaine mesure par les Am\u00e9ricains, oui, la plupart des int\u00e9r\u00eats pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 l'exploitation du cuivre \u00e9tait entre une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine ou la soci\u00e9t\u00e9, les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [91%] :\r\nChapitre IV : \u00e0 gauche toute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [87%] :\r\nDans ces ann\u00e9es 70, comment dirais bonjour le Chili est scotch\u00e9 moins d'hier qu'h\u00e9 bien tout simplement parce que la voie la plus classique, il soit le suffrage universel, il fait acc\u00e9der au poste de commande un type de gauche marxiste convaincu Salvador-Allende irritation dermato et autres ulc\u00e8re des anti- coco, d'autant que le buteur a os\u00e9 faire \u00e7a sans violence le monde \u00e0 l'envers, lac le bolchevik se pare des atours de l'homme civilis\u00e9, ce serait faire preuve d'amn\u00e9sie que de mettre le facteur suivant le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, dirig\u00e9 par un pr\u00e9sident d'origine suisse, h\u00e9 oui, le pr\u00e9sident Frei a d\u00e9j\u00e0 largement mis le pays sur l'aiguillage de gauche la Constitution chilienne est bas\u00e9 sur le m\u00eame mod\u00e8le qu'un grand nombre de d\u00e9mocratie \u00e9lection du pr\u00e9sident au suffrage universel de chambres et gr\u00e2ce \u00e0 tous les \u00e9tages, enfin tout le confort quoi et l\u00e0, Alien d\u00e8s l'emporte d'une courte t\u00eate mais il l'emporte quand m\u00eame la conclusion de l'invit\u00e9 de Jean-Pierre Goretta en ce miroir 70, r\u00e9sume \u00e0 lui seul l'\u00e9tat de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:45) [85%] :\r\nLe nouveau parlement sera mis en place quand il y aura des \u00e9lections au cours lyonnais prochaine \u00e0 moins d'un \u00e9v\u00e9nement intervienne d'ici l\u00e0, mais en fait, l'arriv\u00e9e de ces marxistes pouvoir n'a pas tuer la d\u00e9mocratie chilienne, c'est ce qui fait l'originalit\u00e9 et m\u00eame le caract\u00e8re passionnante, la d\u00e9mocratie ne fonctionnait comme c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a se produit, \u00e7a valait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:09) [87%] :\r\nEt Isabelle sur les enfants de la c\u00e9l\u00e8bre chanteuse chilienne Tialata par la famille engag\u00e9 politiquement ce titre- le sport de la semaine Daniel date de 1968 69 et d\u00e9nonce la pauvret\u00e9 du peuple chilien install\u00e9 Isabelle rendu le Chili apr\u00e8s le putch de Pinochet entre elle et poursuit sa carri\u00e8re en France. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:33) [64%] :\r\nQuel non d\u00e9voile la vie l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:38) [58%] :\r\nOui, Benassi alors si l'on collectait l\u00e0 ne soyez fini avait une contraire l'orgasme est n\u00e9 un monde Oleg \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:48) [53%] :\r\nEt Alain avait \u00e9veill\u00e9 samedi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:53) [61%] :\r\nAu port, non, attendez, moi la l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:59) [77%] :\r\nBenatia nocive boucane donc on a confess\u00e9 qu'sont maintenant noir, courtier \u00e0 la Bourse de soupe aura son ballon. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:09) [63%] :\r\n\u00e9cossais, la rue. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:14) [74%] :\r\n\u00e9labor\u00e9 non mais ne d\u00e9montre s\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:19) [62%] :\r\nNotre avis comment on a constat voil\u00e0 \u00e7a prend, laissons la place ici, l'Asvel, l\u00e0 \u00e7a l\u00e0- bas, \u00e7a parle au. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:29) [71%] :\r\nEt constat\u00e9 NLA samedi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:35) [87%] :\r\nIl passait la main il y en a souvent fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:41) [65%] :\r\nC'est qu'un viol, donc vous n'aurez bol aussi on et bri\u00e8vement ici qui ont fait une de corps \u00e0 ce ballon. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:52) [75%] :\r\nEt, la veille, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:56) [67%] :\r\nBethl\u00e9em m\u00eame rien \u00e0 la question est maintenant oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:01) [74%] :\r\n\u00e0 ce stade, alors qu'on souffre, c'\u00e9tait renoncer \u00e0 le pauvre que c'est lanc\u00e9 construit apr\u00e8s il y a donc pas l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:11) [63%] :\r\nC'est comme \u00e7a, et avait Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:17) [59%] :\r\nElle du niveau, nous allons \u00e9galement dans la ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:22) [64%] :\r\nR\u00e9v\u00e8le les vanille Jolo \u00e9coutions profane bonjour 4 Alcan Abriat comme balle au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:33) [73%] :\r\nEt Alain Lab\u00e9 veille \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:37) [68%] :\r\nMoi je r\u00eavais c'est aliment m\u00eame la piscine il y a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:42) [68%] :\r\nDe la sorte en plaidant l'\u00e2me au leur prix sur Michel \u00e0 prendre des cahiers \u00e0 \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:53) [65%] :\r\nLes postes et la veille \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:00) [59%] :\r\nChapitre 5 3\u00e8me qui extrait du film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [91%] :\r\nAline d\u00e8s leur que 3 ans, 3 ans pour exasp\u00e9rer une place dominante qui paye un saladier la facture des mesures prises par son gouvernement et 3 ans \u00e9galement pour mettre les nerfs de la m\u00e9nag\u00e8re \u00e0 fleur de peau dans des files d'attente interminables qu'elle retrouve chaque jour en allant faire ses courses, pourquoi toutes ces que s'enflamme un beau jour dans un Style qui appartient qu'\u00e0 lui Jacques Pilet il donne la r\u00e9ponse lui- m\u00eame sur ses ondes, le 18 mars 1973. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:31) [87%] :\r\nAlors pourquoi c'est je prends un exemple pratique et concret, il avait une fabrique d'\u00c9tat qui fabrique de l'huile or lui manque aussi, que se passe -t-il la production d'huile a augment\u00e9 sont tr\u00e8s significatives ces derni\u00e8res semaines et, pourtant, lui, ne sait pas toujours plus rares, donc il faut bien que r\u00e9duite passe quelque part, en fait, on se rend compte que certaines maisons distribution ont stock\u00e9 cette huile et ne l'ont pas mise sur le march\u00e9 tout de suite pourquoi parce qu'il y a une inflation vertigineuse au Chili, en Suisse, on s'inqui\u00e8te beaucoup parce qu'on avoisine les 10 pourcent d'inflation par an au Chili la flash ont \u00e9t\u00e9 de 100 63 pourcent par an, c'est-\u00e0-dire que chaque mois la marchandise \u00e0 plus de valeur et l'argent, un peu moins de valeur, ce qui fait qu'\u00e0 toutes les \u00e9tapes de la distribution \u00e0 l'usine chez le grossiste chez le semi- grossiste et chez le d\u00e9taillant, on a int\u00e9r\u00eat avant de la marchandise le plus tard possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:28) [86%] :\r\nSantiago et Madrid H\u00e9lios, bon sang mais c'est bien s\u00fbr, mais vous me direz, pour un probl\u00e8me d'huile on va pas en faire tout un fromage que nenni, bien s\u00fbr, c'est pas lui qui est en cause, c'est cette foutue gauche cette crapulerie contagieuse export\u00e9s depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle par le grand test glac\u00e9 moralit\u00e9 de l'histoire de ch\u00e2teaux d'allumettes d\u00e9mocratique \u00e0 conna\u00eetre la tornade du lance- flammes militaire envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe Labro. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:14:55) [81%] :\r\nCar toutes on n'est pas que on sait que le pr\u00e9sident il y a des jumeaux, mais on ne sait pas une sp\u00e9cificit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 suicid\u00e9 ici en tous lieux d'expression, je suis actuellement de corps d'un journaliste d'une radio qui communique avec une radio Argentine on l'entend tr\u00e8s faiblement que vive tension r\u00e8gne dans la capitale a senti l'\u00c9tat d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 r\u00e8gne de la loi martiale et puis, il raconte qu'on entend des coups dans la vie dans la capitale que toute l'autre volet de la monnaie, le palais pr\u00e9sidentiel est entour\u00e9 par les forces arm\u00e9es, c'est tout ce qu'il y a des notaires parce que comme vous le savez les communications r\u00e9duire la taille tard dans la soir\u00e9e et aucun journaliste \u00e9tranger encore il faut il y a des a\u00e9rodromes \u00e9tant ferm\u00e9 la route dans la cordill\u00e8re des Andes \u00e9tant ferm\u00e9 \u00e9galement, je crois que c'est ce que les premiers journalistes rentr\u00e9s au territoire et je crie, il pouvait envoyer des on attend donc ce qui se passait aussi il est ont actuellement une tension. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:16) [89%] :\r\nLa junte militaire a install\u00e9 le rideau sur l'op\u00e9ration peu apr\u00e8s, celui -ci se l\u00e8ve sur des images, devenus aujourd'hui des classiques mais qui, en 1973 stup\u00e9fie le. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:16:33) [67%] :\r\nTorride \u00e0 visiter le National de parler. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:16:36) [95%] :\r\nLe stade o\u00f9 le Br\u00e9sil conquis le titre de champion du monde en 1962 a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en lieu de d\u00e9tention des personnes arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Santiago, \u00e0 la suite du coup d'\u00c9tat militaire du 11 septembre en franchissant les portes du stade. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:16:52) [85%] :\r\nRetrouvez le souvenir des championnats du monde et la beaut\u00e9 du paysage pour entrer dans l'univers concentrationnaire. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:16:59) [80%] :\r\nCamionnette am\u00e8ne encore des d\u00e9tenus sous escorte militaire colonel annonce les conditions de la visite et journalistes n'aura pas le droit de s'adresser aux d\u00e9tenus se au secret ce que prescrit la proc\u00e9dure d'instruction militaire qui viennent de soldats, fusil-mitrailleur en main, de prendre sur la piste, Andr\u00e9 Duval il y a r\u00e9ciproque, les d\u00e9tenus ont d\u00fb recevoir des avertissements sur les cons\u00e9quences qu'il pourrait concourir, essayer de s'investir aux visiteurs au visage par 2 et intellectuel, les ouvriers, la plupart entre 25 et 35 ans, aucun politicien ou container solubiliser populaire de trouver dans le stade, ancien tenu Corse voir cependant gouvernance pas \u00e0 la hauteur des omoplates et des espagnols, un journaliste prenant la parole, torture, on a l'histoire, \u00e7a bouge, puis les parties g\u00e9nitales. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:55) [90%] :\r\nL'arm\u00e9e a pris le pouvoir, avec une mission en 3 Chapi. \r\nR\u00e9tablir l'ordre, de le travail 3 l'ob\u00e9issance et c'est pas la r\u00e8gle sur les doigts, c'est l'\u00e9tat de si\u00e8ge, un \u00e9tat de si\u00e8ge permanent renouvel\u00e9 tous les 6 mois, les partis politiques sont interdits, les journaux d'opposition \u00e9galement le droit de gr\u00e8ve, supprimer les syndicats et tout, en fait, id\u00e9alement, faut pas \u00eatre opposant pendant les 4 premi\u00e8res ann\u00e9es s'opposer Pinochet \u00e9quivaut finiront en pur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:33) [90%] :\r\nDicteraient chanteur et po\u00e8te chilien tortur\u00e9s, mutil\u00e9s et ex\u00e9cut\u00e9s par la junte de Pinochet, interpr\u00e8te un peu de Pablo-Neruda, le grand po\u00e8te chilien assassin\u00e9 lui aussi par la junte. \r\nCe po\u00e8me interpelle directement les USA en disant, comme vous avez tu\u00e9 vos noir, vous avez tu\u00e9 les Mexicains et maintenant vous tuez des Chiliens, on \u00e9coute assis comme Matane. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:01) [62%] :\r\nSi vraiment il m'attend, on est dans d\u00e9sespoir dans les mains et mal. \r\nSome aurais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:11) [89%] :\r\n4 ans plus tard, une \u00e9quipe de Temps pr\u00e9sent r\u00e9alise un sacr\u00e9 coup en 1977 Andr\u00e9 gaz et Claude Smadja foule du pied la terre chilienne, micros et cam\u00e9ras sous le bras et r\u00e9alise un reportage dans lequel on le sent \u00e0 tout moment leur marge de manoeuvre est des plus serr\u00e9s mais il utilise \u00e0 plein cette marge de manoeuvre pour fouiller et ramener la mati\u00e8re, c'est un vrai bijou en voici quelques extraits : le tout est intitul\u00e9 Ordre travaille et ob\u00e9issants. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:02) [85%] :\r\nVous pensez qu'il faut \u00e9liminer le suffrage universel, je pense que grand parc du mal bien de suffrages c'est vrai \u00e7a, je pense qu'une des grandes contradictions de ces secteurs et de l'avanc\u00e9e de Laussucq 19. \r\nEt leurs suffrages universels qui arrive \u00e0 donner la m\u00eame importance \u00e0 l'opinion de ceux qui ne sait pas dire \u00e9crit \u00e0 l'opinion du professeur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:28) [90%] :\r\nOn retrouve cet \u00e9tat d'esprit dans tous les secteurs de la vie nationale et d'abord \u00e0 l'universit\u00e9 o\u00f9 la r\u00e9action est totale par rapport \u00e0 l'agitation d'avant le coup d'\u00c9tat, nous sommes \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique du Chili, un bastion de la droite dans les \u00e9tudiants de gauche, temp\u00e8re un moment de prendre le contr\u00f4le aujourd'hui l'\u00e9puration qui a suivi le coup d'\u00c9tat, l'autorit\u00e9 donn\u00e9e aux recteurs militaires ont tout faire entrer dans l'Orne. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:22:54) [74%] :\r\nBien qu'on vive ici c'est c'est d'\u00e9tudier d\u00e8s sa mise et parler et n'est pas des affaires propres, c'est tout \u00e0 fait une ville il universitaire nierai interdit normal et ensuite contre. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:23:09) [74%] :\r\nLe non mais Val\u00e9rie Houart. \r\nLes ma\u00eetres, d'autres non universit\u00e9 calme maintenant, oui oui oui rural oui par rapport \u00e0 l'ancienne p\u00e9riode qui \u00e9tait tr\u00e8s politis\u00e9, mais surtout parce que maintenant les \u00e9tudiants, les \u00e9l\u00e8ves, ils savent tr\u00e8s bien qui est la seule mani\u00e8re pouvoir obtenir la possibilit\u00e9 de travailler, c'\u00e9tait bon \u00e9tudiant camerounais \u00e9l\u00e8ve et apr\u00e8s prenait avocat est qu'il a fallu \u00e9carter des professeurs qui s'\u00e9tait trop avanc\u00e9 dans la politisation des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:23:47) [91%] :\r\n30 exclues des universit\u00e9s, environ 30 \u00e0 35 pourcent du personnel enseignant de 10 \u00e0 15 pourcent du personnel non enseignant et de 15 \u00e0 18 pourcent des \u00e9tudiants, soit environ 18000 personnes, comit\u00e9 de coop\u00e9ration des \u00e9glises pour la paix. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:04) [93%] :\r\nCette notion de d\u00e9politisation de retour \u00e0 l'ordre, elle est encore plus sensible dans le monde du travail, les mineurs du chiffre de Ess\u00e9niens c'est comme les autres cat\u00e9gories du prol\u00e9tariat chilien savent bien aujourd'hui ce que signifie dans la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, une telle qu'on sait. \r\nEn nous accordant l'autorisation de filmer \u00e0 l'Teniente la direction de la mine avait bien sp\u00e9cifi\u00e9 que nous ne pourrions pas pos\u00e9 de questions aux ouvriers craignait -t-elle de voir ces derniers exprimer leur m\u00e9contentement parce que le droit de gr\u00e8ve est supprim\u00e9, la convention collective suspendu et les principales libert\u00e9s syndicales r\u00e9duite \u00e0 une peau de chagrin. \r\nDans la classe bourgeoise cette mise au pas des ouvriers, l'accent mis sur la d\u00e9fense de la propri\u00e9t\u00e9 ont provoqu\u00e9 le retour de la confiance et des capitaux immuable d\u00e9veloppe vous d\u00e9velopper vos activit\u00e9s \u00e0 un rythme tr\u00e8s rapide actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:00) [52%] :\r\nACS en m\u00eame Vincent vaillamment notariat et. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:25:05) [91%] :\r\nEn effet, c'est cela nous d\u00e9veloppons nos activit\u00e9s et que nous avons foi dans le syst\u00e8me, nous pensons que la politique \u00e9conomique du gouvernement est correct et celle en accord avec nos id\u00e9es et nos principes \u00e9conomiques je crois aussi que cette politique \u00e9conomique, comme toutes les autres ne peut \u00eatre appliqu\u00e9e que dans un syst\u00e8me o\u00f9 r\u00e8gne lors une autorit\u00e9 ou les choses fonctionnent. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:29) [94%] :\r\nPour vous, le probl\u00e8me n'est pas entre le totalitarisme et la d\u00e9mocratie, par exemple, mais entre libert\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 effective \u00e0 Mende. \r\nBien s\u00fbr qu'il les mains. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:25:40) [92%] :\r\nIl ne s'estimer bien dans les faits, je pense que le grand dilemme et je ne sais si vous allez me trouver trop pr\u00e9somptueux sur un probl\u00e8me qui d\u00e9passe le cadre du Chili et se pose en terme de lutte qui existe entre 2 valeurs qui se disputent la priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:56) [81%] :\r\nQui m'est intent\u00e9 \u00e9tant la p\u00e9riode il y a la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:26:01) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la libert\u00e9 individuelle face au concept d'\u00e9galit\u00e9, nous pensons que c'est la libert\u00e9 qui est la grande t\u00e2che \u00e0 r\u00e9aliser dans le monde au Chili cette notion se d\u00e9velopper dans le domaine de l'\u00e9conomie, nous la d\u00e9veloppons aussi dans le domaine social et nous voudrions l'voir appliqu\u00e9e \u00e0 tous les secteurs de l'activit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:26:28) [88%] :\r\nComme les disparitions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:30) [93%] :\r\nTorture fait partie de la panoplie utilis\u00e9e contre les opposants ou suppos\u00e9s tels, du nouveau Chili. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:26:37) [94%] :\r\nLes noms des lieux o\u00f9 elle est pratiqu\u00e9e comme la Villa Grimaldi, par exemple, les m\u00e9thodes employ\u00e9es, les noms de ceux qui la pratiquent sont aujourd'hui connus et le nombre de victimes est telle qu'on ne peut parler de bavure. \r\nEt par rapport aux all\u00e9gations de la peau sur les gar\u00e7ons et toc. \r\nJe dois dire, \u00e9videmment, il y a eu des torts. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:27:02) [81%] :\r\nCertain cas sortant personne la partie menant \u00e0 des forces d\u00e9j\u00e0 en ordre la police forces militaires ont fait chez certains patients des tortures, mais c'est faux, on dit que c'est en politique voulue par les gouvernements au Chili, mais \u00e0 l'heure actuelle disons ces all\u00e9gations de torture continue ces all\u00e9gations torture continue mais c'est son all\u00e9gation compl\u00e8tement et il n'y a eu pas en d\u00e9nonciation r\u00e9cit, on nous dit qu'on applique torture mais ces tortures en sont embastill\u00e9s par les kiosques succession et une on est partis trouver n'ont pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 pouvez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:54) [90%] :\r\nVoil\u00e0 quelques extraits du film de Claude Smadja et Andr\u00e9 gaz du r\u00e9alis\u00e9 en 1977 pourtant pr\u00e9sent, 4 ans apr\u00e8s, dans quelle mesure les Am\u00e9ricains et Henri Kissinger sont -ils intervenus au coeur de cette crise, c'est ce que vous d\u00e9couvrirez dimanche dans le documentaire diffus\u00e9 par Histoire Vivante sur TSR2 demain une autre crise dans laquelle les USA se trouve m\u00eal\u00e9 beaucoup plus proche de nous, au coeur de la M\u00e9diterran\u00e9e, la crise de Chine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:30) [94%] :\r\nHistoire Vivante une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV et les archives de la perte. \r\nAvec, aujourd'hui, la participation de J\u00e9r\u00f4me Corinne Roche Val\u00e9rie longtemps Daniel Isacker r\u00e9\u00e9coute caste sur histoire Vivante voici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:54) [82%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:28:58) [88%] :\r\nEn ce qui concerne les colonnes d'attente sur l'axe du Gothard, signalons qu'il y a des bouchons aux abords des 2 entr\u00e9es du tunnel km d'\u00e7a, ce qui correspond \u00e0 un temps d'attente d'environ une heure aux automobilistes romands en direction de l'Italie, nous conseillons donc printemps les axes plut\u00f4t du Grand Saint-Bernard ont du Simplon et puis il y a 2 kilom\u00e8tres en direction de Lucerne, c'est-\u00e0-dire dans l'autre sens, ce qui repr\u00e9sente environ un quart d'heure de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:07) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-23T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1994DDFE-9560-4768-BEE6-63C181321A53", "internalArchiveId": "1994DDFE-9560-4768-BEE6-63C181321A53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jessica Jaccoud est pr\u00e9sidente du PS vaudois;Olivier Feller, conseiller national PLR;Sarah Blum, d\u00e9put\u00e9e et vice-pr\u00e9sidente du POP neuch\u00e2telois;Albertini, Mathieu ;Jair Bolsonaro, le candidat d'extr\u00eame-droite br\u00e9silien;Quentin Maceiras, footballeur au FC Sion;Cardinaux, Muriel\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ PROTECTION SALARIALE VIOLEE PI) Les autorit\u00e9s suisses sanctionnent, en moyenne  dix entreprises....chaque jour.... pour violation de la loi sur la protection salariale.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une liste Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie.\r\nUn document publi\u00e9 hier...par la NZZ Am Sonntag. \r\nEn 5 ans, les cantons ont puni pr\u00e8s de 20 mille fois des entreprises pour avoir viol\u00e9...des mesures d'accompagnement.\r\nPourtant....le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Amman...tente actuellement...de convaincre les partenaires sociaux...d'assouplir ces mesures...Marc Menichini...\r\n  1'44''\r\n((Si les chiffres publi\u00e9s hier confortent certains syndicats quant au fontionnement du syst\u00e8me de contr\u00f4le de ces mesures d'accompagnement. Ils ne justifient en rien leur assouplissement. Bien au contraire. La plupart des sanctions portent notamment sur le non-respect de la r\u00e8gle dite des huit jours. Une des mesures que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifer \u00e0 la demande de Bruxelles, et ce pour avancer sur l'accord cadre institutionnel. \r\nMais, pour l'heure, la gauche et les partenaires sociaux se montrent inflexibles.\r\nJessica Jaccoud est pr\u00e9sidente du PS vaudois\r\nSON 20SEC\r\nAlors pour tenter de convaincre les partenaires sociaux cet \u00e9t\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann pourrait peut-\u00eatre s'appuyer sur une nouvelle id\u00e9e, issue du patronat romand et de quelques \u00e9lus de droite, dont le conseiller national PLR Olivier Feller:\r\nSON 27 sec\r\nCette id\u00e9e, tentative de compromis  doit encore faire son chemin aupr\u00e8s des syndicats, aussi aupr\u00e8s des patrons al\u00e9maniques, moins convaincus que leurs homologues romands de la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer les conventions collectives de travail. ))\r\n(TF2/ NE/SAUVER ECOLES PROFESSIONNELLES/ POP PI)  ***L'Etat de Neuch\u00e2tel doit garantir.... une formation obligatoire jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans ! \r\nC'est le souhait du POP neuch\u00e2telois......\r\nL'objectif du parti de gauche est  clair: contrer la fermeture dans le canton... de plusieurs classes de fili\u00e8res professionnelles.\r\nDes \u00e9conomies....sur le dos des jeunes....d\u00e9j\u00e0 peu form\u00e9s en comparaison intercantonale....selon les popistes.\r\nEt selon vos informations, Coraline Pauchard, le texte pourrait bien voir le jour.... sous forme d'initiative populaire.\r\n  1'38''\r\n((C'est d'abord un projet de loi que le POP pr\u00e9sentera devant le Grand Conseil. Mais la sant\u00e9 financi\u00e8re du canton risque de refroidir les autres partis. D'o\u00f9 la solution de l'initiative. Car l'enjeu est de taille selon les popistes : depuis plusieurs ann\u00e9es, le Conseil d'Etat pr\u00f4ne une politique de formation en entreprises et profite pour fermer des classes on\u00e9reuses qui proposent un cursus en \u00e9cole. Or le risque est grand selon Sarah Blum, d\u00e9put\u00e9e et vice-pr\u00e9sidente du POP neuch\u00e2telois. \r\nSON 1 \"On voit qu'il y a plusieurs \u00e9l\u00e8ves qui ne trouvent rien. Qui ne correspondent pas aux attentes des employeurs. On sait que les employeurs, notamment dans le priv\u00e9, engagent tr\u00e8s difficilement avant 18 ans. Donc, il faut se pr\u00e9occuper de ces \u00e9l\u00e8ves l\u00e0, parce qu'on sait qu'un \u00e9l\u00e8ve qui n'a pas de formation, il sera beaucoup plus enclin \u00e0 se retrouver tributaire de l'aide sociale \u00e0 un moment ou un autre de sa vie.\"\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne reconnu. Les personnes d\u00e9pourvues de certificat post-obligatoire sont consid\u00e9r\u00e9es comme groupe \u00e0 risque. Et selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statitistique, en 2015, dans les districts neuch\u00e2telois du Locle et de la Chaux-de-Fonds, pr\u00e8s de 20% des jeunes de 25 ans \u00e9taient concern\u00e9s. Le record du canton. Sarah Blum. \r\nSON 2 \"Il y a de toute fa\u00e7on dans ce chiffre, des \u00e9l\u00e8ves qui n'ont pas l'opportunit\u00e9 de se former. L\u00e0, par exemple, pour la formation commerciale, on va laisser une classe de maturit\u00e9 commerciale \u00e0 la Chaux-de-Fonds et quatre dans le district de Neuch\u00e2tel. Pourquoi il y a une telle diff\u00e9rence entre le haut et le bas? Dans l'id\u00e9al, il faut ouvrir des classes partout, mais en tout cas pas en fermer plus \u00e0 la Chaux-de-Fonds ou au Locle\"\r\nGonfl\u00e9s par l'exp\u00e9rience genevoise, pionni\u00e8re en la mati\u00e8re, le POP veut lui aussi ancrer l'obligation de former les jeunes jusqu'\u00e0 18 ans dans la Constitution. En cas d'initiative, cela n\u00e9cessitera 6000 paraphes minimum.))\r\n(Blanc \u00e0 Gen\u00e8ve) La libert\u00e9...apr\u00e8s 19 ans...de r\u00e9tention...\u00e0 l'autre bout du monde...\r\nMicha\u00ebl Blanc...est arriv\u00e9...hier \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve...accueili par ses parents...\r\nCe cuisinier fran\u00e7ais....avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en 1999...pour trafic de haschich...en Indon\u00e9sie...un des pays les plus s\u00e9v\u00e8res dans ce domaine...\r\nIl  avait \u00e0 l'\u00e9poque 26 ans...il en a aujourd'hui 45...\r\nSelon les autorit\u00e9s de Haute-Savoie, Michael Blanc restera quelques jouers dans un endroit secret...afin de pouvoir d\u00e9compresser\"\r\nSa d\u00e9tention...avait engendr\u00e9 une importante mobilisation...dans l'espace public fran\u00e7ais...notamment celle de l'anmateur de t\u00e9l\u00e9... Thierry Ardisson.\r\n(07/AFFAIRE BENALLA - INCULPATIONS) *** 5 mises en examen, des faits \u00ab inacceptables \u00bb selon Emmanuel Macron.  L'affaire Benalla n'a pas fini de secouer la pr\u00e9sidence  fran\u00e7aise.\r\nUne r\u00e9union de crise s'est tenue hier soir \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\nEt pour la premi\u00e8re fois, Sophie Iselin, le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais a r\u00e9agi aux accusations de violences qui touchent son pr\u00f4che collaborateur. \r\n---\r\nEmmanuel Macron le souligne \"Il n'y a pas eu et il n'y aura pas d'impunit\u00e9\" dans cette affaire... \r\nLe Pr\u00e9sident d\u00e9nonce des \"dysfonctionnments inacceptables\" au sein des services de s\u00e9curit\u00e9...\r\nUne information judiciaire a \u00e9t\u00e9 ouverte hier par le parquet de Paris..\r\n5 personnes ont \u00e9t\u00e9 mises en examen dans la soir\u00e9e; \r\n- Alexandre Benalla, ex-chef de cabinet adjoint \u00e0 l'Elys\u00e9e soup\u00e7onn\u00e9 de \"violences en r\u00e9union\": lors du cort\u00e8ge du premier mai \u00e0 Paris, il est \u00e9galement mis en examen pour immixion dans l'exercice d'une fonction publique et \u00ab port prohib\u00e9 d'arme\u00bb.\r\n-  A ses c\u00f4t\u00e9s, un salari\u00e9 de La R\u00e9publique en marche... \r\n- Et trois fonctionnaires de la pr\u00e9fecture de police de Paris;  suspect\u00e9s d'avoir transmis \u00e0 Alexandre Benalla une vid\u00e9o capt\u00e9e par des cam\u00e9ras de surveillance  ... \r\nL'affaire a provoqu\u00e9 une crise politique aig\u00fce au sommet de l'Etat.. elle suscite \u00e9galement l'\u00e9moi au sein des forces de l'ordre.\r\nCe week-end la gendarmerie s'est fendue d'une nette mise au point.\r\nAlexandre Benalla et l'autre suspect \u00e9taient tous deux r\u00e9servistes de la gendarmerie nationale, ils \u00ab n'\u00e9taient pas employ\u00e9s en mission lors des faits reproch\u00e9s \u00bb, \r\nAlors quel  r\u00f4le a jou\u00e9 la police dans cette affaire, quelle responsabilit\u00e9 du minist\u00e8re mais aussi de l'Elys\u00e9e? Des questions auxquelles devra r\u00e9pondre le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb;  auditionn\u00e9 ce matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale . \r\n((Extro: \r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur a eu connaissance des faits d\u00e8s le 2 mai. L'opposition veut notamment comprendre pourquoi il n'a pas imm\u00e9diatement pr\u00e9venu la justice.))\r\n(Syrie - Casques blancs) En Syrie...plus de 400 secouristes volontaires... des casques Blancs...ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s...hier..par les forces sp\u00e9ciales isra\u00e9liennes...\r\nIls \u00e9taient pris au pi\u00e8ge...depuis plusieurs jours...dans une zonne rebelle..au sud du pays...\r\nUne op\u00e9ration...organis\u00e9e.. dans le plus grand secret..par le Canada, l'Allemagne et la Grande-Bretagne\r\n422 casques blancs ont \u00e9t\u00e9 conduits...en Jordanie...accompagn\u00e9s leur famille.\r\nMais en raison de la situation sur le terrain...un autre groupe n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\nLe r\u00e9gime Syrien et la Russie accusent..les Casques Blancs...d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 des groupes djihadistes...\r\n(14/ISRAEL/ MERE PORTEUSE AUTORISEE PA) ***Une mobilisation de grande ampleur  hier....\u00e0 Tel-Aviv...:  plus  de 60 mille personnes sont r\u00e9unies ...sur la pace Yizhzak Rabin...\r\nRassemblent...\u00e0 J\u00e9rusalem...\u00e9galement...contre une loi qui divise la soci\u00e9t\u00e9 en Isra\u00ebl.\r\nElle emp\u00eache...les coups les de m\u00eame sexe et les hommes c\u00e9libataires...de recourir \u00e0 une m\u00e8re porteuse.\r\nPourtant...sur l'acc\u00e8s \u00e0 la gestation pour aturui Isra\u00ebl...est plus ouvert...que bien d'autres pays.\r\nSImon Corthay...\r\n  0'51''\r\n((Isra\u00ebl fait partie de cette poign\u00e9e de pays qui autorisent la GPA, la gestation pour autrui. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il fallait \u00eatre un couple h\u00e9t\u00e9ro pour pouvoir recourir \u00e0 une m\u00e8re porteuse. La semaine derni\u00e8re, le parlement isra\u00e9lien a \u00e9largi le cercle de ces futurs parents aux femmes c\u00e9libataires. Mais les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas all\u00e9  jusqu'\u00e0 autoriser la GPA pour les hommes seuls et les couples de m\u00eame sexe. Ceux-ci vont devoir continuer de trouver une m\u00e8re porteuse aux Etats-Unis et au Canada, les seuls pays au monde \u00e0 accepter la GPA pour les familles homoparentales. \r\nEn Suisse, o\u00f9 toute gestation pour autrui est interdite, le d\u00e9bat a rebondi l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec Markus Hungerb\u00fchler: le PDC zurichois avait annonc\u00e9 publiquement avoir eu une petite fille avec son compagnon, gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e8re porteuse - aux Etats-Unis.))\r\nTEASING INVITE CORALIE\r\n(06/BRESIL CANDIDAT EXTREME DROITE PI) *** 7h....Le Br\u00e9sil...dirig\u00e9 par un pr\u00e9sient d'extr\u00eame droite...le sc\u00e9nario n'est plus impossible...\r\nL'homme en question s'appelle Jair Bolso-naro....Il a r\u00e9uni...hier plus de 3 mille militants \u00e0 Rio...\r\nMais sourtout...\u00e0 trois mois du scrutin...les sondages le cr\u00e9ditent de 20% voix...devant tous les autres candidats.\r\nLe r\u00e9cit...sign\u00e9...Jean-Mathieu Albertini\r\n  1'07''\r\n((On le compare souvent \u00e0 un Trump tropical. Comme lui,  Jair Bolsonaro est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux et il multiplie les d\u00e9clarations sexistes, racistes et homophobes. Sauf que le d\u00e9put\u00e9 est bien plus extr\u00eame, comme lorsqu'il d\u00e9fend la torture et la dictature \r\nBolsonaro\r\n\u00ab je suis favorable \u00e0 la torture, tu le sais. Les choses ne vont changer, malheureusement, que si on d\u00e9clenche une sorte de guerre civile dans le pays, en faisant le travail que le r\u00e9gime militaire n'a pas fait, c'est \u00e0 dire ex\u00e9cut\u00e9 environ 30,000 personnes \u00bb\r\nSi il a r\u00e9cemment r\u00e9affirm\u00e9 son attachement au processus d\u00e9mocratique, cet ancien militaire attire des nostalgiques de la dictature mais aussi beaucoup de jeunes, exasp\u00e9r\u00e9s par la situation d'un pays en pleine tourmente : crise \u00e9conomique et politique sans fin, immense scandale de corruption et ins\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e rythment le quotidien des Br\u00e9siliens.\r\nEn se faisant passer pour un outsider malgr\u00e9 presque 30 ans de carri\u00e8re politique, le candidat d'extr\u00eame-droite a su profit\u00e9 de ce malaise g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 : il est pass\u00e9 en moins de deux ans, d'un d\u00e9put\u00e9 folklorique isol\u00e9 au statut de favori des \u00e9lections.\r\nSi Jair Bolsonaro fait peur, il manque d'alli\u00e9s et a du mal \u00e0 gagner des voix au del\u00e0 de sa base. Mais cette \u00e9lection totalement incertaine, lui permet d'esp\u00e9rer arriver au second au tour et cr\u00e9er la surprise.\r\nSignature\r\nJean-Mathieu Albertini, pour RTS info, Rio de Janeiro))\r\n(12/FOOT SION-LUGANO ITV MACEIRAS) ***C'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de rent\u00e9re...sur les terrains de footbal...et le FC Sion manque sa reprise!\r\nLes hommes Valsians i se sont inclin\u00e9s \u00e0 domicile....d\u00e9faite  2 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano...  \r\nUn premier match cauchemardesque pour al Gardien Anthony Maisonnial....qui a encaiss\u00e9 un but gag...en tout d\u00e9but de rencontre...\r\nEt ...\u00e0 l'heure de l'interview une bose d'amertume chez le  d\u00e9fenseur du FC SIon,  Quentin Maceiras\r\n  0'39''\r\nPropos recueillis par Alain Th\u00e9voz. \r\nHier touours...le champion en titre....Young Boys a battu Grasshopper 2 \u00e0 0... \r\nVictoire \u00e9galement de Z\u00fcrich face \u00e0 Thoune 2 buts \u00e0 1...\r\n(Tour de France) Sur les routes du Tour de France........on reprend sont souffle avant d'attaquer les Pyr\u00e9n\u00e9es...\r\nJour de repos aujourd'hui....avec le maillot jaune toujours...sur les \u00e9paules de Geraint Thomas.\r\nLe Britannique qui perd l'un de ses co\u00e9quipiers...chez Sky...l'Italien Gianni Moscon...exclu pour violence dans le peloton...c'est plut\u00f4t rare....\r\nHier...c'est le Danois Cort Nilsen...qui a remport\u00e9 la 15e \u00e9tape \u00e0 Carcassonne...\r\n(16/PALEO INDOCHINE) ---\r\nExtrait hier soir du concert d'Indochine...\u00e0 Paleo...\r\nLe festival nyonnais...qui s'est achev\u00e9...hier soir...\r\nUne nouvelle \u00e9dition...de r\u00eave...selon les organisateurs...avec des ondes tr\u00e8s positives....selon le patron du festival, Daniel ROsselat.\r\n230 mille personnes en six jours...pour \u00e9couter et voir des l\u00e9gends...Depeche Mode...NTM...Lenny Kravitz...\r\nEt de nombreuses d\u00e9couvertes...\r\nEt c\u00f4t\u00e9 ciel...un \u00e9pisode de pluie...vendredi...qui a perturb\u00e9 un concert...\r\nMais dans l'ensemble...on signerait un contat sur dix ans pour...une m\u00e9t\u00e9o comme cell-ci...parole de Daniel Rosselat.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 846, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9716351", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-23T07:00:17_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-23T07:00:17_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9716360", "ece-9716351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-29T05:00:14Z", "speechToTexts": ["29.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [100%] :\r\nSemaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [88%] :\r\nAu sommaire, \u00e0 40 ans de f\u00e9condation in vitro pour quel bilan le 1er b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette pouss\u00e9 son 1er cri le 25 juillet 1978 depuis 8 millions d'enfants sont n\u00e9s de f\u00e9condations in vitro dans le monde en Suisse chaque ann\u00e9e 2000 enfants naissent gr\u00e2ce aux techniques de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, aujourd'hui, c'est l'acc\u00e8s des couples homosexuels, assez technique qui fait d\u00e9bat en France notamment, alors question, 40 ans apr\u00e8s, avoir un enfant est -il devenu un droit Samia Hurst, m\u00e9decin bio\u00e9thicienne nous rejoint 7 heures 33, il cultive l'alternative reportage toute la semaine, aupr\u00e8s de ces producteurs qui innovent et con\u00e7oivent l'agriculture autrement, premi\u00e8re escale accointances sur la C\u00f4te vaudoise dans un domaine biologique qui se passent d'interm\u00e9diaires et puis jupes bouffantes bananes gomin\u00e9es grise \u00e0 40 ans et Mamma Mia de sort mercredi sur les \u00e9crans, la com\u00e9die musicale semble traverser les g\u00e9n\u00e9rations, comment expliquer cette long\u00e9vit\u00e9 que disent ces com\u00e9dies de notre soci\u00e9t\u00e9, le directeur du Festival du film tous \u00e9crans Emmanuel Cu\u00e9nod nous \u00e9claire : dans une vingtaine de minutes il est clair, l'actualit\u00e9 avec son journal, c'est Julien bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nBonjour, Julien bonjour \u00e0 chiffre embarrassant pour Yohann SchneiderAmmann chaque jour, 10 entreprises suisses viole la loi sur la protection des salaires, le ministre de l'\u00c9conomie veut pourtant assouplir les mesures d'accompagnement, pas question de fermer des classes, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la formation professionnelle, le P P neuch\u00e2telois veut lancer une initiative face aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 elle demanderait \u00e0 l'\u00c9tat de garantir une formation obligatoire jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans \u00e0 suivre dans ce journal, Emmanuel Macron, emp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire Benalla, un charg\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 inculp\u00e9 hier soir par la justice fran\u00e7aise et puis les derni\u00e8res notes de Pal\u00e9o 2018 avec hier soir le concert d'de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [94%] :\r\nLes autorit\u00e9s suisses sanctionnent en moyenne dix entreprises chaque jour pour violation de la loi sur la protection salariale, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une liste du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie un document publi\u00e9 hier par la NZZ AM Sonntag en 5 ans, les cantons ont puni, pr\u00e8s de 20000 fois des entreprises pour avoir viol\u00e9 des mesures d'accompagnement pourtant le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Johann Schneider- Ammann tente actuellement de convaincre les partenaires sociaux d'assouplir ces mesures Marc Meunier qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [94%] :\r\nSi les chiffres publi\u00e9s hier confortent certains syndicats quant au fonctionnement du syst\u00e8me de contr\u00f4le de ces mesures d'accompagnement, il ne justifient en rien \u00e0 leurs yeux un assouplissement, la plupart des sanctions portent notamment sur le non- respect de la r\u00e8gle dite de 8 jours, une des mesures que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier \u00e0 la demande de Bruxelles, et ce pour avancer sur l'accord cadre institutionnel avec l'UE, mais pour l'heure, la gauche et les partenaires sociaux se montrent inflexibles jessica Jacques est pr\u00e9sidente du PS Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [95%] :\r\nPlusieurs rapports du Seco montre que les pressions sur les salaires et les conditions de travail ont augment\u00e9, et \u00e0 ce titre, les mesures d'accompagnement doivent imp\u00e9rativement \u00eatre renforc\u00e9s afin d'\u00e9viter une remise en question de la libre circulation des personnes, il en va de la protection des salaires et de la protection des emplois chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [94%] :\r\nPour tenter de convaincre les partenaires sociaux cet \u00e9t\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann pourrait peut-\u00eatre s'appuyer sur une nouvelle id\u00e9e issue du patronat, romans et de quelques \u00e9lus de droite, dont le conseiller national PLR Olivier salaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:24) [92%] :\r\nJe me demande si une solution de substitution ne consisterait pas abandonner, du moins en partie, la r\u00e8gle des 8 jours au profit d'une r\u00e9vision des modalit\u00e9s d'extension des conventions collectives de travail les conditions auxquelles des CCT peuvent \u00eatre \u00e9tendues ne sont plus adapt\u00e9es \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique d'aujourd'hui, cela d\u00e9pla\u00eet aux syndicats mais aussi un certain nombre de milieux patronaux et ces ces conditions m\u00e9riterait d'\u00eatre modernis\u00e9s pour le bien du monde du travail dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [96%] :\r\nCette id\u00e9e, tentative de compromis doit encore faire son chemin aupr\u00e8s des syndicats aupr\u00e8s des patrons al\u00e9maniques aussi moins convaincus que leurs homologues romands, de la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer les conventions collectives de travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:05) [98%] :\r\nL'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel doit garantir une formation obligatoire jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [92%] :\r\nC'est le souhait du POPB neuch\u00e2telois, l'objectif du parti de gauche clair contre la fermeture, dans le canton de plusieurs classes de fili\u00e8res professionnelles des \u00e9conomies sur le dos des jeunes d\u00e9j\u00e0 peu form\u00e9s en comparaison intercantonale selon les popistes, et selon vos informations, Coraline Pauchard, le texte pourrait bien voir le jour sous forme d'initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:29) [93%] :\r\nC'est d'abord un projet de loi que le EPOP. veut pr\u00e9senter devant le Grand Conseil mais la sant\u00e9 financi\u00e8re du canton risque de refroidir les autres partis, d'o\u00f9 la solution de l'initiative, car l'enjeu est de taille, selon les popistes depuis plusieurs ann\u00e9es, le Conseil d'\u00c9tat pr\u00f4ne une politique de formation en entreprises et profite pour fermer des classes on\u00e9reuses qui proposent un cursus en \u00e9cole, or le risque est grand selon Sarah Blum, d\u00e9put\u00e9e et vice- pr\u00e9sidente du POPB neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:54) [93%] :\r\nOn voit que plusieurs \u00e9l\u00e8ves qui trouvent rien qui ne correspondent pas \u00e0 ce qu'attendent les employeurs, on sait que les employeurs, notamment dans le priv\u00e9, ils engagent tr\u00e8s difficilement les \u00e9l\u00e8ves avant 18 ans, donc il faut se pr\u00e9occuper de ces \u00e9l\u00e8ves l\u00e0 parce qu'on sait qu'un \u00e9l\u00e8ve qui a pas de formation, il sera beaucoup plus enclin \u00e0 se retrouver tributaire de l'aide sociale \u00e0 un moment o\u00f9 nous de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:16) [93%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne reconnu les personnes d\u00e9pourvues de certificat post- obligatoire sont consid\u00e9r\u00e9s comme groupe \u00e0 risque et, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2015 dans les districts du Locle et de La Chaux-de-Fonds pr\u00e8s de 20 pour 100 des jeunes jusqu'\u00e0 25 ans \u00e9taient concern\u00e9s le record du canton Sarah Blum. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:32) [87%] :\r\nEt \u00e0 toute fa\u00e7on dans ce chiffre les \u00e9l\u00e8ves qu'on ne qui n'ont pas l'opportunit\u00e9 se former et puis l\u00e0, par exemple pour la formation commerciale, on va laisser une classe de maturit\u00e9 commerciale \u00e0 la Chaux-de-Fonds et quatre dans le District Neuch\u00e2tel pourquoi il y a une telle diff\u00e9rence entre le haut et le bas, dans l'id\u00e9al, et font en ouvrir partout, mais en tout cas pas fermer plus \u00e0 la Chaux-de-Fonds o\u00f9 l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:56) [94%] :\r\nGonfl\u00e9s par l'exp\u00e9rience genevoise, pionni\u00e8re en la mati\u00e8re, le POPB veut lui aussi ancrer l'obligation de former les jeunes jusqu'\u00e0 18 ans dans la Constitution en cas d'initiative cela n\u00e9cessitera 6000 paraphes minimum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [95%] :\r\nLa libert\u00e9 apr\u00e8s 19 ans de r\u00e9tention \u00e0 l'autre bout du monde, Micha\u00ebl Blanc est arriv\u00e9 hier \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve accueillie par ses parents, ce cuisinier fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en 1999 pour trafic de haschich en Indon\u00e9sie, un des pays les plus s\u00e9v\u00e8res dans ce domaine, il avait \u00e0 l'\u00e9poque 26 ans, il en a aujourd'hui 45, selon les autorit\u00e9s de Haute-Savoie Michael Blanc restera quelques jours dans un endroit secret afin de pouvoir d\u00e9compresser sa d\u00e9tention avait engendr\u00e9 une importante mobilisation dans l'espace public fran\u00e7ais, notamment celle de l'animateur de t\u00e9l\u00e9vision Thierry Ardisson. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:38) [98%] :\r\n5 mises en examen des faits inacceptables selon Emmanuel Macron l'affaire Benalla n'a pas fini de secouer la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [93%] :\r\nApr\u00e8s une r\u00e9union de crise s'est m\u00eame tenue hier soir \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour la premi\u00e8re fois, Sophie Iselin, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a r\u00e9agi aux accusations de violences qui touchent son proche collaborateur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:56) [95%] :\r\nEmmanuel Macron le souligne : il n'y a pas eu et il n'y aura pas d'impunit\u00e9 dans cette affaire, le pr\u00e9sident d\u00e9nonce des dysfonctionnements inacceptables au sein des services de s\u00e9curit\u00e9, une information judiciaire a \u00e9t\u00e9 ouverte hier par le parquet de Paris, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 mises en examen dans la soir\u00e9e, Alexandre Benalla, ex- chef de cabinet adjoint de l'\u00c9lys\u00e9e, soup\u00e7onn\u00e9 de violences en r\u00e9union lors du cort\u00e8ge du 1er mai \u00e0 Paris, il est \u00e9galement mis en examen pour immixtion dans l'exercice d'une fonction publique et port prohib\u00e9 d'arme \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, un salari\u00e9 de la R\u00e9publique en marche et 3 fonctionnaires de la pr\u00e9fecture de police de Paris ils sont suspect\u00e9s d'avoir transmis \u00e0 Alexandre Benalla une vid\u00e9o capt\u00e9e par des cam\u00e9ras de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [96%] :\r\nC'est alors l'affaire provoque une crise politique aigu\u00eb au sommet de l'\u00c9tat, elle suscite \u00e9galement l'\u00e9moi au sein des forces de l'Ordre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:47) [94%] :\r\nCe week- end, la gendarmerie s'est fendue d'une nette mise au point, Alexandre Benalla et l'autre suspect \u00e9taient tous deux r\u00e9servistes de la gendarmerie nationale, il n'\u00e9tait pas employ\u00e9 en mission lors des faits reproch\u00e9s alors quel r\u00f4le a jou\u00e9 la police dans cette affaire, quelle responsabilit\u00e9 du minist\u00e8re mais aussi de l'\u00c9lys\u00e9e, des questions auxquelles devra r\u00e9pondre le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, il est auditionn\u00e9 ce matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [94%] :\r\nMerci Sophie Zlin, le ministre de l'Int\u00e9rieur qui a eu connaissance des faits d\u00e8s le 2 mai l'opposition veut notamment comprendre pourquoi il n'a pas imm\u00e9diatement pr\u00e9venu la justice en s\u00e9rie, plus de 400 secouristes volontaires des casques blancs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s hier par les forces sp\u00e9ciales isra\u00e9liennes, ils \u00e9taient pris au pi\u00e8ge depuis plusieurs jours dans une zone rebelle du sud du pays, une op\u00e9ration organis\u00e9e dans le plus grand secret par le Canada, l'Allemagne et la Grande-Bretagne 422 casques blancs ont \u00e9t\u00e9 conduits en Jordanie, accompagn\u00e9s de leur famille, mais en raison de la situation sur le terrain, un autre groupe n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, le r\u00e9gime syrien et la Russie, accusent les Casques Blancs d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 des groupes djihadistes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:51) [98%] :\r\nUne mobilisation de grande ampleur hier \u00e0 Tel-Aviv, plus de 60000 personnes se sont r\u00e9unies sur la place Yitzhak Rabin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [96%] :\r\nUn rassemblement \u00e0 J\u00e9rusalem \u00e9galement contre une loi qui divise la soci\u00e9t\u00e9 en Isra\u00ebl, elle emp\u00eache les couples de m\u00eame sexe les hommes c\u00e9libataires de recourir \u00e0 une m\u00e8re porteuse pourtant sur l'acc\u00e8s \u00e0 la gestation pour autrui, Isra\u00ebl est plus ouvert que bien d'autres pays, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:15) [96%] :\r\nIsra\u00ebl fait partie de cette poign\u00e9e de pays qui autorisent la GPA la gestation pour autrui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il fallait \u00eatre un couple h\u00e9t\u00e9ro pour pouvoir recourir \u00e0 une m\u00e8re porteuse, la semaine derni\u00e8re, le parlement isra\u00e9lien a \u00e9largi le cercle de ses futurs parents aux femmes c\u00e9libataires mais les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 autoriser la GPA, pour les hommes seuls et les couples de m\u00eame sexe, ceux -ci vont devoir continuer de trouver une m\u00e8re porteuse aux \u00c9tats-Unis et au Canada, les seuls pays au monde \u00e0 accepter la GPA, pour les familles homoparentales en Suisse o\u00f9 toute gestation pour autrui est interdite, le d\u00e9bat a rebondi l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec Marcus Unger Bull le PDC z\u00fcrichois avait annonc\u00e9 publiquement avoir eu une petite fille avec son compagnon, gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e8re porteuse aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:07) [94%] :\r\nEt on reparlera des techniques de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e d\u00e8s 7 heures 33 avec notre invit\u00e9, Samia Hurst, m\u00e9decin bio\u00e9thicienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [94%] :\r\nEt, avant cela, un sc\u00e9nario qui n'est plus impossible au Br\u00e9sil, un pays dirig\u00e9 par un pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite, l'homme en question s'appelle Jair Bolsonaro, il a r\u00e9uni hier plus de 3000 militants \u00e0 Rio, mais surtout \u00e0 3 mois du scrutin, les sondages le cr\u00e9ditent de 20 pourcent des voix, devant tous les autres candidats, le r\u00e9cit \u00e0 Rio sign\u00e9 Jean-Mathieu Albertini. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:36) [95%] :\r\nOn le compare souvent \u00e0 un Trump tropical comme lui Jair Bolsonaro est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux, il multiplie les d\u00e9clarations sexistes, racistes et homophobes, sauf que le d\u00e9put\u00e9 br\u00e9silien et bien plus extr\u00eame, comme lorsqu'il d\u00e9fend la torture et la dictature. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:49) [95%] :\r\nBen, je suis favorable \u00e0 la torture, les choses ne vont changer que si on d\u00e9clenche une guerre civile dans le pays, en faisant le travail que le r\u00e9gime militaire n'a pas fait, c'est \u00e0 dire ex\u00e9cut\u00e9 environ 30000 personnes pas bio. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:59) [96%] :\r\nS'il a r\u00e9cemment affirm\u00e9 son attachement au processus d\u00e9mocratique, cet ancien militaire attire des nostalgiques de la dictature, mais aussi beaucoup de jeunes exasp\u00e9r\u00e9s par la situation d'un pays en pleine tourmente, crise \u00e9conomique et politique sans fin, immense scandale de corruption et ins\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e rythment le quotidien des Br\u00e9siliens en se faisant passer pour un outsider malgr\u00e9 presque 30 ans de carri\u00e8re politique, le candidat d'extr\u00eame droite a su profiter de ce malaise g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, il est pass\u00e9 en moins de 2 ans d'un d\u00e9put\u00e9 folklorique isol\u00e9 au statut de favori des \u00e9lections si Jair Bolsonaro fait peur : il manque pourtant d'alli\u00e9s et a du mal \u00e0 gagner des voix au-del\u00e0 de sa base, mais cette \u00e9lection totalement incertaine mais permet d'esp\u00e9rer arriver au second tour et cr\u00e9er la surprise, Jean-Mathieu Albertini pour RTS info Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:43) [94%] :\r\n7 heures 12 et c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e sur les terrains de football, elle a sonn\u00e9 ce week- end, m\u00eame la rentr\u00e9e le FC Sion a manqu\u00e9 sa reprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [86%] :\r\nOui, les Valaisans se sont inclin\u00e9s \u00e0 domicile, d\u00e9faite 2 ans face \u00e0 Lugano en 1er match cauchemardesque pour le gardien, Anthony, elle qui a encaiss\u00e9 un but gag en tout d\u00e9but de rencontre, et \u00e0 l'heure de l'interview un peu d'amertume forc\u00e9ment chez le d\u00e9fenseur du FC Sion, Quentin Maceiras. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:07) [90%] :\r\nBien s\u00fbr on est on est d\u00e9\u00e7u parce qu'on prend de Gaulle sur 2 sur des erreurs de concentration, puis on \u00e0 ce niveau, \u00e7a se paye cash pour le match \u00e0 venir faudra essayer d'\u00e9viter ce genre d'erreur puisqu'ensuite c'est toujours difficile \u00e0 revenir dans le match, vous avez press\u00e9 mais cette \u00e9galisation dans un 1er temps r\u00e9duction du score ne voulait pas venir non je pense que 45 minutes pour Matt de Gaulle c'est difficile quand cette \u00e9quipe de Lugano, parce qu'ils ont essay\u00e9 de casser un peu le match en perdant du temps \u00e9tant solide derri\u00e8re, donc c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, c'est rageant, \u00e7a laisse vraiment un go\u00fbt amer, bien s\u00fbr, on est, on est tous d\u00e9\u00e7us, passons, je pense qu'on a le potentiel pour gagner cette \u00e9quipe de Lugano, on peut \u00eatre meilleur, mais maintenant faudra hausser le niveau tous les joueurs tout le contingent pour pouvoir aller chercher des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz sur les routes du Tour de France, on reprend son souffle avant d'attaquer les Pyr\u00e9n\u00e9es, jour de repos aujourd'hui avec le maillot jaune toujours sur les \u00e9paules de Geraint Thomas, le Britannique qui perd l'un de ses co\u00e9quipiers chez Sky, l'Italien Gianni Moscon, exclu pour violence dans le peloton, c'est plut\u00f4t rare, hier, c'est le Danois Cort Nielsen qui a remport\u00e9 la 15\u00e8me \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:08) [97%] :\r\n\u00e0 Carcassonne merci Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:24) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pour terminer ce journal, Coralie, c'est une petite surprise ce combat parce qu'il a fait, surprise, mais c'est bien un extrait du concert d'Indochine les avez peut-\u00eatre reconnu hier soir \u00e0 Pal\u00e9o festival. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [91%] :\r\nIl s'est donc achev\u00e9 une nouvelle \u00e9dition de r\u00eave, selon les organisateurs, avec des ondes tr\u00e8s positives, selon le patron du festival 230000 personnes en s\u00e9jour pourrait co\u00fbter, avoir des l\u00e9gendes, D\u00e9p\u00eache Mode, NTM, Lenny Kravitz, il y a aussi eu des confirmations Orelsan notamment et c\u00f4t\u00e9 ciel, un \u00e9pisode de pluie vendredi qui a perturb\u00e9 un concert mais dans l'ensemble on signerait un contrat sur 10 ans pour une m\u00e9t\u00e9o comme celle -ci, parole du patron du festival Daniel Rosselat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:00) [81%] :\r\nPas d'autres surprises, pas d'autres surprises ont pris alors \u00e0 demain Julien merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-23T05:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Albertini", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E025751-AD90-456E-ACDC-E0BB7EAE9E9E", "internalArchiveId": "8E025751-AD90-456E-ACDC-E0BB7EAE9E9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on va peut-\u00eatre trouver bient\u00f4t davantage de m\u00e9dicaments au supermarch\u00e9...\r\nC'est en tout cas la volont\u00e9 de Migros. Le g\u00e9ant orange veut \"bousculer\" le march\u00e9, \u00e9crit la NZZ ce matin. \r\nLes grands distributeurs veulent en fait profiter de la r\u00e9vision de la loi sur les produits th\u00e9rapeutiques, qui doit entrer en vigueur le 1er janvier prochain. Elle doit notamment faciliter l'acc\u00e8s de la population aux m\u00e9dicaments, pour promouvoir l'auto-m\u00e9dication. \r\nMigros veut vendre les pommades contre les douleurs, les produits contre le rhume, la toux, ou les br\u00fblures d'estomac, sur le mod\u00e8le de l'allemagne; projetant une baisse de prix jusqu'\u00e0 20%.\r\nLes professionnels de la sant\u00e9 mettent en garde: ces m\u00e9dicaments ne sont pas des produits comme les autres, il faut conseiller le client. Le d\u00e9bat se poursuit entre les diff\u00e9rents acteurs, et une certaine nevrosit\u00e9 est perceptible, conclut la NZZ.  \r\n*** M\u00e9dicaments encore, mais loin, cette fois-ci, de l'auto-m\u00e9dication: les antibiotiques...\r\nDes antibiotiques qui n'ont plus la cote, aupr\u00e8s des pharmas, explquent ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. \r\nSi les entreprises pharmaceutiques les d\u00e9laissent, c'est parce qu'ils sont peu rentables. \r\nPeu rentables, mais pourtant n\u00e9cessaires: l'urgence face aux bact\u00e9ries hyper-r\u00e9sistantes atteint un pic. Cette r\u00e9sistance provoque 700 mille morts par ann\u00e9e; il y en aura 10 millions en 2050, estime l'OMS. \r\nLa solution, pour relancer la recherche ? l'implication de l'Etat, via des partenariats publics priv\u00e9s.\r\nEt l'\u00e9ditorial de la Tribune de rappeler que les antibiotiques ont permis \u00e0 l'humanit\u00e9, en un si\u00e8cle, de gagner une quinzaine d'ann\u00e9es d'esp\u00e9rance de vie. Ce retrait est qualifi\u00e9 d' \"exode assassin\", par l'\u00e9ditorialiste Elisabeth Eckert. \r\n*** Le parti socialiste s'\u00e9loigne de ses propres id\u00e9aux, en demandant la reconnaissance des communaut\u00e9s par l'Etat...\r\nL'avis d'un groupe interne au parti; groupe qui estime que les minorit\u00e9s ne devraient pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es en tant que collectivit\u00e9; ce sont les individus, qui doivent \u00eatre impliqu\u00e9s. Lit-on dans le Bund, la Berner Zeitung, le Tages Anzeieger ET la Basler zeitung.\r\nAvec la demande de reconnaissance de l'islam en tant qu'\u00e9glise nationale, le PS, comme les autres partis, tombe dans le pi\u00e8ge de l'identit\u00e9, estime le socialiste lausannois Beno\u00eet Gaillard. On les per\u00e7oit come une communaut\u00e9 religieuse s\u00e9par\u00e9e, avec une certaine identit\u00e9, pas comme des citoyens avec des droits individuels, poursuit-il. \r\nUn autre membre de ce groupe estime qu'avec ce projet, les droits individuels sont abandonn\u00e9s, sous couvert de libert\u00e9 religieuse. Cela va \u00e0 l'encontre de l'id\u00e9e d'\u00e9mancipation de l'individu. \r\n*** On part maintenant pour le Pakistan, o\u00f9 se d\u00e9roulent des \u00e9lections l\u00e9gislatives mercredi...plusieurs angles diff\u00e9rents, dans la presse ce matin...\r\nLe terrorisme, tout d'abord, dans le Tages Anzeiger. Les \u00e9lections pourraient rapprocher des groupes djihadistes de l'arme nucl\u00e9raire. Car l'arm\u00e9e, qui tire les ficelles dans le pays, a depuis plusieurs ann\u00e9es emp\u00each\u00e9 toute action en justice contre les terroristes islamistes. C'est qu'ils lui sont bien utiles: l'arm\u00e9e les voit comme un instrument de pouvoir, face \u00e0 l'Inde ou \u00e0 l'Afghanistan. \r\nL'arm\u00e9e sur laquelle se penche aussi la NZZ: \r\nDes centaines de militants politiques sont en prison, des centaines de milliers de soldats patrouillent dans les rues: les all\u00e9gations selon lesquelles l'arm\u00e9e tente d'influencer les \u00e9lections au Pakistan semblent chaque jour plus plausibles, souligne le quotoidien zurichois.\r\nDans le Temps, un portrait. \r\nCelui d'une star du crickett aux portes du pouvoir, titre le journal. Imran Kahn, conservateur et populiste, qui projette, lit-on l'image d'un modernisateur charismatique. Mais pour les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, il est le Trump du Pakistan, qui incarne l'hypocrisie des \u00e9lites. \r\n*** Philosophie, maintenant... et un grand questionnement sur la num\u00e9risation de notre soci\u00e9t\u00e9...\r\nGrande interview dans la Luzerner Zeitung, du philosophe allemand Richard David Precht, un des plus populaires de notre \u00e9poque. Il est prudemment optimiste, face \u00e0 la num\u00e9risation.\r\nLa mutation que vivent nos soci\u00e9t\u00e9s - avec les r\u00e9seaux sociaux, la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, ou encore les voitures autonomes - cette mutation est l'une des plus profondes de l'histoire de l'humanit\u00e9. \r\nIl y a des risques, bien s\u00fbr, dit-il. Il \u00e9voque une r\u00e9duction de l'humain \u00e0 ses donn\u00e9es. Le risque aussi d'une dictature cybern\u00e9tique - il donne l'exemple de la Chine qui surveille ses citoyens. \r\nIl est optimiste, donc, aussi. Il pense que les gens r\u00e9sisteront \u00e0 la tendance de se retirer dans sa bulle, derri\u00e8re son \u00e9cran.\r\nIl refuse de croire \u00e0 une technologie qui se d\u00e9veloppe dans notre dos, hors de tout contr\u00f4le. La politique doit et va agir. Elle est tr\u00e8s puissante, quand elle veut. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, rencontre avec des sp\u00e9cialistes de la r\u00e9paration...\r\nMais pas n'importe quelle r\u00e9paration: celle qui survient apr\u00e8s une effraction.\r\nC'est le premier \u00e9puisode de la s\u00e9rie de la Tribune de Gen\u00e8ve \"L'\u00e9t\u00e9 en urgence\". \r\nDes sp\u00e9cialistes polyvalents, qui sont \u00e0 la fois serruriers, menuisiers ou vitriers. Ils s'occupent de la remise en \u00e9tat provisoire. Mais ils sont aussi appel\u00e9s par la police pour ouvrir des portes, p\u00e9n\u00e9trer dans des appartements, dans lesquels on fait parfois d'\u00e9tranges d\u00e9couvertes...", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9716357", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse 2", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-23T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-23T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9716376", "ece-9716357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-29T05:07:05Z", "speechToTexts": ["29.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSamia Hurst, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures je vous propose de parcourir la presse avec quelques sujets m\u00e9dicaux d'ailleurs dans dans la revue de presse, ce matin, Val\u00e9rie Droux, vous \u00eates de retour et on va peut-\u00eatre trouver bient\u00f4t davantage de m\u00e9dicaments au supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [96%] :\r\nC'est en tout cas la volont\u00e9 de Migros, le g\u00e9ant orange veut bousculer le march\u00e9, \u00e9crit la NZZ ce matin les grands distributeurs veulent en fait profiter de la r\u00e9vision de la loi sur les produits th\u00e9rapeutiques qui doit entrer en vigueur le 1er janvier prochain elle doit notamment cette loi, faciliter l'acc\u00e8s de la population ou m\u00e9dicaments pour promouvoir l'auto- m\u00e9dication migros veut vendre les pommades contre les douleurs, les produits contre le rhume, la toux ou les br\u00fblures d'estomac, sur le mod\u00e8le de l'Allemagne et projetant m\u00eame une baisse de prix jusqu'\u00e0 20 pourcent les professionnels de la sant\u00e9 mettent en garde ces m\u00e9dicaments ne sont pas des produits comme les autres il faut conseiller le client, le d\u00e9bat se poursuit pour l'instant entre les diff\u00e9rents acteurs et une certaine nervosit\u00e9 est perceptible, conclut la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [94%] :\r\nSamia Hurst, vous \u00eates m\u00e9decin bio\u00e9thicienne ce que c'est dangereux de faciliter l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [91%] :\r\nNon, \u00e7a d\u00e9pend des m\u00e9dicaments, il y a des m\u00e9dicaments dont l'usage fr\u00e9quent dans les personnes connaissent les pr\u00e9cautions mais il y en a d'autres qui peuvent \u00eatre relativement dangereux et certains qui semblent anodins, ne le sont pas toujours non, non, tout le soir et que j'ai oui certains antidouleur, en effet, ne sont pas enti\u00e8rement anodins peuvent comporter des risques lorsqu'ils sont m\u00e9lang\u00e9s avec des co- morbidit\u00e9 ou avec d'autres substances et donc l\u00e0 c'est effectivement un sujet qui peut rendre un tout petit peu nerveux, d'autres pays en ont fait l'exp\u00e9rience aux \u00c9tats-Unis si vous allez dans un supermarch\u00e9, on trouve toutes sortes de m\u00e9dicaments en vente libre qui, sans ordonnance, donc sans ordonnance, mais sans non plus le conseil du pharmacien c'est c'est 2 choses diff\u00e9rentes, hein, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un m\u00e9dicament sans ordonnance chez un pharmacien qui vous dit attention, est ce que vous avez tels ou tels probl\u00e8mes de sant\u00e9 est -ce que vous prenez telle ou telle substance et vous avez, pas besoin de passer par la case m\u00e9decin pour vous le procurer mais quelqu'un va vous mettre en garde d'aller au supermarch\u00e9 ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du shampooing, vous avez \u00e9galement le paquet de de vos comprim\u00e9s sans que personne ne vous disent rien appris reste internet aussi, apr\u00e8s il reste Internet et encore faut -il savoir o\u00f9 trouver son information sur Internet, quelles sont les informations fiables et quelles sont celles qui le sont moins et donc c'est vrai que pour beaucoup de personnes ce risque sera l\u00e0 aussi imaginaire puisqu'ils auront acc\u00e8s \u00e0 ces informations, mais ce serait pas le cas, tout le monde et donc un peu d'inqui\u00e9tude est justifi\u00e9e, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [86%] :\r\nM\u00e9dicaments encore mais loin cette fois de l'autom\u00e9dication par antibiotiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [92%] :\r\nSi vous allez oui les antibiotiques qui n'ont plus la cote aupr\u00e8s des pharmas, explique ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures si les entreprises pharmaceutiques les d\u00e9laissent si les antibiotiques, c'est parce qu'ils sont peu rentables, peu rentables, mais pourtant n\u00e9cessaires, l'urgence face aux bact\u00e9ries hyper- r\u00e9sistantes atteint un pic cette r\u00e9sistance provoque 700000 morts par ann\u00e9e, il y en aura 10 millions en 2050, estime l'OMS, cit\u00e9 par les journaux, alors la solution pour relancer la recherche, l'implication de l'\u00c9tat, via des partenariats public- priv\u00e9 et l'\u00e9ditorial de La Tribune, de rappeler que les antibiotiques ont permis \u00e0 l'humanit\u00e9 en un si\u00e8cle de gagner une quinzaine d'ann\u00e9es d'esp\u00e9rance de vie, ce retrait des pharmas est qualifi\u00e9 d'exode assassin par l'\u00e9ditorialiste \u00c9lisabeth Eckert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [88%] :\r\nExode assassin Samia Hurst le terme galvaud\u00e9 ou justifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [95%] :\r\nParis pourrait devenir c'est vrai que c'est une nouvelle tr\u00e8s inqui\u00e9tante que le retrait de la recherche du secteur priv\u00e9 autour des antibiotiques, puisque nous savons que les r\u00e9sistances augmentent que nous allons avoir besoin de nouvelles substances afin de combattre les infections dans l'avenir, un avenir pas si lointain que \u00e7a en fait finalement \u00e0 l'\u00e9chelle historique et donc si l'industrie pharmaceutique ne se charge pas de cette t\u00e2che, premi\u00e8rement, c'est peut-\u00eatre un sympt\u00f4me du fait que le motif, le motif du du gain mat\u00e9riel a ses limites aussi, hein, pour faire avancer les int\u00e9r\u00eats de la population et de la sant\u00e9 publique et c'est vrai qu'il faut de toute urgence une alternative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [94%] :\r\nOn poursuit la lecture de la presse avec le Parti socialiste qui s'\u00e9loigne de ses propres id\u00e9aux en demandant la reconnaissance des communaut\u00e9s par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [93%] :\r\nOui, des communaut\u00e9s musulmanes, c'est la vie d'un groupe interne au parti, un groupe qui estime que les minorit\u00e9s ne devraient pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es en tant que collectivit\u00e9, ce sont les individus qui doivent \u00eatre impliqu\u00e9s, c'est ce qu'on lit dans le Bund Bernard Zeitung le Tages-Anzeiger et la base de leur Zeitung avec la demande de reconnaissance de l'Islam en tant qu'\u00e9glise nationale le PS comme les autres partis tombe dans le pi\u00e8ge de l'identit\u00e9, estime le socialiste lausannois Beno\u00eet Gaillard on les per\u00e7oit d\u00e9sormais comme une communaut\u00e9 religieuse s\u00e9par\u00e9e avec une certaine identit\u00e9 mais pas comme des citoyens avec des droits individuels, poursuit -il, un autre membre de ce groupe estime qu'avec ce projet, les droits individuels sont abandonn\u00e9s sous couvert de libert\u00e9 religieuse, cela va \u00e0 l'encontre, l'id\u00e9e d'\u00e9mancipation de l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [96%] :\r\nOn part maintenant pour le Pakistan au se d\u00e9roulent des \u00e9lections l\u00e9gislatives mercredi plusieurs angles diff\u00e9rents dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [95%] :\r\nLe terrorisme tout d'abord dans le Tages-Anzeiger les \u00e9lections pourraient rapprocher des groupes djihadistes de l'arme nucl\u00e9aire, car l'arm\u00e9e qui tire les ficelles dans le pays, note le journal a depuis plusieurs ann\u00e9es, emp\u00each\u00e9 toute action en justice contre les terroristes islamistes, ce qui lui sont bien utiles, l'arm\u00e9e les voit comme un instrument de pouvoir face \u00e0 l'Inde ou \u00e0 l'Afghanistan, l'arm\u00e9e sur laquelle se penche aussi la NZZ des centaines de militants politiques sont en prison, Pakistan : des centaines de milliers de soldats patrouillent dans les rues, les all\u00e9gations selon lesquelles l'arm\u00e9e tente d'influencer les \u00e9lections au Pakistan semblent chaque jour plus plausibles, souligne le quotidien z\u00fcrichois et puis dans le temps un portrait, celui d'une Star du cricket aux portes du pouvoir, titre le journal I Marianne Kahn conservateur et populiste qui projette, lit -on l'image d'un modernisateur charismatiques, mais pour les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, il est le Trump du Pakistan, qui incarne l'hypocrisie des \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [99%] :\r\nPhilosophie maintenant un grand questionnement sur la num\u00e9risation de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nAvec une interview dans la Luzerner Zeitung du philosophe allemand Richard David pr\u00eache tous une, un des plus populaires philosophe de notre \u00e9poque, lit le journal, il est prudemment optimiste face \u00e0 la num\u00e9risation la mutation que vivent nos soci\u00e9t\u00e9s avec pas les r\u00e9seaux sociaux, la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ou encore les voitures autonomes cette mutation est l'une des plus profondes de l'histoire de l'humanit\u00e9, il y a des risques bien s\u00fbr, dit -il, il \u00e9voque une r\u00e9duction de l'humain, assez simple, donner le risque aussi d'une dictature cybern\u00e9tique, il donne l'exemple de la Chine qui surveille ses citoyens, mais il est optimiste donc, aussi, il pense que les gens r\u00e9sisteront \u00e0 la tendance de se retirer dans leur bulle, derri\u00e8re leur \u00e9cran, il refuse de croire \u00e0 une technologie aussi qui se d\u00e9velopperait dans notre dos, hors de tout contr\u00f4le le politique doit et va agir, il est tr\u00e8s puissant, sa politique quand il le feu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [87%] :\r\nSamia Hurst, on parle de de technologie mais il dans le d\u00e9bat autour de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement y assister, il y a aussi les d\u00e9rives d'eug\u00e9nisme, le le c\u00f4t\u00e9 transhumant aussi en Grande-Bretagne, r\u00e9cemment \u00e0 ce congr\u00e8s par Disney, la chambre d'\u00e9thique, je crois, la Carlos au voil\u00e0 vous savez mieux le terme que moi \u00e0 taux a laiss\u00e9 la porte ouverte un finalement \u00e0 une modification de l'ADN sur les embryons est ce qu'on va un jour ou l'autre pouvoir d\u00e9cider la couleur des yeux de notre enfant du sexe de 9 enfants, Design et finalement notre enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [90%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une une inqui\u00e9tude largement rapport\u00e9es dans la presse, en fait, c'est compr\u00e9hensible qu'un rapport de 200 pages prennent un petit moment \u00e0 lire mais cela dit, les inqui\u00e9tudes des voix critiques, il faut bien comprendre qu'elles sont partag\u00e9es par les auteurs du rapport, en fait, ce qu'ils ont dit c'est que il y a 2 grandes inconnues aujourd'hui autour de l'\u00e9dition du g\u00e9nome des embryons humains le 1er c'est vraiment fondamental, c'est la s\u00e9curit\u00e9 de la technique tout simplement donc la premi\u00e8re chose qu'ils ont fait, c'est autoriser la recherche sur des embryons vou\u00e9s \u00e0 la destruction, qui sont de toute fa\u00e7on, donc d\u00e8s le d\u00e9part, vou\u00e9es \u00e0 la destruction, afin de pouvoir affiner les connaissances scientifiques sur la s\u00e9curit\u00e9, tr\u00e8s concr\u00e8tement, tr\u00e8s basique de la technique, \u00e7a c'est une inconnue \u00e0 l'heure actuelle, raison pour laquelle il recommande pas que la loi anglaise soit modifi\u00e9 afin d'autoriser l'\u00e9dition du g\u00e9nome humain, \u00e7a c'est la premi\u00e8re crainte la premi\u00e8re inconnu qu'il qu'on qu'on ne peut pas ne pas avoir lev\u00e9 au moment \u00e9ventuellement future o\u00f9 la loi serait modifi\u00e9e l'autre grande inconnue et \u00e7a c'est un petit peu nouveau pour un rapport de cette nature -l\u00e0, l'autre grande inconnue, c'est les effets soci\u00e9taux de d'un \u00e9ventuel changement l\u00e9gal des effets sur la solidarit\u00e9 des effets sur les accommodation pour des personnes porteuses de handicap alors que leur maladie devient \u00e9vitables, des choses comme cela et ils recommandent non seulement qu'il en soit tenu compte, \u00e7a se serait classique, il recommande que des recherches soient en son entreprise, qu'on puisse et l\u00e0 aussi lev\u00e9 les inconnus avant tout changement l\u00e9gislatif, donc c'\u00e9tait une autre barri\u00e8re qu'il reconnaisse et que, un organisme ind\u00e9pendant soit cr\u00e9\u00e9 avec une consultation des personnes concern\u00e9es \u00e9galement avant tout changement l\u00e9gislatif, donc finalement beaucoup de barri\u00e8res oui beaucoup de d'inqui\u00e9tude beaucoup de pr\u00e9cautions pour un rapport qui a malheureusement j'\u00e9tait vu comme extr\u00eamement permissif, alors qu'en fait il ne l'est pas du tout si on imagine tous les toutes les \u00e9tapes qu'il faudrait passer avant changement de l\u00e9gislatives finalement Iris Pierre donc jamais avoir les mots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:25) [89%] :\r\nParlant de Design, BBC et pour terminer, Val\u00e9rie, rencontre avec des sp\u00e9cialistes de la r\u00e9paration, mais pas n'importe quelle r\u00e9paration celle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [91%] :\r\nQui survient apr\u00e8s une effraction en cambriolage, donc en g\u00e9n\u00e9ral c'est le 1er \u00e9pisode de la s\u00e9rie de la Tribune de Gen\u00e8ve, qui s'intitule L'\u00e9t\u00e9 en urgence, il s'agit de sp\u00e9cialistes polyvalents qui sont \u00e0 la fois serruriers menuisiers ou vitriers, il s'occupe de la remise en \u00e9tat provisoire apr\u00e8s quand commerce par exemple, a \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9, mais ils sont aussi appel\u00e9s par la police pour ouvrir des portes, p\u00e9n\u00e9trer dans des appartements dans lesquels on fait parfois d'\u00e9tranges, voire de macabre d\u00e9couverte Val\u00e9rie Droux pour la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-23T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4389C712-643A-4FC7-9E55-50838864BA89", "internalArchiveId": "4389C712-643A-4FC7-9E55-50838864BA89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Vlahovic;Barbara Berger, directrice de l'organisation Sant\u00e9 sexuelle suisse; Jean-Fran\u00e7ois Bernard, ancien coureur et consultant pour France info\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/AFFAIRE BENALLA) La crise politique provoqu\u00e9e par l'affaire Benalla en France ne cesse de prendre de l'ampleur. \r\nLe premier acte judiciaire s'est clos hier soir avec la mise en examen de l'ancien \"monsieur s\u00e9curit\u00e9\" d'Emmanuel Macron.\r\nAlexandre Benalla accus\u00e9 d'avoir commis des violences lors des manifestations du 1er-Mai.\r\nMise en examen \u00e9galement de quatre autres suspects, dont trois policiers.\r\nL'opposition continue de d\u00e9noncer un \"scandale d'Etat\", accentu\u00e9 par le silence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\nParis ou nous attend Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\nCe scandale, Fr\u00e9d\u00e9ric occupera encore plus la sc\u00e8ne politique ce lundi et dans les jours \u00e0 venir...\r\n---\r\nEt l'on attend ce matin les premi\u00e8res explications officielles du gouvernement fran\u00e7ais. Ce sera \u00e0 10 heures, avec l'audition du ministre de l'Int\u00e9rieur devant la commission d'enqu\u00eate parlementaire. \r\nG\u00e9rard Collomb sera interrog\u00e9 sur plusieurs zones d'ombres : pourquoi le gouvernement n'a-t-il pas saisi la justice, alors qu'il avait connaissance des violences commises par Alexandre Benalla ? \r\nPourquoi ce Monsieur s\u00e9curit\u00e9 d'Emmanuel Macron arborait-il un brassard de la police et une visi\u00e8re anti-\u00e9meute, alors qu'il n'est pas policier ? \r\nPourquoi ce jeune homme de 26 ans, sans exp\u00e9rience majeure, semble-t-il donner des ordres aux forces de l'ordre ? \r\nPourquoi s'est-il procur\u00e9 ill\u00e9galement des bandes de vid\u00e9osurveillance, ce qui a conduit \u00e0 la mise en examen de 3 policiers ? \r\nVoil\u00e0 quelques unes des questions auxquelles devra r\u00e9pondre le ministre de l'Int\u00e9rieur, ainsi que le pr\u00e9fet de police et le directeur de cabinet de l'\u00c9lys\u00e9e, tous trois auditionn\u00e9s cette semaine. tous trois en premi\u00e8re ligne, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le premier ministre se font tr\u00e8s discrets.\r\nApr\u00e8s 5 jours de silence, hier l'\u00c9lys\u00e9e a laiss\u00e9 fuiter quelques propos d'Emmanuel Macron sur l'affaire. Le chef de l'\u00c9tat estime inacceptable les agissements de son garde du corps. Il affirme aussi qu'il n'y a pas eu et qu'il n'y aura pas d'impunit\u00e9.\r\n----\r\n*** RELANCE : Des mots Fr\u00e9d\u00e9ric qui visent \u00e0 apaiser l'opposition, tr\u00e8s v\u00e9h\u00e9mente sur cette affaire.\r\n----\r\nOui, les oppositions m\u00eame, celle de droite, et celle de gauche, qui depuis 5 jours font front commun pour obtenir des r\u00e9ponses. Signe de la pression extr\u00eamement forte, hier, l'Assembl\u00e9e nationale a m\u00eame d\u00fb suspendre ses travaux, elle examinait une r\u00e9vision de la Constitution. C'\u00e9tait devenu impossible avec cette controverse, \u00ab une affaire d'\u00c9tat \u00bb selon Jean-Luc M\u00e9lenchon. \r\nC'est en tout cas la plus grave crise politique que doit traverser Emmanuel Macron depuis le d\u00e9but de son mandat. \r\n----\r\n*** EXTRO : Merci  Fr\u00e9d\u00e9ric Says en direct de Paris\r\n(Bve Fusillade Canada) Quatorze personnes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es lors d'une fusillade cette nuit \u00e0 Toronto. \r\nUne femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e des suites de ses blessures. Une fillette est dans un \u00e9tat critique. \r\nFusillade qui a eu lieu dans le quartier grec la m\u00e9tropole \u00e9conomique canadienne\r\nLa police pr\u00e9cise que \"le tireur est mort\", \u00e0 la suite d'un \u00e9change de coups de feu avec les forces de l'ordre...\r\nExpliquant qu'il \u00e9tait trop t\u00f4t pour s'avancer sur ses motivations.\r\nLa pr\u00e9sence polici\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e mi-juillet \u00e0 Toronto en raison d'un \"risque potentiel pour la s\u00e9curit\u00e9\" selon les autorit\u00e9s.\r\n(05/COTE PALESTINIEN REOUVERTURE TERMINAL) *** C'est un calme tout relatif qui r\u00e8gne dans la bande de Gaza apr\u00e8s de nouveaux accrochages vendredi entre Israel et le Hamas\r\nDes violences qui ont  co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 quatre palestiniens et un soldat isra\u00e9lien.\r\nUn accord de cessez le feu a \u00e9t\u00e9 conclu durant  week-end. \r\nC'est le deuxi\u00e8me du genre en deux semaines. \r\nUne tr\u00e8ve fragile car la situation dans la bande de Gaza - Marine Vlahovic - reste tr\u00e9s instable... \r\n  0'56''\r\nEt cette nuit c'est un adolescent palestinien de 15 ans qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des soldats isra\u00e9liens pr\u00e8s de Bethl\u00e9em en Cisjordanie occup\u00e9e.\r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a confirm\u00e9 que des soldats avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans ce camp pour arr\u00eater deux \"suspects\" sans confirmer la mort de l'adolescent.\r\n(09/FIAT FIN D'UNE EPOQUE NOUVEAUX ENJEUX PA) ** En Italie, le remplacement samedi, pour des raisons de sant\u00e9, de Sergio Marchionne \u00e0 la t\u00eate du groupe Fiat Chrysler est unanimement percu comme la fin d'une \u00e9poque...\r\nCelle du renouveau de la firme automobile quasiment en faillite il y a quatorze ans \u00e0 l'arriv\u00e9e de Marchionne. Quel sera d\u00e9sormais l'avenir du constructeur turinois ? c'est la question Eric Jozsef que se pose aujourd'hui l'Italie..\r\n  1'01''\r\n((Si la succession de Sergio Marchionne s'inscrit dans la continuit\u00e9 avec notamment la nomination \u00e0 la t\u00eate du groupe Fiat-Chrysler de l'anglais Mike Manley qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le patron de Jeep, une certaine incertitude entoure n\u00e9anmoins l'avenir du 7\u00e8me groupe automobile mondial. Non seulement car Sergio Marchionne \u00e9tait l'homme du redressement et que son absence cr\u00e9\u00e9ra in\u00e9vitablement un vide mais aussi parce que des nuages se profilent dans le secteur automobile. La guerre commerciale initi\u00e9e par Donald Trump avec des hausses de taxes d'importation un peu partout dans le monde pourrait en particulier p\u00e9naliser le groupe qui vend aux Etats-Unis des Alfa Romeo ou des Maserati construites en Italie et en Europe des Jeeps produites pr\u00e8s de D\u00e9troit. Mais surtout, dans un march\u00e9 automobile qui n\u00e9cessite toujours plus d'investissements pour d\u00e9velopper la voiture \u00e9lectrique et les \u00e9quipements technologiques, la question d'un mariage avec un autre acteur du secteur est de nouveau pos\u00e9e. Une partie de la presse italienne sugg\u00e8re m\u00eame que Fiat-Chrysler devrait aussi trouver une alliance avec un g\u00e9ant de la Silicon Valley.))\r\n(03/PENURIE SKYGUIDE, SUITE PA) *** La proc\u00e9dure de conciliation entre les aiguilleurs du ciel et leur employeur Skyguide se poursuit.\r\nUn proc\u00e9dure qui a permis d'\u00e9viter un mouvement de gr\u00e8ve pr\u00e9vu  aujourd'hui  par les contr\u00f4leurs a\u00e9riens membres du syndicat Skycontrol...\r\nUne gr\u00e8ve qui aurait touch\u00e9 l'a\u00e9roport de Sion...\r\nUn a\u00e9roport qui continue de faire face \u00e0 des restrictions de vol pour des probl\u00e8mes de sous-effectifs dans le personnel affect\u00e9 au contr\u00f4le a\u00e9rien. \r\nUn contr\u00f4le g\u00e9r\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Skyguide. \r\nLa situation. que nous r\u00e9v\u00e9lions en avril dernier d\u00e9j\u00e0. ne s'am\u00e9liore donc pas, Yves Terrani.\r\n  0'54''\r\n((. Elle ne s'am\u00e9liore pas en effet. Le service des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, \u00e0 Sion, a \u00e9t\u00e9 rabot\u00e9 de deux heures tant samedi qu'hier (di), nous, a confirm\u00e9 Aline Bovier, la directrice de l'a\u00e9roport de Sion. Et il en ira de m\u00eame chaque week-end. Une situation qui devrait perdurer au-del\u00e0 du mois d'ao\u00fbt \u00e0 en croire Vladi Barrosa, porte-parole de Skyguide. \u00abIl nous manque une personne pour assurer le service de mani\u00e8re normale\u00bb, affirme ce dernier. Pour m\u00e9moire, la place a\u00e9rienne de Sion. qui enregistre une centaine de mouvements par jour. doit composer depuis plusieurs mois avec trois contr\u00f4leurs a\u00e9riens de moins sur un effectif de onze. Deux sont en arr\u00eat maladie longue dur\u00e9e, le troisi\u00e8me \u00e9tant parti \u00e0 la retraite. Trois personnes sont actuellement en formation pour Sion. Vladi Barrosa esp\u00e8re que l'une d'elles pourra entrer en fonction avant la fin de l'ann\u00e9e. En raison de la topographie de l'a\u00e9roport valaisan, il est impossible de transf\u00e9rer un contr\u00f4leur d'un place a\u00e9rienne suisse, une licence sp\u00e9cifique \u00e9tant n\u00e9cessaire. Vladi Barrosa ne nie pas que la situation demeure tendue \u00e0 Sion. \u00abNous ne pouvons rien faire de plus en l'\u00e9tat\u00bb, d\u00e9plore-t-il.))\r\n(TF7/ PREVENTION SIDA PI) *** 22 millions de personnes infect\u00e9es par le VIH sont actuellement trait\u00e9es dans le monde et pourtant l'\u00e9pid\u00e9mie ne ralentit pas assez. \r\nUn constat qui sera discut\u00e9 aujourd'hui lors de la 22e conf\u00e9rence internationale sur le sida. Experts et militants sont r\u00e9unis \u00e0 Amsterdam aux Pays-Bas jusqu'\u00e0 vendredi pour stimuler la recherche.\r\nLa pr\u00e9vention du Sida qui focalise l'essentiel des moyens, alors que d'autres infections sexuellement transmissibles, ont vu le nombre de leurs cas exploser ces derni\u00e8res ann\u00e9es. C'est la th\u00e8se du directeur m\u00e9dical d'un laboratoire parisien. \r\nEn Suisse, les milieux de la pr\u00e9vention nuancent ce constat, Simon Corthay...\r\n  1'23''\r\n((Elles n'ont pas explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es comme en France, mais les gonorrh\u00e9es et autres chlamydioses progressent aussi r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse. Et si la pr\u00e9vention joue un r\u00f4le dans le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est de favoriser leur d\u00e9pistage... Barbara Berger, directrice de l'organisation Sant\u00e9 sexuelle suisse.\r\nBerger 1\r\nLa pr\u00e9vention des IST, des infections sexuellement transmissibles, va d'ailleurs de pair avec celle du VIH - Sida...\r\nBerger 2\r\nPour autant, ne pas baisser la garde: dans un sondage command\u00e9 par Couleur3 sur ces infections, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 15-22 ans de Suisse romande ignorent tout de la chlamydia et de la gonorrh\u00e9e.))\r\n(TF5/ TDF DUEL DANS LES PYRENEES PI) *** Le Danois Magnus Cort Nielsen s'est adjug\u00e9 la 15e \u00e9tape du Tour de France hier \u00e0 Carcassone. \r\nLe coureurs de l'\u00e9quipe Astana a r\u00eagl\u00e9 au sprint ses deux compagnons d'\u00e9chapp\u00e9e, alors que Geraint Thomas a conserv\u00e9 son maillot jaune. \r\nCe lundi, le peloton b\u00e9n\u00e9ficie d'une journ\u00e9e de repos. Avant d'aborder demain les Pyr\u00e9en\u00e9es. \r\nA moins d'une d\u00e9faillance, la victoire se jouera entre deux coureurs de l'\u00e9quipe Sky,  Geraint Thomas et Chris Froome. Ce qui nous promet un duel fratricide, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  1'21''\r\n(( Thomas a pour lui 1'39 d'avance. Il peut aussi compter sur une plus grande fra\u00eecheur, puisque Chris Froome, comme Tom Dumoulin, a d\u00e9j\u00e0 un Tour d'Italie dans les jambes.  Pour le Gallois, la faille se situe plut\u00f4t dans son manque d'exp\u00e9rience, puisqu'il n'a jamais jou\u00e9 la gagne sur un Tour de trois semaines.\r\nCe qui semble s\u00fbr, c'est que Froome va passer \u00e0 l'attaque dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. Que va-t-il se passer derri\u00e8re lui \u00e0 ce moment-l\u00e0\u00a0? Tentative de r\u00e9ponse avec l'ancien coureur Jean-Fran\u00e7ois Bernard, aujourd'hui consultant pour France info\r\nSon\r\nDave Braislford, c'est manager de cette \u00e9quipe Sky. et il ne verrait donc pas d'un mauvais oil une premi\u00e8re victoire de Geraint Thomas, sur le Tour de France. Pour tourner la page de l'affaire du salbutamol.\r\nIl reste \u00e0 esp\u00e9rer que la victoie se jouera \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re, \u00e0 la p\u00e9dale, entre les deux co\u00e9quipiers. Et pas dans la voiture du directeur sportif. Sans quoi l'image de la Sky serait d\u00e9finitivement brouill\u00e9e.\r\nJJ - RTS Sport - Carcassonne.))\r\nExtro : A noter encore que l'Italien Gianni Moscon a \u00e9t\u00e9 exclu du Tour pour violence hier... Le coureur de la Sky, co\u00e9quipier de Geraint Thomas et de Chris Froom, s'en est pris \u00e0 un autre coureur pendant l'\u00e9tape...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Syrie) Une centaine de casques blancs... ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de Syrie hier.... avec des membres de leurs familles\r\nCes secouristes volontaires et leurs proches se trouvaient en difficult\u00e9s dans les zones rebelles du sud du pays... face \u00e0 l'offensive du r\u00e9gime de Bachar al Assad\r\nC'est Isra\u00ebl qui a organis\u00e9 l'\u00e9vacuation de ces 400 personnes... vers la Jordanie.\r\nLa grande-bretagne, l'Allemagne ou encore le Canada... ont propos\u00e9 de les accueillir par la suite. \r\nSelon le gouvernement canadien... un autre groupe de casques blanc est toujours bloqu\u00e9 en Syrie. \r\nIl n'a pas pu rejopindre la fronti\u00e8re jordanienne hier en raison de la situation sur le terrain.", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9716359", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-23T08:01:18_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-23T08:01:18_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9716366", "ece-9716359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-29T04:50:11Z", "speechToTexts": ["29.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nFoued Boukari le scandale Benalla peut -il devenir une affaire d'\u00c9tat en France, les parlementaires, en tout cas, haussent le ton, il r\u00e9clame des explications de la part d'Emmanuel Macron, mais ils devront se contenter aujourd'hui de son ministre de l'Int\u00e9rieur qui sera auditionn\u00e9 dans quelques heures, la 22\u00e8me conf\u00e9rence internationale sur le SIDA s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Amsterdam des laboratoires appelle \u00e0 ne pas oublier les autres infections sexuellement transmissibles, dont les cas ont explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, journ\u00e9e de repos ce lundi pour le peloton du Tour de France avant d'attaquer demain les Pyr\u00e9n\u00e9es et la victoire finale, qui devrait se jouer entre les 2 Britanniques de l'\u00e9quipe Sky. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nLa crise politique provoqu\u00e9e en France par l'affaire Benalla ne cesse de prendre de l'ampleur, le 1er acte judiciaire s'est clos hier soir avec la mise en examen de l'ancien monsieur s\u00e9curit\u00e9 d'Emmanuel Macron, Alexandre Benalla, accus\u00e9 d'avoir commis des violences lors des manifestations du 1er mai mise en examen \u00e9galement de 4 autres suspects, dont 3 policiers, l'opposition continue de d\u00e9noncer un scandale d'\u00c9tat accentu\u00e9 par le silence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Paris o\u00f9 nous attend Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly ce scandale Fr\u00e9d\u00e9ric occupe encore plus la sc\u00e8ne politique, ce lundi, mais aussi dans les jours \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [95%] :\r\nOui, l'on attend ce matin les premi\u00e8res explications officielles du gouvernement fran\u00e7ais, ce sera \u00e0 dealer avec l'audition du ministre de l'Int\u00e9rieur, devant la commission d'enqu\u00eate parlementaire G\u00e9rard Collomb sera interrog\u00e9 sur plusieurs zones d'ombres, pourquoi le gouvernement n'a -t-il pas saisi la justice alors qu'il avait connaissance des violences commises par Alexandre Benalla pourquoi ce monsieur s\u00e9curit\u00e9 d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, c'est ce que l'on essaiera d'eau trouver peut-\u00eatre un peu plus tard dans ce journal et qui nous parler de l'audition \u00e0 venir du ministre de l'Int\u00e9rieur en France dans cette affaire Benalla l'opposition de gauche comme de droite, qui depuis 5 jours, fait front commun pour obtenir des r\u00e9ponses signe extr\u00eamement fort, hier, l'Assembl\u00e9e nationale a m\u00eame d\u00fb suspendre ses travaux, elle examinait une r\u00e9vision de la Constitution, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly ce que l'on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric, vous nous parliez de toutes ces questions \u00e9voqu\u00e9es aujourd'hui \u00e0 l'Assembl\u00e9e lors de l'audition du ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [95%] :\r\nOui, parmi ces questions, pourquoi ce jeune homme de 26 ans sans exp\u00e9rience majeure semble -t-il donner des ordres aux forces de l'ordre, pourquoi s'est -il procur\u00e9 ill\u00e9galement des bandes de vid\u00e9osurveillance, ce qui a conduit \u00e0 la mise en examen de 3 policiers, voil\u00e0 quelques-unes des questions auxquelles devra r\u00e9pondre le ministre de l'Int\u00e9rieur, ainsi que le pr\u00e9fet de police et le directeur de cabinet de l'\u00c9lys\u00e9e, qui sont tous trois auditionn\u00e9s cette semaine tout droit en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [95%] :\r\n\u00e0 la communication difficile avec Paris, donc l'audition vous parlez s'aujourd'hui du ministre de l'Int\u00e9rieur de d'Emmanuel Macron, la plus grave crise politique doit traverser le pr\u00e9sident fran\u00e7ais depuis le d\u00e9but de son bain l'actualit\u00e9 \u00e9galement aujourd'hui, avec ces 14 personnes touch\u00e9es lors d'une fusillade \u00e0 Toronto cette nuit une femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e des suites de ses blessures, une fillette dans un \u00e9tat critique fusillade qui a eu lieu dans le quartier grec de la m\u00e9tropole \u00e9conomique canadienne, la police pr\u00e9cise que le tireur est mort \u00e0 la suite d'un \u00e9change de coups de feu avec les forces de l'ordre, expliquant qu'il \u00e9tait trop t\u00f4t pour s'avancer sur ses motivations, la pr\u00e9sence polici\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e mi- juillet \u00e0 Toronto, en raison d'un risque potentiel pour la s\u00e9curit\u00e9, selon les autorit\u00e9s, c'est un calme tout relatif qui r\u00e8gne dans la bande de Gaza, apr\u00e8s de nouveaux accrochages vendredi entre Isra\u00ebl et le Hamas des violences qui ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 quatre palestiniens et un soldat isra\u00e9lien, un accord de cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 conclu durant le week- end, c'est le 2\u00e8me du genre en 2 semaines, une tr\u00eave fragile car la situation dans la bande de Gaza Marine Vlahovic reste tr\u00e8s instable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [94%] :\r\nDepuis l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, seuls quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la bande de Gaza, hier soir, l'aviation isra\u00e9lienne a vis\u00e9 un groupe de lanceurs de cerfs-volants incendiaires tandis que samedi, une tentative d'infiltration palestinienne a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e par un Tir d'artillerie, des accrochages qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivie de repr\u00e9sailles du Hamas, l'heure est donc \u00e0 la d\u00e9sescalade gr\u00e2ce \u00e0 une tr\u00eave inesp\u00e9r\u00e9e car le Hamas est au fond qu'un nouveau conflit avec l'\u00c9tat h\u00e9breu sera d\u00e9vastateur \u00e0 la fois pour la bande de Gaza et pour le mouvement islamiste, mais c'est un calme pr\u00e9caire, Isra\u00ebl compte bien mettre fin au cerfs-volants incendiaires lanc\u00e9es depuis Gaza et le Hamas n'est peut-\u00eatre pas en mesure d'enrayer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, l'enclave palestinienne est plus que jamais exsangue depuis qu'Isra\u00ebl a durcit le blocus en suspendant les livraisons de fioul et de gaz, ses livraisons pourraient reprendre demain \u00e0 la condition qu'un calme total r\u00e8gne d'ici l\u00e0, Marine Vlahovic pour RTSinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [94%] :\r\nEt cette nuit, c'est un adolescent palestinien de 15 ans qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des soldats isra\u00e9liens pr\u00e8s de Bethl\u00e9em, en Cisjordanie occup\u00e9e, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a confirm\u00e9 que des soldats avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans ce camp pour arr\u00eater deux suspects, sans confirmer la mort de l'adolescent en Italie le remplacement pour des raisons de sant\u00e9, de Sergio Marchionni \u00e0 la t\u00eate du groupe Fiat, Chrysler est unanimement per\u00e7ue comme la fin d'une \u00e9poque, celle du renouveau de la firme automobile quasiment en faillite il y a 14 ans \u00e0 l'arriv\u00e9e de Marc Ion et quelle sera d\u00e9sormais l'avenir du constructeur turinois, c'est la question Eric Joseph qui se pose aujourd'hui en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [93%] :\r\nSi la succession de Sergio Marchionne s'inscrit dans la continuit\u00e9, avec notamment la nomination \u00e0 la t\u00eate du groupe Fiat, Chrysler de l'Anglais Mike Manley, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le patron de Jeep, une certaine incertitude entoure n\u00e9anmoins l'avenir du 7\u00e8me groupe automobile mondial non seulement car, Sergio Marchionne, \u00e9tait l'homme du redressement et que son absence cr\u00e9era in\u00e9vitablement un vide mais aussi parce que des nuages se profilent dans le secteur automobile, la guerre commerciale initi\u00e9e par Donald Trump, avec des hausses de taxes d'importation, un peu partout dans le monde pourraient en particulier p\u00e9naliser le groupe qui vont aux \u00c9tats-Unis des Alfa Rom\u00e9o des maserati construite en Italie et en Europe des Jeep produites pr\u00e8s de Detroit, mais surtout dans un march\u00e9 automobile qui n\u00e9cessite toujours plus d'investissements pour d\u00e9velopper la voiture \u00e9lectrique et les \u00e9quipements technologiques, la question d'un mariage avec un autre acteur du secteur est de nouveau pos\u00e9e une partie de la presse italienne, sugg\u00e8re m\u00eame que Fiat, Chrysler devrait aussi trouver une alliance avec un g\u00e9ant de la Silicon Valley, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [93%] :\r\nLa proc\u00e9dure de conciliation entre contr\u00f4leurs a\u00e9riens et employeur Skyguide se poursuit, une proc\u00e9dure qui a permis d'\u00e9viter un mouvement de gr\u00e8ve pr\u00e9vue aujourd'hui par les contr\u00f4leurs a\u00e9riens, membres du syndicat Sky contr\u00f4le une gr\u00e8ve qui aurait touch\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Sion mais a\u00e9roport qui continue de faire face \u00e0 des restrictions de vols pour des probl\u00e8mes de sous- effectifs dans le personnel affect\u00e9 au contr\u00f4le a\u00e9rien contr\u00f4le g\u00e9r\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Skyguide la situation que nous vous r\u00e9v\u00e9lions en avril dernier, d\u00e9j\u00e0 ne s'am\u00e9liore donc pas Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [96%] :\r\nElle ne s'am\u00e9liore pas, en effet, le service des contr\u00f4leurs a\u00e9riens \u00e0 Sion a \u00e9t\u00e9 rabot\u00e9 de 2 heures temps samedi qu'hier nous a confirm\u00e9, Aline Bovier, la directrice de l'a\u00e9roport valaisan et il en ira de m\u00eame chaque week- end, une situation qui devrait perdurer au-del\u00e0 du mois d'ao\u00fbt en croire Vladi Barrosa, porte- parole de Skyguide, il nous manque une personne pour assurer le service de mani\u00e8re normale, affirme ce dernier, pour m\u00e9moire, la place a\u00e9rienne de Sion, qui enregistre une centaine de mouvements par jour doit composer depuis plusieurs mois avec trois contr\u00f4leurs a\u00e9riens de moins sur un effectif de onze 2 sont en arr\u00eat maladie longue dur\u00e9e, le troisi\u00e8me \u00e9tant parti \u00e0 la retraite, 3 personnes sont actuellement en formation pour Sion Vladi Barrosa esp\u00e8re que l'une d'elles pourra entrer en fonction avant la fin de l'ann\u00e9e en raison de la topographie de l'a\u00e9roport valaisan, il est impossible de transf\u00e9rer un contr\u00f4leur d'une autre place a\u00e9rienne suisse une licence sp\u00e9cifique \u00e9tant n\u00e9cessaire Vladi Barrosa ne nie pas que la situation demeure tendue \u00e0 Sion, nous ne pouvons rien faire de plus en l'\u00e9tat, d\u00e9plore -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [95%] :\r\nOn en parlait la semaine derni\u00e8re dans tout un monde avec le directeur d'ONU- SIDA, 22 millions de personnes infect\u00e9es par le VIH sont actuellement trait\u00e9s dans le monde, et pourtant, l'\u00e9pid\u00e9mie ne ralentit pas suffisamment fait un constat qui sera discut\u00e9 aujourd'hui lors de la 22\u00e8me conf\u00e9rence internationale sur le SIDA, experts et militants sont r\u00e9unis \u00e0 Amsterdam aux Pays-Bas jusqu'\u00e0 vendredi pour stimuler la recherche, la pr\u00e9vention du SIDA qui focalise l'essentiel des moyens alors que d'autres infections sexuellement transmissibles ont vu le nombre de leurs cas exploser ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est la th\u00e8se du directeur m\u00e9dical d'un laboratoire parisien en Suisse, les milieux de la pr\u00e9vention nuancent ce constat Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:08) [93%] :\r\nElles n'ont pas explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, comme en France, mais les gonorrh\u00e9e et autres chlamydia osent progresse aussi r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse et si la pr\u00e9vention joue un r\u00f4le dans le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est de favoriser leur d\u00e9pistage Barbara Berger, directrice de l'organisation Sant\u00e9 sexuelle suisse. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:26) [89%] :\r\nLes chiffres que nous avons aujourd'hui aussi eau confrontation de ces chiffres que nous avons aujourd'hui est vraiment aussi un succ\u00e8s de la pr\u00e9vention que les gens seront contents qu'il y a le d\u00e9pistage que ces cr\u00eapes tables et qui font certes le pistage apr\u00e8s un rapport sexuel non prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:44) [97%] :\r\nLa pr\u00e9vention des IST des infections sexuellement transmissibles va d'ailleurs de Pair avec celle du VIH SIDA. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:52) [80%] :\r\nOn suit un d'\u00e9pid\u00e9mie, en gros, \u00e7a s'est tr\u00e8s clairement que les grandes cantaliens VIH sont d\u00e9butantes et compagne VIH IST, par exemple, ont aussi dans l'\u00e9quitation sexuelle \u00e0 \u00e0, l\u00e0 o\u00f9 les 2 th\u00e9matiques sont trait\u00e9s ensemble je vois plut\u00f4t l'Avantage parce que effectivement dans la pr\u00e9vention et dans la dans la sant\u00e9, les moyens sont toujours, il \u00e9tait alors ton Dieu si on peut le faire ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:18) [99%] :\r\nPour autant, ne pas baisser la garde dans un sondage command\u00e9 par Couleur3 sur ces infections pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 15 22 ans de Suisse romande ignorent tout de la chlamydia et de la gonorrh\u00e9e le Danois Magnus Cort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [95%] :\r\nNielsen s'est adjug\u00e9 la 15\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, c'\u00e9tait hier \u00e0 Carcassone le coureur de l'\u00e9quipe Astana a battu au sprint, presque sans effort ses 2 compagnons d'\u00e9chapp\u00e9e, alors que Geraint Thomas a conserv\u00e9 son maillot jaune ce lundi le peloton b\u00e9n\u00e9ficie d'une journ\u00e9e de repos avant d'aborder demain les Pyr\u00e9n\u00e9es, \u00e0 moins d'une d\u00e9faillance, la victoire se jouera entre 2 coureurs de l'\u00e9quipe Sky, Geraint Thomas et Chris Froome ce qui nous promet un duel fratricide J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:58) [97%] :\r\nBien Thomas a pour lui une minute 39 d'avance, il peut aussi compter sur une plus grande fra\u00eecheur puisque Chris Froome comme Tom Dumoulin a d\u00e9j\u00e0 un Tour d'Italie dans les jambes pour le Gallois la faille se situe plut\u00f4t dans son manque d'exp\u00e9rience puisqu'il n'a jamais jou\u00e9 la gagne sur un tour de 3 semaines, ce qui semble \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr c'est que Froome va passer \u00e0 l'attaque dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, que va -t-il se passer derri\u00e8re lui \u00e0 ce moment -l\u00e0, tentative de r\u00e9ponse avec l'ancien coureur Jean-Fran\u00e7ois Bernard, aujourd'hui consultant pour France Info. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:27) [87%] :\r\nSi Dumoulin il va Thomas va suivre et qui dit qu'il va pas contrer derri\u00e8re, on n'en sait rien, mais si Dumoulin il va pas je pense que l\u00e0 il va falloir laisser filer si Froome et l\u00e0 peut-\u00eatre qu'un seul qui conna\u00eet la r\u00e9ponse, je pense que si la conna\u00eet, il a un favori quand m\u00eame pour gagner, je parle de Brahim de bras forme je pense qu'il aimerait bien que ce soit, Thomas qui gagne quand m\u00eame vous dire \u00e7a, on dirait un peu les angles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:52) [91%] :\r\nPour l'image, \u00e7a serait mieux, je pense que oui, Dev Brailsford c'est le manager de la Sky et il ne verrait donc pas d'un mauvais oeil une premi\u00e8re victoire de Geraint Thomas sur le Tour de France pour tourner la page de l'affaire du salbutamol reste esp\u00e9rer que la victoire se jouera \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 la p\u00e9dale, entre les 2 co\u00e9quipiers et pas dans la voiture du directeur sportif, sans quoi l'image de la Sky serait d\u00e9finitivement brouill\u00e9e J\u00e9r\u00f4me Jeannin rtssport Carcassonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [94%] :\r\n\u00e0 noter encore que l'Italien de Gianni Moscon a \u00e9t\u00e9 exclu hier du Tour de France pour violence, le coureur de la Sky, co\u00e9quipier de Geraint Thomas et de Chris Froome s'en est pris \u00e0 un autre coureur juste apr\u00e8s le d\u00e9part de la 15\u00e8me \u00e9tape, et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 13 \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-23T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE39562D-2593-4E70-8651-3DCC861FBD34", "internalArchiveId": "EE39562D-2593-4E70-8651-3DCC861FBD34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Stefan Mann, chercheur en socio-\u00e9conomie;Boukari, Fouad;Thierry Ardisson, pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9;H\u00e9l\u00e8ne Le Touzey, m\u00e8re de Micha\u00ebl Blanc;Lucien Barras, D\u00e9put\u00e9-suppl\u00e9ant des Verts au Grand Conseil valaisan et ancien pr\u00e9sident d'Altitude 1400;Silvan Dillier, coureur cyclsite professionnel\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/ AGRICULTURE FICTION PI) Si les Suisses mangeaient plus de pain, de pommes de terre et moins de porc, de volaille et d'oufs, ils pourraient vivre en autarcie. \r\nLes surfaces cultivables actuelles permettent th\u00e9oriquement de nourrir toute la population. C'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e la semainer derni\u00e8re par Agroscope. \r\nUne recherche men\u00e9e sur mandat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral pour l'approvisionnement \u00e9conomique du pays. \r\nPour assurer l'auto-approvisionnement de la population, il faudrait Pietro Bugnon quelques aujustement au niveau des surfaces agricoles de Suisse...\r\n  1'38''\r\nEt nous voterons sur ces deux textes le 23 septembre prochain.\r\n((Les sp\u00e9cialistes d'Agroscope ont con\u00e7u un mod\u00e8le math\u00e9matique qui optimise l'utilisation des surfaces agricoles existantes. Leur conclusion: la Suisse a les moyens de nourrir sa population, sans importations et moyennant quelques adaptations. Stefan Mann, chercheur en socio-\u00e9conomie.\r\nSON 31''\r\nTRAD: Ce ne serait pas possible avec une consommation aussi abondante qu'aujourd'hui. Il faudrait vivre plus modestement. En termes de quantit\u00e9s, nous ne pourrions plus ing\u00e9rer plus de 3000 calories par jour et par personne, mais seulement 2300. C'est nettement moins, mais tout \u00e0 fait suffisant. Et d'un point de vue qualitatif, nous ne pourrions presque plus consommer de porc, de volaille, de vin ou de bi\u00e8re. Ce serait un r\u00e9gime bas\u00e9 essentiellement sur les c\u00e9r\u00e9ales, les pommes de terre, les l\u00e9gumes... il serait plus sain que les r\u00e9gimes alimentaires actuels.\r\nDe nouvelles habitudes alimentaires. Et des transformations dans le monde agricole. Stefan Mann.\r\nSON 16''\r\nTRAD: Les producteurs devraient par exemple r\u00e9duire fortement, voire abandonner leurs cheptels. De quelle mani\u00e8re les autorit\u00e9s cantonales seraient responsables de cela? Comment les exploitations feraient pour adapter leurs productions en cons\u00e9quence? C'est une question qui n'est pas encore r\u00e9solue.\r\nDes \u00e9volutions dans le paysage aussi.\r\nSON 12''\r\nTRAD: Certaines prairies naturelles actuelles devraient \u00eatre converties en terres arables. Nous savons relativement bien de quelles surfaces il s'agit. Ce sont surtout des prairies qui sont aujourd'hui utilis\u00e9es pour la production laiti\u00e8re et pour l'\u00e9levage de bovins.\r\nLe sc\u00e9nario \u00e9tudi\u00e9 par Agroscope rel\u00e8ve aujourd'hui de la pure fiction. Il sera brandi par les partisans des initiatives \"pour des aliments \u00e9quitables\" et \"pour la souverainet\u00e9 alimentaire\". Ils tenteront de montrer, avec cette \u00e9tude, que l'auto-approvisionnement n'est pas une utopie.))\r\n(Bve Bennalla) Emmanuel Macron a jug\u00e9 dimanche inacceptable le comportement d'Alexandre Benalla, son ex-collaborateur mis en examen pour des violences en marge des manifestations du 1er-Mai \u00e0 Paris. Une source proche du pr\u00e9sident fran\u00e7ais a en outre assur\u00e9 qu'il \"n'y a pas eu et il n'y aura pas d'impunit\u00e9\".\r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait le point dimanche en d\u00e9but de soir\u00e9e avec le Premier ministre Edouard Philippe, le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb, le porte-parole du gouvernement Benjamin Griveaux et le secr\u00e9taire d'Etat aux Relations avec le Parlement Christophe Castaner, par ailleurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en Marche. \r\nIl a estim\u00e9 qu'il y avait eu une s\u00e9rie de dysfonctionnements \u00e0 l'Elys\u00e9e depuis le 1er mai et pr\u00e9cis\u00e9 qu'il avait demand\u00e9 \u00e0 Alexis Kohler, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence, de travailler \u00e0 une r\u00e9organisation des services de l'Elys\u00e9e et du cabinet pour que \u00e7a ne puisse pas se reproduire, a ajout\u00e9 la source.\r\nEmmanuel Macron \"parlera quand il le jugera utile, il estime qu'il y a une forme de d\u00e9cence \u00e0 ne pas prendre la parole au moment o\u00f9 sont lanc\u00e9es des enqu\u00eates\", a-t-on indiqu\u00e9.\r\n(TF6/ RETOUR MICHAEL BLANC LIBERE PI) Le Fran\u00e7ais Micha\u00ebl Blanc, qui a pass\u00e9 14 ans en prison en Indon\u00e9sie, est arriv\u00e9 hier matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nArr\u00eat\u00e9 en 1999 \u00e0 l'a\u00e9roport de Jakarta avec pr\u00e9s de 4 kilos de cannabis dans des bouteilles de plong\u00e9e, cet ancien cuisinier affirme qu'un ami les lui avait confi\u00e9es pour les transporter. \r\nApr\u00e9s avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la peine de mort Micha\u00ebl Blanc a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle partielle en 2009.\r\nL'ancien detenu va maintenant retrouver la maison familiale en Haute-Savoie.\r\nSon histoire et son combat pour retrouver la libert\u00e9,C\u00e9dric Guigon, a mobilis\u00e9, durant pr\u00e9s de 20 ans, le public, les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et les m\u00e9dias... \r\n  1'45''\r\n((C'est une histoire \u00e0 la Midnight Express.\r\nMicha\u00ebl Blanc a 26 ans quand il est interpell\u00e9 avec pr\u00e8s de 4 kilos de haschich dissimul\u00e9 dans des bouteilles de plong\u00e9e. \r\nIl n'aura de cesse de nier le trafic qui lui est reproch\u00e9. \r\nLe Fran\u00e7ais \u00e9chappe de justesse \u00e0 la peine de mort, mais il \u00e9cope d'une peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. La mobilisation m\u00e9diatique commence.\r\nDes personnalit\u00e9s apportent leur soutien, \u00e0 commencer par Thierry Ardisson qui lance m\u00eame une grande collecte de fonds. \r\nSON\r\nMois apr\u00e8s mois, l'animateur donne des nouvelles du prisonner et garde le contact avec son entourage, comme avec sa m\u00e8re.\r\nSON\r\nEn 2009, Micha\u00ebl Blanc obtient une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. Sa peine est r\u00e9duite \u00e0 20 ans. Il obtient finalement une lib\u00e9ration conditionnelle en 2014 mais ne peut pas quitter l'Indon\u00e9sie jusqu'\u00e0 ce samedi 21 juillet 2018.\r\nSa m\u00e8re, elle, a tout quitt\u00e9 pour s'installer en Indon\u00e9sie, pour le faire lib\u00e9rer. France T\u00e9l\u00e9visions a recueilli vendredi soir son t\u00e9moignage.\r\nSON \r\nA l'heure actuelle, plus de 1200 Fran\u00e7ais sont encore d\u00e9tenus \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n7 d'entre eux sont sous le coup d'une condamnation \u00e0 mort.))\r\n(02/DISNEYLANDISATION DES ALPES PI) *** Les Alpes suisses se transforment de plus en plus en parc d'attraction g\u00e9ant au grand dam des organisations de protection de l'environnement. \r\nLe constat, alarmiste, dress\u00e9 hier dans la SonntagsZeitung par Mountain Wilderness. \r\nAssociation internationale de sauvegarde de la montagne.\r\nLes offices du tourisme qui misent sur ces attractions pour combler les pertes des stations d'hiver. \r\nYves Terrani, est-ce que cette \u00e9volution est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9 en montagne...?\r\n  1'00''\r\n((. Elle prend en tout cas de l'ampleur. Jugez plut\u00f4t. Les montagnes de notre pays comptent actuellement 193 parcs d'attraction. Dont 130 ont vu le jour depuis le d\u00e9but du mill\u00e9naire. Directrice ex\u00e9cutive de Mountain Wilderness Suisse, Maren Kern d\u00e9nonce cet \u00abameublement des alpes\u00bb. D\u00e9put\u00e9-suppl\u00e9ant des Verts au Grand Conseil valaisan et ancien pr\u00e9sident d'Altitude 1400, Lucien Barras la rejoint. Qui consid\u00e8re qu'avec ce type de d\u00e9veloppement, on \u00e9volue \u00e0 rebours du bons sens.\r\nSon DIGAS 0'17''\r\n. Pour Lucien Barras, il y a mieux \u00e0 faire donc que ces parcs de loisirs. Par exemple mettre en valeur les qualit\u00e9s propres \u00e0 la montagne \u00e0 travers la marche, l'observation de la nature, le calme. \u00abDes activit\u00e9s simples, facilement accessibles, qui ne r\u00e9clament pas de gros efforts et qui sont gratuites\u00bb, dit-il. Inutile selon lui de reproduire dans les Alpes les attractions commerciales ou les distractions que l'on trouve en ville.))\r\n(Bve Suede) Un d\u00e9tachement de militaires fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9s dans la lutte au sol contre le feu est arriv\u00e9 dimanche soir en Su\u00e8de, o\u00f9 des incendies de for\u00eat continuent de faire rage malgr\u00e9 l'appui de Canadair europ\u00e9ens, dont deux fran\u00e7ais.\r\nSous-\u00e9quip\u00e9e pour ce genre d'interventions, la Su\u00e8de a sollicit\u00e9 l'aide de ses voisins en activant le M\u00e9canisme europ\u00e9en de protection civile. L'Italie, l'Allemagne, la Norv\u00e8ge et la Pologne ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel en envoyant hommes et mat\u00e9riels.\r\nStockholm a \u00e9galement contact\u00e9 l'Otan via son Centre euro-atlantique de coordination des r\u00e9actions en cas de catastrophe.\r\n(13/TDF DILLIER PI (22h30)) ** Victoire danoise hier \u00e0 Carcassonne lors de la 15\u00e8me \u00e9tape du Tour de France.\r\nMagnus Cort Nielsen s'est impos\u00e9 au sprint apr\u00e8s une longue \u00e9chapp\u00e9e.au sein de laquelle s'est gliss\u00e9e le Suisse Silvan Dillier.\r\nUne \u00e9chap\u00e9e strat\u00e9giqe, car l'argovien ne visait pas vraiment la victoire d'\u00e9tape. J\u00e9r\u00f4me Jeannin... \r\n  0'57''\r\nExtro : Ce lundi, le peloton profite d'une journ\u00e9e de repos. Avant d'aborder les Pyr\u00e9n\u00e9es d\u00e8s mardi. Avec toujours Geraint Thomas et Christopher Froome aux deux premi\u00e8res places. A noter encore que l'Italien Gianni Moscon a \u00e9t\u00e9 exclu du Tour pour violence hier (di)... Le coureur de la Sky, co\u00e9quipier de Thomas et de Froom, s'en est pris \u00e0 un autre coureur pendant l'\u00e9tape...\r\n(Bve Ozil) Mesut \u00d6zil a indiqu\u00e9 ce dimanche qu'il ne jouerait plus pour la s\u00e9lection allemande, \u00e0 la suite des insultes et du racisme dont il a \u00e9t\u00e9 victime.\r\nBless\u00e9 par la violence des critiques qui l'ont vis\u00e9 durant le Mondial apr\u00e8s sa photo avec le pr\u00e9sident turc Erdogan, Mesut \u00d6zil, le milieu de terrain de la Mannschaft, a annonc\u00e9 ce dimanche qu'il se mettait en retrait de la s\u00e9lection.\r\nCritiqu\u00e9 pour une photo prise avec le pr\u00e9sident turc Tayyip Erdogan avant le Mondial russe, il a assur\u00e9 que son geste n'avait \u00ab aucune intention politique \u00bb.\r\nCertains observateurs les ont accus\u00e9s de manquer de loyaut\u00e9 envers l'Allemagne, le manager de la Mannschaft Oliver Bierhoff allant m\u00eame jusqu'\u00e0 affirmer \u00ab qu'il aurait fallu envisager de se passer d'\u00d6zil \u00bb pour le Mondial.\r\nPour \u00d6zil, c'est surtout l'absence de soutien de la F\u00e9d\u00e9ration (DFB) qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 s'en aller.\r\n\"je ne jouerai plus pour l'Allemagne de matches internationaux aussi longtemps que je ressens du racisme et du manque de respect \u00e0 mon \u00e9gard \u00bb, \u00e9crit le joueur d'origine turque sur son compte Twitter.", "durationSec": 556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9716345", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-23T06:30:30_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-23T06:30:30_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9716369", "ece-9716345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-29T05:06:11Z", "speechToTexts": ["29.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nD\u00e9roge. \r\nSi les Suisses mangeaient plus de pain, de pomme de terre et moins de porc de volaille et de ils pourraient vivre en autarcie, les surfaces cultivables actuelles permettent th\u00e9oriquement de nourrir toute la population, c'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re par Agroscope une recherche men\u00e9e sur mandat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral pour l'approvisionnement \u00e9conomique du pays, pour assurer l'auto- approvisionnement de la population, il faudrait Pietro Bugnon quelques ajustements au niveau des surfaces agricoles de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [96%] :\r\nLes sp\u00e9cialistes d'Agroscope ont con\u00e7u un mod\u00e8le math\u00e9matique qui optimise l'utilisation des surfaces agricoles existantes leur conclusion, la Suisse a les moyens de nourrir sa population, presque sans importations et moyennant quelques adaptations Stefan Mann, chercheur en socio- \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [94%] :\r\nMeilleur film sous ce niveau, ce ne serait pas possible avec une consommation aussi abondante qu'aujourd'hui il faudrait vivre plus modestement en termes de quantit\u00e9, nous ne pourrions plus ing\u00e9rer plus de 3000 calories par jour et par personne, mais seulement 2300 c'est nettement moins mais tout \u00e0 fait suffisant d'un point de vue qualitatif, nous ne pourrions presque plus consommer de porc de volaille, de vin ou de bi\u00e8re, ce serait un r\u00e9gime bas\u00e9 essentiellement sur les c\u00e9r\u00e9ales, les pommes de terre, de l\u00e9gumes, il serait plus sain que les r\u00e9gimes alimentaires actuels \u00e0 la pyrotechnie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [99%] :\r\nDe nouvelles habitudes alimentaires et des transformations dans le monde agricole Stefan Mann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [84%] :\r\nDu Prozent, on les producteurs devraient par exemple r\u00e9duire fortement, voire abandonner leurs cheptels de quelle mani\u00e8re les autorit\u00e9s cantonales seraient responsables de cela, comment les exploitations feraient pour adapter leur production, cons\u00e9quence : c'est une question qui n'est pas r\u00e9solue pas ce statut, il n'aurait ne le surprime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [95%] :\r\nAvec aussi de probables \u00e9volutions dans le paysage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [87%] :\r\nEt ceci n'a aim\u00e9 que certaines prairies naturelles devrait \u00eatre converties en Terres arables ce sont surtout des prairies qui sont aujourd'hui utilis\u00e9es pour la production laiti\u00e8re et pour l'\u00e9levage des bovins femelles qui entra\u00eene fra\u00eeche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [99%] :\r\nLe sc\u00e9nario \u00e9tudi\u00e9 par Agroscope rel\u00e8ve aujourd'hui de la pure fiction mais il sera brandi par les partisans des initiatives pour des aliments \u00e9quitables et pour la souverainet\u00e9 alimentaire, ils tenteront de montrer avec cette \u00e9tude que l'auto- approvisionnement n'est pas une utopie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a jug\u00e9 inacceptable le comportement d'Alexandre Benalla sont color\u00e9s, NEC, son ex- collaborateur mis en examen hier pour des violences en marge des manifestations du 1er mai \u00e0 Paris, une source proche du pr\u00e9sident fran\u00e7ais assure \u00e9galement qu'il n'y a pas eu et il n'y aura pas d'impunit\u00e9, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait le point hier en d\u00e9but de soir\u00e9e, avec le 1er ministre \u00c9douard Philippe, le ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, qui sera lui auditionn\u00e9 ce matin 10 heures par une commission de l'Assembl\u00e9e, dans cette affaire, Emmanuel Macron, toujours selon cette source, qui parlera quand il le jugera utile, estimant qu'il y a une forme de d\u00e9cence \u00e0 ne pas prendre la parole au moment o\u00f9 sont lanc\u00e9es les en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [89%] :\r\nKate le Fran\u00e7ais Micha\u00ebl Blanc, qui a pass\u00e9 14 ans en prison, d'Indon\u00e9sie, est arriv\u00e9 hier matin \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [95%] :\r\nArr\u00eat\u00e9 en 1999 \u00e0 l'a\u00e9roport de Jakarta, avec pr\u00e8s de 4 kilos de cannabis dans des bouteilles de plong\u00e9e, cet ancien cuisinier affirme qu'un ami les lui avait confi\u00e9es pour les transporter, apr\u00e8s avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la peine de mort, Micha\u00ebl Blanc a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle partielle en 2009, l'ancien d\u00e9tenu va maintenant retrouver la maison familiale en Haute-Savoie, son histoire et son combat pour retrouver la libert\u00e9 C\u00e9dric Guigon a mobilis\u00e9 durant pr\u00e8s de 20 ans, le public, les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [93%] :\r\nC'est une histoire \u00e0 la Midnight Express Micha\u00ebl Blanc a 26 ans quand il est interpell\u00e9 avec pr\u00e8s de 4 kilos de haschich dissimul\u00e9s dans des bouteilles de plong\u00e9e, lui, n'aura de cesse de nier le trafic qui lui est reproch\u00e9, le Fran\u00e7ais \u00e9chappe de justesse \u00e0 la peine de mort, mais il \u00e9cope d'une peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, la mobilisation m\u00e9diatique commence des personnalit\u00e9s apportent leur soutien, \u00e0 commencer par Thierry Ardisson, qui lance m\u00eame une grande collecte de fonds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [75%] :\r\nSi il y a 1 1000000 virgule 7 t\u00e9l\u00e9spectateurs qui donne 1 francs ben \u00e7a fait un 1000700 si en assurant 70000 qui donne 10 francs \u00e7a fait aussi un 1000000 7, donc vous allez sur le site, Micha\u00ebl Blanc et voil\u00e0 son donne tous en francs ou 10 francs, \u00e7a d\u00e9pend de vos fortunes respectives ont peut-\u00eatre sortir de l\u00e0 en Bakchich ras les mecs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [94%] :\r\nMois apr\u00e8s mois, l'animateur donne des nouvelles du prisonnier, garde le contact avec son entourage comme avec sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [90%] :\r\nElle est aupr\u00e8s de lui \u00e0 Bali, elle soutient, elle en a besoin parce que c'est vrai qu'il y a eu des incidents \u00e0 la prison de ne pas \u00e7a et depuis une semaine les, les, les prisonniers sont de nouveau enferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [94%] :\r\nEn 2009 Micha\u00ebl Blanc obtient une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, sa peine est r\u00e9duite \u00e0 20 ans il obtient finalement une lib\u00e9ration conditionnelle en 2014, mais ne peut pas quitter l'Indon\u00e9sie jusqu'\u00e0 ce samedi 21 juillet 2018, sa m\u00e8re, elle a tout quitt\u00e9 pour s'installer en Indon\u00e9sie pour le faire lib\u00e9rer, elle \u00e9voque avec France T\u00e9l\u00e9visions, vendredi soir, les attentes de son fils. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:39) [80%] :\r\nSuper heureux, il est sous terre motiver pour France vivre sa vie \u00e0 fond, il est un peu inquiet aussi parce qu'il sait parce que \u00e7a va \u00eatre justement il perdu pied avec la r\u00e9alit\u00e9 de l'Europe depuis bien dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [95%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, plus de 1200 fran\u00e7ais sont encore d\u00e9tenus \u00e0 l'\u00e9tranger, 7 d'entre eux sont sous le coup d'une condamnation \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:02) [93%] :\r\nLes Alpes suisses se transforme de plus en plus en parc d'attraction g\u00e9ant, au grand dam des organisations de protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [96%] :\r\nUn constat alarmiste dress\u00e9 hier dans la SonntagsZeitung par Mountain Wilderness association internationale de sauvegarde de la montagne, les offices du tourisme, qui misent sur ces attractions pour combler les pertes des stations d'hiver alors ce que cette \u00e9volution Yves Terrani est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9 en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:27) [95%] :\r\nElle prend en tout cas de l'ampleur, jugez plut\u00f4t : les montagnes de notre pays comptent actuellement 193 parcs d'attractions, dont 130 ont vu le jour depuis le d\u00e9but du mill\u00e9naire, directrice ex\u00e9cutive de Mountain Wilderness Suisse Maren Kern d\u00e9nonce je cite cet ameublement des Alpes d\u00e9put\u00e9- suppl\u00e9ant des Verts au Grand Conseil valaisan et ancien pr\u00e9sident d'Altitude 1400 Lucien Barras la rejoint, qui consid\u00e8re qu'avec ce type de d\u00e9veloppement, on \u00e9volue \u00e0 rebours du bon sens. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:52) [89%] :\r\nAlors je pense effectivement que le d\u00e9veloppement du tourisme d'\u00e9t\u00e9 sur le mod\u00e8le de l'hiver \u00e0 grand sports d'infrastructures ou de construction, c'est pas forc\u00e9ment la meilleure solution, on peut acc\u00e9der \u00e0 la montagne, sans forc\u00e9ment construire l\u00e0 on conna\u00eet une approche un petit peu de construction ou un peu mercantile de la nature qui est pas forc\u00e9ment la plus durable et la plus saine, \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:09) [95%] :\r\nPour Lucien Barras, il y a mieux \u00e0 faire, donc que ces parcs de loisirs par exemple mettre en valeur les qualit\u00e9s propres \u00e0 la montagne, \u00e0 travers la marche, l'observation de la nature, le calme des activit\u00e9s simples facilement accessibles, qui ne r\u00e9clament pas de gros efforts et qui sont gratuites, dit -il, inutile, selon lui, de reproduire dans les Alpes, les attractions commerciales que l'on trouve en ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [94%] :\r\nDes militaires fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9s dans la lutte au sol contre le feu sont arriv\u00e9s hier soir, en Su\u00e8de, o\u00f9 des incendies de for\u00eat gigantesque continue de faire rage malgr\u00e9 l'appui de Canadair europ\u00e9ens sous- \u00e9quip\u00e9s pour ce genre d'interventions, la Su\u00e8de a sollicit\u00e9 l'aide de ses voisins en activant le m\u00e9canisme europ\u00e9en de protection civile, l'Italie, l'Allemagne, la Norv\u00e8ge, la Pologne, ont aussi r\u00e9pondu \u00e0 l'appel en envoyant hommes et mat\u00e9riel Stockholm qui a \u00e9galement contact\u00e9 l'Otan via son Centre euro- Atlantique de coordination des r\u00e9actions en cas de catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [96%] :\r\nVictoire danoise hier \u00e0 Carcassonne lors de la 15\u00e8me \u00e9tape du Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [95%] :\r\nMagnus Cort Nielsen s'est impos\u00e9 au sprint apr\u00e8s une longue \u00e9chapp\u00e9e au sein de laquelle s'est gliss\u00e9e le Suisse Silvan Dillier une \u00e9chapp\u00e9e strat\u00e9gique car l'argovien ne visait pas vraiment la victoire d'\u00e9tape J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:14) [91%] :\r\nApr\u00e8s Micky cher vendredi apr\u00e8s- Stefan K\u00fcng samedi c'est donc Sylvain Dillier, qui a repr\u00e9sent\u00e9 la Suisse dans l'\u00e9chapp\u00e9e du jour sortie surprenante puisque la mission de l'argovien consiste avant tout \u00e0 escorter Romain Bardet, le leader de l'\u00e9quipe AG2R -l\u00e0 Mondiale distanc\u00e9 dans la derni\u00e8re mont\u00e9e Sylvain Dillier expliquera la raison de sa fugue, \u00e0 l'issue de l'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:34) [77%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais \u00e9chapp\u00e9. \r\nDonc l'objectif du genre, c'\u00e9tait de contrer l'\u00e9quipe \u00e0 la fin des descentes Igor pour essayer de faire une bordure \u00e0 la fin, il y avait tout petit peu, trop peu de vent, mais bon comme un essayait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:54) [91%] :\r\nSilvan Dillier ne visait donc pas vraiment la victoire sa fugue qui \u00e9tait en fait une manoeuvre strat\u00e9gique, une sorte de traquenard pour tenter de pi\u00e9ger l'escale, mais \u00e7a n'a pas march\u00e9 les adversaires de l'\u00e9quipe britannique n'auront pas trop de la journ\u00e9e de repos ce lundi pour fomenter un meilleur complot J\u00e9r\u00f4me Jeannin rtssport Carcassonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [95%] :\r\nEt cela d\u00e8s le peloton profitera d'une journ\u00e9e de repos avant d'aborder les Pyr\u00e9n\u00e9es d\u00e8s demain avec toujours Geraint Thomas Christopher Froome aux 2 premi\u00e8res places \u00e0 noter encore que l'Italien Gianni Moscon a \u00e9t\u00e9 exclu du Tour pour violence hier le coureur de la Sky, co\u00e9quipier de Christopher Froome s'en est pris un autre coureur pendant l'\u00e9tape du football enfin et mais o\u00f9 \u00d6zil qui indiquait hier ne plus jouer pour la s\u00e9lection allemande \u00e0 la suite des insultes et du racisme dont il a \u00e9t\u00e9 victime, bless\u00e9e par la violence des critiques qui l'ont vis\u00e9 durant le Mondial apr\u00e8s sa photo avec le pr\u00e9sident Erdogan, certains observateurs ont accus\u00e9 le milieu de terrain de la Mannschaft de manquer de loyaut\u00e9 envers l'Allemagne, le manager de l'\u00e9quipe allemande Oliver Bierhoff, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 affirmer qu'il aurait fallu envisager de se passer d'\u00d6zil pour cette Coupe du monde pour le jeu, c'est surtout l'absence de soutien de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 s'en aller, je ne jouerai plus pour l'Allemagne de matches internationaux aussi longtemps que je ressens du racisme et du manque de respect \u00e0 mon \u00e9gard, a \u00e9crit le joueur d'origine turque sur son compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:12) [89%] :\r\nDe merci beaucoup Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-23T05:03:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3926411-0B06-42DD-BFA5-9B8726157F12", "internalArchiveId": "C3926411-0B06-42DD-BFA5-9B8726157F12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9pression au Nicaragua: interview de Gaspard Estrada", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "Treize pays d'Am\u00e9rique latine ont appel\u00e9 \u00e0 ce que la r\u00e9pression cesse imm\u00e9diatement au Nicaragua. Peuvent-ils jouer un r\u00f4le? Interview de Gaspard Estrada, directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes.\r\n\r\n* * Treize pays d'Am\u00e9rique latine ont appel\u00e9 \u00e0 ce que la r\u00e9pression cesse imm\u00e9diatement au Nicaragua. Peuvent-ils jouer un r\u00f4le? Interview de Gaspard Estrada, directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9716338", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9pression au Nicaragua: interview de Gaspard Estrada / TUM_2018-07-23T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 23.07.2018"], "alternativeSummary": ["Treize pays d'Am\u00e9rique latine ont appel\u00e9 \u00e0 ce que la r\u00e9pression cesse imm\u00e9diatement au Nicaragua. Peuvent-ils jouer un r\u00f4le? Interview de Gaspard Estrada, directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes."], "variantIds": ["ece-9716338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-29T06:27:15Z", "speechToTexts": ["29.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAnnuel Steels bonjour Gaspard Estrada, bonjour, vous \u00eates directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes, qui, pour r\u00e9pondre \u00e0 cet appel international \u00e0 enlever les armes des mains du dictateur qui vous voyez en en position de r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [90%] :\r\nJe pense que, en 1er lieu c'est propre pays latino- am\u00e9ricains qui doivent prendre monsieur qui doivent donc agir et je pense qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu un vote et organisation de l'\u00c9tat am\u00e9ricain, un vote glac\u00e9 que 21 pays se sont prononc\u00e9s pour condamner justement le r\u00e9gime de mais je pense qu'aujourd'hui il faut faire davantage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [84%] :\r\nFaire davantage, et ce qu'ils ils ont ils peuvent joint r\u00f4le ce qui elles peuvent s'immiscer dans les affaires du Nicaragua et comment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [87%] :\r\nMoi je pense que la communaut\u00e9 internationale doit justement agir pour faire sur le le gouvernement tout d'abord pour avoir les chiffres de de l'\u00e9preuve, vous avez mentionn\u00e9, il y a plusieurs chiffres concernant le nombre de pays, je pense, il y avait une compagne, une maison d'actions internationale qui soutient l'action nationale puisque on a vu le reportage l'a soulign\u00e9 qu'aujourd'hui il y a une opposition que je sois de la part des \u00e9tudes de la et il va faire une volont\u00e9 de m\u00e9diation de l'\u00c9glise et qui est prise \u00e0 partie par le gouvernement, Ortega et donc je pense qu'\u00e0 additionner, c'est ce groupe- l\u00e0, pour faire changer la maman et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [91%] :\r\nAlors Gaspard Estrada, on a des petits probl\u00e8mes de liaison vous entend pas tr\u00e8s bien, on va, on va voir si on arrive \u00e0 corriger \u00e7a, on va, on va essayer de vous rappeler, donc on va raccrocher la ligne reste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de T\u00e9l et notre technicien Fabrice Harel dit qui est en r\u00e9gie actuellement va vous rappeler, normalement \u00e7a devrait passer, enfin on esp\u00e8re que \u00e7a passe un petit peu mieux la 2\u00e8me fois quand on \u00e9tablit ont r\u00e9tabli une liaison parfois \u00e7a marche un petit peu mieux est-ce que monsieur Estrada est en ligne, pas encore, mais \u00e7a va, voil\u00e0 Monsieur Estrada oui alors on vous a retrouv\u00e9, on va voir si la ligne est un petit peu meilleure cette fois -ci, vous nous parlez de, de, de tout le monde et de l'opposition qui se qui se met ensemble et qui, avec l'aide de d'autres pays d'Am\u00e9rique latine pour essayer de, de faire quelque chose, Daniel Ortega, lui il s'est enferm\u00e9 dans une logique de violence lui apparemment c'est qu'il veut aller au cas o\u00f9 ils anglos-saxons disent quel est sonM. Minson son dernier moment quel est son objectif. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [90%] :\r\nSon objectif est bien de se maintenir au pouvoir, \u00e9ventuellement, de transmettre le pouvoir \u00e0 sa femme, qui est actuellement vice- pr\u00e9sident du d'une grippe Nicaragua \u00e9crit l\u00e9g\u00e8rement il n'entend pas l\u00e2cher le pouvoir et c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour le Nicaragua, puisque le gouvernement le Nicaragua gouvern\u00e9 par les sandinistes depuis 2007, alors m\u00eame que Monsieur Ortega avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 aux commandes du pays de 79 \u00e0 90 et et et je pense qu'il il y a l\u00e0 bas, il n'est ni volont\u00e9 de de se perp\u00e9tuer au pouvoir co\u00fbte que co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nEt c'est vraiment lui le probl\u00e8me c'est Ortega le probl\u00e8me s'il disparaissait du jour au lendemain, le Nicaragua retrouverait le le calme, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:34) [88%] :\r\nEn l'occurrence, il faudrait qu'il oui les, les, les \u00e9lections libres est -ce que cela va r\u00e9soudre les pouvoirs les les probl\u00e8mes du du Nicaragua du jour on en plein non, en revanche, il y a, c'est qu'il y a une vraie cassure dans la soci\u00e9t\u00e9, il y a une division au sein du prix parce qu'on voit avec tous ces morts et il y a un v\u00e9ritable ras-le-bol par rapport \u00e0 cet accaparement par le le couple par la famille Ortega, des richesses du pays, et il y a une tr\u00e8s nette volont\u00e9 aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 nicaraguayenne de lire Stop \u00e0 ce r\u00e9gime qui en quelque sorte, reproduit les m\u00eames erreurs, les m\u00eames agissements de de de la dictature de Monsieur Somoza dictature qui avait \u00e9t\u00e9 donc qu'et qui, et qui avait \u00e9t\u00e9 mis une mission par le le le le le le la gu\u00e9rilla sandiniste en 79 quelle \u00e9poque, \u00e9tait dirig\u00e9 par Monsieur Ortega. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [89%] :\r\nDerni\u00e8re question : Gaspard Estrada les \u00e9lections vous o\u00f9 vous \u00e9voquez la question des \u00e9lections tout \u00e0 l'heure, les prochaines normalement se d\u00e9roule en 2021 Ortega refuse Daniel Ortega refuse d'en organiser avant, s'il continue de refuser, on peut, on peut pas le forcer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [90%] :\r\nOn peut pas le forcer, en effet, il y a des \u00e9lections en 2021, mais ce qui est propos\u00e9 par que ce soit les membres de l'opposition. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-23T07:03:42Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-9BBF7504-86D8-42B4-AFEE-B1FF3F8DF50E", "internalArchiveId": "9BBF7504-86D8-42B4-AFEE-B1FF3F8DF50E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: le joueur Mesut \u00d6zil quitte la Mannschaft pour cause de racisme", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "La Turquie salue la d\u00e9cision de Mesut \u00d6zil de quitter l'\u00e9quipe de football d'Allemagne. Le joueur dit partir \u00e0 cause du racisme qu'il subit depuis la publication d'une photo o\u00f9 il se montre avec le pr\u00e9sident Erdogan. Les r\u00e9actions sont vives en Allemagne.\r\n\r\n* * Football: le joueur Mesut \u00d6zil quitte la Mannschaft pour cause de racisme  12h30: All: Osil quitte Mannschaft R\u00e9actions MILCENT\r\nOn quitte la France... pour l'Allemagne... \r\nL'Allemagne... o\u00f9 une autre affaire... suscite... de nombreuses r\u00e9actions:\r\nCelle ... de \"Messoute.. \u00d6sil\".\r\nLe footballeur allemand... d'origine turque... a annonc\u00e9 hier... qu'il ne jouerait plus... dans \"l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne\".\r\nIl met en avant... le racisme... et le manque de respect... dont il se sent victime.... depuis... qu'il a pos\u00e9... avec le pr\u00e9sident turc... Erdogan... avant la Coupe du monde.\r\n\"Messoute \u00d6sil\"... s'est d'abord... mur\u00e9 dans le silence... puis a justifi\u00e9... cette photo... en attaquant... frontalement.... \"la f\u00e9d\u00e9ration allemande de football\". \r\nBlandine Milcent....Le d\u00e9bat... est donc relanc\u00e9 en Allemagne.\r\nLorsque nous gagnons je suis Allemand, lorsque nous perdons je suis immigr\u00e9, voil\u00e0 le message que Mezut \u00d6zil a effectivement envoy\u00e9 hier \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration allemande de football, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 son pr\u00e9sident, qu'il accuse d'incomp\u00e9tence, \u00ab\u00a0je ne veux plus \u00eatre le bouc \u00e9missaire pour son incapacit\u00e9 \u00e0 faire son boulot correctement, dit Mezut \u00d6zil, qui explique avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par la f\u00e9d\u00e9ration. Et il se justifie encore pour sa photo controvers\u00e9e\u00a0: il dit donc avoir pos\u00e9 avec le pr\u00e9sident turc \u00ab\u00a0par respect pour la fonction sans intention politique\u00a0\u00bb, ce qui n'a pas vraiment convaincu ceux qui le soutenaient dans le d\u00e9bat public.  \r\nEn tout cas... depuis ce communiqu\u00e9... les r\u00e9actions... ne cessent d'affluer... et certaines... Blandine... sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\u00a0:\r\nLe pr\u00e9sident du Bayern Uli Hoeness vient de d\u00e9clarer qu'en fait, c'\u00e9tait un nul\u00a0: \u00ab\u00a0la derni\u00e8re fois qu'il a gagn\u00e9 un duel sur le terrain, c'\u00e9tait avant 2014 (ann\u00e9e du titre de champion du monde pour l'Allemagne). Le quotidien Bild va dans la m\u00eame direction et parle de \u00ab\u00a0j\u00e9r\u00e9miades\u00a0\u00bb. Dans l'autre sens, ce commentaire du journal Die Zeit : \u00ab\u00a0on peut penser ce qu'on veut de lui et de ce qu'il a fait, mais un joueur allemand en 2018\u00a0d\u00e9missionne pour racisme: que se passe-t-il dans ce pays\u00a0?\u00a0\u00bb. \r\nEt que dit la F\u00e9d\u00e9ration allemande... de football\u00a0? \r\nRien pour l'instant, mais\u00a0: la sortie pr\u00e9matur\u00e9e de l'Allemagne de la coupe du monde et cette affaire \u00d6zil, cela ne sera pas sans cons\u00e9quence. D'ailleurs, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, Richard Grindel, qui a de fait tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 le dossier fait lui aussi l'objet de critiques s\u00e9v\u00e8res. L'un de ses anciens porte-parole a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui que c'\u00e9tait\u00a0le \u00ab\u00a0pire pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration en 50 ans\u00a0\u00bb.", "durationSec": 61, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9716384", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Football: le joueur Mesut \u00d6zil quitte la Mannschaft pour cause de racisme / 12H30_2018-07-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.07.2018"], "alternativeSummary": ["La Turquie salue la d\u00e9cision de Mesut \u00d6zil de quitter l'\u00e9quipe de football d'Allemagne. Le joueur dit partir \u00e0 cause du racisme qu'il subit depuis la publication d'une photo o\u00f9 il se montre avec le pr\u00e9sident Erdogan. Les r\u00e9actions sont vives en Allemagne."], "variantIds": ["ece-9716384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-29T10:42:19Z", "speechToTexts": ["29.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn quitte la France pour l'Allemagne, l'Allemagne, o\u00f9 une autre affaire suscite de nombreuses r\u00e9actions, celle de Metz toutes \u00d6zil le footballeur allemand de rustines turc a annonc\u00e9 hier qu'il ne jouerait plus dans l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne, il met en avant le racisme et le manque de respect dont ils sont victimes depuis qu'il a pos\u00e9 avec le pr\u00e9sident turc Erdogan avant la Coupe du monde mais sauteuse, il s'est d'abord mur\u00e9 dans le silence, puis a justifi\u00e9 cette photo en attaquant frontalement la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football, Blandine Milsan, vous \u00eates en Direct de Berlin, le d\u00e9bat est aujourd'hui relanc\u00e9e en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, lorsque nous gagnons je suis Allemand et lorsque nous perdons je suis immigr\u00e9, c'est le le message que mes ao\u00fbt \u00d6zil a effectivement envoy\u00e9 hier \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration allemande de football, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 son pr\u00e9sident, qui l'accuse d'incomp\u00e9tence, je ne veux plus \u00eatre le bouc \u00e9missaire pour son incapacit\u00e9 \u00e0 faire son boulot correctement, dit mazout \u00d6zil qui explique donc avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par la f\u00e9d\u00e9ration et il se justifie encore pour sa photo controvers\u00e9e, il dit avoir pos\u00e9 effectivement avec le pr\u00e9sident turc, par respect pour la foi, la fonction. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-23T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C81E27A-6C60-44EA-8BE5-52096303A333", "internalArchiveId": "1C81E27A-6C60-44EA-8BE5-52096303A333", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet du POP neuch\u00e2telois sur la formation obligatoire ne s\u00e9duit pas les autres partis", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "Le POP neuch\u00e2telois envisage de d\u00e9poser une initiative cantonale pour rendre la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans. C'est une id\u00e9e \u00e0 contre-courant, alors que le canton diminue son engagement dans les \u00e9coles professionnelles.\r\n\r\n* * Le projet du POP neuch\u00e2telois sur la formation obligatoire ne s\u00e9duit pas les autres partis  12h30: NE: sauver \u00e9coles professionnelles KOCHER\r\nIl faut rendre... la formation... obligatoire... jusqu'\u00e0 18 ans... dans le canton... de Neuch\u00e2tel.\r\nC'est en tout cas... ce que pense... le POP. \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions... ce matin... le parti... veut changer la loi. \r\nIl envisage... de d\u00e9poser... une initiative cantonale. \r\nUne id\u00e9e... \u00e0 contre-courant.... alors que le canton diminue... son engagement.... dans les \u00e9coles professionnelles... \r\nEtienne Kocher... vous avez donc cherch\u00e9 \u00e0 savoir... si cette id\u00e9e... s\u00e9duit... les autres partis.  \r\nEh bien... vous nous r\u00e9v\u00e9lez ce midi.... qu'une telle initiative... ne r\u00e9colterait... pas beaucoup de soutiens... de la part... des autres formations politiques.. neuch\u00e2teloises.\r\nPourtant tous sont d'accord sur cette \u00e9vidence : il faut un avenir pour chaque adolescent. Ca ne va pas d'avoir, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus d'une centaine d'\u00e9l\u00e8ves sans solution \u00e0 la fin de l'\u00e9cole.\r\nMais le cr\u00e9do du Conseil d'Etat, depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est de miser sur la formation duale. Renforcer les apprentissages. Puisqu'il faut r\u00e9duire le d\u00e9ficit... D\u00e9penser moins dans les \u00e9coles professionnelles. Et responsabiliser les entreprises. \r\nPour les partis de droite c'est cette mani\u00e8re de faire qui est la bonne. A l'image du pr\u00e9sident de l'UDC Stephan Moser, qui attire l'attention sur la responsabilit\u00e9 des jeunes et de leurs parents. \r\n((SON 1 --- 19'')) \r\nCr\u00e9do similaire du c\u00f4t\u00e9 du PLR. O\u00f9 l'on voit surtout dans cette initiative du POP... une d\u00e9fense corporatiste des int\u00e9r\u00eats des enseignants. \r\n*** Pas de soutien \u00e0 droite donc... et m\u00eame \u00e0 gauche... l'id\u00e9e ne s\u00e9duit pas vraiment. \r\nPour faire passer le projet au Grand Conseil il faudrait le soutien du Parti socialiste neuch\u00e2telois. Celui-ci n'a pas encore pris position officielle, mais sa pr\u00e9sidente Florence Nater se montre sceptique. \r\n((SON 2 --- 26'')) \r\nLes socialistes s'inqui\u00e8tent donc aussi des coupes dans les \u00e9coles, peut-\u00eatre trop rapides. Mais ils veulent laisser le temps au Conseil d'Etat, o\u00f9 ils sont majoritaires, d'\u00e9valuer les effets de ses mesures. D'autant qu'il y en a de nouvelles.. le canton vient de s'engager \u00e0 renforcer l'encouragement de la formation duale. \r\nA d\u00e9faut d'avoir un soutien des grands groupes politiques, la gauche radicale devra probablement faire appel au peuple pour", "durationSec": 61, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9716386", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le projet du POP neuch\u00e2telois sur la formation obligatoire ne s\u00e9duit pas les autres partis / 12H30_2018-07-23T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 23.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le POP neuch\u00e2telois envisage de d\u00e9poser une initiative cantonale pour rendre la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans. C'est une id\u00e9e \u00e0 contre-courant, alors que le canton diminue son engagement dans les \u00e9coles professionnelles."], "variantIds": ["ece-9716386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-29T10:42:18Z", "speechToTexts": ["29.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl faut rendre la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est en tout cas ce que pense le P O P nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce matin le parti vous changer la loi, il envisage de d\u00e9poser une initiative cantonale, une id\u00e9e \u00e0 contre- courant, alors que le canton diminue son engagement dans les \u00e9coles professionnelles,M. casher, vous avez donc cherch\u00e9 \u00e0 savoir si cette id\u00e9e s\u00e9duit les autres partis, h\u00e9 bien nous r\u00e9v\u00e9lez ce midi qu'une telle initiative ne r\u00e9colterait pas beaucoup de soutien de la part des auteurs politiques neuch\u00e2teloises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nNon, et pourtant, tous sont d'accord, hein, c'est une \u00e9vidence, il faut un avenir pour chaque adolescent \u00e7a ne va pas d'avoir comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus d'une centaine d'\u00e9l\u00e8ves sans r\u00e9elle solution \u00e0 la fin de l'\u00e9cole, mais le credo du Conseil d'\u00c9tat depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est la formation duale, renforcer les apprentissages et puisqu'il faut r\u00e9duire le d\u00e9ficit, d\u00e9penser moins dans les \u00e9coles professionnelles alors responsabilis\u00e9 les entreprises ne pas surcharger l'\u00c9tat aux yeux de la droite, c'est la bonne mani\u00e8re de faire le pr\u00e9sident de l'UDC St\u00e9phan Moser attire aussi l'attention sur la responsabilit\u00e9 des jeunes et de leurs parents. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-23T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBD32EC3-F483-4840-A53F-0E1971A72E0C", "internalArchiveId": "EBD32EC3-F483-4840-A53F-0E1971A72E0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nadia Boehlen, porte-parole d'Amnesty Suiss;Francis Beuchat, chef d'entreprise de construction;Pierre Parietti, pr\u00e9sident de la SSE Jura\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (08/INCULPATIONS AFFAIRE BENALLA) Le scandale politique qui agite la France depuis pr\u00e8s d'une semaine a d\u00e9bouch\u00e9 hier sur cinq inculpations\r\nAlexandre Benalla, proche du pr\u00e9sident Emmanuel Macron... a \u00e9t\u00e9 mis en examen dans la soir\u00e9e... pour violences dans le cadre des manifestations du premier mai.\r\nQuatre autres personnes sont \u00e9galement inculp\u00e9es dans ce contexte... dont trois policiers qui ont fourni ill\u00e9galement des images de vid\u00e9osurveillance de cette journ\u00e9e... \u00e0 Alexandre Benalla\r\nL'opposition accuse le pr\u00e9sident d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger son garde du corps...\r\nCe matin... le ministre de l'Int\u00e9rieur va tenter de contre-attaquer... Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n((((Ce sera la premi\u00e8re explication officielle du gouvernement fran\u00e7ais, apr\u00e8s cinq jours de silence. A 10 heures ce matin, le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb va \u00eatre auditionn\u00e9 par la commission d'enqu\u00eate parlementaire. \r\nCelle-ci va tenter de comprendre pourquoi le garde du corps d'Emmanuel Macron semble avoir \u00e9t\u00e9 davantage prot\u00e9g\u00e9 que sanctionn\u00e9. Pourquoi la justice n'a pas \u00e9t\u00e9 saisie, apr\u00e8s les violences qui remontent au 1er mai dernier. \r\nEt pourquoi ce garde du corps, \u00e2g\u00e9 de 26 ans et sans exp\u00e9rience majeure, semble diriger les troupes de police, sur plusieurs vid\u00e9os diffus\u00e9es ces jours-ci ? Hier, l'\u00c9lys\u00e9e a tent\u00e9 de faire descendre la pression, en faisant fuiter des propos d'Emmanuel Macron. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais juge inacceptable les agissements de son garde du corps. Il assure qu'il n'y a pas eu et qu'il n'y aura pas d'impunit\u00e9.  Fr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris)))\r\n(Syrie) ***** Plus de 400 casques blancs et membres de leur famille... ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de Syrie hier...\r\nCes secouristes volontaires et leurs proches se trouvaient en difficult\u00e9s dans les zones rebelles du sud de la Syrie... face \u00e0 l'offensive du r\u00e9gime de Bachar al Assad\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s avec l'aide d'Isra\u00ebl et seront h\u00e9berg\u00e9es en Jordanie pour trois mois maximum\r\nLa grande-bretagne, l'Allemagne ou encore le Canada... se sont propos\u00e9s pour les accueillir ensuite\r\nSelon le gouvernement canadien... un autre groupe de casques blanc est toujours bloqu\u00e9 en Syrie. \r\nIl n'a pas pu rejopindre la fronti\u00e8re jordanienne hier en raison de la situation sur le terrain.\r\n(Fran\u00e7ais Indon\u00e9sie) Lui a enfin pu rejoindre l'Europe... apr\u00e8s 19 ans de r\u00e9tention en Indon\u00e9sie pour trafic de drogue\r\nLe Fran\u00e7ais Micha\u00ebl Blanc est arriv\u00e9 hier \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bali en 1999... en possession de haschich\r\nDans ce pays aux lois antifrogues parmi les plus strictes du monde... il a pass\u00e9 14 ans en prison... et 4 ans sous contr\u00f4le judiciaire\r\nEn France... personbnalit\u00e9s et anonymes se sont mobilis\u00e9s en nombre... pendant des ann\u00e9es... pour protester contre la lourdeur de sa condamnation.\r\n(01/ERYTHREENS EXPULSES CH ITV BOEHLEN (22h30)) **** En Suisse, des centaines d'Erythr\u00e9ens dont la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e pourraient \u00eatre expuls\u00e9s \r\nEt ce alors m\u00eame qu'ils risquent d'\u00eatre enr\u00f4l\u00e9s de force de l'arm\u00e9e... une fois de retour en Erythr\u00e9e.\r\nSelon la presse al\u00e9manique domiciale... ils sont actuellement 643 dans ce cas de figure. \r\nC'est une r\u00e9cente d\u00e9cision de justice qui ouvre la voie aux expulsions des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s qui n'avaient pas accompli leur service militaire. \r\nDans la foul\u00e9e, le PLR exige l'acc\u00e9l\u00e9ration des renvois de ces personnes vers l'Erythr\u00e9e. \r\nUn appel que d\u00e9plore Nadia Boehlen, la porte-parole d'Amnesty Suisse.\r\n  0'40''\r\nNadia Boehlen r\u00e9pondait \u00e0 Mathieu Cupelin.\r\n(G20) **** La hausse des tensions commerciales est un risque pour la croissance mondiale.\r\nExtrait du communiqu\u00e9 du G20... publi\u00e9 \u00e0 l'issue de cette r\u00e9union des ministres des finances qui s'est tenue ce week-end \u00e0 Buenos Aires. \r\nUn communiqu\u00e9 qui rappelle les vertus du multilat\u00e9ralisme... dans le contexte de la guerre commerciale lanc\u00e9e par Washington \u00e0 l'\u00e9gard de plusieurs de ses partenaires internationaux. \r\nLes ministres des finances appellent \u00e0 un meilleur dialogue... pour d\u00e9samorcer les risques.\r\n(09/FIAT FIN D'UNE EPOQUE NOUVEAUX ENJEUX PA) Quel avenir pour Fiat Chrysler?\r\nC'est la question que se pose d\u00e9sormais l'Italie... apr\u00e8s le remplacement samedi du patron du groupe automobile... Sergio Marchionne... pour des raisons de sant\u00e9\r\nSergio Marchionne avait redonn\u00e9 un souffle \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9... qui \u00e9tait quasiment en faillite... il y  a 14 ans... avant son arriv\u00e9e\r\nEt Eric Joszef... son d\u00e9part marque la fin d'une \u00e9poque. \r\n  1'01''\r\n((Si la succession de Sergio Marchionne s'inscrit dans la continuit\u00e9 avec notamment la nomination \u00e0 la t\u00eate du groupe Fiat-Chrysler de l'anglais Mike Manley qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le patron de Jeep, une certaine incertitude entoure n\u00e9anmoins l'avenir du 7\u00e8me groupe automobile mondial. Non seulement car Sergio Marchionne \u00e9tait l'homme du redressement et que son absence cr\u00e9\u00e9ra in\u00e9vitablement un vide mais aussi parce que des nuages se profilent dans le secteur automobile. La guerre commerciale initi\u00e9e par Donald Trump avec des hausses de taxes d'importation un peu partout dans le monde pourrait en particulier p\u00e9naliser le groupe qui vend aux Etats-Unis des Alfa Romeo ou des Maserati construites en Italie et en Europe des Jeeps produites pr\u00e8s de D\u00e9troit. Mais surtout, dans un march\u00e9 automobile qui n\u00e9cessite toujours plus d'investissements pour d\u00e9velopper la voiture \u00e9lectrique et les \u00e9quipements technologiques, la question d'un mariage avec un autre acteur du secteur est de nouveau pos\u00e9e. Une partie de la presse italienne sugg\u00e8re m\u00eame que Fiat-Chrysler devrait aussi trouver une alliance avec un g\u00e9ant de la Silicon Valley.))\r\n(TF4/ DIFFICULTES ENTREPRISES CONSTRUCTION JURA PI) ***** Certaines entreprises du domaine de la construction ont le blues... dans le canton du Jura.\r\nEn cause: la fin des travaux de l'autoroute... totalement ouverte depuis la fin de l'ann\u00e9e 2016\r\nPour les petites soci\u00e9t\u00e9s qui ne travaillaient pas sur ce chantier... les affaires sont devenues plus rudes.\r\nEt Ga\u00ebl Klein... les grandes se rabattent d\u00e9sormais sur un march\u00e9 devenu... tr\u00e8s concurrentiel . \r\n  1'35''\r\n((Les chiffres sont l\u00e0. Selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par la section jurassienne de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs, plus d'un tiers des entreprises de construction ont r\u00e9duit leur personnel ces derniers mois. Deux tiers n'ont pas engag\u00e9 d'apprentis en 2017 et 90% consid\u00e8rent le niveau des prix du march\u00e9 comme bas. L'A16 repr\u00e9sentait encore 35 millions de francs de travaux en 2013, ce sera 660 000 cette ann\u00e9e. Cons\u00e9quence, un march\u00e9 d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et des entreprises qui souffrent. Celle de Francis Beuchat en Ajoie doit se battre sur tous les fronts.  \r\nAujourd'hui, les conditions sont devenues hyperconcurrentielles dans le Jura Int\u00e9ressant pour les maitres d'ouvrages et la collectivit\u00e9, mais plus difficile pour l'entreprise qui obtient le travail selon le pr\u00e9sident de la SSE Jura, Pierre Parietti. \r\nPour autant, Pierre Parietti n'est pas persuad\u00e9 que le secteur comptera \u00e0 l'avenir moins d'entreprises dans le Jura. Mais elles auront probablement moins de collaborateurs. En cause, la diminution du potentiel de gros chantiers du type A16, mais aussi la m\u00e9canisation et des m\u00e9thodes de travail moins gourmandes en main d'oeuvre.))\r\n(Bilan Pal\u00e9o) La 43e \u00e9dition du Pal\u00e9o festival s'est termin\u00e9e en beaut\u00e9 hier\r\nAvec comme derni\u00e8re t\u00eate d'affiche le groupe Fran\u00e7ais Indochine\r\nTout au long de la semaine derni\u00e8re... 230 000 personnes se sont rendues dans la plaine de l'Asse... \u00e0 Nyon... pour assister aux concerts de D\u00e9p\u00eache Mode... Orelsan ou encore Lenny Kravitz\r\nUne \u00e9dition marqu\u00e9e par une m\u00e9t\u00e9o plut\u00f4t cl\u00e9mente... \u00e0 l'exception de l'orage de vendredi soir.\r\n(11/FOOT SION-LUGANO PA (22h30)) **** La premi\u00e8re journ\u00e9e de Superleague n'a pas r\u00e9ussi au FC Sion\r\nLes S\u00e9dunois ont manqu\u00e9 leur rentr\u00e9e hier \u00e0 Tourbillon... en s'inclinant deux \u00e0 un contre Lugano.\r\nLa faute notamment au gardien Anthony Maisonnial... Responsbale d'un but gag, encaiss\u00e9 en tout d\u00e9but de rencontre... \r\nAlain Th\u00e9voz.\r\n  0'55''\r\nEt dans les deux autres rencontres d'hier....\r\nLe tenant du titre Young Boys a battu Grasshopper 2 \u00e0 0\r\nVictoire \u00e9galement pour Zurich... face \u00e0 Thoune: deux \u00e0 1\r\n()", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9716421", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-07-23T05:59:52_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-07-23T05:59:52_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9716428", "ece-9716421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:01Z", "speechToTexts": ["29.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nMariette Savoie bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, le rendez- vous est fix\u00e9 \u00e0 10 heures le gouvernement fran\u00e7ais va s'expliquer ce matin sur le scandale Benalla pourquoi la justice n'a -t-elle pas \u00e9t\u00e9 saisie apr\u00e8s les violences commises par ce proche du pr\u00e9sident lors des manifestations du 1er mai le ministre de l'Int\u00e9rieur, sera auditionn\u00e9 par une commission parlementaire, il faut acc\u00e9l\u00e9rer le renvoi des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens r\u00e9cemment d\u00e9bout\u00e9 en Suisse, au risque que certains soient enr\u00f4l\u00e9s de force dans l'arm\u00e9e, une fois de retour au pays, c'est la demande du PLR et vous l'entendrez, elle n'est pas du go\u00fbt d'Amnesty Suisse et puis en fin de journal, nous reviendrons sur la rentr\u00e9e manqu\u00e9e du FC Sion hier en Super League de football une d\u00e9faite 2 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano, la faute \u00e0 une grosse bourde du gardien s\u00e9dunois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [93%] :\r\nLe scandale politique qui agite la France depuis pr\u00e8s d'une semaine, a d\u00e9bouch\u00e9 hier sur 5 inculpations, Alexandre Benalla, proche du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 mis en examen dans la soir\u00e9e pour violences dans le cadre des manifestations du 1er mai 4 autres personnes sont \u00e9galement inculp\u00e9es dans ce contexte, dont 3 policiers qui ont fourni ill\u00e9galement des images de vid\u00e9osurveillance de cette journ\u00e9e \u00e0 Alexandre Benalla, l'opposition accuse le pr\u00e9sident d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger celui qui \u00e9tait trop son garde du corps, ce matin, le ministre de l'Int\u00e9rieur, va tenter de contre- attaquer, Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [96%] :\r\nCe sera la premi\u00e8re explication officielle du gouvernement fran\u00e7ais, apr\u00e8s 5 jours de silence \u00e0 10 heures ce matin, le ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb va \u00eatre auditionn\u00e9 par la commission d'enqu\u00eate parlementaire sous serment, celle -ci va tenter de comprendre pourquoi le garde du corps d'Emmanuel Macron, semble avoir \u00e9t\u00e9 davantage prot\u00e9g\u00e9 que sanctionn\u00e9 : pourquoi la justice n'a pas \u00e9t\u00e9 saisie apr\u00e8s les violences qui remontent au 1er mai dernier et pourquoi ce garde du corps, \u00e2g\u00e9 de 26 ans et sans exp\u00e9rience majeure semble donner des ordres \u00e0 la hi\u00e9rarchie polici\u00e8re, hier, l'\u00c9lys\u00e9e a tent\u00e9 de faire descendre la pression en faisant fuiter des propos d'Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais juge inacceptables les agissements de son garde du corps, il assure qu'il n'y a pas eu et qu'il n'y aura pas d'impunit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [95%] :\r\nPlus de 400 casques blancs et membres de leurs familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de Syrie hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [95%] :\r\nCes secouristes, volontaires et leurs proches se trouvaient en difficult\u00e9 dans les zones rebelles du sud de la Syrie face \u00e0 l'offensive du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s avec l'aide d'Isra\u00ebl et seront h\u00e9berg\u00e9es en Jordanie pour 3 mois maximum, la Grande-Bretagne, l'Allemagne ou encore le Canada se sont propos\u00e9s pour les accueillir, ensuite, selon le gouvernement canadien, un autre groupe de casques blancs est toujours bloqu\u00e9 en Syrie, il n'a pas pu rejoindre la fronti\u00e8re jordanienne hier ont raison de la situation sur le terrain lui a enfin pu rejoindre l'Europe, apr\u00e8s 19 ans de r\u00e9tention en Indon\u00e9sie pour trafic de drogue, le Fran\u00e7ais Micha\u00ebl Blanc est arriv\u00e9 hier \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bali en 1999 en possession de haschich dans ce pays aux lois drogue parmi les plus stricts du monde, il a pass\u00e9 14 ans en prison et 4 ans sous contr\u00f4le judiciaire en France, personnalit\u00e9s et anonymes se sont mobilis\u00e9s en nombre, pendant des ann\u00e9es pour protester contre la lourdeur de cette condamnation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [94%] :\r\nEn Suisse, des centaines d'\u00c9rythr\u00e9ens dont la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, pourraient \u00eatre expuls\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [94%] :\r\nEt ce alors m\u00eame qu'il risque d'\u00eatre enr\u00f4l\u00e9s de force dans l'arm\u00e9e, une fois de retour en \u00c9rythr\u00e9e, selon la presse al\u00e9manique dominical et sont actuellement 643 dans ce cas de figure, c'est une r\u00e9cente d\u00e9cision de justice qui ouvrent la voie aux expulsions des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s qui n'avaient pas accompli leur service militaire dans la foul\u00e9e, le PLR exige l'acc\u00e9l\u00e9ration des renvois de ces personnes vers l'\u00c9rythr\u00e9e, un appel que d\u00e9plore Nadia Bologne la porte- parole d'Amnesty Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:38) [90%] :\r\nIl y a une volont\u00e9 politique de fermer la porte d'entr\u00e9e aux \u00c9rythr\u00e9ens, ce malgr\u00e9 la situation du pays qui continuent de pratiquer la conscription militaire obligatoire une conscription qui qui enferme les gens dans un syst\u00e8me de travail forc\u00e9 pendant des ann\u00e9es, avec \u00e0 la cl\u00e9, des mauvais traitements des abus sexuels, et il y a une volont\u00e9 d'ignorer \u00e7a minimiser \u00e7a faire baisser les chiffres de la ville et puis comme c'est quand m\u00eame la communaut\u00e9 qui est la 1\u00e8re communaut\u00e9 d'entr\u00e9e ensuite devant les Syriens et les l\u00e9zards sont mass\u00e9s sur recontacte pour maintenant renvoyer les \u00c9rythr\u00e9ens et leur fermer la porte \u00e0 l'action, une protection en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [79%] :\r\nNadia Mbola r\u00e9pondait \u00e0 Mathieu occupe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [99%] :\r\nLa hausse des tensions commerciales est un risque pour la croissance mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [93%] :\r\nOui, extrait du communiqu\u00e9 du G20 publi\u00e9 \u00e0 l'issue de cette r\u00e9union des ministres des Finances qui s'est tenu ce week- end \u00e0 Buenos Aires, un communiqu\u00e9 qui rappelle les vertus du multilat\u00e9ralisme dans le contexte de la guerre commerciale lanc\u00e9e par Washington \u00e0 l'\u00e9gard de plusieurs de ses partenaires internationaux, les ministres des Finances appellent \u00e0 un meilleur dialogue pour d\u00e9samorcer les risques : quel avenir pour Fiat, Chrysler, c'est la question que se pose d\u00e9sormais l'Italie apr\u00e8s le remplacement samedi du patron du groupe automobile Sergio Marques Yonnet pour des raisons de sant\u00e9, \u00e7a dure, Marc avait redonn\u00e9 un souffle \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait quasiment en faillite il y a 14 ans avant son arriv\u00e9e, \u00c9ric Joseph son d\u00e9part marque la fin d'une \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [93%] :\r\nSi la succession de Sergio Marchionne s'inscrit dans la continuit\u00e9, avec notamment la nomination \u00e0 la t\u00eate du groupe Fiat, Chrysler de l'Anglais Mike Manley, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le patron de Jeep, une certaine incertitude entoure n\u00e9anmoins l'avenir du 7\u00e8me groupe automobile mondial non seulement car, Sergio Marchionne, \u00e9tait l'homme du redressement et que son absence cr\u00e9era in\u00e9vitablement un vide mais aussi parce que des nuages se profilent dans le secteur automobile, la guerre commerciale initi\u00e9e par Donald Trump, avec des hausses de taxes d'importation, un peu partout dans le monde pourrait en particulier p\u00e9naliser le groupe qui vont aux \u00c9tats-Unis des Alfa Rom\u00e9o des maserati construite en Italie et en Europe des Jeep produites pr\u00e8s de Detroit, mais surtout dans un march\u00e9 automobile qui n\u00e9cessite toujours plus d'investissements pour d\u00e9velopper la voiture \u00e9lectrique et les \u00e9quipements technologiques, la question d'un mariage avec un autre acteur du secteur est de nouveau pos\u00e9e une partie de la presse italienne, sugg\u00e8re m\u00eame que Fiat, Chrysler devrait aussi trouver une alliance avec un g\u00e9ant de la Silicon Valley, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:06) [98%] :\r\nCertaines entreprises du domaine de la construction ont le blues dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [97%] :\r\nEn cause : la fin des travaux de l'autoroute totalement ouverte depuis la fin de l'ann\u00e9e 2016 pour les petites soci\u00e9t\u00e9s qui ne travaillaient pas sur ce chantier, les affaires sont devenues plus rudes et Ga\u00ebl Klein les grandes se rabattent d\u00e9sormais sur un march\u00e9 devenu tr\u00e8s concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [93%] :\r\nLes chiffres sont l\u00e0, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par la section jurassienne de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs, plus d'un tiers des entreprises de construction ont r\u00e9duit leur personnel ces derniers mois, 2 tiers n'ont pas engag\u00e9 d'apprentis en 2017 et 90 pourcent consid\u00e8rent le niveau des prix du march\u00e9 comme bas L'A16 repr\u00e9sentait encore 35 millions de francs de travaux en 2013, ce sera 660000 cette ann\u00e9e, cons\u00e9quence : un march\u00e9 d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 des entreprises qui souffrent, celle de Francis Beuchat en Ajoie doit se battre sur tous les fronts, ils prennent tout quoi, toutes ces entreprises qui travaill\u00e8rent sur la Transjurane doivent faire un chiffre d'affaires, ils doivent faire tourner leur inventaire ils viennent sur des dossiers qui ne prenait pas avant et qui en fin de compte nous cr\u00e9er des soucis parce que Berlin nous aussi, on doit cr\u00e9er du chiffre d'affaires et pour s'aligner au prix de ces grosses entreprises, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, aujourd'hui, les conditions sont devenues hyper concurrentiel dans le Jura, int\u00e9ressant pour les ma\u00eetres d'ouvrage et la collectivit\u00e9, mais plus difficile pour l'entreprise, qui obtient le travail selon le pr\u00e9sident de la SSE Jura Pierre Parietti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [91%] :\r\nToutes les entreprises souffrent plus qu'auparavant, parce que la dimension des chantiers veut qu'on doit assurer beaucoup plus de mobilit\u00e9, puis qui dit mobilit\u00e9 dit frais de d\u00e9placements aux frais d'infrastructure, un chantier qui dure plusieurs mois co\u00fbte moins cher en infrastructures que plusieurs chantiers, qui durent quelques semaines \u00e7a se fait au d\u00e9triment, ma foi, des prix ou du rendement ou la rentabilit\u00e9 dans le fond, dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [96%] :\r\nPour autant, Pierre Parietti n'est pas persuad\u00e9 que le secteur comptera \u00e0 l'avenir moins d'entreprises dans le Jura, mais elles auront probablement moins de collaborateurs en cause la diminution du potentiel de gros chantiers du type A16 mais aussi la m\u00e9canisation et des m\u00e9thodes de travail moins gourmandes en main d'Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [93%] :\r\nLa 43\u00e8me \u00e9dition du Pal\u00e9o festival s'est termin\u00e9e en beaut\u00e9 hier avec comme derni\u00e8re t\u00eate d'affiche le groupe Fran\u00e7ais Indochine en 6 jours 230000 personnes se sont rendues dans la plaine de la Sanyo pour assister au concert de D\u00e9p\u00eache Mode, Orelsan ou encore Lenny Kravitz une \u00e9dition marqu\u00e9e par une m\u00e9t\u00e9o cl\u00e9mente \u00e0 l'exception d'un gros orage, c'\u00e9tait vendredi soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re journ\u00e9e de Superleague n'a pas r\u00e9ussi au FC Sion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [93%] :\r\nLes S\u00e9dunois ont manqu\u00e9 leur rentr\u00e9e hier \u00e0 Tourbillon en s'inclinant 2 \u00e0 1 contre Lugano, la faute notamment au gardien Anthony Maisonnier le responsable d'un but gag encaiss\u00e9 en tout d\u00e9but de rencontre \u00e0 Nantes et vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [92%] :\r\nLe FC Sion se saborder tout seul, la faute \u00e0 son gardien Anthony mais Sonia le coupable d'une \u00e9norme bourde sur l'ouverture du score apr\u00e8s seulement 4 minutes, le portier fran\u00e7ais a commis une grosse erreur de jugement sur le Tir depuis le milieu du terrain mais Zonia la \u00e9t\u00e9 lob\u00e9 par le rebond de la frappe de Dragan Mihailovic, les S\u00e9dunois ont eu du mal \u00e0 s'en remettre, face \u00e0 un de ses Lugano qui a b\u00e9tonn\u00e9 derri\u00e8re et qui a surtout jou\u00e9 pour ne pas perdre les hommes de Maurizio Jacobacci ont archi- domin\u00e9 mais leurs efforts n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s et coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la 38\u00e8me apr\u00e8s le Tir de Carlitos sur la transversale Lugano a doubl\u00e9 la mise par bah apr\u00e8s sur la contre- attaque, qui a suivi le session a certes r\u00e9duit le score un penalty transform\u00e9 par Gueorgui qu'\u00e0 la 73\u00e8me, mais en vain pour l'\u00e9galisation, une nouvelle fois le FC Sion n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de faire plier la d\u00e9fense tessinoise et il rate sa reprise de championnat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [93%] :\r\nEt dans les 2 autres rencontres d'hier, le tenant du titre et en Boys a battu Grasshopper 2 \u00e0 0 et victoire \u00e9galement pour Z\u00fcrich face \u00e0 Thoune 2 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:41) [83%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-23T04:48:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB3869AE-008F-4502-8868-7FA535037F70", "internalArchiveId": "AB3869AE-008F-4502-8868-7FA535037F70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9veloppement durable en Suisse (S\u00e9rie 1/3): le manque de volont\u00e9 politique. Il y aurait encore beaucoup \u00e0 faire, mais cet agenda n'est pas une priorit\u00e9 \u00e0 Berne : interview de Thomas Pletscher, en charge de l'Agenda 2030 chez Economie Suisse", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nLa Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable. La semaine derni\u00e8re, Doris Leuthard faisait un point de situation devant l'ONU \u00e0 New York \u00e0 propos de l'Agenda 2030. Il y aurait encore beaucoup \u00e0 faire, mais cet agenda n'est pas une priorit\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n* * D\u00e9veloppement durable en Suisse (1/3): le manque de volont\u00e9 politique 12h30: Episode 1 d\u00e9veloppement durable SUISSE GREMAUD\r\nRetour en Suisse... avec... CE constat:\r\nLa Suisse... ne se donne... pas assez... les moyens... pour atteindre...  ses objectifs... en mati\u00e8re... \"de d\u00e9veloppement durable\".\r\nC'est ce que nous verrons... jusqu'\u00e0 mercredi... avec vous... Rinny... Gremaud.\r\nVous vous \u00eates.. pench\u00e9e... sur le sujet... apr\u00e8s... la pr\u00e9sentation... de \"l'Agenda 2030\"... par \"Doris Leuthard\"... la semaine derni\u00e8re... \u00e0 l'ONU.\r\nRinny... la Suisse... a encore... beaucoup \u00e0 faire... dans les 12  prochaines ann\u00e9es.\r\nPourtant \u00e0 Berne... cet agenda... est loin d'\u00eatre... une priorit\u00e9.\r\n  2'24\r\n(((En tout cas, au niveau politique, la prise de conscience peine encore \u00e0 se faire. Le d\u00e9veloppement durable est une notion que certains politiciens jugent trop floue, ou trop complexe.... Beaucoup pensent que le sujet est \u00a0r\u00e9serv\u00e9 aux Verts. Pourtant, la durabilit\u00e9, comme le d\u00e9finit l'ONU, est potentiellement un cercle vertueux. profitable \u00e0 tous. \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e0 la population, et \u00e0 l'environnement. Elle consiste, en somme, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que nous faisons aujourd'hui. et aux cons\u00e9quences sur les ressources de demain. Mais cette r\u00e9flexion transversale . interdisciplinaire. et \u00e0 long terme. peine \u00e0 trouver sa place \u00e0 Berne.\r\n*** Mais, Rinny, la Suisse a bien une strat\u00e9gie en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable... Elle n'est pas suffisante?\r\nAlors, il existe bien un document qui s'appelle Strat\u00e9gie pour le d\u00e9veloppement durable. align\u00e9 sur l'Agenda de l'ONU. il est r\u00e9dig\u00e9 pour une l\u00e9gislature. la prochaine mouture couvrira 2020 \u00e0 2023. C'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial qui en a la charge, et qui coordonne sa mise en oeuvre pour 35 services f\u00e9d\u00e9raux diff\u00e9rents, + les cantons, les communes, l'\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\nMais selon les experts, c'est encore insuffisant. Et m\u00eame le patronat le dit. On \u00e9coute Thomas Pletscher, il est directeur chez Economie Suisse, responsable de l'Agenda 2030, et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la chambre internationale de commerce.\r\n1230/E1/PLETSCHER 1 - 20''\r\nSelon lui, le d\u00e9veloppement durable a sa place \u00e0 l'origine m\u00eame des d\u00e9cisions, c'est \u00e0 dire, au niveau du parlement. Or, ces questions, trop souvent, sont absente des d\u00e9bats. Et selon lui, les politiciens devraient prendre leurs responsabilit\u00e9s.\r\n1230/E1/PLETSCHER 2 - 30''\r\nPour le dire autrement: le d\u00e9veloppement durable, c'est avant tout un \u00e9tat d'esprit. un \u00e9tat d'esprit que n'ont pas. les politiciens \u00e0 Berne. Et c'est Economie Suisse qui le dit.)))", "durationSec": 172, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9veloppement durable"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pletscher, Thomas", "role": "en charge de l'Agenda 2030 chez Economie Suisse&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}