{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3675&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3700&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3650&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-FE59FE8D-3BF0-4105-99D8-28A7936F8F23", "internalArchiveId": "FE59FE8D-3BF0-4105-99D8-28A7936F8F23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 Par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Isabelle Facon, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique;Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil vaudois;Martin Steinegger, directeur sportif HC Bienne;Mathieu Tschantr\u00e9, capitaine HC Bienne?\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 Par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(FACEBOOK) La pol\u00e9mique a fait plonger l'action Facebook. \r\nLe r\u00e9seau social d\u00e9gringole en Bourse apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation de l'utilisation des donn\u00e9es personnelles de 50 millions d'utilisateurs par une soci\u00e9t\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la campagne \u00e9lectorale de Donald Trump. \r\nLe titre Facebook avait chut\u00e9 hier soir vers 19h de 6,5% \u00e0 173 dollars. \r\nAnouk Henry, la pression sur les dirigeants de facebook s'accentue de jour en jour.\r\n----------------------------\r\nnotamment du c\u00f4t\u00e9, de la commission europ\u00e9enne, qui a annonc\u00e9 qu'elle demanderait des \"clarifications\" \u00e0 Facebook... elle veut conna\u00eetre les circonstances de l'exploitation des donn\u00e9es personnelles du r\u00e9seau social par Cambridge Analytica. \r\nSelon plusieurs m\u00e9dias, la soci\u00e9t\u00e9 britannique, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la communication strat\u00e9gique, a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sans leur consentement les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs de facebook. Elle a ensuite \u00e9labor\u00e9 un logiciel, une sorte de test psychologique, permettant de pr\u00e9dire et d'influencer le vote des \u00e9lecteurs. Le probl\u00e8me principal probl\u00e8me, c'est que Cambridge Analytica a travaill\u00e9 pour la campagne du r\u00e9publicain Donald Trump en 2016.\r\nLa firme se d\u00e9fend et indique que \"ces donn\u00e9es Facebook n'ont pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par Cambridge Analytica dans le cadre de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. De son c\u00f4t\u00e9, Facebook dit avoir ferm\u00e9 le compte de la firme et avoir engag\u00e9 un cabinet d'audit num\u00e9rique pour faire la lumi\u00e8re sur cette affaire.  \r\nMais cela ne suffit pas aux autorit\u00e9s... le r\u00e9gulateur britannique de l'information et des donn\u00e9es personnelles a annonc\u00e9 qu'il allait \u00e9mettre un mandat aujourd'hui pour avoir acc\u00e8s aux serveurs de CA. Il a demand\u00e9 \u00e0 Facebook de suspendre sa propre enqu\u00eate pour ne pas risquer de compromettre la sienne.\r\n------------------------------------\r\nLes pr\u00e9cisions d'Anouk Henry\r\nEt puis selon le New York Times , le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de Facebook, Alex Stamos, serait sur le d\u00e9part, en raison de d\u00e9saccords profonds sur le r\u00f4le jou\u00e9 par le groupe dans la diffusion de fausses informations.  \r\nSelon le quotidien, Alex Stamos faisait partie des rares personnes au sein du groupe \u00e0 r\u00e9clamer plus de transparence sur le r\u00f4le jou\u00e9 notamment par des trolls russes sur le r\u00e9seau social pendant la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9riaine de 2016.\r\n(Bve Weinstein) Le studio de cin\u00e9ma fond\u00e9 par Harvey Weinstein et son fr\u00e8re Robert a d\u00e9pos\u00e9 formellement son bilan hier.\r\nAttaqu\u00e9e en justice par plusieurs victimes pr\u00e9sum\u00e9es d'Harvey Weinstein et cribl\u00e9e de dettes, The Weinstein Company explique avoir trouv\u00e9 un accord avec une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement, Lantern Capital.\r\nUn accord pour la reprise \"en substance de ses actifs et de ses employ\u00e9s\", m\u00eame si  le tribunal des faillites doit le valider.\r\n A la demande d'un mouvement anti-harc\u00e8lement, le procureur de l'Etat de New York a accept\u00e9 lundi d'enqu\u00eater sur l'absence d'inculpation contre Harvey Weinstein. Les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations sur les abus sexuels du producteur sont apparues il y a presque six mois\r\n(TF4/POUTINE QUELLE POLITIQUE ETRANGERE) Vladimir Poutine assure que la Russie va baisser ses d\u00e9penses militaires\r\nUne diminution pour 2018 et 2019. \r\nLe pr\u00e9sident tout muste r\u00e9elu ne compte pas non plus se lancer dans une \"course aux armements\", malgr\u00e9 les tensions avec les puissance accidentales. \r\nAlors faut-il croire en cet engagement d'un chef d'Etat qui a pendant longtemps fait exploser le budget militaire de la Russie ? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Alain Franco.\r\n  1'36''\r\n((Il y a deux semaines, Vladimir Poutine pr\u00e9sentait un nouvel arsenal russe innovant et offensif. Mais hier, changement de ton : \u00ab Nous allons baisser nos d\u00e9penses militaires \u00bb, d\u00e9clarait le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu, en rejetant tout id\u00e9e de \u00ab course aux armements \u00bb\r\nUn discours qui \u00e9tonne \u00e0 l'aune des augmentations des d\u00e9penses militaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 plus de 4% du PIB. \r\nMais justement, ce n'est pas viable au long terme, explique Isabelle Facon, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique :\r\nFACON 1\r\nLa r\u00e9duction de la d\u00e9fense serait un cas de force \u00e9conomique majeure, affirme Isabelle Facon :\r\nFACON2 \r\nReste que la d\u00e9fense sera quand m\u00eame le deuxi\u00e8me budget de l'Etat russe.))\r\n(Bve Syrie Turquie) Washington met en garde Ankara, son alli\u00e9 au sein de l'OTAN...\r\nLes Etats-Unis ont exprim\u00e9 leur \"profonde pr\u00e9occupation\" quant \u00e0 la situation \u00e0 Afrine.\r\nTandis que la Turquie a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 d'\u00e9tendre son offensive \u00e0 d'autres zones du nord de la Syrie pour lutter contre les kurdes de Syrie.\r\nLe pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a notamment \u00e9voqu\u00e9 Minbej \u00e0 centaine de km \u00e0 l'est d'Afrine. \r\nUn ville sont stationn\u00e9es des troupes am\u00e9ricaines. \r\nDes soldat americain qui continuent de soutenir les combattants kurdes dans la lutte contre le groupe Etat islamique.\r\n(Bve Cor\u00e9e Exo) Malgr\u00e9 le d\u00e9gel diplomatique avec Pyongyang, la Cor\u00e9e du Sud et les Etats-Unis ont annonc\u00e9 ce matin la reprise le 1er avril de leurs exercices militaires conjoints...\r\nDes exercices report\u00e9s \u00e0 cause des jeux Olympiques d'hiver. \r\nConcr\u00e8tement, ces manoeuvres impliquent le d\u00e9ploiement de dizaines de milliers de troupes au sol et provoquent syst\u00e9matiquement des tensions sur la p\u00e9ninsule.\r\nLe ministre sud cor\u00e9en de la D\u00e9fense annonce qu'ils vont \u00eatre raccourcis d'un mois.\r\nAlors que des discussions sont en cours en vue d'un sommet entre les deux Cor\u00e9es, qui serait suivi par un face-\u00e0-face entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong Un.\r\n(02/VS SUIVI AVALANCHE VALLON D'ARBI PA) *** L'actualit\u00e9 en Suisse avec deux skieurs qui sont toujours ensevelis sous une avalanche au Vallon d'Arbi, au-dessus de Riddes, en Valais.\r\nUNe avalanche qui a eu lieu vendredi.\r\nLes recherches n'ont pas repris hier pour retrouver un Fran\u00e7ais de 32 ans et un Vaudois de 57 ans. \r\nElles devraient \u00eatre relanc\u00e9es aujourd'hui  ou demain. \r\nCes recherches d\u00e9pendent de plusieurs facteurs: la m\u00e9t\u00e9o, les risques, actuellement un danger de niveau 3 sur une \u00e9chelle de 5, mais aussi de consid\u00e9rations financi\u00e8res, Yves Terrani.\r\n  0'56''\r\n(04/VD NOUVELLE PRISON ORBE ITV JOBIN) Le canton de Vaud va se doter d'une nouvelle prison pour tenter de ma\u00eetriser la surpopulation carc\u00e9rale..\r\nLe nouvel \u00e9tablissement sera situ\u00e9 sur le site des Grands Marais \u00e0 Orbe et les travaux pourraient d\u00e9marrer en 2020. \r\nLe Grand Conseil devra encore se prononcer sur cette nouvelle prison qui doit accueillir 210 d\u00e9tenus dans un premier temps, puis 400 au final. \r\nMais est-ce suffisant ? Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil vaudois...\r\n  0'35''\r\nExtro : Des propos recueillis par Agathe Birden.\r\nLe canton de Vaud, compte aujourd'hui 1000 d\u00e9tenus pour 800 places\r\n(Classement ville) Des classements qui se suivent et se ressemblent. \r\nVienne, la capitale autrichienne, reste la ville offrant la meilleure qualit\u00e9 de vie, selon l'\u00e9tude 2018 du cabinet Mercer, publi\u00e9 ce matin. \r\nElle est suivie par Zurich, Auckland (Nouvelle-Z\u00e9lande) et Munich (Allemagne). \r\nD'un point de vue plus large, sur les 10 premi\u00e8res places du classement, qui en compte 231, huit sont occup\u00e9es par des villes europ\u00e9ennes.\r\n(Bve Promotion fran\u00e7ais) Emmanuel Macron, le plus anglophone des pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, pr\u00e9sente ce mardi sa \"strat\u00e9gie\" pour promouvoir le fran\u00e7ais.\r\nIl espere le faire passer de la cinqui\u00e8me \u00e0 la troisi\u00e8me place des langues les plus parl\u00e9es dans le monde.\r\nLe chef de l'Etat francais a choisi \"le temple\" de la d\u00e9fense du fran\u00e7ais, l'Institut de France, pour prononcer un discours \"positif\" \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e internationale de la francophonie.\r\nIl pr\u00e9sentera devant les membres de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise mais aussi 300 jeunes \"une vision nouvelle, d\u00e9complex\u00e9e, de la francophonie et du multilinguisme\", pr\u00e9cise l'Elys\u00e9e.\r\n(TF5/ BIENNE, DERNIER ESPOIR  8h) *** En Hockey sur glace : Le Cinqui\u00e8me acte des quarts de finale Play-offs,c'est pour ce soir \r\nUne soir\u00e9e qui s'annonce difficile pour deux des formations romandes, Gen\u00e8ve-Servette \u00e0 Berne et Fribourg - Gott\u00e9ron \u00e0 Lugano. \r\nDeux \u00e9quipes men\u00e9es trois victoires \u00e0 une dans la s\u00e9rie, et donc condamn\u00e9es \u00e0 gagner. \r\nEn revanche, Bienne, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 2 partout avec Davos, a plus de chances de pouvoir viser les demi-finales. \r\nDes Biennois Herv\u00e9 Borsier qui re\u00e7oivent les grisons ce soir sur leur patinoire...\r\nDIRECT\r\nAvec son jeu rapide, de grandes qualit\u00e9s de patinage ,un gardien d'exp\u00e9rience qui a \u00e9volu\u00e9 en NHL, Bienne \u00e0 les moyens deremporter sa s\u00e9rie. Son directeur sportif Martin Steinegger a assur\u00e9 en tant qu'entra\u00eeneur la transition entre Mike Mac Namara qui a d\u00e9but\u00e9 la saison et le coach actuel Anti Tormainnen qu'il \u00e0 enr\u00f4l\u00e9.Tormainen est un entraineur exp\u00e9riment\u00e9,le Finlandais a remport\u00e9 le titre nationale avec Berne en 2013,  il est non seulement respect\u00e9, mais aussi tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de ses joueurs....Martin Steinegger \r\n 1/2 - Mag\u00a0: Martin Steinegger 22 sec\r\n****Bienne s'est inclin\u00e9 samedi dernier \u00e0 Davos que doit 'il am\u00e9liorer?\r\nEssayer d'enrayer les longues passes de Davos qui permettent au Grisons de passer rapidement de d\u00e9fense en phases offensives, faire face \u00e0 leur d\u00e9termination, c'est l'un des buts de la soir\u00e9e, d'un Bienne qui a confiance en ses moyens Mathieu Tschantr\u00e9, capitaine..... \r\n2/2 - Mag\u00a0: Mathieu Tschantr\u00e9 10 sec \r\nGagner donc, et pour ce faire, les joueurs \u00e9trangers dans le coup en d\u00e9but de s\u00e9ries, devront se montrer plus efficaces et pr\u00e9sents que samedi dernier \u00e0 Davos .\r\nExtro\r\nBienne-Davos, c'est donc ce soir d\u00e8s 20h15, de m\u00eame que Berne -Gen\u00e8ve Servette  et  Lugano Fribourg, cette derni\u00e8re rencontre est \u00e0 suivre  sur RTS 2 et RTS SPORT  .\r\n(Forum Eau - Brasilia) \"Il n'y a pas de temps \u00e0 perdre... pour \u00e9viter une catastrophe\"...\r\nL'ONU et le pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer ont clam\u00e9 ce message hier...\u00e0 Brasilia, en ouverture du Forum international sur l'eau.\r\nUn rendez-vous qui r\u00e9unit...pr\u00e8s de 40 mille experts et acteurs politiques.\r\nSelon un nouveau rapport de l'ONU, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population mondiale vit dans des zones o\u00f9 l'eau peut manquer au moins un mois par ann\u00e9e.\r\n(((La ville sud-Africaine du Cap....notamment...est menac\u00e9e dans la prochains mois par des coupes d'eau courante.)))\r\nL'exemple \u00e0 suivre vient peut-\u00eatre de New-York...qui a mis en place une politique originale de protections de ses bassins versants : les agriculteurs de la r\u00e9gion sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leurs bonnes pratiques.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(Bve) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 721, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404632", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 Par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 Par Foued Boukari / LME_2018-03-20T08:00:12_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 Par Foued Boukari / LME_2018-03-20T08:00:12_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9404650", "ece-9404632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:14Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari, la campagne de Donald Trump de nouveau montr\u00e9e du doigt, tout comme le g\u00e9ant des r\u00e9seaux sociaux Facebook mis sous pression par une forte pol\u00e9mique sur l'utilisation des donn\u00e9es de millions d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains une nouvelle prison va voir le jour dans le canton de Vaud le futur \u00e9tablissement sera construit \u00e0 Orbe, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires actuel et puis du hockey sur glace \u00e0 la fin de ce journal, le 5\u00e8me acte des quarts de finale des play- offs ce soir une soir\u00e9e qui s'annonce difficile pour 2 des 3 formations romandes Gen\u00e8ve- Servette et Fribourg- Gott\u00e9ron notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [98%] :\r\nLa pol\u00e9mique a fait plonger l'action Facebook, le r\u00e9seau social d\u00e9gringole en Bourse apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation de l'utilisation des donn\u00e9es personnelles de 50 millions d'utilisateurs par une soci\u00e9t\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la campagne \u00e9lectorale de Donald Trump, le titre Facebook avait chut\u00e9 hier soir vers 19 heures de6,8 pourcent \u00e0 173 dollars Anouk Henry la pression sur les dirigeants de Facebook s'accentue de jour en jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [97%] :\r\nNotamment du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne, qui a annonc\u00e9 qu'elle demanderait des clarifications \u00e0 Facebook, elle veut conna\u00eetre les circonstances de l'exploitation des donn\u00e9es personnelles du r\u00e9seau social par Cambridge Analytica selon plusieurs m\u00e9dias, la soci\u00e9t\u00e9 britannique sp\u00e9cialis\u00e9e dans la communication strat\u00e9gique a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sans leur consentement, les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs de Facebook, elle a ensuite \u00e9labor\u00e9 un logiciel, une sorte de test psychologique pour permettre de pr\u00e9dire et d'influencer le vote des \u00e9lecteurs, le principal probl\u00e8me, c'est que Cambridge Analytica a aussi travaill\u00e9 pour la campagne du r\u00e9publicain Donald Trump en 2016, la firme se d\u00e9fend, elle indique que ces donn\u00e9es Facebook n'ont pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par Cambridge Analytica dans le cadre de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de son c\u00f4t\u00e9, Facebook dit avoir ferm\u00e9 le compte de l'affirmer avoir engag\u00e9 un cabinet d'audit pour faire la lumi\u00e8re sur cette affaire, mais cela ne suffit pas aux autorit\u00e9s le r\u00e9gulateur britannique de l'information et des donn\u00e9es personnelles, a annonc\u00e9 qu'il allait \u00e9mettre aujourd'hui un mandat pour avoir acc\u00e8s aux serveurs aux serveurs de Cambridge Analytica il a ainsi demand\u00e9 \u00e0 Facebook de suspendre sa propre enqu\u00eate pour ne pas risquer de compromettre la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9es Anouk Henry et puis selon le New-York Times, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de Facebook Alex Stamos serait sur le d\u00e9part, en raison de d\u00e9saccords profonds sur le r\u00f4le jou\u00e9 par le groupe dans la diffusion de fausses informations, selon le quotidien am\u00e9ricain Alex Stamos faisait partie des rares personnes au sein du groupe \u00e0 r\u00e9clamer plus de transparence sur le r\u00f4le jou\u00e9, notamment des trolls russes sur les r\u00e9seaux sociaux pendant la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016, le Studio de cin\u00e9ma fond\u00e9 par Harvey Weinstein et son fr\u00e8re Robert avait d\u00e9pos\u00e9 formellement son bilan hier attaqu\u00e9e en justice par plusieurs victimes pr\u00e9sum\u00e9es de Harvey Weinstein et cribl\u00e9e de dettes de Weinstein Company explique avoir trouv\u00e9 un accord avec une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement Lantern Capital, un accord pour la reprise, en substance, de ses actifs et de ses employ\u00e9es, m\u00eame si le tribunal des faillites doit encore le valider \u00e0 Vladimir Poutine assure que la Russie va baisser ses d\u00e9penses militaires oui diminution pour l'ann\u00e9e 2018 et 2019 le pr\u00e9sident tout juste r\u00e9\u00e9lu, ne compte pas non plus se lancer dans une course aux armements, dit -il, malgr\u00e9 les tensions avec les puissance occidentales alors faut -il croire en cet engagement d'un chef d'\u00c9tat qui a pendant longtemps fait exploser le budget militaire de la Russie, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [97%] :\r\nIl y a 2 semaines, Vladimir Poutine pr\u00e9sentait un nouvel arsenal russe innovant et tr\u00e8s offensif, mais hier, changement de ton : nous allons baisser nos d\u00e9penses militaires, d\u00e9clarait le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu en rejetant toute id\u00e9e de course aux armements, un discours qui \u00e9tonne \u00e0 l'aune des augmentations des d\u00e9penses militaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 plus de 4 pourcent du PIB russe mais justement, ce n'est pas viable au long terme, explique Isabelle Facon, sp\u00e9cialiste de la Russie \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:40) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire Poutine parle r\u00e9guli\u00e8rement de de l'\u00e9croulement de l'URSS et parmi les causes de cet effondrement de l'URSS, qui pour lui est une catastrophe g\u00e9opolitique majeur, c'est justement le fait que la Russie \u00e9tait engag\u00e9 dans une course aux armements et qui ont conduit \u00e0 son affaiblissement finale et, de fait, depuis 2016, vous avez une diminution des d\u00e9penses de d\u00e9fense, avec pour 2018, un budget qui ne serait que, entre guillemets, 2 8 pourcent du PIB. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [98%] :\r\nLa r\u00e9duction du budget de la d\u00e9fense serait un cas de force \u00e9conomique majeure, affirme Isabelle Facon. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:16) [93%] :\r\nLa Russie, je peux pas faire plus que1,5 pourcent \u00e0 2 pourcent de croissance, ce qui est insuffisant pour op\u00e9rer la modernisation de l'\u00e9conomie tels que tout le monde dit qu'elle est n\u00e9cessaire, c'est le dernier mandat, l'occasion pour Poutine d'enclencher quelque chose, \u00e7a d\u00e9pendra \u00e9videmment beaucoup de la perception que la Russie aura de son environnement international eux consid\u00e8rent qu'ils sont assi\u00e9g\u00e9s par l'Occident qui a en t\u00eate que l'affaiblissement de de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [96%] :\r\nReste que la d\u00e9fense sera quand m\u00eame le 2\u00e8me budget de l'\u00c9tat russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [96%] :\r\nLe sujet d'Alain Franco Washington met en garde Ankara son alli\u00e9 au sein de l'Otan, les \u00c9tats-Unis ont exprim\u00e9 leur profonde pr\u00e9occupation quant \u00e0 la situation \u00e0 Afrine tandis que la Turquie a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 d'\u00e9tendre son offensive \u00e0 d'autres zones du nord de la Syrie pour lutter contre les Kurdes de Syrie : le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a notamment \u00e9voqu\u00e9 Minbej \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Afrine, une ville o\u00f9 sont stationn\u00e9es des troupes am\u00e9ricaines des soldats am\u00e9ricains qui continuent de soutenir les combattants kurdes dans la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique malgr\u00e9 le d\u00e9gel diplomatique avec Pyongyang, la Cor\u00e9e du Sud et les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 ce matin la reprise pour le premier avril de leurs exercices militaires des exercices conjoints report\u00e9 \u00e0 cause des Jeux olympiques d'hiver concr\u00e8tement ces manoeuvres implique le d\u00e9ploiement de dizaines de milliers de troupes au sol et provoquent syst\u00e9matiquement des tensions sur la p\u00e9ninsule, le ministre sud- cor\u00e9en de la D\u00e9fense a annonc\u00e9 qu'ils vont \u00eatre raccourcis d'un mois, alors que des discussions sont en cours en vue d'un sommet entre les 2 Cor\u00e9es, et qui serait suivi par un face-\u00e0-face entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong-il l'actualit\u00e9 en Suisse avec deux skieurs toujours ensevelis sous une avalanche au Vallon d'Arbi au-dessus de Riddes en Valais une avalanche qui a eu lieu vendredi, les recherches n'ont pas repris hier pour retrouver un Fran\u00e7ais de 32 ans et un Vaudois de 57 ans, elle doit \u00eatre relanc\u00e9es aujourd'hui ou demain, des recherches qui d\u00e9pend de plusieurs facteurs : la m\u00e9t\u00e9o, les risques actuellement avec un danger de niveau 3 sur une \u00e9chelle de 5 mais aussi des consid\u00e9rations financi\u00e8res Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [92%] :\r\nCar le co\u00fbt de telles recherches est \u00e9lev\u00e9 et si les services de la police cantonale valaisanne sont gratuits, il n'en va pas de m\u00eame s'agissant d'autres prestataires on pense l\u00e0 \u00e0 l'engagement d'h\u00e9licopt\u00e8re de rattrapage, mais aussi des guides secouristes ind\u00e9pendants mandat\u00e9s par l'Organisation cantonale valaisanne des secours, c'est la police cantonale qui fait office d'interm\u00e9diaire avec la parent\u00e9 des disparus, tant les moyens \u00e0 mettre en oeuvre que les co\u00fbts sont ainsi discuter au fur et \u00e0 mesure avec elle charge ensuite aux familles de voir si leurs assurances, r\u00e9gler les factures ou si elles doivent le faire elles-m\u00eames, nous avons une volont\u00e9 tr\u00e8s forte de restituer les corps aux familles et nous faisons le maximum pour les retrouver les recherches ne seront pas abandonn\u00e9s pr\u00e9cise Stoev l\u00e9ger, l'un des porte- parole de la police cantonale valaisanne, ce dernier ne cache pas qu'en la circonstance, l'aspect financier appara\u00eet plut\u00f4t g\u00eanant, mais les montants en jeu sont \u00e9lev\u00e9s, il y a lieu de d\u00e9terminer qui paye quoi, dit -il, pour m\u00e9moire de corps des Fran\u00e7ais de 20 et 25 ans ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 extraits de la neige du vallon d'Arbi les skieurs faisaient du hors- piste, il n'\u00e9tait pas \u00e9quip\u00e9 de d\u00e9tecteurs de victimes en cas d'avalanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [96%] :\r\nLe canton de Vaud va se doter d'une nouvelle prison pour tenter de ma\u00eetriser la surpopulation carc\u00e9rale, un nouvel \u00e9tablissement qui sera situ\u00e9 sur le site des Grands Marais \u00e0 Orbe, les travaux pourraient d\u00e9marrer en 2020, le grand Conseil devra encore se prononcer sur cette nouvelle prison qui doit accueillir 210 d\u00e9tenus dans un 1er temps puis 400 au final mais insuffisant Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:32) [89%] :\r\nJe rappelle juste une chose : les places actuellement qui vont \u00eatre construites en fait c'est c'est des infrastructures qui ont \u00e9t\u00e9 au niveau strat\u00e9gique, qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s en 2014 et puis on est en 2018, le manque de place, surtout, la s\u00e9curit\u00e9 des Vaudois des Vaudois, puis il y a de nombreux multir\u00e9cidivistes qui sont relax\u00e9s, faute de place, moi ce que j'aurais aim\u00e9, c'est qu'on a annonc\u00e9 cet \u00e9tablissement 2014, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu et pas 4 ans apr\u00e8s et puis qu'on soit beaucoup plus proactif, c'est bien, mais encore une fois, c'est pour des d\u00e9j\u00e0 \u00e0 d\u00e9sengorger l'engorgement qui \u00e0 l'heure actuelle d\u00e9j\u00e0 dans les prisons, on aurait eu besoin de \u00e7a avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [94%] :\r\nLe canton de Vaud qui compte aujourd'hui 1000 d\u00e9tenus pour 800 places des classements qui se suivent et se ressemblent, Vienne, la capitale autrichienne reste la ville offrant la meilleure qualit\u00e9 de vie, selon l'\u00e9tude 2018 du cabinet Mercer et publi\u00e9e ce matin, elle est suivie par Z\u00fcrich Auckland en Nouvelle-Z\u00e9lande et Munich d'un point de vue plus large sur les 10 premi\u00e8res places du classement qui en compte 230 et une 8 sont occup\u00e9es par des villes europ\u00e9ennes, Emmanuel Macron, le plus anglophone du pr\u00e9sident fran\u00e7ais pr\u00e9sente ce mardi sa strat\u00e9gie pour promouvoir la langue fran\u00e7aise, il esp\u00e8re la faire passer de la 5\u00e8me \u00e0 la 3\u00e8me place des langues les plus parl\u00e9es dans le monde, le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais qui a choisi le temple de la d\u00e9fense du fran\u00e7ais, l'Institut de France, pour prononcer un discours positif, dit -il, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale de la francophonie, il pr\u00e9sentera devant les membres de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, mais aussi 300 jeunes une vision nouvelle d\u00e9complex\u00e9e de la francophonie et du multi- linguistique, pr\u00e9cise l'\u00c9lys\u00e9e et en Hockey sur glace maintenant le 5\u00e8me acte des quarts de finale de play- off c'est pour ce soir une soir\u00e9e qui s'annonce difficile pour 2 formations romandes Gen\u00e8ve- Servette \u00e0 Berne et Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 Lugano 2 \u00e9quipes men\u00e9s 3 victoires \u00e0 une dans la s\u00e9rie et donc condamn\u00e9es \u00e0 gagner en revanche Bienne \u00e0 \u00e9galit\u00e9 2 partout avec Davos a plus de chances de pouvoir viser les demi- finales des Biennois Herv\u00e9 Borsier qui re\u00e7oivent les grisons ce soir sur la patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:27) [91%] :\r\nOui, avec leur jeu rapide leur collectif de grandes qualit\u00e9s de patinage et puis un garde un un gardien d'exp\u00e9rience qui a \u00e9volu\u00e9 en NHL Bienne a donc les moyens de remporter sa s\u00e9rie, son directeur sportif, Martin Steinegger, assur\u00e9, en tant qu'entra\u00eeneur la transition entre Mike McNamara qui a d\u00e9but\u00e9 la saison et le coach actuel Anti Tormanen qu'il a enr\u00f4l\u00e9 Tormanen est un entra\u00eeneur exp\u00e9riment\u00e9, le Finlandais a remport\u00e9 le titre national avec Berne, on s'en souvient, c'\u00e9tait en 2013 il est non seulement respect\u00e9 mais aussi tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de ses joueurs : Martin Steinegger. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:04) [74%] :\r\nQuant aux bonnes personnes cardiaques, pas seulement le que, alors que je crois c'est vraiment Laeticia il a bien compris, doit \u00eatre ensemble, puis que si au Tchad, entra\u00eeneur, une personne qui va le mieux pour tout le monde, sport c'est toujours ouvert chaque joueur qui \u00e9tait avec lui un enfin lui prendra d\u00e9cision quand il a pris la d\u00e9cision, r\u00e9agissait pas en est conscient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [91%] :\r\nAlors Herv\u00e9 Bienne s'est inclin\u00e9 samedi dernier \u00e0 Davos, que doit -il am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [94%] :\r\nMais tout d'abord on s'essayer d'enrayer les longues passes de Davos qui permettent au Grisons de passer rapidement de la d\u00e9fense aux phases offensives faire aussi face \u00e0 leur d\u00e9termination, c'est l'un des buts de la soir\u00e9e d'un Bienne qui a toutefois confiance en ses moyens, on \u00e9coute le Capitaine Mathieu Tschantr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:49) [83%] :\r\nC'est clair que la s\u00e9rie, elle est ouverte \u00e0 nouveau, mais de l\u00e0 dessus, je pense qu'il y a pas de raison devenir nerveux, ou bien je sais pas quoi et \u00e7a continue chez nous, on a tous dans nos mains, on ne gagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [92%] :\r\nGagner donc, et pour ce faire, les joueurs \u00e9trangers dans le coup en d\u00e9but de s\u00e9ries devront se montrer cette fois plus efficaces et pr\u00e9sents que samedi dernier \u00e0 Dave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [93%] :\r\nLes pr\u00e9cisions d'Herv\u00e9 Borsier Bienne Davos c'est donc ce soir d\u00e8s 20 heures 15, de m\u00eame que Berne- Gen\u00e8ve- Servette et Lugano Fribourg cette derni\u00e8re rencontre est \u00e0 suivre sur RTS 2 et RTS et puis il n'y a plus de temps \u00e0 perdre pour \u00e9viter une catastrophe, l'ONU et le pr\u00e9sident br\u00e9silien, Michel Temer, ont clam\u00e9 ce message hier \u00e0 Brasilia, en ouverture du forum international de l'eau, un rendez- vous qui r\u00e9unit pr\u00e8s de 40000 experts et acteurs politiques, selon un nouveau rapport de l'ONU, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population mondiale vit dans des zones o\u00f9 l'eau peut manquer au moins un mois par par an la ville sud- africaine du Cap notamment est menac\u00e9e dans la peau, dans les prochains mois par des coupes d'eau courante, l'exemple \u00e0 suivre, vient peut-\u00eatre de New-York est mis en place une politique originale de protection de ses bassins versants les agriculteurs de la r\u00e9gion sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leurs bonnes pratiques et voil\u00e0, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-20T07:51:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03F42652-0D54-4304-93B0-9F243F77B538", "internalArchiveId": "03F42652-0D54-4304-93B0-9F243F77B538", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marco Dunand, directeur et cofondateur de Mercuria. Faisant face aux critiques de manque de transparence, il souligne le dialogue mis en place avec les autorit\u00e9s politiques suisses et les ONG et l'importance grandissante de la question environnementale.", "publicationDate": "2018-03-20T00:00:00Z", "summary": "Les n\u00e9gociants internationaux de mati\u00e8res premi\u00e8res et des financiers se r\u00e9unissent \u00e0 Lausanne pour la 7\u00e8me \u00e9dition du Commodities Global Summit, le sommet global sur les mati\u00e8res premi\u00e8res. L'interview de Marco Dunand, directeur et cofondateur de Mercuria. CATINFO_MAR2018\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Marco Dunand, directeur et cofondateur de Mercuria  ROMAIN CLIVAZ, direct Bus satellite Beau Rivage Lausanne\r\n7:28.. Romain Clivaz, on vous retrouve au Forum des mati\u00e8res premi\u00e8res... et on va jutement parler du n\u00e9goce de ces mati\u00e8res premi\u00e8res.. \r\nVous recevez ce matin.. Marco Dunand.\r\nMarco Dunand qui dirige et qui est cofondateur de Mercuria. Un des plus gros acteurs du monde dans le n\u00e9goce d'\u00e9nergie.\r\nC'est \u00e0 Lausanne que se r\u00e9unissent des n\u00e9gociants de mati\u00e8res premi\u00e8res internationaux et des financiers pour la 7\u00e8me \u00e9dition du Commodities Global Summit, le sommet global sur les mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\nLa Suisse, pays sans acc\u00e8s \u00e0 la mer,\r\nPays sans v\u00e9ritable mati\u00e8res premi\u00e8res, on a pour habitude de dire que sa seule mati\u00e8re premi\u00e8re c'est la mati\u00e8re grise.\r\nLa Suisse est devenu un des acteurs de premier plan du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8re, comme le p\u00e9trole ou le gaz\r\nNotre invit\u00e9 Marco Dunand dirige un de ces g\u00e9ants, lui le descendant d'une famille genevoise depuis 1407.Mercuria qui p\u00e8se pr\u00e8s de 100 milliard de dollars de chiffre d'affaire.\r\nNous lui demanderons si ce secteur, de plus en plus contest\u00e9 pour son manque de transparence, ne pourrait pas devenir, comme l'a \u00e9t\u00e9 la place finani\u00e8re au moment de la mise \u00e0 mort du secret bancaire, le talon d'achille de l'\u00e9conomie suisse, et salir la r\u00e9putation de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale.", "durationSec": 604, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404642", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["commerce", "n\u00e9gociation", "mati\u00e8re premi\u00e8re", "p\u00e9trole"], "thematicPersons": ["Mercuria", "Dunand, Marco"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Marco Dunand, directeur et cofondateur de Mercuria", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Marco Dunand, directeur et cofondateur de Mercuria / LME_2018-03-20T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Marco Dunand, directeur et cofondateur de Mercuria / LME_2018-03-20T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Les n\u00e9gociants internationaux de mati\u00e8res premi\u00e8res et des financiers se r\u00e9unissent \u00e0 Lausanne pour la 7\u00e8me \u00e9dition du Commodities Global Summit, le sommet global sur les mati\u00e8res premi\u00e8res. L'interview de Marco Dunand, directeur et cofondateur de Mercuria.", "Les n\u00e9gociants internationaux de mati\u00e8res premi\u00e8res et des financiers se r\u00e9unissent \u00e0 Lausanne pour la 7\u00e8me \u00e9dition du Commodities Global Summit, le sommet global sur les mati\u00e8res premi\u00e8res. L'interview de Marco Dunand, directeur et cofondateur de Mercuria.", "Les n\u00e9gociants internationaux de mati\u00e8res premi\u00e8res et des financiers se r\u00e9unissent \u00e0 Lausanne pour la 7\u00e8me \u00e9dition du Commodities Global Summit, le sommet global sur les mati\u00e8res premi\u00e8res. L'interview de Marco Dunand, directeur et cofondateur de Mercuria."], "variantIds": ["ece-9404667", "ece-9404642"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:19Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOn va parler n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res, avec votre invit\u00e9 Marco Dunand cet avoue Romain Marco Dunand, bonjour, bonjour Marco Dunand, on vous retrouve \u00e0 Lausanne au au bord du lac, vous \u00eates cofondateur de de Mercuria et puis vous vise \u00eatre suffisamment participant \u00e0 ce 7\u00e8me et organisateur de ce 7\u00e8me sommet des mati\u00e8res premi\u00e8res qu'est -ce qu'on y fait est ce que c'est un joyau entre soi, entre entre g\u00e9ants mondiaux, on parle aussi de responsabilit\u00e9 environnementale de responsabilit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [84%] :\r\nJe pense que l'id\u00e9e derri\u00e8re la sommet qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 en en par le fonds macho Time, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 6 ans de \u00e7a, du reste, en est le sponsor principal du sommet, c'\u00e9tait d'ouvrir le secteur du Trading \u00e0 plus de participants, donc on a des journalistes ont d'ADN G\u00e9o, en fait, c'est d'avoir un dialogue plus large que purement la Communaut\u00e9 Communaut\u00e9 Trading en elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [92%] :\r\nHier, il y a eu une manifestation de 150 personnes qui sont, qui ont formul\u00e9 revendications classiques du manque de transparence du la complicit\u00e9 avec certains gouvernements de diff\u00e9rents probl\u00e8mes de l\u00e9gitimit\u00e9 dans l'action de ces entreprises dans des pays o\u00f9 les citoyens ne va peut-\u00eatre pas la couleur de l'argent de ses ressources, est ce que \u00e7a vous y \u00eates sensible o\u00f9 on a l'impression que c'est toujours un dialogue de sourds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [88%] :\r\nAbsolument, on a, on a beaucoup de dialogues du reste avec les ONG en g\u00e9n\u00e9ral, on a aussi un dialogue avec les autorit\u00e9s politiques en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais aussi le Parlement et en fait au niveau de la transparence, je pense que il y a \u00e9norm\u00e9ment de d'efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, le meeting, enfin le sommet cette c'est un des efforts qu'fait pour ouvrir finalement la presse internationale et aussi ONG au l'acc\u00e8s au CIO des grandes soci\u00e9t\u00e9s de Trading, mais on a aussi, il y a quelques ann\u00e9es de instant a re\u00e7u la t\u00e9l\u00e9roman dans nos bureaux pour montrer nos activit\u00e9s que on est principalement des actes, des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, en fait, on n'a pas pas forc\u00e9ment besoin de communication avec le public et c'est que dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper la l'attaque dont le chiffre d'affaires, une politique d'ouverture vis-\u00e0-vis de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [92%] :\r\nMarco Dunand, on va revenir sur cette question de la politique de la pression politique en Suisse de du r\u00f4le de des des ONG mais peut-\u00eatre d'abord quelques chiffres : quel est le poids de ce secteur en Suisse romande et en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [92%] :\r\nAlors on consid\u00e8re que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 4 pourcent du PIB suisse \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent des recettes fiscales par exemple pour le canton de Gen\u00e8ve il y a plus de 500 entreprises actives dans dans le, mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 35000 emplois Directs plus toutes les activit\u00e9s Annette certainement beaucoup plus, il faut souligner 80 pourcent de ces entreprises sont des PME, donc moins de 200 employ\u00e9es et en a pratiquement 40 pourcent qui en fait sont des employes des soci\u00e9t\u00e9s qui repr\u00e9sentent moins critique personne au pot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [82%] :\r\nPermettraient de de ouvrir un petit peu Marcolini cette question des permis parce qu'on la publication par exemple a publie un chiffre en disant que je crois que cette soci\u00e9t\u00e9 dans le Trading \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ce que dit en tout cas, Public Eye qui l'ancien d\u00e9claration de Berne repr\u00e9sente 96 pourcent du chiffre d'affaires s'c'est vrai comme chiffre alors les pas si PME que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [87%] :\r\nAlors je crois pas forc\u00e9ment tout ce que peuvent les cagnottes location j'ai pas les chiffres, donc, mais c'est vrai que je suis imaginent que des soci\u00e9t\u00e9s comme la n\u00f4tre, qui repr\u00e9sente un chiffre d'affaires de 100 milliards de dollars p\u00e8se beaucoup plus \u00e9videmment dans la balance, qu'au niveau de la part de march\u00e9 au niveau du chiffre d'affaires, mais en fait ce quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame 35000 employ\u00e9es nous-m\u00eames on emploie 200 donc, je pense au niveau des employ\u00e9es, on a une r\u00e9partition qui, un peu plus large niveau du chef d'affaire l'autrement plus concentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [89%] :\r\nPourquoi un poids \u00e9conomique certains quels sont les m\u00e9tiers qui sont exerc\u00e9s parce qu'on imagine dans le Trading, c'est un peu l'Aude Wall Street on imagine quelqu'un dans une salle de ventes qui fait des profits pas amoral, mais plut\u00f4t m\u00eame immoral, juste pour le court terme, est ce que c'est \u00e7a qu'on fait \u00e0 Gen\u00e8ve, parce qu'on les mati\u00e8res premi\u00e8res en Suisse, on ne voit pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [85%] :\r\nNon, non, on n'est pas en tant que Star bretelles, je peux vous \u00eates oblig\u00e9s donc les interdits ou sans Costa approche pour votre votre CP voil\u00e0 enfin \u00e7a veut dire qu'en fait il y a plusieurs activit\u00e9s il y a des activit\u00e9s d'extraction qui sont relativement faible au niveau Trading, mais des grandes soci\u00e9t\u00e9s, l'accord qui sont qui font d'amant d'extraction de mati\u00e8res premi\u00e8res, apr\u00e8s il y a le transport, apr\u00e8s il y a le stockage et les activit\u00e9s de transformation et en fait on a toutes sortes de ce site de de m\u00e9tier qu'on qu'on ach\u00e8te par exemple chez Mercuria on a des gens qui sont sp\u00e9cialistes du cr\u00e9dit du risque qu'on appelle ce qu'on a des strates qui sont des quantitatif, on a des personnes qui s'occupent de d\u00e9partement l\u00e9gal enfin du Trading des op\u00e9rations, donc on en fait, on a, on estime qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s 15 diff\u00e9rents m\u00e9tiers \u00e0 l'int\u00e9rieur de la soci\u00e9t\u00e9 qui qui s'activent autour des activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric mais Marco Dunand, on est tr\u00e8s loin de la mati\u00e8res premi\u00e8res est ce qu'il y a pas ce risque de fermer les yeux sur ce qui se passe sur le terrain, on voit les pays o\u00f9 vous \u00eates actif, on voit les pays o\u00f9 il y a du Trading qui est fait est ce que \u00e7a, c'est pas le riz c'est le de de montrer un beau visage ici parce qu'on a besoin de ses contribuables mais que derri\u00e8re, en coulisses, c'est assez sale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\nAlors nous en se pense un peu mais que notre en tout cas, nos activit\u00e9s en tant Mercuria Les activit\u00e9s d'extraction repr\u00e9sente moins que 5 pourcent de ce qu'on fait, donc c'est vraiment minime, la plupart de ses activit\u00e9s qu'on a un enfant fait c'\u00e9tait d'amener notre savoir- faire, d'amener notre capital au service de contrepartie qui ont besoin de liquidit\u00e9s qui ont besoin de de contreparties pour assurer le risque qui ont besoin de financement de terminaux qui ont besoin de financement de logistique de bateaux, enfin, ainsi de suite, donc il y a tout un savoir- faire qui s'am\u00e8ne au niveau de, au niveau du du march\u00e9 global, on a quand m\u00eame plus que 30 bureaux dans le monde, si vous voulez, faut partir du principe qu'actuellement le monde \u00e0 une croissance du PIB mondial, pr\u00e8s de 4 pourcent s'il \u00e9tait peu, pas de croissance sans avoir une croissance de la demande d'\u00e9nergie, donc \u00e7a \u00e9nergie, il faut bien qu'elle soit fournis par quelqu'un qui doit prendre des risques pour l'amener aux meilleures conditions possibles au march\u00e9 qui en ont besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [87%] :\r\n\u00e7a c'est le vrai dilemme, c'est : il faut plus d'\u00e9nergie, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, demande de propret\u00e9 est -ce que \u00e7a, vous vous en pr\u00e9occupez ou c'est pas votre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [89%] :\r\nAh non, je pense qu'on est vraiment de sujets affectivement et c'est une contradiction : actuellement, on a besoin de plus d'\u00e9nergie, mais en m\u00eame temps avec le r\u00e9chauffement climatique, une pr\u00e9occupation extr\u00eamement importante pour nous, il faut essayer de, de r\u00e9duire la teneur carbone de tout ce qui est \u00e9nergie, donc actuellement on va on va travers une transformation du reste en en fait partie, 50 pourcent des activit\u00e9s de Mercuria sont dans le dans l'\u00e9lectricit\u00e9 dans le gaz, donc on essaie de de pousser un petit peu cette cette tendance qui est absolument n\u00e9cessaire pour prospecter les les accords de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [87%] :\r\nMarco Dunand, patron et fondateur de de Mercuria, un des plus gros acteurs au monde dans le n\u00e9goce de l'\u00e9nergie, j'ai une question un peu un peu basique, vous savez, \u00e0 m'expliquer ou \u00e0 nous expliquer pourquoi la Suisse est devenue une des grandes places du n\u00e9goce, parce qu'on pense assez rapidement Agency glaire \u00e0 la quand il il \u00e9voquait la Suisse, la plus blanche cet \u00e9mir helv\u00e9tique on prot\u00e8ge bien l'information, du coup, c'\u00e9tait int\u00e9ressant d'y venir et ce qu'il y a un peu de cela, la Suisse a \u00e9t\u00e9 peu transparente et c'est pour \u00e7a qu'elle a attir\u00e9 beaucoup d'entreprises parce qu'on n'est pas franchement pr\u00eate beaucoup de gisements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [88%] :\r\nAlors d'abord, c'est clair, c'\u00e9tait mon prof d'uni et donc on avait des d\u00e9bats assez anim\u00e9e par rapport \u00e0 ses id\u00e9es, je pense qu'en fait non ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'il a une traduction du n\u00e9goce \u00e0 Gen\u00e8ve, qui date de plusieurs centaines d'ann\u00e9es, il y a les banques qui financent le Lagos son entier traditionnellement \u00e0 Gen\u00e8ve depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, donc si vous voulez, il y a un savoir- faire minimum qui fait qu'en fait il est pas trop difficile de trouver des employ\u00e9es dans tous les secteurs qui qui en couleur, le domaine du training, et donc c'est l\u00e0 probablement au niveau du nombre d'emplois, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 2 ans plus grande place apr\u00e8s Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [89%] :\r\nMarco Dunand, il y a une question politique qui se pose en Suisse avec une initiative, celle sur les entreprises responsables qui demande en tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 que les entreprises assument ce qui se passe sur le terrain, en amont, au d\u00e9but du processus de d'extraction, quelle responsabilit\u00e9 environnementale et sociale, \u00e0 ce qu'un texte comme \u00e7a, vous pourriez soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [89%] :\r\nNon, actuellement on pense qu'en fait alors d'abord entreprise responsable, je pense que tout est d'accord pour le fait que les entreprises doivent \u00eatre responsable mais qu'est ce qui se cache derri\u00e8re ce titre en fait cette cette cr\u00e9er une esp\u00e8ce de supr\u00e9matie du droit suisse par rapport au droit international quelque chose, je pense que la Suisse est assez attach\u00e9 \u00e0 son droit, on n'aime pas trop, que les Europ\u00e9ens se m\u00eale de nos droits, \u00e7a serait quand m\u00eame un peu bizarre de commencer \u00e0 dire que les lois suisses s'applique \u00e0 l'\u00e9tranger, donc, et de dire qu'actuellement une soci\u00e9t\u00e9 parce qu'elle est bas\u00e9e en Suisse, \u00e7a va commencer \u00e0 avoir des standards qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents \u00e0 l'\u00e9tranger par rapport aux standards de pollution et autres actuellement les groupes qui sont, qui sont, qui sont comme le n\u00f4tre qui on est, activit\u00e9s dans plus de 30 pays diff\u00e9rents, on est couvert par par plus d'une centaine de de lois qui qui est, qui est en fait d'essayer d'un petit peu de commandes notre notre m\u00e9tier doit se doit se faire au niveau il y a des m\u00e9dias, des lois au niveau du shipping de tout ce qui est transport il y a des lois au niveau de pollution chaque pays assez assez long et autres, on doit respecter en g\u00e9n\u00e9ral plus de 200 diff\u00e9rents codes de loi \u00e0 travers le monde, donc je pense pas que c'est parce qu'on est bas\u00e9e en Suisse, comment se permettent de faire des choses \u00e0 l'\u00e9tranger qu'on ferait pas forc\u00e9ment ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [79%] :\r\nEt ce qu'il a ce qu'il y a un risque de d\u00e9part d'entreprise cette initiative accept\u00e9, c'est souvent une des menaces qui est qui est brandi haut elle est difficile \u00e0 chiffrer ce que vraiment \u00e7a p\u00e9jor\u00e9 l\u00e0 les conditions cadres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 les conditions qu'en fait il y a d\u00e9j\u00e0 un risque de d\u00e9part puisqu'il y a d\u00e9j\u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s qui sont en train de partir, \u00e7a, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est vraiment prend du temps, \u00e7a se fera pas du jour au lendemain, on vous drague vous draguez on en fait actuellement, par exemple, les autorit\u00e9s de Singapour qui connaissent tr\u00e8s bien le le m\u00e9tier du n\u00e9goce viennent nous visiter chaque ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour nous proposer de bouger finalement notre quartier g\u00e9n\u00e9ral l\u00e0 bas avec une taxation qui serait nettement inf\u00e9rieur \u00e0 ce qu'on fait \u00e0 Gen\u00e8ve, Duba\u00ef, on a 0 pourcent d'imp\u00f4t, l'Angleterre est en train de baisser ses imp\u00f4ts, les \u00c9tats-Unis en hausse ainsi sont aussi en train de le faire en tant que Suisse depuis 1407 je pense que les chances que moi- m\u00eame je partais avec Mercuria sont assez faibles, tr\u00e8s bri\u00e8vement, il y a eu beaucoup de d\u00e9parts, il y en a, on va dire qu'il y a peu pr\u00e8s 20 pourcent du secteur qui a d\u00e9j\u00e0 boug\u00e9 oui Marco Dunand merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-20T07:03:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dunand, Marco", "role": "directeur et cofondateur de Mercuria", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59FE1BC8-F883-4306-8EBF-47CCA3CA1F8E", "internalArchiveId": "59FE1BC8-F883-4306-8EBF-47CCA3CA1F8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Ramazan Tutar, membre de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde de Gen\u00e8ve, \u00e0 propos de l'invasion de la ville syrienne d'Afrine par l'arm\u00e9e turque, g\u00e9n\u00e9rant des craintes dans la population et un sentiment d'abandon des forces occidentales.", "publicationDate": "2018-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Tutar, Ramazan;Legrain , Christophe;Pereira, Tania\r\nLa ville syrienne d'Afrine est tomb\u00e9e dimanche aux mains de l'arm\u00e9e turque et des groupes islamistes syriens. Des pillages ont eu lieu et 200'000 civils ont pris la fuite. Interview de Ramazan Tutar, membre de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Ramazan Tutar, membre de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde de Gen\u00e8ve  RAMAZAN TUTAR, direct Studio Gen\u00e8ve / natel +41 79 **?\r\nTech  nique : Christophe Legrain 7342 / natel +41 79 **\r\n Accueil : Tania Pereira / natel +41 76 **\r\n****7h18 sur la Premi\u00e8re... \r\nOn revient sur la chute d'Affrine, dans la nord de la Syrie... \r\nC'\u00e9tait dimanche.. \r\nLes forces turques, aid\u00e9es de groupes islamistes syriens, se sont empar\u00e9es de cette ville.. un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive... \r\n250'000 civils ont pris la fuite... on l'entendait dans le journal de 7 heures.. \r\nIls se retrouvent sans-abri selon des responsables kurdes. \r\nQui annoncent..  une nouvelle phase de gu\u00e9rilla contre la Turquie.\r\nLa chute d'Affrine, c'est un nouveau coup dur pour la cause des Kurde.. \r\nOn en parle avec vous, Ramazan Tutar.. \r\nVous \u00eates membre de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde de Gen\u00e8ve.. Merci d'\u00eatre en direct de Gen\u00e8ve.. \r\nTERRAIN\r\n****Peut-\u00eatre pour commencer.. Est-ce que vous avez des informations? \r\nQuelle est la situation dans la ville d'Afrin? \r\nTous les habitants n'ont pas pu fuir.. \r\n***Les combattants kurdes ont abandonn\u00e9 dimanche la ville d'Afrin alors qu'une rude bataille \u00e9tait annonc\u00e9e. \r\nPourquoi ce retrait? Est-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris?\r\n**** La Turquie annonce qu'elle veut \u00e9largir son offensive \u00e0 d'autres zones kurdes de Syrie.. \r\nC\u00f4t\u00e9 kurdes, les unit\u00e9s combattantes promettent de faire subir \"un cauchemar\" aux forces turques. \r\n\u00e7a peut prendre des propoposrtions beaucoup plus large? \r\nABANDON\r\n***Raled Issa, repr\u00e9sentant en Fr du Kurdistan syrien, d\u00e9nonce un \"nettoyage ethnique\" d\u00e9nonce un nettoyage ethnique restent spectatrice... \r\n*****Les Kurdes ont-ils encore des alli\u00e9s? Ni les Russes ni les Am\u00e9ricains pr\u00e9sents sur le terrain n'ont boug\u00e9... \r\nLes Kurdes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s par leurs partenaires dans la lutte contre Daesh... Vous vous sentez trahis?\r\n- Les unit\u00e9s combattantes du YPG sont consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara.. \r\nC'\u00e9tait aussi des alli\u00e9s de Washington dans la lutte contre les djihadistes..\r\n- sentiment d'abandon.. de trahison\r\nRETOUR DU REGIME? \r\n******Les r\u00e9gions kurdes ont chass\u00e9 le r\u00e9gime de Bachar al Assad lors de la r\u00e9volution syrienne de 2011...\r\n Aujourd'hui faut-il une intervention de l'arm\u00e9e syrienne? Et le retour du r\u00e9gime?\r\n- Le PKK est sur la liste des organisations terroristes de l'Union europ\u00e9enne. Ceci explique le manque de soutien politique?\r\n*****Que demandez-vous \u00e0 la communaut\u00e9 internationale et \u00e0 la Suisse en particulier?\r\nDes centaines de kurdes se sont rassembl\u00e9 sur la place des Nations pour protester contre l'occupation d'Afrin par l'arm\u00e9e turque et ses alli\u00e9s djihadistes. Les manifestants ont poursuivi la protestation avec une gr\u00e8ve de la faim pour une dur\u00e9e ind\u00e9finie, \r\n- Quelles sont les prochaines \u00e9tapes, les prochaines d\u00e9marches qui vous occupent aujourd'hui?", "durationSec": 434, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404644", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Turquie", "Syrie"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "invasion militaire", "Kurdes", "gu\u00e9rilla"], "alternativeTitle": ["Ramazan Tutar, membre de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde de Gen\u00e8ve / LME_2018-03-20T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 20.03.2018"], "alternativeSummary": ["La ville syrienne d'Afrine est tomb\u00e9e dimanche aux mains de l'arm\u00e9e turque et des groupes islamistes syriens. Des pillages ont eu lieu et 200'000 civils ont pris la fuite. Interview de Ramazan Tutar, membre de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9404644"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:19Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn revient sur la chute d'Affrine dans le nord de la Syrie s'\u00e9tait c'\u00e9tait dimanche les forces turques aid\u00e9es de groupes islamistes syriens se sont empar\u00e9s de cette ville, 2 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive entre 200 et 200 50 1000 civils ont pris la fuite, on l'entendait dans le journal de 7 heures ils se retrouvent sans abri, selon des responsables kurdes qui annoncent ses responsables, une nouvelle phase de gu\u00e9rilla contre la Turquie alors la chute d'Affrine c'est un nouveau coup dur pour la cause kurde, on en parle avec vous, Ramazan Tutar, bonjour, bonjour, vous \u00eates membre de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde de Gen\u00e8ve merci d'ailleurs d'\u00eatre en Direct dans nos studios de Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre pour commencer, messieurs Tutar est ce que vous avez des informations de ce qui se passe sur place, on sait que tous les habitants n'ont pas pu fuir la ville d'Afrine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\n\u00e9coutez effectivement une bombe, partie de la population, a d\u00e9cid\u00e9 de rester sur place en prenant le risque et puis les forces de s\u00e9curit\u00e9 quand on on ne pouvait pas forcer les gens de quitter le centre d'Affrine, donc un \u00e9ventuellement l'inqui\u00e9tude est aujourd'hui le grand par rapport ce qui va se passer apr\u00e8s le contr\u00f4le total de centre de Affrine par les groupes djihadistes, l'arm\u00e9e turque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [87%] :\r\nSi on vient peut-\u00eatre un petit instant sur ce qui s'est pass\u00e9 dimanche monsieur la ville d'Afrine, a donc \u00e9t\u00e9 \u00e0 donn\u00e9 ou en tout cas les combattants on peut combattu alors qu'une rude bataille \u00e9tait annonc\u00e9e, pourquoi ce ce retrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [88%] :\r\nEn fait, c'est, c'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 pris, ce qui a \u00e9t\u00e9 prise pour pr\u00e9server la vie des, des, des civils, faut savoir qu'on en compte aujourd'hui et le nombre de civils tu\u00e9s d\u00e9passant 300 personnes depuis l'invasion de l'arm\u00e9e turque, les groupes djihadistes et Affrine \u00e9tait coup\u00e9e de l'eau potable, parce que les installations d'eau potable a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par l'arm\u00e9e turque, la ville \u00e9tait sans eau potable depuis d\u00e9j\u00e0 une semaine, imaginez -vous qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s et 10 ans de milliers de personnes qui avaient quitt\u00e9 leur lieu d'habitation des districts des villages pour venir ces r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Affrine et les autorit\u00e9s cantonales d'Affrine a d\u00e9cid\u00e9 de pour pr\u00e9server la vie des civils que les combattants kurdes les protections, les forces protection de peuple qui le centre d'Affrine pour \u00e9viter la destruction et la perte de suivi lan\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [93%] :\r\nVous l'avez dit tout \u00e0 l'heure la question maintenant, c'est de savoir ce qui va se passer maintenant que la Turquie dont Affrine hier, elle a annonc\u00e9 qu'elle allait \u00e9largir en tout cas qu'elle envisage d'\u00e9largir son offensive \u00e0 d'autres zones kurdes de Syrie, de votre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 kurdes, les unit\u00e9s combattantes promettent de faire subir, je cite, un cauchemar aux forces turques, est ce que \u00e7a peut prendre des proportions maintenant beaucoup plus large. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [89%] :\r\nDe fait, qu'en fait, la Turquie, elle a d\u00e9cid\u00e9 de l'invasion de Affrine sera \u00e0 un moment o\u00f9 c'est l'hiver, donc on sait que pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0, tous les groupes arm\u00e9s qui sont install\u00e9s dans la partie Kurdistan turc sont sur leurs bases, c'est difficile de mener des combats, donc la Turquie vous d\u00e9cider vraiment avant le printemps, et effectivement je reviens sac un, vous venez de dire l'id\u00e9e en fait l'envie de la Turquie, de ne pas s'arr\u00eater seulement sur Affrine et c'est \u00e7a qui l'inqui\u00e8te la population kurde en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [89%] :\r\nLe but de la Turquie depuis le d\u00e9but, c'\u00e9tait de contourner, ils ont m\u00eame fait une tentation tout au d\u00e9but de l'attaque de Affrine de vraiment contourner les 2 cantons et suite \u00e0 quelques d\u00e9clarations de porte- parole de coalition, l'international et puis il y a aussi eu l'intervention de la Russie, qu'on n'a pas parl\u00e9 donc l'arm\u00e9e turque, se sont retir\u00e9s, n'est pas \u00e0 la le lot hein pour contourner les 2 autres cantons, disent -ils, et des r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [91%] :\r\nEst ce que sur le terrain, vous parlez de de la Russie, mais ni les Russes ni les Am\u00e9ricains n'ont boug\u00e9 est -ce que sur le terrain, les Kurdes ont ont encore des alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [90%] :\r\nLe kurdes en ont des alli\u00e9s, mais les alli\u00e9s ont laiss\u00e9 faire, pas seulement les alli\u00e9s il y avait, il y avait, si vous voulez une entente internationale et c'est \u00e7a qui a d\u00e9\u00e7u les les Kurdes ont bless\u00e9 les Kurdes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [86%] :\r\nC'est sorties mon d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des forces occidentales, notamment des Am\u00e9ricains dans la lutte contre Daech ce sentiment d'\u00eatre d'\u00eatre trahi d'\u00eatre abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait quand le porte- parole, Rome, la d\u00e9claration ne international qui qui a combattu avec les Kurdes contre Daesh pour contr\u00f4le de Raqa et les Kurdes en ont fait un \u00e9norm\u00e9ment de sacrifices pour prendre le contr\u00f4le de cette ville quand le porte- parole en fait une d\u00e9claration n'en disant que ce qui se passe Afrine c'est pas dans notre r\u00e9gion d'int\u00e9r\u00eat au ne nous int\u00e9ressons pas, il faut savoir que la population d'Affrine les gens qui ont combattu Affrine ceux qui sont combattues Raqa ce sont des fr\u00e8res et soeurs, on peut pas laisser appara\u00eet en disant qu'on soutient les Kurdes \u00e0 l'est de l'Euphrate et puis tout ce qui se passe \u00e0 l'ouest l'Frette, \u00e7a ne regarde pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, de voir rentrer victorieux \u00e0 Raqa et partiront fuyant d'Affrine, je rappelle, monsieur, que vous \u00eates membre de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde de Gen\u00e8ve il y a eu des centaines de kurdes qui sont rassembl\u00e9s sur la place des nations hier pour protester contre cette occupation d'Affrine par l'arm\u00e9e turque, qu'est ce que vous demandez \u00e0 la communaut\u00e9 internationale et \u00e0 la Suisse peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [90%] :\r\n\u00e9coutez je, je, je veux r\u00e9sumer, je vais r\u00e9sumer, en en jeu quelques phrases en fait la revendication principale c'est que suite \u00e0 d\u00e9cision de de se retirer de centre- ville d'Afrine, on a vu l'entr\u00e9e des djihadistes avec l'arm\u00e9e turque et il y a un pillages qui qui a continu\u00e9, qui a commenc\u00e9, qui compte une m\u00eame aujourd'hui \u00e0 des exactions, il y a des images dont j'aimerais vous parler ce que nous demandons \u00e0 l'ONU, puisque aujourd'hui il y a plus des combattants au centre d'Affrine, il faut que l'ONU, les instances on ne prenne une d\u00e9cision ne au plus vite possible la prot\u00e9ger la vie des civils qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rester dans le centre de Affrine et puis en m\u00eame temps de trouver des solutions \u00e0 des centaines de milliers de personnes qui ont quitt\u00e9 le centre d'Affrine pourra laisser r\u00e9fugi\u00e9s vers Alep, donc ces gens -l\u00e0 n'ont aucun lieu \u00e0 s'abriter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [91%] :\r\nEt aide aux civils \u00e0 Afrine et au aux gens qui ont fui la ville c'est votre appel Ramazan Tutar, je rappelle que vous \u00eates membre de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde de Gen\u00e8ve grand merci d'avoir \u00e9t\u00e9 ce matin en Direct avec nous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-20T06:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tutar, Ramazan", "role": "membre de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-147D3D31-813A-43ED-9E48-E0BC08CB528E", "internalArchiveId": "147D3D31-813A-43ED-9E48-E0BC08CB528E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Sarkozy, ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue \u00e0 Nanterre. Il est entendu dans le cadre de l'enqu\u00eate sur le possible financement libyen de sa campagne de 2007 : interview de G\u00e9rard Davet, journaliste d'investigation au journal Le Monde", "publicationDate": "2018-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;G\u00e9rard Davet,  journaliste d'investigation au Monde, connu pour son livre sur Fran\u00e7ois Hollande \u00ab  un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a \u00bb\r\nL'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 mardi en garde \u00e0 vue \u00e0 Nanterre, pr\u00e8s de Paris. Il est entendu dans le cadre de l'enqu\u00eate sur le possible financement libyen de sa campagne de 2007. Interview de G\u00e9rard Davet, journaliste d'investigation au journal Le Monde.\r\n\r\n* * Nicolas Sarkozy en garde \u00e0 vue dans l'affaire libyenne: interview de G\u00e9rard Davet Intro: \r\nNicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 ce matin en garde \u00e0 vue \u00e0 Nanterre. L'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais est interrog\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur le financement pr\u00e9sum\u00e9 de sa campagne en 2007 par le r\u00e9gime lybien de Mouammar Kadhafi. Les potentiels chefs d'accusations sont lourds : corruption active et passive, abus de biens sociaux et blanchiment.   G\u00e9rard Davet est journaliste d'investigation au Monde, connu pour son livre sur Fran\u00e7ois hollande \u00ab  un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a \u00bb . Nous lui avons demand\u00e9 si cette garde \u00e0 vue de Nicolas Sarkozy  ... apr\u00e8s 5 ans d'enqu\u00eate ...  \u00e9tait le signal que les juges ont d\u00e9sormais suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour une mise en examen:\r\nC'\u00e9tait G\u00e9rard Davet, journaliste d'investigation au Monde", "durationSec": 426, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404696", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["fonction politique", "fraude \u00e9lectorale", "campagne \u00e9lectorale", "arrestation", "financement"], "thematicPersons": ["Sarkozy, Nicolas"], "alternativeTitle": ["Nicolas Sarkozy en garde \u00e0 vue dans l'affaire libyenne: interview de G\u00e9rard Davet / FOR_2018-03-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 mardi en garde \u00e0 vue \u00e0 Nanterre, pr\u00e8s de Paris. Il est entendu dans le cadre de l'enqu\u00eate sur le possible financement libyen de sa campagne de 2007. Interview de G\u00e9rard Davet, journaliste d\u2019investigation au journal Le Monde."], "variantIds": ["ece-9404696"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:53Z", "speechToTexts": ["27.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 ce matin en garde \u00e0 vue \u00e0 Nanterre, l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais est interrog\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur le financement pr\u00e9sum\u00e9 de sa campagne en 2007 par le r\u00e9gime libyen de Mouammar Kadhafi les potentiels chefs d'accusation sont lourds, corruption active et passive, abus de biens sociaux et blanchiment, G\u00e9rard Davet, journaliste d'investigation au Monde, connu pour son livre Fran\u00e7ois Hollande un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a, nous l'avons joint cet apr\u00e8s- midi et nous lui avons demand\u00e9 si cette garde \u00e0 vue de Nicolas Sarkozy, apr\u00e8s 5 ans d'enqu\u00eate \u00e9tait le signal que les juges ont d\u00e9sormais suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour une mise en examen. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [91%] :\r\nPour l'instant, la mise en examen, on n'en sait rien, ce qui est, ce que je sais en revanche c'est que pour avoir \u00e9crit 3 livres avec mon coll\u00e8gue Fabrice Lhomme sur Nicolas Sarkozy, je connais parfaitement bien l'environnement de Nicolas Sarkozy, et en fait j'ai plut\u00f4t le sentiment, pour l'instant que que le juge a accumul\u00e9 beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments juge tr\u00e8s s\u00e9rieux qui bosse vraiment dans la dans dans la profondeur, beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui constituent un faisceau d'indices qui peuvent conduire \u00e0 interroger Nicolas Sarkozy dessus mais \u00eatre en garde \u00e0 vue et est interrog\u00e9 par les policiers ne veut pas dire mise en examen, donc il faut d\u00e9j\u00e0 attendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors, son avocat, ma\u00eetre Philippe Bouchez El-Ghozi estime qu'aucun \u00e9l\u00e9ment dans le dossier, justifie le mesure aussi spectaculaire qu'une garde \u00e0 vue : c'est vrai qu'apr\u00e8s 5 ans d'enqu\u00eate, on n'a toujours rien pu prouver sur un versement illicite de sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [90%] :\r\nEt pour cause, parce que pour prouver quoi que ce soit, il faudrait avoir des traces de versements liquides, or il n'y en a pas de ce que je sais du dossier, encore une fois, je, je n'ai pas tout, tous les acc\u00e8s \u00e0 tout, mais ce que je sais du dossier, c'est qu'il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui constituent un faisceau, l'indice des t\u00e9moins qui indique effectivement il y a de l'argent liquide vers\u00e9es par le r\u00e9gime Kadhafi \u00e0 l'entourage de Nicolas Sarkozy, mais aucun \u00e9l\u00e9ment, hormis le t\u00e9moignage d'une personne monsieur Cr\u00e9teil Takieddine, qui est un un interm\u00e9diaire fran\u00e7ais franco- libanais, plut\u00f4t connu mais aussi connu pour ses multiples revirements et t\u00e9moignages diff\u00e9rents, donc on est dans un dossier si vous voulez, dans lequel il y a beaucoup de d'\u00e9l\u00e9ments qui s'accumulent, mais pas de preuves de ce qu'on appelle en en mal en langue anglaise, le smoking, il manque le smoking guns ce qui ce qui montrera la vraiment de mani\u00e8re tout \u00e0 fait clair qu'a eu un financement illicite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [91%] :\r\nMais tout de m\u00eame, le moment est quand m\u00eame important, un ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en garde \u00e0 vue, c'est pas tous les jours que \u00e7a arrive avant de prendre cette d\u00e9cision n'imagine avant de mettre en garde \u00e0 vue, un ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on peut estimer qu'il y a un certain faisceau concordant d'indices. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [90%] :\r\nOui, c'est ce que je disais, je pense qu'il y a un faisceau, encore une fois, je pense que personne ne sait exactement ce dont le jus discours parce qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent sur sur l'accumulation de ces preuves, donc on ne sait pas exactement ce dont ce dont ce dont il ne dispose, on va le savoir dans l'ann\u00e9e, tous les jours \u00e0 venir, bien s\u00fbr, parce qu'il faut motiver une mise en examen au genre de choses mais \u00e7a, on sera un peu plus tard, en revanche, ce qu'on sait c'est que, effectivement, il y a eu, par contre, beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui montrent que, il y a eu des des versements d'argent les transferts d'argent en provenance de Libye vers des des proches de Nicolas Sarkozy, je pense \u00e0 Claude Gu\u00e9ant, je pense que des gens comme \u00e7a, je pense \u00e0 la junte Takieddine je pense \u00e0 monsieur Durry des interm\u00e9diaires qui ont fait le lien avec tout autre personne proche de Nicolas Sarkozy, et c'est vrai, c'est cet ensemble de choses qui fait sens, au bout d'un moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [89%] :\r\nClaude Gu\u00e9ant qui, qui nie \u00e9galement les f\u00eates au fond, \u00e7a c'est un peu parole contre parole, si, si, Nicolas Sarkozy, Claude Gu\u00e9ant, et toutes les personnes impliqu\u00e9es continue de de nier, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de prouver quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, alors c'est pour \u00e7a cr\u00e9e de l\u00e0 sont sont sont excessivement compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, d'un point de vue judiciaire et de la m\u00e9diatique n'a pas judiciaire parce qu'il faut prouver quoi que ce soit avant d'envoyer quelqu'un devant un tribunal par exemple de l'affaire Bettencourt, il y a 5 6 ans monsieur Sarkozy avait \u00e9t\u00e9 mis en examen et puis il n'avait pas \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s au tribunal parce que il y avait des indices n'est pas suffisant pour au ou pour le juge pour le renvoi devant le tribunal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [99%] :\r\nBrice Hortefeux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [76%] :\r\nLe tr\u00e8s bien s'amuser comme \u00e7a, aussi, sur ce dossier- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [90%] :\r\nBon, Brice Hortefeux, l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur est aussi entendu il aurait valid\u00e9 un accord sur le montant et les modes de verser ce versement est -ce qu'on peut esp\u00e9rer un \u00e9claircissement de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est pareil, il va, il va, je ne suis pas dans le secret des dieux, mais il va dire ce qu'il a toujours dit, c'est-\u00e0-dire que tout ceci n'est que NEC, NEC, le m\u00eame et que fumer est fausse nouvelle, simplement il y a dans le dossier et c'est vrai, des \u00e9l\u00e9ments qui montrent qu'il \u00e9tait souvent du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime libyen en relation avec Monsieur Takieddine, interm\u00e9diaire et qu'il y a des sommes d'argent qui ont transit\u00e9, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont troublants, concr\u00e8tement, il y a par exemple cette esp\u00e8ce de cette grande chambre forte qui avait \u00e9t\u00e9 lou\u00e9e dans une dans une dans une banque et dans lequel le juge avait d\u00e9couvert que c'\u00e9tait monsieur Gu\u00e9ant et monsieur Sarkozy qui avait lou\u00e9 et Monsieur Gu\u00e9ant avait dit oui, c'\u00e9tait pour y entreposer des documents du discours de campagne de Nicolas Sarkozy, \u00e7a para\u00eet curieux d'entreposer des discours de campagne dans une grande un grand coffre \u00e0 la il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a si vous voulez qui font que, un moment donn\u00e9, on se pose des questions, mais entre la question et la r\u00e9ponse, il y a tout un tout un autre entrelacs de choses pour l'instant de Sepang exactement la maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [92%] :\r\nEst -ce qu'aujourd'hui avec le gouvernement actuel en place d'Emmanuel Macron, totalement renouvel\u00e9 par rapport au pass\u00e9, on a plus de chance de faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [90%] :\r\n\u00e7a ne changera pas grand- chose pour nous avons \u00e7a c'est qu'avant il y avait le le gouvernement de Nicolas de Nicolas Sarkozy, puis ensuite donc Fran\u00e7ois Hollande pendant 5 ans macron paradoxalement manifestent plus de signes de sympathie envers Monsieur Sarkozy qu'envers Monsieur Hollande, donc si vous voulez, si les choses avaient d\u00fb sortir et les t\u00e9moignages se mettront en branle, j'aurais \u00e9t\u00e9 sous le gouvernement Hollande, or il y a pas eu grand- chose ce gouvernement sur ce dossier- l\u00e0 donc si vous voulez, l\u00e0 aujourd'hui, il y a, je ne pense pas qu'il y ait la moindre intervention du c\u00f4t\u00e9 macronien et je ne pense pas non plus que les langues vont plus se d\u00e9die aujourd'hui en fait, il faudrait vraiment \u00eatre dans le bureau du juge savoir dans le secret, ce qui dispose pour pouvoir avoir un avis tr\u00e8s tranch\u00e9 sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [90%] :\r\nC'est vrai qu'on aimerait tous \u00eatre dans sa vie, juste pour savoir ce qu'il a exactement ce qui s'est dit exactement quoi qu'il arrive, dans, dans, dans cette affaire, on sent Nicolas Sarkozy qui a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 2 fois la la la politique fran\u00e7aise, mais qui \u00eates jamais tr\u00e8s loin, \u00e7a titille toujours, est ce que \u00e7a pourrait \u00eatre le le coup fatal pour un \u00e9ventuel 2\u00e8me ou 3\u00e8me retour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [88%] :\r\nBen vous savez, Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 mis en examen dans l'affaire Bettencourt, il \u00e9tait mis en examen et renvoy\u00e9 devant le tribunal de la Serbie bat Lyon, il a \u00e9t\u00e9 mis en examen dans l'affaire de corruption et trafic d'influence avec Monaco et la Cour de cassation, en France, il a -t-on l\u00e0 devant ce renvoi de nos tribunaux correctionnels aussi, l\u00e0 il est en garde \u00e0 vue, c'est quelqu'un qui commence alors un tout petit peu l'habitude des proc\u00e9dures judiciaires et objectivement, \u00e7a n'a jamais frein\u00e9 quoi que ce soit dans son dans son retour politique, les gens ont tendance \u00e0 dire : bah voil\u00e0 c'est une victime, il est pourchass\u00e9 a du couple Autisme qui qui qui qui gangr\u00e8ne tout \u00e7a, donc aujourd'hui c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 de, de, de dire que son \u00e9ventuel retour po\u00e9tique serait emp\u00each\u00e9s par ces histoires l\u00e0 mais je ne suis pas certain qu'un retour politique non plus dans l'esprit de monsieur Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [92%] :\r\nC'\u00e9tait G\u00e9rard Davet, journaliste d'investigation au monde que nous avons interrog\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-20T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Davet, G\u00e9rard", "role": "journaliste d'investigation au journal Le Monde", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5C5C99A-A6FD-4CB0-A9A0-0A735AC6EA53", "internalArchiveId": "C5C5C99A-A6FD-4CB0-A9A0-0A735AC6EA53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National doit-il condamner la guerre en Syrie? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2018-03-20T00:00:00Z", "summary": "Une commission du Conseil national invite le pl\u00e9num \u00e0 prendre position sur le conflit syrien lors de la session de juin et demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir. La d\u00e9marche ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Laurent Wehrli (PLR/VD), et Manfred B\u00fchler (UDC/BE).\r\n\r\n* * Le National doit-il condamner la guerre en Syrie? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Manfred B\u00fchler Esther : Et on commence ce Forum avec cet appel \u00e0 mettre fin aux crimes de guerre en Syrie... Un appel qui n'\u00e9mane pas d'une ONG Chrystel...et c'est justement ce qui surprend.\r\n*** Parce que cet appel vient d'une commission du Conseil national. Elle appelle le pl\u00e9num \u00e0 se rallier \u00e0 son texte. \r\nCet instrument appel\u00e9 \"d\u00e9claration\", pr\u00e9vue par le r\u00e9glement du conseil, est tr\u00e8s rarement utilis\u00e9. \r\nC'est une signal fort qu'a souhait\u00e9 lancer la Commission de politique ext\u00e9rieure face aux violations des droits de l'hommes et du droit international en Syrie.\r\nElle appelle toute les parties \u00e0 cesser leur intervention militaire et invite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 engager un processus de paix incluant toutes les parties au conflit y compris les Kurdes. \r\nLa d\u00e9marche ne fait pas l'unanimit\u00e9. Une minorit\u00e9 de la commission estime que cette d\u00e9claration est incompatible avec la neutralit\u00e9 de la Suisse... et quelle est inefficace. \r\nOn en d\u00e9bat \r\n Laurent Wehrli, CN PLR VD\r\nLe conflit a d\u00e9but\u00e9 depuis 7 ans... pourquoi cette D\u00e9claration maintenant ? \r\n- comment on choisit les guerres qui doivent \u00eatre condamn\u00e9es?\r\nIl y a cette d\u00e9claration sur la Syrie... pourquoi pas sur la guerre au Yemen ? Pourquoi pas sur les massacres qui se d\u00e9roulent au congo ? \r\n- question de la neutralit\u00e9 de la Suisse.... n'est-elle pas mise \u00e0 mal avec cette prise de position?\r\n- \r\nConcr\u00e8tement vous avez ouvert la boite de pandore. vous allez devoir reagir a chaque fois que les droits de l'homme seront viol\u00e9s ? Vous allez d\u00e9finir une \u00e9chelle de l'horeur ? Intervenir seulement dans les cas graves ? Avec quel crit\u00e8re ? \r\n- tr\u00e8s vague sur les pays concern\u00e9s... notamment la Turquie. C'est la pr\u00e9sence turque \u00e0 Arfin qui vous a incit\u00e9 \u00e0 agir? \r\nLa neutralit\u00e9 est au coeur de la strat\u00e9gie diplomatique suisse... est-ce qu'en prenant \r\nVous appelez au retrait des troupes de Syrie... en fait vous visez en particulier la Turquie qui occupe la r\u00e9gion d'Afrin ?\r\nVous ne visez aucun pays dans votre texte... n'est-ce pas un peu facile ? C'est un peu \u00e9trange que vous n'ayez pas r\u00e9agi pareillement lorsque la Russie a attaqu\u00e9 l'Ukraine par exemple... \r\nCette d\u00e9marche du parlement r\u00e9sonne comme une critique du conseil f\u00e9d\u00e9ral... il n'en fait pas assez pour condamner et faire cesser les exactions  en syrie ?\r\nLe Conseil national se prononcera sur cette d\u00e9claration \u00e0 la session d'\u00e9t\u00e9 en juin... d'ici l\u00e0 beaucoup de choses auront chang\u00e9... c'est pas un peu absurde ?\r\n  Manfred B\u00fchler, CN UDC BE\r\n- le sort de la Syrie ne vous concerne pas?\r\n- d\u00e9fendre la neutralit\u00e9 ne signifie pas qu'il faut se taire et ne rien faire, explique Elisabeth Schneider - Schneiter (PDC, BL)... \u00e7a pourrait confiner \u00e0 l'indiff\u00e9rence du coup... \r\n- Pourquoi selon vous le Conseil national ne devrait pas voter cette d\u00e9claration ?\r\nVous estimez que la situation ne m\u00e9rite pas une telle prise de position ?\r\nVous parlez de mise en danger de la neutralit\u00e9 suisse... Pourtant ce ne sont que des mots, pas de troupes sur le terrain... la neutralit\u00e9 selon vous implique de se taire face \u00e0 l'horreur ?\r\nLe conseil national avait en son temps reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien... l\u00e0 il appelle les partie au conflit en syrie \u00e0 respecter le droit... que risque la Suisse ?\r\n- M\u00eame Peter Maurer pr\u00e9sident du CICR disait sur notre antenne ce matin \u00eatre \u00e9coeur\u00e9 par les exactions commises en Syrie, par le d\u00e9calage entre le discours des bellig\u00e9rants et leurs actes, vu le contexte, la position du conseil national se justifie ?", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404700", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le National doit-il condamner la guerre en Syrie? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Manfred B\u00fchler  / FOR_2018-03-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.03.2018"], "alternativeSummary": ["Une commission du Conseil national invite le pl\u00e9num \u00e0 prendre position sur le conflit syrien lors de la session de juin et demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir. La d\u00e9marche ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Laurent Wehrli (PLR/VD), et Manfred B\u00fchler (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-9404700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:56Z", "speechToTexts": ["27.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on commence ce Forum avec cet appel \u00e0 mettre fin aux crimes de guerre en Syrie, un appel qui n'\u00e9mane pas d'une ONG Chrystel et c'est justement ce qui surprend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nOui, parce que cet appel vient d'une commission du Conseil national, elle appelle le pl\u00e9num \u00e0 se rallier \u00e0 son texte cet instrument appel\u00e9 d\u00e9claration pr\u00e9vue par le r\u00e8glement du conseil est tr\u00e8s rarement utilis\u00e9e, c'est un signal fort qu'a souhait\u00e9 lancer la commission de politique ext\u00e9rieure face aux violations des droits de l'homme et du droit international en Syrie, elle appelle toutes les parties \u00e0 cesser leur intervention militaire, elle invite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 engager un processus de paix incluant toutes les parties au conflit, y compris les Kurdes alors cette d\u00e9marche ne fait pas l'unanimit\u00e9, une minorit\u00e9 de la commission estime que cette d\u00e9claration est incompatible avec la neutralit\u00e9 de la Suisse et quelle est aussi inefficace, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s qui nous ont rejoints, Laurent Wehrli, conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:56) [88%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nAlors Laurent Wehrli ce ce conflit en Syrie, a d\u00e9but\u00e9 depuis plus depuis 7 ans maintenant, pourquoi cette d\u00e9claration maintenant du Conseil national, enfin de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors le maintenant, il est tr\u00e8s li\u00e9e aux derniers \u00e9v\u00e9nements et notamment \u00e0 l'escalade anti- humanitaire qu'on a vu, en particulier dans la r\u00e9gion de Damas, mais aussi de d'autres r\u00e9gions et cet \u00e9l\u00e9ment par rapport au fait qu'il n'est m\u00eame plus le respect de cessez-le-feu respectivement d'interventions de la Croix-Rouge a sensibilis\u00e9 la majorit\u00e9 de la commission par rapport \u00e0 cette situation absolument dramatique pour la population syrienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [89%] :\r\nDonc, c'est ce qui se passe \u00e0 fine dans la la Ghouta orientale c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [86%] :\r\nEnfin voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [90%] :\r\nManfred B\u00fchler vous pourquoi, au fond, la, la, le sort de la Syrie, enfin vous ne souhaitez pas que ce ce texte soit vot\u00e9 par le le pl\u00e9num du Conseil national, le sort de la Syrie des des civils syriens, \u00e7a, \u00e7a ne vous concerne pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [93%] :\r\nDonc je crois que toute exactions dans le monde doit doit \u00e9videmment emport\u00e9 notre notre indignation et puis il y a, il y a beaucoup d'organisations qui se soucie de cela de mani\u00e8re tr\u00e8s l\u00e9gitime qui le font bien, on a des instances internationales, l'ONU en particulier aussi qui sont en charge principalement de ce genre de question mais je crois que notre pays, la Suisse, les autorit\u00e9s ont un r\u00f4le particulier \u00e0 jouer \u00e0 la lumi\u00e8re notamment du principe de neutralit\u00e9 et cela implique pour moi d'\u00eatre beaucoup plus prudent dans ce genre de d\u00e9claration et, effectivement, je pense que c'est pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e de, de, d'adopter une telle d\u00e9claration en tout cas, telle qu'elle est r\u00e9dig\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [92%] :\r\nC'est vrai Laurent Wehrli, finalement, il y a la question de la neutralit\u00e9 de la Suisse et ce qu'elle est pas mise \u00e0 mal avec cette prise de position du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [91%] :\r\nNon, justement pas la neutralit\u00e9 par principe que \u00e9videmment la commission politique ext\u00e9rieure entend respecter majorit\u00e9 comme minorit\u00e9 d'ailleurs par rapport \u00e0 cette d\u00e9claration, cette proposition d\u00e9claration faut peut-\u00eatre juste refaire un tout petit peu de de d'explication de texte neutre, il vient du latin n'Unter c'est ni l'un ni l'autre et dans cette d\u00e9claration, justement on appelle bien l'ensemble des parties sans dire que c'est seulement la faute de la Turquie, la faute de l'Iran, la faute de si la faute de l'un ou de l'autre, c'est bien l'ensemble des partis que nous appelons \u00e0 respecter le droit humanitaire et \u00e7a, nous sommes la Suisse est quand m\u00eame la patrie du nom, la patrie de la Croix-Rouge, la patrie, d\u00e9positaire des Conventions de Gen\u00e8ve \u00e7a appelle une responsabilit\u00e9 et \u00eatre neutre, \u00e7a n'est pas \u00eatre silencieux \u00eatre neutre, c'est assumer nos responsabilit\u00e9s si on lit bien le texte de cette d\u00e9claration qui est propos\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues du Conseil national, c'est bien en \u00e9tant tr\u00e8s attentif \u00e0 ce respect justement de la neutralit\u00e9, mais en regard du danger humanitaire accrue au maximum, qui est actuellement en Syrie, que cette d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 comme juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [90%] :\r\nMais comment on choisit les guerres qui doivent \u00eatre condamn\u00e9es parce qu'il y a, il y a cette d\u00e9claration sur la Syrie aujourd'hui mais alors pourquoi pas la guerre au Y\u00e9men, pourquoi pas sur les massacres qui se d\u00e9roulent au Congo, comment vous allez choisir vos cause. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [90%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est tr\u00e8s manqu\u00e9 dramatique, hein, puisqu'on parlait si bien de drames humains et et d\u00e8s qu'un \u00eatre humain et et violente et c'est c'est un drame, mais il y a pas de d\u00e9chets ou dans dans l'horreur sans aucun doute, mais au moins, ici et en particulier par les \u00e9v\u00e9nements des derni\u00e8res semaines dans la Ghouta orientale, il y a tr\u00e8s clairement une fin de non- recevoir au maintien d'activit\u00e9s humanitaires de corridors humanitaires d'intervention de la Croix-Rouge de respect de cessez-le-feu et ce qui n'est pas le cas dans dans les op\u00e9rations au Congo vous Y\u00e9men o\u00f9 il y a encore des possibilit\u00e9s de ce type -l\u00e0, certes pas merveilleuse certes pas extraordinaire, mais il y a encore des disponibilit\u00e9s des possibilit\u00e9s ici dans la dans l'escalade de ces derni\u00e8res semaines au niveau de, de la Syrie, m\u00eame si ces derni\u00e8res heures, il y a eu semble -t-il quelques \u00e9volutions, notamment dans la r\u00e9gion de la Ghouta orientale, et que je que je ne peut que saluer, mais il s'agissait pour la Commission, de montrer qu'il y avait un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 ne pas d\u00e9passer une sorte de ligne rouge et il fallait \u00eatre attentif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [93%] :\r\nManfred B\u00fchler d\u00e9fendre la neutralit\u00e9 au fond de ce que dit Laurent Wehrli, \u00e7a ne signifie pas se taire et ne rien faire, c'est aussi assumer une responsabilit\u00e9 en tout cas une responsabilit\u00e9 morale \u00e0 venir demander qu'on qu'on parle, qu'on discute, qu'on tente de trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:10) [90%] :\r\nOui, alors je crois que la Suisse a montr\u00e9 par le pass\u00e9, qu'elle qu'elle prend cette responsabilit\u00e9 au s\u00e9rieux aussi et son son sa tradition des bons offices de de jouer les m\u00e9diatrices lorsque les parties au conflit le souhaite, \u00e7a c'est \u00e9videmment non probl\u00e9matique l\u00e0 o\u00f9 j'ai davantage un probl\u00e8me c'est notamment avec la fin de cette d\u00e9claration, qui appelle \u00e0 mettre tout le monde autour de la table, on pourrait encore dire d'accord, mais on y on y mentionne aussi les les Kurdes et \u00e7a fait un souci je pense au beau regard pr\u00e9c\u00e9demment de la de la neutralit\u00e9 parce qu'on sait que les coeurs repr\u00e9sente pas un \u00e9tat il le voudrait, mais \u00e7a peut aussi repr\u00e9senter \u00e0 un probl\u00e8me pour les \u00c9tats qui ont des minorit\u00e9s kurdes actuellement et puis qui, qui ont des probl\u00e8mes dans la gestion de conflits internes avec ses ses minorit\u00e9s je je donne pas de bons ou de mauvais points est sign\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 ni de l'autre, mais \u00e7a je crois que c'est quelque chose qui est extr\u00eamement d\u00e9licat et je pense qu'on on risque aussi de perdre un petit peu en cr\u00e9dibilit\u00e9 au niveau international si on si on va trop loin, en d\u00e9signant des des partis et puis bon, on sent aussi dans le texte quand m\u00eame qu'on vise des pays comme g\u00e9n\u00e9ralement la Turquie dont le r\u00f4le est contest\u00e9 la, la, la Russie a directement dans dans le r\u00f4le est aussi contest\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a risque de poser plus de probl\u00e8mes que n'en r\u00e9soudrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [90%] :\r\nLaurent Wehrli, c'est vrai que vous avez parl\u00e9 de Darphin et la Ghouta \u00e0 refinancer c'est depuis au fond qu'elle est occup\u00e9e par les Turcs il y a cette question kurde qui s'invite aussi l\u00e0- dedans, c'est \u00e7a qui motive ce ce de bouger \u00e0 ce moment pr\u00e9cis et est -ce que c'est pas l\u00e0 justement o\u00f9 on montre qu'on touche aux limites de la neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [89%] :\r\nMoi je crois que, il faut le il faut leur dire tr\u00e8s clairement, c'est la notion de l'humanitaire, c'est la notion de l'escalade qui a eu ces derni\u00e8res semaines d'interdiction du travail, notamment de la Croix-Rouge dans dans les r\u00e9gions et pas seulement archives mais aussi dans la c\u00f4te orientale et dans ce sens l\u00e0, encore une fois, nous ne visons par la Turquie en tant que telle, comme pays o\u00f9 vit son tous les pays, tous les pays qui sont partie prenante dans ce conflit de de la Syrie, et quand on dit qu'on a incit\u00e9 les Kurdes, c'est vrai qu'ils le sont dans cette proposition texte mais c'est aussi l'ensemble des parties li\u00e9es, vous vous souvenez qu'il y a quelques ann\u00e9es, nous avons oeuvr\u00e9, la Suisse, tr\u00e8s concr\u00e8tement, en accueillant des maladies op\u00e9ration dite de Gen\u00e8ve un avec des tentatives de rechercher des accords, notamment par rapport aux aux personnes qui ne se voulait plus de la pr\u00e9sidence de Monsieur Assad, il y avait ici diff\u00e9rents groupes ou qui ont \u00e9t\u00e9 accueillis compris d'ailleurs \u00e0 Montreux et dans ce sens -l\u00e0, on a vraiment ici l'appel \u00e0 ce que l'ensemble des parties, soit autour de latin parce que la commission est convaincue que seulement en ayant tout le monde autour de la table des solutions pourront \u00eatre trouv\u00e9es : c'est moi seul espoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [93%] :\r\nManfred B\u00fchler m\u00eame Peter Maurer le le pr\u00e9sident du CICR qu'on recevait ce matin dans notre \u00e9mission, tout un monde se disait \u00e9coeur\u00e9 par les exactions commises en Syrie \u00e9coeur\u00e9 aussi par le d\u00e9calage entre le discours des bellig\u00e9rants et leurs actes, vu le contexte, la position prise par la commission du Conseil national pourrait se justifier non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:03) [91%] :\r\nBon, c'est fait une question de fond, parce que si on le fait maintenant ici, pourquoi on ne le fait pas dans d'autres cas, \u00e7a, \u00e7a me pose un probl\u00e8me et je pr\u00e9f\u00e8re que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral notamment et et le d\u00e9partement des affaires ext\u00e9rieures qui est en charge de ces questions- l\u00e0, ainsi que le CICR et toutes les organisations qui gravitent dans dans dans cette, dans cette galaxie l\u00e0 qui font un travail extraordinaire, que ces gens -l\u00e0 se charge sur le terrain aussi, de mani\u00e8re peut-\u00eatre plus discr\u00e8tes que par des grandes d\u00e9clarations tonitruantes, d'essayer de, de remettre les gens Ataole \u00e9videmment rien contre le fait d'inviter les gens \u00e0 table pour pour discuter et n\u00e9gocier, surtout si \u00e7a peut se faire chez nous et qu'on peut contribuer ainsi \u00e0 r\u00e9tablir la paix dans un dans un conflit, c'est \u00e9videmment un r\u00f4le que la Suisse peut jouer, mais je ne le vois pas sur un terrain de grandes d\u00e9claration du Conseil national, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet pas un instrument appropri\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:57) [86%] :\r\nLaurent Wehrli, cette d\u00e9claration du Conseil national, c'est un instrument rarement utilis\u00e9e, on l'a dit \u00e0 quoi -ce que \u00e7a peut v\u00e9ritablement servir, est ce que \u00e7a peut vraiment faire bouger les choses, amener le Conseil national Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00eatre plus actifs qu'est ce que vous attendez d'une telle d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:15) [89%] :\r\n\u00e9videmment, il faut, il ne faut pas se leurrer, m\u00eame si Monsieur M\u00fcller rejoint d'ailleurs la commission o\u00f9 sa majorit\u00e9 en disant qu'on veut justement \u00e9viter tout le monde autour de la table et qu'on invite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de le faire, c'est clair, pour ce qu'on a \u00e9crit, c'est ce que disait monsieur B\u00fchler il y a quelques instants, donc \u00e0 tout le moins, \u00e7a permet de se retrouver sur ces divisions, la volont\u00e9, l\u00e0 je crois qu'il faut le voir dans un geste dans un acte politique parce que ne rien dire ou ne rien faire, peut aussi \u00eatre per\u00e7ue comme une forme \u00e9videmment affreuse o\u00f9 on ne s'y int\u00e9resse pas ou on n'y est pas sensible et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important, encore une fois \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement de ce qui se passe aujourd'hui en Syrie qui d\u00e9passent voir appliquer notamment les propos du pr\u00e9sident du CICR qui d\u00e9passe l'ont bon aujourd'hui et qui, qui d\u00e9montre vraiment que ce conflit a atteint des des d\u00e9serts dimensions telles que \u00e7a n\u00e9cessite, \u00e7a m\u00e9rite de ne pas se taire, donc dans ce sens -l\u00e0, il faut \u00e9videmment relativiser la port\u00e9e au concret : nous nous sommes justement un pays neutre, n'allons pas envoyer des troupes pour pour accompagner le CICR dans dans la Syrie, \u00e7a c'est \u00e9vident, et \u00e7a, ce serait une violation \u00e9vidente de la neutralit\u00e9 donc il il faut il faut \u00e9videmment relativiser mais parfois le fait de dire des choses est aussi important est aussi important par rapport \u00e0 la population suisse qui est dans une attitude de se demander aussi que pensent ces autorit\u00e9s de telles situations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:31) [86%] :\r\nLaurent Wehrli, ce qu'il y a en filigrane une critique du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui n'en ferait pas assez dans dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:37) [92%] :\r\nNon je crois pas je crois que c'est plut\u00f4t un \u00e9l\u00e9ment compl\u00e9mentaire, c'est une volont\u00e9 tr\u00e8s clairement affirm\u00e9e par la Commission de de dire que on accompagne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui d'ailleurs n'a pas attendu la commission de politique ext\u00e9rieure et c'est tant mieux, c'est son r\u00f4le puisqu'il y a quelques semaines, il a justement aussi fait une d\u00e9claration tr\u00e8s clair et tr\u00e8s pr\u00e9cis sur la situation en Syrie et donc, dans, dans ce cadre -l\u00e0, c'est plut\u00f4t un \u00e9l\u00e9ment compl\u00e9mentaire permettant aussi au Conseil national de s'associer, donc \u00e7a dans son r\u00f4le de l\u00e9gislatif et d'accompagnement du suivi et du contr\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par rapport aux d\u00e9marches qui sont conduites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:10) [88%] :\r\nManfred B\u00fchler au fond, c'est un acte politique, ce sont des mots, on voit pas encord\u00e9s des troupes en Syrie, \u00e7a n'engage \u00e0 pas grand chose, si ce n'est que \u00e7a peut soutenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans dans ses d\u00e9marches. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:21) [93%] :\r\nAlors oui, je comprends bien que la d\u00e9marche est est assez purement politique, le Conseil national est un organe politique par excellence, charg\u00e9 de de d'\u00e9laborer non non loin f\u00e9d\u00e9ral mais je crois que c'est d'autant plus important d'\u00eatre d'\u00eatre prudent, parce que la neutralit\u00e9 a un caract\u00e8re politique \u00e9minent, c'est finalement la marque de fabrique de notre de notre pays et c'est pour \u00e7a que je plaide toujours pour une tr\u00e8s grande, tr\u00e8s grande retenue parce que je pense que \u00e7a nous permet d'\u00eatre politiquement plus efficace dans une action plus discret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:50) [92%] :\r\nEt c'est en jouant que que le Conseil national, le pl\u00e9num pourra se se d\u00e9cider pourra voter sur cette sur cette d\u00e9claration, merci beaucoup, messieurs Laurent Wehrli, conseiller national PLR Vaudois et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois une bonne soir\u00e9e tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:06) [80%] :\r\nMerci de votre int\u00e9r\u00eat, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-20T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EA96EBA-0D12-4063-8510-090F0AA525E9", "internalArchiveId": "5EA96EBA-0D12-4063-8510-090F0AA525E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pol\u00e9mique sur la brochure explicative pour les \u00e9lections genevoises", "publicationDate": "2018-03-20T00:00:00Z", "summary": "La brochure explicative jointe aux bulletins de vote pour les \u00e9lections genevoises est d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs partis, qui menacent de faire recours, selon une information de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Pol\u00e9mique sur la brochure explicative pour les \u00e9lections genevoises *** A Gen\u00e8ve, l'\u00e9lection du Conseil d'Etat, le 15 avril, risque-t-elle d'\u00eatre report\u00e9e ou invalid\u00e9e ? Se dirige-t-on vers une nouvelle \u00ab Genferei \u00bb ?\r\nC'est la question qui agite le monde politique aujourd'hui, pour une nouvelle affaire de brochure. la brochure d'explications jointe au mat\u00e9riel de vote est contest\u00e9e par certains partis. \r\nTania Sazpinar, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve. c'est un bulletin de vote fictif donn\u00e9 en exemple pour le premier tour de l'\u00e9lection du Gouvernement qui a provoqu\u00e9 ce raz-de-mar\u00e9e.\r\nC'est l'histoire d'une Chancellerie qui remplit un bulletin de vote pour montrer comment s'y prendre avec le nouveau mat\u00e9riel mais qui se retrouve \u00e0 commettre une v\u00e9ritable bourde. En page 18 de la brochure explicative on trouve- en tr\u00e8s petit certes, mais on trouve quand m\u00eame- un exemple de nouveaux bulletins de vote o\u00f9 l'\u00e9lecteur est sens\u00e9 cocher les 7 noms de son choix. Ce bulletin factice est compos\u00e9 de listes tant r\u00e9elles que fictives. Probl\u00e8me: les noms coch\u00e9s pour l'exemple sont eux bien r\u00e9els. Il s'agit des 3 candidats PLR ainsi que 2 socialistes. \r\n*** Cet bulletin fictif \u00e0 fait bondir \u00e0 Gen\u00e8ve!\r\nAmateurisme! b\u00e9tise sid\u00e9rante! les critiques pleuvent sur les r\u00e9seaux sociaux. Plus grave, certains d\u00e9noncent un vrai probl\u00e8me de partialit\u00e9. L'UDC Yves Nidegger, candidat au gouvernement mais ne figurant pas sur le bulletin fictif, annonce clairement sa d\u00e9cision de faire recours contre cette brochure et de demander l'annulation de l'\u00e9lection. Le mouvement d'Eric Stauffer, le GEM, annonce vouloir en faire de m\u00eame. Il faut imaginer ce que repr\u00e9sente l'annulation d'une \u00e9lection, en terme institutionnel mais aussi en terme de co\u00fbts... plusieurs millions ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s par l'Etat mais aussi par les partis durant la campagne. \r\n*** Et comment r\u00e9agit la Chancellerie?\r\nEh bien par voie de communiqu\u00e9 elle reconnait une maladresse... mais elle estime que cette situation n'est pas de nature a influencer la libre formation de l'opinion des citoyens et des citoyennes. Mais on imagine le branle-bas de combat ce matin... d'ailleurs le bulletin probl\u00e9matique \u00e9tait disponible sur internet puis a totalement disparu avant de revenir \u00e0 la mi-journ\u00e9e, avec cette fois des noms totalement invent\u00e9s comme EXEMPLE comme quoi la chancellerie, m\u00eame en p\u00e9riode de crise tente de garder un peu d'humour.\r\n*** Mais Tania l'\u00e9lection pourrait \u00eatre annul\u00e9e?\r\nCe ne serait pas la premi\u00e8re fois! On se rappelle l'annulation du vote en ville de geneve en septembre dernier. La fameuse affaire Pagani ou la brochure avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e partiale par la cour constitutionnelle.. Concernant le cas pr\u00e9sent, il est tr\u00e8s diff\u00e9rent car il est difficile de prouver que cette maladresse puisse concr\u00e8tement orienter le choix des \u00e9lecteurs. Selon eux une annulation est peu probable.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404698", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pol\u00e9mique sur la brochure explicative pour les \u00e9lections genevoises / FOR_2018-03-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.03.2018"], "alternativeSummary": ["La brochure explicative jointe aux bulletins de vote pour les \u00e9lections genevoises est d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs partis, qui menacent de faire recours, selon une information de la Tribune de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9404698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:54Z", "speechToTexts": ["27.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, maintenant l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat le 15 avril prochain risque -t-elle d'\u00eatre report\u00e9e ou invalid\u00e9e est -ce qu'on se dirige vers une nouvelle gamme fera et c'est la question qui agite le monde politique aujourd'hui pour une nouvelle affaire de brochure, la brochure d'explications jointe au mat\u00e9riel de vote est contest\u00e9e par certains partis, Tania Ospina, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un bulletin de vote fictif donn\u00e9 en exemple pour le 1er tour de l'\u00e9lection du gouvernement qui a provoqu\u00e9 ce raz-de-mar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, hein, c'est l'histoire d'une Chancellerie qui remplit un bulletin de vote fictif pour montrer comment s'y prendre avec le nouveau mat\u00e9riel mais qui se retrouve \u00e0 commettre une v\u00e9ritable bourde en page 18 de la brochure explicative, on trouve en tr\u00e8s petit certes, mais on trouve quand m\u00eame un exemple de bulletin o\u00f9 l'\u00e9lecteur est sens\u00e9 cocher les 7 noms de son choix, ce faux bulletin est compos\u00e9 de listes tant r\u00e9elles que fictives probl\u00e8me les noms coch\u00e9s pour l'exemple, sont eux bien r\u00e9els, il s'agit des 3 candidats PLR ainsi que 2 socialistes \u00e0 la trappe, donc les autres partis mais aussi d'autres candidats qui ne figure tout bonnement pas sur l'exemplaire ce bulletin fictif a fait bondir \u00e0 Gen\u00e8ve amateurisme b\u00eatise sid\u00e9rante, les critiques pleuvent sur les r\u00e9seaux sociaux, plus grave, certains d\u00e9noncent un vrai probl\u00e8me de parti pris, l'UDC : Yves Nidegger candidat au gouvernement mais ne figurant pas sur le bulletin fictif annonce clairement sa d\u00e9cision de faire recours qu'on ne cette brochure et demand\u00e9 l'annulation de l'\u00e9lection, le mouvement d'\u00c9ric Stauffer, le GEM, va faire de m\u00eame, il faut imaginer ce que repr\u00e9sente l'annulation d'une \u00e9lection en terme institutionnel mais aussi en termes de co\u00fbts plusieurs millions ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s par l'\u00c9tat et les partis durant la campagne et comment r\u00e9agit la Chancellerie, h\u00e9 bien, par voie de communiqu\u00e9 elle reconna\u00eet une maladresse mais elle estime que cette situation n'est pas de nature \u00e0 influencer la libre formation de l'opinion des citoyens et des citoyennes on imagine quand m\u00eame le branle-bas de combat ce matin le bulletin probl\u00e9matique \u00e9tait disponible sur Internet au aujourd'hui puis a totalement disparu, avant de revenir \u00e0 la mi- journ\u00e9e, avec cette fois uniquement des noms en vote comme Jean temps rien ou G\u00e9rard Manvussat comme quoi la chancellerie, m\u00eame en p\u00e9riode de crise, tente de garder son humour qui fait mouche ou pas, mais \u00e7a c'est un autre sujet, donc il y a des menaces de de recours est -ce que cette \u00e9lection pourrait \u00eatre annul\u00e9e Tania, ce ne serait pas la premi\u00e8re fois qu'un scrutin conna\u00eet 13 destin, on se rappelle l'annulation du vote en ville de Gen\u00e8ve en septembre dernier, la fameuse affaire Pagani ou la brochure avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e partiale par la cour constitutionnelle, alors j'ai contact\u00e9 plusieurs avocats sp\u00e9cialistes du droit administratif concernant le cas pr\u00e9sent, il est tr\u00e8s diff\u00e9rent selon eux car il est difficile de prouver que cette grosse maladresse puisse concr\u00e8tement orienter le choix des \u00e9lecteurs, m\u00eame si la question peut se poser une Alain \u00e0 une annulation est peu probable, selon eux, merci beaucoup Daniel Zaz pinard en Direct de Gen\u00e8ve le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-20T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-592B0330-A8E2-4B9C-9B84-53CCB1DE6D85", "internalArchiveId": "592B0330-A8E2-4B9C-9B84-53CCB1DE6D85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Safari en Am\u00e9rique", "publicationDate": "2018-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny\r\nLes Etats-Unis viennent de lever l'interdiction d'importer des troph\u00e9es de lions et d'\u00e9l\u00e9phants, des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es. Cette d\u00e9cision, prise par le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Int\u00e9rieur, vise \u00e0 faire plaisir aux deux fils du pr\u00e9sident Donald Trump et \u00e0 leurs amis amateurs de chasse.\r\n\r\n* * Sans sucre ajout\u00e9 - Safari en Am\u00e9rique RINNY GREMAUD, direct Studio Lausanne + 1 SON\r\n***Il est 8 heure moins 5 sur la Premi\u00e8re... \r\nLe rendez-vous du mardi, c'est Sans Sucre Ajout\u00e9, votre billet d'humeur..  bonjour Rinny Gremaud...  \r\nBonjour Romaine, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous \r\n***Ce matin, Rinny, vous nous racontez une histoire vraie...\r\nOui, et c'est m\u00eame un sujet de politique internationale, mais je vais vous la raconter... comme une histoire \u00e0 dormir debout. \r\nIl \u00e9tait une fois, dans un pays fort lointain, un chef d'Etat qui avait deux fils. Ces gar\u00e7ons \u00e9lev\u00e9s dans l'opulence avaient d\u00e9velopp\u00e9 le go\u00fbt d'un loisir bien particulier, g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9serv\u00e9 aux plus fortun\u00e9s: la chasse. Mais pas n'importe laquelle: la chasse au gros gibier sauvage. \r\nSouvent, sur leur compte Instagram, les deux fr\u00e8res se montraient, tout sourir, soulevant le cadavre d'un l\u00e9opard tout juste abattu... pavoisant, fusils \u00e0 la main, sur la d\u00e9pouille d'un grand buffle noir des savanes... ou encore, tenant fi\u00e8rement un couteau... et dans l'autre main, la queue fra\u00eechement tranch\u00e9e d'un \u00e9l\u00e9phant.\r\nPour pratiquer leurs massacres de divertissement, les deux fr\u00e8res se rendaient souvent en Rhod\u00e9sie du Sud, une r\u00e9gion qui ne s'appelle plus comme \u00e7a depuis qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9colonis\u00e9e, mais o\u00f9 la population est si pauvre et l'\u00e9conomie si ravag\u00e9e, qu'il est encore possible, pour les  riches couillons du monde entier, de venir y chasser des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, en \u00e9change de larges sommes d'argent.\r\nMais les deux fr\u00e8res, apr\u00e8s la chasse, \u00e9taient souvent bien marris, car une fois les lions trucid\u00e9s, les \u00e9l\u00e9phants assassin\u00e9s, et les buffles bousill\u00e9s, ils devaient encore s'occuper, et c'\u00e9tait toute une affaire, de ramener les troph\u00e9es de chasse chez eux. Et bien s\u00fbr, cela leur co\u00fbtait bonbon, puisque l'importation des restes d'animaux prot\u00e9g\u00e9s \u00e9taient encore ill\u00e9gale dans leur pays de domicile.\r\nFort heureusement, leur p\u00e8re, qui, je l'ai dit, \u00e9tait devenu le chef de l'Etat, avait nomm\u00e9 au sein de son administration nombre d'amis, et autant de marionnettes - parmi lesquels le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'int\u00e9rieur, un ancien commandant des forces sp\u00e9ciales, lui-m\u00eame grand amateur de chasse au gros gibier.\r\nAinsi, \u00e0 l'initiative de ce ministre sympathique, l'interdiction d'importer des d\u00e9pouilles de lions et d'\u00e9l\u00e9phants dans ce pays autrefois civilis\u00e9, a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e, pas plus tard que ce mois-ci. Ce qui, bien entendu, constitue un progr\u00e8s notable pour la minorit\u00e9 des ultra-riches amateurs de safaris \u00e0 l'ancienne. \r\n*** Donc... un pays vient de lever l'interdiction d'importer des troph\u00e9es de lions et d'\u00e9l\u00e9phantS - des esp\u00e8ces prog\u00e9t\u00e9g\u00e9es.... \r\nPour faire plaisir aux deux fils du pr\u00e9sident, et \u00e0 leurs amis amateurs de chasse.\r\n\u00e7a se passe o\u00f9? \r\nEt vous vous demandez, bien s\u00fbr, dans quelle r\u00e9publique banani\u00e8re tout cela a bien pu se d\u00e9rouler. Au Turkm\u00e9nistan? En R\u00e9publique Centre-Africaine? En Arabie Saoudite? Ou aux Etats-Unis d'Am\u00e9rique, le pays de la libert\u00e9, et la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique du monde?\r\nChaque semaine, en r\u00e9digeant cette chronique, je me retiens d'ironiser sur l'administration Trump. parce que chaque semaine, des d\u00e9cisions scandaleuses, incompr\u00e9hensibles, dangereuses ou ridicules. sont prises par cet homme, qui est le plus puissant du monde.\r\nCette histoire de safari et de troph\u00e9es de chasse, c'est le tout petit bout de la lorgnette. C'est un arbrisseau, qui cache des hectares de for\u00eat de d\u00e9cisions prises, syst\u00e9matiquement, pour le profit d'une minorit\u00e9 d'ultra-riches... \r\nMais comme dirait mon coll\u00e8gue du vendredi... mieux vaut en rire... Et puis, c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure du caf\u00e9...\r\n   0'51'' SON  ((laisser chanter un moment, Rinny fait signe quand il faut baisser et extro en musique))\r\nCe matin, on le prend en musique... ambiance safari...", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9424253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Safari en Am\u00e9rique", "Sans sucre ajout\u00e9 (vid\u00e9o) - Safari en Am\u00e9rique", "Sans sucre ajout\u00e9 - Safari en Am\u00e9rique  / LME_2018-03-20T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - Safari en Am\u00e9rique  / LME_2018-03-20T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "alternativeSummary": ["Les Etats-Unis viennent de lever l\u2019interdiction d\u2019importer des troph\u00e9es de lions et d\u2019\u00e9l\u00e9phants, des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es. Cette d\u00e9cision prise, par le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Int\u00e9rieur, vise \u00e0 faire plaisir aux deux fils du pr\u00e9sident Donald Trump et \u00e0 leurs amis amateurs de chasse.", "Les Etats-Unis viennent de lever l\u2019interdiction d\u2019importer des troph\u00e9es de lions et d\u2019\u00e9l\u00e9phants, des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es. Cette d\u00e9cision, prise par le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Int\u00e9rieur, vise \u00e0 faire plaisir aux deux fils du pr\u00e9sident Donald Trump et \u00e0 leurs amis amateurs de chasse.", "Les Etats-Unis viennent de lever l\u2019interdiction d\u2019importer des troph\u00e9es de lions et d\u2019\u00e9l\u00e9phants, des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es. Cette d\u00e9cision, prise par le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Int\u00e9rieur, vise \u00e0 faire plaisir aux deux fils du pr\u00e9sident Donald Trump et \u00e0 leurs amis amateurs de chasse."], "variantIds": ["ece-9404645", "ece-9404629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-26T05:13:20Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHier, et on passe au rendez- vous du mardi sans sucre ajout\u00e9, c'est votre billet d'humeur Rinny Gremaud bonjour bonjour Romaine et bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ce matin, vous partez sur une histoire vraie, oui, et c'est m\u00eame un sujet de politique internationale, mais je vous la raconte comme une histoire \u00e0 dormir debout, il \u00e9tait une fois dans un pays fort lointain, un chef d'\u00c9tat qui avait deux fils ces gar\u00e7ons \u00e9lev\u00e9s dans l'opulence avaient d\u00e9velopp\u00e9 le go\u00fbt d'un loisir bien particulier g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9serv\u00e9 aux plus fortun\u00e9s, la chasse, mais pas n'importe laquelle : la chasse au gros gibier sauvage, autrement dit le safari souvent sur leur compte Instagram, les 2 fr\u00e8res se montraient tout sourir soulevant le cadavre d'un l\u00e9opard tout juste abattu pavoiseront fusil \u00e0 la main sur la d\u00e9pouille d'un grand buffle noir des savanes ou encore tenant fi\u00e8rement un couteau et dans l'autre main la queue fra\u00eechement tranch\u00e9e tranch\u00e9e d'un \u00e9l\u00e9phant pour pratiquer leurs massacres de divertissement, les 2 fr\u00e8res se rendait souvent en Rhod\u00e9sie du Sud, une r\u00e9gion qui ne s'appelle plus comme \u00e7a depuis qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9colonis\u00e9s mais o\u00f9 la population est si pauvre et l'\u00e9conomie si ravag\u00e9e, qu'il est encore possible pour les riches couillons du monde entier de venir y chasser des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es en \u00e9change de larges sommes d'argent, mais les deux fr\u00e8res apr\u00e8s la chasse \u00e9taient souvent bien emb\u00eat\u00e9, car une fois les lions trucider les \u00e9l\u00e9phants assassin\u00e9s et les buffles bousill\u00e9s il devait encore s'occuper et c'\u00e9tait toute une affaire de ramener les troph\u00e9es de chasse chez eux et bien s\u00fbr, cela leur co\u00fbtait bonbon puisque l'importation des restes d'animaux prot\u00e9g\u00e9s \u00e9taient encore ill\u00e9gale dans leur pays de domicile, fort heureusement, leur p\u00e8re qui, je l'avais dit \u00e9tait devenu le chef de l'\u00c9tat avait nomm\u00e9 au sein de son administration, nombre d'amis et autant de marionnettes, parmi lesquels le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'int\u00e9rieur, un ancien commandant des forces sp\u00e9ciales, lui- m\u00eame grand amateur de chasse au gros gibier ainsi \u00e0 l'initiative de ce ministre sympathique l'interdiction d'importer des d\u00e9pouilles de lions et d'\u00e9l\u00e9phants dans ce pays autrefois civilis\u00e9, a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e, pas plus tard que ce mois -ci et bien entendu, cela constitue un progr\u00e8s notable pour la minorit\u00e9 des ultra- riches amateurs de safaris au fusil, donc si je vous ai bien suivi Rinny un pays vient de lever l'interdiction d'importer des troph\u00e9es de lions et d'\u00e9l\u00e9phants, des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es pour faire plaisir aux deux, fils du pr\u00e9sident et \u00e0 leur amis amateurs de chasse, c'est bien \u00e7a, \u00e7a joue, ces jeunes, \u00e7a se passe o\u00f9 oui, donc quelle r\u00e9publique banani\u00e8re, tout cela a -t-il bien pu se d\u00e9rouler au Turkm\u00e9nistan en R\u00e9publique centrafricaine en Arabie Saoudite ou aux \u00c9tats-Unis, aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, le pays de la libert\u00e9 et la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique du monde, chaque semaine, en r\u00e9digeant cette chronique je me retiens d'ironiser sur l'administration Trump parce que chaque semaine, des d\u00e9cisions scandaleuses incompr\u00e9hensibles dangereuses ou ridicules sont prises par l'homme le plus puissant du monde, cette histoire de safari et de troph\u00e9es de chasse, c'est le tout petit, petit bout de la lorgnette c'est un arbrisseau qui cache des hectares de for\u00eat de d\u00e9cisions prises syst\u00e9matiquement pour le profit d'une minorit\u00e9 d'ultra- riches mais, comme dirait mon coll\u00e8gue du vendredi, mieux vaut en rire et puis l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure du caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [89%] :\r\nOui, oui, ce matin, entre musique lion est mort ce soir, ambiance safari Rinny Gremaud merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-20T07:46:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D64043A5-1C8A-485B-AFB8-913CACF0415F", "internalArchiveId": "D64043A5-1C8A-485B-AFB8-913CACF0415F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on commence avec une question: la d\u00e9mocratie suisse est-elle manipul\u00e9e par des groupes \u00e9trangers ?\r\nLa r\u00e9ponse est \"oui\", selon la Basler Zeitung.\r\nLe journal explique ce matin que ceux qui ont lanc\u00e9 l'initiative \"monnaie pleine\", sur laquelle nous voterons le 10 juin, sont t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s depuis l'\u00e9tranger. T\u00e9l\u00e9guid\u00e9s par des groupes qui veulent r\u00e9former l'argent. \r\nTr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9, ce texte veut confier aussi \u00e0 la banque nationale Suisse le monopole de l'argent \u00e9lectronique - dont l'argent des paiements par e-banking ou par carte.\r\nEt donc, selon le journal, les initiants seraient dans une certaine mesure les marionettes du professeur allemand Joseph Huber. Il aurait le r\u00f4le du \"gourou\" en arri\u00e8re-plan, publiant par exemple des essais sur les arguments des opposants. Et son association fait des appels au dons pour la campagne men\u00e9e en Suisse. Des associations espangoles et anglaises font de m\u00eame.\r\n*** De la monnaie \u00e9lectronique \u00e0 la digitalisation de nos soci\u00e9t\u00e9s, il n'y a qu'un pas... que vous franchissez Val\u00e9rie... cette digitalisation pour laquelle la Suisse est \u00e0 la traine...\r\nBerne fait l'autruche, lit-on dans le Matin. Que ce soit pour les t\u00e9l\u00e9communications, l'analyse g\u00e9n\u00e9tique, la cyber d\u00e9fense ou les donn\u00e9es personnelles... c'est comme si les \u00e9lus ne voulaient pas voir les d\u00e9fis politique et soci\u00e9taux des nouvelles technologies. \r\nEt l'\u00e9ditorial se penche en particulier sur la r\u00e9vision de la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications, sous la loupe de la commission du m\u00eame nom depuis hier. Une r\u00e9vision amorc\u00e9e en... 2014. Avec au mieux une application en 20...22 ! Une loi obsol\u00e8te avant m\u00eame sa sortie, d\u00e9plore l'\u00e9dito. \r\n*** La NZZ se penche, elle, sur l'avenir des magasins, qui n'est peut-\u00eatre pas aussi sombre qu'on le dit...\r\nAu mileu de cette digitalisation surgit, face au vent, le vrai h\u00e9ros, peut-\u00eatre, de ce temps: le petit magasin et sa client\u00e8le locale. Il a peut-\u00eatre plus de chances, ce petit magasin avec sa client\u00e8le locale, que la grande surface. \r\nOui, les clients sont devenus plus puissants, plus autonomes - on parle d' \"empowerment\", via internet. \r\nMais la valeur de la pr\u00e9sence physique n'a pas disparu, le journal en veut pour preuve l'av\u00e8nement des \"pop-up stores\", des magasins petits et \u00e9ph\u00e9m\u00e8res.\r\nLe magasin restera, mais le travail du vendeur, lui, va changer: les t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives seront supprim\u00e9es, au profit de nouvelles comp\u00e9tences: conseil et psychologie de la vente... tout \u00e7a pour accro\u00eetre \"l'exp\u00e9rience d'achat\" du consommateur. \r\n*** Apr\u00e8s \"l'exp\u00e9rience d'achat\", l'exp\u00e9rience de l'assur\u00e9... et tout le monde n'est plus log\u00e9 \u00e0 la m\u00eame enseigne...\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a donn\u00e9 sa b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 l'application - lanc\u00e9e l'automne dernier - de l'assureur Helsana, qui suit \u00e0 la trace vos activit\u00e9s physiques, et vous r\u00e9compense par des rabais de prime. Le tout en d\u00e9vorant goul\u00fbment vos donn\u00e9es personnelles...\r\nOn lit dans le Blick ce matin que des associations de protection des consommateurs et des associations de patients ont \u00e9crit une lettre ouverte au ministre de la sant\u00e9, Alain Berset. Ils lui demandent de \"raccourcir la laisse\" de l'assureur. Rappelant que les personnes \u00e2g\u00e9es ou en mauvaise sant\u00e9 sont discrimin\u00e9es.\r\nHelsana scie sa propre branche, commente le journal... car avec de telles pratiques, \u00e7a risque de mal se passer pour elles au prochain projet de caisse unique...\r\n*** On parle aussi politique ce matin... avec l'UDC qui devient... ennuyeuse !\r\nC'est le diagnostic pos\u00e9 par la Luzerner Zeitung.\r\nLe parti va d'\u00e9chec en \u00e9chec dans les urnes. Et de souligner ses pertes aux derni\u00e8res \u00e9lections \u00e0 Zurich. Les provoquations en provenance de Herrliberg - le domicile de Christophe Blocher sont us\u00e9es. C'est toujours le m\u00eame discours depuis 25 ans. C'est devenu folklorique.\r\nFolklore aussi, dans l'Aargauer Zeitung: celui des cadeaux qu'offre la Suisse \u00e0 ses invit\u00e9s officiels, ou lors de visites \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nPlus d'un demi million de francs par ann\u00e9e d\u00e9pens\u00e9 par le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le probl\u00e8me, c'est que les fournisseurs n'ont jamais d\u00fb se soumettre \u00e0 une proc\u00e9dure d'adjudication. Ca aurait d\u00fb \u00eatre le cas, vu que le volume des commandes d\u00e9passe le seuil de 230 mille francs, au-del\u00e0 duquel un appel d'offre est normalement n\u00e9cessaire.  \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, une mise en garde...\r\nInstagram, le r\u00e9seau social des photos, le \"gentil\" r\u00e9seau... \r\nEh bien pas tant que \u00e7a !\r\nLes yeux bleu vif, un teint de porcelaine, des cheveux brillants... Anna a 1 millions d'abonn\u00e9s sur Instagram. \r\nAnna a 6 ans. \r\nLes photos d'enfants attirent toujours plus d'abonn\u00e9s, lit-on dans le Temps ce matin. Avec des risques: hypersexualisation, abus de photoshop, avant les abus tout court: la p\u00e9docriminalit\u00e9.\r\nOn r\u00e9p\u00e8te aux ados de faire attention sur les r\u00e9seaux. Mais on oublie trop souvent les parents. Qui n'ont pas conscience que leur enfant est n\u00e9 avec son propre droit \u00e0 l'image.", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9404662", "ece-9404639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-26T05:23:22Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nIl est 7 heures 46 l'heure de la revue 13 Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, Val\u00e9rie, on commence avec une question : la d\u00e9mocratie suisse est -elle manipul\u00e9e par des groupes \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nLa r\u00e9ponse est oui, selon la base leur Zeitung le journal explique ce matin que ceux qui ont lanc\u00e9 l'initiative monnaie pleine sur laquelle nous voterons le 10 juin sont t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s depuis l'\u00e9tranger t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s par des groupes qui veulent r\u00e9former l'argent avec un grand A alors tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 ce texte veut confier \u00e9galement \u00e0 la Banque nationale suisse le monopole de l'argent \u00e9lectronique, donc l'argent des paiements par e-banking, par exemple, ou par carte et donc, selon le journal, les initiants seraient dans une certaine mesure, les marionnettes du professeur allemand Joseph Huber, il aurait le r\u00f4le de gourou, entre guillemets, en arri\u00e8re- plan, publiant par exemple 10 essais sur les arguments des opposants et son association fait des appels aux dons pour la campagne men\u00e9e en Suisse des associations espagnoles et anglaises font de m\u00eame, Fr\u00e9d\u00e9ric oui Joseph Huber ben oui, la Suisse, peut-\u00eatre un terrain d'essai pour lui parce que \u00e7a fait partie de ces \u00e9conomistes qui se battent un petit peu les cr\u00e9ation mon\u00e9taire des banques centrales de sa cible, c'est notamment la Banque centrale europ\u00e9enne, alors si la Suisse peut \u00eatre un terrain de jeu, un 1er test, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [94%] :\r\n\u00e0 suivre de la monnaie \u00e9lectronique \u00e0 la digitalisation de nos soci\u00e9t\u00e9s, il n'y a qu'un pas, ou presque, que vous franchissez en tout cas, Val\u00e9rie cette digitalisation pour laquelle la Suisse est \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nElle berne fait l'autruche, lit -on dans Le Matin, que ce soit pour les t\u00e9l\u00e9communications, l'analyse g\u00e9n\u00e9tique la cyber d\u00e9fense ou les donn\u00e9es personnelles, c'est comme si les \u00e9lus ne voulaient pas voir les d\u00e9fis politiques et soci\u00e9taux des nouvelles technologies et l'\u00e9ditorial se penche en particulier sur la r\u00e9vision de la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications sous la loupe de la commission du m\u00eame nom depuis hier une r\u00e9vision amorc\u00e9e en 2014 avec au mieux une application en 2022 une loi obsol\u00e8te avant m\u00eame sa sortie, d\u00e9plore l'\u00e9dito. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [90%] :\r\nMarco du Dunand, j'imagine que dans les mati\u00e8res premi\u00e8res aussi la digitalisation a un impact sur votre secteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [85%] :\r\nAh oui \u00e0 absolument elle un impact \u00e0 tous les niveaux, au niveau de l'extraction au niveau de des contrats de Trading qui sont quand m\u00eame bas\u00e9 sur la loi romaine qui \u00e0 peu pr\u00e8s de Milan, actuellement on a train de faire des Smart comme 3 autres et en fait, il est vrai qu'on a la Suisse est un peu en retard, c'est quelque chose que je souligne souvent avec les politiciens dans \u00e9norm\u00e9ment d'autres pays, \u00e0 un moment on a on introduit le coding la capacit\u00e9 de d'\u00e9crire des programmes informatiques \u00e0 l'\u00e2ge d'\u00e0 peu pr\u00e8s 7 8 ans et en fait je Mercuria quant aux recherches d\u00e9codeurs actuellement dans les le chercher \u00e0 l'\u00e9tranger ou bien notre sont de comp\u00e9tence se faire plut\u00f4t \u00e0 Londres, alors qu'on aimerait bien avoir plus de personnes qu'ils font ici en Suisse Miam, un petit peu un retard il y a les PFL qui avait pas mal, pour le reste, c'est c'est en retard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nVous dites compte quand, entretiens avec des politiciens, vous avez souvent des contacts avec le monde politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [93%] :\r\nOui, je pense que c'est indispensable dans la mesure o\u00f9 autant au niveau cantonal qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a beaucoup de sujets sur lesquels on fait qu'en tant que Suisse je crois que les les politiciens bien entendu notre point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [97%] :\r\nLa NZZ se penche sur l'avenir des magasins qui n'est peut-\u00eatre pas aussi sombre qu'on le dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [94%] :\r\nOui au milieu de cette digitalisation surgit face au vent, le vrai h\u00e9ros peut-\u00eatre de ce temps, le petit magasin et sa client\u00e8le locale, il a peut-\u00eatre plus de chance petit magasin avec cette client\u00e8le que la grande surface, alors oui, les clients sont devenus plus puissants, plus autonomes \u00e0, on parle d'empowerment via Internet, mais la valeur de la pr\u00e9sence physique n'a pas disparu le journal en veut pour preuve l'av\u00e8nement des pop-up stores des magasins, petits et \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, le magasin restera c'est vrai mais le travail du vendeur lui en revanche va changer il NZZ les t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives seront supprim\u00e9es au profit de nouvelles comp\u00e9tences, le conseil ou alors la psychologie de la vente, tout \u00e7a pour accro\u00eetre l'exp\u00e9rience d'achat du consommateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [91%] :\r\nPasse de l'exp\u00e9rience d'achat et l'exp\u00e9rience de de l'assur\u00e9, tout le monde n'est plus en tout cas, log\u00e9 \u00e0 la m\u00eame enseigne, au niveau des assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [95%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a donn\u00e9 sa b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 l'application lanc\u00e9e l'Automne dernier de l'assureur Helsana qui suit \u00e0 la trace, vos activit\u00e9s physiques et vous r\u00e9compense par le biais de rabais de primes, le tout en d\u00e9vorant goul\u00fbment vos donn\u00e9es personnelles, on lit dans le Blick ce matin que des associations de protection des consommateurs et des associations de patients ont \u00e9crit une lettre ouverte au ministre de la sant\u00e9 Alain Berset, ils lui demandent de raccourcir la laisse de l'assureur, rappelons que les personnes \u00e2g\u00e9es, par exemple, alors en mauvaise sant\u00e9 sont discrimin\u00e9es par ce syst\u00e8me Helsana si sa propre branche, commente le journal car avec de telles pratiques, \u00e7a risque de mal se passer pour elle et d'autres assurances au prochain projet de caisse unique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [89%] :\r\nEt on parle aussi de politique ce matin dans la presse Val\u00e9rie avec l'UDC qui devient ou qui deviendrait ennuyeuse oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [92%] :\r\nDiagnostic pos\u00e9 par la Luzerner Zeitung, le parti va d'\u00e9chec en \u00e9chec dans les urnes et de souligner ses pertes aux derni\u00e8res \u00e9lections \u00e0 Z\u00fcrich, les provocations en provenance de Herrliberg l\u00e0, le domicile de Christoph Blocher sont us\u00e9es, c'est toujours le m\u00eame discours depuis 25 ans c'est devenu folklorique alors du folklore aussi dans l'arc avoir Zeitung encore celui des cadeaux qu'offre la Suisse \u00e0 ses invit\u00e9s officiels ou lors de visites \u00e0 l'\u00e9tranger et des couteaux \u00e9videmment des horloges de gare aussi, il y en a pour plus d'un demi-1000000 de francs par ann\u00e9e quand m\u00eame qui est d\u00e9pens\u00e9 par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res le probl\u00e8me, c'est que les fournisseurs n'ont jamais d\u00fb se soumettre \u00e0 une proc\u00e9dure d'adjudication parce que devrait \u00eatre le cas, vu que le volume des commandes d\u00e9passe le seuil de 230000 francs volume donc limite au-del\u00e0 de laquelle un appel d'offres est normalement n\u00e9cessaire renom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [88%] :\r\nMoi je me souviens que il y a quelques ann\u00e9es, c'est Doris, qui avait re\u00e7u le le pape \u00e0 Berne, qui lui avait offert une bo\u00eete de chocolats et c'\u00e9tait des des cahiers, vous savez les bo\u00eetes souvenir de chez qu'on trouve \u00e0 15 francs 95 \u00e0 la Coop, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame le signe qu'en mati\u00e8re de d\u00e9penses somptuaires, on reste toujours sur quelque chose d'assez modeste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [87%] :\r\nBen je ne Suisse Marco Dunand, vous parliez tout \u00e0 l'heure avec Romain Clivaz de cette initiative, un pour des entreprises responsables de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la Suisse est lou\u00e9 pour sa stabilit\u00e9 politique, vous vous dites : y a de plus en plus d'entreprises qui partent pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [88%] :\r\nEn fait, il a une certaine stabilit\u00e9 par rapport aux imp\u00f4ts par exemple, c'est difficile de savoir comment laisse les soci\u00e9t\u00e9s de Trading seront tax\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [79%] :\r\nLes questions fiscales et sur fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [88%] :\r\nLes questions de fiscalit\u00e9 absolument, apr\u00e8s il y a quand m\u00eame le, le fait que le le franc suisse, rench\u00e9rit le fait qu'Nag, en fait, il y a des politiques tr\u00e8s agressive, comme on a mentionn\u00e9 avant par d'autres, d'autres pays pour attirer, en fait, elle, elle s'\u00e9tait Trading parce que finalement ce qu'on fait c'est essentiellement des mati\u00e8res premi\u00e8res en dehors de la Suisse, donc \u00e7a pratiquement pas, on n'a pas besoin d'\u00eatre en Suisse pour le faire, je pense qu'il y a aussi ces lois en fait qui qui s'qui qui viennent ces essais h\u00e2tive qui viennent de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re qui mettre un petit peu de pression aussi sur le sujet d'un autre c\u00f4t\u00e9, je suis pass\u00e9 jeu voil\u00e0, absolument, je suis tr\u00e8s content d'\u00eatre Suisse : c'est une vraie d\u00e9mocratie, on a le droit de lire ce qu'on veut, donc moi je pense, c'est positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [98%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec une mise en garde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [92%] :\r\nInstagram : le r\u00e9seau social des photos, le gentil r\u00e9seau h\u00e9 bien pas tant que \u00e7a les yeux bleu vif en teint de porcelaine, des cheveux brillants, Anna, \u00e0 1 1000000 d'abonn\u00e9s sur Instagram Anna a surtout s'ils ont les photos d'enfants attirent toujours plus d'abonn\u00e9s, lit -on dans le temps, ce matin, avec des risques, hypersexualisation des enfants : abus de Photoshop avant les abus tout court, la p\u00e9docriminalit\u00e9 alors on r\u00e9p\u00e8te aux ados de faire attention sur les r\u00e9seaux, mais on oublie peut-\u00eatre trop souvent les parents qui n'ont pas conscience que leur enfant est n\u00e9 avec son propre droit \u00e0 l'image Renault. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [88%] :\r\nOui ben c'est c'est assez courant de de justement de d'amputer un peu la responsabilit\u00e9 aux parents, mais les entreprises de r\u00e9seaux sociaux aussi une responsabilit\u00e9 \u00e9norme, hein, parce que voil\u00e0, dans leurs, dans leurs conditions d'utilisation, on peut lire que les r\u00e9seaux sociaux sont pour les plus de 13 ans, mais \u00e7a c'est \u00e9crit vraiment tout petit et personne ne connaissait certaines ces r\u00e8glements la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [84%] :\r\nEt, manifestement, ne respectent ce r\u00e8glement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-20T07:05:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44835C79-1DDB-4292-9165-AEB7305E6750", "internalArchiveId": "44835C79-1DDB-4292-9165-AEB7305E6750", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Umberto Bandiera, responsable romand du transport et de la logistique chez Unia;Boukari, Fouad;Olivier Curty, conseiller d'Etat en charge du projet de politique fonci\u00e8re active;Jean-Luc Mossier, directeur de la promotion \u00e9conomique du canton de Fribourg\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(14/UBER EMPLOYEUR SELON LE SECO PA) Dans une lettre adress\u00e9e au syndicat Unia, qui l'avait interpell\u00e9, ainsi qu'aux autorit\u00e9s genevoises et vaudoises, le Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie estime que Uber est bel et bien un employeur. \r\nEt cela, m\u00eame si la soci\u00e9t\u00e9 essaie de contourner ce statut en faisant engager des employ\u00e9s par des entreprises partenaires.\r\nMais les chauffeurs UBER ne sont toujours pas au clair sur leur statut... \r\nPour le Seco meme si il sont des employ\u00e9s, ils ne le sont pas forcement pour Uber. Simon Corthay...\r\n(15/UBER REACTION UNIA ITV BANDIERA (22H30)) Historique: voil\u00e0 en tout cas comment le syndicat Unia juge les conclusions de l'avis de droit rendu par le Seco sur Uber. \r\nEt \u00e0 ce titre, estime Unia, la soci\u00e9t\u00e9s de transport avec chauffeur doit remplir ses obligations et payer notamment les cotisations sociales. \r\nUnia va poursuivre le combat devant la justice, selon Umberto Bandiera, secr\u00e9taire syndical...\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(Bve Uber Mortel) Dans un tout autre dossier... Cet accident que redoutaient les ing\u00e9nieurs travaillant sur les voitures autonomes. \r\nUne femme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dimanche aux Etats-Unis par une voiture sans chauffeur, d\u00e9velopp\u00e9e par Uber.\r\nIl s'agit du premier accident mortel impliquant un v\u00e9hicule en mode conduite autonome.\r\nL'accident s'est produit pr\u00e8s de Phoenix, lors d'un test avec le prototype de robotaxi.\r\nLa personne install\u00e9e derri\u00e8re le volant n'a pas su non plus r\u00e9agir \u00e0 temps.\r\nUber suspend ainsi son programme de voitures autonomes aux Etats-Unis et au Canada apr\u00e8s cette collision mortelle.\r\n(Bve Prison Vaud) Face \u00e0 la surpopulation carc\u00e9rale, le canton de Vaud annonce une nouvelle prison \u00e0 Orbe. \r\nLe futur \u00e9tablissement annonc\u00e9 pour 2025 pourra accueillir 410 d\u00e9tenus.\r\nIl sera construit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiares actuels sur la parcelle des Grands-Marais. \r\nLe canton de Vaud, compte aujourd'hui 1000 d\u00e9tenus pour 800 places.\r\nLa prison de Bois-Mermet jug\u00e9e v\u00e9tuste, pourrait fermer ses portes \u00e0 l'horizon 2027.\r\n(07/NE CENTRE MIGRANTS ISOLE PA) *** Des requ\u00e9rants d'asile coup\u00e9s du monde. A Neuch\u00e2tel, plusieurs associations ont \u00e9crit hier  une lettre ouverte aux autorit\u00e9s cantonales. \r\nElles d\u00e9noncent dans leur missive l'isolement v\u00e9cu par les requ\u00e9rants heberg\u00e9s au centre d'accueil de T\u00eate-de-ran. \r\nUn \u00e9tablissement situ\u00e9 en pleine nature, \u00e0 1422 m\u00e8tres d'altitude. \r\nLe manque de transports rend l'int\u00e9gration plus difficile pour ces demandeurs d'asile. \r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re fois Etienne Kocher, qu'un centre d'accueil est critiqu\u00e9 pour son isolement...\r\n(Bve Manif Lausanne) \"La famine cot\u00e9e en bourse\", pouvait-on notamment lire sur des panneaux hier \u00e0 Lausanne... \r\nEnviron 250 manifestants ont protest\u00e9contre la sp\u00e9culation sur les mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\nUn cort\u00e8ge qui a d\u00e9fil\u00e9 dans un froid glacial  du centre-ville jusqu'au bord du lac, \u00e0 proximit\u00e9 du Beau-Rivage Palace, \u00e0 Ouchy.\r\nUn lieu o\u00f9 se tient durant 3 jours un sommet international de n\u00e9goce.\r\nLes manifestants ont d\u00e9fendu le droit des peuples \u00e0 disposer de leurs ressources. \r\nIls ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 le \"commerce criminel\" des traders, qui se fait \"avec la complicit\u00e9 des autorit\u00e9s\"...\r\nLa Suisse \u00e9tant une importante place de n\u00e9goce sur les mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n(TF6/ FR POLITIQUE FONCIERE ACTIVE) *** Le canton de Fribourg a mis en consultation hier son projet de politique fonci\u00e8re active. \r\nIl souhaiute ainsi disposer d'un parc immobilier et de terrains en suffisance pour acc\u00e9l\u00e9rer l'implantation d'entreprises. \r\nEt pour chapeauter le tout, le gouvernement propose la cr\u00e9ation d'un nouvel \u00e9tablissement cantonal : Fabrice Gaudiano.\r\n  1'32''\r\n(Bve Cor\u00e9e) Malgr\u00e9 le d\u00e9gel diplomatique avec Pyongyang, la Cor\u00e9e du Sud et les Etats-Unis ont annonc\u00e9 ce matin la reprise le 1er avril de leurs exercices militaires conjoints...\r\nDes exercices report\u00e9s pour cause de jeux Olympiques. \r\nLes sp\u00e9culations allaient bon train sur la possibilit\u00e9 d'exercices limit\u00e9s pour \u00e9viter de faire \u00e9chouer les pourparlers.\r\nDes discussions sont en cours en vue d'un sommet entre les deux Cor\u00e9es, qui serait suivi par un face-\u00e0-face entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong Un. \r\nLa r\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue, a soulign\u00e9 le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense.\r\n(Bve Foot Servette FC) Un mot de football\r\nTroisi\u00e8me match sans victoire pour le Servette FC ! \r\nApr\u00e8s sa d\u00e9faite 2-1 \u00e0 Vaduz et son nul 1-1 face \u00e0 Wohlen, les genevois ont l\u00e2ch\u00e9 hier deux points \u00e0 Winterthour, match nul, un but partout.\r\nLe Servette FC, plus grand budget de la Challenge League, compte d\u00e9sormais 16 points de retard sur le leader Neuch\u00e2tel Xamax, avec un match en moins.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404631", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-03-20T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-03-20T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9404649", "ece-9404631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-26T05:13:20Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, et c'est le journal de Foued Boukari, un coup dur pour Hubert les chauffeurs travaillant pour des entreprises partenaires sont bel et bien des employ\u00e9es et non des travailleurs ind\u00e9pendants, estime le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 Neuch\u00e2tel, plusieurs associations ont \u00e9crit hier une lettre ouverte aux autorit\u00e9s cantonales, elle d\u00e9nonce l'isolement v\u00e9cu par les requ\u00e9rants h\u00e9berg\u00e9s notamment au centre d'accueil de t\u00eate de Oran le canton de Fribourg veut boost\u00e9 l'implantation d'entreprises, il a mis en consultation son projet de politique fonci\u00e8re active pour un parc immobilier et l'acquisition de plusieurs terrains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nDans une lettre adress\u00e9e au syndicat Unia qui l'avait interpell\u00e9 ainsi qu'aux autorit\u00e9s genevoises et vaudoises le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, estime qu'Hubert est donc bel et bien un employ\u00e9, et cela m\u00eame si la soci\u00e9t\u00e9 essaie de contourner ce statut en faisant engager des employ\u00e9es par des entreprises partenaires, mais les chauffeurs Hubert ne sont toujours pas au clair sur leur statut pour le Seco, m\u00eame s'ils sont des employ\u00e9es, ils ne le sont pas forc\u00e9ment pour Hubert Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [90%] :\r\nPlusieurs soci\u00e9t\u00e9s vaudoises ont en effet servi d'interm\u00e9diaire et recruter des chauffeurs pour le compte de la plateforme am\u00e9ricaine, la conclusion du Seco c'est que ces entreprises emploient bel et bien ces personnes qui roule pour Hubert Seco qui pr\u00e9cise que son avis ne concerne que ces soci\u00e9t\u00e9s vaudoises dont il a examin\u00e9 le m\u00e9canisme des employ\u00e9es non ce qui v\u00e9hiculent leurs clients gr\u00e2ce \u00e0 notre plateforme sont des ind\u00e9pendants, r\u00e9p\u00e8te de son c\u00f4t\u00e9, la direction d'Hubert en brandissant un avis de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne, professeur d'uni contre juriste du Seco ce concert de voix discordantes risquent de se poursuivre dans l'attente des diff\u00e9rents verdicts de la justice, notamment de celui du tribunal f\u00e9d\u00e9ral visuellement, c'est un tunnel judiciaire dans les chauffeurs d'Hubert ne voient pas encore la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nHistorique, voil\u00e0 en tout cas, comment le syndicat Unia juge les conclusions de l'avis de droit rendu par le Seco et \u00e0 ce titre, estime Unia, la soci\u00e9t\u00e9 de transport avec chauffeur doit remplir ses obligations et payer notamment les cotisations sociales Unia va donc poursuivre le combat contre uber devant la justice, selon Umberto Bandiera secr\u00e9taire syndical on est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [87%] :\r\nG\u00e9rard : le paiement des diff\u00e9rences de salaire par rapport \u00e0 la location de service, \u00e9videmment, on ne d\u00e9ment toujours depuis d\u00e9j\u00e0 des mois \u00e0 Auber, d'ouvrir de vraies n\u00e9gociations pour cr\u00e9er des conditions cadres pour tous les chauffeurs au vu de l'analyse du Seco, \u00e7a me semble \u00e9vident que ces soci\u00e9t\u00e9s ont viol\u00e9 la loi et donc doit \u00eatre maintenant poursuivis et sanctionn\u00e9s par les cantons et par la suite si ces soci\u00e9t\u00e9s souhaitent encore continuer \u00e0 leur activit\u00e9 doit faire une demande \u00e0 th\u00e9orisation pour Gen\u00e8ve en particulier, nous, on avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 au mois de d\u00e9cembre, de suspendre l'activit\u00e9 d'Hubert pour violation de la l\u00e9gislation sociale et demande toujours valable en attendant que du canton de Gen\u00e8ve, de voir si finalement cette appliquer sa loi aussi ont continu\u00e9 \u00e0 permettre Aubert d'\u00eatre actif, malgr\u00e9 le fait que, comme on vient de constater les dispositions l\u00e9gales ne sont pas forc\u00e9ment respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [94%] :\r\nC'est des propos recueillis par Olivier Schorderet dans un tout autre dossier Cet accident que redoutaient les ing\u00e9nieurs travaillant sur les voitures autonomes, une femme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dimanche aux \u00c9tats-Unis par une voiture sans chauffeur d\u00e9velopp\u00e9e par Hubert, il s'agit du 1er accident mortel impliquant un v\u00e9hicule en mode conduite autonome, l'accident s'est produit pr\u00e8s de Phoenix lors d'un test avec le prototype de robot taxi la personne install\u00e9e derri\u00e8re le volant n'a pas su non plus r\u00e9agir \u00e0 temps uber suspend ainsi son programme de voitures autonomes aux \u00c9tats-Unis et au Canada apr\u00e8s cette collision mortelle face \u00e0 la surpopulation carc\u00e9rale, le canton de Vaud annonce une nouvelle prison \u00e0 Orbe, le futur \u00e9tablissement annonc\u00e9 pour 2025 pour accueillir 410 d\u00e9tenus, il sera construit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires actuels sur la parcelle d'\u00e9crans barr\u00e9s, le canton de Vaud compte aujourd'hui 1000 d\u00e9tenus pour 800 places la prison de Bois-Mermet jug\u00e9e v\u00e9tuste, pourrait fermer ses portes \u00e0 l'horizon 2027. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [92%] :\r\nDes requ\u00e9rants d'asile coup\u00e9s du monde, \u00e0 Neuch\u00e2tel, plusieurs associations ont \u00e9crit hier une lettre ouverte aux autorit\u00e9s cantonales, elle d\u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [94%] :\r\nDans leur missive l'isolement v\u00e9cu par les requ\u00e9rants h\u00e9berg\u00e9s au centre d'accueil de t\u00eate de rang, un \u00e9tablissement situ\u00e9 en pleine nature \u00e0 1422 m\u00e8tres d'altitude, le manque de transports rend l'int\u00e9gration plus difficile pour ces demandeurs d'asile et ce n'est pas la premi\u00e8re fois, \u00c9tienne Kocher qu'un centre d'accueil est critiqu\u00e9 pour son isolement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [90%] :\r\nEt bergers jusqu'\u00e0 130 requ\u00e9rants dans un ancien h\u00f4tel isol\u00e9 en altitude, une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 lors de l'ouverture du Centre de t\u00eate de rang il y a bient\u00f4t 2 ans, depuis le service des migrations du canton de Neuch\u00e2tel, il a d\u00e9velopp\u00e9 des activit\u00e9s et des transports, insuffisant selon les b\u00e9n\u00e9voles qui c\u00f4toient les r\u00e9sidents, alors qu'une partie des requ\u00e9rants sont d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s par leur parcours migratoire, c'est que ces grands b\u00e2timents d\u00e9saffect\u00e9s sont moins cher lorsqu'ils sont loin des habitations et diminue les risques de conflits de voisinage d'anciens refuges de montagne sont m\u00eame utilis\u00e9s dans les Grisons ou au Tessin, quoique seulement lors de pics d'affluence dans le canton de Vaud le Centre des roches a ferm\u00e9 apr\u00e8s 3 ans, des associations, il y avait install\u00e9 une cabane \u00e0 proximit\u00e9 pour \u00e9viter un isolement complet, les cantons ou m\u00eame se disent soucieux de permettre aux requ\u00e9rants de gagner en autonomie, pas forc\u00e9ment donc de d\u00e9sir de les \u00e9loigner, m\u00eame si certaines associations critiquent un manque de volont\u00e9 pour trouver de meilleures solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9 \u00c9tienne Kocher la famine cot\u00e9e en bourse, pouvait -on lire notamment hier sur des panneaux \u00e0 Lausanne, environ 250 manifestants ont protest\u00e9 contre la sp\u00e9culation sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, un cort\u00e8ge qui a d\u00e9fil\u00e9 dans un froid glacial du centre- ville jusqu'au bord du lac \u00e0 proximit\u00e9 du Beau-Rivage Palace \u00e0 Ouchy, lieu soutien durant 3 jours un sommet international de n\u00e9goce, les manifestants ont d\u00e9fendu le droit des peuples \u00e0 disposer de leurs ressources et ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 le commerce criminel distille des traders qui se fait avec la complicit\u00e9 des autorit\u00e9s, la Suisse \u00e9tant une importante place de n\u00e9goce sur les mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [99%] :\r\nLe canton de Fribourg a mis en consultation hier son projet de politique fonci\u00e8re active. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [97%] :\r\nIl souhaite ainsi disposer d'un parc immobilier de terrains en suffisance pour acc\u00e9l\u00e9rer l'implantation d'entreprises et pour chapeauter le tout, le gouvernement propose la cr\u00e9ation d'un nouvel \u00e9tablissement cantonal Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [92%] :\r\nUn \u00e9tablissement cantonal de promotion fonci\u00e8re, voil\u00e0 le futur bras arm\u00e9 de la promotion \u00e9conomique fribourgeoise sa mission acheter, g\u00e9rer, d\u00e9velopper et mettre \u00e0 disposition des sites d'accueil d'entreprise et d'activit\u00e9 \u00e9conomique, Olivier Curty, conseiller d'\u00c9tat en charge du projet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [91%] :\r\nLe foncier, quelque chose de d\u00e9terminant dans le domaine de la promotion \u00e9conomique que les entreprises qui veut s'agrandir qui \u00e7a sent les dans le canton de Fribourg, voil\u00e0 il cherche aussi du terrain, il faut que le terrain soit disponible tout de suite au bon endroit et puis aussi \u00e0 des prix raisonnables et puis l'id\u00e9e c'est de d'institutionnaliser un peu cette ces th\u00e9matiques la en cr\u00e9ant donc c'est \u00e7a notre proposition, un \u00e9tablissement autonome a fait de droit public qui g\u00e8re donc cette politique fonci\u00e8re active. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [93%] :\r\nPour \u00e9laborer sa politique fonci\u00e8re active le canton de Fribourg s'inspire de la Fondation pour les terrains industriels de Gen\u00e8ve, la FTI Jean-Luc Mossi et directeur de la promotion \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [93%] :\r\nAh, c'est pas une copie de la FTI puisqu'on fait passablement choses assez diff\u00e9rentes dans le projet fribourgeois mais on voit que ce genre de m\u00e9canisme a permis m\u00eame si c'est pas encore tr\u00e8s r\u00e9pandue en Suisse a permis, dans certains cas justement d'organiser le march\u00e9 des ondes, l'activit\u00e9 des terrains industriels de mani\u00e8re favorable \u00e0 l'\u00e9conomie, et c'est pas \u00e9vident que le march\u00e9 priv\u00e9 puisse dans une situation de carence organiser quelque chose d'aussi efficace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [94%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa fortune, le canton de Fribourg s'est dot\u00e9 d'un fonds ad hoc de 100 millions de francs dont la moiti\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 servi \u00e0 racheter des terrains \u00e0 Marly et les sites de T\u00e9tra Pak \u00e0 Romont et d'Elanco, \u00e0 Saint-Aubin et la formule s'est d\u00e9j\u00e0 av\u00e9r\u00e9e gagnante avec le g\u00e9ant du railF. \u00e7a que la promotion \u00e9conomique a attir\u00e9 \u00e0 Romont, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, malgr\u00e9 le d\u00e9gel diplomatique avec Pyongyang, la Cor\u00e9e du Sud et les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 ce matin la reprise pour le 1er avril de leurs exercices militaires conjoints des exercices report\u00e9s pour cause de Jeux olympiques, les sp\u00e9culations allaient bon train sur la possibilit\u00e9 d'exercices limit\u00e9s pour \u00e9viter de faire \u00e9chouer les pourparlers, des discussions sont en cours en vue d'un sommet entre les 2 Cor\u00e9es qui serait suivi par un face-\u00e0-face entre Donald Trump et Kim Jong Eun la R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue, a soulign\u00e9 le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, la mairie de Paris r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la gratuit\u00e9 des transports d'ici 2020 une id\u00e9e de la maire de Paris, Anne Hidalgo, annonc\u00e9 hier, \u00e0 la veille d'un vote ce mardi sur des abonnements gratuits pour certains Parisiens de plus de 65 ans, un mot de football pour terminer avec le 3\u00e8me match sans victoire pour le Servette FC match nul un but partout hier face \u00e0 Winterthour le c'est le Servette FC plus grand budget de la Challenge League qui compte d\u00e9sormais 16 points de retard sur le leader Neuch\u00e2tel Xamax avec un match en moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [93%] :\r\nFoued Boukari pour le journal merci Foued il est tout juste 6 heures 39 sur la premi\u00e8re dans la suite du programme, la une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-20T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67F74820-1F06-4BC1-ACB5-FAB91B7A2527", "internalArchiveId": "67F74820-1F06-4BC1-ACB5-FAB91B7A2527", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Isabelle Cornaz - Poutine ou le paradoxe de la stabilit\u00e9", "publicationDate": "2018-03-20T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9\u00e9lu pour six ans, l'homme que certains nomment un dictateur, d'autres un brillant leader. Qu'il soit diabolis\u00e9 par les uns ou port\u00e9 aux nues par les autres, on pr\u00e9sente Poutine dans les deux cas comme un dirigeant tout puissant, arm\u00e9e d'une strat\u00e9gie de fer.\r\n\r\n* * Signature d'Isabelle Cornaz - Poutine ou le paradoxe de la stabilit\u00e9 (SIGNATURE 20.03 RUSSIE)  ISABELLE CORNAZ, direct t\u00e9l\u00e9phone IP +41 79 ** / natel +79 26 **  *6380\r\n****7h26.. c'est Signature.. \r\nEn direct de Moscou ce matin, avec vous Isabelle Coraz.. \"Poutine ou le paradoxe de la stabilit\u00e9\".. c'est votre commentaire \r\nR\u00e9\u00e9lu pour six ans, l'homme que certains nomment un dictateur, d'autres un brillant leader. Qu'il soit diabolis\u00e9 par les uns ou port\u00e9 aux nues par les autres, on pr\u00e9sente Poutine dans les deux cas comme un dirigeant tout puissant, arm\u00e9 d'une strat\u00e9gie de fer. Or au contraire, la sensation de ces derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 celle d'un pouvoir qui improvisait en permanence, entre fuites en avant et coups de poker. Un gouvernement qui parvient \u00e0 s'imposer sur la sc\u00e8ne internationale, mais en se faisant craindre plut\u00f4t que d\u00e9sirer. Et surtout, un pouvoir tourn\u00e9 vers le pass\u00e9. Sans vision d'avenir. Comme si le temps s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9. C'est la m\u00e9taphore du dernier mandat du pr\u00e9sident. Des th\u00e9matiques fondamentales pour l'avenir du pays  - de l'\u00e9ducation \u00e0 l'\u00e9cologie, en passant par l'innovation - sont \u00e0 peine abord\u00e9es. Le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu une fois de plus sur la promesse de stabilit\u00e9. Mais plus il se maintient au pouvoir, plus cette stabilit\u00e9 se fissure. Un dirigeant responsable est celui qui fait en sorte que le pays puisse fonctionner sans lui, notait l'opposante Ksenia Sobchak. Un Etat qui permet l'\u00e9mergence d'alternance en politique, de diversit\u00e9 et de concurrence. Pour que le pays ne sombre pas dans le chaos quand son leader ne sera plus l\u00e0. Le prochain mandat  du pr\u00e9sident sera in\u00e9vitablement consacr\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer sa succession. Esp\u00e9rons qu'il sera plus prospectif et ouvert sur l'avenir que celui qui se termine. Car si les dirigeants russes sont ancr\u00e9s dans le pass\u00e9, ce n'est pas le cas d'une grande partie de la population, souvent bien moins r\u00e9actionnaire que l'\u00e9lite au pouvoir veut bien nous laisser croire.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404636", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Isabelle Cornaz - Poutine ou le paradoxe de la stabilit\u00e9", "Signature d'Isabelle Cornaz - Poutine ou le paradoxe de la stabilit\u00e9 / LME_2018-03-20T07:25:00_signature", "Signature d'Isabelle Cornaz - Poutine ou le paradoxe de la stabilit\u00e9 / LME_2018-03-20T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["R\u00e9\u00e9lu pour six ans, l\u2019homme que certains nomment un dictateur, d\u2019autres un brillant leader. Qu\u2019il soit diabolis\u00e9 par les uns ou port\u00e9 aux nues par les autres, on pr\u00e9sente Poutine dans les deux cas comme un dirigeant tout puissant, arm\u00e9e d\u2019une strat\u00e9gie de fer.", "R\u00e9\u00e9lu pour six ans, l\u2019homme que certains nomment un dictateur, d\u2019autres un brillant leader. Qu\u2019il soit diabolis\u00e9 par les uns ou port\u00e9 aux nues par les autres, on pr\u00e9sente Poutine dans les deux cas comme un dirigeant tout puissant, arm\u00e9e d\u2019une strat\u00e9gie de fer.", "R\u00e9\u00e9lu pour six ans, l\u2019homme que certains nomment un dictateur, d\u2019autres un brillant leader. Qu\u2019il soit diabolis\u00e9 par les uns ou port\u00e9 aux nues par les autres, on pr\u00e9sente Poutine dans les deux cas comme un dirigeant tout puissant, arm\u00e9e d\u2019une strat\u00e9gie de fer."], "variantIds": ["ece-9404656", "ece-9404636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-26T05:13:20Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa place \u00e0 signature ce matin en Direct de Moscou avec vous Isabelle Cornaz Poutine ou le paradoxe de la stabilit\u00e9, c'est votre commentaire Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [96%] :\r\nR\u00e9\u00e9lu pour 6 ans, l'homme que certains nomment un dictateur, d'autres un brillant leader qu'il soit diabolis\u00e9 par les uns ou port\u00e9 aux nues par les autres, on pr\u00e9sente Vladimir Poutine dans les 2 cas, comme un dirigeant tout puissant, arm\u00e9 d'une strat\u00e9gie de fer, or, au contraire, la sensation de ces derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 celle d'un pouvoir qui improvisait en permanence entre fuites en avant et coups de Poker : un gouvernement qui parvient \u00e0 s'imposer sur la sc\u00e8ne internationale, mais en se faisant craindre plut\u00f4t que d\u00e9sirer et surtout un pouvoir tourn\u00e9 vers le pass\u00e9, sans vision d'avenir, comme si le temps s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9, c'est la m\u00e9taphore du dernier mandat du pr\u00e9sident des th\u00e9matiques fondamentales pour l'avenir du pays, de l'\u00e9ducation \u00e0 l'\u00e9cologie, en passant par l'innovation sont \u00e0 peine abord\u00e9es, le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu une fois de plus sur la promesse de stabilit\u00e9, mais plus il se maintient au pouvoir plus cette stabilit\u00e9 se fissure un dirigeant responsable, est celui qui fait en sorte que le pays puisse fonctionner sans lui, notait l'opposante Ksenia \u00e7a chaque un \u00e9tat qui permet l'\u00e9mergence d'alternance en politique de diversit\u00e9 et de concurrence pour que le pays ne sombre pas dans le chaos quand son leader ne sera plus l\u00e0 le prochain mandat du pr\u00e9sident sera in\u00e9vitablement consacr\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer sa succession, esp\u00e9rons qu'il sera plus prospectif et ouvert sur l'avenir que celui qui se termine, car si les dirigeants russes sont ancr\u00e9s dans le pass\u00e9, ce n'est pas le cas d'une grande partie de la population souvent bien moins r\u00e9actionnaire que l'\u00e9lite au pouvoir veut bien nous laisser croire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [93%] :\r\nPoutine ou le paradoxe de la stabilit\u00e9, c'est votre commentaire Isabelle Cornaz qu'on peut retrouver sur notre site RTS Point CH barres oblique signature il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-20T06:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1607327", "internalArchiveId": "AA1706607508", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Merci patron!", "publicationDate": "2018-03-19T22:34:00Z", "durationSec": 5616, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-04T16:50:21Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714395", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT034130", "position": "1"}}, {"id": "1702824", "comment": "Fr\u00e9quente surmodulation des pistes audios: exemple \u00e0 10'07'02'00", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032129", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8854AFFE-8D29-4F2A-B672-91AAE2F87003", "internalArchiveId": "8854AFFE-8D29-4F2A-B672-91AAE2F87003", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Existe-t-il un \"effet femme\" en politique?", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "On entend r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9lus parler de \"l'effet femme\". Ce serait une sorte de force magique qui pousserait collectivement le corps \u00e9lectoral \u00e0 voter plut\u00f4t pour une femme. Selon cette th\u00e9orie, Val\u00e9rie Piller-Carrard aurait un avantage sur son rival Didier Castella dimanche \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n* * La chronique politique - Existe-t-il un \"effet femme\" en politique?  \r\n STEPHANE DELEURY, +41 79 ** - DIR ST LS\r\n***7h55.. le billet politique ce matin, c'est avec vous St\u00e9phane Deleury.. \r\nEt une question vous tracasse ce matin... \u00ab l'effet femme. \u00bb existe-t-il ?\r\nOn l'entend r\u00e9guli\u00e8rement dans la bouche des \u00e9lus. Des strat\u00e8ges. au caf\u00e9 du commerce. \u00e0 la radio. Telle ou telle candidate b\u00e9n\u00e9ficiera de l'effet femme. L'effet femme. qui serait un une force magique qui pousserait collectivement le corps \u00e9lectoral \u00e0 voter plut\u00f4t pour une femme, tellement minoris\u00e9es dans la politique suisse. Une th\u00e9orie qui voudrait que dimanche, pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois, la femme Val\u00e9rie Piller Carrard aurait un avantage acquis sur son rival Didier Castella.\r\n***A vous entendre vous n'y croyez pas.\r\nA vrai dire je n'en sais rien. mais j'ai de s\u00e9rieux doutes. Admettons par hypoth\u00e8se que \u00ab l'effet femme \u00bb existe. Alors pourquoi diable les femmes sont-elles si peu nombreuses en politique suisse ? Depuis 1971 que cet \u00ab effet \u00bb est sens\u00e9 op\u00e9rer, on devrait \u00eatre \u00e0 la parit\u00e9 homme femme ! Que nenni. moins d'un tiers du conseil national. 7 aux conseils des Etats. bient\u00f4t plus qu'une au gouvernement. bref. la cata. Si l'effet femme existe, alors il est assez inefficace. Et puis. Il y a eu dans l'histoire r\u00e9cente des cas qui nourrissent le doute : figurez-vous que 42 % des femmes ayant particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. ont vot\u00e9 pour Donald Trump. Essayez de demander Hilary Clinton. ce qu'elle pense de \u00ab l'effet femme. \u00bb.\r\n***Je vous trouve bien pessimiste ce matin... \r\nLes femmes sont tout de m\u00eame de plus en plus nombreuses \u00e0 faire de la politique. \r\n. sauf au conseil des Etats ou elles se font de plus en plus rares. mais oui \u00e7a progresse globalement. Et pas par parce qu'\u00eatre de sexe f\u00e9minin est devenu un atout en soit.  Non, c'est surtout parce que des partis ont mis en place des strat\u00e9gies volontaristes. La gauche par exemple affiche des groupes parlementaires \u00e0 Berne qui sont \u00e9quilibr\u00e9. A droite les r\u00e9sultats se font attendre. Et puisque Fran\u00e7ois Longchamps est notre invit\u00e9 ce matin je me suis pench\u00e9 sur le PLR en Suisse romande. un parti en pleine forme. Savez-vous que le PLR n'a qu'une seule \u00e9lue femme romande sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale ? Et qu'il n'y a qu'une femme conseill\u00e8re d'Etat PLR dans les 6 cantons romands ? Il y a un vrai potentiel d'am\u00e9lioration dans le camps bourgeois. Mais leur d'espoir : les choses bougent. Le Conseil des Etats, gremiun tr\u00e8s masculin et tr\u00e8s conservateur, a fini par passer \u00e0 l'action en inscrivant dans la constitution l'\u00e9quilibre des sexes au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Et puis..  paradoxalement St\u00e9phane.... ce sont femmes tiennent le couteau par le manche.\r\nA cause des myst\u00e8res de la d\u00e9mographie. les femmes sont plus nombreuses que les hommes dans le corps \u00e9lectoral. sisi.  le probl\u00e8me c'est qu'elles s'abstiennent \u00e9galement un peu plus que les hommes. donc voil\u00e0. avantage annul\u00e9. et puis.  une fois \u00e9lues. les femmes ne m\u00e8neront pas forc\u00e9ment une politique f\u00e9ministe. durant la session qui vient de s'achever. 25 femmes du Conseil national se sont oppos\u00e9es \u00e0 la suppression d'une discrimination dont sont victimes les femmes en Suisse. vous savez. les tampons et serviettes hygi\u00e9niques tax\u00e9s \u00e0 8 % alors que la liti\u00e8re pour chat est tax\u00e9 \u00e0 2.5 %... c'est un autre d\u00e9bat me direz-vous. mais c'est un peu d\u00e9sesp\u00e9rant. allez on est que lundi. gardons le moral !", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9420459", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Existe-t-il un \"effet femme\" en politique?", "La chronique politique (vid\u00e9o) - Existe-t-il un \"effet femme\" en politique?", "La chronique politique - Existe-t-il un \"effet femme\" en politique?  / LME_2018-03-19T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Existe-t-il un \"effet femme\" en politique?  / LME_2018-03-19T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["On entend r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9lus parler de \"l'effet femme\". Ce serait une sorte de force magique qui pousserait collectivement le corps \u00e9lectoral \u00e0 voter plut\u00f4t pour une femme. Selon cette th\u00e9orie, Val\u00e9rie Piller-Carrard aurait un avantage sur son rival Didier Castella dimanche \u00e0 Fribourg.", "On entend r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9lus parler de \"l'effet femme\". Ce serait une sorte de force magique qui pousserait collectivement le corps \u00e9lectoral \u00e0 voter plut\u00f4t pour une femme. Selon cette th\u00e9orie, Val\u00e9rie Piller-Carrard aurait un avantage sur son rival Didier Castella dimanche \u00e0 Fribourg.", "On entend r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9lus parler de \"l'effet femme\". Ce serait une sorte de force magique qui pousserait collectivement le corps \u00e9lectoral \u00e0 voter plut\u00f4t pour une femme. Selon cette th\u00e9orie, Val\u00e9rie Piller-Carrard aurait un avantage sur son rival Didier Castella dimanche \u00e0 Fribourg."], "variantIds": ["ece-9401028", "ece-9401007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-25T06:04:51Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n5 sur la premi\u00e8re, celle des politiques et ce matin, c'est avec vous, St\u00e9phane Deleury et une question vous tracasse St\u00e9phane l'effet femme existe -t-il oui parce qu'on l'entend r\u00e9guli\u00e8rement dans la bouche des \u00e9lus des strat\u00e8ges politiques au caf\u00e9 du commerce, m\u00eame \u00e0 la radio, telle ou telle candidate b\u00e9n\u00e9ficiera de l'effet femme l'effet femme sur une sorte de force magique qui pousserait collectivement le corps \u00e9lectoral \u00e0 voter plut\u00f4t pour une femme, les femmes tellement minoris\u00e9 dans la politique suisse une th\u00e9orie qui voudrait que ce dimanche pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois la femme Val\u00e9rie PLR Carrard aurait un Avantage acquis pour ainsi dire sur son rival Didier Castella, \u00e0 en croire votre temps St\u00e9phane, vous n'y croyez pas, \u00e0 vrai dire, j'en sais rien, mais j'ai des s\u00e9rieux doutes admettant par hypoth\u00e8se que l'effet femme existe alors pourquoi diable les femmes sont -elles si peu nombreuses en politique suisse depuis 1971 que c'\u00e9tait effet est sens\u00e9 op\u00e9rer depuis 1971 on devrait \u00eatre \u00e0 la parit\u00e9 hommes- femmes, mais on en est loin, elles sont moins d'un tiers au conseil national, 7 seulement au Conseil des \u00c9tats, bient\u00f4t peut-\u00eatre plus qu'une, au gouvernement, bref si l'effet femme existe, alors il est assez inefficace, vous en conviendrez, et puis il y a eu dans l'histoire r\u00e9cente, un cas qui me laisse dubitatif 42 pourcent des femmes qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine ont vot\u00e9 pour Donald Trump, essayez donc de demander \u00e0 Hillary Clinton, ce qu'elle pense, elle, de l'effet femme je vous trouve bien pessimiste ce matin St\u00e9phane Deleury les femmes, elles sont quand m\u00eame de plus en plus nombreux \u00e0 faire de la politique, sauf au Conseil des \u00c9tats o\u00f9 elle se font de plus en plus rare mais oui vous avez raison, \u00e7a progresse globalement et pas parce que \u00eatre de sexe f\u00e9minin, c'est devenu un atout en soit pas \u00e0 cause de l'effet femme non, c'est surtout parce que des partis ont mis en place des strat\u00e9gies volontaristes pour mettre plus de femmes sur les listes, la gauche, par exemple, affiche des groupes parlementaires \u00e0 Berne, qui sont \u00e9quilibr\u00e9 comme quoi c'est possible \u00e0 droite, les hommes dominent toujours et puisque Fran\u00e7ois Longchamps est notre invit\u00e9 ce matin, je me suis pench\u00e9 sur le PLR en Suisse romande impartis par ailleurs en pleine forme et qui ne mise pas fondamentalement sur les femmes, savez -vous que le PLR n'a qu'une seule \u00e9lue romande sous coupole f\u00e9d\u00e9rale des appels par un exactement et qu'il n'y a qu'une femme conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR parmi les 6 cantons romands aussi dans le canton de Vaud c'est Jacqueline de quoi trop il y a donc un vrai potentiel d'am\u00e9lioration, m\u00eame si, m\u00eame si le Conseil des \u00c9tats r\u00e9cemment Gr\u00eamio une tr\u00e8s masculin, plut\u00f4t conservateur a fini par passer \u00e0 l'action en inscrivant dans la Constitution l'\u00e9quilibre des sexes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cette proposition vient d'un PLR et puis, paradoxalement, St\u00e9phane, ce sont les femmes qui tiennent le couteau par le manche oui romaine parce que myst\u00e8res de la d\u00e9mographie, les femmes sont plus nombreuses que les hommes dans le corps \u00e9lectoral sauf que elle s'abstiennent aussi un peu plus que les hommes, donc voil\u00e0 l'Avantage de d\u00e9part est annul\u00e9e et puis et puis une fois \u00e9lues, les femmes ne m\u00e8neront pas forc\u00e9ment une politique f\u00e9ministe, on le sait, dernier exemple en date durant la session qui vient de s'achever 25 femmes du Conseil national se sont oppos\u00e9s, un rapport demandant la suppression d'une discrimination dont sont victimes les femmes en Suisse, vous savez les tampons et serviettes hygi\u00e9niques s'tax\u00e9s \u00e0 8 pourcent alors que la liti\u00e8re pour chat est tax\u00e9 \u00e0 2 5 pourcent bon, c'est un autre d\u00e9bat, me direz -vous, mais c'est un peu d\u00e9sesp\u00e9rant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T07:51:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B4F6ABD-1B8E-4F34-9ED3-A778E278374F", "internalArchiveId": "8B4F6ABD-1B8E-4F34-9ED3-A778E278374F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BILLETTE; Marcel Winistoerfer, maire de Moutier;Carles Puidgdemont, ind\u00e9pendantiste catalan;Christophe M\u00e9chouk, ing\u00e9nieur en traitement des eaux au service de l'eau de Lausanne;Roger  Federer, tennisman b\u00e2lois;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ RUSSIE)  \r\n----\r\nDiscours Trimphaliste de Vladimir Poutine. il  s'est exprim\u00e9 hier soir...sur la Place Rouge...de Moscou...\r\nSelon des r\u00e9sultats presque complets...il obtiendrait une \u00e9cransante victoire pr\u00e9sidentielle...avcec plus de  76% des voix...\r\nLoin...tr\u00e8s loin devant...le communiste Pavel Grou-dinine...et ses 12%...\r\nLa participation...s'\u00e9leverait \u00e0 67% selon les chiffres issus des autorit\u00e9s russes.\r\nL'opposition d\u00e9nonce des fraudes \u00e9lecotrales...y compris des bourages d'urnes.\r\nQuoiqu'il en soit...Vladimir Poutine va rempiler pour  4e mandat : 6 ans de plus au pouvoir...\r\nEt on se rend imm\u00e9diatement \u00e0 Moscou, pour y retrouver notre correspondante...Bonjour Isabelle Cornaz!\r\nIsabelle..vous \u00e9tiez hier soir place du Man\u00e8ge, lorsque Vladimir Poutine est bri\u00e8vement apparu...\r\n---DIRECT\r\nUne f\u00eate-concert \u00e0 l'occasion du rattachement de la Crim\u00e9e...la date n'avait pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard... une mani\u00e8re d'avoir une belle image d'un pr\u00e9sident acclam\u00e9 par une foule, m\u00eame si au-del\u00e0 des premiers rangs, apr\u00e8s plusieurs heures de concert, la foule \u00e9tait un peu fatigu\u00e9e... Poutine a promis de faire \"mieux encore\" que lors du pr\u00e9c\u00e9dent mandat, et interpr\u00e9t\u00e9 sa victoire comme un signe de la confiance et de l'espoir des \u00e9lecteurs. Quelques minutes apr\u00e8s, dans son QG, \u00e0 la question d'un journaliste sur un nouveau mandat en 2024, il a r\u00e9torqu\u00e9: pensez-vous vraiment que je vais rester au pouvoir jusqu'\u00e0 mes cent ans ? \r\n***Est-ce qu'on peut parler, sans aucun doute, d'une victoire \u00e9clatante ?\r\nVictoire n\u00e9cessaire en tout cas. Rappelons qu'apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, Poutine atteint des taux de popularit\u00e9 record selon les sondages.... Dans ce contexte, il se devait hier de faire mieux qu'en 2012, pour montrer que la dynamique positive se poursuivait et non l'inverse... le pouvoir a tout mis en ouvre pour doper la participation, avec des r\u00e9sultats finalement assez relatifs au vu des efforts d\u00e9ploy\u00e9s, mais suffisants pour transformer ce scrutin en pl\u00e9biscite...plus qu'en une v\u00e9ritable \u00e9lection en tout cas, en t\u00e9moigne le faible int\u00e9r\u00eat des \u00e9lecteurs durant la campagne et le score d\u00e9cevant des autres candidats, plus faible en tout cas que ce qu'eux-m\u00eames esp\u00e9raient...\r\n***Une victoire remport\u00e9e aussi dans un contexte international particulier, Isabelle Cornaz...\r\nCertains observateurs pensent que la situation internationale, avec les tensions lors des Jeux olympiques d'abord, puis les sanctions britanniques contre Moscou tout r\u00e9cemment, tout \u00e7a a pu jouer en faveur du pr\u00e9sident en cette fin de campagne... pour mobilier l'\u00e9lectorat autour du th\u00e8me de l'unit\u00e9 nationale... Cette journ\u00e9e \u00e9lectorale se termine donc comme on l'avait pr\u00e9dit. Sur fond d'amertume pour les opposants qui d\u00e9noncent une s\u00e9rie d'irr\u00e9gularit\u00e9s dans les bureaux de vote hier, et pour l'\u00e9lectorat lib\u00e9ral pro-occidental... r\u00e9sign\u00e9, d\u00e9missionnaire, qui disparait litt\u00e9ralement du tableau des r\u00e9sultats.\r\n(09/SUITES AFRIN PA) ***Toujours dans l'actualit\u00e9 interantionale...en Syrie...Les combattants kurdes..de la r\u00e9gion d'Afrine promettent un \"cauchemar\" \u00e0 l'arm\u00e9e turque...\r\nLa Turquie et ses  alli\u00e9s rebelles syriens...qui repris le contr\u00f4le d'AFrine hie. \r\nSans rencontrer de r\u00e9elle r\u00e9sistance de la part des forces kurdes. \r\nPour le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan c'est \u00e0 la fois une victoire...et un soulagement...\r\nMais les jours qui viennent s'annoncent compliqu\u00e9s....\r\nL'anayse \u00e0 Istanbul...d'Alexandre Billette.\r\n  0'58''\r\n((Il aura fallu 57 jours \u00e0 la deuxi\u00e8me arm\u00e9e de l'OTAN pour prendre le contr\u00f4le de la ville d'Afrin situ\u00e9e \u00e0 20 km de la fronti\u00e8re turque. Loin, tr\u00e8s loin de l'op\u00e9ration \u00e9clair qu'Ankara avait \u00e9voqu\u00e9 fin janvier. Mais c'est n\u00e9anmoins une victoire pour RTE : d'abord en Turquie... apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 l'op\u00e9ration \u00e0 Afrin comme une quasi guerre de lib\u00e9ration nationale il fallait obtenir des r\u00e9sultats concrets. Ensuite en Syrie. la Turquie prend pied et peut maintenant pr\u00e9tendre, du moins en paroles, d\u00e9ployer son arm\u00e9e encore plus \u00e0 l'est le long de sa fronti\u00e8re. Voire s'installer durablement dans une r\u00e9gion hors de port\u00e9e de Damas et contr\u00f4l\u00e9e par des rebelles alli\u00e9s. Bref pour le pr\u00e9sident turc les b\u00e9n\u00e9fices imm\u00e9diats sont importants, reste \u00e0 voir comment Ankara va g\u00e9rer la pr\u00e9sence de ses troupes maintenant install\u00e9es sur un territoire \u00e9tranger, et si les forces kurdes, qui promettent de lib\u00e9rer la ville, parviendront \u00e0 r\u00e9pliquer. Alexandre Billette, pour RTS-Info, Istanbul))\r\n(03/MOUTIER REAC WINISTOERFER) ***Cette question dans l'acualit\u00e9 en Suisse : y a-t-il eu \"tourisme \u00e9lectoral \u00e0 Moutier\" : le minist\u00e8re public bernois ne tiendra pas compte de l'\u00e9tude d\u00e9voil\u00e9e hier...\r\nRapport annonyme envoy\u00e9  aux autorit\u00e9s bernoises. \r\nSon existence a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier...dans la presse dominicale.\r\nLe texte fait \u00e9tat de dizaine de domiciliations fictives...avant le vote du 18 juin dernier...\r\nA l'\u00e9poque, le canton de Berne avait demand\u00e9 la liste nominative des \u00e9lecteurs. La commune Moutier avait refus\u00e9. \r\nSeuls les observateurs f\u00e9d\u00e9raux avaient pu acc\u00e9der au registre, la veille du scrutin. \r\nEcoutez  la r\u00e9action de Marcel Winis-toerfer, le maire de Moutier. \r\n  0'40''\r\nPropos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(Gen\u00e8ve - Auto - En baisse au salon) A Gen\u00e8ve...le Salon de l'auto...subit un coup de frein...c\u00f4t\u00e9 affluence.\r\n660 mille perseonnes se sont rendus \u00e0 Palexpo cette ann\u00e9e...\r\nSoit une baisse de 4,5% par rapport \u00e0 l'an dernier...\r\nLes organisateurs pr\u00e9f\u00e9rent voire le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein...et \u00e9voquent une meilleure qualit\u00e9 de visite...\r\n(TF3/ BILAN FRANCOIS LONGCHAMP) *** Et \u00e0 Gen\u00e8ve...c\u00f4t\u00e9 politique...les \u00e9lections cantonales, c'est d\u00e9sormais dans moins d'un mois...\r\nScrutin fix\u00e9 au 15 avril...\r\nUn seul des sept conseillers d'Etat actuels ne se repr\u00e9sente pas : le PLR Fran\u00e7ois Longchamp...\r\nIl est aussi le plus ancien des ministres en place, puisqu'il y si\u00e8ge depuis 2005. \r\nDurant cette derni\u00e8re l\u00e9gislature, il a aussi inaugur\u00e9 la fonction pr\u00e9sidentnielle.\r\n Alors Tania Sazpinar, quel bilan faut-il en tirer?\r\n(...)\r\n*** Est ce que le pr\u00e9sident Longchamp a convaincu?\r\nEh bien l'option de la pr\u00e9sidence seule n'a pas vraiment s\u00e9duit! Beaucoup estiment que ne pas lui avoir joint un d\u00e9partement a proprement \u00e9tait un peu l\u00e9ger. D'ailleurs m\u00eame si Fran\u00e7ois Longchamp a beaucoup oeuvr\u00e9 en coulisse il a eu de la peine a incarner un vrai leadership aux yeux du public. Si Fran\u00e7ois Longchamp a gard\u00e9 son sens de la formule ces derni\u00e8res ann\u00e9es certains trouvent qu'il a eu l'air de s'ennuyer, ne pouvant parfois cacher sa lassitude. \r\nAlors, faut-il passer \u00e0 un mod\u00e8le \u00e0 la vaudoise, la pr\u00e9sidence pluss un d\u00e9partement? Oui selon beaucoup.. Reste \u00e0 savoir avec quelle politique publique ...\r\n(10/ITV PUIGDEMONT) Merci Tania Sazpinar, en direct de Gen\u00e8ve...\r\nUne ville o\u00f9 deux personnalit\u00e9s tr\u00e8s en vues participent au Festival du Film des droits humains.\r\n***L'artiste chinois Ai Wei Wei...mais aussi le pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne...l'in\u00e9pdnantistes Carles Puidgdemont...\r\nIl a fait salle comble hier soir...900 personnes ont assist\u00e9 \u00e0 son d\u00e9bat sur l'auto-d\u00e9termination...\r\nQuelques heures plus t\u00f4t....des milliers de citoyens oppos\u00e9s \u00e0 l'ind\u00e9pendance ont d\u00e9fil\u00e9 .... \u00e0 Barcelone....\r\nLa Catalogne semble plus divis\u00e9e que jamais...et malgr\u00e9 la crise politique...Carles Puidgdemont se dit profond\u00e9ement d\u00e9mocrate...\r\nNotre Coll\u00e8gue....Anouk Henry lui a demand\u00e9 si il n'\u00e9tait pas urgent....de r\u00e9conciller les Catalans.\r\nCarles Puidg-demont au micro d'Anouk Henry.\r\n(BRA - Manif) La col\u00e8re continue dans la favela  br\u00e9silienen de Mar\u00e9...\u00e0 Rio de Janeiero... .\r\nPr\u00e8s de 2 mille personnes ont manifest\u00e9.... cette nuit...dans ce quartier o\u00f9 \u00e9tait n\u00e9e ...Marielle Franco...\r\nCette conseill\u00e8re municipale de Rio assassin\u00e9e mercredi dernier....\r\nUne militante engag\u00e9e contre le racisme...\r\nQuelques heures avant d'\u00eatre tu\u00e9es...elle avait d\u00e9nonc\u00e9 les violences polici\u00e8res dans les favelas...\r\nSelon le ministre de la S\u00e9curit\u00e9, les balles utilis\u00e9es dans l'assassaint auraient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es \u00e0 la police.\r\nLa semaine derni\u00e8r d\u00e9j\u00e0...plus de 50 mille personens avaient d\u00e9fil\u00e9 en m\u00e9moire...de Marielle Franco.\r\n(TF6/ ENJEUX RECYCLAGE DE L'EAU PI) Et toujours au Br\u00e9sil...dans tout autre contexte...le huiti\u00e8me Forum mondial de l'eau s'est ouvert hier...\r\nIl se tient tout la semaine \u00e0 Brasilia...\r\nL'\u00e9v\u00e8nement organis\u00e9.... tous les 3 ans.... a pour but  de renforcer l'engagement politique et de d\u00e9clencher des actions sur les probl\u00e8mes critiques de l'eau \u00e0 tous les niveaux. \r\nL'un des enjeux importants concerne le recylclage et l'assainissement des eaux us\u00e9es.\r\nDes solutions techniques sont en pleiun d\u00e9veloppement, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'25''\r\n((Il y a plusieurs projets dans le monde qui permettent de r\u00e9utiliser les eaux us\u00e9es... On parle alors d'eau \u00e9pur\u00e9e, sorti des stations d'\u00e9putations. Cette eau peu \u00eatre utilis\u00e9e pour l'agriculture et peut aussi devenir potable... Christophe M\u00e9chouk, ing\u00e9nieur en traitement des eaux au service de l'eau de Lausanne\r\n1\r\nune autre alternative, c'est de retirer le sel des eaux des mers et des oc\u00e9ans...des traitements assez proches techniqueement...mais n\u00e9cesite \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie.\r\n2\r\nmais il n'est pas envisag\u00e9 de transporter, ou de conduire de l'eau ailleurs, pour des raisons essentiellement logostique et de co\u00fbts.))\r\n(15/FEDERER, ITV) 7h....on parle tennis...\r\nRoger  Federer a \u00e9t\u00e9 battu....hier...soir en finale du Masters Mille d'Indian Wells...\r\nPremi\u00e8re d\u00e9faite de la saison face \u00e0 l'Arngetin Juan Martin del Potro.\r\n6-4 6-7 7-6...apr\u00e8s 2h45 de jeu\r\nFederer a manqu\u00e9 trois balles de matchs.\r\nD'o\u00f9 une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9ception  \r\nPropos recueillis par Georges Homsi.\r\nRoger Federer...reste num\u00e9ro un mondial ce matin...\r\nEt il va encha\u00eener d'ici moins d'une semaine avec un autre Master Mille...celui de Miami.\r\n(Foot) ***Et en footbal...le FC Sion retrouve la lanterne rouge...\r\nLes Valaisans ont \u00e9t\u00e9 battus de peu....mais battu quand m\u00eame ....1-0...hier sur la pelous du FC B\u00e2le...\r\nIls compte donc d\u00e9sromais \u00e0 nouveau un point de retard...sur Thoune...\r\nLes Bernois...qui ont fait match  nul 1 partout face au Lausanne Sport...\r\nLes Vauvdois...huiti\u00e8me compte trois point d'avance sur le FC Sion.\r\n(Bve MotoGP) Le championnat du monde de MotoGP a repris ses droits hier...\r\nPremier Grand Prix de la saison au Qatar.\r\nPour sa premi\u00e8re course dans la cat\u00e9gorie-reine, Thomas L\u00fcthi (sur Honda) a obtenu une encourageante 16e place.\r\nUne premi\u00e8re manche de la saison remport\u00e9e le vice-champion du monde en titre : l'italien Andrea Doviziosi (sur Ducati), devant le tenant du titre espagnol Marc Marquez (Honda)\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 840, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9401006", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-03-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-03-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9401026", "ece-9401006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-25T06:14:56Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEn Ajoie 3 sur le plateau 8 en Valais la m\u00e9t\u00e9o avec Cr\u00e9dit Suisse et les pastels du 16\u00e8me au 21\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la fondation de l'Hermitage \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nMerci d'\u00e9couter la matinale de la premi\u00e8re merci aussi \u00e0 ceux qui nous regardent sur RTS Un bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous, il est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [93%] :\r\nVladimir Poutine \u00e0 la t\u00eate de la Russie, la saison 4 peut commencer le pr\u00e9sident russe a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu avec 76 pourcent des voix hier, \u00e7a s'appelle en pl\u00e9biscite d'autant que la participation atteint 67 pourcent, en tout cas, selon les chiffres officiels, alors 6 ans suppl\u00e9mentaires pour celui qui est au Kremlin, depuis 2000, que faut -il en penser, apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, le soutien \u00e0 Damas les soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence dans l'\u00e9lection am\u00e9ricaine, sans parler des affaires d'empoisonnements on posera la question \u00e0 l'un des grands connaisseurs suisse de la Russie, \u00c9ric Hoesli sera avec nous apr\u00e8s le journal, l'autre invit\u00e9 de cette matinale c'est Fran\u00e7ois Longchamp, il est pr\u00e9sident du canton de Gen\u00e8ve pour quelques semaines encore, ensuite il laissera son bon bah apr\u00e8s 13 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif Genevois, avec lui nous \u00e9voquerons sa trajectoire, son bilan, son avenir aussi, lui qui dit avoir le mal du pays au-del\u00e0 de Nyon Fran\u00e7ois Longchamp est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure et puis dans cette matinale encore, nous reviendrons sur la guest Star du Festival du Film des Droits de l'homme de Gen\u00e8ve car s putsch demande \u00e9tait hier aux c\u00f4t\u00e9s de Micheline Calmy-Rey pour une discussion sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, un d\u00e9bat toujours aussi \u00e9motionnel, vous l'entendrez les camps sont toujours aussi fig\u00e9 et la sortie de crise ne semble pas pour demain, nous ferons le point avec Anouk Henry mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [92%] :\r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, Vladimir Poutine garde les cl\u00e9s du Kremlin, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier un 4\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de la Russie 76 pourcent des voix selon des r\u00e9sultats presque complets, l'opposition d\u00e9nonce des fraudes et on analyse tout \u00e7a dans quelques instants avec notre correspondante, Isabelle Cornaz, y a -t-il eu du tourisme \u00e9lectoral lors du vote pro- jurassiens \u00e0 Moutier un rapport anonyme recense des dizaines de domiciliations fictives, mais pour le maire de Moutier, pas de quoi remettre en cause le rattachement de sa commune au canton du Jura, premi\u00e8re d\u00e9faite de la saison pour Roger Federer en tennis, l'argentin Juan Martin Del Potro l'battu cette nuit en finale du Masters 1000 d'Indian Wells, vous entendrez la r\u00e9action du B\u00e2lois, un brin amer, il a manqu\u00e9 3 balles demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [87%] :\r\nBah, c'est pour moi les choses, merci pour votre soutien, je vois ce r\u00e9sultat \u00e0 la reconnaissance de ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans des conditions tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [94%] :\r\nTriomphaliste de Vladimir Poutine, sexe, s'est exprim\u00e9 hier soir \u00e0 Moscou, selon des r\u00e9sultats presque complets, il obtiendrait une \u00e9crasante victoire pr\u00e9sidentielle avec 76 pourcent des voix, loin, tr\u00e8s loin devant le communiste, Pavel Groudinine, c'est 12 pourcent la participation s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 67 pourcent, selon des chiffres issus des autorit\u00e9s russes, l'opposition d\u00e9nonce des fraudes \u00e9lectorales, y compris des bourrages d'urnes, quoi qu'il en soit, Vladimir Poutine va rempiler pour un 4\u00e8me mandat 6 ans de plus au pouvoir et on se rend imm\u00e9diatement \u00e0 Moscou pour y retrouver notre correspondante Bonjour, Isabelle Cornaz, bonjour Isabelle vous \u00e9tiez hier soir sur cette place du Man\u00e8ge lorsque Vladimir Poutine est bri\u00e8vement apparu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:24) [95%] :\r\nOui, une f\u00eate concerts \u00e0 l'occasion du rattachement de la Crim\u00e9e on sait que la date n'avait pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard, une mani\u00e8re d'avoir une belle image d'un pr\u00e9sident, acclam\u00e9 par une foule m\u00eame si au-del\u00e0 des premiers rangs apr\u00e8s plusieurs heures de concert, la foule \u00e9tait un peu fatigu\u00e9e, Poutine a promis de faire mieux encore que lors du pr\u00e9c\u00e9dent mandat et interpr\u00e9t\u00e9 sa victoire comme un signe de la confiance et de l'espoir des \u00e9lecteurs, quelques minutes apr\u00e8s, dans son QG \u00e0 la question d'un journaliste sur un nouveau mandat en 2024, il a r\u00e9torqu\u00e9 : pensez -vous vraiment que je vais rester au pouvoir jusqu'\u00e0 mes 100 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [94%] :\r\nCe qu'on peut parler ce matin, sans aucun doute d'une victoire \u00e9clatante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:59) [94%] :\r\nUne victoire n\u00e9cessaire, en tout cas, il faut rappeler qu'apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e Poutine atteint des taux de popularit\u00e9 record, selon les sondages, dans ce contexte, il se devait, hier, de faire mieux qu'en 2012 pour montrer que la dynamique positive se poursuivait et non l'inverse, le pouvoir, on le sait, a tout mis en oeuvre pour doper la participation \u00e0 ce scrutin avec des r\u00e9sultats finalement assez relatifs en terme de participation au vu des efforts d\u00e9ploy\u00e9s mais suffisants en tout cas pour transformer ce scrutin en pl\u00e9biscite plus qu'on une v\u00e9ritable \u00e9lection en tout cas, en t\u00e9moigne le faible int\u00e9r\u00eat des \u00e9lecteurs durant la campagne et le score d\u00e9cevant des autres candidats plus faible, en tout cas que ce qu'eux- m\u00eames esp\u00e9raient gagner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [94%] :\r\nUne victoire remport\u00e9e aussi Isabelle, dans un contexte international particulier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:38) [96%] :\r\nOui, certains observateurs pensent que la situation internationale avec les tensions d'abord lors des Jeux olympiques, et puis plus r\u00e9cemment les sanctions britanniques contre Moscou, tout \u00e7a a pu jouer en faveur du pr\u00e9sident en cette fin de campagne pour mobiliser l'\u00e9lectorat autour du th\u00e8me de l'unit\u00e9 nationale, quoi qu'il en soit, cette journ\u00e9e \u00e9lectorale se termine donc comme on l'avait pr\u00e9dit, sur fond d'amertume pour les opposants, qui d\u00e9noncent toute une s\u00e9rie d'irr\u00e9gularit\u00e9s dans les bureaux de vote et pour l'\u00e9lectorat lib\u00e9ral pro- occidental r\u00e9sign\u00e9 d\u00e9missionnaire ou partisans du boycott, il dispara\u00eet en tout cas, litt\u00e9ralement du tableau des r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [91%] :\r\nSarkozy, merci pour cette analyse d'Isabelle Cornaz, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [95%] :\r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 internationale en Syrie, les combattants kurdes de la r\u00e9gion d'Afrine promettent un cauchemar \u00e0 l'arm\u00e9e turque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [90%] :\r\nJe ai la Turquie et ses alli\u00e9s rebelles syriens qui ont repris le contr\u00f4le d'Afrine hier, sans rencontrer de r\u00e9elle r\u00e9sistance de la part des forces kurdes pour le pr\u00e9sident turc cette Jacques Tayyip Erdogan, c'est \u00e0 la fois une victoire et un soulagement, mais les jours qui viennent s'annoncent compliqu\u00e9es, l'analyse \u00e0 Istanbul d'Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:38) [90%] :\r\nIl aura fallu 57 jours \u00e0 la 2\u00e8me, arm\u00e9e de l'Otan pour prendre le contr\u00f4le de la ville d'Afrine, situ\u00e9e \u00e0 20 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re turque, loin, tr\u00e8s loin de l'op\u00e9ration \u00e9clair qu'Ankara avait \u00e9voqu\u00e9 fin janvier, mais c'est n\u00e9anmoins une victoire pour Redjep Tayyip Erdogan d'abord en Turquie apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 l'op\u00e9ration \u00e0 Afrine comme une quasi- guerre de lib\u00e9ration nationale, il fallait obtenir des r\u00e9sultats concrets, ensuite en Syrie, la Turquie prend pied et peut maintenant pr\u00e9tendre, du moins en paroles d\u00e9ployer son arm\u00e9e encore plus \u00e0 l'Est le long de sa fronti\u00e8re voir s'installer durablement dans une r\u00e9gion hors de contr\u00f4le de Damas et contr\u00f4l\u00e9e par des rebelles alli\u00e9s, bref, pour le pr\u00e9sident turc, les b\u00e9n\u00e9fices m\u00e9dias sont importants, reste \u00e0 voir comment on carava g\u00e9rer la pr\u00e9sence de ses troupes maintenant install\u00e9e sur un territoire \u00e9tranger et si les forces kurdes qui promettent de lib\u00e9rer la ville parviendront \u00e0 r\u00e9pliquer cette Castres Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [97%] :\r\nJe vais trop vite cette question dans l'actualit\u00e9 en Suisse, y a -t-il eu tourisme \u00e9lectoral \u00e0 Moutier, le minist\u00e8re public bernois ne tiendra pas compte de l'\u00e9tude d\u00e9voil\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [94%] :\r\nDans ce rapport anonyme envoy\u00e9 aux autorit\u00e9s bernoises la semaine derni\u00e8re son existence a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans la presse dominicale, le texte fait \u00e9tat de dizaine de domiciliations fictives, avant le vote du 18 juin dernier \u00e0 l'\u00e9poque, le canton de Berne avait demand\u00e9 la liste nominative des \u00e9lecteurs, la commune de Moutier avait refus\u00e9, seuls les observateurs f\u00e9d\u00e9raux avaient pu acc\u00e9der au registre la veille du scrutin, \u00e9coutez la r\u00e9action de Marcel Finistere faire le maire de Moutier. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:12) [83%] :\r\nMais nous comptons bien mais directement concern\u00e9s, je veux dire \u00e0 Moutier, on a, on a quand m\u00eame une certaine exp\u00e9rience de la cha\u00eene, il y a 40 ans mais qui touche tout ce qu'on a appris au niveau des caisses noires, on est, on se dit : cette fois, on \u00e9vite absolument tout passage et tout ce qu'on peut \u00e9viter de transf\u00e9rer au bon le fait aussi, et \u00e7a paraissait normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [91%] :\r\nEst ce que vous pensez que 2021, ce sera possible pour Moutier d'entrer dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:34) [77%] :\r\nAlors, C\u00e9dric Herv\u00e9 qui cabanon de recours, le nombre d'obstruction ou bien au fond judiciaire et c'est compliqu\u00e9, mais c'est pass\u00e9 mais, dans l'est qui est transmis Arnaud plus qui pourrait amener une certaine incertitude dans le dossier, moi je suis enfin c'est c'est absolument convaincu que Moutier domaine jurassienne, moi j'y crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard \u00e0 Gen\u00e8ve le Salon de l'auto a subi un coup de frein c\u00f4t\u00e9 affluence 660000 personnes se sont rendus \u00e0 Palexpo cette ann\u00e9e, soit une baisse de4,5 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier les organisateurs pr\u00e9f\u00e8rent voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, \u00e9voque une meilleure qualit\u00e9 de visite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [95%] :\r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve mais plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 politique, les \u00e9lections cantonales, c'est d\u00e9sormais dans moins d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:16) [94%] :\r\nScrutin fix\u00e9 au 15 avril un seul des sept conseillers d'\u00c9tat actuels ne se repr\u00e9sente pas le PLR Fran\u00e7ois Longchamp, il est aussi le plus ancien de ministres en place puisqu'il y si\u00e8ge depuis 2005 durant cette l\u00e9gislature, il a aussi inaugur\u00e9 la fonction pr\u00e9sidentielle alors Tania Sazpinar quel bilan faut -il en tirer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [93%] :\r\nOui, hein, c'est le 1er \u00e0 avoir test\u00e9 la formule du d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel fixe voulue par la nouvelle constitution tout d\u00e9sign\u00e9 pour cette fonction, il en avait en plus la carrure seul sortant r\u00e9\u00e9lu en 2013 avec Pierre Maudet le pr\u00e9sident Longchamp a pu initier ces 5 nouveaux coll\u00e8gues \u00e0 leur fonction, pour le reste, il \u00e9tait aussi en charge des diff\u00e9rents dossiers la Gen\u00e8ve internationale le Grand Gen\u00e8ve ainsi que les communes sa principale r\u00e9ussite avoir fait voter les cr\u00e9dits pour la r\u00e9novation des b\u00e2timents des Nations-Unies, un enjeu crucial pour l'avenir de la Gen\u00e8ve internationale par contre du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9partition des t\u00e2ches entre le canton et les communes, le r\u00e9sultat est bien plus mitig\u00e9, notamment en mati\u00e8re de culture o\u00f9 les discussions sont toujours suspendus avec la ville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [87%] :\r\nAlors, Tania, sur le fond, est ce que le pr\u00e9sident Longchamp a convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [91%] :\r\nEh bien, l'option de la pr\u00e9sidence, seule, n'a pas vraiment s\u00e9duit beaucoup estiment que ne pas lui avoir joint au d\u00e9partement, \u00e0 proprement parler, \u00e9tait un peu l\u00e9ger, d'ailleurs, m\u00eame si Fran\u00e7ois Longchamp a beaucoup oeuvr\u00e9 en coulisses, il a eu de la peine \u00e0 incarner un vrai Leadership aux yeux du public et puis il a certes gard\u00e9 son sens de la formule, ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais certains trouvent qu'il a eu l'air de s'ennuie un peu, ne pouvant parfois cacher sa lassitude alors pour la prochaine l\u00e9gislature, faut -il passer \u00e0 un mod\u00e8le \u00e0 la vaudoise pr\u00e9sidence plus un d\u00e9partement oui selon beaucoup, reste \u00e0 savoir avec quelle politique publique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:57) [92%] :\r\nC'est Tania Sazpinar en Direct de Gen\u00e8ve, une ville o\u00f9 2 personnalit\u00e9s tr\u00e8s en vue, participent au Festival du film des droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [88%] :\r\nOui, l'artiste chinois Aywaille mais aussi le pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne, l'ind\u00e9pendantiste Carles \u00e0 ce putsch d\u00e8s maintenant et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:11) [91%] :\r\nFait salle comble hier soir 900 personnes ont ont assist\u00e9 \u00e0 son d\u00e9bat sur l'auto- d\u00e9termination quelques heures plus t\u00f4t, des milliers de citoyens oppos\u00e9s \u00e0 l'ind\u00e9pendance, ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Barcelone, la Catalogne semble plus divis\u00e9e que jamais et malgr\u00e9 la crise politique car l'esprit je demande se dit profond\u00e9ment d\u00e9mocrate, notre coll\u00e8gue Anouk Henry lui a demand\u00e9 s'il n'\u00e9tait pas urgent de r\u00e9concilier les Catalans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:34) [87%] :\r\nC'est \u00e9vident que c'est une priorit\u00e9, la coh\u00e9sion sociale, \u00e7a c'est la fondement de la Union, l'Union ne s'est pas agir ou penser de la m\u00eame fa\u00e7on, c'est au contraire, quand tous les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques, il y aura des diff\u00e9rences d'opinion m\u00eame revivre un tr\u00e8s contrast\u00e9es comme on a vu dans les Brexit le probl\u00e8me, c'est la fa\u00e7on dont tout une soci\u00e9t\u00e9 peut r\u00e9gler ses diff\u00e9rences et servir cette diff\u00e9rence, on n'a pas pu r\u00e9gler de la fa\u00e7on dont la majorit\u00e9 et je r\u00e9p\u00e8te, la majorit\u00e9 des quatre venant de le r\u00e9gler il y a aucun doute que la majorit\u00e9 des Catalans m\u00eame contraire \u00e0 l'ind\u00e9pendance veulent voter notre avenir, donc la fa\u00e7on de continuer initi\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 c'est de donner la voie \u00e0 la population n'est pas l\u00e0 pas leur cacher la criminaliser de demander, se faire, c'est que, en Suisse, c'est compl\u00e8tement normal demand\u00e9 \u00e9couter et agir en cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:31) [92%] :\r\nAlain Carlos pour se demandent, au micro de notre coll\u00e8gue Anouk Henry la col\u00e8re continue dans la favela br\u00e9silienne de Mar\u00e9 \u00e0 Rio de Janeiro, pr\u00e8s de 2 1000 personnes ont manifest\u00e9 cette nuit dans ce quartier o\u00f9 \u00e9tait n\u00e9e Marielle Franco cette conseill\u00e8re municipale de Rio assassin\u00e9e mercredi dernier une militante engag\u00e9e compte le racisme, quelques heures avant d'\u00eatre tu\u00e9, elle avait d\u00e9nonc\u00e9 les violences polici\u00e8res dans les favelas, selon le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 br\u00e9silien les balles utilis\u00e9es dans l'assassinat aurait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s \u00e0 la police la semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0 plus de 50000 personnes avaient d\u00e9fil\u00e9 en m\u00e9moire de Marielle Franco. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:05) [91%] :\r\nEt on reste au Br\u00e9sil o\u00f9 le 8\u00e8me Forum mondial de l'eau s'est ouvert hier, elle se. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:10) [93%] :\r\nC'est toute la semaine \u00e0 Brasilia, la capitale, l'\u00e9v\u00e9nement, organis\u00e9 tous les 3 ans, pour but de renforcer l'engagement politique d\u00e9clencher des actions sur les probl\u00e8mes critiques de l'eau \u00e0 tous les niveaux, l'un des enjeux importants concerne le recyclage et l'assainissement des eaux us\u00e9es, des solutions techniques sont d'ailleurs en plein d\u00e9veloppement, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:29) [94%] :\r\nIl y a plusieurs projets dans le monde qui permettent de r\u00e9utiliser les eaux us\u00e9es, on parle alors d'eau \u00e9pur\u00e9e, sorti des stations d'\u00e9puration, cette eau peut \u00eatre utilis\u00e9e pour l'agriculture et peut aussi devenir potable Christophe M\u00e9chouk, ing\u00e9nieur en traitement des eaux au service de l'eau de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:46) [91%] :\r\nC'est essentiellement je dirais dans les r\u00e9gions o\u00f9 il y a des un grand probl\u00e8me d'approvisionnement en eau et donc il y a des recherches d'utiliser au moins plusieurs fois l'eau qui est pr\u00e9lev\u00e9e au milieu naturel, donc c'est pour \u00e7a qu'on va l'utiliser pour en faire de l'eau potable, on va la l'et ensuite et puis cette eau \u00e9pur\u00e9e, plut\u00f4t que de la rejeter tout de suite au milieu naturel dont on essaye de trouver d'autres usages, alors des fois \u00e7a retourne pour l'eau potable, j'ai en t\u00eate que l'exemple de de Singapour aujourd'hui qu'il y a un tiers de son de son eau qui qui vient de de la station d'\u00e9puration en fait qui est retrait\u00e9 r\u00e9inject\u00e9e dans le r\u00e9seau d'eau potable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:19) [91%] :\r\nAutre alternative, c'est de retirer le sel des eaux des mers et des oc\u00e9ans, des traitements assez proches techniquement, mais qui n\u00e9cessite \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, le gros \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:28) [92%] :\r\nTacle \u00e0 travers le monde c'est la l'in\u00e9gale r\u00e9partition de l'eau, donc il y a des zones \u00e0 tr\u00e8s forte croissance de population ben l'Afrique, les pays asiatiques, et puis il y a peu de de ressources en eau et puis notre pays, comme la Suisse, on a \u00e9norm\u00e9ment de de ressources en eau et on n'a plus que n\u00e9cessaire pour nos usages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:48) [98%] :\r\nMais il n'est pas envisag\u00e9 de transporter ou de conduire l'eau ailleurs pour des raisons essentiellement logistiques et de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:55) [84%] :\r\nCo\u00fbt : il y a 7 heures 14 sur la premi\u00e8re va parler tennis Roger Federer a \u00e9t\u00e9 battu hier soir en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFC18681-EE46-48DA-AE4D-FC292E984B04", "internalArchiveId": "CFC18681-EE46-48DA-AE4D-FC292E984B04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Agustin Casalia, philosophe", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Casalia, Augustin\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Agustin Casalia, philosophe (5h45 INVITE 19.03 AGUSTIN CASALIA)  TITRE WEB : Agustin Casalia, philosophe\r\n**\r\nDIRECT LS\r\nTAXI command\u00e9 \u00e0 5h15 \u00e0 son domciile \r\n5H45\r\nSuffit-il d'observer pour conna\u00eetre ?\r\nTout ce que j'ai le droit de faire est-il juste ? \r\nPour trouver le bonheur, faut-il le rechercher ? \r\nCe genre de questions vous rappelle s\u00fbrement quelques souvenirs d'\u00e9cole... \r\npeut etre l'angoisse de la page blanche...  avant de rendre sa copie...\r\npas de page blanche ... ni d'angoisse ... chez notre invit\u00e9... \r\nBonjour Agustin Casalia\r\nxxxx....\r\nPlaton, Socrate, Rousseau, Heideger n'ont pas de secrets pour vous...\r\nce sont des amis, des confr\u00e8res...... \r\nla philosophie, ca a d\u00e9marr\u00e9   dans votre pays natal... l'ARGENTINE..\r\nvous etes tout jeune \u00e9tudiant...en droit... quand la philo vous tombe dessus... racontez-nous......\r\nC'est lors de mes \u00e9tudes en Droit \u00e0 la UCA de Buenos Aires que mon professeur de Philosophie, Primitivo Ignacio Perez de Arenaza, me demande d'\u00eatre son assistant. Je n'ai que 21 ans et la Philosophie devient ma passion... vocation....2\u00e8me p\u00e8re... \r\nj'ai eu un maitre extraordinaire... il m'a ouvert les champs avec les possibilit\u00e9s de la phlsophie....\r\nil fallait y aller.... on sortait du lot.... avec 2 camarades....\r\navant d'enmtamer carri\u00e8re professeur de Philosophie \u00e0 la Uni  de Buenos Aires... vous auriez pu etre notaire comme votre p\u00e8re ou avocat, pourquoi la philo ?\r\n qu'est-ce que vous a tant plu dans la philo ?\r\ndiplome d'avocat en poche ... vouu exercez au barreau de la Ville de Buenos Aires ...\r\nla philo vous emm\u00e8ne sur le vieux continent...d'abord... Madrid... (Dipl\u00f4m\u00e9 (DEA) en Philosophie de la UNED )... puis Paris \r\nou vous allez rencontrez celle qui va devenir votre femme...elle est aors traductrice... lors d'un seminaire que vous animez...\r\ndes allers retours... entre PARIS et BUENOS AIRES et en 2000, vous vous installez en France... \r\nsans parler le fran\u00e7ais...  il a fallu repartir de z\u00e9ro ?\r\nje me suis mari\u00e9 avec la traductrice... \r\nimmigr\u00e9.... poste de juriste... petits boulots... pour avoir un salaire...\r\ntoujours tr\u00e8s attir\u00e9 par l'Europe... terre de mes anc\u00eatres.... \r\net la CH dans tout \u00e7a, elle arrive quand  ? \r\n2007- on d\u00e9menage en CH... maraine de mafille Lausannoise\r\ntravail a l'universit\u00e9 de BERNE... 4 ans\r\nvous d\u00e9dicez de vous lancer comme ind\u00e9pendant... un philosophe ind\u00e9pendant ! \r\nind\u00e9pendant... philosohe... assez absurde... travailler la philo en dehors de l'Acad\u00e9mie... libert\u00e9... expliquer des textes obscurs...\u00e0 des gens novices...\r\ns\u00e9minaires... en Angleterre, a Paris, a Grenoble... \r\nauj votre m\u00e9tier, se d\u00e9cline sous plusieurs casquettes,,, animater de'ateliers, de seinaires, meme philoconsultant... qu'est ce que c'est ?\r\n((( vous pratiquez aussi la th\u00e9rapie philosophiue... qu'est-ce que c'est ? psychiatre et philosophie CH...\r\nterrain d'application...)))\r\n((( vous travaillez aussi  dans un bureau d'arcthitecte comme philosophe...))) \r\nprof de philo classique, face a ses \u00e9l\u00e8ves, \u00e7a ne vous aurait pas plu ?\r\nquels pholsopes vous ont marqu\u00e9 ? des mod\u00e8les ? des inconturnables ? des que vous n'ainez pas ? \r\ndans votre vie il y a aussi la musique...batteur comme votre papa...\r\nvous faites parties auj de 2 grou\u00e8es suisses... THE WILD GUYS et TEP... TAPE EARLY PROJECT...\r\navec un tout nouveau morceau que vous nous avez emmen\u00e9 ce matin... \r\non l'\u00e9coute\r\nMODERN SLOW \r\nc'est quoi l'histoire de ce groupe ? de ce titre ? \r\nBio\r\nN\u00e9 a Buenos Aires 72\r\nenfance classique\r\ntr\u00e8s heureuse\r\nenfance joyeuse\r\np\u00e8re notaire clown batteur...\r\nm\u00e8re au foyer\r\n2 f\u00e8res et soeurs...\r\n(le 7 avril ... prochain :acac\u00e9mie de France.... tout mon parcours....)\r\n- Avocat du barreau de la Ville de Buenos Aires\r\n- Dipl\u00f4m\u00e9 en Droit et Sciences Politiques de la UCA de  Buenos Aires \r\n- Doctorant au Graduate Institute de Gen\u00e8ve\r\n Quelques ann\u00e9es plus tard, j'exerce comme avocat au barreau de la Ville de Buenos Aires et comme professeur de Philosophie \u00e0 la UCA de Buenos Aires o\u00f9 j'ai enseign\u00e9 pendant 13 ans.\r\n\u00e9tdues de droits \u00e0 MADRID...\r\nDe nationalit\u00e9 franco-argentine, j'ai \u00e9galement exerc\u00e9 \u00e0 Paris et enseign\u00e9 pendant 3 ans \u00e0 l'UNIBE de Berne. \r\nJe suis aujourd'hui doctorant en droit international public au Graduate Institute de Gen\u00e8ve o\u00f9 je m\u00e8ne une recherche sur les fondements philosophiques du droit de l'environnement et leur adaptabilit\u00e9 au monde d'aujourd'hui. \r\nJe publie dans des revues acad\u00e9miques, participe \u00e0 des conf\u00e9rences, donne des s\u00e9minaires en Suisse, France, Angleterre, Espagne et Argentine. Je suis \u00e9galement l'auteur d'une biographie romanc\u00e9e sur un homme d'affaire argentin, Luis Nofal, qui sortira cet hiver \u00e0 Buenos Aires.\r\nEnfin, je suis batteur. J'ai notamment contribu\u00e9 \u00e0 plusieurs disques avec le groupe argentin Grand Prix et fais actuellement partie des deux groupes suisses: \"TEP\" et \" The Wild Guys\" ainsi comme dans des autres projets comme \"Altoria\", \"Puentes Amarillos\", ou \"Clap Mitchet y las Biblias de Gideon\".\r\n- Dipl\u00f4m\u00e9 (DEA) en Philosophie de la UNED de Madrid\r\n- Avocat du barreau de la Ville de Buenos Aires\r\n- Dipl\u00f4m\u00e9 en Droit et Sciences Politiques de la UCA de  Buenos Aires \r\n- Doctorant au Graduate Institute de Gen\u00e8ve\r\n(5h45 INVITE 19.03 AGUSTIN CASALIA / MODERN SLOW / TEP) \r\n(5h45 INVITE 19.03 AGUSTIN CASALIA / MODERN SLOW / TEP) \r\n(5h45 INVITE 19.03 AGUSTIN CASALIA / MODERN SLOW / TEP)", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9400986", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Agustin Casalia, philosophe / LMA_2018-03-19T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.03.2018"], "variantIds": ["ece-9400986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-25T03:58:22Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSuffit -il d'observer pour conna\u00eetre tout ce que j'ai le droit de faire : est -il juste pour trouver le bonheur, faut -il le rechercher ce genre de questions vous rappelle s\u00fbrement quelques souvenirs d'\u00e9cole peut-\u00eatre l'angoisse de la page blanche avant de rendre sa copie, h\u00e9 bien pour notre invit\u00e9, pas de page blanche ni d'angoisse bonjour Augustin Casalia bonjour Platon, Socrate Rousseau et de guerres n'ont pas de secrets pour vous, ce sont des amis, des confr\u00e8res, philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, h\u00e9 oui, je dirais, des gens avec lesquels on on entretient des rapports de v\u00e9ritables dialogues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [91%] :\r\nLa philosophie, \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9, Augustin Casalia dans votre pays natal, l'Argentine, vous \u00eates tout jeune \u00e9tudiant en droit quand la philo vous vous tombe dessus, c'est une sorte de rencontres amoureuses, un coup de coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [79%] :\r\nTotal total, oui, d'abord avec un un prof qui est devenu une sorte de tuteur d\u00e8s de un p\u00e8re et tr\u00e8s important, la figure de prof du ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [89%] :\r\nQu'est -ce qui vous a plu, particuli\u00e8rement dans dans la philo pourquoi suivre cette voie -l\u00e0, alors que vous auriez pu devenir avocat ou notaire comme votre papa, vous avez commenc\u00e9 des \u00e9tudes de droit, d'ailleurs ce qui a \u00e9t\u00e9 si si r\u00e9v\u00e9lateur dans la philosophie et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [85%] :\r\nEt c'est fini, c'est humain, donc je suis avocat aussi, mais la philosophie mais enfin, c'est plut\u00f4t la la mani\u00e8re la mani\u00e8re et se questionner, il y avait quelque chose l\u00e0 qui qui m'a beaucoup plu tout de suite il des, des, des correspondances avec quelque chose qu'on \u00e9tait en train de chercher, qu'on est en train de chercher Guillaume \u00e7a il y a une sorte de l'humanit\u00e9, \u00e0 la derni\u00e8re Philosophie il y a quelque chose de vraiment tr\u00e8s humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [92%] :\r\nAvec ce professeur qui vous a un peu pris sous son aile un, vous le disiez un peu un mentor pourquoi vous en particulier, qu'est ce qu'il avait d\u00e9cel\u00e9 chez vous qui qui qui faisait qu'il avait envie de passer du temps \u00e0 former un \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nProbablement, il a, il a vu chez moi enfin quelqu'un de passionn\u00e9, s\u00fbrement un peu fou mais, mais, tout de suite il m'a convoqu\u00e9 pour que je fasse pour que je donne des cours \u00e0 la fac en tant qu'assistante dipl\u00f4m\u00e9e et pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment r\u00e9v\u00e9lateur \u00e0 cet instant, en ce moment dans ma biographie personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [91%] :\r\nAlors vous le disiez, dipl\u00f4me d'avocat en poche, malgr\u00e9 tout, vous avez exerc\u00e9 quelques ann\u00e9es au au barreau de la Ville de Buenos Aires et puis d\u00e9marr\u00e9 donc votre carri\u00e8re de professeur de philosophie \u00e0 l'universit\u00e9, l\u00e0 aussi, de de Buenos Aires, et puis la philo va vous emmener sur le vieux continent en Europe d'abord Madrid pour poursuivre vos \u00e9tudes, puis Paris, c'est l\u00e0 que vous allez rencontrez, celle qui va devenir votre femme, elle est alors traductrice lors d'un s\u00e9minaire que vous animez, racontez -nous cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [83%] :\r\nOui en fait oui, Amal Ali vous avez \u00e9crit un papier et sur le bord, enfin Anne un \u00e9crivain \u00e0 30 ans, il aurait dit : il m'avait dit \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait que j'aille en France les trahir, parce que c'\u00e9tait \u00e0 la mort dans ces moments -l\u00e0, et donc ils m'ont pr\u00e9sent\u00e9 cette traductrice, bon c'est Marie entre- temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [92%] :\r\nAvec quelques allers-retours entre Paris Buenos Aires et puis en 2000, vous franchissez le pas, vous vous installez \u00e0 Paris sans vraiment parler le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9poque la tout \u00e0 fait, donc il fallait repartir de, de, de 0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [82%] :\r\nMais \u00e9preuve parce qu'enfin tous les immigrants enfin voil\u00e0 j'quitt\u00e9 mais mon confort, r\u00e9f\u00e9rence du monde \u00e0 Buenos Aires, qui avait construit malgr\u00e9, malgr\u00e9 tout, avec, enfin, il y avait vraiment un monde confortable dans mois mais mais c'est c'est c'est un moment quand m\u00eame dans sa radicalit\u00e9 les faits les commencer \u00e0 nouveau en sait quelque chose tout \u00e0 fait \u00e0 conseiller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [91%] :\r\nEt vous passez donc par par des petits boulots, hein, quand vous \u00eates \u00e0 Paris, il faut bien survivre, on survit, voil\u00e0 c'est \u00e7a, la Suisse dans tout \u00e7a, elle arrive quelques ann\u00e9es plus tard, de, de quelle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [84%] :\r\nPar le biais d'aider une tr\u00e8s belle amie avec donc on lui rendait visite de temps en temps, ces pays nous attirer beaucoup, et avec la naissance de notre 1er fi, on s'est dit pourquoi pas TomT.D. D r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 nouveau en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait il y a, il y a 10 ans, 2007, une d\u00e9cennie d\u00e9j\u00e0 en Suisse, vous avez travaill\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne pendant 4 ans et puis vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous lancer comme ind\u00e9pendant, un philosophe ind\u00e9pendant, \u00e7a court pas les rues, pourquoi cette activit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [82%] :\r\nC'est parce que j'ai continue dans la m\u00eame lign\u00e9e de recommencer \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler vraiment tout essay\u00e9 il y a quelque chose dans l'acad\u00e9mie qui met Sophie c'est pas il sortait entre soi et si vous voulez vraiment cass\u00e9, j'avais d\u00e9j\u00e0 l'exp\u00e9rience depuis mai pr\u00e8s Premi\u00e8re \u00e0 Buenos Aires et \u00e0 Paris et m\u00eame \u00e0 Madrid aussi des s'\u00e9l\u00e8ve d'ex- \u00e9l\u00e8ves qui vous voulez continuer \u00e0 travailler dans des satellites on dehors de l'Acad\u00e9mie dans des couches monsieur il pourquoi pas le faire aussi en Suisse et, tout naturellement, les gens sont prononc\u00e9s des les plus en plus et c'est comme \u00e7a, \u00e7a fait un bon moment d\u00e9j\u00e0 que je fais, travail vraiment d'ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nD'ind\u00e9pendant avec plusieurs casquettes, animateur d'ateliers de de s\u00e9minaires, on va en reparler tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures et quart, vous pratiquez aussi la th\u00e9rapie philosophique qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [84%] :\r\nBon, \u00e9coutez au rentrer tout \u00e0 fait dans le d\u00e9tail, mais monsieur, oui au gros, c'est la possibilit\u00e9 de des, des, de ces dispos\u00e9s \u00e0 un dialogue philosophique avec quelqu'un qui souffre plus au moins non de Bella avenues Rossi qui ou pas, mais, mais des des vraiment d'instaurer un dialogue riche, ouvert, pas entre un m\u00e9decin et un patient mais entre 2 personnes qui s'\u00e9coute et \u00e9voquant des questions philosophiques et des penseurs et des pens\u00e9es qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 et et construite, \u00e9crite et donc c'est vraiment quelque chose, c'est tr\u00e8s gratifiant et pour les gens qui viennent nous consulter et pour moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [89%] :\r\nDans votre Galaxy de de philosophe dans dans dans les mod\u00e8les dans dans ces philosophe qui vous ont inspir\u00e9 ce qui a un nom qui se qui se distingue un philosophe qui qui qui est tr\u00e8s cher \u00e0 vos yeux l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [80%] :\r\nProbablement, oui, oui, va enfin je je respecte beaucoup, vraiment tous les grands penseurs d'Occident mais touche tous d'une mani\u00e8re ou d'une autre, m\u00eame les critiques ou Calvin m'\u00e9nerve un peu et on continue en train des dialoguer mais il a \u00e9t\u00e9, j'ai vraiment une affection particuli\u00e8re sur en haut avec ou pour niquer et Cailler, c'est 100 de philosophe allemand occurrence qui me touche particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [90%] :\r\nQu'est ce qui vous touche particuli\u00e8rement chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [78%] :\r\nJ'Nietzsche la g\u00e9nisse et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ce sont oui sa pollution, nous sommes vraiment son esprit les combats, enfin c'est un bris table guerri\u00e8re sa r\u00e9volte, nous sommes billet renvers\u00e9 et je dirais tout le contraire, sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, \u00e7a m'a et la mani\u00e8re son \u00e9coute la mani\u00e8re de faire ce cheminement vraiment soupe il est l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [89%] :\r\nEn plein contraste le le Yin et le yang quelque part Augustin Casalia dans votre vie, il y a aussi la musique, la batterie d'abord un comme votre papa, je crois, vous faites partie d'ailleurs de vous avez fait partie de plusieurs groupes suisses Yaz while Geiss et puis il y en a un, c'est TEP Orly Project avec un tout nouveau morceau, vous nous avez emmen\u00e9 ce matin pour le dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86F26A88-1D79-4AB2-B20C-095C4334E03F", "internalArchiveId": "86F26A88-1D79-4AB2-B20C-095C4334E03F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... La Suisse est impliqu\u00e9e dans une gigantesque affaire de corruption au Nig\u00e9ria...\r\nC'est le plus grand cas de corruption jamais jug\u00e9 en Europe; il s'est ouvert le 4 mars \u00e0 Milan: sur le banc des accus\u00e9s: 15 hommes, dont des cadres des soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res Eni et Shell. \r\nSelon le Tages Anzeiger - \u00e0 lire aussi dans le Bund, la Berner Zeitung, 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve - plusieurs centaines de millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 blocuq\u00e9s sur des comptes de banques suisses. Dont ceux d'un manager de Shell. \r\nCette affaire complexe, qui porte sur l'achat par le deux compagnies de droits de forage au Nig\u00e9ria pour 1 milliard de dollars. Selon la justice, une grande partie de la somme a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e en pots-de-vin; des flux d'argent suspect auraient transit\u00e9 par la Suisse.\r\n*** La r\u00e9\u00e9lection de Vladimir Poutine est bien \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les journaux ce matin. Tr\u00e8s comment\u00e9e aussi c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique...\r\nR\u00e9\u00e9lection avec plus de 75% des voix... mais un soutien passif, estime la Luzerner Zeitung. Car plus un syst\u00e8me fonctionne, souligne l'\u00e9dito, moins il suscite d'enthousiasme. \r\nM\u00eame la propagande finit par s'user, insiste l'analyse de la Basler Zeitung. \r\nL'occident, pour sa part, a perdu la russie, dit l'\u00e9ditorial du Tages Anzeiger. Avec ses sanctions qui se succ\u00e8dent, il pourrait avoir une forme de responsabilit\u00e9 dans la d\u00e9fiance des russes \u00e0 son \u00e9gard, et leur fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 leur pr\u00e9sident. \r\nLa Guerre froide est d\u00e9sormais num\u00e9rique, commente pour sa part le Temps. Le Kremlin s'est lanc\u00e9 dans la guerre de l'information, la propagande 2.0. Et elle a un coup d'avance. \r\n*** Dans la Libert\u00e9, on se questionne sur la succession, de Vladimir Poutine...\r\nCe dernier a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 faire monter des personnalit\u00e9s de 40-45 ans, estime l'expert Arnaud Dubien, interview\u00e9 dans le journal. A lire aussi dans Arcinfo, la C\u00f4te, le Journal du Jura et le Quotidien Jurassien. Il n'est pas impossible qu'il mette en avant quelqu'un et parte avant 2024. \r\nPour clore ce chapitre russe, je vous signale l'interview sur le site \"sept.info\" de la plus grande vedette de t\u00e9l\u00e9vision russe, Vladimir Pozner. Un parcours pour le moins intriguant, rien qu'en regardant sa g\u00e9n\u00e9alogie: une m\u00e8re fran\u00e7aise et catholique, un p\u00e8re russe et juif, une vie entre la France, les Etats-Unis, l'URSS ou l'Allemagne de l'Est... \r\n*** La Russie soup\u00e7onn\u00e9e de manipulation des \u00e9lections am\u00e9ricaines, d'empoisonnement d'anciens agents secrets... tout cela vous a amen\u00e9e Val\u00e9rie \u00e0 faire le lien avec le sujet qui suit: les fake news...\r\nCar elles ont aussi eu leur r\u00f4le dans l'\u00e9lection am\u00e9ricaine... et un article nous rassure ce matin: la Suisse est prot\u00e9g\u00e9e de ce genre de manipulation. Un grand article de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse, l'ATS, \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 et le Quotidien Jurassien.\r\nD'apr\u00e8s deux experts, le f\u00e9d\u00e9ralisme prot\u00e8ge la Suisse contre les fausse informations. Parce qu'il n'y a pas de candidat-phares nationaux, pas de personnalisation de la politique. On vote plut\u00f4t pour des partis, des propositions ou des id\u00e9es. \r\nAlors oui, on pourrait attaquer les partis, en th\u00e9orie, mais ce serait beaucoup moins efficace. \r\n***Toujours au sujet de ces fake-news, le Temps nous propose une plong\u00e9e dans le temple des casseurs de \"fake news\". \r\nCe temple abrite 1450 personnes, et a 3.6 millions d'abonn\u00e9s: c'est le titre des titres, le graal, le prestigieux New York Times. Grande interview de Jodi Rudoren, responsable du d\u00e9veloppement de l'audience internationale du journal. Les tentatives de Donald Trump et de son entourage de d\u00e9cr\u00e9dibiliser les m\u00e9dias ont eu l'effet inverse, dit-elle. Elles ont provoqu\u00e9 une soif plus grande de journalisme de qualit\u00e9. \r\nLe New York Times qui r\u00e9invente aussi sa mani\u00e8re de travailler: quand on discute d'un sujet, la premi\u00e8re question \u00e0 se poser est d\u00e9sormais: quelle est la meilleure fa\u00e7on de raconter l'histoire - et pas le nombre de signe ou le type de papier: une vid\u00e9o ? un dossier interactif ? un article traditionnel ?\r\n*** La r\u00e9invention, aussi, dans le domaine scolaire... le Canton de Vaud veut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir des devois \u00e0 domicile...\r\nKriens, dans le canton de Lucerne, a d\u00e9cid\u00e9 - on en parlait dans la revue de presse la semaine pass\u00e9e -  de supprimer les devoirs. \r\nDans le canton de Vaud, la conseill\u00e8re d'Etat Cesla Amarelle rouvre le dossier. Elle veut un projet pour la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt, explique 24heures ce matin. \r\nBien entendu, les chercheurs divergent \u00e0 ce sujet, mais aussi les enseignants et les parents. Devoirs, source de tensions \u00e0 la maison, mais aussi d'in\u00e9galit\u00e9, selon l'implication ou les comp\u00e9tences des parents. Ou alors, seul lien entre \u00e9cole et parents. \r\nLa Luzerner Zeitung poursuit aussi sur ce dossier. Avec l'interview d'un sp\u00e9cialiste de la didactique. Il estime lui que l'\u00e9galit\u00e9 des chances \u00e0 l'\u00e9cole est une utopie. Il croit aux devoirs. D'ailleurs, il commence l'interview en disant qu'il a toujours bien aim\u00e9 les faire, ses devoirs, quand il \u00e9tait enfant.", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9401010", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-19T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-19T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9401032", "ece-9401010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-25T06:04:51Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 48 c'est l'heure de la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, la Suisse est impliqu\u00e9e dans une gigantesque affaire de corruption, \u00e7a se passe au Nigeria. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nC'est le plus grand cas de corruption jamais jug\u00e9 en Europe, il s'est ouvert le 4 mars \u00e0 Milan ce proc\u00e8s sur le banc des accus\u00e9s, 15 hommes, dont des cadres des soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res, ENI et Shell alors selon le Tages-Anzeiger, c'est-\u00e0-dire aussi dans le Bund la Bernard Zeitung 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, plusieurs centaines de millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s sur des comptes de banques suisses dont ceux d'un manager de Shell, cette affaire est complexe, elle porte sur l'achat par les 2 compagnies de droits de forage au Nigeria pour 1 milliard de dollars, selon la justice, une grande partie de la somme a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e en pots-de-vin des flux d'argent suspect auraient transit\u00e9 par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [95%] :\r\nLa r\u00e9\u00e9lection de Vladimir Poutine est \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9sente dans vos journaux tr\u00e8s comment\u00e9e aussi c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nR\u00e9\u00e9lection donc avec plus de 75 pourcent des voix mais en soutien passif, estime la Luzerner Zeitung, car plus un syst\u00e8me fonctionne, souligne l'\u00e9dito, moins il suscite d'enthousiasme m\u00eame la propagande finit par s'user, insiste l'analyse de la base leur Zeitung l'Occident pour sa part, a perdu la Russie dit l'\u00e9ditorial du Tages-Anzeiger avec ses sanctions qui se succ\u00e8dent, il pourrait avoir une forme de responsabilit\u00e9 l'Occident dans la d\u00e9fiance des russes \u00e0 son \u00e9gard et dans leur fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 leur pr\u00e9sident, et c\u00f4t\u00e9 romans la guerre froide est d\u00e9sormais num\u00e9rique, commente Le Temps, le Kremlin s'est lanc\u00e9 dans la guerre de l'information, la propagande2,0, dit -il, et elle a un coup d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [98%] :\r\nLa libert\u00e9 se questionne sur la succession de Vladimir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [90%] :\r\nPetit, mais ce dernier a d\u00e9j\u00e0 bien commenc\u00e9 \u00e0 faire monter des personnalit\u00e9s de 40 45 ans, estime l'expert Arnaud Dubien, interview\u00e9 dans le journal, c'est-\u00e0-dire aussi de voir qu'un Info, la cote, le Journal du Jura et le Quotidien jurassien et il n'est pas impossible que Vladimir Poutine met en avant, quelqu'un et parte avant 2024 pour clore ce chapitre russe, je vous signale aussi l'interview sur le site cette info de la plus grande vedette de la t\u00e9l\u00e9vision russe Vladimir Pozner heures un parcours pour le moins intriguant, rien qu'en regardant sa g\u00e9n\u00e9alogie, une m\u00e8re fran\u00e7aise et catholique, un p\u00e8re russe et juif, une vie entre la France, les \u00c9tats-Unis et l'URSS ou l'Allemagne de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [88%] :\r\nSon p\u00e8re, mon stylo, la Russie, soup\u00e7onn\u00e9e de manipulation des \u00e9lections am\u00e9ricaines d'empoisonnement, d'anciens agents secrets, tout cela vous a amen\u00e9e Val\u00e9rie \u00e0 faire le lien avec le sujet qui Suisse un sujet qui concerne l'effet que News. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [91%] :\r\nOui un article nous rassure : ce matin, la Suisse est prot\u00e9g\u00e9e de ce genre de manipulation \u00e9lectorale en grand article de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse l'ATS \u00e0 lire de la libert\u00e9 et le Quotidien Jurassien d'apr\u00e8s deux experts interview\u00e9s par l'ATS le f\u00e9d\u00e9ralisme prot\u00e8ge la Suisse contre les fausses informations parce qu'il n'y a pas dans ce syst\u00e8me de candidat- phares nationaux, pas de personnalisation de la politique, on vote plut\u00f4t pour des partis pour des propositions pour des id\u00e9es, alors oui on pourrait attaquer les partis, bien s\u00fbr, en th\u00e9orie, mais ce serait quand m\u00eame beaucoup moins efficace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp, vous avez fait 13 ans au Conseil d'\u00c9tat, avant \u00e7a, vous \u00e9tiez un journaliste en tout cas, vous \u00eates un ancien journaliste c'est fait qui News et ce rapport entre journalistes et politiques, il est vraiment diff\u00e9rent, en Suisse, vous sentez \u00e7a vous aussi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que je j'observe depuis depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, depuis la cr\u00e9ation des r\u00e9seaux sociaux une dispersion absolument totale et une incapacit\u00e9 de de comprendre en fait de s\u00e9parer en fait d'une d'une f\u00eate News, je pense que plus que jamais, les journalistes sont aujourd'hui quelque chose d'essentiel comme intercession entre un une m'une nouvelle affaire une information et sa capacit\u00e9 la mettre en perspective, je suis en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus optimiste sur l'avenir du journalisme qu'on ne pourrait le laisser croire, dans, dans, dans les discours de de salon, on pense que tout cela est fini, non, bien au contraire, je pense que nous sommes dans un monde o\u00f9 on a besoin \u00e0 un moment d'avoir et de payer pour avoir des informations qui sont des informations de qualit\u00e9, il pense que c'est d'ailleurs ce qui a fait le le succ\u00e8s des des partisans de de la RTS dans la votation sur l\u00e0 qu'il y a 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [89%] :\r\nEt toujours au sujet de de ces faits et qu'News le temps nous propose une plong\u00e9e dans le temple des casseurs de fait qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [92%] :\r\nCe temple abrite 1450 personnes et \u00e03,6 millions d'abonn\u00e9s, c'est le titre des titres le graal le prestigieux New York Times, grande interview de Jodi de Rh\u00f4ne, responsable du d\u00e9veloppement de l'audience internationale du journal, les tentatives de Donald Trump et de son entourage de d\u00e9cr\u00e9dibiliser les m\u00e9dias, on en fait eu l'effet inverse, dit -elle, elles ont provoqu\u00e9 une soif plus grande de journalisme de qualit\u00e9, le New York Times qui r\u00e9invente aussi sa mani\u00e8re de travailler ces derni\u00e8res ann\u00e9es, quand on discute d'un sujet, explique -t-elle, la premi\u00e8re question \u00e0 se poser d\u00e9sormais quelle est la meilleure fa\u00e7on de raconter l'histoire et pas le nombre de si nous le type d'article est -ce que ce sera racont\u00e9e par une vid\u00e9o, un dossier interactif ou alors un article traditionnel prenons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [91%] :\r\nOui quand ce responsable du New York Times dit que les attaques de Donald Trump contre la presse on eu justement l'effet inverse, parce que \u00e7a m\u00e9rite un peu de discuter personnellement je serais beaucoup moins optimiste que \u00e7a, parce que je pense que sur l'\u00e9lectorat d\u00e9mocrate oui \u00e7a a eu cet effet mais il y a toute une partie de l'opinion am\u00e9ricaine notamment ben dans le camp r\u00e9publicain, qui consid\u00e8re que les m\u00e9dias sont discr\u00e9dit\u00e9s que m\u00eame le New York Times n'est plus cr\u00e9dible et voil\u00e0 \u00e7a c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9 qu'il faut bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [95%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien avec un sujet scolaire puisque le canton de Vaud veut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir des devoirs \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [93%] :\r\nCr\u00e9er un peu dans le canton de Lucerne a d\u00e9cid\u00e9, on en parlait dans la revue de presse la semaine pass\u00e9e que rien ne soit d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les devoirs \u00e0 domicile alors dans le canton de Vaud la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle rouvre le dossier, elle veut un projet pour la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt explique 24 heures ce matin, alors bien entendu, les chercheurs divergent au sujet des devoirs de leur bien- fond\u00e9, mais aussi les enseignants, les parents parce que les devoirs, source de tension \u00e0 la maison, oui d'in\u00e9galit\u00e9 selon l'implication ou les comp\u00e9tences des parents oui aussi, mais dans le m\u00eame temps, seul lien parfois entre l'\u00e9cole et les parents et la Luzerner Zeitung poursuit aussi sur ce dossier ce matin avec l'interview d'un sp\u00e9cialiste de la didactique, il estime lui que l'\u00e9galit\u00e9 des chances \u00e0 l'\u00e9cole et de toute fa\u00e7on une utopie, il croit au devoir d'ailleurs il commence l'interview en disant qu'il a toujours bien aim\u00e9 les faire ses devoirs, quand il \u00e9tait enfant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp \u00e7a et c'est pas forc\u00e9ment votre domaine, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 en tant que politicien, en tout cas, mais les devoirs, c'est une chose \u00e0 remettre en question, vous voulez -vous les appr\u00e9cier ces moments, quand vous \u00e9tiez enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [90%] :\r\nVous savez, le slogan ma 2\u00e8me campagne \u00e9lectorale quand j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu il y a, il y a 8 4 ans de cela a \u00e9t\u00e9 le go\u00fbt de l'effort, je crois que l'\u00e9cole doit d\u00e9velopper un moment c'est qualit\u00e9 l\u00e0 c'est cette perspective -l\u00e0 et autant je peux entend le discours sur l'in\u00e9galit\u00e9 et le fait qu'on \u00e9tait parents peuvent avoir peut donner des appuis et d'autres parents pour toutes sortes de raisons ne peuvent pas les donner \u00e0 domicile, mais je pense que tout ce qui abaisse le niveau des exigences Abbas l'id\u00e9e qu'on doit faire un certain nombre d'efforts pour obtenir un certain nombre de choses, elle est \u00e0 rejeter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [97%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp vous allez quitter le le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois d'ici quelques semaines, vous savez faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [86%] :\r\nJe vais prendre quelques temps pour moi durant l'\u00e9t\u00e9 et puis je vais \u00e0 partir de l'Automne pour faire accepter un certain nombre de de de mission qui me m'am\u00e8neront \u00e0 int\u00e9resser \u00e0 des m\u00eames probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9raux et j'aurais largement le carburant de de vous en apercevoir, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [94%] :\r\nEt vous voulez rien dire 7 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T07:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26A968D9-62E8-40D9-8147-0F3B40C0F713", "internalArchiveId": "26A968D9-62E8-40D9-8147-0F3B40C0F713", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Jo\u00ebl Robert - Que les Valaisans prennent en main leur destin olympique!", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "La campagne est lanc\u00e9e et promet d'\u00eatre intense: cha\u00eene humaine de soutien dimanche entre Val\u00e8re et Tourbillon, joutes politiques f\u00e9roces sous la Coupole la semaine derni\u00e8re. Les Jeux olympiques de 2026 nourrissent des discussions qui d\u00e9passent clairement les fronti\u00e8res valaisannes.\r\n\r\n* * Signature de Jo\u00ebl Robert - Que les Valaisans prennent en main leur destin olympique! (SIGNATURE 19.03  \"Que les Valaisans prennent en main leur destin olympique !\")   JOEL ROBERT , +41 79 ** - DIR ST LS\r\n*****7h26.. On passe \u00e0 Signature... \r\nAvec vous ce matin, Jo\u00ebl Robert\r\n\"Que les Valaisans prennent en main leur destin olympique !\"\r\nJo\u00ebl, c'est votre commentaire\r\nLa campagne est lanc\u00e9e et promet d'\u00eatre intense                                \r\nCha\u00eene humaine de soutien hier entre Val\u00e8re et Tourbillon\r\nJoutes politiques f\u00e9roces sous la coupole la semaine derni\u00e8re et un succ\u00e8s au National que les Etats vont tr\u00e8s probablement remettre en question.\r\nLes Jeux olympiques de 2026 nourrissent des discussions qui d\u00e9passent clairement les fronti\u00e8res valaisannes.\r\nLe d\u00e9bat d\u00e9mocratique, dans un \u00e9tat de droit, est sain. Il est m\u00eame n\u00e9cessaire quand il apporte des r\u00e9ponses \u00e0 des questions l\u00e9gitimes.\r\nOr, dans ce dossier SION 2026, les r\u00e9ponses aux interrogations des opposants existent d\u00e9j\u00e0. \r\nFinanci\u00e8rement, le projet est sain. Il est viable.\r\nIl n'y a aucune raison qu'en Suisse, avec le suivi s\u00e9rieux de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons concern\u00e9s, ce projet prenne l'eau et le budget l'ascenseur.\r\nLe Comit\u00e9 olympique promet des aides financi\u00e8res directes importantes, de l'ordre du milliard de francs.\r\nLes sites de comp\u00e9titions existent ou existeront avec ou sans les Jeux.\r\nMontana investira pour son site alpin. La station veut les mondiaux en 2025.\r\nLes patinoires de Lausanne, Berne, Fribourg, Bienne, Vi\u00e8ge, voire m\u00eame de Gen\u00e8ve, sont ou seront op\u00e9rationnelles. Avec ou sans les Jeux.\r\nSt Moritz est pr\u00eat pour le bob, Engelberg a pr\u00e9vu ses tremplins pour le saut, les Alpes vaudoises, fortes de leur exp\u00e9rience des Jeux de la Jeunesse de 2020, se profilent comme un partenaire s\u00e9rieux et incontournable.\r\nLe stade de Tourbillon est parfait pour les c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de cl\u00f4ture\r\nLa place de la Planta pour la remise des m\u00e9dailles.\r\nReste les chantiers du ski de fond et de vitesse, mais des solutions l\u00e0-aussi existent \u00e0 des co\u00fbts raisonnables.\r\nEt je ne parle m\u00eame pas du milliard de garantie de d\u00e9ficit de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nAlors pourquoi encore h\u00e9siter ?\r\nPourquoi vouloir faire voter tous les Suisses sur un projet qui tient la route ? Alors que d'autres bien plus bringuebalants ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s sans sourciller ??\r\nLe d\u00e9bat sur la qualit\u00e9 du projet n'a plus de raison d'\u00eatre. Ce projet peut \u00eatre men\u00e9s \u00e0 bien \u00e0 des co\u00fbts raisonnables et ma\u00eetris\u00e9s.\r\nQue les Valaisans, le 10 juin, prennent en main leur destin olympique et que le reste du pays accepte ensuite cette d\u00e9cision.\r\nEt qu'en cas de OUI, il montre au monde entier sa capacit\u00e9 \u00e0 organiser, \u00e0 taille humaine, un \u00e9v\u00e9nement majeur, qui am\u00e8nent \u00e9motions et fiert\u00e9, mais aussi retomb\u00e9es \u00e9conomiques tr\u00e8s importantes.\r\nCe pays poss\u00e8de un savoir-faire \u00e9norme dans des domaines tr\u00e8s divers et vari\u00e9s.\r\nMais ce pays montre aussi parfois sa frilosit\u00e9 devant des projets d'envergure, comme les Jeux olympiques. Sans raison vraiment rationnelle. \r\nMener \u00e0 bien un tel projet est un vrai d\u00e9fi, c'est vrai.\r\nUn d\u00e9fi aujourd'hui \u00e0 la hauteur d'un pays d\u00e9mocratique et ouvert comme l'est la Suisse.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9420442", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jo\u00ebl Robert - Que les Valaisans prennent en main leur destin olympique!", "Signature de Jo\u00ebl Robert (vid\u00e9o) - Que les Valaisans prennent en main leur destin olympique!", "Signature de Jo\u00ebl Robert - Que les Valaisans prennent en main leur destin olympique! / LME_2018-03-19T07:25:00_signature", "Signature de Jo\u00ebl Robert - Que les Valaisans prennent en main leur destin olympique! / LME_2018-03-19T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La campagne est lanc\u00e9e et promet d\u2019\u00eatre intense: cha\u00eene humaine de soutien dimanche entre Val\u00e8re et Tourbillon, joutes politiques f\u00e9roces sous la Coupole la semaine derni\u00e8re\u2026 Les Jeux olympiques de 2026 nourrissent des discussions qui d\u00e9passent clairement les fronti\u00e8res valaisannes.", "La campagne est lanc\u00e9e et promet d\u2019\u00eatre intense: cha\u00eene humaine de soutien dimanche entre Val\u00e8re et Tourbillon, joutes politiques f\u00e9roces sous la Coupole la semaine derni\u00e8re\u2026 Les Jeux olympiques de 2026 nourrissent des discussions qui d\u00e9passent clairement les fronti\u00e8res valaisannes.", "La campagne est lanc\u00e9e et promet d\u2019\u00eatre intense: cha\u00eene humaine de soutien dimanche entre Val\u00e8re et Tourbillon, joutes politiques f\u00e9roces sous la Coupole la semaine derni\u00e8re\u2026 Les Jeux olympiques de 2026 nourrissent des discussions qui d\u00e9passent clairement les fronti\u00e8res valaisannes."], "variantIds": ["ece-9401034", "ece-9401011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-25T05:59:42Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 28 on passe \u00e0 Signature avec vous ce matin Jo\u00ebl Robert, que les Valaisans prennent en main leur destin olympique c'est votre commentaire Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nLa campagne olympique en effet lanc\u00e9 \u00e0 promet d'\u00eatre intense, cha\u00eene humaine hier de soutien entre Val\u00e8re et Tourbillon joutes politiques f\u00e9roces sous la Coupole, la semaine derni\u00e8re et un succ\u00e8s au National que les \u00c9tats vont tr\u00e8s probablement remettre en question le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans un \u00e9tat de droit est sain, il est m\u00eame n\u00e9cessaire quand il apporte des r\u00e9ponses \u00e0 des questions l\u00e9gitimes dans ce dossier sont 2026 les r\u00e9ponses aux interrogations existent d\u00e9j\u00e0 financi\u00e8rement le projet est sain, il est viable, il n'y a aucune raison qu'en Suisse avec le suivi s\u00e9rieux de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons concern\u00e9s ce projet prenne l'eau et le budget, l'ascenseur, le comit\u00e9 olympique promet des aides financi\u00e8res importantes de l'ordre du milliard de francs, les sites de comp\u00e9titions existent d\u00e9j\u00e0 ou existeront avec ou sans les Jeux montana investira pour son site alpin, la station veut les Mondiaux de 2025 les patinoires de Lausanne de Berne Fribourg de Bienne de Vi\u00e8ge voire m\u00eame de Gen\u00e8ve sont ou seront op\u00e9rationnelles avec ou sans les Jeux, Saint-Moritz apr\u00e8s pour le Bob les Alpes vaudoises, fortes de leur exp\u00e9rience des Jeux de la jeunesse de 2020 se profile comme un partenaire s\u00e9rieux et incontournable, le stade de Tourbillon est parfait pour les c\u00e9r\u00e9monies, la place de la Planta pour la remise des m\u00e9dailles reste les chantiers du ski de fond et de vitesse, mais l\u00e0 aussi, des solutions existent, \u00e0 des co\u00fbts raisonnables et je ne parle m\u00eame pas du milliard de garantie de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors pourquoi encore h\u00e9siter, pourquoi vouloir faire voter tous les Suisses sur un projet qui tient la route, alors que, alors que d'autres bien plus bringuebalants ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s sans sourciller, sans passer par les urnes, le d\u00e9bat sur la qualit\u00e9 du projet n'a plus de raison d'\u00eatre, ce projet peut \u00eatre men\u00e9s \u00e0 bien \u00e0 des co\u00fbts raisonnables et ma\u00eetris\u00e9s, alors que les Valaisans le 10 juin prennent en main leur destin, et que le reste du pays accepte ensuite la d\u00e9cision et qu'en cas de oui il montre au monde entier sa capacit\u00e9 \u00e0 organiser \u00e0 taille humaine un \u00e9v\u00e9nement majeur qui am\u00e8nent \u00e9motions et fiert\u00e9, mais aussi mais aussi retomb\u00e9es \u00e9conomiques tr\u00e8s importantes ce pays poss\u00e8de un savoir- faire \u00e9norme dans les domaines divers et vari\u00e9s, mais ce pays aussi parfois montre sa frilosit\u00e9 devant des projets d'envergure, comme c'est le cas dans ce dossier- l\u00e0 sans raison vraiment rationnelle, alors c'est vrai, mener \u00e0 bien untel projet \u00e9tant un des filles, un d\u00e9fi aujourd'hui \u00e0 la hauteur d'un pays d\u00e9mocratique et ouvert comme la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [93%] :\r\nQue les Valaisans prennent en main leur destin olympique votre commentaire Jo\u00ebl Robert, qu'on peut retrouver sur RTS Point CH par oblique signature \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T07:49:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FAAA1DB-6042-4C8C-8981-5C46D42ABF49", "internalArchiveId": "2FAAA1DB-6042-4C8C-8981-5C46D42ABF49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Ringier en Europe de l'Est, la fin du conte de f\u00e9e", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste slovaque assassin\u00e9 en f\u00e9vrier, qui enqu\u00eatait sur les liens troubles entre son gouvernement et la mafia, \u00e9tait un employ\u00e9 du groupe Ringier. Face \u00e0 ce mauvais signal, le groupe doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence que l'Europe de l'Est n'est plus l'eldorado des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Ringier en Europe de l'Est, la fin du conte de f\u00e9e RENAUD MALIK +41 79 ** - DIR ST LS\r\n****7h15... on retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dia..... \r\nRenaud, fin f\u00e9vrier, on d\u00e9couvrait la mort d'un jeune journaliste slovaque..\r\nil a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, avec sa compagne.. visiblement parce qu'il enqu\u00eatait sur les liens troubles entre son gouvernement et la mafia...\r\nRenaud, ce journaliste, c'\u00e9tait un employ\u00e9 du groupe Ringier.\r\nOui et cet assassinat, du coup, ce n'est pas seulement une mauvaise nouvelle pour la libert\u00e9 de la presse... C'est aussi un tr\u00e8s mauvais signal pour Ringier.\r\nL'entreprise doit aujourd'hui se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence: la Slovaquie, et l'Europe de l'Est en g\u00e9n\u00e9ral, ce n'est plus du tout l'eldorado que \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n******Ringier et l'Europe de l'Est, Renaud... C'est une vieille histoire.. \r\nOn pourrait presque dire une vieille histoire d'amour.\r\nEt \u00e7a a m\u00eame commenc\u00e9 comme un conte de f\u00e9e.\r\n1989, la chute du mur, l'Europe de l'Est qui s'ouvre au monde, enfin surtout aux capitaux \u00e9trangers...\r\nRingier \u00e0 l'\u00e9poque c'est le num\u00e9ro 1 de la presse en Suisse, mais c'est un groupe qui encore relativement peu pr\u00e9sent \u00e0 l'international...\r\nEt l'entreprise sent assez assez vite qu'il y a une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir.\r\nAu d\u00e9but, elle lorgne plut\u00f4t sur l'ex-RDA...\r\nMais voil\u00e0 qu'en 1990, un des hauts-cadres de l'entreprise discute avec son physioth\u00e9rapeute tch\u00e8que qui lui parle d'une amie praguoise qui a envie de lancer un magazine \u00e9conomique.\r\nLe manager tente alors le coup, il prend l'avion pour Prague avec 50 000 francs dans sa valise, et quelques mois plus tard, c'est la naissance du journal Profit, qui est donc la version tch\u00e9coslovaque du magazine al\u00e9manique Cash.\r\n*****Et on imagine que les 50 000 francs ont \u00e9t\u00e9 vite amortis...\r\nOui et de mani\u00e8re assez spectaculaire: apr\u00e8s seulement 2 mois, le journal est rentable, et en 4 mois l'investissement est amorti.\r\nPas besoin d'avoir fait HEC pour le comprendre: \u00e7a s'appelle un jackpot.\r\nEt du coup Ringier va tr\u00e8s vite chercher \u00e0 reproduire l'exp\u00e9rience... En cr\u00e9ant des dizaines d'autres m\u00e9dias, d'abord en Tch\u00e9coslovaquie, puis en Pologne, Serbie, Roumanie, Ukraine... \u00e7a va du tablo\u00efd au journal r\u00e9gional en passant par le magazine Lifestyle...\r\nParfois Ringier avance seul, parfois il avance main dans la main avec le groupe allemand Axel Springer... \r\nMais le r\u00e9sultat, c'est qu'en quelques ann\u00e9es, Ringier se retrouve \u00e0 la t\u00eate d'un petit empire est-europ\u00e9en.\r\n*****Et ce conte de f\u00e9e a dur\u00e9 longtemps? \r\n20 ans, environ!\r\nEn gros jusqu'aux ann\u00e9es 2010...\r\nC'est l\u00e0 que \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 se corser.\r\nPetit \u00e0 petit on a vu arriver dans ces pays-l\u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de leaders, plus ou moins nationalistes, ou populistes, souvent tr\u00e8s hostiles aux groupes de m\u00e9dias \u00e9trangers et \u00e0 la presse, en g\u00e9n\u00e9ral...\r\nEt Ringier du coup ne s'est plus senti aussi bienvenu qu'avant.\r\nD'ailleurs, et de mani\u00e8re assez symbolique, l'entreprise s'est retir\u00e9e en 2013 du march\u00e9 tch\u00e8que, qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 sa premi\u00e8re conqu\u00eate apr\u00e8s la chute du mur... Et o\u00f9 elle avait longtemps \u00e9t\u00e9 num\u00e9ro 1.\r\n********Et aujourd'hui, Renaud, est-ce qu'on pourrait imaginer que Ringier se retire aussi de Slovaquie, voire de toute l'Europe de l'Est?\r\n.\r\nOn n'y est pas encore! \r\nParce que malgr\u00e9 tout ce sont des march\u00e9s qui restent extr\u00eamement profitables pour cette entreprise...\r\nEt m\u00eame si le climat des affaires se d\u00e9t\u00e9riorent, m\u00eame s'il y a des pressions politiques...\r\nVIRGULE ONDR (DEMARRER DOUCEMENT)\r\n... m\u00eame s'il y a des menaces parfois physiques, eh bien Ringier a plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester dans ces pays-l\u00e0.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9401017", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Ringier en Europe de l'Est, la fin du conte de f\u00e9e", "On nous dit rien! - Ringier en Europe de l'Est, la fin du conte de f\u00e9e / LME_2018-03-19T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Ringier en Europe de l'Est, la fin du conte de f\u00e9e / LME_2018-03-19T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le journaliste slovaque assassin\u00e9 en f\u00e9vrier, qui enqu\u00eatait sur les liens troubles entre son gouvernement et la mafia, \u00e9tait un employ\u00e9 du groupe Ringier. Face \u00e0 ce mauvais signal, le groupe doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence que l'Europe de l'Est n'est plus l'eldorado des ann\u00e9es 1990.", "Le journaliste slovaque assassin\u00e9 en f\u00e9vrier, qui enqu\u00eatait sur les liens troubles entre son gouvernement et la mafia, \u00e9tait un employ\u00e9 du groupe Ringier. Face \u00e0 ce mauvais signal, le groupe doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence que l'Europe de l'Est n'est plus l'eldorado des ann\u00e9es 1990.", "Le journaliste slovaque assassin\u00e9 en f\u00e9vrier, qui enqu\u00eatait sur les liens troubles entre son gouvernement et la mafia, \u00e9tait un employ\u00e9 du groupe Ringier. Face \u00e0 ce mauvais signal, le groupe doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence que l'Europe de l'Est n'est plus l'eldorado des ann\u00e9es 1990."], "variantIds": ["ece-9401043", "ece-9401017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-25T05:59:42Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSerait car on retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dia Renaud fin f\u00e9vrier, on d\u00e9couvrait la mort dans jeune journaliste slovaque, il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 avec sa compagne, visiblement, parce qu'il enqu\u00eatait sur les Liens troubles entre son gouvernement et la mafia Renaud ce journaliste c'\u00e9tait un employ\u00e9 du groupe Ringier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [96%] :\r\nOui, cet assassinat, du coup, ce n'est pas seulement une mauvaise nouvelle pour la libert\u00e9 de la presse, c'est aussi un tr\u00e8s mauvais signal pour Ringier, l'entreprise aujourd'hui se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, la Slovaquie et l'Europe de l'Est en g\u00e9n\u00e9ral, ce n'est plus du tout l'eldorado que \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [94%] :\r\nMais il faut dire que Ringier et l'Europe de l'Est, c'est une vieille histoire, on peut presque parler d'une vieille histoire d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nEt \u00e7a a m\u00eame commenc\u00e9 comme un conte de f\u00e9e, en 1989 la chute du mur, l'Europe de l'Est qui s'ouvre au monde, enfin surtout aux capitaux \u00e9trangers Ringier \u00e0 l'\u00e9poque, c'est le num\u00e9ro un de la presse en Suisse, mais c'est un groupe qui, encore relativement peu pr\u00e9sent \u00e0 l'international et l'entreprise sent assez vite qu'il y a une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir, au d\u00e9but, elle lorgne plut\u00f4t sur l'ex- RDA, mais voil\u00e0 qu'en 1991 des hauts cadres de l'entreprise, discute avec son physioth\u00e9rapeute tch\u00e8que qui lui parle d'une amie praguoise, elle a envie de lancer un magazine \u00e9conomique, mais elle n'a pas les fonds pour \u00e7a, alors le manager tente le coup, il prend l'avion pour Prague, avec 50000 francs dans sa valise, et quelques mois plus tard, c'est la naissance du journal Profit, qui est donc la version tch\u00e9coslovaque du magazine al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [95%] :\r\n50000 francs qu'on imagine Renaud assez vite amortis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nOui, et de mani\u00e8re assez spectaculaire, apr\u00e8s seulement 2 mois, le journal est rentable et en 4 mois, l'investissement est totalement amorties, pas besoin d'avoir fait HEC pour le comprendre, \u00e7a s'appelle un Jack pote et du coup, Ringier va tr\u00e8s vite chercher \u00e0 reproduire l'exp\u00e9rience en cr\u00e9ant des dizaines d'autres m\u00e9dias, d'abord en Tch\u00e9coslovaquie, puis en Pologne, Serbie, Roumanie, Ukraine, \u00e7a va du tablo\u00efd au journal r\u00e9gional en passant par le magazine Lifestyle parfois Ringier avance seul, parfois il avance main dans la main avec le groupe allemand Axel Springer, mais le r\u00e9sultat c'est qu'en quelques ann\u00e9es, Ringier se retrouve \u00e0 la t\u00eate d'un vrai petit empire est-europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [89%] :\r\nEt ce conte de f\u00e9es, il a dur\u00e9 longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [94%] :\r\n20 ans environ, en gros jusqu'aux ann\u00e9es 2010, c'est l\u00e0 que \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 se corser, petit \u00e0 petit, on a vu arriver dans ces pays- l\u00e0, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de leaders plus ou moins nationalistes ou populistes souvent tr\u00e8s hostiles aux groupes de m\u00e9dias \u00e9trangers et \u00e0 la presse en g\u00e9n\u00e9ral et Ringier du coup ne s'est plus senti aussi bienvenu qu'avant, d'ailleurs, et de mani\u00e8re assez symbolique, l'entreprise s'est retir\u00e9e en 2013 du march\u00e9 tch\u00e8que qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 sa premi\u00e8re conqu\u00eate apr\u00e8s la chute du mur, et o\u00f9 elle avait longtemps \u00e9t\u00e9 num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [97%] :\r\nEt on peut s'imaginer que Ringier se retire aussi de la Slovaquie, voire m\u00eame de toute l'Europe de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [95%] :\r\nOn n'y est pas encore parce que, malgr\u00e9 tout, ce sont des march\u00e9s qui restent extr\u00eamement profitables pour cette entreprise, et m\u00eame si le climat des affaires se d\u00e9t\u00e9riorent, m\u00eame s'il y a des pressions politiques, m\u00eame s'il y a parfois des menaces physiques h\u00e9 bien Ringier a plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester dans ces pays- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [94%] :\r\nOn nous dit rien, la chronique m\u00e9dia de Renaud Malik. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T10:07:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DDFB9BD-89B8-4D64-B0CC-6EC30980FAA3", "internalArchiveId": "7DDFB9BD-89B8-4D64-B0CC-6EC30980FAA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Taux de participation de 77% \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe, selon la commission \u00e9lectorale", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Au lendemain de la victoire \u00e9crasante de Vladimir Poutine \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en Russie, les premi\u00e8res r\u00e9actions des leaders \u00e9trangers sont tomb\u00e9es. Par ailleurs, la commission \u00e9lectorale a indiqu\u00e9 lundi que le taux de participation atteignait 67%.\r\n\r\n* * Taux de participation de 77% \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe, selon la commission \u00e9lectorale Vladimir POutine r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la Russie avec pr\u00e8s de 77% des voix.. .\r\nla victoire est \u00e9crasante.. \r\nPremier dirigeant \u00e0 f\u00e9liciter.. Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a parl\u00e9  de  relations bilat\u00e9rales \u00e0 leur meilleur niveau historique... \r\n A Berlin, en revanche, la diplomatie allemande affirme que Poutine va rester un partenaire difficile, mais qu'il faut \u00ab\u00a0poursuivre le dialogue\u00a0\u00bb... \r\nAngela Merkel..  va lui \u00e9crire un t\u00e9l\u00e9gramme de f\u00e9licitation tr\u00e8s bient\u00f4t.. pr\u00e9cise la chancellerie allemande.. \r\n Isabelle Cornaz, on vous retrouve \u00e0 Moscou,.. \r\nla commission \u00e9lectorale, elle, a publi\u00e9 ce matin des r\u00e9sultats plus pr\u00e9cis...\r\nCommen\u00e7ons par le fameux taux de participation, enjeu du scrutin. \u00c9tonnement, hier, c'est une donn\u00e9e qui n'a pas \u00e9t\u00e9 actualis\u00e9 comme on l'imaginait au cours de la soir\u00e9e, comme si tout \u00e0 coup ce n'\u00e9tait plus important, ou pas assez r\u00e9v\u00e9lateur pour les objectifs du pouvoir. Elle atteint tout de m\u00eame donc 67%, ce n'est pas rien, mais c'est pas exceptionnel \u00e9tant donn\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par le pouvoir pour booster ce taux de participation, et autre fait int\u00e9ressant, \u00a0c'est moins qu'en 2008, au moment de l'\u00e9lection de Dimitri Medvedev. Finalement, les Russes ont \u00e9t\u00e9 plus nombreux \u00e0 dire au revoir \u00e0 Vladimir Poutine il y a 10 ans... qu'\u00e0 le r\u00e9\u00e9lire pour une 4e fois cette ann\u00e9e, note le politologue Gleb Pavlovsky, ancien conseiller de Vladimir Poutine.\r\nConcernant les soup\u00e7ons de fraudes, quelle est la r\u00e9ponse de la commission \u00e9lectorale\u00a0?\r\nElle a invalid\u00e9 les r\u00e9sultats dans cinq bureaux de vote probl\u00e9matiques, mais estime que dans l'ensemble, il n'y a pas eu de plaintes graves concernant des irr\u00e9gularit\u00e9s lors de ce scrutin. Golos, l'association ind\u00e9pendante de surveillance des \u00e9lections, note certes une meilleure collaboration entre la commission \u00e9lectorale et les observateurs ind\u00e9pendants, mais maintient qu'il y a eu toute une s\u00e9rie d'irr\u00e9gularit\u00e9s, qu'elle expose \u00e0 l'instant m\u00eame dans le cadre de sa conf\u00e9rence de presse...\r\nUn mot sur les membres de l'opposition... comment ont-il r\u00e9agi \u00e0 ce raz de mar\u00e9e de Vladimir Poutine\u00a0?\r\nHier, il y a eu un d\u00e9bat houleux mais certainement n\u00e9cessaire entre Ksenia Sobchak, l'opposante qui a r\u00e9colt\u00e9 1,6% des voix, et Alexe\u00ef Navalny, \u00e9cart\u00e9 du scrutin. La semaine derni\u00e8re, Sobchak a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un parti avec son coll\u00e8gue, Dmitry Gudkov, qui lui vise la mairie de Moscou. Elle a propos\u00e9 \u00e0 Navalny de les rejoindre. Il a d\u00e9clin\u00e9, de mani\u00e8re assez rude, en accusant Ksenia Sobchak de faire partie de la machination au pouvoir. Elle, elle soutient que Navlany aurait d\u00fb proposer quelqu'un \u00e0 sa place, plut\u00f4t que d'appeler \u00e0 un boycott qui n'a pas eu l'effet escompt\u00e9. Leur \u00e9lectorat lui a presque d\u00e9sert\u00e9 les urnes, pas seulement pour suivre l'appel de Navalny, mais parce qu'ils ont l'impression de s'\u00eatre fait avoir en 2012, lorsqu'il ont vot\u00e9 le candidat Mikha\u00efl Prokhorov, qui n'a jamais poursuivi sa carri\u00e8re politique.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9401051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Taux de participation de 77% \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe, selon la commission \u00e9lectorale / 12H30_2018-03-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.03.2018"], "alternativeSummary": ["Au lendemain de la victoire \u00e9crasante de Vladimir Poutine \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en Russie, les premi\u00e8res r\u00e9actions des leaders \u00e9trangers sont tomb\u00e9es. Par ailleurs, la commission \u00e9lectorale a indiqu\u00e9 lundi que le taux de participation atteignait 67%."], "variantIds": ["ece-9401051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-25T11:24:56Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nVladimir Poutine r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la Russie, avec pr\u00e8s de 77 pourcent des voix, la victoire est \u00e9crasante : 1er dirigeant \u00e0 f\u00e9liciter Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, qui a parl\u00e9 de relations bilat\u00e9rales \u00e0 leur meilleur niveau historique \u00e0 Berlin, en revanche, la diplomatie allemande affirme que Poutine va rester un partenaire difficile mais qu'il faut poursuivre le dialogue Angela Merkel va lui \u00e9crit d'ailleurs un t\u00e9l\u00e9gramme de f\u00e9licitations tr\u00e8s bient\u00f4t, pr\u00e9cise la chancellerie allemande Isabelle Korda, on vous retrouve \u00e0 Moscou, la commission \u00e9lectorale a publi\u00e9 ce matin des r\u00e9sultats plus pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [94%] :\r\nOui, commen\u00e7ons par le fameux taux de participation enjeu du scrutin \u00e9tonnamment hier, c'est une donn\u00e9e qui n'a pas \u00e9t\u00e9 actualis\u00e9, comme on l'imaginait, au cours de la soir\u00e9e comme si tout \u00e0 coup, ce n'\u00e9tait plus tr\u00e8s important ou pas assez r\u00e9v\u00e9lateur pour les objectifs du pouvoir, elle atteint tout de m\u00eame, donc 67 pourcent, ce n'est pas rien, mais c'est pas exceptionnel, \u00e9tant donn\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par le pouvoir pour doper cette participation et autre fait int\u00e9ressant c'est moins qu'en 2008 au moment de l'\u00e9lection de Dmitri Medvedev, finalement, les Russes ont \u00e9t\u00e9 plus nombreux \u00e0 dire au revoir \u00e0 Poutine, il y a 10 ans, qu'elle le r\u00e9\u00e9lire pour une 4\u00e8me fois cette ann\u00e9e, note le politologue Gleb Pavlovski, ancien conseiller de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nConcernant les soup\u00e7ons de fraude, quelle est la r\u00e9ponse de la commission \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [95%] :\r\nAlors elle a invalid\u00e9 les r\u00e9sultats dans 5 bureaux de vote probl\u00e9matiques, mais elle estime que dans l'ensemble, il n'y a pas eu de plaintes graves concernant des irr\u00e9gularit\u00e9s lors de ce scrutin, bon le l'association ind\u00e9pendante de surveillance des \u00e9lections note certes \u00e0 l'une meilleure collaboration entre la commission \u00e9lectorale et les observateurs ind\u00e9pendants mais maintient qu'il y a eu toute une s\u00e9rie d'irr\u00e9gularit\u00e9s qu'elle expose d'ailleurs \u00e0 l'instant m\u00eame dans le cas dans de sa conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [98%] :\r\nQuant aux membres de l'opposition, ils n'ont pas dit leur dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [95%] :\r\nNon, hier il y a eu un d\u00e9bat houleux mais certainement n\u00e9cessaire entre Ksenia Sapiac l'opposante, qui a r\u00e9colt\u00e91,6 pourcent des voix et Alexe\u00ef Navalny \u00e9cart\u00e9 du scrutin, la semaine derni\u00e8re, Sobchak, qui avait annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un parti avec son coll\u00e8gue Dmitry Goudkov qui vise, lui, la mairie de Moscou, elle a propos\u00e9 \u00e0 Navalny de les rejoindre, il a d\u00e9clin\u00e9 de mani\u00e8re assez rude en accusant Ksenia Sapiac de faire partie de la machination au pouvoir, elle, elle soutient que Navalny aurait d\u00fb proposer quelqu'un \u00e0 sa place, plut\u00f4t que d'appeler \u00e0 un boycott qui n'a pas eu l'effet escompt\u00e9 leur \u00e9lectorat lui a globalement d\u00e9sert\u00e9 les urnes, pas seulement \u00e0 l'appel de Navalny mais simplement parce qu'ils ont eu l'impression de s'\u00eatre fait avoir en 2012 lorsqu'ils ont vot\u00e9 le candidat Mikha\u00efl Prokhorov, qui n'a jamais poursuivi sa carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [91%] :\r\nMerci Isabelle Korda, vous \u00e9tiez en Direct de Moscou et on parlera de Ksenia Sobtchak avec l'invit\u00e9 du 12 30 Annie va grand reporter, sp\u00e9cialiste de la Russie, elle a rencontr\u00e9 la candidate \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 la signe un portrait d'elle, on verra si l'apr\u00e8s- Poutine sera celle de Ksenia Sobtchak tout \u00e0 l'heure dans ce 12 30 et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5767C13-4AC5-4ECD-8310-F17FE0774CCE", "internalArchiveId": "F5767C13-4AC5-4ECD-8310-F17FE0774CCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Anne Nivat publie \"Un continent derri\u00e8re Poutine?\"", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nivat , Anne\r\nAnne Nivat est grand reporter et sp\u00e9cialiste de la Russie, o\u00f9 a v\u00e9cu pendant plus de 10 ans. Elle a sillonn\u00e9 le pays d'est en ouest pendant 4 mois et publie le r\u00e9cit de ces rencontres dans un livre, \"Un continent derri\u00e8re Poutine?\" (\u00e9ditions du Seuil). Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 12h30 - Anne Nivat publie \"Un continent derri\u00e8re Poutine?\" (* INVITEE ANNE NIVAT) Grand reporter .. sp\u00e9cialiste de la Russie..  Elle y a v\u00e9cu .. pendant plus de 10 ans.. \r\nAnne Nivat est l'invit\u00e9e du 12h30...\r\nBonjour..\r\nTout d'abord un mot sur les premiers mots prononc\u00e9s par Vladimir POutine hier soir \u00e0 l'issue des r\u00e9sultats... un discours \u00e0 l'am\u00e9ricaine ?\r\nAvant de nous pencher sur la suite de son mandat.. on entendre les russes.. sur leurs attentes...\r\nVous avez sillonn\u00e9 le pays d'Est en Ouest.. pendant 4 mois..de Vladivostock \u00e0 Saint Petersbourg.. \r\nVous publiez le r\u00e9cit de ces rencontres dans un livre.. \"Un continent derri\u00e8re POutine \".. avec un point d'interrogation.. (aux \u00e9ditions Seuil) et dans le m\u00eame temps..  un documentaire t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier sur France 5.. et \u00e0 revoir en replay.. \r\nVous citez votre p\u00e8re .. Georges Nivat .. traducteur de Soljenitsyne.. \":l'\u00e2me russe est tiss\u00e9e de contrastes...\".. et vous avez choisi de reprendre l'itin\u00e9aire du prix nobel de litterature.. Soljenitsine.. \u00e0 son retour en Russie..  \r\nComment se porte la Russie sous 17 ans de Poutine.. ?\r\nVoter POutine.. vote fataliste.. un mal n\u00e9cessaire ?\r\nVous \u00e9crivez... \"Plus qu'une pr\u00e9sence famili\u00e8re et rassurante, Vladimir Poutine est devenu l'aune \u00e0 laquelle chaque russe se compare. Il est le juge, le flic, le prof, l'expert, le p\u00e8re, le ma\u00eetre d'armes, le sage, l'homme qui d\u00e9tient une solution pour chaque probl\u00e8me\"...  \r\nLe plus important pour ces russes.. que vous avez rencontr\u00e9s.. leur pr\u00e9occupation principale : la stabilit\u00e9.. vivre en paix.. \r\nReste que le manque d'opposition est d\u00e9nonc\u00e9.. \r\nextrait des t\u00e9moignages.. le premier.. n'ira pas voter Poutine.. \r\nMAG \r\nOn entendait des avis contrast\u00e9s.. ce dernier t\u00e9moignage..  \u00e0 Irkoutsk .en Sib\u00e9rie.. c'est une vision d'un pays qui va s'effondrer apr\u00e8s Poutine... cette vision est aussi aliment\u00e9e par le pouvoir.. lui m\u00eame...\r\nces habitants de l'extr\u00eame orient.. qui sont beaucoup plus proches de la Chine.. de la Cor\u00e9e.. que de l'Occident.. \r\nVous avez pu rencontrer un couple d'homosexuel.. qui disait qu'il allait voter pour Ksenia Sobtchak.. Ce scrutin aura vu l'ascension de cette candidate...anti-Poutine... anti-syst\u00e8me....m\u00eame si elle a obtenu 2% des voix.. \r\n vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises.. vous la connaissez bien... c'est une personne qui va monter les prochaines ann\u00e9es ? \r\nAnatoli Sobtchak.. le p\u00e8re de Ksenia.. fut le mentor politique de Vladimir POutine... et nombreux se posent la question.. sur elle ...certains l'accusent d'\u00eatre une marionnette du Kremlin.. c'est exclu..  ? \r\nC'est elle la Russie post-Poutine ?\r\nVladimir POutine pourrait-il ne pas terminer son mandat ?\r\nle mandat pendant lequel il devra pr\u00e9parer sa succession .. POurrait-il ne pas rester jusqua'u bout de son mandat en 2024 ?\r\nVous posez la question .. \"est-ce que l'exercie du pouvoir l'int\u00e9resserait moins?\" \r\nAnne Nivat.. merci... pour comprendre le vote et les pr\u00e9occupations des russes.. vous signez .. \"Un continent derri\u00e8re POutine ?\" aux \u00e9ditions du Seuil.. \r\nainsi qu'un documentaire.. \u00e0 voir sur en replay...", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9401050", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 12h30 - Anne Nivat publie \"Un continent derri\u00e8re Poutine?\"", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Anne Nivat publie \"Un continent derri\u00e8re Poutine?\" / 12H30_2018-03-19T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Anne Nivat publie \"Un continent derri\u00e8re Poutine?\" / 12H30_2018-03-19T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Anne Nivat est grand reporter et sp\u00e9cialiste de la Russie, o\u00f9 a v\u00e9cu pendant plus de 10 ans. Elle a sillonn\u00e9 le pays d'est en ouest pendant 4 mois et publie le r\u00e9cit de ces rencontres dans un livre, \"Un continent derri\u00e8re Poutine?\" (\u00e9ditions du Seuil). Son interview.", "Anne Nivat est grand reporter et sp\u00e9cialiste de la Russie, o\u00f9 a v\u00e9cu pendant plus de 10 ans. Elle a sillonn\u00e9 le pays d'est en ouest pendant 4 mois et publie le r\u00e9cit de ces rencontres dans un livre, \"Un continent derri\u00e8re Poutine?\" (\u00e9ditions du Seuil). Son interview.", "Anne Nivat est grand reporter et sp\u00e9cialiste de la Russie, o\u00f9 a v\u00e9cu pendant plus de 10 ans. Elle a sillonn\u00e9 le pays d'est en ouest pendant 4 mois et publie le r\u00e9cit de ces rencontres dans un livre, \"Un continent derri\u00e8re Poutine?\" (\u00e9ditions du Seuil). Son interview."], "variantIds": ["ece-9401061", "ece-9401050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-25T11:34:56Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGrand reporter, sp\u00e9cialiste de la Russie, elle y a v\u00e9cu pendant plus de 10 ans Anne Nivat est l'invit\u00e9e du 12 30, bonjour, oui, bonjour, vous \u00eates en duplex de Paris tout d'abord un mot sur la premi\u00e8re d\u00e9claration de Vladimir Poutine, hier soir \u00e0 l'issue des r\u00e9sultats de sa victoire, c'est un discours \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, j'ai trouv\u00e9, je trouve d'ailleurs que Poutine ressemblent de plus en plus dans ses discours, quand il a envie d'en faire parce qu'il n'en a pas fait beaucoup ces derniers temps, puisqu'il a pas fait campagne, m\u00eame, mais c'est de plus en plus \u00e0 l'am\u00e9ricaine, toute cette imagerie Seyon non, on a l'impression qu'il arrive sur sc\u00e8ne comme un comme un chanteur de vari\u00e9t\u00e9s ou comme un boxeur sur un ring donc hier, c'\u00e9tait un discours d'unification c'est c'est un discours de vainqueur donc, comme tous les discours de vainqueur, c'est un discours un peu creux, un peu vide, mais il m'a sembl\u00e9 plus d\u00e9tendu que les jours pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [92%] :\r\nComment expliquez -vous justement qu'il soit qu'influenc\u00e9s par ce Style am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [88%] :\r\nC'est pas vraiment qui sont influenc\u00e9s, c'est que je pense qu'il apprend beaucoup de l'exercice du pouvoir et qu'en g\u00e9n\u00e9ral les ses, ses conseillers, autant que je, je, j'ai pu l'observer au au ce processus au fil des ans sont tr\u00e8s font tr\u00e8s attention \u00e0 ce qui se fait effectivement ailleurs en essayant toujours de r\u00e9pondre un peu de la m\u00eame fa\u00e7on, donc, du point de vue de la communication politique, bon les les russes, les Sovi\u00e9tiques ont toujours excell\u00e9 dans la propagande : tout le monde le sait mais aujourd'hui avec l'\u00e0 coeur avec, effectivement, tous les m\u00e9dias sociaux on ne peut pas dire que la Russie \u00e9tant reste la Russie est tout \u00e0 fait moderne, de ce point de vue -l\u00e0 et les hommes politiques russes Poutine le 1er l'utilise, bien s\u00fbr, mais Ksenia Sobtchak \u00e9galement quitte la candidate de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [92%] :\r\nEt on va reparler justement de Ksenia Sobtchak, alors vous avez sillonn\u00e9 le pays, d'Est en Ouest pendant 4 mois de Vladivostock \u00e0 Saint-Petersbourg, c'est publi\u00e9 le r\u00e9cit de ces rencontres dans un livre, Un continent derri\u00e8re Poutine avec le point d'interrogation, ces auditions, Seuil et dans le m\u00eame temps, un documentaire t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 d'ailleurs hier sur France 5 c'est \u00e0 revoir en replay alors vous citez votre p\u00e8re Georges Nivat, traducteur de Soljenitsyne ou vous le citez, il dit l'\u00e2me russe est tiss\u00e9e de contrastes et vous avez justement choisi, c'est un petit clin d'oeil, titulaire, d'ailleurs, ce sont les derniers mots du commentaire d'affil\u00e9e que j'ai not\u00e9 d'ailleurs \u00e0 vous avez choisi de reprendre justement l'itin\u00e9raire du prix Nobel de litt\u00e9rature, Soljenitsyne \u00e0 son retour en Russie, donc de passer d'abord du c\u00f4t\u00e9 de l'Est de de commencer par l\u00e0, comment se porte la Russie sous 17 ans de Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [91%] :\r\nDonc effectivement j'ai remont\u00e9 si je puis dire, la Russie, d'Est en Ouest parce que j'en ai un petit peu, c'est qu'on montre toujours les m\u00eames images de des m\u00eame ville de la Russie occidentale, je voulais vraiment insister sur l'aspect Continental de ce pays qu'on ne peut pas ne pas ressentir quand on y vient en visite ou encore plus, \u00e9videmment, quand on y habite, qui \u00e9tait mon cas pendant 10 ans et je pense v\u00e9ritablement que \u00e7a influe sur la psy qui est des russes, c'est quelque chose qui nous manque beaucoup, nous Europ\u00e9ens, aux auditeurs suisses qui m'\u00e9coutent ou aux Fran\u00e7ais que nous sommes, nous sommes des petits pays par rapport \u00e0 la vaste Russie ce continent qui nous regarde, donc si l'eau de l'Est vers l'Est, nous sommes le le bout du continent, nous sommes le nez occidentale, donc je trouve que \u00e7a c'est, c'est c'est tr\u00e8s important, alors les russes, comment vont -ils bah, \u00e9coutez, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse c'est qu'il raconte, eux- m\u00eames, c'est-\u00e0-dire comment ont -ils \u00e9volu\u00e9 dans les 17 18 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est long 18 ans, donc les russes que j'ai rencontr\u00e9s ont divorc\u00e9, se sont mari\u00e9s sous Poutine on cr\u00e9e des entreprises ont fait faillite, le sous- Poutine ont essay\u00e9 d'\u00e9migrer \u00e0 l'\u00e9tranger ou alors on plante \u00e9tait pass\u00e9 des vacances en Chine, chacun essaye de s'adapter \u00e0 cette nouvelle Russie et bon an mal an, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de savoir que cette il y a une classe moyenne qui, \u00e9videmment a \u00e9merg\u00e9 en Russie dans cette Russie post- sovi\u00e9tique et \u00e7a co\u00efncide effectivement avec ces ann\u00e9es Poutine alors bien s\u00fbr on compare toujours avec ce qui \u00e9tait juste avant ce qui \u00e9tait avant Poutine s'\u00e9tait Boris Eltsine et Boris Eltsine pour beaucoup de Russes, c'\u00e9tait le chaos, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui maintenant plus le temps passe, plus ils estiment que que Yeltsin c'\u00e9tait le chaos, mais Yeltsin on s'en souvient, nous, en Occident, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s la fin de l'URSS, apr\u00e8s la dislocation de URSS fin 1991 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement des ann\u00e9es en m\u00eame temps de chaos \u00e9conomique parce que le pays, changer de syst\u00e8me, mais en m\u00eame temps de formidable libert\u00e9, une libert\u00e9 de ton, Bert et de presse une libert\u00e9 dans les archives d'acc\u00e8s aux archives qui n'existe plus aujourd'hui, bien s\u00fbr, donc c'est un tout autre une toute autre atmosph\u00e8re aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [92%] :\r\nContraste paradoxe mais quand m\u00eame un point commun qui revient, on a l'impression que le plus important pour ces russes que vous avez rencontr\u00e9s finalement c'est c'est c'est leur pr\u00e9occupation principale, c'est la stabilit\u00e9, c'est vivre en paix oui ne plus revenir dans le chaos, \u00e7a \u00e7a revient souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [92%] :\r\nEt c'est effectivement ce qu'il me dise et comme ils sont plusieurs \u00e0 me le dire ce que j'ai interview\u00e9 pour le film et que je montre dans le film, mais \u00e9galement beaucoup d'autres qui ne sont pas dans le film, c'est un fait notable et que cela nous plaise ou non, nous devons l'entendre ce discours, c'est-\u00e0-dire nous devons essayer de comprendre pourquoi les Russes tiennent ce discours pourquoi mettent -ils autant d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, autant d'importance \u00e0 \u00e0 cette stabilit\u00e9, c'est effectivement parce qu'ils ont peur, ils sont anxieux, ils sont anxieux du chaos, parce que ce chaos, je viens de l'\u00e9voquer \u00e0 l'instant avec vous, c'est le chaos des bouleversements des derni\u00e8res d\u00e9cennies et en cela on ne peut pas, enfin, s'ils sont assez humble, ce qui m'ont parl\u00e9 assez respectable assez respectable pardon dans la rue le la reconnaissance de ce fait l\u00e0 ce qui m'a beaucoup \u00e9mue c'est que ces russes ne sont pas dupes, ils ne sont pas dupes de, de, de la politique de Poutine de du fait qu'il a redonn\u00e9 puissance au pays \u00e9videmment en allant mettre ses troupes en en Syrie, en r\u00e9cup\u00e9rant la Crim\u00e9e en faisant le fiers-\u00e0-bras face \u00e0 l'Occident comme ce \u00e0 quoi on a encore droit en ce moment avec l'empoisonnement \u00e0 Londres etc etc il en m\u00eame temps, ils en sont du d'un certain c\u00f4t\u00e9, fier et en m\u00eame temps \u00e7a les agace bien s\u00fbr parce qu'ils savent que \u00e7a n'est pas comme \u00e7a que sont la plupart des grands leaders politiques dans le monde, mais ils sont partag\u00e9s et c'\u00e9tait la conclusion de, de, de, de mon film, mais je l'explique plus largement dans, dans, dans le livre, les Russes n'ont pas d'alternative, et ils ont vot\u00e9 pour Poutine, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, les yeux ouverts pour le moment, heureusement ou malheureusement je ne suis pas l\u00e0 pour juger, il n'y a pas d'alternative \u00e0 Poutine et Poutine le sait tr\u00e8s bien, il en joue bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [88%] :\r\nAlors on va entendre un extrait de de ces t\u00e9moignages, justement, le 1er disait vous disait qu'il n'ira pas voter Poutine on \u00e9coute certainement pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [90%] :\r\nC'est la 18\u00e8me ann\u00e9e du r\u00e8gne du parti Russie unie de Vladimir Poutine, moi je souhaiterais qu'enfin droit \u00e0 choisir soit respect\u00e9 moyen moins pro et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [71%] :\r\nPeut \u00eatre \u00e0 Moustey \u00e0 tous c'est alternative vous manque une alternative \u00e0 Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [91%] :\r\nCarnet, peut-\u00eatre qu'il y en a une, d'alternative, mais on ne laisse pas la possibilit\u00e9 \u00e0 d'autres candidats d'arriver aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [89%] :\r\nPourquoi une majorit\u00e9 de Russes encore aujourd'hui, reste en faveur de Vladimir Poutine et s'appr\u00eate \u00e0 revoter pour lui, comment on peut l'expliquer, c'est la stabilit\u00e9, que les gens ont perdu pendant la p\u00e9riode de Perestro\u00efka, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s difficile de perdre tout un mois en tenant il y a quelqu'ans qui garde toujours la m\u00eame ligne, et tu n'a jamais vot\u00e9 pour lui tu votre nom lui non, jamais je n'aime pas toutes sortes de et de manque de libert\u00e9 et quand tous me demander de voter pour, je ne vote pas, je ne veux pas faire contre oui je suis d\u00e9licat je suis tol\u00e9rante mais je ne vote pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [88%] :\r\nFaut pourtant trouve Poutine nomme donc Soutine nous a absolument tout donn\u00e9 tout ce que nous avons aujourd'hui de bonnes voitures \u00e9trang\u00e8res, la libert\u00e9 et la possibilit\u00e9 de voyager, tout \u00e7a est devenu possible depuis 20 ans seulement face \u00e0 ce probl\u00e8me du d', \u00e0 votre avis, c'est \u00e7a qui explique la popularit\u00e9 de Poutine, mais bien s\u00fbr, les gens sont contents, ils se sont mis \u00e0 vivre mieux sport juste mais tout le monde n'est pas content d'accord, pas tout le monde, mais la majorit\u00e9, \u00e7a c'est une constatation objective, personne ne met en doute pas m\u00eame Navalny qu'est ce qui va se passer apr\u00e8s Poutine au bout, le pays va s'\u00e9crouler et objectivement aucun d'entre nous ni apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [90%] :\r\nCette vision apocalyptique de l'apr\u00e8s Poutine, ce qui est \u00e9tonnant dans votre surprenant dans votre reportage, c'est la la Ligue Bob de parole de tous ces russes qui, qui vous parle franchement, ils vous disent les choses, on n'a pas l'impression qu'il y a une peur de censure d'ailleurs vous- m\u00eame quand vous avez tourn\u00e9 ce reportage, vous n'avez aucun probl\u00e8me, c'\u00e9tait m\u00eame plus facile que que les les les fois pr\u00e9c\u00e9dentes, un an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [90%] :\r\nNon, je dirais pas plus facile, mais je crois que, que tout est li\u00e9 au fait que je parle russe, \u00e7a change vraiment \u00e9norm\u00e9ment les choses, je parle leur langue, ils, ils le savent, je la parle bien, j'ai v\u00e9cu 10 ans en Russie, donc non seulement je parle leur langue mais je connais leur culture, \u00e7a se sent tout de suite c'est mais j'en ai jou\u00e9 pour ce film, bien s\u00fbr, c'est, c'est c'est pas un hasard si j'ai voulu faire ce film sur sur ces russes, ce qui ne me sont proches, voil\u00e0 et et je me demandais ce que si \u00e7a juste justement c'est \u00e7a donnerait quelque chose \u00e0 l'image et je je crois que oui mais je suis content qu'il y avait cette cam\u00e9ra derri\u00e8re moi, parce que tout ce que vous entendez l\u00e0, c'est ce que j'ai entendu pendant des ann\u00e9es avec les toutes les interlocuteurs que j'ai eue en Tch\u00e9tch\u00e9nie, partout o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 en Russie, c'est \u00e0 dire une parole effectivement qui n'est pas qui est franche, qui n'est pas surfaite qui n'est pas artificiel, mais s'il faut parler des heures avec tout le monde pour aboutir \u00e0 cela et c'est cela que je voulais montrer, mais vous voyez, ce qui ne sont pas contents d'Poutine veulent le choix, il revendique du choix, or ils ne l'ont pas ce choix dima le 1er le photographe sur les rives de l'amour rat brun, ce que dit qu'il n'a pas la possibilit\u00e9 de choisir et il a raison de le dire, Ludmila qui parle en fran\u00e7ais, qui est extr\u00eamement touchant, prof de fran\u00e7ais, la prof de fran\u00e7ais qui malheureusement ne peut plus enseigner le fran\u00e7ais, je le raconte dans le film, parce que le recteur de l'universit\u00e9 de Birobidjan a d\u00e9cid\u00e9 que ce n'\u00e9tait plus \u00e0 la mode qui avait plus d'\u00e9tudiants, c'est vrai qu'il y y a plus d'\u00e9tudiants parce que les \u00e9tudiants veulent apprendre le chinois, le japonais, le cor\u00e9en et c'est trop loin pour l'Occident, c'est trop lent, la France, elle aussi, elle dit qu'elle veut ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:22) [89%] :\r\nAlors, justement, n'y a pas de de choix Nivat parce qu'il nous reste une une minute aurait Ksenia Sobtchak, vous en parlez, vous voyez dans votre, dans votre film, vous allez vous avez d'ailleurs rencontr\u00e9 un coup d'homosexuel qui annon\u00e7ait \u00e0 l'aller voter pour elle a vot\u00e9 pour elle, n'a obtenu \u00e0 la obtenu moins de 2 pourcent des voix mais quand m\u00eame, vous l'avez rencontr\u00e9, vous la connaissez, ce que c'est une personne, une personnalit\u00e9 qui va monter les prochaines ann\u00e9es et ce sera dit en 45 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, je viens juste avant l'\u00e9mission de revoir une vid\u00e9o qui tourne \u00e0 Moscou depuis de 2 depuis hier entre elles Ksenia Sobtchak et Alexe\u00ef Navalny qui est ce candidat de l'opposition qui n'a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 participer, c'\u00e9tait d'une violence inou\u00efe, entre 2 parce qu'elle est venue le voir Navalny en lui disant : unissons -nous et lui refuse et il lui dit qu'elle fait partie de toute cette machination orchestr\u00e9e par le Kremlin, donc je pense que c'est tr\u00e8s dur pour Ksenia Sobtchak, aujourd'hui elle s'attendait \u00e9videmment un score pareil, elle l'a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un parti mais va -t-elle pouvoir le faire, vraiment et l\u00e0 rien n'est s\u00fbr, selon moi, non, mais je pense qu'il faut observer la Russie, moi je ne je n'ai pas de boule de cristal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:25) [90%] :\r\nMerci Anne Nivat, vous avez, vous n'avez pas de boule de cristal mais en tout cas un documentaire, un livre pour comprendre un peu mieux cette \u00e2me russe cette ces russes aujourd'hui qu'votent Poutine et qui ont vot\u00e9 \u00e0 s'pr\u00e8s de 76 pourcent des voix vous signez continent derri\u00e8re Poutine, point d'interrogation, aux \u00e9ditions du Seuil est -ce votre reportage est \u00e0 voir en replay et sur le site de France 5, merci beaucoup et bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AB964E0-5D4E-409B-BDF9-C9B6EAC9FF26", "internalArchiveId": "0AB964E0-5D4E-409B-BDF9-C9B6EAC9FF26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, sur ses diff\u00e9rents mandats au sein du Conseil d'Etat genevois et en particulier sur sa pr\u00e9sidence. Il d\u00e9fend la l\u00e9gitimit\u00e9 et l'importance de la Gen\u00e8ve internationale.", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Dans moins d'un mois, les Genevois se rendront aux urnes \u00e0 l'occasion des \u00e9lections cantonales. Le pr\u00e9sident du canton Fran\u00e7ois Longchamp quittera ses fonctions, apr\u00e8s avoir si\u00e9g\u00e9 pendant plus de 13 ans au Conseil d'Etat genevois. Son interview. CATINFO_MAR2018\r\n\r\n* * Dans moins d'un mois, les Genevois se rendront aux urnes \u00e0 l'occasion des \u00e9lections cantonales. Le pr\u00e9sident du canton Fran\u00e7ois Longchamp quittera ses fonctions, apr\u00e8s avoir si\u00e9g\u00e9 pendant plus de 13 ans au Conseil d'Etat genevois. Son interview.", "durationSec": 581, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9420250", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "politique", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Longchamp, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois / LME_2018-03-19T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois / LME_2018-03-19T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Dans moins d\u2019un mois, les Genevois se rendront aux urnes \u00e0 l'occasion des \u00e9lections cantonales. Le pr\u00e9sident du canton Fran\u00e7ois Longchamp quittera ses fonctions, apr\u00e8s avoir si\u00e9g\u00e9 pendant plus de 13 ans au Conseil d'Etat genevois. Son interview.", "Dans moins d\u2019un mois, les Genevois se rendront aux urnes \u00e0 l'occasion des \u00e9lections cantonales. Le pr\u00e9sident du canton Fran\u00e7ois Longchamp quittera ses fonctions, apr\u00e8s avoir si\u00e9g\u00e9 pendant plus de 13 ans au Conseil d'Etat genevois. Son interview.", "Dans moins d\u2019un mois, les Genevois se rendront aux urnes \u00e0 l'occasion des \u00e9lections cantonales. Le pr\u00e9sident du canton Fran\u00e7ois Longchamp quittera ses fonctions, apr\u00e8s avoir si\u00e9g\u00e9 pendant plus de 13 ans au Conseil d'Etat genevois. Son interview."], "variantIds": ["ece-9401022", "ece-9401004"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-07-24T07:25:43Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du canton de Gen\u00e8ve, encore pour quelques semaines et votre invit\u00e9 c'est, avoue Romain Clivaz Fran\u00e7ois Longchamp bonjour bonjour Fran\u00e7ois Longchamp 13 ans de conseils d'\u00c9tat \u00e0 Gen\u00e8ve une 2\u00e8me partie de mandat, alors peut-\u00eatre du gouvernement pr\u00e9sidence La Tribune de Gen\u00e8ve en fin de semaine, \u00e9voquer cette ce ce Fran\u00e7ois Longchamp qui quitte le le Conseil d'\u00c9tat sur une note aigre-douce, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nPas du tout, je sais suis aujourd'hui dans une phase particuli\u00e8re de ma vie, je quitte des fonctions que j'ai profond\u00e9ment aim\u00e9 que j'aime profond\u00e9ment, je si\u00e8ge depuis 13 ans au Conseil d'\u00c9tat, comme vous l'avez dit, mais je crois que c'est sain, au bout de l'un certain temps et je crois que c'est la force de la Suisse, d'avoir des mandats qui sont limit\u00e9es dans le temps, surtout je lorsque je compare la situation \u00e0 \u00e0 d'autres pays o\u00f9 les gens peuvent s'accrocher, 30, 40, 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [90%] :\r\nChanger les constitutions Fran\u00e7ois Longchamp en parlant de constitution votre 2\u00e8me mandat c'est la pr\u00e9sidence votre 1er c'\u00e9tait notamment l'emploi et la solidarit\u00e9, vous n'avez pas regrett\u00e9 durant votre pr\u00e9sidence \u00e0 certains moments, ce r\u00f4le que vous aviez de fa\u00e7onner aussi la politique publique la vie concr\u00e8te des gens notamment la \u00e0 la solidarit\u00e9 avec d'horizon, pr\u00e9sidente de la loi sur le, sur le ch\u00f4mage, \u00e7a vous a pas manquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nOui un peu, c'est la nouvelle constitution qui imposait comme vous le savez, un pr\u00e9sident pour 5 ans et un pr\u00e9sident pour 5 ans \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un tout petit peu particulier parce qu'il y y a des dossiers qui lui sont constitutionnellement, c'est l\u00e0, je n'avais internationale qui est \u00e9videmment quelque chose d'essentiel pour l'avenir de notre canton et de notre r\u00e9gion, c'est le d\u00e9veloppement de la politique r\u00e9gionale et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur de cette nouvelle constitution avec un dossier qui \u00e9tait important, celui de la suppression des doublons dans entre les les communes et le canton qui a mobilis\u00e9 tout \u00e7a c'est froid, c'est froid, mais vous savez, le pouvoir et pas forc\u00e9ment quelque chose de tr\u00e8s chaleureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [89%] :\r\nOn attend peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 du citoyen pour pour vous, pour analyser une politique publique, c'est c'est l'\u00e9l\u00e9ment concret, \u00e7a c'est peut-\u00eatre \u00e7a vous manque pas \u00e7a dans votre bilan, maintenant vous dit tiens, les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s visible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [88%] :\r\nMais la visibilit\u00e9 n'est pas une chose essentielle en politique, c'est l'influence que vous avez sur les choses, c'est un moment ce que vous voulez, c'est : j'ai ador\u00e9 m'occuper, vous l'avez dit des, des, des dossiers li\u00e9s au \u00e0 au \u00e0 l'emploi li\u00e9 aux Affaires sociales, donc je me suis occup\u00e9, je me suis occup\u00e9 d\u00e8s dossier de travail d'\u00e9conomie aussi, j'avais la pr\u00e9sidence de l'a\u00e9roport, j'ai d\u00fb reprendre des circonstances particuli\u00e8res, d\u00e9partement d'urbanisme \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai fait voter le le plan directeur qui Les principes de d\u00e9veloppement pour les 30 les 15 prochaines ann\u00e9es jusqu'en 2030, mais voter une loi qui mettait de la fin \u00e0 certaines d\u00e9rives en mati\u00e8re sp\u00e9culative et puis dans le la fonction pr\u00e9sidentielle, j'avais un dossier qui \u00e9tait \u00e9videmment celui qui me passionnait et qui \u00e9tait celui de l'\u00e2ge m\u00eame international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [87%] :\r\nOn va revenir \u00e0 ce dossier de la jeune va mais si on compare maintenant avec vos vos vos cousins Vaudois, ils ont une pr\u00e9sidence aussi avec un d\u00e9partement tout de m\u00eame attribu\u00e9 Madame Gorica s'occupe de transports et ce n'est pas la moindre et des fonctions sur sur l'arc l\u00e9manique, c'est une chose a chang\u00e9 \u00e7a que maintenant ils tout au moins un ou 2 dossiers importants qui sont aux mains du pr\u00e9sident, je ne vois de politique publique tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nAlors je pense que conjoncturellement, on pourrait, on pourrait largement expliquer les raisons pour lesquelles cette premi\u00e8re pr\u00e9sidence qui \u00e9tait aussi marqu\u00e9 par des \u00e9l\u00e9ments un tout petit peu particulier, j'\u00e9tais le seul conseiller d'\u00c9tat survivants des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections puisque, entre ceux qui sont partis en ce qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus et ceux qui ont d\u00e9missionn\u00e9 mais mes 6 coll\u00e8gues avec lesquels j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente ne si\u00e9geait plus donc il y avait aussi ses circonstances, ces circonstances l\u00e0 personnellement si j'avais poursuivi pour un 4\u00e8me mandat j'aurais probablement demander \u00e0 ce qu'on r\u00e9organise le le le dispositif, cela \u00e9tant, il faut avoir conscience du fait, et il faut avoir pr\u00e9sid\u00e9 le conseil d'\u00e9tape ancienne formule comme nouvelle formule pour r\u00e9aliser qu'il est totalement illusoire de penser qu'on peut \u00eatre pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat \u00e0 Gen\u00e8ve pendant 5 ans, et en m\u00eame temps, diriger un d\u00e9partement essentiel fran\u00e7ais une politique publique essentielle, c'\u00e9tait le d\u00e9partement de l'Instruction publique que j'aurais volontiers pris mais c'est simplement d\u00e9raisonnable d'imaginer qu'on peut tout \u00e0 la fois pr\u00e9sid\u00e9 pendant 5 ans, le Conseil d'\u00c9tat et le pr\u00e9sident et le d\u00e9partement de la structure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [92%] :\r\n\u00eatre pr\u00e9sident c'est aussi dirig\u00e9 ou en tout cas, faire en sorte que \u00e7a fonctionne plus ou moins dans le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont souvent des fortes personnalit\u00e9s, on imagine comment comment fonctionne un conseil d'\u00c9tat o\u00f9 il y a des personnalit\u00e9s aussi diff\u00e9rentes que que vous Fran\u00e7ois Longchamp et par exemple \u00e0 Luc Barthassat on peut penser \u00e0 la mani\u00e8re de communiquer, de Monsieur Barthassat qui communique volontiers hors des cadres directement avec son r\u00e9seau, vous qui \u00eates tr\u00e8s institutionnel, comment vous g\u00e9rez cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [90%] :\r\nD'abord, un gouffre, c'est un peu compliqu\u00e9, assure le gouvernement, et c'est une \u00e9quipe particuli\u00e8re, ce que le le syst\u00e8me suisse veut que vous soyez \u00e9lu la famille on choisit pas la famille, c'est peut-\u00eatre un un poil diff\u00e9rent, vous Swazis et pas forc\u00e9ment les gens avec qui vous \u00eates r\u00e9\u00e9lu, mais je pense que la la qualit\u00e9 d'un gouvernement, c'est aussi sa diversit\u00e9 si nous \u00e9tions \u00e7a c'est pour la langue de bois non, si nous \u00e9tions 7 \u00e0 \u00eatre pareil, je pense que ce serait dramatique, donc je pense que c'est la compl\u00e9mentarit\u00e9 finalement d'un certain nombre de caract\u00e8res de personne, et surtout, et c'est la force de la Suisse et d'id\u00e9es politiques qui sont diff\u00e9rentes je si\u00e8ge avec nous si\u00e9geons dans un gouvernement dans lequel 5 partis politiques sont repr\u00e9sent\u00e9s et finalement \u00e7a fonctionne comme \u00e7a fonctionne dans d'autres cantons suisses ouf, \u00e7a fonctionne, certes avec quelques soubresauts au niveau f\u00e9d\u00e9ral aussi, donc je crois que ce cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, il faut bien avoir l'avoir en t\u00eate, nous ne sommes pas dans un mod\u00e8le de gouvernement de l'alternance, comme on le voit par exemple en France ou dans d'autres pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [86%] :\r\nSi on s'int\u00e9resse \u00e0 l'\u00e2ge, le contrat national au-del\u00e0 de la cuisine interne au Conseil d'\u00c9tat, cette Gen\u00e8ve \u00e0 part \u00e7a, il y a 2 Dia, 2 piliers : ce sont les organisations internationales et la question des entreprises dans le l'arriv\u00e9e d'entreprises \u00e9trang\u00e8res multinationale est ce que c'est vraiment raisonnable de toujours vouloir plus on c\u00e9l\u00e8bre volontiers dans les hautes sph\u00e8res du canton, entre guillemets, cette cette Gen\u00e8ve faire mais ce que vous pensez pas que les Genevois ont peut-\u00eatre l'impression d'un trop- plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [88%] :\r\nJe ne sais pas du tout ce sentiment certains discours marginal l'exprime mais je par Chanel pour H\u00fclkenberg chaque fois qu'est chaque fois qu'il s'est agi de, de, de, de effort l'\u00e2ge mais l'international, la pr\u00e9sence d'organisations internationales, je vous assure que la position de la population genevoise \u00e9tait \u00e9tait on ne peut plus clair, je crois que les Genevois sauf au contraire tr\u00e8s fier d'avoir une ville qui, par rapport \u00e0 sa taille, est une ville qui rayonne, qui rayonne dans le monde et c'est une ville qui, surtout, d\u00e9veloppe un esprit capable de montrer qu'il y a quelque chose en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est celle d'une capitale humanitaire une capitale diplomatique ou se r\u00e9solvent les questions essentielles, les droits de l'homme, on essaye de trouver des solutions dans les conflits les plus les plus vastes vos antennes sont journ\u00e9e faite \u00e0 d\u00e9crire des des conflits internationaux qui ont des cons\u00e9quences dramatiques, y compris sur nos propres pays, je pense \u00e0 6 passe en M\u00e9diterran\u00e9e, n'oublions pas que c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que les derniers espoirs que les derni\u00e8res discussions que les derni\u00e8res solutions possibles sont en train de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [92%] :\r\nMais il y a aussi les Genevois et les Genevois, on a pu lire certains \u00e9ditorialistes, hein, on peut penser \u00e0 la fine g\u00e2chette comme Pascal D\u00e9caillet qui suis \u00e7a au jour le jour, et qui disait, qui est sign\u00e9 r\u00e9cemment un \u00e9dito en disant : mais je ne sais pas, par exemple avec l'a\u00e9roport, on a l'impression que la d\u00e9mesure a pris le pas sur, sur une approche plus raisonnables, on veut toujours plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [91%] :\r\nMais alors il faut distinguer distinguer les, les, les, les choses, la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique de de Gen\u00e8ve dont je note qu'elle est aussi essentiel \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse et de la Suisse romande en particulier puisque vous savez que le que le canton de Gen\u00e8ve g\u00e9n\u00e8re \u00e0 lui tout seul les employes, les recettes fiscales qui permettent \u00e0 bon nombre d'autres cantons de par la Suisse, d'\u00eatre, d'\u00eatre dans la situation qui qui est la leur, cet argent ne tombe pas du ciel, monsieur Clivaz cet argent tombe une volont\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 une strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve depuis \u00e0 vrai dire, le milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui est de faire de Gen\u00e8ve Kabila international la d\u00e9cision strat\u00e9gique a \u00e9t\u00e9 pris par l'Inde, mais plus d'illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs, vous parliez mon \u00e9tiquette radicale, c'\u00e9tait lui qui a vieilli en cr\u00e9ant l'a\u00e9roport est ce que quelqu'un imagine ce que aurait ce ce que serait Gen\u00e8ve et surtout la Suisse romande ce que seraient les d\u00e9partements fran\u00e7ais qui nous entourent sans l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, donc il faut \u00e0 un moment tr\u00e8s capables de de se rendent compte que nous avons 2 ambitions possible celle \u00e0 un moment de tenir notre rang de faire en sorte que Gen\u00e8ve reste ce qu'elle est ou alors d'avoir l'ambition d'\u00eatre l'image et \u00e7a c'est pas mon ambition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp pour conclure je ne ne sera pas Limoges pour vous \u00eates \u00e0 tr\u00e8s attach\u00e9 aux institutions, ces derniers jours il y a un d\u00e9partement qui est malmen\u00e9e, c'est celui de l'Instruction publique qui a eu l'affaire ramadan avec une histoire d'enqu\u00eate interne qu'on n'a pas voulu mener que finalement elle sera men\u00e9e une secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui vient d'\u00eatre d'\u00eatre suspendu avec manifestement un conflit d'int\u00e9r\u00eat avec une chef du d\u00e9partement impliqu\u00e9 dans dans ce dossier et ce qui est un probl\u00e8me au DIP avec Madame Aubry Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [88%] :\r\nIl y a des dossiers qui sont d\u00e9licats, difficiles, l'affaire a malentendu, c'est difficile, mais enfin je note quand m\u00eame que sur ramadan a quitt\u00e9 le d\u00e9partement de l'Instruction publique il y a 14 ans, il est difficile d'en rendre Madame aimerait irresponsable, il y a une ce d\u00e9sir de clart\u00e9, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 aujourd'hui, de, de, de faire la lumi\u00e8re Madame Emery-Torracinta l\u00e0 d'ailleurs brillamment d'hier soir, c'est au contraire de de mise au point il y a une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 un moment de de fixer un cadre et je pense que ce cette n\u00e9cessit\u00e9 de clart\u00e9, de transparence doit \u00eatre aujourd'hui d\u00e9fendue non pas seulement par Madame RIB, mais par l'ensemble sur l'armement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [92%] :\r\nSur la question du du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral avec un contrat sign\u00e9 par la ministre semble -t-il avec un conflit d'int\u00e9r\u00eat de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a c'est c'est pas un probl\u00e8me pour les mal possible pour l'image de la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi je crois que la volont\u00e9 et l'aide de faire toute la transparence, il ne faut pas faire des proc\u00e8s d'intention \u00e0 quiconque, certainement pas cette secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sans examiner les faits, la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 prise c'est celle \u00e0 un moment de faire la lumi\u00e8re sur des tiraillements, de les analyser, peut-\u00eatre, de constater que les choses ne sont pas celle que vous d\u00e9crivez, peut-\u00eatre, de constater que si les choses sont celles que vous d\u00e9crivez et, le cas \u00e9ch\u00e9ant de prendre ou de ne pas prendre les d\u00e9cisions qui s'imposent, Fran\u00e7ois Longchamp merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T07:12:46Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7E49DD4-149C-45A7-8434-3946B2DF72BF", "internalArchiveId": "F7E49DD4-149C-45A7-8434-3946B2DF72BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les GAFA au coeur du G20 Finances qui s'ouvre lundi \u00e0 Buenos Aires", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, ministre es finances\r\nLe G20 Finances s'ouvre ce lundi \u00e0 Buenos Aires en Argentine. La Suisse y participe en tant que pays invit\u00e9. Ministres des Finances et gouverneurs des Banques centrales des grandes puissances y parleront notamment de commerce et de fiscalit\u00e9. Les g\u00e9ants du num\u00e9rique seront au coeur des d\u00e9bats.\r\n\r\n* * Les GAFA au coeur du G20 Finances qui s'ouvre lundi \u00e0 Buenos Aires  C'est \u00e0 Buenos Aires, en Argentine, que s'ouvrira tout \u00e0 l'heure (ndlr: \u00e0 16h) la r\u00e9union tr\u00e8s attendue du G20 Finances. La Suisse y participe pour la troisi\u00e8me fois, en tant que pays invit\u00e9. Ministres des Finances et gouverneurs des Banques centrales des grandes puissances mondiales y parleront notamment de commerce et de fiscalit\u00e9. Deux th\u00e8mes qui risquent de crisper cette semaine les relations entre Washington et Bruxelles, Olivier Schorderet\r\nComment taxer ces g\u00e9ants du num\u00e9rique que sont Google, Apple, Facebook et Amazon. Les GAFA, comme on les appelle, point\u00e9s du doigt pour leur politique d'optimisation fiscale jug\u00e9e agressive. Appuy\u00e9e par certains de ses partenaires europ\u00e9ens, la France aimerait qu'ils soient impos\u00e9s sur le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9s dans chaque Etat. \r\n*** Mais certains pays s'y opposent\r\nIl y a ceux qui accueillent les si\u00e8ges de ces entreprises, fiscalement int\u00e9ressantes, ou ceux qui envisagent une autre forme de taxation. C'est le cas de la Suisse. Uli Maurer, son ministre des Finances, l'a dit \u00e0 notre correspondant \u00e0 Buenos Aires Jean-Louis Buchet. ..\r\nMAG\r\n *** Mais l'autre grand th\u00e8me au menu de ce G20 Finances, Olivier, c'est la d\u00e9fense du libre-\u00e9change face \u00e0 la mont\u00e9e du protectionnisme am\u00e9ricain\r\nEt le temps presse: les nouvelles taxes d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump sur les importations d'acier et l'aluminium doivent entrer en vigueur vendredi. Cecilia Malmstr\u00f6m, la Commissaire europ\u00e9enne au Commerce, doit d'ailleurs en discuter avec son homologue am\u00e9ricain Wilbur Ross demain \u00e0 Washington. la capitale am\u00e9ricaine o\u00f9 se trouve depuis hier le Ministre allemand de l'Economie, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de son pays. Un dossier, d'ailleurs, sur lequel la position de la Suisse est claire. Ueli Maurer.\r\nMAG\r\n*** Les premiers pas, car les Etats-Unis voient plus loin que seulement l'acier et l'aluminium\r\nDans leur collimateur, les produits technologiques chinois: eux aussi \u00e0 terme pourraient \u00eatre lourdement tax\u00e9s, Washington accusant notamment P\u00e9kin de d\u00e9rober la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des entreprises am\u00e9ricaines. Aux Etats-Unis, ce projet ne passe pas forc\u00e9ment comme une lettre \u00e0 la poste: 45 f\u00e9d\u00e9rations patronales, craignant d'\u00e9ventuelles repr\u00e9sailles chinoises, ont \u00e9crit hier \u00e0 Donald Trump pouir protester officiellement. Que ce soit sur les terrains de la fiscalit\u00e9 ou du commerce, le G20 Finances a donc du pain sur la planche \u00e0 Buenos Aires. M\u00eame si, concr\u00e8tement et au-del\u00e0 des d\u00e9clarations, il ne faudra pas en attendre grand chose.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9401055", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les GAFA au coeur du G20 Finances qui s'ouvre lundi \u00e0 Buenos Aires / 12H30_2018-03-19T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 19.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le G20 Finances s'ouvre ce lundi \u00e0 Buenos Aires en Argentine. La Suisse y participe en tant que pays invit\u00e9. Ministres des Finances et gouverneurs des Banques centrales des grandes puissances y parleront notamment de commerce et de fiscalit\u00e9. Les g\u00e9ants du num\u00e9rique seront au c\u0153ur des d\u00e9bats."], "variantIds": ["ece-9401055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:04Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa r\u00e9union tr\u00e8s attendue du G20 Finances aujourd'hui ouverture \u00e0 Buenos Aires en Argentine cet apr\u00e8s- midi, la Suisse y participe pour la 3\u00e8me fois en tant que pays invit\u00e9, ministre des Finances et gouverneurs des banques centrales des grandes puissances mondiales y parleront notamment de commerce de fiscalit\u00e9, de th\u00e8mes qui risquent de crisper cette semaine, les relations entre Washington et Bruxelles Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui comment taxer ces g\u00e9ants du num\u00e9rique que sont Google, Apple, Facebook et Amazon, les GAFA comme on les appelle point\u00e9s du doigt pour leur politique de Team Sion fiscale jug\u00e9e agressive, appuy\u00e9e par certains de ses partenaires europ\u00e9ens la France aimerait qu'ils soient impos\u00e9s sur le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9s dans chaque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [92%] :\r\nMais certains pays s'y opposent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [91%] :\r\nIl y a ceux qui accueillent les si\u00e8ges de ces entreprises fiscalement int\u00e9ressantes ou ceux qui envisagent une autre forme de taxation, c'est le cas de la Suisse ou les Mahorais son ministre des Finances l'a dit \u00e0 notre correspondant \u00e0 Buenos Aires, Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [89%] :\r\nOn a un projet de l'Union europ\u00e9enne, mais nous sommes pass\u00e9s tout \u00e0 fait d'accord avec ce projet pour la Suisse qu'on petits pays nous sommes int\u00e9ress\u00e9s pour les imp\u00f4ts pour les prestations intellectuelles et pas seulement pour les chiffres d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [95%] :\r\nL'autre grand th\u00e8me au menu de ce G20 Finances c'est la d\u00e9fense du libre- \u00e9change, face \u00e0 la mont\u00e9e du protectionnisme am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nEt le temps presse, les nouvelles taxes d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump sur les importations d'acier et d'aluminium doivent entrer en vigueur vendredi, C\u00e9cilia Malmstr\u00f6m, la commissaire europ\u00e9enne au commerce doit d'ailleurs en discuter avec son homologue am\u00e9ricain Wilbur Ross demain \u00e0 Washington, la capitale am\u00e9ricaine o\u00f9 se trouve depuis hier, le ministre allemand de l'\u00e9conomie, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de son pays un dossier d'ailleurs, dans lequel la position de la Suisse est tr\u00e8s claire Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [88%] :\r\nQue cette d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis en touche le nid pr\u00e8s change des marchandises et il faut stopper les premiers partants cette \u00e9rection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [95%] :\r\nDes premiers pas, car les \u00c9tats-Unis voient plus loin que seulement l'acier et l'aluminium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [96%] :\r\nAvec dans leur collimateur les produits technologiques chinois, eux aussi, \u00e0 terme, pourraient \u00eatre lourdement tax\u00e9s, Washington accusant notamment P\u00e9kin de violer la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des entreprises am\u00e9ricaines aux \u00c9tats-Unis d'ailleurs, ce projet ne passe pas comme une lettre \u00e0 la poste 45 f\u00e9d\u00e9rations patronales, craignant de voir la Chine prendra alors des mesures de repr\u00e9sailles ont \u00e9crit hier \u00e0 Donald Trump pour s'y opposer, officiellement, que ce soit donc sur les terrains de la fiscalit\u00e9 ou sur celui du commerce, le G20 Finances a du pain sur la planche \u00e0 Buenos Aires, m\u00eame si, concr\u00e8tement, au-del\u00e0 de quelques d\u00e9clarations d'intention, il ne faut pas en attendre grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [94%] :\r\nOuverture cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures P\u00e9kin Romain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1B8F6D1-7F01-4062-9193-29921F90FFC7", "internalArchiveId": "E1B8F6D1-7F01-4062-9193-29921F90FFC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Eric Hoesli, journaliste sp\u00e9cialiste de la Russie, \u00e0 propos de la r\u00e9\u00e9lection sans surprise de Vladimir Poutine, des r\u00e9sistances et de la phase d'immobilisme dans laquelle se trouve la Russie avec celui qui symbolise le retour \u00e0 la discipline.", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nVladimir Poutine est \u00e9lu pour un quatri\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de la Russie. Le taux de participation \u00e9tait la seule inconnue de ce scrutin. L'interview d'Eric Hoesli, ancien r\u00e9dacteur en chef du Temps, professeur \u00e0 l'UNIGE et \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste de la Russie.\r\n\r\n* * Eric Hoesli, journaliste sp\u00e9cialiste de la Russie  \r\nEric Hoesli, ancien r\u00e9dacteur en chef du Temps, professeur \u00e0 l'UNIGE et \u00e0 l'EPFL.\r\nA publi\u00e9 \"L'\u00e9pop\u00e9e sib\u00e9rienne\" en 2017 aux \u00e9ditions Paulsen \r\nDirect studio Lausanne ; son t\u00e9l\u00e9phone:  ** 56\r\n((- Cf Tweet Isabelle Cornaz: \r\nToutes les 2 heures, le QG de Navalny fait un point presse des \"non-\u00e9lections\", et note \u00e0 l'instant que dans certaines villes o\u00f9 le vote est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 leurs observateurs notent un taux de participation bien inf\u00e9rieur - dans les 15% de moins - aux chiffres officiels.\r\n- Reportage Isabelle dans le 12.30 dimanche dans un bureau de vote: citoyens qui racontent comment ils ont \u00e9t\u00e9 fortement incit\u00e9s \u00e0 voter.))\r\n7H18.. \r\nIl y est arriv\u00e9 en 2000.... Vladimir Poutine reste donc au Kremlin jusqu'en 2024.. \r\nSon nouveau mandat commence sous les meilleures ospices.. puisqu'il a \u00e9t\u00e9 plebiscit\u00e9 par 76% des Russes.. \r\nC'est bien davantage que les 63 % obtenus il y a 4 ans.. \r\nLa participation - qu'on a qualifi\u00e9 d'unique enjeu de cette pr\u00e9sidentielle - tombe en revanche \u00e0 60%.. contre 65.. \r\nL'opposition d\u00e9nonce des fraudes.. \r\nBonjour Eric Hoesli! \r\nAncien r\u00e9dacteur en chef du Temps, professeur \u00e0 l'UNIGE et \u00e0 l'EPFL, grand connaisseur de la Russie... \r\nPubli\u00e9 \"L'\u00e9pop\u00e9e sib\u00e9rienne\" en 2017\r\nMerci d'\u00eatre en direct avec nous depuis notre studio de Lausanne. \r\n***Hier soir, dans l'\u00e9mission Forums, Marie Mendras, connaisseuse elle aussi de la Russie, mettait en garde; il ne faudra pas relayer ces chiffres sans mise en garde, on ne peut pas les prendre au s\u00e9rieux.. \r\nC'est le cas? Ou on peut s'y fier? \r\n- L'opposition et les ONGs d\u00e9noncent pr\u00e8s de 3000 mille irr\u00e9gularit\u00e9s.. \r\nOn a l'impression qu'\u00e0 chaque \u00e9lection, c'est pareil.. \r\nEst-ce qu'on peut vraiment parler d'\u00e9lection?\r\n*** Vladimir Poutine  a surtout mis\u00e9 sur le taux de participation pour rester l\u00e9gitime.. elle est en baisse.. \r\n\u00e7a veut dire quoi? \r\nune partie des russes ne sont pas all\u00e9s vot\u00e9s pour un scrutin \u00e9crit d'avance? \r\n***4 \u00e8me mandat + parenth\u00e8se comme premier ministre: au total,   plus de 18 ans au pouvoir.. et il repart pour 6 ans.\r\nLa Russie est une d\u00e9mocratie? \r\n****L'annexion de la Crim\u00e9e, le soutient \u00e0 Damas, l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.. et maintenant les tensions avec la GB \u00e0 cause des accusations d'empoisonnement..... \r\nComment appr\u00e9hender cette Russie de Vladimir Poutine? \r\n- Puissance r\u00e9soluemnt europ\u00e9ene? \r\nOn doit s'entendre avec la Russie? \r\n- La Russie exerce une fascination sur les pays occidentaux, sur nous.. Poutine intrigue, les affaires d'empoisonnement, d'ing\u00e9rences dans les affaires notamment des USA nourrissent cette fascination... \r\nQuel regard portez-vous sur le rapport que nous entretenons avec la Russie? Certaine ambivalence?\r\n******Jusqu'en 2024.. et apr\u00e8s? \r\nLa loi actuelle en Russie ne permet pas qu'il d\u00e9passe deux mandats successifs... Est-il capable de changer la loi pour permettre une pr\u00e9sidence \u00e0 vie selon vous? \r\n- Est-ce qu'un jour un mouvement d'opposition arrivera \u00e0 faire \"tomber\" le r\u00e9gime de Vladimir Poutine? \r\nAlexi Navalny tr\u00e8s suivi par les jeunes notamment... est-ce qu'il peut y arriver? \r\n****Tous les indicateurs montrent que la Russie recule sur le plan \u00e9conomique, \u00e0 cause de l'\u00e9tat ((n\u00e9potisme, r\u00e9gulation, d\u00e9pendance au p\u00e9trole et au gaz)) ... jusqu'o\u00f9, jusqu'\u00e0 quand la population peut-elle croire que Poutine \"sauve\" la Russie? \r\nPERSO\r\n*****Vous connaissez Vladimir Poutine personnellement.. Vous l'avez rencontr\u00e9 dans le cadre de groupes de r\u00e9flexions... Que vous inspire cet homme?\r\n*****Le Poutine que vous avez rencontr\u00e9 en comit\u00e9 restreint est-il le m\u00eame que celui que l'on d\u00e9peint ici: un homme assoiff\u00e9 de pouvoir, obs\u00e9d\u00e9 par sa toute-puissance et par l'image qu'il donne de lui?", "durationSec": 481, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9401013", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "politique internationale", "votation"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir"], "alternativeTitle": ["Eric Hoesli, journaliste sp\u00e9cialiste de la Russie / LME_2018-03-19T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 19.03.2018"], "alternativeSummary": ["Vladimir Poutine est \u00e9lu pour un quatri\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de la Russie. Le taux de participation \u00e9tait la seule inconnue de ce scrutin. L'interview d'Eric Hoesli, ancien r\u00e9dacteur en chef du Temps, professeur \u00e0 l'UNIGE et \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste de la Russie."], "variantIds": ["ece-9401013"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:19Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re, il y a t'arriv\u00e9 en 2000 Vladimir Poutine reste donc au Kremlin jusqu'en 2024 son nouveau mandat commence sous les meilleurs auspices puisqu'il a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par 76 pourcent des Russes hier, c'est bien davantage que les 63 pourcent de la derni\u00e8re \u00e9lection la participation qu'on a qualifi\u00e9 d'unique enjeu de cette pr\u00e9sidentielle, h\u00e9 bien les stable \u00e0 67 pourcent, l'opposition d\u00e9nonce des fraudes, \u00e7a c'est pour les faits, bonjour Eric Hoesli bonjour, vous \u00eates ancien r\u00e9dacteur en chef du Temps, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve allez PFL aussi, vous venez de publier l'\u00e9pop\u00e9e sib\u00e9rienne, vous connaissez tr\u00e8s bien ce pays qu'est la Russie, merci d'\u00eatre l\u00e0 ce matin hier soir dans l'\u00e9mission Forum on entendait Marie Mendras, professeur fran\u00e7aise elle aussi grande connaisseuse de la Russie et elle disait demain : attention, les m\u00e9dias ne par les chiffres, ils sont pas fiables, c'est pas s\u00e9rieux qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [87%] :\r\nNon, je pense que les les les chiffres en question sont toutes nous donne une tout \u00e0 fait clair de de du soutien dont dispose, Vladimir Poutine, on verra dans les, dans les heures qui viennent, effectivement, si quelques, quelques \u00e9l\u00e9ments sont sont soulev\u00e9s par les quand m\u00eame 1000 500 observateurs \u00e9trangers qui \u00e9taient pr\u00e9sents durant ce ce scrutin en particulier, l\u00e0 effectivement le taux de participation sur lequel il faudra, il faudra \u00eatre attentif mais quelles que soient les chiffres et on on voit clairement et n'importe qui qui veut, qui fr\u00e9quentent la Russie le le sait bien, on a l\u00e0 effectivement un effet de soutien tr\u00e8s massif \u00e0 \u00e0 Vladimir Poutine, qui n\u00e9anmoins dit finalement ne gomme pas tous les probl\u00e8mes parce que la Russie, qu'on voit appara\u00eetre, \u00e0 travers ce scrutin est un pays immobile j'irai crisp\u00e9e sur sur lui- m\u00eame, on a quand m\u00eame le le sentiment d'un d'un d\u00e9j\u00e0 vu je pense que les Russes aussi ont ce sentiment -l\u00e0 beaucoup d'et personnalit\u00e9s qui \u00e9taient pr\u00e9sentes dans cette elle est ction sont d\u00e9l\u00e9t\u00e8res on on peut le dire comme \u00e7a, certains sont l\u00e0 depuis les ann\u00e9es 90, aussi bien chez les lib\u00e9raux que Jirinovski, donc on a, on a le sentiment quand m\u00eame que finalement le le le temps c'est c'est fig\u00e9 et que les solutions ou le les le d\u00e9veloppement de la Russie n'est pas visible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [90%] :\r\nEffectivement, vous dites, le temps s'est fig\u00e9 si on reste sur le pr\u00e9sident Poutine 4 mandats, avec en plus une parenth\u00e8se o\u00f9 il \u00e9tait 1er ministre au total, \u00e7a fait 18 ans pouvoir il repart pour 6 ans avec vous, vous dites on verra ces chiffres surtout cela pas participation mais avait quand m\u00eame de la part des ONG et de l'opposition des plaintes de bourrage d'urnes et puis d'irr\u00e9gularit\u00e9s, est-ce que c'est un pays d\u00e9mocratique aujourd'hui la Russie telle en tout cas qu'on l'entend en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [88%] :\r\nAlors si on si on entend \u00e0 D\u00e9mocratie dans le sens o\u00f9 on l'utilise ici en Suisse, surtout, surtout en Suisse, j'irai certainement que que la Russie ne r\u00e9pond pas \u00e0 nos crit\u00e8res de la d\u00e9mocratie, n\u00e9anmoins, il faut se il faut se garder aussi d'\u00eatre de comparer de mani\u00e8re trop \u00e9troite parce que l'\u00e9lectorat russe avait le choix entre des des candidats qui pr\u00e9sentaient des programmes assez diff\u00e9rent Ksenia Sobtchak \u00e9tait conclu annexant la Crim\u00e9e para\u00eet \u00e0 2 pourcent il y a \u00e0 peine pourcent des chiffres avec Jean-Fran\u00e7ois il Iavlinski est favorable \u00e0 un syst\u00e8me lib\u00e9ral, on va dire de de nature europ\u00e9enne Bonnard, le candidat communiste, un candidat extr\u00eamement populiste, il est int\u00e9ressant de voir d'ailleurs que dans les cantons, regarde le vote est taill\u00e9 des pierres et des r\u00e9gions, les r\u00e9gions qui ont le moins vot\u00e9 Poutine en r\u00e9alit\u00e9 on ont vot\u00e9 pour, les communistes et pour Jirinovski celle qu'a traditionnellement d'ailleurs de de l'Extr\u00eame- Orient et la Sib\u00e9rie, donc on voit tr\u00e8s clairement que c'est pas forc\u00e9ment la vision occidentale qui a \u00e9t\u00e9 la bonne, on a, on a des oppositions, on a des des r\u00e9sistances mettant pas forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 finalement les occidentaux aimeraient qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [88%] :\r\nVous parlez des occidentaux, difficile de ne pas penser au monde, c'est de cette \u00e9lection \u00e0 alors \u00e7a c'est il y a quelque temps l'annexion en Crim\u00e9e, il y a le soutien \u00e0 Damas, il y a maintenant cette ing\u00e9rence russe, fortement soup\u00e7onn\u00e9 par par les \u00c9tats-Unis dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, aller les tensions avec la Grande-Bretagne, \u00e0 cause de ces hommes, cette affaire de d'empoisonnement comment nous occidentaux, les pays occidentaux les les chancelleries occidentales doivent appr\u00e9hender cette Russie de 2 pouces il Poutine et ce nouveau mandat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [90%] :\r\nAlors je pense que le le nouveau mandat va va maintenant ouvrir une nouvelle page disons en terme de de succession parce que la question qui se pose maintenant des d\u00e9j\u00e0 j'imagine pour le le pouvoir russe, on le voit quelques indices importants c'est que va -t-il se passer en 2024 quand, selon la Constitution russe Vladimir Poutine ne pourra pas se repr\u00e9senter, on voit quelques indices un cet \u00e9gard -l\u00e0 le, disons -le, l'interdiction judiciaire qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 Navalny tu se pr\u00e9senter et qu'il ne lui rend possible une accession \u00e0 la vie publique et politique russe on ne qu'en 2028 mais pas tout \u00e0 fait un hasard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous envisagez -vous citer la Constitution vous avez vous envisagez un changement de constitution qui permettrait Vladimir Poutine de durer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [91%] :\r\nMoi je pense que le personne ne sait aujourd'hui probablement le pr\u00e9sident russe lui- m\u00eame non plus la le, le fonctionnement de la dire, Vladimir Poutine, on l'a vu durant ces ces 20 ans de pouvoir \u00eatre extr\u00eamement r\u00e9actif et en fonction de ce qui se passe, on choisit plus ou moins une option ou une autre, sans doute, que si les choses vont vers un une disons un apaisement des d\u00e9tentions verra un certain nombre d'ouverture mais ce qu'il faut aussi avoir en t\u00eate c'est que Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 l'homme de la r\u00e9action aux ann\u00e9es 90, il a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action au chaos \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 l'humiliation que les Russes ont subi pendant 10 ans, il y a dans son ADN, il est l\u00e0, il est ce symbole de du du retour \u00e0 la discipline et je doute un peu comme personnage qui finalement a on va dire renforc\u00e9 rigidifi\u00e9 aussi au rendu de la discipline \u00e0 \u00e0 la Russie, sort aujourd'hui l'homme qui fait capable de d\u00e9verrouiller, donc on est quand m\u00eame maintenant dans une phase un peu de d'immobilisme pour les ann\u00e9es qui qui viennent qui, pour la Russie et certainement probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps l'opposition allait quasiment absents oncle le 1er qui suit, Vladimir Poutine, \u00e0 peine 11 pourcent des voix il y a personne parce que, probablement, ils ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s d'exister, mais, mais, par ailleurs, il y a pas grand monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [88%] :\r\nSucc\u00e9dant si rogations justement, il faut entrer dans les d\u00e9tails pour commencer \u00e0 avoir quelques petites lumi\u00e8res int\u00e9ressante mais effectivement qu'il y en a qui donne peu d'\u00e9clat par rapport \u00e0 la raz-de-mar\u00e9e de de la lumi\u00e8re Poutine les petites choses \u00e0 remarquer, c'est qu'effectivement les communistes \u00e0 en pr\u00e9sentant pour la premi\u00e8re fois, enfin, je dirais, un candidat qui n'est pas le v\u00e9t\u00e9ran Ziouganov ont r\u00e9ussi \u00e0 garder leur Leadership face \u00e0 Jirinovski le populiste qui dans les sondages a souvent menac\u00e9 les communistes, donc l\u00e0 on a quelque chose de, de, de, d'int\u00e9ressant \u00e0 2\u00e8me chose c'est la pr\u00e9sence d'une femme dans la queue dans les candidatures dans la politique russe on peut dire qu'elles sont elles brillent par leur absence des menteurs de oui, mais \u00e7a va toujours un peu sourire parce que la fille du mentor de lumi\u00e8re Poutine quant au vladimir Vladimir Poutine \u00e9tait un lib\u00e9ral, on a oubli\u00e9 aussi c'est, c'est c'est finalement LR et finalement quelque part, plus fid\u00e8le \u00e0 \u00e0 son p\u00e8re, que la vie ne Poutine ne l'est donc c'est lui qui a qui qui a chang\u00e9 et pas elle, alors cela dit, c'est une figure effectivement, c'est une figure du du du show- plut\u00f4t qu'une figure de la politique, mais n\u00e9anmoins L \u00e0, dans les discours dans ses interventions, poser un certain nombre de, de, de probl\u00e8mes et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 rappel\u00e9 devant tout le monde effectivement par exemple quelques grosses et les \u00e9pisodes de la corruption du du r\u00e9gime, donc on a, on a quand m\u00eame eu la une, quelques ouvertures qui qui sont int\u00e9ressantes, m\u00eame s'ils ont le score est extr\u00eamement faible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [90%] :\r\nUn petit dernier mot Eric Hoesli vous le connaissez personnellement Vladimir Poutine voulait rencontrer \u00e0 plusieurs reprises ce que l'image qu'on en a nous ici en Occident, elle est fausse, o\u00f9 elle correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [85%] :\r\nElle extr\u00eamement partiale partial, partiel, j'ai j'ai j'ai failli dire parce parce Martial c'est peut-\u00eatre parfois le cas aussi mais surtout partiel parce que le le personnage homme a aujourd'hui maintenant une \u00e9videmment une exp\u00e9rience et une elle que ce qu'il menace, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment d'une trop grande assurance la Russie reste en \u00e9tat, pauvre, est relativement faible contrairement au \u00e0 l'impression qu'il qu'il veuille donner et on est toujours un petit peu \u00e0 \u00e0 la \u00e0 disons \u00e0 la disons on risque \u00e0 la menace d'une d'une rupture du \u00e0 cette faiblesse : la Russie n'a pas les moyens de mener une politique aujourd'hui de de grande puissance, elle joue un tout petit peu les les Les fiers-\u00e0-bras mais les les ann\u00e9es qui qui viennent nous nous dirons si \u00e7a, \u00e7a risque pas d'\u00eatre parfois le pas de trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:52) [95%] :\r\nLe colosse aux pieds d'argile, merci beaucoup \u00c9ric Hoesli d'\u00eatre venu dans ce Studio ce matin, je rappelle que vous avez publi\u00e9 L'\u00e9pop\u00e9e sib\u00e9rienne aux \u00e9ditions Paulsen, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T06:43:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hoesli, Eric", "role": "professeur \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ancien r\u00e9dacteur en chef du Temps", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B09796A-C8B3-43A9-8449-454D4785E1AA", "internalArchiveId": "0B09796A-C8B3-43A9-8449-454D4785E1AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve dans la temp\u00eate (1/5)", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Crise, populisme et fusillade - Plong\u00e9e dans les ann\u00e9es 1930\r\nCette semaine, Histoire Vivante se penche sur un \u00e9pisode de l'histoire de Gen\u00e8ve qui conna\u00eet, dans les ann\u00e9es 1930, crise, mouvements populistes, anarchisme et antis\u00e9mitisme. Une semaine construite \u00e0 partir d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, \"Le Temps des Passions\", r\u00e9alis\u00e9e en 1977 par Claude Torracinta. \r\nEn juin 1918, pr\u00e8s de 700'000 Suisses sont consid\u00e9r\u00e9s comme \"indigents\", sur une population de moins de quatre millions d'habitants. Un cinqui\u00e8me de la population est donc en dessous du seuil de pauvret\u00e9. Nombre de ceux qui ont conserv\u00e9 leur emploi sont aux limites de la mis\u00e8re, y compris les petits fonctionnaires et les petits employ\u00e9s. Pour la gauche socialiste et syndicale, il faut proposer une autre politique et il faut se donner les moyens de l'imposer, car rien ne laisse alors croire que la majorit\u00e9 politique et les forces dominantes de l'\u00e9conomie se plieront aux exigences du mouvement ouvrier.\r\nDimanche 25 mars \u00e0 20h40 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale 1918 - La Suisse au bord de la guerre civile\" un documentaire-fiction r\u00e9alis\u00e9 par Hansj\u00fcrg Zumstein (2018, Coproduction SRF-RTS-RSI-SSR).\r\nPhoto: distribution de repas aux enfants pauvres, Zurich, 1908 (\u00a9 Annales de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'hygi\u00e8ne scolaire)\r\n\r\n* * Cette semaine, Histoire Vivante se penche sur un \u00e9pisode de l'histoire de Gen\u00e8ve qui conna\u00eet, dans les ann\u00e9es 1930, crise, mouvements populistes, anarchisme et antis\u00e9mitisme. Une semaine construite \u00e0 partir d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, Le Temps des Passions, r\u00e9alis\u00e9e en 1977 par Claude Torracinta. En juin 1918, pr\u00e8s de 700'000 Suisses sont consid\u00e9r\u00e9s comme indigents, sur une population de moins de quatre millions d'habitants. Un cinqui\u00e8me de la population est donc en dessous du seuil de pauvret\u00e9. Nombre de ceux qui ont conserv\u00e9 leur emploi sont aux limites de la mis\u00e8re, y compris les petits fonctionnaires et les petits employ\u00e9s. Pour la gauche socialiste et syndicale, il faut proposer une autre politique et il faut se donner les moyens de l'imposer, car rien ne laisse alors croire que la majorit\u00e9 politique et les forces dominantes de l'\u00e9conomie se plieront aux exigences du mouvement ouvrier.Dimanche 25 mars \u00e0 20h40 sur RTS Deux, vous pourrez voir Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale 1918 - La Suisse au bord de la guerre civile un documentaire-fiction r\u00e9alis\u00e9 par Hansj\u00fcrg Zumstein (2018, Coproduction SRF-RTS-RSI-SSR).Photo: distribution de repas aux enfants pauvres, Zurich, 1908 (\u00a9 Annales de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'hygi\u00e8ne scolaire)", "durationSec": 1800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9383651", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["ann\u00e9es 1930"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 19.03.2018", "Gen\u00e8ve dans la temp\u00eate (1/5) / HV_2018-03-19T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 19.03.2018", "Gen\u00e8ve dans la temp\u00eate (1/5) / HV_2018-03-19T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Crise, populisme et fusillade - Plong\u00e9e dans les ann\u00e9es 1930\n\nCette semaine, Histoire Vivante se penche sur un \u00e9pisode de l'histoire de Gen\u00e8ve qui conna\u00eet, dans les ann\u00e9es 1930, crise, mouvements populistes, anarchisme et antis\u00e9mitisme. Une semaine construite \u00e0 partir d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, \"Le Temps des Passions\", r\u00e9alis\u00e9e en 1977 par Claude Torracinta. \nEn juin 1918, pr\u00e8s de 700'000 Suisses sont consid\u00e9r\u00e9s comme \"indigents\", sur une population de moins de quatre millions d'habitants. Un cinqui\u00e8me de la population est donc en dessous du seuil de pauvret\u00e9. Nombre de ceux qui ont conserv\u00e9 leur emploi sont aux limites de la mis\u00e8re, y compris les petits fonctionnaires et les petits employ\u00e9s. Pour la gauche socialiste et syndicale, il faut proposer une autre politique et il faut se donner les moyens de l'imposer, car rien ne laisse alors croire que la majorit\u00e9 politique et les forces dominantes de l'\u00e9conomie se plieront aux exigences du mouvement ouvrier.\nDimanche 25 mars \u00e0 20h40 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale 1918 - La Suisse au bord de la guerre civile\" un documentaire-fiction r\u00e9alis\u00e9 par Hansj\u00fcrg Zumstein (2018, Coproduction SRF-RTS-RSI-SSR).\n\nPhoto: distribution de repas aux enfants pauvres, Zurich, 1908 (\u00a9 Annales de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'hygi\u00e8ne scolaire)", "Crise, populisme et fusillade - Plong\u00e9e dans les ann\u00e9es 1930\n\nCette semaine, Histoire Vivante se penche sur un \u00e9pisode de l'histoire de Gen\u00e8ve qui conna\u00eet, dans les ann\u00e9es 1930, crise, mouvements populistes, anarchisme et antis\u00e9mitisme. Une semaine construite \u00e0 partir d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, \"Le Temps des Passions\", r\u00e9alis\u00e9e en 1977 par Claude Torracinta. \nEn juin 1918, pr\u00e8s de 700'000 Suisses sont consid\u00e9r\u00e9s comme \"indigents\", sur une population de moins de quatre millions d'habitants. Un cinqui\u00e8me de la population est donc en dessous du seuil de pauvret\u00e9. Nombre de ceux qui ont conserv\u00e9 leur emploi sont aux limites de la mis\u00e8re, y compris les petits fonctionnaires et les petits employ\u00e9s. Pour la gauche socialiste et syndicale, il faut proposer une autre politique et il faut se donner les moyens de l'imposer, car rien ne laisse alors croire que la majorit\u00e9 politique et les forces dominantes de l'\u00e9conomie se plieront aux exigences du mouvement ouvrier.\nDimanche 25 mars \u00e0 20h40 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale 1918 - La Suisse au bord de la guerre civile\" un documentaire-fiction r\u00e9alis\u00e9 par Hansj\u00fcrg Zumstein (2018, Coproduction SRF-RTS-RSI-SSR).\n\nPhoto: distribution de repas aux enfants pauvres, Zurich, 1908 (\u00a9 Annales de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'hygi\u00e8ne scolaire)"], "variantIds": ["ece-9383652", "ece-9383651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:22Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRetrouvez nos \u00e9missions sur Facebook, en attendant je vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi tout de suite Histoire Vivante. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:00:08) [93%] :\r\nJean Leclerc Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:00:14) [95%] :\r\nCette semaine, Gen\u00e8ve dans la temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [86%] :\r\nOn \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e8s de dire que la vie priv\u00e9e de l'ouvrier d'un tandem de son entreprise, crise quant \u00e0 la FSU 10 heures, h\u00e9 bien le revenu avec 2 francs la messe populisme, il y avait cette id\u00e9e, si l'on va dans un magasin juif, on va se faire voler ou num\u00e9ro de lot et fusillade et l\u00e0 j'ai craignant \u00e0 la foule : attention, retirez -vous ils vont tirer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:00:44) [98%] :\r\nDans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [87%] :\r\nD'une Suisse de crise, de passion, de difficult\u00e9s \u00e9conomiques, de ch\u00f4mage et aussi il faut bien le dire, de tentation extr\u00e9miste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [96%] :\r\nEn juin 1918 pr\u00e8s de 700000 Suisses sont consid\u00e9r\u00e9s comme indigents, sur une population de moins de 4 millions d'habitants, un 5\u00e8me de la population et donc en dessous du seuil de pauvret\u00e9, nombre de ceux qui ont conserv\u00e9 leur emploi sont aux limites de la mis\u00e8re, y compris les petits fonctionnaires et les petits employ\u00e9 pour la gauche socialiste et syndicale, il faut proposer une autre politique, il faut se donner les moyens de l'imposer, car rien ne laisse alors croire que la majorit\u00e9 politique et les forces dominantes de l'\u00e9conomie se plieront aux exigences du mouvement ouvrier du 1er au 3 mars 1918 se tient \u00e0 Berne une conf\u00e9rence ouvri\u00e8re on y propose un plan de bataille sch\u00e9matique aboutissant \u00e0 une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale illimit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [93%] :\r\nL'on assigne \u00e0 la gr\u00e8ve, l'objectif de faire aboutir un catalogue de revendications imm\u00e9diates, salaire minimum garanti, fixation des prix rationnement monopole d'\u00c9tat du commerce alimentaire, logements sociaux, r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail ponction sur les b\u00e9n\u00e9fices de guerre, constitution d'un office f\u00e9d\u00e9ral du ravitaillement. \r\nLe 30 septembre et le 1er octobre les employ\u00e9es de banque z\u00fcrichois se mettent en gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [95%] :\r\nPour obtenir une hausse de salaire et la reconnaissance de leur syndicat, le 9 novembre le mouvement de gr\u00e8ve conna\u00eet un succ\u00e8s \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:30) [92%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, \u00e0 l'exception de Saint-Gall plus incertain en Romandie, mais l'heure n'est plus au comptage des participants, ce qui se voulait un avertissement \u00e0 l'adresse de la classe dirigeante, a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 l'audience qu'on en attendait le temps des Passions revient sur cette \u00e9poque, c'est une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, en 1977 par Claude Torracinta, c'est l'peur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:59) [90%] :\r\nComme je dirais ou la Suisse red\u00e9couvre son histoire contemporaine, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'attitude de la Suisse pendant la guerre, alors c'est bien ce qui se passera quelques ann\u00e9es plus tard, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'attitude de la Suisse avant la guerre, la paix, la naissance de la paix du travail mais il y a incontestablement un int\u00e9r\u00eat plus grand pour l'histoire et en m\u00eame temps l'\u00e9mergence d'une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes historiens plus critique qu'ont un regard plus distanc\u00e9 par rapport aux \u00e9v\u00e9nements, il n'y a un n'\u00e9tait pas, ils ont pas fait la mobilisation comme dit sont pas la g\u00e9n\u00e9ration de la mode, ils ont tous surtout ces \u00e9v\u00e9nements sur ce que je dirais l'attitude de la Suisse entre 14 18 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 18 les \u00e9v\u00e9nements des ann\u00e9es 20 et 30 la mont\u00e9e des extr\u00e9mismes en Suisse l'attitude pendant la guerre, ils ont un regard tr\u00e8s distanc\u00e9 en m\u00eame temps ils ont un regard beaucoup plus critique, ils sont beaucoup moins respectueux des mythes, les mythes d'une Suisse parfaite cape commis d'erreur et tout et puis, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, du plan sur le plan journalistique se d\u00e9veloppe quand m\u00eame de plus en plus et notamment \u00e0 travers Temps pr\u00e9sent \u00e0 la TV romande un journalisme d'investigation et on prend du temps pour consacrer une enqu\u00eate \u00e0 un sujet, que \u00e7a soit la pollution du lac Cl\u00e9ment les interdictions professionnelles en Suisse o\u00f9 l'histoire, ce qui m'a frapp\u00e9 quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 int\u00e9ress\u00e9 comme \u00e7a en prenant des lectures, il y avait la de qui commencent \u00e0 sortir, c'est que tout d'un coup derri\u00e8re l'image de cette Suisse consensuel paisible qui avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 2 guerres qui avait un haut niveau de vie qui avait pas d'inflation, pas ch\u00f4mage tout \u00e7a c'est au milieu des ann\u00e9es 70 apr\u00e8s le 1er choc p\u00e9trolier, on commence \u00e0 d\u00e9couvrir des craquements si j'ose dire, on entend des craquements en Suisse, ce qui m'a frapp\u00e9 et ce qui me frappe dans ses lectures et dans les conversations que j'avais avec certains historiens, certaines personnes, je commen\u00e7ais \u00e0 aller voir, c'\u00e9tait la d\u00e9couverte ou la red\u00e9couverte d'une Suisse de crise, de passion, de difficult\u00e9s \u00e9conomiques, de ch\u00f4mage et aussi il faut bien le dire, de tentation extr\u00e9miste, et puis, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a aussi une Suisse d'engagement politique, c'\u00e9tait frappant de voir, alors que dans les ann\u00e9es 70 on commen\u00e7ait \u00e0 voir s'amorcer, je dirais la d\u00e9politisation oh la la diminution du militantisme de voir quand m\u00eame ce qu'avait \u00e9t\u00e9 l'engagement politique, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, les affrontements id\u00e9ologiques, la violence verbale pour ne pas parler de la violence physique et de voir par exemple souviens des photos, des documents montrant des milliers de gens participant \u00e0 un meeting politique o\u00f9 la salle du Faubourg que connaissent bien tous les Genevois ou aujourd'hui quand il y a une r\u00e9union politique il y a peut-\u00eatre 50 ou 100 personnes noires de monde, la salle communale de Plainpalais noir de monde, donc on sentait bien \u00e0 travers \u00e7a, que derri\u00e8re cette image que c'\u00e9tait fort chez la Suisse au cours d'un certain nombre d'ann\u00e9es la pays paisible, tranquille tout on d\u00e9couvrait que dans les ann\u00e9es 20 et 30, la Suisse avait \u00e9t\u00e9 un pays de crise \u00e9conomique, social, politique et id\u00e9ologique et qu'elle avait eu des tentations extr\u00e9mistes pas l'extr\u00eame gauche, le Parti communiste \u00e9tant tr\u00e8s modeste, mais incontestablement des tentations de d\u00e9rive vers un extr\u00e9misme de droite dans certains milieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [89%] :\r\n\u00e0 la veille des ann\u00e9es 30 Gen\u00e8ve est une petite ville de 170000 habitants, ville tranquille ville de classe moyenne, elle ne s'est pas encore engag\u00e9e dans les transformations des ann\u00e9es 50 qui bouleverseront son visage et feront doubler sa population, bien au contraire, de 1914 \u00e0 1945 le canton va conna\u00eetre une v\u00e9ritable travers\u00e9e du d\u00e9sert, 4 \u00e9v\u00e9nements marquent cette \u00e9poque le 1er l'arriv\u00e9e au lendemain de la guerre, de nombreux venus chercher du travail. \r\nJusqu'en 1914 les \u00e9trangers qui n'ont pas le droit de vote repr\u00e9sente plus du tiers de la population, de ce fait, la classe ouvri\u00e8re est exclu du d\u00e9bat politique, la guerre de 14 bouleverse cette situation, bon nombre d'\u00e9trangers partent ils sont rapidement remplac\u00e9es par un certain nombre de conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s venus la plupart du temps de cantons catholiques et qui eux sont \u00e9lecteurs ces conf\u00e9d\u00e9r\u00e9es sont consid\u00e9r\u00e9s comme de proches, 6 \u00e9trangers, les rapports ne sont donc pas sans tension. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [90%] :\r\nLisez la chronique des faits divers vos tr\u00e8s \u00e9difi\u00e9 le 2 mars, la police a arr\u00eat\u00e9 un neuch\u00e2telois pour vagabondage une domestique fribourgeoise un Bernois et encore des neuch\u00e2telois le 15 mars c'est un Fribourgeois qu'on arr\u00eate et une Argovienne ces jours- l\u00e0, il y a encore quelques \u00e9trangers qui se sont fait pincer mais vous cherche en vain le nom d'un Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [92%] :\r\n2\u00e8me \u00e9v\u00e9nement en 1923 l'\u00c9tat est incapable de payer ses fonctionnaires et de rembourser ses cr\u00e9anciers, cette crise financi\u00e8re entra\u00eene la cr\u00e9ation d'un nouveau parti politique, l'Union de D\u00e9fense \u00e9conomique, l'UDF et qui jouera plus tard un r\u00f4le dans la cr\u00e9ation d'un mouvement d'extr\u00eame- droite, l'Union nationale 3\u00e8me \u00e9v\u00e9nement l'affaire des zones. \r\nJusqu'en 1914 Gen\u00e8ve b\u00e9n\u00e9ficient autour d'elle d'un ensemble \u00e9conomique 15 fois plus grand et aussi peupl\u00e9 les zones franches enclav\u00e9 presque totalement dans un seul pays \u00e9tranger Gen\u00e8ve avait en effet obtenu depuis 1815 l'\u00e9largissement de son territoire en vue d'assurer le libre ravitaillement de la cit\u00e9 qui occupe le fond d'une sorte de cuvette entre le Jura, le Sal\u00e8ve et le lac, de fait, les douanes avaient ainsi recul\u00e9 derri\u00e8re le Jura, le Sal\u00e8ve d'o\u00f9 les zones franches, celle du pays de Jay-Z et la petite zone sarde de Saint-Julien en attendant la cr\u00e9ation de la grande zone de Haute-Savoie n'allait pas tarder \u00e0 voir le jour sous Napol\u00e9on III. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [92%] :\r\nApr\u00e8s la guerre austro- sardes de 1859 guerre \u00e0 laquelle la France avait particip\u00e9 victorieusement le roi de Sardaigne Victor Emmanuel de en remerciement c\u00e8de la Savoie \u00e0 la France, les habitants du Chablais du n'y sont plut\u00f4t favorables \u00e0 un rattachement \u00e0 la Suisse avec laquelle ils entretiennent depuis longtemps des rapports de bon voisinage. \r\nPar contre le reste du d\u00e9partement, lui pr\u00e9f\u00e8re redevenir Fran\u00e7ais Napol\u00e9on III promet alors de reporter la petite zone du Sal\u00e8ve au Mont- Blanc et d'organiser un pl\u00e9biscite, pl\u00e9biscite qui sera un succ\u00e8s pour le retour \u00e0 la patrie fran\u00e7aise. \r\nMais les bulletins de vote, ces mots significatif oui et zone la grande zone de la Haute Savoie allait donc \u00eatre l\u00e9galement \u00e9tablis, mais l\u00e9galement \u00e9tabli jusqu'en 1914 Genevois et savoyards Zonia vivent une p\u00e9riode idyllique de vie \u00e0 bon march\u00e9 et d'excellents rapports, mais avec la guerre, les barbel\u00e9s fleurissent et arrive \u00e0 la fronti\u00e8re naturelle, soldats, gendarmes gardes fronti\u00e8res douaniers le nom change le cordon reste. \r\nAu lendemain de l'armistice Genevois et savoyard, esp\u00e8re que la grande zone sera r\u00e9tablie, mais h\u00e9las, c'est la d\u00e9sillusion, la France supprime ces zones coupe l'industrie et le commerce Genevois d'un d\u00e9bouch\u00e9 important dans son arri\u00e8re- pays naturel Gen\u00e8ve se replient sur elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:42) [90%] :\r\nLe d\u00e9cor est pos\u00e9, les ann\u00e9es 30 arrive et avec elle les tensions, les affrontements les passions et surtout la crise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:54) [93%] :\r\nDans la m\u00e9moire des Genevois l'hiver 29 reste comme un des plus froids de l'histoire du canton, le lac ayant gel\u00e9 1929 fichue ann\u00e9e pour la saison, mais \u00e9galement pour la finance, c'est l'ann\u00e9e du krach de Wall Street et le d\u00e9but d'une crise \u00e9conomique qui va dominer les ann\u00e9es 30 et pr\u00e9cipit\u00e9 le monde dans la guerre, la crise gagne rapidement l'Europe cr\u00e9ant un climat de violence et d'affrontement social, le ch\u00f4mage s'installe, la Suisse est \u00e9pargn\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es, mais \u00e0 partir de 1931 elle est \u00e0 l'\u00e9gal des autres pays en 5 ans le nombre de ch\u00f4meurs est multipli\u00e9 par 5, tous les secteurs \u00e9conomiques du pays sont touch\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sous- estime l'ampleur de la crise, or l'accroissement rapide des ch\u00f4meurs bouleverse la vie politique \u00e0 Gen\u00e8ve des rues vont devenir le th\u00e9\u00e2tre de nombreuses manifestations. \r\nWilliam Jacques et d'apprentis en 1933. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:58) [88%] :\r\nC'est un jeune homme j'avais \u00e0 l'\u00e9poque, donc moins de 20 ans en l'acheter du pain rassis, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait du pain rassis acheter un boulangerie moins cher que le pain frais, on a commenc\u00e9 \u00e0 manger du pain frais le dimanche quand mon fr\u00e8re a a commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 gagner un peu sa vie mais jusqu'en 37 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, je prends mon cas personnel parce qu'\u00e9videmment je le connais mieux que les autres, mais j'ai v\u00e9cu avec des ch\u00f4meurs, j'ai v\u00e9cu avec des jeunes ch\u00f4meurs, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait ridicule d'appeler \u00e7a des jeunes ch\u00f4meurs puisqu'il n'avait jamais r\u00e9ussi \u00e0 travailler pour l'exemple de mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9 qui lui a fait 5 ans l'apprentissage dans l'horlogerie dans le m\u00e9tier, l'horlogerie et quand il a eu 6 mois Drea assujettis parce qu'avant de devenir ouvrier apr\u00e8s avoir eu son dipl\u00f4me, il fallait \u00eatre est assujetti h\u00e9 bien et les de durer assujettis 6 mois et le jour o\u00f9 il \u00e9tait enfin ouvrier enfin 29, il n'a jamais pu exercer son m\u00e9tier et il ne l'a jamais plus exercer vous voyez -vous alors c'est \u00e7a qui nous faisait que la mis\u00e8re \u00e9tait permanente et en se d\u00e9battait dans la mis\u00e8re en faisant semblant de pas l'avoir souvent parce qu'il fallait vivre on \u00e9tait jeune, on avait envie de se d\u00e9penser, bon ben, c'\u00e9tait la vie de tous les jours ma m\u00e8re par exemple ne se rendaient au march\u00e9 qu'\u00e0 midi et demi, parce que les l\u00e9gumes ou les fruits \u00e9taient moins chers, et puis en plus, \u00e7a lui arrivait, tant mieux pour nous de trouver des fruits qui \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement touch\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement, sachez que les marchands et liquider pour ne pas avoir \u00e0 les ramener \u00e0 un autre march\u00e9 ou les perdre d\u00e9finitivement et c'est ainsi qu'on arrivait \u00e0 survivre, note arriver, je me rappelle un certain hiver o\u00f9 on a quasiment magique du pot de terre ou bien ma m\u00e8re se d\u00e9brouiller pour acheter les bas morceaux de viande, ce qu'on appelle de la Chair morte et alors nous aurons vous allez petit bifteck une fois par semaine mais c'\u00e9tait extr\u00eamement bon march\u00e9 et fallait sont battre et puis on n'avait pas en pas l'argent de poche, alors on \u00e9tait l\u00e0 voulez vivre on voulait \u00eatre heureux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:57) [81%] :\r\nRobert Mad\u00e8re apprentis en 1932. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:01) [81%] :\r\nMon papa est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, j'avais 10 ans en clair, on avait 6, naturellement, ma m\u00e8re, qui n'avait pas de ressources Nice on habitait \u00e0 la jonction, elle faisait le chemin \u00e0 pieds jusqu'au chemin P\u00e9chiney \u00e0 Champel \u00e7a repr\u00e9sente environ 4 ou 5 kilom\u00e8tres je me fais pas exactement \u00e7a ne pouvait pas se payer le tram qui lui aurait co\u00fbt\u00e9 4 sous puisqu'elle gagner 4 sous de l'heure, quant \u00e0 la FSU 10 heures, h\u00e9 bien le revenu avec 2 francs \u00e0 la messe, alors vous rendez compte, c'est inou\u00ef en question, de s'acheter des cigarettes ou du chocolat, pas du tout et alors, vu cette condition, nous avions la possibilit\u00e9 \u00e0 travers le bureau de bienfaisance qui \u00e9tait \u00e0 la place de l'attaque un bris ce diront nous distribuer distribu\u00e9s aux gens qui \u00e9taient dans laquelle Zaher, en somme les bons d'achat pour nul et du et c'est bon, je me souviens tr\u00e8s bien \u00e9maner du grand \u00e2ge, \u00e7a m'a envoy\u00e9 \u00e0 la condition du gamin qui va \u00e0 la laiterie, alors que l'autre pays sont les donne son nom, il va l'avion en janvier il n'de nouveau un bon automatiquement le le gars qui est bien constitu\u00e9 devient moiti\u00e9 en Arabie je c'est \u00e7a la justice disons c'est bon nous ont rendu des dominos service, c'\u00e9tait la mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:33) [89%] :\r\nHistoire vivante cette semaine Gen\u00e8ve dans la temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:39) [92%] :\r\nLe ch\u00f4mage qui semble s'installer durablement entra\u00eene de nouveaux r\u00e9flexes de nouvelles habitudes Antonin Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:48) [83%] :\r\nC'\u00e9tait tous les matins, pareil, on allait voir les gens de d\u00e9m\u00e9nagement comme journalier, bien entendu, on allait dans les charbonnages, on allait \u00e0 la voirie, s'il avait neig\u00e9 on esp\u00e9rait toujours en hiver qu'il neige beaucoup ce qui fait qu'on \u00e9tait embauch\u00e9 \u00e0 la voirie, naturellement, les salaires n'\u00e9taient pas formidable, enfin \u00e7a nous aidait avoir quand m\u00eame quelques chose d'argent de poche, \u00e7a nous sur nous, a -t-elle dit \u00e0 notre moral en on se g\u00e8le tout ce qui nous \u00e9tait possible pour attacher de quoi trouver un emploi, si minime soit -il, afin de ne pas \u00eatre d\u00e9soeuvr\u00e9s une journ\u00e9e compl\u00e8te dans toutes les grandes entreprises m\u00eame moyenne, il avait achet\u00e9 Criteo fatidique o\u00f9 c'\u00e9tait marqu\u00e9 pas d'embauche, malheureusement souvent pas dire souvent non, nous \u00e9tions mal re\u00e7u, on nous disait : vous ne savez pas lire alors que naturellement savaient lire seulement n'assistait pour justement montrer qu'on voulait travailler. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:06) [87%] :\r\nAvec la crise, de nouveaux m\u00e9tiers font leur apparition, promeneur de chiens ramasseur de neige, les maigres allocations de ch\u00f4mage, donn\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois, la distribution de soupe populaire et une compression des d\u00e9penses de l'\u00c9tat ne sont pas suffisamment. \r\nLa crise est d'autant plus ressentie que la protection sociale est tr\u00e8s faible et le climat tendu dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:33) [86%] :\r\nCe qui caract\u00e9rise plus le climat de l'\u00e9poque, Georges Barbi\u00e8re c'est cette d\u00e9pendance de la souris oui c'est pas comme maintenant o\u00f9 il y a une certaine disons libert\u00e9 alors elle pas qu'il n'y avait aucune libert\u00e9 j'ai insiste bien sur ce point aucune, c'est-\u00e0-dire que le r\u00e8glement devait \u00eatre respect\u00e9 \u00e0 la lettre et c'est ce que certainement les chefs, j'allais tr\u00e8s haut, \u00e7a allait jusqu'\u00e0 la direction, particuli\u00e8rement le chef d'exploitation o\u00f9 le chef de fabrication \u00e7a d\u00e9pend les grades, \u00e9taient des gens qui \u00e9taient avant tout des gendarmes qui \u00e9taient plut\u00f4t pr\u00eats \u00e0 faire respecter le r\u00e8glement et on \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e8s de dire que la vie priv\u00e9e de travailleurs de l'ouvrier parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on parlait pas de travailleurs de l'ouvrier d'un tandem m\u00eame de son entreprise, il ne pouvait pratiquement rien faire sans que l'usine, le sache ou le vois par exemple un ouvrier sur dans rendait -t-il au cin\u00e9ma, mais il \u00e9tait tr\u00e8s fr\u00e9quent que des chefs se pr\u00e9sente \u00e0 l'entr\u00e9e de la salle d'une salle de spectacle, note sur un petit calepin les jours les ouvriers qu'il connaissait, qui sont adapt\u00e9s au cin\u00e9ma, les entreprises de l'\u00e9poque \u00e9tait o\u00f9 v\u00e9ritablement ce qu'un chef d'entreprise n'avaient d'une fois la radiographie morale de son personnel, j'allais dire que tout allait l\u00e0- dessus, un ouvrier qui avait un soir \u00e9tait apr\u00e8s le travail, pour aller boire un petit coup au bistrot d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien, si quelqu'un leur apporte l\u00e0 aussi, on va y aller, h\u00e9 bien automatiquement certains notez que cet ouvriers avaient tendance \u00e0 se rendre au bistrot le jour de la faillite par exemple le si un ouvrier vous \u00eates trop pens\u00e9 que v\u00e9ritablement sa femme s'habiller un peu trop bien ou autre, tout de suite lorsqu'\u00e0 22 mois d'augmentations de salaires, imm\u00e9diatement on est jeune, mais enfin vous voyez sont beaucoup d\u00e9pens\u00e9 beaucoup trop chambre que Madame devrait faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:30) [95%] :\r\nL'affrontement devient constant entre patronat et syndicats, l'action est quotidienne pour la d\u00e9fense des salaires, le maintien des rares jours de cong\u00e9 et le respect des premiers contrats collectifs, l'affrontement se traduit par des gr\u00e8ves tr\u00e8s dures dans lesquels la violence a aussi droit de cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:48) [87%] :\r\nMenac\u00e9s dans leurs conditions de vie des travailleurs r\u00e9agissent vivement aux d\u00e9cisions patronales. \r\nLucien Tronchet, secr\u00e9taire syndical \u00e0 la FO, b\u00e9b\u00e9, le syndicat du b\u00e2timent et du. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:02) [89%] :\r\nIl a fallu des gr\u00e8ves pour d\u00e9fendre les conditions de travail dans ces contrats et puis m\u00eame parfois des des gr\u00e8ves qui d\u00e9passait simplement le c\u00f4t\u00e9 professionnel, lorsque par exemple il y a eu toute une vague avec un certain monsieur un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Musy qui poussaient \u00e0 la baisse des salaires, par exemple, nous avons eu \u00e0 nous battre, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, d'abord un mot d'ordre syndical en disant un mauvais patron, c'est-\u00e0-dire patron qui veut baisser les salaires mauvais ouvrier qu'est -ce qu'un avait un mauvais patron, c'est celui qui va ces salaires qu'est -ce qu'un un mauvais ouvrier c'est celui qui n'a pas de conscience au travail et qui par cons\u00e9quent va diminuer, 5 semaines de travail au jour le jour et \u00e7a allait m\u00eame jusqu'\u00e0 parfois \u00e0 remplir \u00e0 moiti\u00e9 la appel du terrassier, plut\u00f4t que de la remplir en plein. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:55) [87%] :\r\nTroupes de choc de laF. b\u00e9b\u00e9, la Ligue du b\u00e2timent pratique l'Action directe et la mani\u00e8re forte sur les chantiers pour faire respecter le droit des travailleurs, la chasse aux non syndiqu\u00e9s, le travail au noir des patrons qui n'applique pas les contrats collectifs cette chasse syst\u00e9matique, une partie du patronat, r\u00e9pond \u00e0 ces actions directes par des licenciements, mais pas seulement : Georges Born\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:21) [84%] :\r\nIl y avait plusieurs sortes de repr\u00e9sailles, le type qui \u00e9tait vraiment g\u00eanant pour la direction, finissait par le renvoyer, et puis alors l'eau, il y avait d'autres moyens, je me souviens toujours dans une usine il y avait un ascenseur qui aurait pu marcher, automatiquement, mais qu'on mettait un hangar pour servir la censure appuy\u00e9 sur le bouton un presse- bouton du matin au soir et un ouvrier que quand vous voulez un petit peu faire comprendre \u00e7a ne peut plus continuer comme \u00e7a, en lui donnait presque pratiquement une punition et alors on le mettait \u00e0 changeurs au lieu de toucher 1 francs 50 son travail aux pi\u00e8ces jaunes nous abandonner sa machine, on lui donner 1 francs de l'heure, l'occupant de 50 centimes \u00e0 l'heure, il faisait le presse- bouton pendant pendant un jour, pendant 8 jours qu'on arrive ce matin -l\u00e0 m\u00eame qui ont \u00e9t\u00e9 pendant un mois donc nous montrer \u00e7a, \u00e7a montre bien, c'est fait, l\u00e0, ce qui \u00e9tait, disons, le patronat de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:08) [94%] :\r\nY aurait -il chez les ch\u00f4meurs, notamment chez les jeunes, un besoin de changement, en ces ann\u00e9es 30 William Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:15) [90%] :\r\nOui, mais l'espoir n'est -ce pas que \u00e7a pourrait pas durer, elle esp\u00e8re que du fait de cette crise, tout allait s'\u00e9crouler n'est -ce pas, ce n'\u00e9tait pas pensable que \u00e7a dure, c'est bon on savait pas quand \u00e7a finirait mais \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais persuad\u00e9e et nous \u00e9tions tous persuad\u00e9s qu'on luttait pour une cause pour un id\u00e9alisme d'am\u00e9lioration de la condition sociale et qu'on y parviendrait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:38) [95%] :\r\nEn 1930 \u00e0 Gen\u00e8ve, tout est en place pour cr\u00e9er la violence des affrontements qui ont oppos\u00e9 les classes sociales jusqu'\u00e0 la guerre, faiblesse des gouvernements de droite, l'\u00e9chec de leur politique, renforcement des partis de gauche et des syndicats face \u00e0 la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite, tous ces \u00e9l\u00e9ments vont jouer un r\u00f4le dans la crise politique qui se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:02) [91%] :\r\nL'effondrement de l'\u00e9conomie mondiale et l'impuissance du lib\u00e9ralisme traditionnel vont simplement constituer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:09) [97%] :\r\nLe d\u00e9tonateur des \u00e9v\u00e9nements, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:15) [96%] :\r\nLa r\u00e9volte des victimes de la crise face \u00e0 l'impuissance de l'\u00c9tat, les am\u00e8ne \u00e0 se tourner vers le Parti socialiste. \r\nTr\u00e8s minoritaire \u00e0 la veille de la guerre, il devient en 1919 le 2\u00e8me du canton, il s'affirme d\u00e8s lors comme une force Poli. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:35) [92%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Charles Rosselet, 2 hommes vont symboliser le Socialisme Genevois et sa combativit\u00e9 Jacques vicaire l'intellectuel et surtout L\u00e9on Nicole le tribun de tout temps, voici l'homme qui aura suscit\u00e9 les passions les plus oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:53) [85%] :\r\nQualifi\u00e9 par ses adversaires de r\u00e9volutionnaire d'agitateurs de chefs de gouvernement incapables et d\u00e9magogue, il est salie par la presse adverse aussi vivement que lui- m\u00eame attaque ses ennemis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:08) [95%] :\r\nPour la bourgeoisie L\u00e9on Nicole c'est la parfaite incarnation du d\u00e9sordre dans la rue, la menace du changement la r\u00e9volution possible. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:18) [95%] :\r\nPour d'autres, en revanche, il symbolise la d\u00e9fense des opprim\u00e9s, des victimes de la crise, celui qui s'\u00e9levaient contre toutes les injustices et fait croire \u00e0 l'av\u00e8nement proche du socialisme. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:38) [85%] :\r\nDaniel, pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9poque des jeunesses socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:43) [88%] :\r\nNous \u00e9tions fortement motiv\u00e9s par tous les \u00e9v\u00e9nements qui se passent d'abord par la mis\u00e8re, non seulement ambiante, le v\u00e9cu pour nous autres pi\u00e9tons de petites gens, nous \u00e9tions aussi emport\u00e9 par ce cette c'est je crois ce mouvement qui est parti de la fin de la guerre ou n\u00e9cessairement l'homme l'individu qui a travers\u00e9 et qui se trouve sur puisque moi j'ai r\u00e9chapp\u00e9 tout \u00e7a, alors \u00e9videmment, on va faire de grandes choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:12) [92%] :\r\nC'est cet espoir que L\u00e9on Nicole symbolise originaire de Mons, dans le canton de Vaud entr\u00e9 aux PTT en 1905 il m\u00e8ne jusqu'\u00e0 la guerre, une action syndicale qui lui vaut d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 en 1918 \u00e9lu au conseil national, un an plus tard, il prend alors la t\u00eate du Parti Socialiste Genevois dor\u00e9navant et pendant plus de 20 ans, il va le personnifier partisan de la r\u00e9volution d'octobre de la lutte des classes, de la dictature du prol\u00e9tariat, cet homme passionn\u00e9, sinc\u00e8re et courageux jusqu'\u00e0 l'obstination entre souvent en conflit avec les dirigeants du parti socialiste suisse dont il condamne le r\u00e9formisme et la mod\u00e9ration que d\u00e9fend Charles Rosselet Nicole n'est pas un th\u00e9oricien, c'est d'abord et avant tout un orateur peu commun, non content de ses succ\u00e8s en tribunes Lyon Nicole estime qu'il lui faut un tremplin suppl\u00e9mentaire, il cr\u00e9e donc pour se faire un journal le travail \u00e0 Nice, l'air secr\u00e9taire de L\u00e9on Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:17) [86%] :\r\nJe crois que sa force en parlant cette justement de soleil, c'est aller \u00e0 son temp\u00e9rament naturel, je ne crois pas qu'il pr\u00e9parait ses discours, je ne le vois pas devant un bureau occupant d'\u00e9crire son discours dans Wallonie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:37) [78%] :\r\nC'est elle qui prenait quels qu'soient ces quelques points de rep\u00e8re des sujets toujours le trait\u00e9, mais apr\u00e8s les momies commente tout seul sur le podium, une ovation formidable chaque Facel quand il arrivait, qui n'en fini il savait pas, il attendait patiemment le pas que \u00e7a finisse pour ensuite commencer son discours est toujours en vogue, tr\u00e8s bas, ce petit \u00e0 petit \u00e7a montait, \u00e7a va aller crescendo dandy parler de c'est une ombre scandales financiers et politiques qui se sont pass\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve dans 10 les 30 \u00e7a se Poncelet et alors \u00e7a finissait \u00e9videmment par quelque chose de d'extraordinaire, je crois qu'il devait avoir une esp\u00e8ce d'affluer qui pensez et cet \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par cette foule e-sant\u00e9 au fond, ce qu'il fallait leur dire n'est -ce pas Daniel ann\u00e9es pr\u00e9sident d\u00e9jeuner socialiste 1933. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:32) [91%] :\r\nC'\u00e9tait un socialisme fond\u00e9 uniquement je crois sur la revendication de la justice, la justice sociale et de l\u00e0 on partait en avant avec un fort \u00e9lan et sans aucune base doctrinale, c'est assez extraordinaire d'y penser, avec le recul du temps, aujourd'hui on n'oserait pas, on voudrait des justifications des motivations et alors pour Nicole, il y en avait qu'une, de modifier, de motivation, ce qui est injuste, doit \u00eatre d\u00e9truit, ce que nous voulons construire, c'est la justice et la justice, avec nous, c'est pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:05) [88%] :\r\nLa suite de cette \u00e9vocation d'apr\u00e8s le temps des Passions de Claude Torracinta, s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, en 1977 et le rappel de ce que furent en ces ann\u00e9es 30 la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve \u00e9tait au coeur d'histoire vivante cette semaine et Gen\u00e8ve sera aussi cette semaine, plong\u00e9e dans l'histoire du mercredi 21 au samedi 24, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et la Maison de l'histoire, ouvrent leurs portes pour la 3\u00e8me \u00e9dition du festival, histoire et cit\u00e9e autour du th\u00e8me : \u00eatre Libre, expositions, cin\u00e9ma, librairie historique et spectacles, venez nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:47) [98%] :\r\nPour ma part je vous y attends samedi \u00e0 13 heures 30 pour une petite surprise. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:35) [90%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la participation de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker et Christian Maurer ou r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T13:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24F0FD19-4849-4DFF-832A-5E7B4078CC61", "internalArchiveId": "24F0FD19-4849-4DFF-832A-5E7B4078CC61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La monnaie", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jeffers, Esther\r\nBillets, pi\u00e8ces ou solde d'un compte bancaire : qu'est-ce que la monnaie, en r\u00e9alit\u00e9 ? Comment est-elle cr\u00e9e et quel est le r\u00f4le des banques centrales? Comment fonctionne la r\u00e9gulation du syst\u00e8me et des pratiques bancaires? Nous ne sommes pas tous familiers avec ces notions \u00e9conomiques de base. Nous vous proposons l'approche \u00e0 la fois didactique et critique de la professeure d'\u00e9conomie Esther Jeffers, co-auteure de l'ouvrage \"La monnaie. Un enjeu politique\" (\u00e9ditions Points) mais aussi membre du collectif les Economistes atterr\u00e9s.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:13:25-11:13:42 / * Billets, pi\u00e8ces ou solde d'un compte bancaire : qu'est-ce que la monnaie, en r\u00e9alit\u00e9 ? Comment est-elle cr\u00e9e et quel est le r\u00f4le des banques centrales? Comment fonctionne la r\u00e9gulation du syst\u00e8me et des pratiques bancaires? Nous ne sommes pas tous familiers avec ces notions \u00e9conomiques de base. Nous vous proposons l'approche \u00e0 la fois didactique et critique de la professeure d'\u00e9conomie Esther Jeffers, co-auteure de l'ouvrage \"La monnaie. Un enjeu politique\" (\u00e9ditions Points) mais aussi membre du collectif les Economistes atterr\u00e9s.", "durationSec": 1572, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9383657", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 19.03.2018", "La monnaie / TRI_2018-03-19T11:04:15_tribu", "Tribu du 19.03.2018", "La monnaie / TRI_2018-03-19T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Billets, pi\u00e8ces ou solde d\u02b9un compte bancaire : qu\u02b9est-ce que la monnaie, en r\u00e9alit\u00e9 ? Comment est-elle cr\u00e9e et quel est le r\u00f4le des banques centrales? Comment fonctionne la r\u00e9gulation du syst\u00e8me et des pratiques bancaires? Nous ne sommes pas tous familiers avec ces notions \u00e9conomiques de base. Nous vous proposons l\u02b9approche \u00e0 la fois didactique et critique de la professeure d\u02b9\u00e9conomie Esther Jeffers, co-auteure de l\u02b9ouvrage \"La monnaie. Un enjeu politique\" (\u00e9ditions Points) mais aussi membre du collectif les Economistes atterr\u00e9s.", "Billets, pi\u00e8ces ou solde d\u02b9un compte bancaire : qu\u02b9est-ce que la monnaie, en r\u00e9alit\u00e9 ? Comment est-elle cr\u00e9e et quel est le r\u00f4le des banques centrales? Comment fonctionne la r\u00e9gulation du syst\u00e8me et des pratiques bancaires? Nous ne sommes pas tous familiers avec ces notions \u00e9conomiques de base. Nous vous proposons l\u02b9approche \u00e0 la fois didactique et critique de la professeure d\u02b9\u00e9conomie Esther Jeffers, co-auteure de l\u02b9ouvrage \"La monnaie. Un enjeu politique\" (\u00e9ditions Points) mais aussi membre du collectif les Economistes atterr\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9383658", "ece-9383657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:33Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [81%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu on en utilise tous les jours pour payer notre journal ou notre caf\u00e9 ou encore faire non paiement mais enfin on comprend pas toujours son fonctionnement en tout cas c'est mon cas \u00e0 moi, nous allons parler ce matin de la monnaie, il a monnaie d\u00e9fini souvent un \u00e9tat ou une communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats, mais comment a -t-elle cr\u00e9\u00e9 pourquoi et comment est -elle ensuite, r\u00e9guler et dans quel but, h\u00e9 bien vous savez, c'est d'y voir un peu plus clair ce matin avec vous, Esther Jeffers, bonjour, bonjour, c'est-\u00e0-dire que merci pour cette invitation ben merci de venir \u00e0 nous, ce matin, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Picardie Jules Verne et vous \u00eates co- auteur de ce livre intitul\u00e9 la monnaie un enjeu politique, c'est un livre qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par des personnes qui sont comme vous, des membres des \u00e9conomistes atterr\u00e9s en fait commenc\u00e9 par expliquer c'est c'est quoi ce collectif ou ou cette association des \u00e9conomistes atterr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [89%] :\r\nAlors ce sont des \u00e9conomistes qui sous- critique par rapport \u00e0 ce qu'on enseigne aussi bien \u00e0 l'universit\u00e9 que ceux qui s'utilise dans ce que les mesures qui sont prises, les politiques qui sont adopt\u00e9es et qui explique que souvent les \u00e9v\u00e9nements \u00e9conomiques et politiques, par qui, pas une fa\u00e7on qui n'est pas qui est standards qui un st\u00e9r\u00e9otype et qui ne correspond pas tout \u00e0 fait \u00e0 la mani\u00e8re dont les choses se d\u00e9roulent en r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que notre objectif \u00e0 nous, c'est essentiellement de faire en sorte que les citoyens se se r\u00e9approprie le bah \u00e9conomique qu'il ait un d\u00e9bat d\u00e9mocratique autour de ces questions l\u00e0 et que les citoyens jugent m\u00eame des explications ou des raisons qui sont donn\u00e9es parce que l'\u00e9conomie concerne tout le monde, c'est ce qu'on sait, c'est derri\u00e8re les r\u00e9formes qui sont adopt\u00e9s quotidiennement irr\u00e9guli\u00e8rement si derri\u00e8re la crise, \u00e7a a un impact sur la vie de tous les citoyens sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle sur les entreprises \u00e7a suffit et voil\u00e0 donc notre objectif, c'est de rendre le d\u00e9bat accessible \u00e0 tous les citoyens et de faire en sorte que tout le monde qui puisse comprendre les raisons qui sont derri\u00e8re les \u00e9v\u00e9nements et puis il y a trouv\u00e9 des solutions pour en sortir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [81%] :\r\nUn vrai enjeu de d\u00e9mocratie, d'ailleurs, et vous dites que \u00e7a serait accessible, votre livre est tr\u00e8s accessible, il est parce que sujet ai finalement, il a l'si il est assez compliqu\u00e9e, mais \u00e7a c'est un livre qui, qui est tr\u00e8s accessible, Esther Jeffers, prenons la base on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [83%] :\r\nEt puis 9, nous sommes en fait un effort tr\u00e8s important pour que le livre soit rigoureux, tr\u00e8s accessible et puis un effort p\u00e9dagogique important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [90%] :\r\nEn tout cas, il avait on ressent cet effort p\u00e9dagogique pour tous ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 lire la monnaie et \u00e7a sert \u00e0 quoi, expliquez -nous \u00e0 la base, \u00e7a sert \u00e0 quoi la monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [87%] :\r\nAlors si vous voulez la monnaie, elle est la mani\u00e8re toute qui la monnaie \u00e9tant sign\u00e9 par exemple \u00e0 l'universit\u00e9 ou School, ce qu'on nous X pli ca premi\u00e8res fut si on observe si on s'en tient aux apparences \u00e0 la monnaie \u00e0 la 3 fonctions : elle est une unit\u00e9 de compte, ce qui va permettre les \u00e9changes elle sur la valeur et puis elle est en m\u00eame temps un instrument de r\u00e9serve de la valeur, puisqu'elle permet l'\u00e9pargne, mais en fait, si on s'en tient \u00e0 ces apparences, l\u00e0 on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, r\u00e9ellement de l'essentiel et on r\u00e9duit la monnaie un instrument technique \u00e0 un instrument purement \u00e9conomique, comme si la monnaie n'exister que parce que des individus se sont rencontr\u00e9s un jour et ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9changer des biens et des services ensemble cette vision -l\u00e0, elle est tr\u00e8s r\u00e9ductrice de la monnaie, la monnaie est avant tout une institution sociale quelque chose de Liens qui on relit les membres d'une collectivit\u00e9, ensemble, c'est un signe d'appartenance et si on regarde et d'autres sciences sociales que l'\u00e9conomie par exemple l'anthropologie, on s'aper\u00e7oit justement du caract\u00e8re social de la Monique la monnaie existe il y compris dans les soci\u00e9t\u00e9s dites entre guillemets primitif o\u00f9 elle joue un r\u00f4le important dans les \u00e9changes sociaux dans lesquels compter les Liens, donc si vous voulez la monnaie pour nous est avant tout une relance des relations sociales, entre une question de confiance \u00e0 un signe d'appartenance ou de non- appartenance justement d'exclusion d'une collectivit\u00e9 et o\u00f9 les membres de cette colis utilit\u00e9 sont reli\u00e9s ensemble par ce signe d'appartenance, si vous voulez une donc une une institution sociale avant m\u00eame d'\u00eatre un instrument \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [78%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe pratiquement, c'est-\u00e0-dire qui s'explique, excusez -moi, qui c'est qui cr\u00e9e au fait la monnaye c'est c'est les banques centrales ou c'est les banques priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [88%] :\r\nNon, c'est le syst\u00e8me bancaire globale est compos\u00e9 \u00e0 la fois des banques et de la banque des banques commerciales et de la Banque centrale alors la banque centrale a le monopole de la cr\u00e9ation de la fiduciaire, c'est-\u00e0-dire les billets et les pi\u00e8ces de monnaie, alors que les banques ont le monopole de la cr\u00e9ation de la monnaie scripturale, c'est-\u00e0-dire les \u00e9critures, le fait qu'il ait des actifs qu'qui soient inscrits au compte d'une entreprise par exemple, ou d'un m\u00e9nage comme d'une entreprise, parce qu'on a accord\u00e9 un cr\u00e9dit, donc ce sont les banques commerciales qui ont le monopole de la cr\u00e9ation de la monnaie scripturale L maintenant, ensuite il y a 2 visions de cette cr\u00e9ation de la mener une vision qui est d'origine mon\u00e9taristes qui con\u00e7oit la monnaie comme \u00e9tant quelque chose d'exog\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire c'est la Banque centrale \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce qui cr\u00e9e la monnaie ou qui qui qui fixe le niveau de cr\u00e9ation de la monnaie par les banques \u00e0 et \u00e7a, c'est une conception ex- ou cha\u00eene de la monnaie, alors que pour et qui mon\u00e9tariste, alors que pour des \u00e9conomistes keyn\u00e9siens ou tout autre la monnaie, elle est endog\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire que c'est au moment o\u00f9 il y a une demande du cr\u00e9dit de cr\u00e9dit qui est faite que les banques font cr\u00e9er la monnaie et qu'il a, ensuite, c'est la banque centrale qui officialise qui fixe qui ou contraint un peu cette cr\u00e9ation, mais ce sont l\u00e0, c'est une conception \u00e0 l'de la Monuc, qui \u00e9dite tranche 12 g\u00eane parce qu'essentiellement \u00e7a correspond aux besoins du financement de l'\u00e9conomie, si vous vous laissez les besoins de l'\u00e9conomie qui se cr\u00e9ent, qui qui font les demandes de cr\u00e9dit et si cette demande de cr\u00e9dit qui pousse les banques \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er de la monnaie et et donc la monnaie est con\u00e7u \u00e0 ce moment -l\u00e0, comme \u00e9tant le cr\u00e9dit est con\u00e7u \u00e0 ce moment -l\u00e0 comme une anticipation sur une activit\u00e9 \u00e9conomique qui serait dans le futur, cr\u00e9atrice de richesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [84%] :\r\nJ'ai tomb\u00e9 on comprendre Esther Jeffers quand vous dites il y a 2 parties il y a les banques centrales qui font, qui font sortir l'argent physique surhumain des billets, les pi\u00e8ces et ensuite les banques priv\u00e9es, tout ce qui ait \u00e9criture scripturale qui cr\u00e9e sur le bien de l'argent mais c'est sous mandat est sous surveillance des banques centrales, une banque priv\u00e9e ne peut dire : ah ben, on va, on va cr\u00e9er de l'argent : faire des \u00e9critures scripturale, il y a, il y a quand m\u00eame eu une surveillance qui n'est certes pas l'\u00c9tat qui est la Banque centrale, mais il y a une surveillance non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:14) [91%] :\r\nOui, il y a une surveillance parce qu'il y a une r\u00e9gulation mais d'o\u00f9 provient cette cr\u00e9ation, pourquoi, \u00e0 quoi correspond telle et telle fix\u00e9 arbitrairement \u00e0 l'ext\u00e9rieur des besoins de l'\u00e9conomie par la Banque centrale et ensuite les banques commerciales applique ce que la Banque centrale ou au contraire est -ce que ce sont les banques elles-m\u00eames qui, face \u00e0 la demande est -ce que c'est la demande de cr\u00e9dit est -ce que c'est l'activit\u00e9 \u00e9conomique qui motive \u00e0 la demande de cr\u00e9dit, et donc \u00e0 la cr\u00e9ation de monnaie par les banques et s'est ensuite donc une anticipation sur l'activit\u00e9 future et, ensuite, les banques centrales influence indirectement la cr\u00e9ation mon\u00e9taire en agissant par exemple sur les taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est, c'est c'est un Vert si c'est la logique est inverse : si vous voulez, dans un cas par rapport \u00e0 l'eau \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [89%] :\r\nEt cette Jeffers nous parlons de la monnaie, ce matin je vous interromps un instant, nous allons faire un d\u00e9tour du c\u00f4t\u00e9 de la route. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:18) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [87%] :\r\nPrudence sur le contournement sud de Lausanne, car une palette en bois et fond\u00e9e sur la est tomb\u00e9 sur la voie de droite entre Malais et l'\u00e9changeur d'Ecublens aux direction d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:25) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:26) [87%] :\r\nTickets \u00e0 une reprise des Beatles sign\u00e9e \u00e0 la main, Cogan, on vous retrouve Esther Jeffers nous parlons de la monnaie avec vous ce matin, alors peut-\u00eatre qu'on dans les bases de la monnaye \u00e7a fait combien de temps qu'on fait les monnaies ne sont plus rattach\u00e9s au fait, il y avait de l'\u00e9talon or, mais qui sont pas rattach\u00e9s une valeur v\u00e9ritable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [87%] :\r\nJe pense que la dette qui marquait les esprits des \u00e9conomies, c'est \u00e0 partir de 1971 par rapport aux douleurs, et ils sont la non- convertibilit\u00e9 du dollar par une d\u00e9cision liquide je Nixon de Richard Nixon \u00e0 l'\u00e9poque de d\u00e9crocher la convertibilit\u00e9 mais s'est traduit, si vous voulez les d\u00e9veloppements futurs, qui a eu puisque on est vraiment dans un syst\u00e8me mis \u00e0 la fois o\u00f9 il a \u00e9tait monnaie nationale et mais en m\u00eame temps une hi\u00e9rarchisation avec le dollar \u00e0 la t\u00eate de ces monnaies -l\u00e0 est un syst\u00e8me qui sous- monnaie tout mon\u00e9taire international qui se caract\u00e9rise par une une stabilit\u00e9 des taux de change et des crises de change r\u00e9currente, ainsi que des crises financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [88%] :\r\nVous m'avez dit aussi le capitalisme a beaucoup chang\u00e9 \u00e0 dans les 30 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est notamment d\u00fb \u00e0 \u00e7a cette de d\u00e9coupler la valeur du billet ou de la monnaie, il y a une vraie valeur \u00e7a permet une sorte d'explosion du capitalisme ou c'est 2 choses diff\u00e9rentes ou parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [90%] :\r\nNon, je pense que le changement qui s'est op\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 il sert -il d\u00e9put\u00e9 San\u00e9 4 enfin il est multifactoriel, ce n'est pas une seule raison : on assiste \u00e0 une financiarisation de l'\u00e9conomie avec beaucoup de d\u00e9r\u00e9gulations pas uniquement sur le plan de la finance, mais surtout sur le plan de la finance, mais d'autres secteurs sont aussi touch\u00e9s dans cette lib\u00e9ralisation avec une libert\u00e9 de circulation des capitaux seront sans entrave et sans contr\u00f4le et puis un d\u00e9veloppement spectaculaire des produits financiers des proc\u00e9d\u00e9s tr\u00e8s complexe \u00e0 2, entre guillemets, je dirais d'innovation financi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire des produits qui ont permis leur multiplication et le d\u00e9veloppement tr\u00e8s important du capitalisme financier et qui ne correspond pas, et donc avec ces capitaux qui peuvent circuler et qui sont \u00e0 la recherche de rentabilit\u00e9 extr\u00eamement importante, plus importante que celle, y compris sur le prix peuvent point sur le plan domestique \u00e0 la moindre alerte et ou moindre probl\u00e8me ces capitaux faut partir tous en m\u00eame temps de fa\u00e7on mim\u00e9tique, l\u00e0 aussi, les plis la\u00efciste chaud du titre un pli tris mim\u00e9tique d'imitation et tout le monde tous les gestionnaires vont investir en m\u00eame temps sur certains produits ou sur certains march\u00e9s, notamment des pays en d\u00e9veloppement, par exemple pour des pays asiatiques, il faut en m\u00eame temps, partir, dit -il, qui a un probl\u00e8me en laissant 5 correspond pas, \u00e7a ne correspond pas \u00e0 des vrais investissements dans l'\u00e9conomie r\u00e9elle, c'est plus la recherche de rentabilit\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a n'impacte pas uniquement sur la sph\u00e8re de la finance et les produits financiers, \u00e7a a un impact sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle sur les strat\u00e9gies d'entreprises sur les actionnaires des entreprises sur les dividendes sur les investissements dans les connus Mireya Lille est beaucoup plus rentable de sp\u00e9culer et d'investir dans des produits sp\u00e9culatifs que d'investir dans l'\u00e9conomie r\u00e9elle dans ce sch\u00e9ma -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:35) [82%] :\r\nAlors je l'ai dit \u00e0 aucun, vous \u00eates, vous faites partie, Esther, faire des des \u00e9conomistes atterr\u00e9s pour vous la monnaie et c'est quelque chose dans le fond de mal ou simplement qui qui est neutre ou bien mais qui est mal utilis\u00e9 ou pervertie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:50) [89%] :\r\nNon, la monnaie n'est pas de retrait pour moi c'est pas un instrument politique ou technique, ce n'est pas quelque chose qui n'est pas, qui n'a pas d'impact sur la r\u00e9alit\u00e9 ou sur l'\u00e9conomie, au contraire, j'essaye d'expliquer : nous essayons dans ce livre d'expliquer que la monnaie est une relation, une astuce au social que la monnaie, le Cr\u00e9dit ici une anticipation sur l'activit\u00e9 future sur la cr\u00e9ation de richesse, donc c'est tout le contraire, je pense que la monnaie est quelque chose d'extr\u00eamement important dans une \u00e9conomie mon\u00e9taire de production \u00e0 si c'est quelque chose de vital d'importants mais il faut qu'elle soit orient\u00e9 la mener vers des actions pas vers la sp\u00e9culation, mais vers des actions qui soient d'utilit\u00e9 sociale \u00e0 faire par exemple la transition \u00e9cologique vers les investissements vers l'\u00e9conomie r\u00e9elle et non pas vers les casinos, la, la, Mounier est quelque chose qui est important, mais elle doit \u00eatre, si on doit se la r\u00e9approprier on doit la diriger vers des activit\u00e9s qui soit au b\u00e9n\u00e9fice de et -ce la monnaie, ce devrait \u00eatre un bien commun, quelque chose qui soit utile \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 et non pas qu'il soit utilis\u00e9 comme une arme de sp\u00e9culation ou d'enrichissement de quelques, de la richesse qui est cr\u00e9\u00e9e par beaucoup plus de gens de personnes et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [85%] :\r\nModifi\u00e9 finalement le le r\u00f4le ou la fonction de cette monnaye ou son objectif : qu'est ce qu'il faudrait faire, il faudrait changer les les syst\u00e8mes de r\u00e9gulation, les syst\u00e8mes d'\u00e9mission qu'est -ce que qu'est -ce que vous pr\u00f4nez, vous et les Economistes atterr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:44) [87%] :\r\nBen c'est pour \u00e7a que nous avons intitul\u00e9 Le l'ouvrage la monnaie un enjeu politique parce qu'il nous semble que ce qui est important, c'est que les citoyens, c'est s'approprient cette question, on discute et qu'il ait des changements qui soient op\u00e9r\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, ces changements peuvent se d\u00e9cliner sur diff\u00e9rents plans et diff\u00e9rent ni fou, je pense qu'il faut coller changer la mani\u00e8re la pour les banques fonctionnent, je pense que le Cr\u00e9dit tout \u00e0 \u00eatre accord\u00e9es \u00e0 des activit\u00e9s \u00e9conomiques, comme je lui dit tout \u00e0 l'heure, utile pour le plus grand nombre, je pense qu'il faut changer, il faut qu'il ait une un contr\u00f4le social sur les banques sur leur finalit\u00e9 sur les aiguise quels int\u00e9r\u00eats elle serve dans la soci\u00e9t\u00e9, quelles activit\u00e9s je pense que c'est extr\u00eamement important, par exemple par rapport elle ou territoires dans lesquels ces banques soit et quelle est cette prox, il devrait y avoir une proximit\u00e9 entre ces banques et le territoire dans lequel elles sont elles doivent donc il doit y avoir un contr\u00f4le social, il a une socialisation des banques qui n'est pas une conception juste nationaliser les banques parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu des exemples de banques nationalis\u00e9es et qui n'ont pas servi l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, mais qu'il y ait un contr\u00f4le de la part des collectivit\u00e9s locales, la t\u00eate des salari\u00e9s et de ces banques, des syndicats de des usagers de de ces banques l\u00e0 de mani\u00e8re \u00e0 ce que ben le cr\u00e9dit qui est accord\u00e9, o\u00f9 les activit\u00e9s \u00e0 serve pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, il y a beaucoup de projets qui sont utiles et qui pourraient b\u00e9n\u00e9ficier justement de des activit\u00e9s des des banques et du cr\u00e9dit qu'elles peuvent \u00eatre accorder aussi je pense qu'il faut avoir une conception totalement diff\u00e9rente de la banque centrale de la Banque centrale europ\u00e9enne, notamment il faut changer ses statuts, il faut changer la sa mani\u00e8re de de fonctionner et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:12) [81%] :\r\nElle doit \u00eatre plus politique, vous voyez plus politique et moins Andelys mais juste \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:19) [88%] :\r\nSi, si vous voulez, c'est, c'est c'est la Banque centrale europ\u00e9enne peu refl\u00e8tent -ils l'Euro refl\u00e8te la mani\u00e8re d'tout il y a eu une conception compl\u00e8tement pour une architecture totalement bancal de la construction europ\u00e9enne et on voit tr\u00e8s bien que cette architecture bancale, elle n'a pas r\u00e9ussi bien r\u00e9sist\u00e9, en tous les cas \u00e0 \u00e0 la crise, avec toutes les difficult\u00e9s qu'on a vu, je pense qu'il faut s'\u00e9loigner d'une conception r\u00e9ductrice de la monnaie qui en fait qui fait de la construction, par exemple, europ\u00e9ennes ou de locaux, un reflet d'une construction mercantiliste uniquement financi\u00e8re de, de, de, de l'Europe, il faut s'acheminer vers une conception qui soit plus social et la dimension sociale, elle est totalement si vraiment une conception marchande uniquement il des lacs, au-del\u00e0, la Suisse, la dimension sociale est totalement absente de cette construction europ\u00e9enne, et puis tout est la conception d'une banque centrale europ\u00e9enne qui aujourd'hui s'il a un pouvoir exorbitant mais qui nie contr\u00f4l\u00e9 par personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:40) [86%] :\r\nEsther Jeffers, on on va voter cette ann\u00e9e en Suisse, \u00e7a sera au mois de juin sur initiative dite de monnaie pleine c'est quoi cette c'est quoi la monnaie est pleine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:51) [87%] :\r\nAlors la monnaie pleine c'est expliquer que c'est le pouvoir de cr\u00e9ation de la monnaie est enti\u00e8rement entre les mains de la Banque centrale, donc c'est quelque chose qui n'est pas de site tout \u00e0 fait nous a c'est c'est une conception qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e entre autres par a Maurice Allais et si cette ce sont ceux qui proposent la monnaie pleine en Suisse sont des partisans justement de cette, de cette conception -l\u00e0, alors si une th\u00e8se, \u00e7a la fout paradoxal parce que d'un c\u00f4t\u00e9, elle n'est pas sans rappeler la conviction de Ricardo, par exemple, qui \u00e9tait hostile \u00e0 la monnaie de banque, mais ce qui est \u00e9tonnant, c'est qu'elle est en m\u00eame temps, alors c'est c'est pas si \u00e9tonnant, elle est avanc\u00e9 par des lib\u00e9raux qui, en m\u00eame temps que veulent confier \u00e0 l'\u00c9tat, le monopole de toute la cr\u00e9ation mon\u00e9taire ainsi, \u00e7a veut dire que seule la Banque centrale peut cr\u00e9er de la monnaie \u00e0 Lahore horreur \u00e7a veut dire que donc le cr\u00e9dit bancaire o\u00f9 les banques ne peuvent plus \u00e9mettre de monnaie nouvelle et que tout d\u00e9p\u00f4t devrait \u00eatre couvert \u00e0 ce moment -l\u00e0 en totalit\u00e9 par la monnaie banque centrale bon alors \u00e7a 16 et a des cons\u00e9quences parce que si les banques ne peuvent plus cr\u00e9er de la monnaie on juste une banque, la banque centrale qui a entre ses mains ce ce ce monopole l\u00e0 c'est tr\u00e8s centralisateur, il y a plus d'autre c'est institution autour et puis que les banques \u00e0 ce moment -l\u00e0, elles ne peuvent plus percevoir des int\u00e9r\u00eats ne peuvent plus jouer ce r\u00f4le peuvent plus que pour soi, pour percevoir des int\u00e9r\u00eats pour couvrir leurs frais, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 les d\u00e9posants devraient payer les banques pour les services \u00e7a et puis il est bon, l'Avantage c'est que l'\u00c9tat pour venir emprunter puisque c'est lui qui seraient les d\u00e9cideurs de l'\u00e9mission de la monnaie, il n'aurait pas \u00e0 s'acquitter d'un int\u00e9rim mais il y a en m\u00eame temps, ce serait cette th\u00e8se supprime la sp\u00e9cificit\u00e9 des banques l\u00e0 elle mettrait toutes les fonctions des banques au sein d'une seule banque il r\u00e9duirait, cela a \u00e9t\u00e9, et puis puis d'ailleurs, l\u00e0, elle est pas les la banque centrale n'aurait plus de r\u00f4le par exemple de pr\u00eateur en dernier ressort pour les banques, parce que les banques elles-m\u00eames, elle n'aurait pu un peu soit un bon quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:35) [86%] :\r\nIl me semble que c'est un petit peu r\u00e9ducteur, on va tout casser le peuple suisse, ce qui va se prononcer l\u00e0- dessus, ce sera en juin de cette ann\u00e9e, merci beaucoup Esther Jeffers d'\u00eatre venu nous voir ce matin, je rappelle, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 Universit\u00e9 de Picardie Jules-Verne et monde des \u00e9conomistes atterr\u00e9s, vous avez co\u00e9crit avec d'autres personnes, ce livre intitul\u00e9 la monnaie un enjeu politique, c'est paru chez Point bonne fin de journ\u00e9e, merci, merci beaucoup \u00e0 John Hazel Alex Lemierre qui \u00e9tait \u00e0 la technique avec nous ce matin, demain nous parlerons des proches aidants, mais tout de suite, vous avez rendez- vous avec Laurence Bisang et s'est dit que 2 heures, je vous souhaite une excellente suite de journ\u00e9e et les avec G\u00e9n\u00e9ration. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6EFE399-E0CD-4D81-BE0E-92081AA66352", "internalArchiveId": "C6EFE399-E0CD-4D81-BE0E-92081AA66352", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le s\u00e9paratiste catalan Carles Puigdemont a d\u00e9battu avec l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey au Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDH) \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nLe s\u00e9paratiste catalan Carles Puigdemont est en Suisse depuis ce week-end. Il a d\u00e9battu dimanche soir avec l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey au Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDH) \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de Micheline Calmy-Rey.\r\n\r\n* * Micheline Calmy-Rey et Carles Puigdemont ont d\u00e9battu ensemble \u00e0 Gen\u00e8ve  \r\nMicheline Calmy-Rey, DIR TEL +41 22 ** (priv\u00e9)\r\nAncienne Pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, professeure invit\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nSa pr\u00e9sence est remarqu\u00e9e. Carles Puigdemont, le pr\u00e9sident catalan d\u00e9sign\u00e9, est depuis ce week-end en Suisse, pour donner plusieurs conf\u00e9rences. Carles Puigdemont continue de d\u00e9fier Madrid alors que la tension n'a pas faibli depuis le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Sans gouvernement depuis plusieurs mois, gouvern\u00e9e par Madrid, Isol\u00e9e dans l'Union Europ\u00e9enne, la Catalogne semble aujourd'hui dans l'impasse politique. \r\nET une personnalit\u00e9 a d\u00e9battu hier-soir avec Carles Puigdemont, au Festival et Forum sur les Droits Humains, c'est vous Micheline Calmy Rey, bonsoir !\r\nVous \u00eates ancienne ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, aujourd'hui professeure invit\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \r\n(th\u00e8se : en gros, elle d\u00e9fend le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination, sans forc\u00e9menet que cela passe par l'ind\u00e9pendance, elle pousse Puigdemont a choisir un successeur pour que le parleemnt puisse d\u00e9signer un gouvernement. Elle est tr\u00e8s critique face \u00e0 l'absence de solidarit\u00e9 de l'Unino europ\u00e9enne, et appelle \u00e0 une m\u00e9diation internationale. En r\u00e9alit\u00e9 elle r\u00eave certainement d'une m\u00e9daition suisse mais n'osera pas forc\u00e9ement le dire publiquement).\r\nL'ambiance lors de cette conf\u00e9rence a montr\u00e9 que le probl\u00e8me catalan reste un sujet \u00e9motionnel. \r\nVous avez suivi d'autres processus de revendication d'ind\u00e9pendance, comme le Kosovo. Est -ce que vous estimez que la demande du droit \u00e0 l'auto-d\u00e9termination des Catalans est l\u00e9gitime ?\r\nCE matin, le journal catalan Vanguardia publie un sondage qui montre que plus de 60 pourcent des espagnols seraient favorables \u00e0 une refonte de la constitution, avec une autonomie accrue de la catalogne. Carles Puigdemont a \u00e9galement affirm\u00e9 hier que l'ind\u00e9pendance n'\u00e9tait pas la seule option. Est-ce qu'on tient l\u00e0 la cl\u00e9 pour r\u00e9soudre cette crise ?\r\nL'Union Europ\u00e9enne n'a montr\u00e9 aucun soutien \u00e0 la cause catalane, ni m\u00eame un appel au dialogue, \u00e7a vous surprend ?\r\n(Beaucoup voient le s\u00e9paratisme catalan comme une menace pour l'Union europ\u00e9enne. Vous partagez ces craintes ?)\r\n(Le pr\u00e9sident de la commission Europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, a dit qu'il ne souhaitait pas une europe \u00e0 98 \u00e9tats dans 15 ans.)\r\nFaut-il une m\u00e9diation internationale pour r\u00e9soudre cette crise ? L'automne dernier, la Suisse avait offert ses bons offices. Pour l'instant, Madrid n'en veut pas, mais pensez-vous qu'elle aurait encore un r\u00f4le \u00e0 jouer ? \r\nCertains conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont appel\u00e9s parfois \u00e0 repr\u00e9senter la Suisse officielle, lors de c\u00e9r\u00e9monies, pour des t\u00e2ches de repr\u00e9sentation, Vous \u00eates une ancienne ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, vous incarnez encore un peu la Suisse officielle, n'avez-vous pas craint en d\u00e9battant avec Carles Puidgemont de commettre un impair diplomatique ?\r\nVous qui pr\u00f4nez l'ouverture, est-ce que le s\u00e9paratisme n'est pas une forme de repli sur soi ?", "durationSec": 497, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9400964", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Catalogne", "Espagne", "Suisse", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["autonomisme", "autod\u00e9termination"], "thematicPersons": ["Puigdemont, Carles"], "alternativeTitle": ["Micheline Calmy-Rey et Carles Puigdemont ont d\u00e9battu ensemble \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2018-03-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le s\u00e9paratiste catalan Carles Puigdemont est en Suisse depuis ce week-end. Il a d\u00e9battu dimanche soir avec l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey au Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDH) \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de Micheline Calmy-Rey."], "variantIds": ["ece-9400964"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:52Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:00) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe moins que l'on puisse dire, c'est que sa pr\u00e9sence est remarqu\u00e9e car putsch d'amende le pr\u00e9sident catalan d\u00e9sign\u00e9 depuis ce week- end en Suisse pour donner plusieurs conf\u00e9rences Callas speech demande continue de d\u00e9fier Madrid alors que la tension n'a pas faibli depuis le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination l'ann\u00e9e derni\u00e8re, sans gouvernement depuis plusieurs mois, gouvern\u00e9e par Madrid isol\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne, la Catalogne semble aujourd'hui dans l'impasse politique et une personnalit\u00e9 a d\u00e9battu hier soir avec Carles speed germano- Festival et du film et forum sur les droits humains, c'est vous, Micheline Calmy-Rey, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ancienne ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui professeure invit\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors lampions sortent de cette conf\u00e9rence, a montr\u00e9 que le probl\u00e8me catalan reste un sujet assez \u00e9motionnel, vous, vous avez suivi d'autres processus de revendication d'ind\u00e9pendance, comme celui du Kosovo, est ce que vous estimez que la demande du droit \u00e0 l'auto- d\u00e9termination des Catalans est l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [90%] :\r\nLe vous pouvez pas faire la comparaison avec le le Kosovo et la Catalogne, ce sont des probl\u00e9matiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes, le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination peut prendre plusieurs formes, mais peut prendre une forme int\u00e9rieure parce qu'au sein d'un \u00e9tat un peuple de poursuivre son d\u00e9veloppement politique, \u00e9conomique, social, culturel en jouissant d'un certain degr\u00e9 d'autonomie sur le plan externe, ni le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination peut devenir un droit \u00e0 la s\u00e9cession mais c'est pas un droit g\u00e9n\u00e9ral et et la Suisse a toujours jug\u00e9 que le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination primait sur le l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale, compte tenu de violations syst\u00e9matiques et tr\u00e8s graves des droits humains, qui repr\u00e9sentait un danger d'extinction, c'est de la population, ce qui \u00e9tait le cas au Kosovo, ce qui n'est pas le cas en Catalogne en Catalogne l\u00e0 le d\u00e9bat d'hier soir \u00e9tait en d\u00e9bat tr\u00e8s serein, tr\u00e8s, tr\u00e8s calme, tr\u00e8s int\u00e9ressant d'ailleurs qui a d\u00e9montr\u00e9 que, que, en tout cas le leader ind\u00e9pendantiste que Monsieur petites mal \u00e9tait, il a dit et en pr\u00eat \u00e0 examiner un statut d'autod\u00e9termination \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9tat espagnol et donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un d\u00e9bat qui a port\u00e9 sur la le pass\u00e9 aussi les crispations des uns et des autres, et comment on pouvait trouver \u00e9ventuellement \u00e0 une solution \u00e0 cette impasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [94%] :\r\nAlors, jusqu'ici, l'Union europ\u00e9enne n'a montr\u00e9 aucun soutien \u00e0 la cause catalane ni m\u00eame v\u00e9ritablement un appel au dialogue est -ce que \u00e7a vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [88%] :\r\nPas du tout, tout ce qu'il faut bien dire que ce sont les \u00c9tats membres qui habite la politique de l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats membres ne d\u00e9montre aucune volont\u00e9 de soutenir la Catalogne dans son combat s\u00e9paratiste, bien s\u00fbr, par crainte d'un effet pr\u00e9c\u00e9dents, vous avez les flamands en Belgique, les Corses, en France, les \u00c9cossais en Grande-Bretagne, vous avez plein d'\u00c9tats qui n'ont absolument pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il y ait une s\u00e9cession en Espagne et la crainte du du pr\u00e9c\u00e9dent, explique le le silence de l'Union europ\u00e9enne pour moi je pense que appel\u00e9 les parties \u00e0 n\u00e9gociation maintenir le contact \u00e9troit avec le gouvernement et les catalan appel\u00e9 \u00e0 une solution pacifique, il aurait pas fait grand mal, hein, je veux dire, mais bon, ils ont, ils n'ont pas fait, il faut dire aussi que l'Union europ\u00e9enne a les mains main, allez disons qu'la elle a d'autres chats \u00e0 fouetter Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [93%] :\r\nBonsoir, on en parlait en d\u00e9but de ce forum, avec notamment le Brexit ce qu'il faut, selon vous, Micheline Calmy-Rey une m\u00e9diation internationale pour r\u00e9soudre cette crise en sec l'Automne dernier, la Suisse avait offert ses bons offices, mais pour l'instant, Madrid n'en veut pas, pensez -vous quand m\u00eame que la Suisse a un r\u00f4le \u00e0 jouer aujourd'hui dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:57) [90%] :\r\n\u00e9coutez en principe une m\u00e9diation, c'est s'exerce qu'on peut les 2 parties sont d'accord pour la demander ce qui est jusqu'\u00e0 aujourd'hui pas le cas face aux si je suis bien inform\u00e9, ce n'est pas le cas, bon moi je pense qu'il y a tension entre respect de la constitution espagnole et la d\u00e9mocratie, hein, avec le comportement des policiers et puis la la, le sentiment d'appartenance \u00e0 l'\u00c9tat espagnol et difficile du c\u00f4t\u00e9 catalan et que donc \u00e7a peut se r\u00e9soudre sa peau, \u00e7a peut, \u00e7a ne peut se r\u00e9soudre que par le dialogue, la discussion et par la bonne volont\u00e9 des uns et des autres maintenant est -ce que \u00e7a peut se r\u00e9soudre dans le cadre espagnol, moi je pense que le 1er pas, ce sera la constitution d'un gouvernement s\u00e9paratiste et ils ont gagn\u00e9 les \u00e9lections, ils ont une majorit\u00e9 de si\u00e8ges au Parlement le 1er pas serait de constituer un gouvernement s\u00e9paratiste pour pouvoir ensuite parler avec Madrid alors est -ce que c'est possible entre espagnols entre Madrid et Barcelone, j'en sais rien, toujours est -il que le d\u00e9bat sur l'autod\u00e9termination, a eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup mieux d'en parler, de pouvoir en parler en Catalogne \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [90%] :\r\nOui c'est, c'est vrai qu'on voit de plus en plus dans des dents ind\u00e9pendantistes catalans qui viennent \u00e0 Gen\u00e8ve, dans l'espoir de de m\u00e9diatiser d'internationaliser cette question parce que sur le terrain en Espagne, on a la pression que parfois c'est un peu surr\u00e9aliste et que que la situation pourrie et que il y a aucune volont\u00e9 de de dialogue, de discuter pied ou peut-\u00eatre si on attend suffisamment longtemps un moment, \u00e7a, \u00e7a va s'arr\u00eater et puis les les ind\u00e9pendantistes en avoir assez, c'est un peu comme \u00e7a que \u00e7a donne l'impression que c'est g\u00e9r\u00e9 actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:44) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il y a des crispations, d'un c\u00f4t\u00e9, l'autre il y a des ministres qui sont en prison et aux main d'autres qui sont en exil la situation est difficile mais mais pas impossible, moi je pense que le 1er pas encore une fois, ce serait de constituer un gouvernement s\u00e9paratiste et ensuite se mettre \u00e0 parler quoi, je veux dire \u00e0 un moment donn\u00e9, ce genre de situation, on est en Suisse, on a l'exemple de la question jurassienne, comment on a r\u00e9solu la question jurassienne par un dialogue qui a dur\u00e9 je veux bien aller \u00e0 bout des ann\u00e9es tr\u00e8s longtemps mais, finalement, une solution a pu \u00eatre a pu \u00eatre retrouv\u00e9 par ce biais -l\u00e0 et je pense qu'on pourra pas sortir de du du face-\u00e0-face acquis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [81%] :\r\nC'est presque une offre de service a sorti Nantes une offre de service. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:27) [84%] :\r\nNon, parce que c'est pas innove de service, personne n'a demand\u00e9 la m\u00e9diation de la Suisse d'donc c'est elle innove de service non mais de l'ext\u00e9rieur et en tant que praticit\u00e9 de m\u00e9diation internationale bah c'est ce qui c'est ce qui frappe, hein, je veux dire c'est pourquoi on constitue pas ce gouvernement pourquoi est -ce qu'on se met pas essayer de parler avec un m\u00e9diateur ou sans m\u00e9diateur, moi je, je, je pense que n'est -ce espagnols sont suffisamment grands et et et de m\u00eame, les Catalans pour pouvoir pour pouvoir se parler. \r\nMais maintenant, \u00e7a, \u00e7a reste \u00e0 prouver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [89%] :\r\nMicheline Calmy-Rey, vous \u00eates une ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale vous parfois les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont amen\u00e9s \u00e0 \u00e0 avoir des t\u00e2ches de repr\u00e9sentation est ce que vous avez pas craint en d\u00e9battant avec Carles speech demande de lui donner trop de l\u00e9gitimit\u00e9 de commettre un petit impair diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [90%] :\r\nJe suis professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Lionel donc j'enseigne les relations internationales et le r\u00f4le d'une universit\u00e9, c'est favoriser les discussions, les dialogues et puis on se trouvait \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une capitale de de probl\u00e8mes de paix de r\u00e8glement pacifique des diff\u00e9rents en 1er lieu d'arbitrage international, alors bon, \u00e7a a un sens de vouloir venir parler \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9pic\u00e9as en ce moment se tient une une r\u00e9union internationale au Conseil des droits de l'homme, donc \u00e7a explique le nombre de, de, de catalan qui viennent \u00e0 Gen\u00e8ve pour essayer de te rendre attentifs \u00e0 leur point de vue, mais moi je pense que c'est toujours une mauvaise id\u00e9e que de refuser le dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [94%] :\r\nJe vous remercie, Micheline Calmy-Rey, on restera sur cette ouverture au dialogue, je rappelle que vous \u00eates, ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, actuellement professeur invit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:14) [99%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous aussi au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:15) [76%] :\r\nAu revoir invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste", "type": "Participant"}]}]}