{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4050&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4075&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4025&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-6701E965-C174-4085-A9B9-6187995F5DFA", "internalArchiveId": "6701E965-C174-4085-A9B9-6187995F5DFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute strat\u00e9gie europ\u00e9enne en s\u00e9ance extraordinaire", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est r\u00e9uni ce mercredi en s\u00e9ance extraordinaire pour tenter de d\u00e9finir l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute strat\u00e9gie europ\u00e9enne en s\u00e9ance extraordinaire *** Toute une journ\u00e9e, ou presque, \u00e0 parler d'Europe... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est r\u00e9uni aujourd'hui en s\u00e9ance extraordinaire, en-dehors du Palais f\u00e9d\u00e9ral, pour tenter de d\u00e9finir l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Pietro Bugnon, est-ce que cette Klausur, comme on l'appelle dans le jargon f\u00e9d\u00e9ral, a port\u00e9 ses fruits ?\r\nNon, z\u00e9ro d\u00e9cisions. La Chancellerie nous a indiqu\u00e9 il y a un peu plus d'une heure que le gouvernement a poursuivi la discussion entam\u00e9e le 31 janvier dernier et qu'il a convenu de la relancer lors d'une de ses prochaines s\u00e9ances. Aucune communication suppl\u00e9mentaire ne sera faite concernant la r\u00e9union du jour.\r\nIl faut dire que les points \u00e0 discuter \u00e9taient nombreux. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a visiblement pas pu arr\u00eater de position commune apr\u00e8s cet \u00e9change informel. Le troisi\u00e8me troisi\u00e8me du genre tout de m\u00eame en moins d'une ann\u00e9e.\r\n*** La discussion se poursuit... Faut-il s'attendre \u00e0 un tournant dans la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces prochaines semaines ?\r\nC'est possible oui. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est amen\u00e9 \u00e0 trancher une question centrale: veut-il poursuivre sur le chemin trac\u00e9 depuis plus de 4 ans ou repartir sur de nouvelles bases? En d'autres termes: conserver le mandat de n\u00e9gociations adopt\u00e9 en 2013 ou d\u00e9finir une nouvelle strat\u00e9gie pour dessiner l'avenir des bilat\u00e9rales. Deux options, avec pour chacune un calendrier bien diff\u00e9rent.\r\n*** Premi\u00e8re variante possible, Pietro, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral choisit d'opter pour le quasi statut quo.\r\nIl r\u00e9affirme sa volont\u00e9 de conclure un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. En int\u00e9grant, pourquoi pas, il l'avait d\u00e9j\u00e0 dit fin janvier, de \"nouvelles approches\". Comme l'id\u00e9e d'un tribunal arbitral pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles, en compl\u00e9ment de la cour europ\u00e9enne de justice, qui cristallise les tensions en Suisse. La proposition a \u00e9t\u00e9 faite par le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Dans ce cas, l'agenda est serr\u00e9: les tractations devraient \u00eatre termin\u00e9es dans 10 mois. Avant 2019, ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes.\r\n*** Et la seconde option: quelle serait-elle ?\r\nIl s'agit d'une strat\u00e9gie \u00e0 plus long terme. Appelons \u00e7a la strat\u00e9gie du paquet. Lier la question institutionnelle \u00e0 toute une s\u00e9rie d'autres domaines o\u00f9 la Suisse esp\u00e8re aussi conclure des accords avec l'Union europ\u00e9enne: les frais de roaming, le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, la gestion des \u00e9pid\u00e9mies ou encore l'acc\u00e8s pour les banques suisses au march\u00e9 europ\u00e9en... Autant d'opportunit\u00e9s, \u00e9conomiques notamment. Un argument qui pourrait convaincre les Suisses de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire des concessions sur le plan institutionnel.\r\nCes deux strat\u00e9gies europ\u00e9ennes \u00e9taient au coeur de la discussion aujourd'hui. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 temporiser. Se laisser du temps. Le dossier europ\u00e9en n'est pas pr\u00eat d'\u00eatre boucl\u00e9.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333377", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute strat\u00e9gie europ\u00e9enne en s\u00e9ance extraordinaire / FOR_2018-02-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s\u2019est r\u00e9uni ce mercredi en s\u00e9ance extraordinaire pour tenter de d\u00e9finir l\u2019avenir des relations entre la Suisse et l\u2019Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-9333377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:59Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n15 ans, 20 c'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, toute une journ\u00e9e ou presque \u00e0 parler d'Europe, c'est fait, c'est f\u00e9d\u00e9ral s'est r\u00e9uni aujourd'hui en s\u00e9ance extraordinaire en-dehors du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour tenter de d\u00e9finir l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et Pietro Bugnon est-ce que cette clause ou comme on l'appellera \u00e0 Berne dans ce jargon f\u00e9d\u00e9ral est -ce que cette lourd \u00e0 porter ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nAlors non z\u00e9ro d\u00e9cisions la Chancellerie, nous a indiqu\u00e9, il y a un peu plus d'une heure que le gouvernement a poursuivi la discussion entam\u00e9e le 31 janvier dernier et qu'il a convenu de la relancer lors d'une de ses prochaines s\u00e9ances aucune communication suppl\u00e9mentaire ne sera faite concernant cette r\u00e9union, il faut dire que les points \u00e0 discuter \u00e9taient nombreuses, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a visiblement pas pu arr\u00eater de position commune apr\u00e8s cet \u00e9change informel, le 3\u00e8me du genre tout de m\u00eame en moins d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [98%] :\r\nLa discussion se poursuit ce qu'il faut s'attendre \u00e0 en tournant dans la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nAlors c'est possible oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est amen\u00e9 \u00e0 trancher une question centrale : veut -il poursuivre sur le chemin trac\u00e9 depuis plus de 4 ans ou repartir sur de nouvelles bases, en d'autres termes, conserver le mandat de n\u00e9gociations, adopt\u00e9 en 2013 ou d\u00e9finir une nouvelle strat\u00e9gie pour dessiner l'avenir des bilat\u00e9rales 2 options avec pour chacune un calendrier bien distincts, alors prenons la premi\u00e8re variante Pietro, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral choisit d'opter pour le le quoi statu quo oui pourrait a donc r\u00e9affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de conclure un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne en int\u00e9grant, pourquoi pas, il avait dit fin janvier, de nouvelles approches, comme l'id\u00e9e d'un tribunal arbitral pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles en compl\u00e9ment de la Cour europ\u00e9enne de justice qui cristallise les tensions en Suisse, la proposition a \u00e9t\u00e9 faite par le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, dans ce cas, l'agenda est plut\u00f4t serr\u00e9 les tractations devraient \u00eatre termin\u00e9es dans 10 mois avant 2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes pendant la 2\u00e8me option Pietro \u00e0 quoi est -ce qu'elle pourrait ressembler, alors il s'agit d'une strat\u00e9gie \u00e0 plus long terme, au mieux disant pour dans 5 ans, appelons \u00e7a la strat\u00e9gie du paquet lier la question institutionnelle \u00e0 toute une s\u00e9rie d'autres domaines o\u00f9 la Suisse esp\u00e8re aussi conclure des accords avec l'Union europ\u00e9enne, les frais de roaming le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, la gestion des \u00e9pid\u00e9mies ou encore l'acc\u00e8s pour les banques suisses au march\u00e9 europ\u00e9en Autant d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques notamment qui pourrait convaincre les Suisses de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire des concessions sur le plan institutionnel ces 2 strat\u00e9gies europ\u00e9ennes \u00e9taient au coeur de la discussion aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est rest\u00e9 muet, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 temporiser se laisser du temps, ce dossier, vous voyez n'est pas pr\u00eate d'\u00eatre boucl\u00e9e et on va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [96%] :\r\nContinuez de le suivre \u00e9videmment merci beaucoup Pietro Bugnon en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T17:24:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50DAB790-545A-45DE-AFA0-8BFC5770276F", "internalArchiveId": "50DAB790-545A-45DE-AFA0-8BFC5770276F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet de loi sur l'asile en France ne convainc ni la gauche ni la droite", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais a pr\u00e9sent\u00e9 le projet de loi sur l'asile. Le texte est jug\u00e9 trop contraignant par les associations d'aide aux migrants, la gauche et une partie de la majorit\u00e9, alors que l'opposition de droite le juge trop laxiste.\r\n\r\n* * Le projet de loi sur l'asile en France ne convainc ni la gauche ni la droite En France maintenant... \r\nG\u00e9rard Collomb a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en conseil des ministres le tr\u00e8s controvers\u00e9 projet de loi sur l'asile. \r\nUn texte que le ministre de l'int\u00e9rieur juge \"\u00e9quilibr\u00e9\"... Un avis que ne partage ni les associations d'aide aux migrants ni la gauche ni meme une partie de la majorit\u00e9. \r\nL'opposition de droite elle le juge \u00e0 l'inverse trop laxiste. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris... D'abord ce texte dans les grandes lignes, que change t'il \u00e0 la politique actuelle ? \r\n....\r\nrelance : et Ariane, certains d\u00e9put\u00e9s en marche contestent eux aussi le texte...\r\n...\r\nRelance : et pendant ce temps la droite elle juge le projet de loi \"laxiste\"...\r\n....", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333386", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le projet de loi sur l'asile en France ne convainc ni la gauche ni la droite  / FOR_2018-02-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais a pr\u00e9sent\u00e9 le projet de loi sur l'asile. Le texte est jug\u00e9 trop contraignant par les associations d'aide aux migrants, la gauche et une partie de la majorit\u00e9, alors que l'opposition de droite le juge trop laxiste."], "variantIds": ["ece-9333386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:59Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn France, maintenant, G\u00e9rard Collomb a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en conseil des ministres, le tr\u00e8s controvers\u00e9 projet de loi sur l'asile, un texte que le ministre de l'int\u00e9rieur juge \u00e9quilibr\u00e9 mais c'est un avis que ne partage ni les associations d'aide aux migrants, ni la gauche, qui m\u00e8ne une campagne ni m\u00eame une partie de la majorit\u00e9, le position de la droite, elle le juge ce texte \u00e0 l'inverse, trop laxiste \u00e0 rien Hasler on retrouve \u00e0 Paris d'abord, ce texte dans les grandes lignes que change -t-il \u00e0 la politique actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nEh bien enceinte asile permettrait d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, notamment celle des renvois des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s il raccourciraient aussi les d\u00e9lais pour examiner les demandes d'asile et raccourciraient en parall\u00e8le aussi les d\u00e9lais pour faire recours en cas de r\u00e9ponse n\u00e9gative si on en croit le gouvernement, vous l'avez dit, l'ensemble du texte est \u00e9quilibr\u00e9e entre fermet\u00e9 et humanit\u00e9, les associations et la gauche m\u00eame si la rel\u00e8ve des points positifs, d\u00e9non\u00e7ait l'un texte \u00e0 la logique essentiellement r\u00e9pressive en texte qui fait \u00e9cho Distel \u00e0 ce qu'elles observent sur le terrain avec une politique envers les migrants qui s'est durci depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du gouvernement Macron fait remarquable en soi aujourd'hui, 2 syndicats de l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s, l'offre a justement charg\u00e9e d'examiner les demandes d'asile ont appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve contre ce texte qu'ils estiment contrevenir aux droits des migrants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [94%] :\r\nEt Ariane certains d\u00e9put\u00e9s en marchant de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle contestent eux aussi ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nOui, c'est in\u00e9dit depuis le d\u00e9but du quinquennat les d\u00e9put\u00e9s en marche g\u00e9n\u00e9ral align\u00e9s couvert derri\u00e8re le gouvernement, se sont mis \u00e0 remis \u00e0 remuer depuis quelques semaines, l'\u00e9quilibre du texte ne leur parle sont pas non plus aller de soi, depuis, le gouvernement a un peu adouci son projet pour aller dans leur sens mais pas assez pour les d\u00e9samorcer des d\u00e9put\u00e9s qui demande notamment que le volet int\u00e9gration soit plus \u00e9toff\u00e9 lundi d'ailleurs, un jeune d\u00e9put\u00e9 marcheur a pr\u00e9sent\u00e9 un ambitieux rapport sur l'int\u00e9gration 1er ministre \u00c9douard Philippe, qui a promis que les grands axes de ce texte serait repris dans le futur projet de loi d\u00e9sormais dans la presse fran\u00e7aise, on parle de loi crash-test pour la majorit\u00e9 un test donc cens\u00e9 permettre de conna\u00eetre son exact de r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [89%] :\r\nEt puis, pendant ce temps- l\u00e0, Ariane, la droite, elle juge le projet de loi plut\u00f4t laxiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [92%] :\r\nOui, alors le texte ne va pas assez loin, Emmanuel Macron, aurait pu faire mieux, dit l'opposition, n'emp\u00eache que de nombreuses dispositions comme l'allongement de la dur\u00e9e de r\u00e9tention dans les centres administrative h\u00e9 bien ces mesures font partie des demandes historiques de la droite, la droite qui ne manquera pas de signaler, lors des d\u00e9bats tous les \u00e9ventuels renoncements du gouvernement, le travail d'\u00e9quilibriste de l'ex\u00e9cutif sur ce texte d\u00e9licat se poursuit d\u00e9sormais avec les auditions, commission des lois, les d\u00e9bats parlementaires sont pr\u00e9vues au mois d'avril. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [94%] :\r\nNotre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T17:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-897DDC88-CAB3-4EE5-AA9D-B67E6D6A8203", "internalArchiveId": "897DDC88-CAB3-4EE5-AA9D-B67E6D6A8203", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9put\u00e9e catalane Anna Gabriel r\u00e9agit \u00e0 son mandat d'arr\u00eat sur territoire espagnole", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "La justice espagnole a lanc\u00e9 mercredi un mandat d'arr\u00eat sur son territoire national contre l'ex-d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste catalane Anna Gabriel, qui est actuellement r\u00e9fugi\u00e9e en Suisse. Son interview.\r\n\r\n* * La d\u00e9put\u00e9e catalane Anna Gabriel r\u00e9agit \u00e0 son mandat d'arr\u00eat sur territoire espagnole *** Et \u00e0 18h... on accueille Anna Gabriel\r\nbonsoir\r\nVous \u00eates ancienne d\u00e9put\u00e9e du parti ind\u00e9pendantiste anticapitaliste catalan CUP.\r\nEt la justice espagnole a lanc\u00e9 aujourd'hui un mandat d'arr\u00eat contre vous, mandat d'arr\u00eat applicable uniquement en Espagne. Or vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n1/ Vous ne vous \u00eates pas pr\u00e9sent\u00e9e devant la justice aujourd'hui... Pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de venir en Suisse avant m\u00eame de voir le juge? \r\nEst-ce que finalement cela n'est pas pr\u00e9judiciable \u00e0 d'autres coll\u00e8gues ind\u00e9pendantistes qui se rendent devant le magistrat? \r\nComme Mireia Boya (ex d\u00e9put\u00e9e de la CUP, accus\u00e9e de s\u00e9dition aussi, elle s'est rendue \u00e0 la convocation du juge)?\r\n4/ Etes vous surprise par la d\u00e9cision du juge de limiter votre mandat d'arr\u00eat au territoire espagnol? \r\n- la Suisse \u00e0 priori n'accorde pas l'extradition ou l'entraide judiciaire pour des d\u00e9lits politiques. C'est quoi votre objectif? rester ici? demander l'asile politique? trouver du travail et vous installer en Suisse? \r\n2/ Que pensez-vous du fait que pratiquement tous les ind\u00e9pendantistes qui se sont rendus devant le juge ont dit qu'il s'agissait d'une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance symbolique ou sont revenus alors sur l'unilat\u00e9ralit\u00e9? \r\nEst-ce qu'i n'y a pas un double discours, devant le juge et un autre devant les militants?\r\n3/ Comment pensez-vous internationaliser le conflit catalan? Carles Puigdemont allait \u00e0 Bruxelles pour cela mais il ne voit personne de l'UE.\r\n- des attentes de la part de la Suisse??? \r\n5/ Pourquoi comparez-vous la Turquie \u00e0 l'Espagne? Pensez vous que la Turquie vous aurait laiss\u00e9 partir en Suisse? N'est-ce pas finalement exag\u00e9r\u00e9 comme comparaison?", "durationSec": 554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333376", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9put\u00e9e catalane Anna Gabriel r\u00e9agit \u00e0 son mandat d'arr\u00eat sur territoire espagnole / FOR_2018-02-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["La justice espagnole a lanc\u00e9 mercredi un mandat d'arr\u00eat sur son territoire national contre l'ex-d\u00e9put\u00e9e ind\u00e9pendantiste catalane Anna Gabriel, qui est actuellement r\u00e9fugi\u00e9e en Suisse. Son interview."], "variantIds": ["ece-9333376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:00Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on accueille Anna Gabriel bonsoir, bonsoir, vous \u00eates une ancienne d\u00e9put\u00e9e du parti ind\u00e9pendantiste anticapitaliste catalan coupe et la justice espagnole a lanc\u00e9 aujourd'hui un mandat d'arr\u00eat contre vous un mandat d'arr\u00eat applicable uniquement en Espagne, or on vous re\u00e7oit en Direct de Gen\u00e8ve puisque vous ne vous \u00eates pas pr\u00e9sent\u00e9e devant la justice espagnole, aujourd'hui vous \u00eates venus vous r\u00e9fugier ici en Suisse, pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de devenir ici avant m\u00eame d'avoir d'avoir vu un juge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [87%] :\r\nParce que il y a beaucoup de choses qui se sont pass\u00e9s catalane dans les derniers mois qui inqui\u00e8te beaucoup et qui peuvent d\u00e9j\u00e0, nous faire constater que la situation de respect aux droits civils et politiques, et est un danger et un r\u00e9tro, c'est aujourd'hui, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de passer devant le juge, parce que je risquais s\u00e9rieusement notre de rentrer en prison aussi parce que je crois que le tribunal qui a, qui g\u00e8re la cause n'est pas comp\u00e9tent, m\u00eame pas aussi parce que les rapports de la Guardia civil que c'est qui qui le corps policier qui qui g\u00e8re l'investigation il n'Vivalis pas je sais pas encore pourquoi qu'est -ce qu'on me reproche, et surtout parce que je suis menac\u00e9 par un d\u00e9lit tr\u00e8s grave, enfin des d\u00e9lits plus graves de la, de, de, de, de, le code p\u00e9nal espagnol c'est un 2 litres ancien d\u00e9lit de cette s\u00e9dition qui est pass\u00e9 pour des gens qui font un coup d'\u00c9tat arm\u00e9 violent contre l'\u00c9tat, je me sens tout \u00e0 fait le disque en forme cette ann\u00e9e cette accusation et je crois que justement pour responsabilit\u00e9 c'est pas facile de partir de chez un mais c'est c'est pour responsabilit\u00e9 qu'il faut que de notre situation, confie \u00e0 l'\u00c9tat espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [88%] :\r\nEt un d\u00e9lit qui est pass\u00e9 jusqu'\u00e0 30 ans de prison d'autres coll\u00e8gues ind\u00e9pendantistes d'autres d\u00e9put\u00e9s ou pr\u00e8s personnes inqui\u00e9t\u00e9es ont choisi d'aller devant le magistrat, en vous rendant pas aujourd'hui \u00e0 cette convocation, ce que vous ne les scouts rendait vraiment service aux autres ind\u00e9pendantistes qui, qui, eux, font face \u00e0 la justice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [85%] :\r\nJ'sur \u00e7a, je dirais, 2 questions : d'abord, je suis pas de la justice, je cherche la justice je fid\u00e8le industries et et apr\u00e8s que dalle, un domaine p\u00e9nal, \u00e7a, ce qui fait que personne ne doit jamais compliqu\u00e9 la situation p\u00e9nale de de quelqu'un d'autre, donc c'est vrai que d'intentions, l\u00e0 on on est entrain de voir une application du code p\u00e9nal tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9largi et je suis g\u00e9n\u00e9reuse avec l'adjectif pour la part de de des tribunal mais mais c'est c'est juste ma d\u00e9cision et \u00e7a interpelle aucune personne d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [88%] :\r\nNe vous dites que vous fuyiez l'injustice d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez organis\u00e9 et particip\u00e9 \u00e0 l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum qui \u00e9tait interdit, c'\u00e9tait une provocation, une provocation du droit de la constitution, quelque part, vous saviez aussi \u00e0 quoi vous attendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [91%] :\r\nNon, c'est-\u00e0-dire pour nous convoquer un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est une majorit\u00e9 du Parlement de la Catalogne, qui \u00e9tait pour ce r\u00e9f\u00e9rendum, mais ce qui est le plus important, c'est que la plupart de la population en Catalogne croit qu'on doit s'exprimer \u00e0 travers les urnes, \u00e7a fait longtemps, \u00e7a fait beaucoup d'ann\u00e9es qu'on essaye de trouver un accord avec l'\u00e9tat espagnol arrive jamais, il y a jamais de dialogue, donc nous on a une majorit\u00e9 parlementaire qui a d\u00e9cid\u00e9 de poser les c'est vrai que ce r\u00e9f\u00e9rendum, il est interdit par le Tribunal constitutionnel et si vous voulez, on peut m'accuser de de soutenir les eaux, m\u00eame si le Tribunal constitutionnel n'\u00e9tait pas pour \u00e7a, mais jamais de la vie, jamais de la vie, je peux accepter com\u00e9die, ce que je fais un coup de ta arm\u00e9s et violents, simplement parce que \u00e7a, \u00e7a c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [91%] :\r\nOui, \u00e7a se 500 peu partager mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez quand m\u00eame pas vraiment respecter les r\u00e8gles du jeu parce que il y a pas eu cette vraie consultation populaire accepter des 2 c\u00f4t\u00e9s qui permettait de d\u00e9terminer si oui ou non il y avait la volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance et malgr\u00e9 tout, vous avez fait cette d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, encore une fois je vous repose la question : comment ne pas consid\u00e9rer du point de vue de Madrid, votre position comme une provocation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [90%] :\r\nJe crois que ce qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une provocation, c'est que quand tu veux que tu as que tu vois il y a un par un, 80 pourcent de la population catalan que depuis quelques ann\u00e9es, r\u00e9clament le droit \u00e0 s'exprimer et que ce droit est toujours interdit, je crois que poser les urnes, \u00e7a doit \u00eatre jamais un d\u00e9lit et on a vu le 1er octobre comment l'\u00c9tat espagnol, il a r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [85%] :\r\nOn a un espagnole et dit oui mais dans le cas de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [87%] :\r\nNon le le cas espagnol dit la constitution espagnole n'accepte pas un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a c'est interpr\u00e9tables si vous savez dans la domaine de droit, on peut toujours interpr\u00e9ter le plus plus large, plus, plus 3, moi, mon analyse, je viens de de la domaine de droit, je crois que m\u00eame la constitution espagnole a un lien et est d'accord avec le droit international pourrait accepter un r\u00e9f\u00e9rendum, donc c'est l'objet dur espagnole et le pouvoir judiciaire espagnole qui choisissent cette voie \u00e9troite la la voie aux citoyens, donc l'interpr\u00e9tation qu'on a qu'on a fait dans le parlement de la catalan c'est-\u00e0-dire mais on n'est pas entrain de violer la loi, on est en train de faire et et une une interpr\u00e9tation de la loi qui est plus favorable \u00e0 l'exercice de droits civils et politiques, quand on a vu comment r\u00e9agit l'\u00c9tat espagnol le le d\u00e9placement des militaires de de milliers de policiers espagnols sur place et surtout le plus de 1000 bless\u00e9s en Catalogne, des gens qui qui ont allait pacifiquement voter et comment une il auto- gravement violent\u00e9e par la police nous et en voyant \u00e7a, on ne pouvait pas faire autre chose que dire d'un c\u00f4t\u00e9, il faut respecter ces gens -l\u00e0, mais si vous me demandez est -ce que vous \u00eates contente avec la situation qu'on a eu le 1er octobre d'un an, est-ce que vous croyez que c'est le r\u00e9f\u00e9rendum que vous m\u00e9ritiez non absolument pas, je crois que la citoyennet\u00e9 m\u00e9rite un r\u00e9f\u00e9rendum qui soit convoqu\u00e9 qui qu'qui soit accompagn\u00e9 d'un dialogue Trinquier, que les gens du nom donnent leur opinion, posent leur argument Bagdad qu'on peut discuter pacifiquement et puis apr\u00e8s, nous on est le 1er \u00e0 dire on va respecter le r\u00e9sultat si on perd, on a perdu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [92%] :\r\nSur la sur cette d\u00e9claration unitaire unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance et la plupart des ind\u00e9pendantistes qui se sont rendus devant le juge, on dit qu'au fond c'\u00e9tait une d\u00e9claration symbolique est -ce qu'il y a un double discours c'est-\u00e0-dire un discours que devant la justice, parce que effectivement les les peines que vous encourez sont sont lourdes, et un autre devant les militants, ce qu'un double discours chez ind\u00e9pendantistes catalans actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [87%] :\r\nJe veux r\u00e9pondent pour nous parce que je, je me \u00e7a me Palaiseau en r\u00e9pondant des pour d'autres personnes ou m\u00eame qui sont pas de ma formation politique, nous on \u00e9tait conscient de la situation qu'on avait d\u00e9j\u00e0 un Catalogne d\u00e9j\u00e0 on avait de personnes qui \u00e9taient enferm\u00e9s un prison on a, on a eu plein actua Sion polici\u00e8re donc Cannes cette d\u00e9claration Arif, c'est vrai que c'est une d\u00e9claration qui qui on est conscient qu'on va pas pouvoir l'impl\u00e9menter \u00e7a c'est vrai, mais je crois que par respect aux 2 millions de personnes que le 1er octobre ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la situation de violence, il fallait leur dire : \u00e9coutez, votre voix nous compte parce que nous on est des \u00e9lus : nous on est des repr\u00e9sentants populaire, on veut pas, et je crois qu'on ne doit pas fermer les yeux, \u00e0 ce que les gens ils disent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [89%] :\r\nAnna Gabriel vous \u00eates actuellement Gen\u00e8ve, on a vu parler par exemple car ce que j'aime en t\u00eate actuellement \u00e0 Bruxelles, il avait cette cette tentation de, de, de rendre la question d'\u00eatre trait\u00e9s au niveau europ\u00e9en est -ce que vous avez des attentes par rapport \u00e0 la Suisse pour qu'elle fasse une elle s'implique dans dans ce conflit entre la Catalogne et l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [87%] :\r\nPour l'instant je crois et je disais avant pour nous, c'est, c'est une responsabilit\u00e9 de de pensez pas, nous, au niveau individuel et d'essayer de continuer \u00e0 travailler pour la d\u00e9mocratie parce qu'la f\u00eate \u00e0 la fin, on ne cherche pas des adh\u00e9sions au projet ind\u00e9pendantiste, on ne cherche que les gens travaillent dans la d\u00e9fense de trois humaine et en cherchant une ville comme Gen\u00e8ve, je crois qu'on peut r\u00e9ussir un peu \u00e0 pouvoir par l'ADQ libert\u00e9 ici c'est humain, c'est vrai, si j'ai jamais Bruxelles, ce sont des lieux strat\u00e9giques, j'essaie, j'essaie pas si c'est strat\u00e9gique en tout cas, la Ville de Gen\u00e8ve c'est une ville internationale il y a beaucoup de personnes ici qui sont engag\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense de trois humains pour nous, \u00e7a c'est important et aussi parce que la Suisse pas seulement Gen\u00e8ve on se trouve dans un pays o\u00f9 le le \u00e0 partir de viande, \u00e7a, \u00e7a se fait au quotidien, donc je crois qu'on peut trouver une sensibilit\u00e9 de personnes qui disent ben \u00e9coutez c'est normal dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique que le joueur, les gens se ce que prime par ces voil\u00e0 et et parce que la fin \u00e0 la situation qu'on a un Catalogne \u00e0 ce moment -l\u00e0, je sais qu'on n'a pas tout le temps du monde pour parler de la situation de la Catalogne, mais je vous assure, on a peur de parler, on a peur de s'exprimer, on voit comme on est d\u00e9j\u00e0 plus de 900 personnes qui sont 20 de passer devant le juge la la violence de l'extr\u00eame droite restent impunis, moi je, je connais aucun \u00e9pisode comme celui qui est entrain de se passer un s\u00fbrement la Catalogne et je crois que pouvoir venir dans un pays s'exprimait en libert\u00e9 et n'avoir peur, c'est aussi travailler pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Anna Gabriel, ancienne d\u00e9put\u00e9e du parti ind\u00e9pendantiste catalan plus bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, vous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T17:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49AA58F3-C344-4D85-A8B6-B732B6D3ACF5", "internalArchiveId": "49AA58F3-C344-4D85-A8B6-B732B6D3ACF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois candidats au Conseil d'Etat genevois d\u00e9battent des co\u00fbts de la sant\u00e9", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Les co\u00fbts de la sant\u00e9 et la hausse des primes sont au coeur de la campagne pour les \u00e9lections genevoises. D\u00e9bat entre trois candidats au Conseil d'Etat: Nathalie Fontanet (PLR), Jocelyne Haller (Ensemble \u00e0 gauche) et Eric Stauffer (Gen\u00e8ve en marche).\r\n\r\n* * Trois candidats au Conseil d'Etat genevois d\u00e9battent des co\u00fbts de la sant\u00e9 *** Nous ouvrons ce soir le premier d\u00e9bat th\u00e9matique dans le cadre des \u00e9lections genevoises d'avril. \r\nEt nous allons parler sant\u00e9 avec trois invit\u00e9s, 3 candidats au Conseil d'Etat: Nathalie Fontanet candidate PLR, Jocelyne Haller candidate Ensemble \u00e0 gauche et Eric Stauffer, candidat Gen\u00e8ve en marche.\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 et la hausse des primes sont au coeur de cette campagne pour les \u00e9lections genevoises. Que ce soit \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, on a ses recettes pour tenter de rem\u00e9dier \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\nEric Stauffer, candidat Gen\u00e8ve en Marche\r\n- au MCG votre th\u00e9matique c'\u00e9taient les frontaliers, la pr\u00e9ference cantonale, d\u00e9sormais vous faites campagne sur la sant\u00e9... vous avez \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par Philippe Morel (il \u00e9tait pressenti pour rejoindre le GEM avant de se r\u00e9tracter), ou c'est juste par esprit revanchard par rapport \u00e0 Mauro Poggia, le magistrat MCG?\r\n- Mauro Poggia parlait d'initiative inapplicable juridiquement sans modification du droit f\u00e9d\u00e9ral et insupportable financi\u00e8rement. C'est pas un peu populiste? vous oubliez de dire qu'il faudra massivement augmenter les imp\u00f4ts?\r\n- au fond, vous attaquez Mauro Poggia parce que le sujet est sensible et parce que vous pensez que c'est le si\u00e8ge \u00e0 attaquer?\r\n- pourtant Gen\u00e8ve en marche axe aussi sa campagne sur la fiscalit\u00e9. Une fiscalit\u00e9 qui  entra\u00eenerait une fuite des riches contribuables. C'est compl\u00e8tement contradictoire votre discours?\r\n- au fond est-ce que ce n'est pas absurde de vouloir changer les choses au niveau cantonal alors que c'est un sujet qui rel\u00e8ve du f\u00e9d\u00e9ral?\r\nNathalie Fontanet, candidate PLR au Conseil d'Etat\r\n- vous proposez une refonte globale du syst\u00e8me, est-ce que ce n'est pas l\u00e0 aussi un peu illusoire?\r\n- vous pr\u00f4nez notamment le principe du r\u00e9seau de soin, le recours syst\u00e9matique au m\u00e9decin de famille, c'est pas tr\u00e8s lib\u00e9ral tout \u00e7a?\r\n(refus\u00e9 par le peuple en votation f\u00e9d\u00e9rale, managed care, niet \u00e0 86% dans le canton de Gen\u00e8ve) \r\n- Le PLR n'a jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loquace sur les questions de sant\u00e9, pourquoi venir sur le sujet maintenant, c'est l'influence de Philippe Morel, qui lui aussi attaque directement Mauro Poggia, en affirmant qu'il a fait tout faux?\r\n- c'est le si\u00e8ge que vous visez?\r\nJocelyne Haller, candidate Ensemble \u00e0 gauche au Conseil d'Etat \r\n- des primes limit\u00e9es \u00e0 10% du revenu,  l'id\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit les Vaudois mais ils l'ont li\u00e9e \u00e0 leur projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, or ce n'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve. Est-ce que ce n'est pas illusoire cette proposition?\r\n-  Vous vous heurtez au m\u00eame probl\u00e8me que Gen\u00e8ve en Marche, le financement...vous voulez supprimer le bouclier fiscal mais au Parlement \u00e7a ne passe jamais et ce n'est pas faute d'avoir essay\u00e9!\r\n- Les imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, c'est impensable de les augmenter davantage si Gen\u00e8ve veut rester concurrentielle... et il n'y a pour l'heure pas de majorit\u00e9 politique pour le faire?\r\n- 30% de la population \u00e0 Gen\u00e8ve, ne paient pas d'imp\u00f4ts, c'est toujours aux m\u00eames contribuables de payer pour les autres, \u00e7a mattraquerait la classe moyenne votre projet!\r\n-  ne cibler que les primes et ne pas r\u00e9former le syst\u00e8me, est-ce que \u00e7a ne revient pas \u00e0 appliquer une compresse sur une jambe de bois?\r\nNathalie Fontanet PLR ** 75\r\n(son parti a pr\u00e9sent\u00e9 tout un programme pour la sant\u00e9 sous l'impulsion notamment des m\u00e9decins du parti, dont Pierre Conne, Charles Selleger et Philippe Morel, mais aussi les candidats au CE Nathalie Fontanet et Alexandre de Senarclens. En tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9:  davantage de compl\u00e9mentarit\u00e9 entre le public et le priv\u00e9 pour le mat\u00e9riel de pointe et les sp\u00e9cialistes, prolongation moratoire sur cabinet m\u00e9dicaux, g\u00e9n\u00e9raliser principe r\u00e9seaux de soins. Un programme qui se d\u00e9clinera sous forme d'initiatives ou de projets de loi (mais rien de concret encore \u00e0 ce stade.)\r\nJocelyne Haller: EAG, Ensemble \u00e0 gauche ** 82\r\nla gauche: socialistes, verts, EAG,  ont lanc\u00e9 une initiative pour plafonner les primes \u00e0 10% du revenus\r\n(une mesure que les Vaudois, par exemple,ont vot\u00e9e en 2016 parmi le paquet de mesures li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9forme cantonale de l'imposition des entreprises (RIE III). Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le Parti socialiste planche actuellement sur une initiative allant dans le m\u00eame sens, et qui pourrait \u00eatre lanc\u00e9e en 2018).\r\nEric Stauffer, Gen\u00e8ve en marche ** 92\r\nprojet de loi et initiative pour financer la gratuit\u00e9 des primes, qui seraient financ\u00e9es par l'imp\u00f4t. Cr\u00e9ation d'une caisse cantonale unique.\r\nBlog de Mauro Poggia \r\n01/02/2018\r\nYakasseries \u00e9lectorales\r\n\"Yaka faire ci !\", \"Yaka faire \u00e7a !\".\r\nAu cas o\u00f9 certains l'ignoreraient encore, les \u00e9lections approchent. Les muets retrouvent la voix, et les id\u00e9es, jusque-l\u00e0 somnolentes, s'expriment sans retenue. L'incoh\u00e9rence n'est plus un obstacle et les contradictions esp\u00e8rent l'oubli.\r\nVoici d'abord Philippe Morel (PLR aux derni\u00e8res nouvelles) qui, \u00e0 quelques mois de sa retraite (obligatoire) des HUG, et apr\u00e8s avoir construit sa brillante carri\u00e8re de chirurgien avec le soutien du secteur public, se sent soudain venir l'inspiration de vanter les consid\u00e9rables m\u00e9rites du secteur priv\u00e9, lequel ne manquera pas de l'accueillir bient\u00f4t \u00e0 bras ouverts. C'est ensuite au tour de Renaud Gautier, ancien pr\u00e9sident du Grand conseil (PLR), disparu des \u00e9crans radars depuis fort longtemps, de venir jouer le r\u00f4le des lansquenets de nos Cliniques priv\u00e9es, dont il \u00e9tait encore r\u00e9cemment membre d'un conseil d'administration.\r\nAlors que le PLR est, au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, le fossoyeur syst\u00e9matique de toute vell\u00e9it\u00e9 de contr\u00f4le du secteur de la sant\u00e9, lorsqu'elle n'\u00e9mane pas des assureurs, et, par voie de cons\u00e9quence, de toute tentative de ma\u00eetrise des co\u00fbts, voici que les repr\u00e9sentants genevois de ce respectable parti, se sentent investis, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections, d'une mission pr\u00e9tendument d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\nCe serait insulter leur intelligence, que de penser que ces partisans inconditionnels du lib\u00e9ralisme puissent encore imaginer une r\u00e9gulation du march\u00e9 de la sant\u00e9 par la concurrence. Le m\u00eame discours martel\u00e9 qu'ils nous ont servi \u00e0 propos de cette m\u00eame salvatrice concurrence entre assureurs pour contenir les primes, ne fait plus r\u00eaver personne. C'est donc avec conscience et volont\u00e9 de travestir la v\u00e9rit\u00e9 qu'ils tentent de nous convaincre que nos h\u00f4pitaux publics seraient trop gros, et qu'il faudrait les faire maigrir...par un salutaire transfert de patients vers le secteur priv\u00e9. Celui-ci, plus efficace et moins cher, permettrait ainsi, \u00e0 les suivre, de ma\u00eetriser la croissance des co\u00fbts dits \"de la sant\u00e9\".\r\nNous voici venus au coeur du sujet ! Dans le domaine de la sant\u00e9, il faut apprendre l'humilit\u00e9. Personne n'a la solution magique, et ce n'est que par la conjonction de mesures associant tous les acteurs, que la hausse des co\u00fbts sera ma\u00eetris\u00e9e. Je dis bien \"ma\u00eetris\u00e9e\", car il serait illusoire d'imaginer \u00e0 court terme une baisse de ces m\u00eames co\u00fbts.\r\nLa justesse d'une option ne peut ainsi \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e que r\u00e9trospectivement, en la comparant aux r\u00e9sultats obtenus par d'autres, ayant opt\u00e9 pour une autre strat\u00e9gie.\r\nLa question est d\u00e8s lors celle de savoir si, depuis 2014, j'ai eu raison de maintenir la voie de la r\u00e9gulation cantonale dans la planification hospitali\u00e8re, plut\u00f4t que de lib\u00e9raliser le march\u00e9 en laissant les patients au b\u00e9n\u00e9fice de la seule assurance de base se rendre sans entraves dans nos cliniques, en faisant supporter aux finances publiques le 55% des factures \u00e9mises par ces m\u00eames cliniques.\r\nLe canton de Z\u00fcrich, pour sa part, a opt\u00e9 d\u00e8s 2012, pour la voie de la d\u00e9r\u00e9gulation, pr\u00e9conis\u00e9e par mes d\u00e9tracteurs du moment. R\u00e9sultat: les d\u00e9penses publiques du canton pour le financement de ses h\u00f4pitaux ont doubl\u00e9, passant la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 1'**0.-- F, alors qu'elle \u00e9taient en 2011 de **0.-- F. Elles sont rest\u00e9es depuis lors sup\u00e9rieures au milliard annuel, \u00e0 tel point que le Conseil d'Etat z\u00fcrichois a m\u00eame imagin\u00e9 un nouvel imp\u00f4t sur le revenu taxant exclusivement les h\u00f4pitaux priv\u00e9s...\r\nAlors que les co\u00fbts annuels par assur\u00e9 pour les s\u00e9jours hospitaliers ont ainsi augment\u00e9 de 24,1% entre 2011 et 2016 \u00e0 Z\u00fcrich, ils n'ont augment\u00e9 que de 6,9% \u00e0 Gen\u00e8ve, soit une \u00e9conomie de 58 millions par ann\u00e9e pour notre canton.\r\nQui a eu raison et qui a eu tort ?\r\nSi l'on compare le co\u00fbt annuel des s\u00e9jours hospitaliers stationnaires par assur\u00e9 des deux m\u00eames cantons par rapport \u00e0 la moyenne suisse, on constate que d\u00e8s 2013, Gen\u00e8ve est pass\u00e9 en-dessous de cette moyenne nationale ( 773,66 F pour Gen\u00e8ve contre 836,56 F pour la moyenne suisse), alors que d\u00e8s la m\u00eame ann\u00e9e, Z\u00fcrich est pass\u00e9 au-dessus de la moyenne suisse (861,76 F pour Z\u00fcrich contre 836,56 F toujours pour la moyenne suisse). Cela n'a plus chang\u00e9 depuis.\r\nQui a eu raison et qui a eu tort ?\r\nAinsi, Adrien Genecand, pr\u00e9sident ad interim du PLR genevois serait bien inspir\u00e9 de pr\u00e9parer ses dossiers plut\u00f4t que d'ass\u00e9ner, sur le plateau de L\u00e9man Bleu, les contre-v\u00e9rit\u00e9s qui lui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9es par ses commanditaires, en affirmant que les HUG seraient les h\u00f4pitaux les plus chers de Suisse. En r\u00e9alit\u00e9, les HUG et le CHUV sont cit\u00e9s en exemples par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) pour leur ma\u00eetrise des co\u00fbts \u00e0 travers l'octroi d'une enveloppe globale, en lieu et place d'un financement \u00e0 l'acte. Pour l'\u00e9dification personnelle de Monsieur Genecand, il lui sera \u00e9galement indiqu\u00e9 que les primes des B\u00e2lois sont plus \u00e9lev\u00e9es que celles des Genevois.\r\nEt pourquoi?\r\nSi les Genevois et les B\u00e2lois sont les plus p\u00e9nalis\u00e9s de Suisse, c'est en raison du nombre excessif de m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, qui ont fait exploser les co\u00fbts de la m\u00e9decine ambulatoire, comme l'a rappel\u00e9 Pascal Struppler, directeur de l'OFSP.\r\nhttps://www.tdg.ch/suisse/sante-geneve-responsabilite/story/**\r\nA qui la faute?\r\nJe vous le donne en mille: au PLR, alli\u00e9 \u00e0 l'UDC, qui a lev\u00e9, de janvier 2012 \u00e0 juillet 2013, tout contr\u00f4le sur l'installation de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux, ce qui a tout particuli\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9 les cantons frontaliers (Gen\u00e8ve et B\u00e2le-Ville), o\u00f9 les m\u00e9decins de l'UE sont venus pratiquer \u00e0 charge de la LAMal. Cherchez l'erreur...\r\nLa r\u00e9cente \"gr\u00e8ve\", annonc\u00e9e par les chirurgiens de la main, puis par les chirurgiens orthop\u00e9distes, les urologues et gyn\u00e9cologues, renon\u00e7ant \u00e0 pratiquer des interventions jug\u00e9es insuffisamment rentables selon le nouveau tarif Tarmed, conforte encore, si besoin, la justesse de la politique de sant\u00e9 men\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, consistant \u00e0 maintenir aux HUG les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre aux besoins de notre population. Car si ces chirurgiens exer\u00e7ant dans le priv\u00e9 sont encore libres de refuser d'op\u00e9rer pour des questions de rentabilit\u00e9 ou de convenance, tel n'est pas le cas de notre h\u00f4pital public, qui doit \u00eatre en mesure de recevoir tout patient, pour toute pathologie, \u00e0 n'importe quelle heure du jour et de la nuit, 365 jours par ann\u00e9e.\r\nAlors fort heureusement, Gen\u00e8ve n'a pas pris le risque de d\u00e9manteler son h\u00f4pital universitaire pour satisfaire l'app\u00e9tit financier de certains, faute de quoi, nos patients n'auraient d'autre choix, en pareille circonstance, que d'aller se faire op\u00e9rer ailleurs en Suisse.\r\nQuant aux partenariats public-priv\u00e9, non seulement ils existent, mais ils sont encourag\u00e9s, \u00e0 condition que cela se fasse dans l'int\u00e9r\u00eat des patients, et que cela ne soit pas un moyen de financer le secteur priv\u00e9 par l'argent public. Les exemples ne manquent pas et les cliniques genevoises le savent pertinemment.\r\nJe me r\u00e9jouis de ce d\u00e9bat et r\u00e9pondrai pr\u00e9sent \u00e0 quiconque voudra le mener. Je demande cependant \u00e0 tout le moins que mes adversaires politiques soient de bonne foi et correctement renseign\u00e9s. Est-ce trop demander?", "durationSec": 998, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333379", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Trois candidats au Conseil d'Etat genevois d\u00e9battent des co\u00fbts de la sant\u00e9 / FOR_2018-02-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["Les co\u00fbts de la sant\u00e9 et la hausse des primes sont au c\u0153ur de la campagne pour les \u00e9lections genevoises. D\u00e9bat entre trois candidats au Conseil d'Etat: Nathalie Fontanet (PLR), Jocelyne Haller (Ensemble \u00e0 gauche) et Eric Stauffer (Gen\u00e8ve en marche)."], "variantIds": ["ece-9333379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:59Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 36 nous ouvrons ce soir le 1er d\u00e9bat th\u00e9matique dans le cadre des \u00e9lections genevoises d'avril prochain, nous allons parler sant\u00e9 avec nos 3 invit\u00e9s : 3 candidats au Conseil d'\u00c9tat se font Nathalie Fontanet, candidate du PLR Jocelyne Haller candidate Ensemble \u00e0 gauche et Eric Stauffer, candidat de Gen\u00e8ve en Marche bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, alors on parle sant\u00e9 parce que les co\u00fbts de la sant\u00e9 et la hausse des primes sont au coeur de cette campagne pour les \u00e9lections genevoises, que ce soit \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, on a des des recettes, on a ses propres recettes pour tenter de rem\u00e9dier \u00e0 ce probl\u00e8me, y compris \u00c9ric Stauffer dans dans des partis ou de chez des personnes qui dont on a peu entendu parler de ce sujet jusque -l\u00e0 le le MCG, hein, votre ancien parti et c'\u00e9tait la th\u00e9matique, c'\u00e9tait les frontaliers la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, maintenant vous faites campagne sur sur la sant\u00e9 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par par Philippe Morel par qui \u00e0 un moment, devait venir rejoindre vos rangs c'est juste par par rapport, par esprit revanchard envers Mauro peut dire le le ministre actuel de de la sant\u00e9 qui a du MCG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nAlors, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 anim\u00e9 par un quelconque sentiment de revanche pour moi, c'est des sentiments n\u00e9gatifs, je reste r\u00e9sume r\u00e9solument mon un politicien positif tourn\u00e9 vers l'avenir et je pense que la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale est aujourd'hui rentr\u00e9 dans les moeurs, ce combat, je l'ai gagn\u00e9e, il faut simplement maintenant surveiller sa bonne application et la th\u00e9matique aujourd'hui qui int\u00e9resse la population genevoise, h\u00e9 bien c'est de retrouver le pouvoir d'achat, notamment avec ses primes d'assurance maladie qui ne gratuite tous les mois, tout, tout, qui plonge tous les Budgets des m\u00e9nages et les gratuite financ\u00e9e par l'imp\u00f4t, rien, argent, rien n'est gratuit, simplement il faut qu'on soit clair sur le principe, l'assurance maladie est une obligation dans la Constitution suisse les droits \u00e0 la sant\u00e9 sont un droit constitutionnel, donc quand on a une obligation constitutionnelle et de de s'assurer pour la sant\u00e9, h\u00e9 bien, pour moi, c'est un imp\u00f4t et cet imp\u00f4t est bas\u00e9e sur la l'effort contributif de chacun et, partant de ce principe -l\u00e0, il est juste normal, je dis bien normal, on ne parle pas encore des probl\u00e8mes, le scandale des assurances maladie, mais il est anormal qu'une caissi\u00e8re \u00e0 la Migros, qui quand m\u00eame 3800 francs par mois et un PDG qui, lui, gagne 30000 francs par mois paye exactement la m\u00eame prime c'est pour moi l'imp\u00f4t le plus injuste qui puisse exister et c'est quelqu'un, \u00e9conomique et \u00e9conomiquement \u00e0 droite qui vous le dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nJocelyne, Allaire vous \u00eates candidate pour Ensemble \u00e0 gauche alors de de votre part du c\u00f4t\u00e9 vous avez d'autres propositions sur les primes d'assurance maladie que \u00e7a limit\u00e9 \u00e0 10 pourcent du du revenu, ce qui fait que, effectivement, suivant son revenu on payerait pas la m\u00eame chose mais en entendant financ\u00e9es par l'imp\u00f4t, finalement ce serait une peu une solution assez \u00e9tatiste qui pourraient, qui pourraient aussi vous plaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [94%] :\r\nDisons qu'il faudrait de cons\u00e9quence, c'est-\u00e0-dire que si on propose effectivement qu'un certain nombre de de dispositions sociales soient prises en charge par l'imp\u00f4t, il faut faire en sorte que l'imp\u00f4t soit en mesure d'assumer cette charge, or, pour cela, il faut effectivement pr\u00e9voir une augmentation des recettes fiscales, ce qui n'est de loin pas le cas de de Monsieur Stauffer qui g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9fend plut\u00f4t des baisses d'imp\u00f4ts, donc pour nous effectivement le le l'initiative que nous avons d\u00e9pos\u00e9e avec les Verts et le Parti socialiste est une initiative qui vise finalement \u00e0 se rapprocher le plus possible d'une esp\u00e8ce de primes en fonction des des revenus puisque finalement la la la, le montant de la prime serait adapt\u00e9 enfin serait plafonn\u00e9e \u00e0 10 pourcent des revenus et c'est par le biais de l'imp\u00f4t par le biais de la redistribution que s'op\u00e9rait la correction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [85%] :\r\nAlors 3\u00e8me personne autour de cette table, c'est vous, Nathalie Fontanet, vous \u00eates candidate PLR au Conseil d'\u00c9tat qu'on vous \u00e9coutez vos de on va dire rivaux dans cette campagne, \u00c9ric Stauffer et Jocelyne Haller qu'est -ce que vous vous dites est -ce qu'il y a les id\u00e9es que vous pouvez aussi reprendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [90%] :\r\nUn homme, la premi\u00e8re chose que je constate c'est que Monsieur Stauffer l'a dit il y a rien qui est gratuit est -ce qu'on n'\u00e9voque pas ou qu'on \u00e9voque difficilement, c'est le financement de ces 2 solutions s'agissant de la solution propos\u00e9e par la gauche, respectivement ce soir par Madame Allaire, elle a le m\u00e9rite d'\u00eatre coh\u00e9rente Madame Allaire n'a jamais cach\u00e9 et son groupe non plus sa volont\u00e9 d'augmenter les imp\u00f4ts et cette, cette nouvelle initiative a bien elle serait financ\u00e9e par la suppression du bouclier fiscal et puis le 50 et puis l'imp\u00f4t immobilier \u00e9galement sur la valeur immobili\u00e8re s'agissant de l'initiative de monsieur Chauffert Lionel Melton ce d'autant qu'il a un candidat sur la m\u00eame liste que lui qui arpente Gen\u00e8ve pour expliquer que les personnes fortun\u00e9es paye trop d'imp\u00f4ts, or Monsieur Stauffer vient de nous l'expos\u00e9 son initiative vise \u00e0 faire payer plus par qu'gagnent plus, pour moi, ce sont toutes les 2 de mauvaise initiative parce que, effectivement, peut-\u00eatre que la prime du citoyen serait r\u00e9duite, mais le probl\u00e8me de fond, le fait que ces primes sont si importantes, h\u00e9 bien n'est pas abord\u00e9, on n'aura pas de meilleure transparence en mati\u00e8re de co\u00fbt, on ne saura pas ce qui doit \u00eatre fait et on n'a aucune mesure qui est prise pour r\u00e9duire les co\u00fbts, ni d'un c\u00f4t\u00e9 ni de l'autre, alors ce que le PLR lui propose ce sont des mesures de fond, c'est une r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 au niveau de du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [79%] :\r\n\u00e0 leur faire, on va faire r\u00e9agir \u00e0 ce qu'a dit Madame Fontaine en gros ce qu'elle vous 17, faire de l'agitation populiste pas soigner les probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 ils se posent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [91%] :\r\nAlors, encore une fois Madame Fontanet, n'a pas bien lu, mais c'est pas grave, c'est vrai que c'est assez long, l'expos\u00e9 des motifs de notre initiative, il faut qu'on soit coh\u00e9rent et on va pas d\u00e9battent que vos initiatives, c'est une autre question de Jean Faivre, j'entends bien mais je vais simplement lui r\u00e9pondre, je ne parle pas encore des co\u00fbts de la sant\u00e9, \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat et l\u00e0 dessus je peux rejoindre totalement la position du PLR pour une r\u00e9forme, Julie, responsable du du du domaine de la sant\u00e9, ce que moi j'ai dit je dis simplement : si on veut \u00eatre respectueux des gens, on leur a impos\u00e9, je dis bien imposer de s'assurer de mani\u00e8re obligatoire, ils doivent, aujourd'hui, une famille avec 2 enfants, on est presque \u00e0 18000 francs par ann\u00e9e pour les primes d'assurance maladie pour moi c'est un pour, ils n'ont pas d'autre choix, et c'est comme pour l'\u00e9ducation, c'est comme pour l'AVS, c'est une obligation et les obligations, h\u00e9 bien doivent \u00eatre financ\u00e9es par l'imp\u00f4t, mais j'ai pas dit que c'\u00e9tait gratuit, je ne parle pas d'augmentation d'imp\u00f4ts parce que moi je vais m'adresser aux \u00e9lecteurs de droite pour bien leur faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [83%] :\r\nVous parlez m\u00eame de baisser les imp\u00f4ts pour les plus riches, \u00e7a commence, \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9 en mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 3000 personnes qui payent 70 pourcent des imp\u00f4ts sur les personnes physiques, moi j'aimerais 2000 de plus pour avoir un milliard de plus dans les caisses et c'est l\u00e0 o\u00f9 on ne rejoint pas, ni la gauche ni cette droite molle qui aujourd'hui n'arrive plus \u00e0 faire la diff\u00e9rence sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [86%] :\r\nJusqu'Jocelyne jamais rassurer Georges j'aimerais passer la parole \u00e0 Jocelyne Haller, on vous l'a dit, on va pas parler que du vote de que de vos propositions arrivent les primes limit\u00e9es \u00e0 10 pourcent du revenu et le canton de Vaud la la femme mais c'\u00e9tait dans le cadre de de la fiscalit\u00e9 des des entreprises, l\u00e0 c'est pas le c'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve qui a d\u00e9j\u00e0 une fiscalit\u00e9 tr\u00e8s forte est -ce que vraiment \u00e7a, \u00e7a a une chance de de passer sans mesures compensatoires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [93%] :\r\nAlors je pense que pour nous il ne s'agit en aucun cas alors d'une contrepartie \u00e0 quelque chose qui r\u00eave vers l'acceptation de PL 17 pour nous cette r\u00e9forme lors de la la fiscalit\u00e9 des entreprises est inacceptable tant qu'elle n'est pas fiscalement neutre parce qu'il n'est pas question et o\u00f9 on le voit bien aujourd'hui, il s'agit de r\u00e9pondre du mieux possible aux besoins de la population, c'est pas en baissant les recettes de l'\u00c9tat qu'on va y parvenir quant \u00e0 faire venir 2000, riche de fin millionnaires ou multimillionnaires de plus, on voit d\u00e9j\u00e0 que depuis plusieurs ann\u00e9es, le nombre de millionnaires et de multimillionnaires augmente \u00e0 Gen\u00e8ve, donc il faut arr\u00eater de faire du mis\u00e9rabilisme en la mati\u00e8re, en revanche, ce que nous disons nous, tr\u00e8s clairement, c'est que cette initiative, elle n'est pas une solution miracle, c'est une solution transitoire parce qu'effectivement elle ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de fond qui est celui de l'augmentation drastique des primes d'assurance maladie qui deviennent insupportables pour la la la majorit\u00e9 de la population, donc c'est simplement une mesure transitoire mais nous savons tous que pour bouger la LAMal il faut travailler au niveau f\u00e9d\u00e9ral, or dans le cas de cette campagne, c'est malheureusement pas ce que nous pouvons faire, donc il faut que les partis qui ont des relais au niveau f\u00e9d\u00e9ral, travaille dans ce sens -l\u00e0, il y a une initiative aujourd'hui qui d\u00e9fend le principe de la cr\u00e9ation d'une caisse de compensation qui permettrait de fixer des primes uniques pour le canton et qui r\u00e9g\u00e9n\u00e8re et la question des r\u00e9serves, c'est un pas dans la dans la bonne direction, on doit aujourd'hui r\u00e9former de fond en comble la LAMal elle n'est pas ad\u00e9quate, elle ne r\u00e9pond plus, finalement, aux besoins de la population d'une population qui en plus captif, par le biais de l'obligation d'assurance qui en soi est une bonne chose, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous offrez quasiment une situation de monopole, cas, assurance maladie, h\u00e9 bien les et les assur\u00e9s ne peuvent plus se d\u00e9fendent comme ils le devraient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [87%] :\r\nSamedi, Fontanet 5 Jocelyne, Allaire a mis le le point sur un des probl\u00e8mes, c'est qu'effectivement de le syst\u00e8me de sant\u00e9 r\u00e9agit au niveau f\u00e9d\u00e9ral sont des lois f\u00e9d\u00e9rales vous dans vos propositions, vous passez notamment, vous pr\u00f4nez notamment le principe du du r\u00e9seau de soins or Berlin population suisse et y compris le canton de Gen\u00e8ve c'est c'est s'est exprim\u00e9 sur la question, via le le vote sur le Madagascar et c'est un nom tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nette s'\u00e9taient g\u00e8re rev\u00e9rifier 86 pourcent de non dans le canton de de Gen\u00e8ve est -ce que vous \u00eates vraiment en phase avec ce que veulent les jeunes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [91%] :\r\nJe crois qu'aujourd'hui l'ensemble des mentalit\u00e9s doivent \u00e9voluer parce que m\u00eame si nous ne sommes pas d'accord aujourd'hui autour de cette table, on est tous d'accord sur le fait que les primes d'assurance maladie sont beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s et qu'il faut trouver des solutions pour permettre \u00e0 chaque citoyen de son activit\u00e9 et qui lui reste finalement quelque chose \u00e0 la fin du mois alors les solutions : c'est l'accord avec le convoi d'un c'est exactement et en termes de solutions, il faut une responsabilisation aussi que ce soit des patients \u00e9galement des m\u00e9decins et de tous, alors effectivement la vraie r\u00e9forme, \u00e7a veut dire quoi alors symbolisation d\u00e9passe responsabilisation des patients, \u00e7a veut dire monsieur qu'aujourd'hui, vu les montants qu'on paye en terme de primes, h\u00e9 bien nous n'h\u00e9sitons jamais aller chez le m\u00e9decin et \u00e0 consommer, on est dans un march\u00e9 de l'offre, pour la plupart des personnes, c'est vrai que certaines h\u00e9sitent parce qu'elles ont peur de ne pas pouvoir payer leur franchise, mais dans la majorit\u00e9 des cas, h\u00e9 bien, les gens n'h\u00e9sitent pas et veulent, ce qu'il y a de mieux, tout le temps et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut une responsabilisation de m\u00eame qu'il faut \u00e9galement une responsabilisation des m\u00e9decins est -ce que pour des bar\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:06) [86%] :\r\nFaire ancien selon les comportements par exemple pour les personnes qui fument. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:09) [92%] :\r\nAbsolument pas, on l'a dit, on ne souhaite pas de prime au gros, on ne souhaite pas de prime pour les fumeurs, c'est quelque chose que nous ne voulons pas mettre en oeuvre, nous comptons \u00e0 ce niveau -l\u00e0, sur la responsabilisation des gens effectivement sur la promotion, vous avez raison de le de le relever la promotion de la pr\u00e9vention, \u00e7a c'est quelque chose d'absolument indispensable en termes de sant\u00e9 parce que j'niveau f\u00e9d\u00e9ral notamment par la droite, \u00e9coutez on nous l'a souvent reproch\u00e9, nous sommes PLR nous sommes au PLR au niveau du canton de Gen\u00e8ve extr\u00eamement attentifs \u00e0 ces points nous a, nous savons plusieurs m\u00e9decins dans nos rangs qui nous renvoie ce m\u00eame discours d'\u00eatre attentif de se battre pour le et de s'engager pour la pr\u00e9vention, il se trouve que moi, je suis actuellement \u00e9lu dans le canton de Gen\u00e8ve je peux mener ma politique dans le canton de Gen\u00e8ve mais soyez assur\u00e9 que nous prenons Lang avec nos coll\u00e8gues qui sont aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et que nous essayons de l'mais non les coll\u00e8gues en tout cas, Genevois ne le sont pas, Monsieur Stauffer je vous remercie demain interrompre c'est extr\u00eamement agr\u00e9able et donc nous prenons Lang avec eux pour avoir cette responsabilisation et puisque nous souhaitons \u00e9galement, c'est de faire en sorte que l'ensemble des partenaires du r\u00e9seau de soins, l'ensemble des partenaires m\u00e9dicaux soient associ\u00e9s pour avoir une m\u00e9decine de performance dans l'int\u00e9r\u00eat du patient aujourd'hui, \u00e7a n'est malheureusement pas le cas, le magistrat en charge de ce dossier fait sa politique sur la base uniquement DHG oui Monsieur Poggia uniquement DHG L\u00e9a sujet sont eux extr\u00eamement important, ils ont effectivement un nombre d'obligations que n'ont pas forc\u00e9ment les priv\u00e9s, mais je crois que dans le cas d'un vrai partenariat public- priv\u00e9 qui donnerait des obligations aussi \u00e0 l'ensemble des prestataires du canton, h\u00e9 bien nous arriverions \u00e0 diminuer les co\u00fbts et respectivement \u00e0 mieux soigner chaque patient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:05) [85%] :\r\n\u00c9ric Stauffer personne n'est dupe, vous le th\u00e8me de la sant\u00e9, c'est surtout parce que vous visez le si\u00e8ge de Barocco c'est cibl\u00e9 comme campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:13) [91%] :\r\n\u00e9coutez, non c'est pas cibl\u00e9, moins c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me nous de fin probl\u00e8me c'est une conviction parce que aujourd'hui on a tellement de retour et \u00e7a c'est un constat qui est partag\u00e9 par tout le monde, on a tellement de retour de familles qui se retrouvent en probl\u00e8mes des familles qui ont des poursuites qui ne peuvent plus trouver un appartement ou un emploi parce qu'ils auront des poursuites inscrite \u00e0 cause des primes LAMal c'est, c'est c'est un v\u00e9ritable scandale moi o\u00f9 je d\u00e9nonce et j'accuse \u00e0 la \u00c9mile Zola, c'est les partis de droite, comme on vient d'entendre ma colisti\u00e8re Nathalie Fontanet qui dit non, mais moi je suis \u00e0 Gen\u00e8ve et je regarde pas o\u00f9 j'essaie d'expliquer \u00e0 Berne mais \u00e0 Berne, les membres de la commission de la sant\u00e9 PLR sont pay\u00e9s par les caisses d'de d'assurance maladie mais on on va quand allumer la lumi\u00e8re et ouvrir les yeux et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a ne joue plus ce discours, l'\u00c9tat a 1000 et nos concitoyens dans une situation inextricable, c'est \u00e0 l'\u00c9tat aujourd'hui d'assumer sa responsabilit\u00e9 pour moi les primes LAMal sont un imp\u00f4t et il doit y avoir qu'un seul imp\u00f4t qui doit \u00eatre fait et ce que je voulais dire bon et je conclus par l\u00e0, c'est qu'il faut pas oublier, c'est pour \u00e7a que je m'adresse \u00e0 l'\u00e9lecteur de droite toute augmentation d'imp\u00f4ts est soumise \u00e0 un vote populaire et donc si on n'arrive pas \u00e0 compenser parce qu'on aura beaucoup d'\u00e9conomie et si on fait une caisse cantonale il y a plus les r\u00e9serves plus augmentation il y a plus le financement, les commissions de courtage et j'en passe, h\u00e9 bien on pourra faire des \u00e9conomies \u00e0 l'\u00c9tat et sa contraindre l'\u00c9tat \u00e0 faire des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:45) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va r\u00e9pondre, Jocelyne, Allaire, je vais vous laisser le le le le mot de la fin sur ces et initiative on, on l'a dit, hein, c'est au niveau cantonal, finalement, il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de pouvoir est -ce que c'est au niveau f\u00e9d\u00e9ral au niveau d'une initiative f\u00e9d\u00e9rale sur les 10 pourcent que \u00e7a donne, \u00e7a devrait passer, donc ce ce tabler sur ces 10 pourcent maximum du revenu pour le l'assurance maladie, c'est, c'est par l\u00e0 que \u00e7a devrait passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:06) [93%] :\r\nNon, je pense que, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ce qu'il faudrait envisager ce sont des primes proportionnelles aux revenus et revoir le syst\u00e8me Lamal de fond en comble, j'aimerais revenir sur ce que disait monsieur monsieur Stauffer on peut pas vouloir l'argent du beurre et promettent des distributions de briques de lait \u00e0 tout le monde il y a un probl\u00e8me, il y a un probl\u00e8me de coh\u00e9rence, je suis navr\u00e9 de le le contredire, voire de le contrarier, moi j'aimerais revenir sur un autre aspect parce qu'on parle de sant\u00e9 on parle d'sursaut d'assurance- maladie n'en parle pas, finalement, des indicateurs sociaux de la sant\u00e9 et ce qui est en question, c'est v\u00e9ritablement la croissance des in\u00e9galit\u00e9s, la difficult\u00e9 qu'une grande partie de la population a de vivres et de pouvoir se loger dans des conditions d\u00e9centes de pouvoir manger correctement, de pouvoir effectivement avoir acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments de pr\u00e9vention mais la pr\u00e9vention c'est effectivement prendre en compte ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, ces diff\u00e9rents indicateurs l'assurance sant\u00e9, qui sont le cadre de vie dans laquelle les personnes \u00e9volue et qui ont une incidence majeure sur la sant\u00e9, alors oui il faut r\u00e9former la LAMal il faut aujourd'hui trouver des solutions transitoires, nous en avons propos\u00e9 une avec cette initiative des 10 pourcent mais il faut aussi am\u00e9liorer les conditions de vie de la population, si on veut v\u00e9ritablement que sa sant\u00e9 s'am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:18) [93%] :\r\nEt on l'a compris, ce sera le th\u00e8me principal de ces de cette campagne pour les \u00e9lections genevoises d'avril merci beaucoup \u00c9ric Stauffer candidat Gen\u00e8ve en marche Nathalie Fontanet pour le PLR et Jocelyne, Allaire pour Ensemble \u00e0 gauche et puis, nous vous proposerons 2 autres d\u00e9bats th\u00e9matiques avec d'autres candidats au Conseil d'\u00c9tat ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:36) [83%] :\r\nMerci, au revoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEAE4453-26C8-451C-9F07-F02E960EF0C9", "internalArchiveId": "DEAE4453-26C8-451C-9F07-F02E960EF0C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - La ville colombienne de Popayan f\u00eate ses 481 ans", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benrabaa;Benrabaa , Najet \r\n\r\n\r\n* * Mode avion - La ville colombienne de Popayan f\u00eate ses 481 ans (MODE AVION 21.02 COLOMBIE POPAYAN) ***5hxxx\r\nMODE AVION...\r\nDirection ce matin... un autre pays d'AMERIQUE LATINE\r\nla Colombie... \r\n\u00e0 POPAYAN exactementdans le sud du pays.\r\nLa capitale du d\u00e9partement du Cauca est la deuxi\u00e8me ville la plus repr\u00e9sentative de l'\u00e9poque coloniale espagnole sur le territoire. \r\nOn la surnomme la ville blanche ...\r\npour le blanc.... qui repr\u00e9sente \u00e0 la fois son architecture historique ...\r\nmais aussi les intellectuels et les personnages importants qu'elle a vu na\u00eetre sur ses terres.\r\nVisite gudi\u00e9e avec notre correspondante en Colombie, Najet Benrabaa \r\n  1'51 \r\n***MODE AVION sign\u00e9 NAJET BENRABAA\r\nCM : le P\u00e9rou, le V\u00e9nezuela, la Colombie vous connaissez aussi?\r\nD\u00e9j\u00e0 all\u00e9 \u00e0 Popayan?\r\nCLAIRE MAGNIN\r\nco-pr\u00e9sidente de l'association M\u00e4dchen House des filles de Bienne\r\nnotre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 6h30...\r\n((SONORE AMBIANCE VISITE (5 secondes)\r\nL'un des b\u00e2timents incontournables de Popay\u00e1n c'est l'ancienne maison de l'ex-pr\u00e9sident colombien, Guillermo L\u00e9on Valencia devenue, un mus\u00e9e. Pablo, un professeur de langues et historien, accueille le public avec un grand soeurire.\r\nSONORE PABLO (26 secondes) Tous les murs sont peints en blanc pour \u00e9voquer l'architecture baroque espagnole de l'\u00e9poque coloniale, c'est-\u00e0-dire que le centre-ville est fond\u00e9 sur un carr\u00e9 et tous les b\u00e2timents importants se situent autour de la place principale, celle du parc Caldas. Il y a la cath\u00e9drale, la mairie, etc. Elle est similaire aux villes d'Andalousie en Espagne \r\nParmi les amis de Guillermo Le\u00f3n Valencia, on comptait les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains et fran\u00e7ais John Fitzgerald Kennedy et Charles de Gaulle. \r\nSONORE PABLO 2 (22 secondes) : Quand Charles de Gaulle est arriv\u00e9 en Colombie, le pr\u00e9sident colombien a d\u00e9clar\u00e9 : \"Viva Espa\u00f1a ! Vive l'Espagne !\".\u00bb.(rire)......\u00ab Mais la soeur du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme colombienne \u00e0 occuper un poste politique au sein du gouvernement. Elle a \u00e9t\u00e9 ministre de l'Education et gouverneur de Popay\u00e1n. Gr\u00e2ce \u00e0 elle, les femmes peuvent voter depuis 1954, date de l'approbation du d\u00e9cret. \r\nUn autre personnage a marqu\u00e9 l'histoire de Popay\u00e1n : Francisco Jos\u00e9 de Caldas. Il a \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9 \u00e0 Bogota pour ses actes de r\u00e9bellion en faveur de l'ind\u00e9pendance du pays. Un personnage inoubliable pour Alberto Guamanga Imbachi. Ce ma\u00eetre d'\u00e9cole vit \u00e0 Popay\u00e1n depuis 20 ans. \r\nSONORE ALBERTO (15 secondes): Mon illustre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'est El Sabio Caldas ( \"le sage\" alias Francisco Jos\u00e9 de Caldas). Il a fait de nombreuses recherches dans le domaine de la botanique. C'est aussi le p\u00e8re de la m\u00e9decine pour la Colombie et l'Am\u00e9rique latine.\r\nEn 2005, l'Unesco a d\u00e9sign\u00e9 Popay\u00e1n \u00ab ville de la gastronomie \u00bb pour la vari\u00e9t\u00e9 de ses plats. De m\u00eame, les processions religieuses durant la semaine sainte ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es \u00ab chef-d'ouvre du patrimoine oral et immat\u00e9riel de l'Humanit\u00e9 \u00bb en 2009.))", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333336", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - La ville colombienne de Popayan f\u00eate ses 481 ans / LMA_2018-02-21T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.02.2018"], "variantIds": ["ece-9333336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:42Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAvec ce mod\u00e8le, qui nous emm\u00e8ne ce matin en Am\u00e9rique latine en Colombie \u00e0 Pau pas il y a un exactement, c'est dans le sud du pays, une ville surnomm\u00e9e la ville blanche, \u00e0 la fois pour son pass\u00e9 architectural mais aussi pour les intellectuels, les personnages importants qu'elle a vu na\u00eetre sur ses Terres, visite guid\u00e9e avec notre correspondante n'ach\u00e8te Benrabaa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nL'un des b\u00e2timents incontournables de Pau pa\u00efenne, c'est l'ancienne maison de l'ex- pr\u00e9sident colombien Guillermo L\u00e9on Valencia, devenue un mus\u00e9e Pablo, un professeur de langues et historien accueille le public avec un grand sourire la somme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [94%] :\r\nTous les murs sont peints en blanc pour \u00e9voquer l'architecture baroque espagnole de l'\u00e9poque coloniale, c'est-\u00e0-dire le centre ville est fond\u00e9 sur un carr\u00e9 et tous les b\u00e2timents importants se situent autour de la place principale, celle du parc Caldas, s'il y a la cath\u00e9drale, la mairie,etc. est similaire aux villes d'Andalousie en Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [79%] :\r\nAssez c'est la la galerie aussi un espagnol parmi les amis de Guillermo L\u00e9one Valencia ont compt\u00e9 les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et fran\u00e7ais, John Fitzgerald Kennedy et Charles de Gaulle Charles-de-Gaulle Gavroy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nQuand Charles de Gaulle est arriv\u00e9 en Colombie, le pr\u00e9sident colombien a d\u00e9clar\u00e9 Viva Espagne \u00e0 Vive l'espace mais la soeur du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme colombienne \u00e0 occuper un poste politique au sein du gouvernement a \u00e9t\u00e9 ministre de l'\u00e9ducation et gouverneur de Popayan gr\u00e2ce \u00e0 elle, les femmes peuvent voter depuis 1954 date de l'approbation du des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [87%] :\r\nUn autre personnage a marqu\u00e9 l'histoire de pot pa\u00efenne, Francisco Jos\u00e9 des Caldas, il a \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9 \u00e0 Bogota pour ses actes de r\u00e9bellion en faveur de l'ind\u00e9pendance du pays, un personnage inoubliable pour Alberto quoi Manga in b\u00e2ti ce ma\u00eetre d'\u00e9cole, vit \u00e0 Pau Popayan depuis 20 ans mais Love pas cette Sabio Caldas son illustre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se faire bloc gosse, il a fait de nombreuses recherches dans le domaine de la botanique, c'est aussi le p\u00e8re de la m\u00e9decine pour la Colombie et l'Am\u00e9rique latine et Mohamed en 2005, l'Unesco a d\u00e9sign\u00e9 pour pa\u00efenne, ville de la gastronomie pour la vari\u00e9t\u00e9 de ses plats de m\u00eame les processions religieuses durant la semaine sainte, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es Chef-d'oeuvre du Patrimoine Oral et immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9 en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [74%] :\r\nMode Avion sign\u00e9 n'ach\u00e8te Benrabaa Magnan pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63396A2A-9899-4DED-ADB5-1E8FED7C8BB6", "internalArchiveId": "63396A2A-9899-4DED-ADB5-1E8FED7C8BB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections 2018 en Italie (2/2): les grands oubli\u00e9s de la campagne", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "Parme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e capitale culturelle de l'Italie pour 2020. Elle est au centre d'une des r\u00e9gions les plus dynamiques du pays. Cette image ne cadre pas avec une campagne \u00e9lectorale domin\u00e9e par les th\u00e8mes de l'ins\u00e9curit\u00e9 et de l'immigration et qui ignore la culture et les comp\u00e9tences manufacturi\u00e8res de l'Italie.", "durationSec": 460, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329083", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Italie", "Parme"], "thematicThemes": ["immigration", "\u00e9conomie", "\u00e9lection", "culture", "politique"], "alternativeTitle": ["Elections 2018 en Italie (1/2): les grands oubli\u00e9s de la campagne / TUM_2018-02-20T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 20.02.2018"], "alternativeSummary": ["Parme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e capitale culturelle de l\u2019Italie pour 2020. Elle est au centre d\u2019une des r\u00e9gions les plus dynamiques du pays. Cette image ne cadre pas avec une campagne \u00e9lectorale domin\u00e9e par les th\u00e8mes de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019immigration et qui ignore la culture et les comp\u00e9tences manufacturi\u00e8res de l'Italie."], "variantIds": ["ece-9329083"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-08-29T12:22:43Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nParme, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu vendredi dernier, capitale culturelle de l'Italie en 2020 et elle est au centre d'une des r\u00e9gions les plus dynamiques du pays s'est produit d'exportation sont connus dans le monde entier, je vous fais pas un dessin du du jambon, du parmesan, voil\u00e0 une image qui ne cadre pas avec une campagne \u00e9lectorale domin\u00e9e par les th\u00e8mes de l'ins\u00e9curit\u00e9, l'immigration, une campagne qui ignore la culture et les comp\u00e9tences manufacturi\u00e8res de l'Italie, alors au moins 2 semaines des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, voici le 2\u00e8me et dernier volet du reportage de Patrick Chaboud\u00e9 \u00e0 Parme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nJamais personne Garibal d\u00e9clencher une tradition, nous sommes au centre de parme avec le journaliste et \u00e9crivain Val\u00e9rie, la statue de Garibaldi, l'un des p\u00e8res de la nation italienne, tr\u00f4ne au milieu de la place que dirait -il aujourd'hui de son pays, mais \u00e7a reste des c'est consternant consid\u00e9ra elle h\u00e9 bien elle serait forc\u00e9ment constern\u00e9 de voir ce qu'est devenu l'Italie aujourd'hui, lui qui a combattu pour l'unit\u00e9 du pays, il verrait une Italie compl\u00e8tement divis\u00e9e et des factions qui livrent une lutte intestine f\u00e9roce, on ne voit pas cela dans d'autres pays, ce contrat Nadal. \r\nLa conversation se poursuit dans la grande librairie Feltrinelli la culture justement est -ce qu'on en parle dans la campagne permanente programme en route, \u00e7a non, a que ma foi \u00e7a pour lui, mais il n'y a pas de vrais programmes culturels, il n'y a aucune formation politique qui dirait moi je veux soutenir la lecture ou le cin\u00e9ma, ou donner plus d'argent au th\u00e9\u00e2tre, ce n'est pas un th\u00e8me qui suscite l'int\u00e9r\u00eat des Italiens et donc on en fait abstraction leur Charlton appara\u00eet : Chine, Inde et tant que l'\u00c9tat est un hypermarch\u00e9, on dit aussi que l'Italie est un pays o\u00f9 on lit peu, o\u00f9 il y a une forme d'ignorance diffuse selon le linguiste et ancien ministre de l'\u00c9ducation d\u00e9marreront 70 pourcent des Italiens auraient de la peine \u00e0 d\u00e9chiffrer un texte de difficult\u00e9 moyenne et c'est un grand handicap \u00e9galement pour le d\u00e9veloppement du pays parce que le taux de croissance d'un pays est li\u00e9e \u00e0 son niveau de lecture est conditionn\u00e9 Paget quant les t\u00e2ches tape-\u00e0-l'sont connu qu'\u00e0 la plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:03) [67%] :\r\nM\u00eame si \u00e9tait \u00e0 Toulon et d'aller gagner l'esprit de la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [74%] :\r\nLa Russie par l'd\u00e9j\u00e0 dit oui je sais, directrice artistique de la fin de ce est introduit la parme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [67%] :\r\nAllait vraiment, si on est on confronte au th\u00e9\u00e2tre pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [87%] :\r\nPersonnes seulement ont, petit mouvement qui vient de na\u00eetre, qui s'appelle Potere al Popolo a nomm\u00e9 la culture dans son programme, alors c'est le paradoxe italien une des nations avec mon Patrimoine artistique des biens culturels, qui n'a pas d'autre niveau un h\u00e9ros peu oublie au reste, on peut assis sur le pass\u00e9, maintenant, avec cette question du virtuel, des blogs, c'est une forme de standardisation du contenu et maintenant je pense que les th\u00e9\u00e2tres sont m\u00eame des lieux o\u00f9 la parole par exemple et la valeur de la parole et la parole par rapport \u00e0 l'histoire \u00e0 l'imaginaire \u00e0 tout \u00e7a, ce sont des lieux qui aime la r\u00e9sistance et, donc, et une petite microcosme qui peut \u00eatre pas seulement le miroir de la soci\u00e9t\u00e9, mais c'est m\u00eame au laboratoire pour les soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [93%] :\r\nEh bien l'impression que ce laboratoire, le politique ne l'utilisent pas ou que ce qu'on appelle le th\u00e9\u00e2tre de la politique, c'est justement le c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [85%] :\r\nTous n\u00e9gatifs, \u00e9tait de la politique Andean italien oui, non, la politique n'utilisent pas \u00e7a, je pense qu'il y a une grande ignorance de la classe politique actuelle, mais vraiment, ignorance en acteur va se mettre dans les il fait continuellement des efforts pour se mettre \u00e0 la place des comme d'autres, et \u00e7a je pense que c'est la politique, or a la capacit\u00e9 de faire \u00e7a, certes d\u00e9j\u00e0 quelque chose, aujourd'hui je merci Costa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [66%] :\r\nBen quoi tous les \u00c9tats \u00e0 qui appartient, \u00e7a pourrait \u00eatre une place mais puis la main tout Italie parmigiano a sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [87%] :\r\nC'est aussi une forme de culture, l'art de cr\u00e9er des produits savoureuse, jambon, fromage, tomates, les peintres, il y a par exemple par Madail ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e ville cr\u00e9ative par l'UNESCO pour sa gastronomie Ricardo d\u00e9serte, il dirige le consortium parmigiano r\u00e9gionaux la fa\u00eeti\u00e8re du parmesan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [83%] :\r\nEt on a marqu\u00e9 \u00e0 la gare Taha, on est con pendant tant qu'on en shootant une tout, tout le monde, c'est une marque, lire un produit unique et qui est connu dans le monde entier, il exprime la tradition italienne dans ce qu'elle a de plus profond, la valeur est dans la tradition, mais il ne s'agit pas d'une vision pass\u00e9iste Val\u00e9rie masters encore adapt\u00e9e \u00e0 la tradition, un essai, c'est un trajet dans le Brasil sans chasser \u00e0 tout prix les nouvelles technologies et c'est rest\u00e9 un produit moderne, il est sans additifs, sans conservateurs alimentaires il est fabriqu\u00e9 artisanalement, autant de valeurs qui ont de l'importance pour les consommateurs mais consommateur et non sur l'\u00e9tat, il y a un et Marine toutes allemande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [73%] :\r\nLa second- apportait une \u00e7a manif \u00e0 tour hier de ou pas d'eau pour la Germania. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [91%] :\r\nL'Italie est la 2\u00e8me puissance manufacturi\u00e8re d'Europe apr\u00e8s l'Allemagne, c'est un motif l\u00e9gitime de fiert\u00e9 pour Franco Mosconi, professeur d'\u00e9conomie industrielle align\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [81%] :\r\nCit\u00e9 parme ou la manif \u00e0 tout ad\u00e9quat : l'\u00c9tat, mais l'\u00e9conomie a global et dans Lewis pour taxer au pas ais\u00e9e dit Colombo le ton dans l'\u00e9conomie globalis\u00e9e actuel, les exportations d'un pays disent beaucoup de choses sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 de son \u00e9conomie et sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de sa structure industrielle Wenger et Alex Satie In\u00e8s o\u00f9 l'eau a augment\u00e9 la non- f\u00e2cher les peut vendre \u00e0 l'\u00e9tranger des marchandises produites en euros, ce n'est pas facile parce qu'elle compte cher, cela veut dire que ce sont des biens qui incorpore de la haute technologie ou un Design particulier il l'\u00c9milie-Romagne et la r\u00e9gion d'Italie qui a, par t\u00eate d'habitant, la plus haute valeur en terme d'exportations capitaux chaque personne nouveau- compris exportent entre guillemets annuellement l'\u00e9quivalent de 12500 euros indique chimie la Cinquecento et au \u00e0 la non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [90%] :\r\nMCity Warda Faur\u00e9, c'est quand m\u00eame, et sur d'MTV, vu de l'ext\u00e9rieur c'est s\u00fbrement surprenant parce que l'Italie a un vrai potentiel, et il est \u00e9tonnant de constater que la politique ne s'occupe pas de l'\u00e9conomie r\u00e9elle, stopper les Nord Stream ce moment mais nous sommes d\u00e9sormais habitu\u00e9s \u00e0 cela, il y a cette perception diffuse que dans les p\u00e9riodes difficiles, les entreprises doivent se d\u00e9brouiller toute seule parce que la politique ne peut pas faire grand chose et que c'est tout, affirme de saisir les opportunit\u00e9s de se retrousser les manches pour trouver de nouveaux march\u00e9s palais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [83%] :\r\nLigne 12 la grande- Hercent dans la campagne \u00e9lectorale n'\u00e9choue, le parti de l'industrie et la grande absente de la campagne \u00e9lectorale, aucun parti n'a mis sur les listes des candidats qui connaissent l'\u00e9conomie r\u00e9elle, le monde de l'entreprise, n\u00e9 le discours sont \u00e9conomico- que si, face une campagne \u00e9lectorale, et c'est par l\u00e0 qu'on ne peut pas ne pas penser, moi, si on est des finances a public et dans les discours de campagne sur l'\u00e9conomie et qu'on en parle avec beaucoup d'approximations des finances publiques des questions macro\u00e9conomiques des imp\u00f4ts mais rien sur les questions fondamentales de l'\u00e9conomie italienne, et notamment sur sa base manufacturi\u00e8re tr\u00e8s robuste et c'est grave pour le futur de l'\u00e9conomie italienne aussi par la fin et grave, le foot ou lors de l'\u00e9conomie a italienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [98%] :\r\nVoil\u00e0 le 2\u00e8me et dernier volet du reportage de Patrick Chaboud\u00e9 apparemment avant les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en Italie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T08:07:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de Parme en Italie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83B69938-765A-41DB-A78F-B22B5D5FCE34", "internalArchiveId": "83B69938-765A-41DB-A78F-B22B5D5FCE34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Christian Aeberhard, adjoint \u00e0 la direction de Prom\u00e9terre", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aeberhard, Christian\r\nDes repr\u00e9sentants de tous les secteurs \u00e9conomiques participent \u00e0 une table ronde au sujet de l'accord de libre-\u00e9change avec les pays du Mercosur, sauf l'Union suisse des paysans. Interview de Christian Aeberhard, adjoint \u00e0 la direction de Prom\u00e9terre.\r\n\r\n* * Christian Aeberhard, adjoint \u00e0 la direction de Prom\u00e9terre CHRISTIAN AEBERHARD, Direct studio Lausanne\r\n(7h18-24'30)\r\n***Ils seront tous l\u00e0...aujourd'hui \u00e0 Berne...\r\nTous sauf...l'Union Suisse des paysans. \r\nElle boycotte la table ronde organis\u00e9e par le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.\r\nSujet: l'accord de libre-\u00e9change avec les pays du Mercosur: Argentine, Br\u00e9sil, Paraguay, Uruguay...\r\nL'USP y est oppos\u00e9e...\r\nUn march\u00e9 de pr\u00e8s de 300 millions de consommateurs...\r\nque convoitent plusieurs secteurs de l'\u00e9conomie suisse...(pharma-chimie-industrie des machines-banques)...\r\nmais qui fait peur aux milieux agricoles...\r\nBonjour Christian Aeberhard!\r\nVous \u00eates adjoint \u00e0 la direction de Prom\u00e9terre (l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre)...autrement dit la chambre d'agriculture vaudoise... \r\non pr\u00e9cise que vous n'\u00eates pas invit\u00e9s...seules les fa\u00eeti\u00e8res nationales le sont...\r\n-Vous regrettez que l'USP n'aille pas repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats des payans \u00e0 Berne aujourd'hui?\r\n-Politique de la chaise vide...contre-productive? \r\n-Certains repr\u00e9sentants des sous-branches agricoles iront \u00e0 cette table ronde. C'est le cas de Proviande, Swissmilch (lait suisse), BioSuisse y sera aussi...\r\n-l'USP est isol\u00e9e? elle a f\u00e2ch\u00e9 certaines branches? \r\n-partir divis\u00e9s...pas tr\u00e8s efficace...?!\r\n-On doute que \u00e7a freine vraiment le conseil f\u00e9d\u00e9ral...puisque les poids lourds comme EconomieSuisse, Swissmem, Hotellerie Suisse...swissbanking y sont...et voient des d\u00e9bouch\u00e9s sur ce march\u00e9 de 300 millions de consommateurs...\r\n-Le Mercosur ce sont potentiellement 300 millions de consommateurs \u00e0 port\u00e9e de main...vous n'avez pas envie de leur vendre des fromages suisses, AOP, AOC...d\u00e9bouch\u00e9s?\r\n-Johann Schneider Ammann vous dit que c'est une chance pour l'\u00e9conomie suisse... vous avez pas envie de vendre du fromage au br\u00e9silien?\r\n-Vous craignez quoi avec cet accord de libre-\u00e9change? la Suisse soit inond\u00e9e de boeuf argentin? \r\n-Vous avez \u00e0 ce point peur que le consommateur d\u00e9laisse le boeuf suisse pour le boeuf argentin? \r\n-croyez pas au potentiel du consommer local/\u00e0 la qualit\u00e9 de vos produit qui fera la diff\u00e9rence? \r\n-Vous \u00eates \u00e0 ce point peu concurrentiels?\r\n-On parle bcp de la viande...d'autres produits vous font peur?\r\n-Christian Aeberhard, c'est quoi le pire, un consommateur qui va acheter sa viande et son lait en France voisine, ou un consommateur qui ach\u00e8tent du boeuf argentin en Suisse?\r\n-le m\u00e9rite de maintenir des emplois...en Suisse...\r\n-Il n'y a pas que vous, industrie des machines, banque, pharma...si la Suisse ne n\u00e9gocie pas un accord...Son \u00e9conomie sera moins concurrentiel (surtout que l'UE est sur le coup aussi) JSA craint d\u00e9localisation, perte d'emplois...vous pas?\r\n-L'UE est aussi sur le coup, la commission veut un accord cette ann\u00e9e encore...la Suisse sera largu\u00e9e...train de retard si n\u00e9gocie pas? \r\n-On a parfois l'impression que l'agriculture suisse n'a pas envie de se r\u00e9inventer...de trouver d'autres march\u00e9s...qu'elle s'appuye sur les subventions et le protectionnisme qui la prot\u00e8gent? opposition par principe? vous avez fait quoi de neuf?\r\n-Enfaite, cette opposition de l'USP...c'est un moyen de faire pression aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 sur le conseil f\u00e9d\u00e9ral et sa politique agricole d\u00e8s 2022...JSA est favorable \u00e0 une lib\u00e9ralisation du secteur...vous prenez d\u00e9j\u00e0 le politique en otage? \r\n-C'est le plus gros sacrifice pour l'agriculture Suisse...titre de la NZZ...galvaud\u00e9? \r\n-initiative il\u00f4t de chert\u00e9\r\nfacts:\r\n-N\u00e9gociations entre l'UE et les pays du Mercosur reprennent demain au Paraguay...buttent sur l'importation de la viande de boeuf...(quota)...grande manifestation nationale pr\u00e9vue demain en France...agriculteur fran\u00e7ais inquiets, pas m\u00eame normes sanitaire, concurrence d\u00e9loyale\r\n-On peut importer et vendre des airbus/voitures en Am\u00e9rique du Sud mais pas des produits agricoles car trop cher\r\n-exactement m\u00eame d\u00e9bat en Suisse\r\n-commission europ\u00e9enne est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 obtenir un accord cette ann\u00e9e, le canada veut aussi un...si la Suisse ne s'y met pas largu\u00e9e/d\u00e9savantage concurrentiel \r\nVIRGULE", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329111", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Christian Aeberhard, adjoint \u00e0 la direction de Prom\u00e9terre / LME_2018-02-20T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 20.02.2018"], "alternativeSummary": ["Des repr\u00e9sentants de tous les secteurs \u00e9conomiques participent \u00e0 une table ronde au sujet de l'accord de libre-\u00e9change avec les pays du Mercosur, sauf l'Union suisse des paysans. Interview de Christian Aeberhard, adjoint \u00e0 la direction de Prom\u00e9terre."], "variantIds": ["ece-9329111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-06T11:11:15Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIls seront tous l\u00e0 aujourd'hui \u00e0 Berne, tous sauf l'Union suisse des paysans elle boycotte la table ronde organis\u00e9e par le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, sujet : l'accord de libre- \u00e9change avec les pays du Mercosur sourd, Argentine, Br\u00e9sil, Paraguay, Uruguay, l'USP, y est oppos\u00e9e, bonjour, Christian Aeberhard, bonjour, vous \u00eates adjoint \u00e0 la direction de Prom\u00e9terre, l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la Terre, autrement dit la chambre d'agriculture du canton de Vaud en pr\u00e9cise que vous n'\u00eates pas invit\u00e9s puisque seules les fa\u00eeti\u00e8res nationales le\u00e7on vous regrettez que l'USP n'aille pas repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats des paysans aujourd'hui \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\nAlors pour nous, c'est pas la meilleure mani\u00e8re de d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats agricoles que de pratiquer la chaise vide en quelque sorte, il faut voir que c'est dans un contexte o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a provoqu\u00e9 en quelque sorte, suite \u00e0 la votation de du 24 septembre qui a inscrit la la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution, il a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a provoqu\u00e9 en quelque sorte la f\u00e2cherie des milieux paysans des d\u00e9pose un rapport qui vise justement \u00e0 2 1 c'est parti principal \u00e0 ouvrir les fronti\u00e8res et notamment l'accord qui se discute avec les, les pays du Mercosur et directement \u00e0 des sc\u00e9narios de ce rapport et constitue un, donc j'ai extr\u00eamement important, je dirais pour la la la la sant\u00e9 \u00e9conomique de notre agriculture pour un point tr\u00e8s important qu'\u00e0 la production animale et c'est pour \u00e7a qu'effectivement cette cette f\u00e2cherie, je dirais de notre fa\u00eeti\u00e8res nationales post- expliquer sans que ce soit forc\u00e9ment la chose la plus utile pour d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de l'agr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [83%] :\r\nJustement, super moyen terme surtout que que des sous- branches hein de des milieux agricoles comme Proviande Suisse 1000 les Suisses Bio Suisse ce seront \u00e0 Berne finalement l'USP est isol\u00e9e, elle divise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [87%] :\r\nOn sait ce qu'il faudrait vite c'est effectivement une division que le le le Fran\u00e7ois tout d'un coup, face je dirai aux discussions qui a un avec voir avec la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'\u00e9volution de la politique agricole, mais nul doute que les repr\u00e9sentants, une bonne partie des repr\u00e9sentants qui sera autour de cette table ronde partagent la m\u00eame analyse que l'USP, je dirais que cette voie -l\u00e0 sera aussi entendu \u00e0 cette occasion et puis il y a peut-\u00eatre aussi une chose \u00e0 \u00e0 profiter je dirais de dentelle sommet c'est aussi d'\u00e9couter, quelles sont les revendications et quelles sont les positions des autres secteurs que ceux de l'agriculture parce qu'il s'agira de trouver un \u00e9quilibre aussi donc ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [90%] :\r\nJustement, vous, vous parlez des autres secteurs, les pays du Mercosur ce sont potentiellement 300 millions de consommateurs \u00e0 heure \u00e0 Berne aujourd'hui il y aura \u00e9conomie suisse Swiss m\u00eame hotelleriesuisse Swiss banking en gros, on comprend qu'il y a plusieurs secteurs de l'\u00e9conomie suisse qui sont int\u00e9ress\u00e9s, qui voient un potentiel dans les pays du Mercosur sourd, ce sera difficile, finalement, de faire entendre votre voix, vous serez un peu un peu cavalier seul l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [89%] :\r\nJe dirais que c'est surtout une question de balance dans les dans les sacrifices qui vont demander \u00e0 l'agriculture dans le parc d'untel accord on sait pas non plus quel est le potentiel pour les secteurs d'exportation de notre pays sont pas forc\u00e9ment d'une importance strat\u00e9gique l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers parle ne regarde de 10 pourcent en terme de co\u00fbts de si l'Union europ\u00e9enne venait \u00e0 \u00e0 je dirais \u00e0 avoir un accord avec le maire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [85%] :\r\nParce que c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est l'Union europ\u00e9enne veut un accord, la Commission vise un accord politique sur ordre Suisse serait toute selon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [90%] :\r\nLa Suisse, quelque part, un Avantage, mais il faut voir de quelle mesure cet Avantage est d\u00e9cisif et de quelles mesures il justifie de sacrifier je dirais tout un pan de de l'agriculture, il faut voir que la baisse des prix dans les sc\u00e9narios que la Conf\u00e9d\u00e9ration a a \u00e9labor\u00e9 la baisse des prix, c'est de l'ordre de, de 15 \u00e0 20 pourcent des prix sur l'au sein de la production nationale donc d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [88%] :\r\nLes sacrifice, vous avez peur que le march\u00e9 suisse soit inond\u00e9e de de boeuf argentin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [91%] :\r\nNon, c'est pas tellement une question d'inondations le le m\u00eame si les quantit\u00e9s resterait limit\u00e9e 11 cadres abaissement des des barri\u00e8res \u00e0 la fronti\u00e8re, c'est surtout le fait que le march\u00e9 agricole est tr\u00e8s particulier, il suffit d'une une offre exc\u00e9dentaire relativement faible pour d\u00e9stabiliser l'au sein du march\u00e9 faire plonger les prix, on l'a vu dans le secteur du lait, c'est d\u00e9j\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 avec une pression des march\u00e9s ext\u00e9rieurs, alors m\u00eame que les quantit\u00e9s en jeu \u00e9taient pas forc\u00e9ment un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [96%] :\r\nEn m\u00eame temps vous pourriez aller vendre du fromage, des AOP des AOC au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un peu un mirage aux Alouettes les produits qu'on peut export\u00e9 principalement vers ces pays en terme alimentaire aujourd'hui c'est surtout du caf\u00e9, des capsules de caf\u00e9 qu'on apprenne \u00e0 mort importer r\u00e9exporter en marche un peu sur la t\u00eate, ici, mais c'est pas beaucoup des des secteurs comme le fromage, il faut voir que c'est le le fromage Campos exporter de ces pays aujourd'hui ces quelques tonnes c'est relativement peu le potentiel, il est plut\u00f4t li\u00e9e au d\u00e9veloppement de march\u00e9 de niche de luxe et pas tellement aux barri\u00e8res douani\u00e8res qui existe et qui pourrait \u00eatre abaiss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [84%] :\r\nVous pensez pas que la qualit\u00e9 du produit Suisse l\u00e0 sa particularit\u00e9 peut faire la diff\u00e9rence et peut vous parler de lire quand m\u00eame des parts de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [84%] :\r\nTellement qu'elle va faire la diff\u00e9rence sur un sur \u00e9tat le march\u00e9 mais c'est pas les barri\u00e8res douani\u00e8res qu'on aura baiss\u00e9 dans le cas d'un accord qui seront d\u00e9cisives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [91%] :\r\nChristian Aeberhard on parle beaucoup de la menace en tout cas pour le secteur bovin avec l'importation de la viande Argentine, mais finalement c'est quoi le pire pour vous, c'est un consommateur suisse qui va acheter sa viande en France voisine o\u00f9 5 consommateurs suisse qui ach\u00e8te du boeuf argentin en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [87%] :\r\nAlors, je dirais m\u00eame le mieux pour nous, c'est qu'on ach\u00e8te de la viande suisse, je crois que c'est surtout \u00e7a la la l'int\u00e9ressait pas tellement de, de, de, de notre balance des des concurrents, ce qui est surtout apport\u00e9 au pour nous, c'est pas tellement la parce que la viande Argentine, il y en a d\u00e9j\u00e0 qui est consomm\u00e9e en Suisse, elle se fait dans le cadre d'une protection \u00e0 la fronti\u00e8re bien organis\u00e9, si cette protection est affaibli celle la d\u00e9r\u00e9gulation du march\u00e9 int\u00e9rieur qui notre gros risque c'est par l\u00e0, tellement la quantit\u00e9 ou la qualit\u00e9 du peut-\u00eatre la qualit\u00e9 oui mais pas la quantit\u00e9 qui nous inqui\u00e8te parce que, au terme de qualit\u00e9, il faut aussi savoir que c'est les, les, les gros pays exportateur d'Am\u00e9rique du Sud, sont eux aussi des producteurs agro \u00e0 industriel en quelque sorte, qui utilisent des modes de production qui sont totalement interdits chez nous les hormones pour la viande, le chlore que l'orage du du poulet pour, pour, pour ne parler que de cela, c'est sanction citer encore les OGM dans le cas du feuillage, c'est, c'est quelque chose qui est totalement en terme de qualit\u00e9 diff\u00e9rente de ce qu'on est capable de fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [95%] :\r\n\u00e7a c'est pour les normes sanitaires Christian Aeberhard pour revenir aussi \u00e0 ce \u00e0 ce boycott \u00e0 l'Union suisse des paysans qui met les pieds au mur et qui ne va pas \u00e0 Berne aujourd'hui, parfois on a l'impression que c'est une opposition par principe et que l'agriculture l'agriculture suisse n'a pas envie de se r\u00e9inventer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [90%] :\r\nAlors, l'agriculture n'a surtout pas envie de se d\u00e9sint\u00e9grer, c'est surtout \u00e7a la la pole dans la r\u00e9ponse que je peux vous donner l'Union suisse des paysans et dans une strat\u00e9gie ou en tout cas une technique de combat qui vise \u00e0 obliger le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 revoir sa copie en terme de, de, de d\u00e9veloppement de la politique agricole, c'est aussi ce qui est en discussion au Parlement, et je crois que c'est dans ce contexte -l\u00e0 que c'est une France sont relativement cristallis\u00e9, par ailleurs, l'agriculture est tout \u00e0 fait consciente qu'elle veut int\u00e9grer dans une \u00e9conomie qui doit \u00eatre prosp\u00e8re aussi pour la politique agricole puisse \u00eatre conduite les films. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [92%] :\r\nChristian Aeberhard, membre de la direction, adjoint \u00e0 la direction de Prom\u00e9terre, merci de nous avoir accompagn\u00e9 quelques minutes en Direct, on vous souhaite une belle journ\u00e9e Raymond, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T07:05:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDD0B33E-1F70-445E-88ED-6C374710A270", "internalArchiveId": "FDD0B33E-1F70-445E-88ED-6C374710A270", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Siggen, conseiller d'Etat fribourgeois, en charge de l'instruction publique;Versieux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/ JO - DANSE SUR GLACE DIRECT 6H) Tessa Virtue et Scott Moir sont les nouveaux champions olympiques de danse... en patinage artistique.\r\nIls ont d\u00e9croch\u00e9 l'or il y a une demi-heure.\r\nLe couple canadien entre encore plus dans la l\u00e9gende... Bernardin Allemann\r\n(Syrie) *** Au moins quatre vingt civils ... dont une vingtaine d'enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier en Syrie... dans des raids men\u00e9s par le r\u00e9gime de Damas.\r\nL'aviation syrienne a violemment bombard\u00e9 la ghouta orientale...\r\nUne \u00e9tape qui semble pr\u00e9parer un assaut imminent contre  cette enclave rebelle... la derni\u00e8re qui se situe proche de la capitale.\r\nDepuis la Turquie... la coalition nationale syrienne... principale formation de l'opposition en exil...a d\u00e9nonc\u00e9 une \"guerre d'extermination\" men\u00e9e par les forces de Bachar al Assad.\r\nLes Nations Unies ont quant \u00e0 elles demand\u00e9 la cessation imm\u00e9diate de ces bombardements.\r\n(08/UK/PARTI ANTI-BREXIT PA) **** \"En marche\"... le mouvement d'Emmanuel Macron... fait des \u00e9mules au Royaume-Uni.\r\nUn nouveau parti-pro europ\u00e9en inspir\u00e9 de celui du pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9 hier \u00e0 Londres.\r\nUne petite formation baptis\u00e9e \"Renew\"... ou renouvellement...\r\nElle esp\u00e8re dynamiter la traditionnelle opposition conservateurs/travaillistes... en s'imposant au centre de l'\u00e9chiquier politique.\r\nMais son principal objectif est surtout de revenir sur le Brexit.\r\nPortrait de ce nouveau parti avec Catherine Ilic.\r\n  0'51''\r\n((A peine connu des Britanniques, Renew n'en est pas moins ambitieux : il veut renouveler l'offre politique. Fond\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re par un trio de trentenaires, le parti n'en est plus \u00e0 ses balbutiements :  il affiche plus de 300 candidats et d\u00e9nombre environ 10'000 adeptes. Clairement calqu\u00e9 sur le mouvement En Marche, cette formation, qui d\u00e9fend l'\u00e9conomie de march\u00e9, en appelle \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile pour gonfler ses rangs et compte arpenter le pays ces deux prochains mois afin de collecter les id\u00e9es des citoyens. Renew a toutefois un important handicap : il lui manque une t\u00eate d'affiche. La formation n'a pas non plus d'\u00e9lus. Le parti, conscient de ses carences, se consid\u00e8re pour l'instant avant tout comme un groupe de pression qui compte bien peser de tout son poids sur les d\u00e9put\u00e9s pour qu'ils rejettent le Brexit lors du vote sur l'accord final au parlement. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Allemagne) En Allemagne... il y a un parti antieurop\u00e9en... qui lui... commence \u00e0 peser de tout son poids.\r\nSelon un r\u00e9cent sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le journal Bild... l'AFD devance pour la premi\u00e8re fois le parti social-d\u00e9mocrate... dans les intentions de vote.\r\nLa formation d'extr\u00eame droite passe donc devant celui qui est pour l'instant le deuxi\u00e8me parti allemand... apr\u00e8s la CDU d'Angela Merkel\r\n**** Angela Merkel... qui elle est en train de pr\u00e9parer sa succession\r\nElle a d\u00e9sign\u00e9 hier celle qui occupera le poste num\u00e9ro deux de la CDU\r\nIl s'agit d'Annegret Kramp-Karrenbauer... chef du gouvernement de l'Etat de la Sarre et souvent pr\u00e9sent\u00e9e comme la dauphine de la chanceli\u00e8re... \r\nLeur proximit\u00e9 id\u00e9ologique lui vaut d'ailleurs parfois le surnom de \"mini Merkel\"\r\n(BUs) En Suisse... C'est officiel: des autocars viendront compl\u00e9ter l'offre de transports publics... sur de grandes lignes nationales. \r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral des transports a rendu sa d\u00e9cision hier... il octroie une concession \u00e0 l'entreprise priv\u00e9e Domo Swiss Express... jusqu'\u00e0 fin 2020.\r\nLes bus circuleront sur les routes d\u00e8s le 25 mars prochain.\r\nLes offres de Domo feront partie des syst\u00e8mes tarifaires des transports publics: les abonnements g\u00e9n\u00e9raux et demi-tarif seront donc accept\u00e9s.\r\n(TF4/FR RECOLTE DE FONDS CAMPS D'ECOLE) *** Le canton de Fribourg en appelle \u00e0 la bonne volont\u00e9 des parents... pour participer au financement des camps de ski\r\nPour m\u00e9moire... un r\u00e9cent arr\u00eat du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a interdit toute demande dans ce sens... de la part des \u00e9coles.\r\nMais voil\u00e0... pour \u00e9viter l'annulation de ces \"semaines blanches\" d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9es... le gouverment invoque la bonne foi... \r\n... Et demande aux familles de faire une exception... Fabrice Gaudiano...\r\n  1'32''\r\n((En d\u00e9cembre dernier... et \u00e0 la suite d'un recours d\u00e9pos\u00e9 dans le canton d'Argovie... le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a statu\u00e9 que les activit\u00e9s scolaires sportives ou culturelles faisaient partie de l'enseignement obligatoire... et donc... que ces activit\u00e9s sont gratuites. Cons\u00e9quences... tous les cantons suisses sont oblig\u00e9s de changer leurs pratiques... pratiques qui consistairent \u00e0 demander une participation financi\u00e8re des parents... notamment pour l'organisation des camps de ski.\r\nLe probl\u00e8me... c'est qu'entre le verdict des juges et la fin de l'hiver... des semaines blanches avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 programm\u00e9es... d'o\u00f9 la demande fribourgeoise d'entorse au r\u00e8glement: Jean-Pierre Siggen, conseiller d'Etat en charge de l'instruction publique...\r\nSelon les 1ers retours... la quasi-totalit\u00e9 des familles concern\u00e9es ne remetteraient pas en cause leur participation financi\u00e8re. \r\nQuant \u00e0 l'avenir... le gouverment a mis sur pied un groupe de travail avec l'Association des Communes Fribourgeoises. Objectif: chiffrer les co\u00fbts... et trouver une solution d\u00e9finitive... pour financer les camps de ski... une activit\u00e9 sportive inscrite dans la loi scolaire: on retrouve Jean-Pierre Siggen...\r\nA noter que Vaud et Gen\u00e8ve suivent avec attention la situation fribourgeoise. \r\nEn effet... dans ces 2 cantons romands aussi... eh bien... les camps de ski sont obligatoires... \u00e0 la charge des communes et des cantons.))\r\n(04/JU/DRAPEAU JURASSIEN A MOUTIER PA) C'est l'histoire d'un drapeau qui en voit de toutes les couleurs depuis un peu plus d'une semaine. Qu'il flotte \u00e0 Moutier ou qu'il soit brandi lors de l'ouverture des Jeux Olympiques, il r\u00e9jouit ou il agace.\r\nLe drapeau jurassien, c'est de lui qu'on parle, fait couler beaucoup d'encre en ce moment...\r\n... Dans la presse, mais aussi sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nsur fond de Question jurassienne toujours bien pr\u00e9sente. Ga\u00ebl Klein \r\n  0'58''\r\n((Il y a d'abord ce drapeau rouge et blanc sur le fronton de l'H\u00f4tel de ville de Moutier depuis un certain 18 juin, date de la votation du transfert de la Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 dans le Jura. Le PLR de Moutier n'en veut plus, il a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 une motion urgente devant le Conseil de ville. Le parti juge sa pr\u00e9sence inadmissible en rappelant que la ville est encore bernoise aujourd'hui. Pour le PLR, l'H\u00f4tel de ville est \u00e0 ses habitants, quelles que soient leurs convictions politiques. \r\nEt puis il y a aussi ce drapeau, toujours rouge et blanc, brandi avec une certaine fiert\u00e9 par une hockeyeuse alors qu'elle d\u00e9filait avec la d\u00e9l\u00e9gation suisse aux Jeux Olympiques. Ce n'est pas une premi\u00e8re, on a d\u00e9j\u00e0 vu d'autres drapeaux cantonaux par le pass\u00e9, mais cet \u00e9cart autoris\u00e9 a suscit\u00e9 une r\u00e9action particuli\u00e8re d'un quotidien bernois qui a vu un drapeau qui faisait tache, mais aussi une sportive qui brandissait le fanion du cantonnet comme un gosse son hochet. \r\nIl n'en fallait pas plus pour que les r\u00e9seaux sociaux s'emparent, non du fameux drapeau, mais de ce qu'il repr\u00e9sente. Comme le breton ou le catalan, le jurassien renvoie automatiquement \u00e0 une question identitaire qui n'a d\u00e9cid\u00e9ment pas fini de susciter le d\u00e9bat.))\r\n(10/LUFTHANSA LOGO PA) **** Lufthansa change de logo. \r\nLa compagnie allemande, propri\u00e9taire de Swiss, va passer du jaune au blanc et opter pour un nouveau ton de bleu.\r\nUne op\u00e9ration risqu\u00e9e, estiment les sp\u00e9cialistes du marketing.\r\nNathalie Versieux\r\n  1'06''\r\n((Une cigogne blanche affin\u00e9e sur un fond bleu l\u00e9g\u00e8rement plus p\u00e2le... Lufthansa f\u00eate cette ann\u00e9e ses 100 ans. Pour le patron du groupe Carsten Spohn, l'occasion d'une cure de jouvence, du moins pour le logo de la compagnie. Plus de 800 \u00e9bauches ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires et plsu de 13   agences de communication ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es. La t\u00e2che est titanesque: \u00e0 bord  d'un grand avion, le logo est visible plus de 40.000 foix, jusqu'aux crochets destin\u00e9s \u00e0 servir de porte-manteau aux passagers.\r\nMais changer de log est risqu\u00e9 surtout pour un secteur d\u00e9pendant de la confiance de son public comme l'aviation. La transition du jaune au blanc se fera donc en douceur, sept ann\u00e9es au total sont pr\u00e9vues pour l'adaptation.\r\nLe psychologue des marques Gert Gutjahr est pourtant sceptique. Lufthansa risque de remettre en question son capital de confiance, estime le sp\u00e9cialiste, favorable aux changements en douceur comme ceux op\u00e9r\u00e9s par Nivea, VW ou Daimler, dont les logos ont \u00e9volu\u00e9 de fa\u00e7on imperceptible au fil des ans.\r\n))\r\n(Foot) On termine ce journal avec du football... et ce match nul hier soir entre Xamax et Servette... \r\n1 partout dans le derby romand de la 21e journ\u00e9e de challenge league\r\nLe leader neuch\u00e2telois conserve donc 11 longueurs d'avance sur les Genevois... qui comptent un match en moins.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329102", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-20T06:00:07_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-20T06:00:07_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9329108", "ece-9329102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-06T23:20:38Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [75%] :\r\nAlain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nLe journal de marque de cerveau bonjour Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 tous 2\u00e8me titre olympique en danse sur glace pour les Canadiens Tessa Fleutiaux et Scott Maher, d\u00e9j\u00e0 vainqueur dans la discipline en 2010 \u00e0 Vancouver, il viennent de remporter la m\u00e9daille d'or \u00e0 Pyongyang Bernardin Allemann nous racontera cette \u00e9preuve en d\u00e9but de journal, dans ce journal, nous vous parlerons aussi de Winnie o\u00f9 ce nouveau parti qui vient de voir le jour au Royaume-Uni, une formation calqu\u00e9s sur le mouvement en marche de Manuel Macron, ses objectifs, renouveler le paysage politique mais surtout annuler le Brexit et puis les parents fribourgeois appel\u00e9 \u00e0 faire preuve de bonne volont\u00e9, le quand on leur demande de continuer \u00e0 mettre un mot porte- monnaie, cette ann\u00e9e encore pour financer les camps de ski de leurs enfants, et ce malgr\u00e9 le r\u00e9cent arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui interdit ce type de sollicitations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [95%] :\r\nEt puis, avant de se rendre \u00e0 Pyongyang pour retrouver Bernardin Allemann puisque nous avons un petit probl\u00e8me technique, nous allons parler de la Syrie, au moins 80 civils, dont une vingtaine d'enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier dans des raids men\u00e9s par le r\u00e9gime de Damas l'aviation syrienne a violemment bombard\u00e9 la Ghouta orientale, une \u00e9tape qui semble pr\u00e9parer un assaut imminent contre cette enclave rebelle, la derni\u00e8re qui se situe, proche de la capitale depuis la Turquie, la Coalition nationale syrienne, principale formation de l'opposition en exil, a d\u00e9nonc\u00e9 une guerre d'extermination men\u00e9e par les forces de Bachar Al-Assad, les Nations unies ont quant \u00e0 elles demand\u00e9 la cessation imm\u00e9diate de ces bombardements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [95%] :\r\nEn marche, le mouvement d'Emmanuel Macron fait des \u00e9mules au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [93%] :\r\nUn nouveau parti pro- europ\u00e9en, inspir\u00e9 de celui du pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9e hier \u00e0 Londres, une petite formation baptis\u00e9e New au renouvellement, elle esp\u00e8re dynamiter la traditionnelle opposition conservateurs, travaillistes, en s'imposant au centre de l'\u00e9chiquier politique, mais son principal objectif est surtout de revenir sur le Brexit, portrait de ce nouveau parti avec Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [92%] :\r\n\u00e0 peine connue des Britanniques venus n'en est pas moins ambitieux, il veut renouveler l'offre politique fond\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re par un trio de trentenaires, le parti n'en est plus \u00e0 ses balbutiements, il affiche plus de 300 candidats et d\u00e9nombre environ 10000 adeptes clairement calqu\u00e9 sur le mouvement en marche cette formation, qui d\u00e9fend l'\u00e9conomie de march\u00e9, en appelle \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile pour gonfler ses rangs et compte arpenter le pays ces 2 prochains mois afin de collecter les id\u00e9es des citoyens venus a toutefois un important handicap, il lui manque une t\u00eate d'affiche la formation n'a pas non plus d'\u00e9lus le parti, conscient de ses carences se consid\u00e8re pour l'instant avant tout comme un groupe de pression qui compte bien peser de tout son poids sur les d\u00e9put\u00e9s pour qu'ils rejettent le Brexit lors du vote sur l'accord final au Parlement Catherine Illitch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [91%] :\r\nEn Allemagne, il y a un parti anti- europ\u00e9en qui lui commence \u00e0 peser de tout son poids, selon un r\u00e9cent sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le journal Bild la FED devance pour la premi\u00e8re fois le parti social- d\u00e9mocrate dans les intentions de vote, la formation d'extr\u00eame droite passe donc devant celui qui est pour l'instant, le deuxi\u00e8me parti allemand apr\u00e8s la de c\u00e9der ou d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [95%] :\r\nAngela Merkel, qui est en train de pr\u00e9parer sa succession. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [95%] :\r\nElle a d\u00e9sign\u00e9 hier celle qui occupera le poste de num\u00e9ro 2 de la t\u00e9l\u00e9, o\u00f9 il s'agit d'Annegret Kramp-Karrenbauer, chef du gouvernement de l'\u00e9tat de la Sarre et souvent pr\u00e9sent\u00e9e comme la dauphine de la chanceli\u00e8re leur proximit\u00e9 id\u00e9ologique lui vaut d'ailleurs parfois le surnom de mini Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [93%] :\r\nEn Suisse, c'est officiel des autocars viendront compl\u00e9ter l'offre de transports publics sur les grandes lignes nationales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [97%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a rendu sa d\u00e9cision hier il octroie une concession \u00e0 l'entreprise priv\u00e9e Domo Swiss Express jusqu'\u00e0 fin 2020 les bus circuleront sur les routes d\u00e8s le 25 mars prochain les offres de Domo feront partie des syst\u00e8mes tarifaires des transports publics, les abonnements g\u00e9n\u00e9raux et les abonnements demi- tarif seront donc accept\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [99%] :\r\nLe canton de Fribourg en appelle \u00e0 la bonne volont\u00e9 des parents pour participer au financement des camps de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [94%] :\r\nPour m\u00e9moire, un r\u00e9cent arr\u00eat du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral interdit toute demande en ce sens de la part des \u00e9coles, mais voil\u00e0, pour \u00e9viter l'annulation de ces semaines blanches d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9es, le gouvernement invoque la bonne foi et demande aux familles de faire une exception Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [95%] :\r\nEn d\u00e9cembre dernier \u00e0 la suite d'un recours d\u00e9pos\u00e9 dans le canton d'Argovie le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a statu\u00e9 que les activit\u00e9s scolaires, sportives ou culturelles, faisaient partie de l'enseignement obligatoire et donc que ces activit\u00e9s \u00e9taient gratuites cons\u00e9quence tous les cantons suisses sont oblig\u00e9s de changer leurs pratiques, pratiques qui consistait \u00e0 demander une participation financi\u00e8re des parents, notamment pour l'organisation des camps de ski, le probl\u00e8me c'est qu'entre le verdict des juges et la fin de l'hiver des semaines blanches avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 programm\u00e9es d'o\u00f9 la demande fribourgeoise d'entorse au r\u00e8glement, Jean-Pierre Siggen, conseiller d'\u00c9tat en charge de l'instruction publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [89%] :\r\nAlors actuellement, vu la situation interm\u00e9diaire, pr\u00e9cise on a tout int\u00e9r\u00eat, avec les communes allemandes aux parents de guillemets, jouer le jeu d'un financement comme cela avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour les camps qui se d\u00e9roulent actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:58) [96%] :\r\nSelon les premiers retours une large majorit\u00e9 des familles ne remettrait pas en cause leur participation financi\u00e8re, quant \u00e0 l'avenir, le gouvernement a mis sur pied un groupe de travail avec l'Association des Communes Fribourgeoises objectif, chiffrer les co\u00fbts et trouver une solution d\u00e9finitive pour financer les camps de ski une activit\u00e9 sportive, inscrite dans la loi scolaire on retrouve Jean-Pierre Siggen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [89%] :\r\nLes camps de ski, c'est une obligation dans la loi fribourgeois, \u00e7a veut dire que si on ne trouve pas une solution, il faut revenir sur cette d\u00e9cision -l\u00e0 et pour moi, elle est totalement inacceptable, les camps de ceux qui doivent, comme toutes les manifestations culturelles et sportives dans le programme scolaire comme telle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [91%] :\r\n\u00e0 noter que Vaud et Gen\u00e8ve suivent avec attention ce slalom financier l\u00e9gal des Fribourgeois en effet dans ces 2 cantons romands aussi, h\u00e9 bien les camps de ceux qui sont obligatoires, et donc d\u00e9sormais \u00e0 la charge des communes et des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [91%] :\r\nEt puis, je vous le disais en titre Tessa veulent tuer et Scott Moya sont les nouveaux champions olympiques de danse en patinage artistique, ils ont d\u00e9croch\u00e9 l'or il y a une demi- heure \u00e0 Pyongyang le couple canadien entre donc encore un peu plus dans la l\u00e9gende Bernardin l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [90%] :\r\nEh oui, puisque ce couple canadien \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tout en haut du podium, il y a 8 ans chez lui au Canada \u00e0 Vancouver et une m\u00e9daille d'argent \u00e9galement, il y a 4 ans \u00e0 Sotchi, les voil\u00e0 de nouveau apr\u00e8s une pause de 2 ans au sommet mais alors quel suspense savaient qu'ils seraient champions olympiques ou alors leurs grands rivaux les Fran\u00e7ais Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron \u00e7a se joue \u00e0 rien du tout, il terminait canadien avec 206 points virgule 07 et205,28 pour les Fran\u00e7ais, jamais il n'y a eu aux Jeux olympiques des et m\u00eame \u00e0 des Mondiaux des scores aussi \u00e9lev\u00e9s, c'\u00e9tait un combat absolument extraordinaire et, au final, vers les Fran\u00e7ais paye peut-\u00eatre le petit souci technique qu'ils ont eu hier avec la robe de la Fran\u00e7aise, qui s'est un peu d\u00e9tach\u00e9, quoi qu'il en soit, concours absolument extraordinaire pr\u00e9cisera quand m\u00eame que la m\u00e9daille de bronze est revenue aux Am\u00e9ricains Shibutani Alex et Maia mais qui \u00e9videmment termine tr\u00e8s, tr\u00e8s loin des virtuoses canadiens et fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [85%] :\r\nBernardin Allemann, qui \u00e9tait donc en Direct de pions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [82%] :\r\nEt que l'on retrouvera dans quelques minutes dans l'instant Sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [94%] :\r\nC'est l'histoire d'un drapeau qui en voit de toutes les couleurs depuis un peu plus d'une semaine qu'il flotte \u00e0 Moutier o\u00f9 qu'il soit brandi lors de l'ouverture des Jeux olympiques, il r\u00e9jouit ou il agace le drapeau jurassien, celui qu'on parle, fait couler beaucoup d'encre en ce moment dans la presse mais aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, le tout sur fond de Question jurassienne toujours bien pr\u00e9sente quelques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [94%] :\r\nIl y a d'abord ce drapeau rouge et blanc sur le fronton de l'H\u00f4tel de Ville de Moutier depuis un certain 18 juin, date de la votation du transfert de la Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 dans le Jura, le PLR de Moutier n'en veut plus, il a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 une motion urgente devant le Conseil de ville, le parti juge sa pr\u00e9sence inadmissible, rappelant que la ville est encore bernoise aujourd'hui pour le PLR, l'H\u00f4tel de Ville est \u00e0 ses habitants, quelles que soient leurs convictions politiques et puis y a aussi ce drapeau toujours rouge et blanc brandi avec une certaine fiert\u00e9 par une hockeyeuse alors qu'elle d\u00e9filait avec la d\u00e9l\u00e9gation suisse aux Jeux olympiques, ce n'est pas une premi\u00e8re, on a d\u00e9j\u00e0 vu d'autres drapeaux cantonaux par le pass\u00e9, mais cet \u00e9cart autoris\u00e9 a suscit\u00e9 une r\u00e9action particuli\u00e8re d'un quotidien bernois qui avait un drapeau qui faisait tache mais aussi une sportive qui brandissait le fanion du cantonner comme un gosse son hochet, il n'en fallait pas plus pour que les r\u00e9seaux sociaux s'emparent non d\u00fb fermer drapeau mais de ce qu'il repr\u00e9sente comme le breton, le Catalan, le jurassien renvoie automatiquement \u00e0 une question identitaire qui n'a d\u00e9cid\u00e9ment pas fini de susciter le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [98%] :\r\nLufthansa change de logo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [98%] :\r\nLa compagnie allemande propri\u00e9taire de Swiss va passer du jaune au blanc et opter pour un nouveau ton de bleu, une op\u00e9ration risqu\u00e9e, estiment les sp\u00e9cialistes du marketing Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:32) [95%] :\r\nUne cigogne blanche affin\u00e9e sur un fond bleu l\u00e9g\u00e8rement plus p\u00e2le Lufthansa f\u00eate cette ann\u00e9e ses 100 ans pour le patron du groupe Carsten je pour l'occasion d'une cure de jouvence, du moins pour le logo de la compagnie, plus de 800 \u00e9bauches ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires et plus de 13 agences de communication ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es, la t\u00e2che est titanesque, \u00e0 bord d'un grand avion le logo est visible, plus de 40000 fois jusqu'aux crochets destin\u00e9s \u00e0 servir de porte- manteau aux passagers, mais changer de logo et risqu\u00e9, surtout pour un secteur d\u00e9pendant de la confiance de son public, comme l'aviation, la transition du jaune au blanc se fera donc en douceur cette ann\u00e9e au total sont pr\u00e9vus pour l'adaptation, le psychologue des marques Gert Cotillard et pourtant sceptique Lufthansa risque de remettre en question son capital de confiance, estime le sp\u00e9cialiste favorable au changement en douceur comme ceux op\u00e9r\u00e9s par Nivea Volkswagen ou Daimler dont les logos ont \u00e9volu\u00e9 de fa\u00e7on imperceptible au fil des ans Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [96%] :\r\nEt puis on termine ce journal avec du football et ce match nul hier soir entre Xamax et Servette 1 partout dans le derby Romand de la 21\u00e8me journ\u00e9e de Challenge League le leader neuch\u00e2telois conserve donc 11 longueurs d'avance sur les Genevois qui comptent un match en moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [75%] :\r\nMerci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D0A0DBC-3D85-44AD-A2D9-929905FBE198", "internalArchiveId": "6D0A0DBC-3D85-44AD-A2D9-929905FBE198", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : La candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe Ksenia Sobchak intrigue autant qu'elle d\u00e9range", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "Ksenia Sobchak est la seule candidate femme \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe le 18 mars prochain. Elle n'est cr\u00e9dit\u00e9e que d'1% des voix, mais intrigue autant qu'elle d\u00e9range. Fille du mentor de Vladimir Poutine, certains la disent manipul\u00e9e par le Kremlin.\r\n\r\n* * La candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe Ksenia Sobchak intrigue autant qu'elle d\u00e9range (7h42)\r\n***Brian Neubert vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8h...\r\nVous aurez l'occasion de r\u00e9agir aux sujets qui suivent...\r\nA commencer par ce portrait...\r\n***C'est la seule femme candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe...Le 18 mars prochain...Ksenia Sob-chak, 36 ans, star de t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 devenue journaliste d'opposition...\r\n1% des voix, selon les sondages...\r\nFille du mentor de Vladimir Poutine, elle intrigue autant qu'elle d\u00e9range...certains la disent manipul\u00e9e par le Kremelin...\r\nIsabelle Cornaz l'a suivie en campagne...\u00e0 300km de Moscou...\r\n\u00a0  3'02''\r\n((Oriol, petite ville de province... A un mois des \u00e9lections, c'est comme si ce scrutin n'existait pas... les \u00e9lecteurs sont lass\u00e9s, \u00e0 l'image de cette femme d'une soixantaine d'ann\u00e9es\u00a0:\r\nVOIX FEMME 1\u00a0: Je ne vais pas aller voter, je ne le fais jamais... je sais, on dit que ce n'est pas correct de ne pas y aller, mais je suis convaincue de ma position. Je consid\u00e8re que sans moi, tout est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 depuis longtemps. \r\nElle travaille dans un march\u00e9 pour compl\u00e9ter sa maifreretraite ...La ville d'Oriol devrait \u00eatre riche, or elle ne l'est pas\u00a0! mart\u00e8le \u00e0 l'envie la candidate Sobchak qui vient de d\u00e9barquer dans la bourgade... premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0: la t\u00e9l\u00e9vision locale... elle y d\u00e9monte le bilan des communistes \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion, puis enchaine sur le droit des femmes, la lutte contre le racisme, une politique \u00e9trang\u00e8re pro-occidentale...\r\nVOIX FEMME 2 :Je ne veux pas vivre dans un monde o\u00f9 les seuls alli\u00e9s de la Russie en politique \u00e9trang\u00e8re sont Assad, l'Arm\u00e9nie et la Cor\u00e9e du Nord. J'ai honte de vivre dans un tel monde. \r\n...autant de th\u00e8mes qu'on dit peu populaires aupr\u00e8s des Russes. Pas du tout, r\u00e9pond Sobchak \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0: \u00a0\r\nVOIX FEMME 2\u00a0: On insinue tout le temps que le peuple russe est b\u00eate, qu'il ne comprend rien, qu'il n'est pas pr\u00eat \u00e0 voter pour une femme \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. D'o\u00f9 tirez-vous tout cela\u00a0? Le peuple est intelligent dans notre pays, il sait tr\u00e8s bien o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9 et o\u00f9 est le mensonge, quand on le trompe, ou qu'on falsifie les \u00e9lections...\r\nA la sortie, s\u00e9ance de seflie.. Sobchak est bien connue, mais mal-aim\u00e9e d'une partie des Russes, qui se souviennent de ses coups d'\u00e9clat comme starlette de la t\u00e9l\u00e9vision ... elle s'engouffre dans sa Mercedes noire.. et ressort devant un immeuble d'habitation o\u00f9 l'attendent une cinquataine de persone. \r\n(d\u00e9but son, sans besoin de trad)\r\n... \u00ab\u00a0J'aimais beaucoup son p\u00e8re\u00a0\u00bb, l'ancien maire de Saint-P\u00e9tersbourg, nous dit cette femme...qui dit peu conna\u00eetre Sobchak la candidate:\r\nVOIX FEMME 3: A la t\u00e9l\u00e9vision, je n'aimais pas ce qu'elle faisait, moi j'appartiens aux mours d'une autre \u00e9poque. Mais maintenant, je la regarde, et je vois quelqu'un de totalement diff\u00e9rent. C'est une femme intelligente. \r\nC'est alors que le show commence. Elle \u00a0monte dans un appartement, suivie de la foule, pour voir une immense fissure dans cet immeuble qui menace de s'effondrer. En soutien aux habitants, d\u00e9laiss\u00e9 par la mairie, elle propose de se rendre imm\u00e9diatement chez le chef de l'administration locale, ajoute qu'un grand bus attend les habitants, pour qu'ils puissent l'accompagner...\r\n(bruit)\r\nDevant la mairie, on rentre comme dans un moulin, m\u00eame si l'\u00e9quipe de Sobchak nous assure que rien n'\u00e9tait pr\u00e9vu... sous les cam\u00e9ras qui suivent son d\u00e9placement, la candidate fait la le\u00e7on au chef de l'administration, qui ose \u00e0 peine r\u00e9pondre...\r\n(son sans trad)\r\nIn\u00e9puisable, elle termine sa soir\u00e9e devant un parterre de sympathisants, s'attaque frontalement \u00e0 Poutine et \u00e0 son syst\u00e8me...elle dit que ces \u00e9lections sont une parodie du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, mais qu'il faut participer pour baisser le nombre de voix accord\u00e9 au pr\u00e9sident. Ce jour-l\u00e0, l'opposant Navalny, \u00e9cart\u00e9 du scrutin, voyait son site internet bloqu\u00e9. Sobchak, elle, menait campagne \u00e0 Oriol sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9e. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.\u00a0))\r\nBrian Neubert, porte-parole francophone de la diplomatie am\u00e9ricaine...\r\n-Vous suivez la pr\u00e9sidentielle russe...?\r\n-Quel rapport avec les diplomates russes que vous rencontrez?\r\n-L'ing\u00e9rence pr\u00e9sum\u00e9e de la Russie dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...pour favoriser Trump...une \u00e9vidence pour vous?\r\n-comment vous voyez la suite? \r\n-Cette candidate, pion du Kremlin?", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329123", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe Ksenia Sobchak intrigue autant qu'elle d\u00e9range / LME_2018-02-20T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 20.02.2018"], "alternativeSummary": ["Ksenia Sobchak est la seule candidate femme \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe le 18 mars prochain. Elle n\u2019est cr\u00e9dit\u00e9e que d\u20191% des voix, mais intrigue autant qu\u2019elle d\u00e9range. Fille du mentor de Vladimir Poutine, certains la disent manipul\u00e9e par le Kremlin."], "variantIds": ["ece-9329123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T14:25:06Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPar ce portrait, c'est la seule femme candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe le 18 mars prochain Ksenia Sobtchak 36 ans, Star de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 devenue journaliste d'opposition 1 pourcent des voix, selon les sondages, fille du mentor de Vladimir Poutine, elle intrigue autant qu'elle d\u00e9range certains la disent manipul\u00e9e par le Kremlin, Isabelle Cornaz, l'a suivi en campagne \u00e0 300 kilom\u00e8tres de Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\n\u00e0 Rio, le petite ville de province, \u00e0 un mois des \u00e9lections, c'est comme si ce scrutin n'existait pas, les \u00e9lecteurs sont lass\u00e9s, \u00e0 l'image de cette femme d'une soixantaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [92%] :\r\nIl y a ni Baudot je ne veux pas aller voter, je ne fais jamais je sais, on dit que ce n'est pas correct de ne pas y aller, mais je suis convaincu ma position, je consid\u00e8re que, sans moi, tout est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nLongtemps, elle travaille dans un march\u00e9 pour compl\u00e9ter sa maigre retraite, la ville d'Oriol devrait \u00eatre riche, or elle ne l'est pas, mart\u00e8le \u00e0 l'envi la candidate Sobchak qui vient de d\u00e9barquer dans la bourgade, premi\u00e8re \u00e9tape, la t\u00e9l\u00e9vision locale et y d\u00e9monte le bilan des communistes \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion, puis encha\u00eene sur le droit des femmes, la lutte contre le racisme une politique \u00e9trang\u00e8re pro- occidentale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [92%] :\r\nYannick rate je je ne veux pas vivre dans un pays o\u00f9 les seuls alli\u00e9s de la Russie en politique \u00e9trang\u00e8re sont Assad l'Arm\u00e9nie et la Cor\u00e9e du Nord, j'ai honte de vivre dans un tellement de venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [95%] :\r\nAutant de th\u00e8mes qu'on dit peu populaires aupr\u00e8s des Russes, pas du tout, r\u00e9pond Sobchak \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [89%] :\r\nSerait insinue tout le temps que le peuple russe est b\u00eate, qu'il ne comprend rien, qui n'est pas pr\u00eat \u00e0 voter pour une femme \u00e0 la pr\u00e9sidentielle d'o\u00f9 tirez -vous tout cela, le peuple est intelligent dans notre pays et il sait tr\u00e8s bien o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9 et o\u00f9 est le mensonge quand on le trompe qu'on falsifie les \u00e9lections, l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [89%] :\r\n\u00e0 la sortie, s\u00e9ance de fille Sapiac bien connue mais mal- aim\u00e9 d'une partie des Russes qui se souviennent de ses coups d'\u00e9clat comme starlette \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle s'engouffre dans sa Mercedes noire et ressort devant un immeuble d'habitation o\u00f9 l'attendent une cinquantaine de personnes il y a Rodjinova Burning Hot, j'aimais beaucoup son p\u00e8re, l'ancien maire de Saint-Petersbourg, nous raconte cette femme qui dit peu conna\u00eetre sa chaque la candidate Gayot univoque Pauline \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [93%] :\r\nJe n'ai m\u00eame pas ce qu'elle faisait, moi j'appartiens aux moeurs d'une autre \u00e9poque, mais maintenant je la regarde et je vois quelqu'un de totalement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nC'est une femme intelligente, Bernard, c'est alors que le show commence chaque monte dans un appartement, suivie de la foule pour voir une immense fissure dans cet immeuble, qui menace de s'effondrer en soutien aux habitants, d\u00e9laiss\u00e9 par la mairie et propose de se rendre alors imm\u00e9diatement chez le chef de l'administration locale et ajoute qu'un grand bus attend les habitants pour qu'il puisse l'accompagner devant la mairie, on entre comme dans un moulin, m\u00eame si l'\u00e9quipe de Sobchak nous assure que rien n'\u00e9tait pr\u00e9vu, sous les cam\u00e9ras qui suivent son d\u00e9placement, la candidate fait la le\u00e7on au chef de l'administration qui ose \u00e0 peine r\u00e9pondre \u00e0 in\u00e9puisable, elle termine sa soir\u00e9e devant un parterre de sympathisants s'attaque frontalement \u00e0 Poutine et \u00e0 son syst\u00e8me, elle dit que ces \u00e9lections sont une parodie du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, mais qu'il faut participer pour baisser le nombre de voix accord\u00e9es au pr\u00e9sident ce jour- l\u00e0, l'opposant Navalny \u00e9cart\u00e9 du scrutin voyait son site internet bloqu\u00e9 Sapiac elle menait campagne \u00e0 Oriol sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, Isabelle Cornaz, rtsinfo \u00e0 Rio le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T07:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCA133F1-4D95-45EF-A9E4-C6B85E24EADF", "internalArchiveId": "CCA133F1-4D95-45EF-A9E4-C6B85E24EADF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil neuch\u00e2telois empoigne l'\u00e9pineux d\u00e9bat sur le budget", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s deux mois sans budget et une situation cantonale de plus en plus difficile \u00e0 tenir, les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois se prononcent mardi sur trois objets: un budget ren\u00e9goci\u00e9, la caisse de pension et le bar\u00e8me fiscal des personnes physiques.\r\n\r\n* * Le Grand Conseil neuch\u00e2telois empoigne l'\u00e9pineux d\u00e9bat sur le budget *** Session de repentir, si on peut la pr\u00e9senter ainsi, aujourd'hui au Grand Conseil neuch\u00e2telois ! Apr\u00e8s deux mois sans budget et une situation cantonale de plus en plus difficile \u00e0 tenir, les d\u00e9put\u00e9s se prononcent sur trois objets clefs : un budget ren\u00e9goci\u00e9, l'\u00e9pineuse question de la caisse de pension et le bar\u00e8me fiscal des personnes physiques. De quoi relancer ou plomber les espoirs du canton, Coraline Pauchard.\r\n((Limiter les d\u00e9g\u00e2ts...voil\u00e0 l'objectif du jour. Car la situation est critique. En d\u00e9cembre dernier, la droite avait refus\u00e9 le budget pour secouer le canton et g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies. Deux mois apr\u00e8s, le constat est inverse : au plan d'aust\u00e9rit\u00e9 annonc\u00e9 parall\u00e8lement par le Conseil d'Etat s'est ajout\u00e9 l'angoisse de l'inconnu, climat n\u00e9faste et col\u00e8re \u00e0 la clef. Le nouveau budget propos\u00e9 par la commission financi\u00e8re va plus loin que la mouture de d\u00e9cembre. Il affiche 38 millions de d\u00e9ficit. Et s'il ne pla\u00eet \u00e0 personne, les d\u00e9put\u00e9s auront certainement en t\u00eate l'int\u00e9r\u00eat d'une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 budg\u00e9taire face \u00e0 la crise actuelle. S\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qui s'illustre aussi sur le plan fiscal. En d\u00e9cembre, la gauche avait indign\u00e9 la droite en annulant une baisse d'imp\u00f4t concernant les revenus d'au moins 60 milles francs. Le PLR annon\u00e7ait alors un r\u00e9f\u00e9rendum, douchant tout espoir de r\u00e9forme cantonale. Dans le budget d'aujourd'hui, le bar\u00e8me de la droite est maintenu. Le r\u00e9f\u00e9rendum serait donc caduc. Un accord politique qui pourrait mettre fin aux bisbilles et peut-\u00eatre all\u00e9ger le d\u00e9bat sur la caisse de pension. Les projections sur les taux de rendement annon\u00e7ent des baisses de rente drastiques si le r\u00e9gime ne change pas. Comprenez par l\u00e0: passer de la primaut\u00e9 des prestations \u00e0 celle des cotisations. Ce qui fait hurler les syndicats. Bref, cette session pourrait relancer la machine...\u00e0 condition que tout le monde y mette du sien.))", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil neuch\u00e2telois empoigne l'\u00e9pineux d\u00e9bat sur le budget / 12H30_2018-02-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.02.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s deux mois sans budget et une situation cantonale de plus en plus difficile \u00e0 tenir, les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois se prononcent mardi sur trois objets: un budget ren\u00e9goci\u00e9, la caisse de pension et le bar\u00e8me fiscal des personnes physiques."], "variantIds": ["ece-9329165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T10:09:37Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSession de repentir, si on peut la pr\u00e9senter ainsi aujourd'hui au Grand Conseil neuch\u00e2telois apr\u00e8s 2 mois sans budget, une situation cantonale de plus en plus difficile \u00e0 tenir, les d\u00e9put\u00e9s se prononcent sur trois objets clefs un budget ren\u00e9goci\u00e9 l'\u00e9pineuse question de la caisse de pension et le bar\u00e8me fiscal des personnes physiques, de quoi relancer ou plomber les espoirs du canton Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nLimiter les d\u00e9g\u00e2ts, voil\u00e0 ce qui pourrait \u00eatre l'objectif du jour car la situation est critique en d\u00e9cembre dernier, la droite avait refus\u00e9 le budget pour secouer le canton et g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies, 2 mois plus tard, le constat est inverse au plan d'aust\u00e9rit\u00e9 annonc\u00e9 parall\u00e8lement par le Conseil d'\u00c9tat s'est ajout\u00e9 l'angoisse de l'inconnu climat n\u00e9faste et col\u00e8re \u00e0 la cl\u00e9 le nouveau budget propos\u00e9 par la commission financi\u00e8re va plus loin que la mouture de d\u00e9cembre, il affiche 38 millions de d\u00e9ficit et s'il ne pla\u00eet \u00e0 personne, les d\u00e9put\u00e9s auront certainement en t\u00eate l'int\u00e9r\u00eat d'une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 budg\u00e9taire face \u00e0 la crise actuelle s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qui s'illustre aussi sur le plan fiscal, en d\u00e9cembre, la gauche avait indign\u00e9 la droite en annulant une baisse d'imp\u00f4ts concernant les revenus d'au moins 60000 francs le PLR annon\u00e7ait alors un r\u00e9f\u00e9rendum douchant tout espoir de r\u00e9forme cantonale dans le budget d'aujourd'hui le bar\u00e8me de la droite est maintenu le r\u00e9f\u00e9rendum serait donc caduc un accord politique qui pourrait mettre fin aux bisbilles et peut-\u00eatre all\u00e9ger le d\u00e9bat sur la caisse de pension, les projections sur les taux de rendement annonce des baisses de rentes drastique si le r\u00e9gime ne change pas, comprenez par l\u00e0 : passer de la primaut\u00e9 des prestations \u00e0 celle des cotisations, ce qui fait hurler les syndicats, bref, cette cession pourrait relancer la machine, \u00e0 condition que tout le monde y mette du sien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAE98625-57A0-487A-AF9E-CD17D35EE766", "internalArchiveId": "AAE98625-57A0-487A-AF9E-CD17D35EE766", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Manu Moser, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des arts de la rue en Suisse (FARS)", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Manu Moser, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des arts de la rue en Suisse (FARS) (6H15 INVITE 20.02 MANU MOSER) 6h15\r\nNotre invit\u00e9, Manu Moser,\r\ndirecteur artistique de LA PLAGE DES SIX POMOPES\r\nLE festival des arts de rues... qui f\u00eatera cet \u00e9t\u00e9 ses 25 ans...\r\nfestival phare de LA CHAUX DE FONDS...\r\ndans un canton... ou les mauvaises nouvelles s'accumulent pour la culture...\r\nSubventions en baisse, coupes budg\u00e9taires, haute \u00e9cole de musique ferm\u00e9e...\r\nil vous inqui\u00e8te ce tableau noir MANU MOSER ?\r\nXXXX\r\n-votre festival il est concern\u00e9  aussi par ces coupes budg\u00e9taires ? C'est une 25\u00e8me \u00e9dition...sous tension qui se profile pour vous ? \r\nou vous \u00eates \u00e0 l'abri des coupes budg\u00e9taires... cantonales ?\r\nfestival sunvetonn\u00e9 par la coomume : 58 000 CHF sur 580 000 CHf DE BUDGET.\r\nloterie romande : 115 000 \r\ncanton : budget etxra pour la com hors canton (festival qui fait du bien \u00e0 l'\u00e9co): 30 000 de budget pas encore vot\u00e9 \r\n- un tableau noir qui ne vous concerne pas directement... donc... mais une inqui\u00e8tude quand m\u00eame pour la politique culturelle du canton ...\r\n- crise passag\u00e8re, li\u00e9e au contexte \u00e9conomique,  ou crise plus profonde selon vous ?\r\n- la culture sacrifi\u00e9e selon vous ?  ou est-ce que ce n'est pas normal que dans u n contexte de crise,  que la culture ne soit pas jug\u00e9e prioritaire ?\r\n((( vous d\u00eetes que le bas du canton \"laiss\u00e9 pour compte\" ? )))\r\n- vous \u00eates plutot r\u00e9sign\u00e9 ? ou combattif ?  solidarit\u00e9 entre artistes du canton ?\r\n(((- En m\u00eame temps, Lanc\u00e9e d\u00e9but d\u00e9cembre, la p\u00e9tition en ligne pour sauver la Haute \u00e9cole de musique \u00e0 Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 29 janv par les \u00e9tudiants et les professeurs de l'institution neuch\u00e2teloise. \r\n))) \r\n- canton qui aime la culture, richesse culturelle, initiatives... \r\non l'entendait encore hier soir dans FORUM avec l'histoire de LA salle de musique de LCF... cr\u00e9e apr\u00e8s la guerre... \r\n-Manu Moser, vous avez aussi la csaquette de pr\u00e9sident de la FARS, F\u00e9d\u00e9ration des Arts de Rues en CH...-sont-ils suffisamment reconnus par la Conf\u00e9d\u00e9ration ? \r\nailleurs en CH, situation tendue aussi pour les arts de rue ? \r\nY a-t-il des aides, des discussions dans ce cadre ? \r\n- festival , LA PLAGE,  enti\u00e8rement au chapeau. Donc \u00ab prix libre \u00bb. Ce n'est de loin pas le cas de tous les festivals de rue. Peut-il imaginer faire des entr\u00e9es payantes ? \r\n- 25\u00e8me \u00e9dition... du 5 au 11 ao\u00fbt 2018 ... d\u00e9j\u00e0 un mot de la programmation ?\r\ndanger du spectalce de rue... l'\"institutionnalisation\"... subventonneurs qui ahc\u00e8tent des spectaces \u00e9venemnetiels... ils tuent l'esprit de la rue...\r\nlaplage.ch\r\n(((\r\npuis d\u00e9but 2000... un port d'attache... votre ville LA TCHAUX... la cit\u00e9 horlog\u00e8re qui depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90's \r\ndeversent . des tonnes de sable dans ses rues pour son festival d'\u00e9t\u00e9  ..  LA PLAGE DES SIX POMPES... \r\nvous devenez le programmateur ...\r\nle succ\u00e8s est au RV chaque ann\u00e9e... 80 \u00e0 100 000 spectacteurs... \r\n25\u00e8me \u00e9dition, l'\u00e9t\u00e9 prochain, vous vous attendiez une telle long\u00e9vit\u00e9 ? \r\n- le theatre de rue s'est transfonrm\u00e9...on parle m\u00eame d'\"art en milieu urbain\"...\r\nau d\u00e9but XXL ///BIG IS BEAUTIFUL... devenu  plus intimiste... plus po\u00e9tique... risque qu'il devienne plus \u00e9lititse ? moins populaire ?\r\n)))\r\nfacts\r\nLanc\u00e9e d\u00e9but d\u00e9cembre, la p\u00e9tition en ligne pour sauver la Haute \u00e9cole de musique \u00e0 Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 29 janv par les \u00e9tudiants et les professeurs de l'institution neuch\u00e2teloise. \r\nConcernant les coupes budg\u00e9taires dans le canton, il faut savoir que son festival, la plage des six pompes, ne sera que peu impact\u00e9 car il ne re\u00e7oit quasi rien du canton. Mais cela pose la question plus large de l'aide \u00e0 la culture et de la politique culturelle du canton. Il sera brillant sur cette question je pense, et pourra parler de ce que la culture peut apporter, \u00e9conomiquement parlant, au canton et de la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas la mettre de c\u00f4t\u00e9. \r\nDans ce cadre : il aura certainement un regard tr\u00e8s \u00ab pro-Chaux-de-Fonds \u00bb, cette ville dans laquelle il est n\u00e9 et au service de laquelle il s'est mis en faisant ce festival. Une cit\u00e9 horlog\u00e8re qui a perdu de sa superbe et que le Bas du     canton, o\u00f9 sont concentr\u00e9es les instances dirigeantes, ont tendance \u00e0 n\u00e9gliger selon lui. \r\nPlus sp\u00e9cifiquement, pour parler background, je trouve int\u00e9ressant de se pencher sur l'origine de ce festival : \u00e0 la base, Manu Moser et comp\u00e8res ont d\u00e9cid\u00e9 d'amener du sable \u00e0 la Chaux-de-Fonds (plage - sable) et de proposer des petits \u00e9v\u00e9nements pour les enfants qui ne pouvaient pas partir en vacances pendant la rel\u00e2che horlog\u00e8re. Comme il n'y avait rien de propos\u00e9 dans la ville, c'est ainsi que le festival a commenc\u00e9. Ce qui fait que celui-ci est compl\u00e8tement li\u00e9 aux citoyens de la Chaux-de-Fonds. Les chaux-de-fonniers \u00ab font \u00bb ce festival, le supporte, l'alimente et aident \u00e0 son fonctionnement. On peut parler de festival populaire par excellence, y compris dans son fonctionnement. Int\u00e9ressant. \r\nIl est \u00e9galement pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des arts de la rue. Dans ce cadre, il est possible d'aborder la question plus g\u00e9n\u00e9rale des arts de la rue en Suisse : sont-ils suffisamment reconnus par la Conf\u00e9d\u00e9ration ? Y a-t-il des aides, des discussions dans ce cadre. Qu'est-ce que cela signifie \u00ab arts de rue \u00bb. Pour lui, et nous sommes encore dans une dimension tr\u00e8s populaire de la culture, c'est l'acc\u00e8s pour tous \u00e0 la culture. Une forme d'\u00e9ducation aussi. D'o\u00f9 l'importance de reconna\u00eetre la chose \u00e0 sa juste valeur. Son festival est enti\u00e8rement au chapeau. Donc \u00ab prix libre \u00bb. Ce n'est de loin pas le cas de tous les festivals de rue. Peut-il imaginer faire des entr\u00e9es payantes ? Je ne sais pas, c'est une question que je me pose.", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329093", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Manu Moser, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des arts de la rue en Suisse (FARS) / LMA_2018-02-20T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.02.2018"], "variantIds": ["ece-9329093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T09:31:53Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt notre invit\u00e9 ce matin jusqu'\u00e0 6 heures et demie, c'est Manu Moser, directeur artistique de la plage des 6 Pompes le festival des arts de rues qui f\u00eatera cet \u00e9t\u00e9 ses 25 ans festival phare de la Chaux-de-Fonds dans un canton o\u00f9 les nouvelles sont plut\u00f4t mauvaises ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois pour la culture, subventions en baisse : coupes budg\u00e9taires haute \u00e9cole de musique ferm\u00e9e et ce qu'il vous inqui\u00e8te en tant qu'artiste, ce tableau noir Manu Moser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nOui, absolument, on est quand m\u00eame pas mal, \u00e0 se poser la question de : doit -on partir, je suis pas le seul on est plusieurs \u00e0 se dire, de ce qu'il est temps maintenant avec du canton de Neuch\u00e2tel qui aurait plus les moyens d'avoir d'avoir une politique culturelle, une telle qu'elle a exist\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, est ce qu'il faut absolument tout changer ce que les politiques auront le courage de, de, de prendre possession et de, de, de, de prendre des d\u00e9cisions qui seront peut-\u00eatre assez grave pour certains, je sais pas exactement ce qui va se passer, il s'av\u00e8re que, \u00e0 la Chaux-de-Fonds reste des r\u00e9sistants et des increvables graves ont d\u00e9cid\u00e9 de continuer malgr\u00e9 tout dans les pieds dans la neige et la t\u00eate dans les \u00e9toiles, mais c'est quoi, c'est inqui\u00e9tant, certainement, d'autant plus qu'on voit qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a semble aller pas mal en fait donc \u00e7a c'est, je crois que c'est, c'est m\u00eame un peu rageant plus qu'inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nVotre festival, avoue la plage qui f\u00eate ses 25 ans il est concern\u00e9 directement par ces coupes budg\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nAbsolument le l'ont fait les 25 ans donc pour ce Jubil\u00e9, on \u00e9tait cens\u00e9 avoir des subventions sp\u00e9ciales, le canton de Neuch\u00e2tel, ayant eu l'excellente id\u00e9e et \u00e7a, vraiment, je les f\u00e9licite de pas vot\u00e9 le budget parce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 que des querelles de gamins \u00e9taient plus importantes que la gestion du canton, ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 de pas voter le budget, ce qui fait que, ben voil\u00e0, on n'a pas de subvention, donc l\u00e0 on a rencontr\u00e9 le la culture qui nous dit qu'on aura certainement 20 pourcent de coupes budg\u00e9taires sur la subvention habituelle qui qui va donc passer de 15000 francs \u00e0 12000 francs, ainsi, tout se passe bien, sur un budget de 800000 francs et on va se donc se retrouver son subventions exceptionnelles, on sait m\u00eame pas si on aura des des aides de la part du service \u00e9conomique pour la la publicit\u00e9 qu'on faisait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [86%] :\r\nEt concr\u00e8tement \u00e7a se traduit comment pour vous pour ce festival concr\u00e8tement de ces 2 des projets qui devait jouer les 25 ans n'auront pas lieu il y a premi\u00e8rement vous pourriez passer par le crowdfunding, la plateformes de financement par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [88%] :\r\nCes superlatifs pour le festival, alors c'est la fameuse question qu'on nous dit tout le temps, et notamment une partie, une partie du hein, c'est un certain secteur politique nous dit toujours qu'on doit passer par le le sponsoring priv\u00e9 alors je vais vous r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, c'est int\u00e9ressant le le sponsoring priv\u00e9 le m\u00e9c\u00e9nat repr\u00e9sente environ 12 fois plus que ce que nous offre le canton de Neuch\u00e2tel en terme de subventionnement et d'aide et le digne, c'est une c'est une l\u00e9gende, c'est extr\u00eamement rare qu'un projet ligne trouve les moyens d'exister, on parle beaucoup de ce qu'ont r\u00e9ussi, on parle pas du tout des 90 pourcent de projectiles tombent \u00e0 l'eau, alors, et en plus ce serait compliqu\u00e9 de demander plus aux gens d\u00e9j\u00e0 550 b\u00e9n\u00e9voles et je crois que, que ce ce travail de b\u00e9n\u00e9volat pour moi repr\u00e9sente le l'demander en plus de l'argent public qui paye d\u00e9j\u00e0 les spectacles au chapeau qui va d\u00e9j\u00e0 payer au bar, etc, je me vois mal faire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire CUCS un festival gratuit enfin pas gratuit festival au chapeau mais il y a pas d'entr\u00e9e la question qu'on nous a c'est par enfin les diminuer le temps, il faudrait mettre une entr\u00e9e, que ce soit payant etc pour entrer dans une logique \u00e9conomique, mais si je puis me permettre, je crois qu'on a un tout petit peu marre de la logique \u00e9conomique a beaucoup de gens comme Omar est -ce qu'on peut commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, culture et de se dire que oui, il y a des services publics et qui a des choses qui sont offerts, et je crois que c'est le bon moment dans une radio, parler d'un service public, je crois que c'est le bon moment qu'on cause, les choses ont un co\u00fbt, et je vous rappelle une chose : si vous payez pas quelque chose, c'est que, et vous le produit sur Facebook c'est gratuit, exactement, c'est parce que tout ce que vous faites et vendues \u00e0 des entreprises donc \u00e0 m'donn\u00e9, les choses ont le coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [96%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression Manu Moser, qu'on est l\u00e0 face \u00e0 une crise passag\u00e8re li\u00e9e \u00e0 un contexte \u00e9conomique difficile pour le canton de Neuch\u00e2tel ou \u00e0 une crise plus profonde de la de la culture dans dans votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [92%] :\r\nIl y a eu un tr\u00e8s bel article derni\u00e8rement qui sortiront qui disait que depuis les ann\u00e9es 80 la culture devait toujours s'expliquer c'est sorties dans le temps, derni\u00e8rement oui alors c'est la question est compliqu\u00e9e, j'ai surtout l'impression qu'on a tr\u00e8s envie de taper sur la culture, pour en avoir un peu moins de l'argent il y en a en Suisse alors dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est un peu particulier, il y a plus de fric, actuellement il y a plus d'argent, alors c'est vrai qu'il y a de l'argent pour certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [93%] :\r\nQuand les caisses sont vides, c'est pas normal quelque part que que la culture soit un peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, que ce soit pas jug\u00e9e prioritaire en terme de budget. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [91%] :\r\nC'est, c'est une question de, de, de choix politique, c'est-\u00e0-dire est -ce que c'est plus important d'avoir de la culture ou les routes, personnellement, je vais pas je vais, je vais pas donner mon avis l\u00e0- dessus, c'est aux gens de choisir leur d\u00e9mocratie donc effectivement si les gens veulent plus de culture si on vote contre et puis qu'on n'a pas envie de \u00e7a, ok mais alors qu'on nous le dise que les choses soient claires, c'est-\u00e0-dire que quand on gagne 2000 francs par mois pour \u00eatre directeur d'un festival d'arts de rue et encore j'ai de la chance, je pense qu'y a des gens qui gagnent vraiment bien leur vie que moi, h\u00e9 bien, je me dis, un moment donn\u00e9, ce qui serait pas plus honn\u00eate de dire : OK, on va arr\u00eater de vous soutenir qu'on ait le choix de dire qui est tr\u00e8s bien, ils veulent plus de nous partons travailler ailleurs, on a fait des propositions int\u00e9ressantes en France, il est peut-\u00eatre temps que je parte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [91%] :\r\nVous \u00eates aujourd'hui dans quel \u00e9tat d'esprit plut\u00f4t r\u00e9sign\u00e9s ou malgr\u00e9 tout combattif, il a une solidarit\u00e9 entre artistes dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [91%] :\r\nSi jamais on sera jamais r\u00e9sign\u00e9 pas on peut pas se r\u00e9signer c'est pas possible, oui, il y a une solidarit\u00e9, mais il y a plus qu'une solidarit\u00e9 entre artistes et une solidarit\u00e9 entre autres en toutes les personnes canton qui travaille dans la culture de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale que soit les organisateurs, les artistes, une solidarit\u00e9 qui est forte, d'ailleurs, et je crois qu'une partie du du du du politique n'a pas compris \u00e0 quel point la question du conflit au bas n'existe pas dans le domaine de la culture, on est pas dans un conflit au bas le conflit au bas il existe, dans une certaine g\u00e9n\u00e9ration de gens dans le canton de Neuch\u00e2tel qu'ont d\u00e9cid\u00e9 de, de, d'instrumentaliser cette esp\u00e8ce de conflit, notamment sur l'histoire de l'h\u00f4pital, et d'autre, mais \u00e0 la base, on n'a pas de conflit l\u00e0- dedans, on est solidaire, on s'entraide et on se passe des informations entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [90%] :\r\nManu Moser, vous avez aussi la casquette de pr\u00e9sident de la fin, la F\u00e9d\u00e9ration des arts de rue en Suisse, parce que ce sont des arts qui sont suffisamment soutenu reconnue aujourd'hui par la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a reste encore un art mineur entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [87%] :\r\nAlors suffisamment soutenu, pas encore, mais par contre c'est \u00e0 c'est un art qui est pas qui est qui et qui est bien vu, on a la chance en Suisse romande et m\u00eame maintenant Suisse- allemande, \u00e7a commence \u00e0 venir, il y a une question de de langage, le vocabulaire hante les les francophones et les germanophones mais en Suisse romande, c'est un c'est un art qui est bien vu, il y a pas de probl\u00e8me, mais il y a une tradition, un des arts en Suisse dans la rue, je veux dire le serait que l'histoire des carnavals et d\u00e9clic, c'est une tradition tr\u00e8s ancienne, il y a toujours eu des spectacles de rue, je parlais de la F\u00eate des Vignerons, par exemple, qui est une f\u00eate, une f\u00eate en ext\u00e9rieur, extr\u00eamement importante, mais vraiment extr\u00eamement importante, il y a une vieille tradition du spectacle de rue, donc on n'a pas de de probl\u00e8mes de reconnaissance m\u00eame la Conf\u00e9d\u00e9ration les a rencontr\u00e9s il y a quelque temps sont assis sensibles \u00e0 \u00e7a et d'ailleurs le l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture est sensible aux heures de rue parce qu'on est exactement dans leur, dans leur nouvelle nom leur nouveau Tarkett comme tr\u00e8s joliment c'est-\u00e0-dire que ils aimeraient il il s'int\u00e9resse aux nouveaux publics, a travaill\u00e9 sur des r\u00e9gions, il y a moins d'chose les arts de rue peuvent aller n'importe o\u00f9 pour un nouveau public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [89%] :\r\nManu Moser, directeur artistique de la plage des 6 Pompes qui f\u00eatera cet \u00e9t\u00e9 sa 25\u00e8me \u00e9dition, ce sera du 5 au 11 ao\u00fbt c'est bien \u00e7a, exactement, on a d\u00e9j\u00e0 la programmation et c'est encore de l'aberration ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [90%] :\r\nAllez, un petit mot, j'ai de grandes allez je le fais vite alors rapidement, rapidement, il y aura une toute petite partie tr\u00e8s populaire, avec 2 projets de Jean de La Chaux-de-Fonds parce qu'on s'est dit, pour les 25 ans d'aller travailler sur l'international tr\u00e8s large, donc on va m\u00eame en Afrique, chercher des gens mais on va les retravailler sur le local et donc on a 2 projets fait par des groupes locaux qui, avec 25 ans d'exp\u00e9rience sont devenus excellent dans leur domaine et on se r\u00e9jouit les entendent chanter d\u00e9fil\u00e9 dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [91%] :\r\nEt on verra tout \u00e7a donc cet \u00e9t\u00e9, on va rester dans le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "----------------------------------", "role": "pr\u00e9sident de la FARS, la f\u00e9d\u00e9ration des arts de la rue en Suisse et fondateur // programateur de La Plage des Six Pompes / com\u00e9dien - festival de la plage des 6 pompes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C88F452-AF0D-463E-A645-093EFDCDDFEE", "internalArchiveId": "8C88F452-AF0D-463E-A645-093EFDCDDFEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'id\u00e9e de la suppression de la clause guillotine fait son chemin", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "Le parti lib\u00e9ral radical propose de supprimer la clause guillotine pr\u00e9sente dans le premier paquet d'accords bilat\u00e9raux qui lient la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. La pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi, \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 cette proposition fin novembre\r\n\r\n* * L'id\u00e9e de la suppression de la clause guillotine fait son chemin *** Supprimer la clause guillotine pr\u00e9sente dans le premier paquet d'accords bilat\u00e9raux qui lient la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. l'id\u00e9e fait son chemin, comme le relate la NZZ dans son \u00e9dition du jour. Cette requ\u00eate est port\u00e9e par le parti lib\u00e9ral radical, qui l'a analys\u00e9e lors d'un s\u00e9minaire au d\u00e9but du mois. Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi l'\u00e9voquait aussi fin novembre. Pietro Bugnon, cette proposition, jug\u00e9e farfelue \u00e0 l'\u00e9poque, est-elle cr\u00e9dible ?\r\n((Dans le d\u00e9bat sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne tout est imaginable. En l'absence de projet concret du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui rediscutera du sujet demain, les propositions vont bon train. En voil\u00e0 une de plus.Le PLR s'attaque \u00e0 un des piliers des bilat\u00e9rales 1: la clause guillotine, qui pr\u00e9voit que si l'un des sept accords est remis en question, l'ensemble du paquet peut \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9. Selon les lib\u00e9raux radicaux, cette disposition pourrait dispara\u00eetre, au profit d'un autre m\u00e9canisme pr\u00e9sent, lui, dans l'accord institutionnel, actuellement n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles.Concr\u00e8tement, si ce trait\u00e9 qui doit d\u00e9finir l'avenir des bilat\u00e9rales contient cet instrument... qui permettrait \u00e0 une partie de demander des compensations en cas de non-respect d'un accord, sous forme de p\u00e9nalit\u00e9s... alors la clause guillotine serait inutile, estime le PLR.Voil\u00e0 pour l'id\u00e9e. L'annulation de cette disposition pourrait s\u00e9duire en politique int\u00e9rieure. Mais pas s\u00fbr qu'elle plaise \u00e0 Bruxelles. L'ambassadeur de l'UE en Suisse rappelait sur nos ondes il y a 3 mois que la clause guillotine fait partie int\u00e9grante des relations bilat\u00e9rales.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329160", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'id\u00e9e de la suppression de la clause guillotine fait son chemin / 12H30_2018-02-20T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 20.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le parti lib\u00e9ral radical propose de supprimer la clause guillotine pr\u00e9sente dans le premier paquet d\u2019accords bilat\u00e9raux qui lient la Suisse \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. La pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi, \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 cette proposition fin novembre"], "variantIds": ["ece-9329160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T10:52:23Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSi supprimer la clause guillotine pr\u00e9sente dans le premier paquet d'accords bilat\u00e9raux des accords qui lient la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, l'id\u00e9e fait son chemin, comme le relate la NZZ dans son \u00e9dition du jour, cette requ\u00eate est port\u00e9e par le Parti lib\u00e9ral radical qui l'a analys\u00e9e lors d'un s\u00e9minaire au d\u00e9but du mois, sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi l'\u00e9voquait aussi, fin novembre, Pietro Bugnon cette proposition jug\u00e9e farfelue \u00e0 l'\u00e9poque, est -elle cr\u00e9dible dans le d\u00e9bat sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, tout est imaginable, en l'absence de projet concret du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui rediscutera du sujet demain : les propositions vont bon train en voil\u00e0 une de plus, le PLR s'attaque \u00e0 un des piliers des bilat\u00e9rales une la clause guillotine qui pr\u00e9voit que si l'un des sept accords est remis en question l'ensemble du paquet peut \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9, selon les lib\u00e9raux, radicaux, cette disposition pourrait dispara\u00eetre au profit d'un autre m\u00e9canisme pr\u00e9sent, lui dans l'accord institutionnel actuellement n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles concr\u00e8tement si ce trait\u00e9, qui doit d\u00e9finir l'avenir des bilat\u00e9rales contient cet instrument qui permettrait \u00e0 une partie de demander des compensations en cas de non- respect d'un accord sous forme de p\u00e9nalit\u00e9s alors la clause guillotine serait inutile, estime le PLR voil\u00e0 pour l'id\u00e9e, l'annulation de cette disposition pourrait s\u00e9duire en politique int\u00e9rieure mais pas s\u00fbr qu'elle plaise \u00e0 Bruxelles, l'ambassadeur de l'UE en Suisse rappelait sur nos ondes il y a 3 mois que la clause guillotine fait partie int\u00e9grante des relations bilat\u00e9rales, l'association. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-788F12BB-A3FD-44C6-A7F9-8A39A28E3481", "internalArchiveId": "788F12BB-A3FD-44C6-A7F9-8A39A28E3481", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de St\u00e9phane Deleury - La Suisse et le pardon aux enfants migrants", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "La Suisse n\u00e9glige son devoir moral et juridique de protection des enfants migrants. La tendance \u00e0 la criminalisation de la migration est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tabli en Europe et en Suisse. Dans ce climat de rejet, les Etats en oublient leurs obligations \u00e9l\u00e9mentaires en mati\u00e8re d'assistance aux mineurs.\r\n\r\n* * Signature de St\u00e9phane Deleury - La Suisse et le pardon aux enfants migrants (SIGNATURE 20.02 LA SUISSE VA-T-ELLE DEVOIR S'EXCUSER POUR SA POLITIQUE ENVERS LES MIGRANTS ?) STEPHANE DELEURY, Direct studio Neuch\u00e2tel\r\n(7h26'30)\r\n***Signature...avec vous St\u00e9phane Deleury...\r\nVotre commentaire est intitul\u00e9: La Suisse et le pardon aux enfants migrants\r\nLa Suisse n\u00e9glige son devoir moral et juridique de protection des enfants migrants. Et un jour, elle devra rendre des comptes. La tendance \u00e0 la criminalisation de la migration est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tabli en Europe et en Suisse. Dans ce climat de rejet, les Etats en oublient leurs obligations \u00e9l\u00e9mentaires en mati\u00e8re d'assistance aux mineurs. \r\nAujourd'hui, la Suisse officielle prive parfois de libert\u00e9 des mineurs venus chercher la protection, au seul motif qu'ils sont migrants. Ignorant ainsi les engagements internationaux qu'elle a pris, et notamment la Convention des Nations Unies relatives aux droits de l'enfant ratifi\u00e9e il y a 20 ans. Lorsqu'un enfant suisse dispara\u00eet de son domicile, des recherches sont lanc\u00e9es, parfois \u00e0 large \u00e9chelle pour le retrouver. Mais si un enfant Afghan, Erythr\u00e9en ou Syrien, dispara\u00eet d'un centre d'accueil pour mineur non accompagn\u00e9, les autorit\u00e9s se contentent souvent dans les faits de constater l'absence. Or le risque de voir ces enfants \u00eatre pris dans des fili\u00e8res d'exploitation et de prostitution est bien r\u00e9el. \r\nTr\u00e8s r\u00e9cemment encore, le politique s'en est pris \u00e0 un principe de longue date dont la Suisse peut \u00eatre fi\u00e8re : la scolarisation des enfants de sans papier. Une commission du Conseil national propose d\u00e9sormais que les donn\u00e9es des fichiers scolaires puissent \u00eatre transmises aux des autorit\u00e9s migratoires. Une attaque frontale contre le droit universel \u00e0 l'\u00e9ducation. Cela reviendra \u00e0 utiliser les enfants de sans-papiers scolaris\u00e9s comme des app\u00e2ts pour d\u00e9masquer les familles ill\u00e9galement install\u00e9es en Suisse. La m\u00e9thode fait froid dans le dos et rappelle des heures sombres.\r\nLa Suisse dans l'histoire a r\u00e9guli\u00e8rement manqu\u00e9 \u00e0 son devoir de protection des plus vuln\u00e9rables. Elle a d\u00fb demander pardon aux enfants plac\u00e9s de force \u00e0 des fins d'assistance. Aux juifs refoul\u00e9s aux fronti\u00e8res. Qu'elle \u00e9vite donc de devoir implorer celui des enfants migrants.\r\n***La signature de St\u00e9phane Deleury....", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329119", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de St\u00e9phane Deleury - La Suisse et le pardon aux enfants migrants", "Signature de St\u00e9phane Deleury - La Suisse et le pardon aux enfants migrants / LME_2018-02-20T07:25:00_signature", "Signature de St\u00e9phane Deleury - La Suisse et le pardon aux enfants migrants / LME_2018-02-20T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Suisse n\u00e9glige son devoir moral et juridique de protection des enfants migrants. La tendance \u00e0 la criminalisation de la migration est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tabli en Europe et en Suisse. Dans ce climat de rejet, les Etats en oublient leurs obligations \u00e9l\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019assistance aux mineurs.", "La Suisse n\u00e9glige son devoir moral et juridique de protection des enfants migrants. La tendance \u00e0 la criminalisation de la migration est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tabli en Europe et en Suisse. Dans ce climat de rejet, les Etats en oublient leurs obligations \u00e9l\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019assistance aux mineurs.", "La Suisse n\u00e9glige son devoir moral et juridique de protection des enfants migrants. La tendance \u00e0 la criminalisation de la migration est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tabli en Europe et en Suisse. Dans ce climat de rejet, les Etats en oublient leurs obligations \u00e9l\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019assistance aux mineurs."], "variantIds": ["ece-9329142", "ece-9329119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T10:39:08Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n27 signature avec vous St\u00e9phane Deleury votre commentaire est intitul\u00e9 La Suisse et le pardon aux enfants migrants la Suisse n\u00e9glige son devoir moral et juridique de protection des enfants migrants et un jour, faisant le pari, elle devra rendre des comptes, la tendance \u00e0 la criminalisation de la migration est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tabli en Europe et en Suisse et dans ce climat de rejet, les \u00e9tats en oublient leurs obligations \u00e9l\u00e9mentaires en mati\u00e8re d'assistance aux mineurs aujourd'hui la Suisse officielle prive parfois de libert\u00e9 des adolescents venus chercher la protection au seul motif qu'ils sont migrants, ignorant ainsi les engagements internationaux qu'elle a pris, et notamment la Convention des Nations Unies relatives aux droits de l'enfant, ratifi\u00e9e il y a 20 ans lorsqu'un enfant suisse dispara\u00eet de son domicile, on le sait, des recherches sont lanc\u00e9es, parfois \u00e0 large \u00e9chelle pour le retrouver mais si un enfant afghans, \u00c9rythr\u00e9ens au Syrien dispara\u00eet d'un centre d'accueil pour mineurs non accompagn\u00e9s, les autorit\u00e9s se contentent souvent dans les f\u00eates de constater l'absence, or le risque de voir ces enfants \u00eatre pris dans des fili\u00e8res d'exploitation de prostitution, ce risque est bien r\u00e9el, tr\u00e8s r\u00e9cemment encore, la politique s'est attaqu\u00e9 \u00e0 un principe de longue date de longue date, dont la Suisse peut \u00eatre fi\u00e8re, la scolarisation des enfants de sans- papiers, h\u00e9 bien, une commission du Conseil national propose d\u00e9sormais que les donn\u00e9es des fichiers scolaires puissent \u00eatre transmises aux autorit\u00e9s migratoires une attaque frontale contre le droit universel \u00e0 l'\u00e9ducation, cela reviendra \u00e0 utiliser les enfants de sans- papiers scolaris\u00e9s comme des app\u00e2ts pour d\u00e9masquer les familles ill\u00e9galement install\u00e9es en Suisse, la m\u00e9thode fait froid dans le dos et rappelle des heures sombres \u00e0 la Suisse dans l'histoire, a r\u00e9guli\u00e8rement manqu\u00e9 \u00e0 son devoir de protection des plus vuln\u00e9rables, elle a d\u00fb demander pardon aux enfants plac\u00e9s de force, \u00e0 des fins d'assistance aux juifs refoul\u00e9s aux fronti\u00e8res qu'elle \u00e9vite donc de devoir implorer, celui des enfants migrants, la Suisse et le pardon aux enfants migrants la signature de St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T07:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC774516-2CE4-4851-BABC-5B297EB735F3", "internalArchiveId": "DC774516-2CE4-4851-BABC-5B297EB735F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis, font l'objet de toutes les analyses possibles \u00e0 travers le monde : interview de Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "La politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump, comme sa personne, font l'objet de toutes les analyses possibles \u00e0 travers le monde. Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain, a pour mission de les expliquer. Son interview. CATINFO_FEV2018\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain BRIAN NEUBERT, direct Studio Palais F\u00e9d\u00e9ral (Kim Hunziker, charg\u00e9e de com de l'Ambassade Am\u00e9ricaine \u00e0 Berne **) \r\nRO MAIN CLIVAZ, direct Studio Palais F\u00e9d\u00e9ral \r\n Technique YANNICK GREMAUD\r\nBRIAN NEUBERT / porte-parole Bryan Neubert, porte-parole francophone\r\n***((7h28'30))\r\nEt Romain Clivaz est avec nous en duplex de Berne...\r\nBonjour...\r\nOn va ouvrir une page am\u00e9ricaine ce matin...\r\npuisque votre invit\u00e9 est le porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain...Brian Neubert. \r\nSa mission : expliquer la politique \u00e9trang\u00e8re de la Maison blanche.\r\nCette politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump, comme sa personne, font l'objet de toutes les analyses possibles \u00e0 travers le monde. graphologique, psychologiques, comportementales, analyse de son discours, de ses tweets, de ses poign\u00e9es de main.\r\nBref le \u00ab ph\u00e9nom\u00e8ne Donald Trump \u00bb est probablement le plus \u00e9tudi\u00e9 aujourd'hui.peut-\u00eatre m\u00eame plus que les ph\u00e9nom\u00e8ne climatiques.\r\nApr\u00e8s un peu plus d'une ann\u00e9e de cette nouvelle pr\u00e9sidence, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la politique concr\u00e8te, au-del\u00e0 des mots.\r\nOn le fera avec un avocat de choix en la personne de Brian Neubert, porte-parole francophone du d\u00e9partement d'Etat.\r\nC'est surtout une question que nous voulons poser \u00e0 ce diplomate de carri\u00e8re : le pr\u00e9sident Trump a-t-il vraiment fait table rase de ancienne m\u00e9thodes, a-t-il renvers\u00e9 la table. ou n'est-il pas, au fil des mois, en train d'entrer tout simplement dans le rang,\r\nsi ce n'est dans la rh\u00e9torique, au moins dans le fait en train de devenir un pr\u00e9sident normal--------------------------------------------------------", "durationSec": 621, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9349796", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Washington"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "fonction politique", "diplomatie", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain / LME_2018-02-20T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain / LME_2018-02-20T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["La politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump, comme sa personne, font l\u2019objet de toutes les analyses possibles \u00e0 travers le monde. Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain, a pour mission de les expliquer. Son interview.", "La politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump, comme sa personne, font l\u2019objet de toutes les analyses possibles \u00e0 travers le monde. Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain, a pour mission de les expliquer. Son interview.", "La politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump, comme sa personne, font l\u2019objet de toutes les analyses possibles \u00e0 travers le monde. Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain, a pour mission de les expliquer. Son interview.", "La politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump, comme sa personne, font l\u2019objet de toutes les analyses possibles \u00e0 travers le monde. Brian Neubert, porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain, a pour mission de les expliquer. Son interview."], "variantIds": ["ece-9329147", "ece-9329122"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:25:28Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBrian Humbert, bonjour, bonjour, voil\u00e0 Neubert porte- parole francophone du D\u00e9partement d'\u00c9tat, les affaires \u00e9trang\u00e8res, am\u00e9ricaines pas Neubert vous \u00eates diplomate de carri\u00e8re, vous \u00eates habitu\u00e9 aux r\u00e8gles particuli\u00e8res de la diplomatie, \u00e7a peut \u00eatre dur mais feutr\u00e9s mais tr\u00e8s codifi\u00e9, comment est -ce qu'on vit avec l'arriv\u00e9e d'un d'un Love, ni d'un ou faut comme comme Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nCe que nous faisons notre priorit\u00e9, c'est l\u00e0 qu'il est question de, de, de la politique \u00e9trang\u00e8re de de notre strat\u00e9gie dans dans la transparence pour les diplomates de de carri\u00e8re nous continuons le le travail, vous avez vu, vous, o\u00f9 vous pouvez \u00e9couter le discours de General mec merci \u00e0 M\u00fcnich la semaine derni\u00e8re, qui a expliqu\u00e9 notre notre strat\u00e9gie qui est un strat\u00e9gie r\u00e9aliste, donc on continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [83%] :\r\nMais il y a eu alors g\u00e9n\u00e9ral MacMaster mais le master c'est de l\u00e0, le probl\u00e8me et c'est un Style diff\u00e9rent, comment est -ce que \u00e7a, vous qui \u00eates au au front diplomatique tous les jours, vous g\u00e9rez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [86%] :\r\nBon, et je pense qu'une chose essentielle, n'importe quelle administration ce sont non, nous relations avec les autres pays a avec d'autres gouvernements, et donc ses partenariats avec nous, non, non, le nos amis continue et donc nous ne notre coop\u00e9ration pourrait continuer quand m\u00eame, soit en en Europe, en Asie, ses ses alli\u00e9s, ses alli\u00e9s, ils savent qu'on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [86%] :\r\nMais vous \u00eates voil\u00e0 Neubert tous \u00eatre localis\u00e9 en Afrique du Sud, il y a eu des grosses tensions avec l'Afrique, ces derniers mois avec cette d\u00e9claration pr\u00eat\u00e9e au pr\u00e9sident sur ce que sont les pays africains, comment il fonctionne, comment est -ce que l\u00e0 o\u00f9 g\u00e9rer parce que l\u00e0 vous \u00eates en mode incendie j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [89%] :\r\nOui mais par exemple, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, le sans arr\u00eat sur 37 d\u00e9l\u00e9gations africaines \u00e0 Washington au mois de novembre, ils ont parl\u00e9 d'une autre quoi pression dans le secteur de celui qui aurait \u00e9t\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nements \u00e9conomiques gouvernance, \u00e7a c'est le le travail ce sont nos priorit\u00e9s avec nos, nos partenaires et donc \u00e7a c'est vraiment concr\u00e8tement ce qui est notre travail ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [73%] :\r\nAvec une petite part de Damas qu'Georges magique de contre les dommages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [87%] :\r\nCe que notre porte- parole \u00e0 Washington a a dit c'est que un, un tweet ne n'est pas la la d\u00e9finition de notre strat\u00e9gie, ou bien de notre relation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [88%] :\r\nVous \u00eates de passage en Europe et quand on voit les relations de Donald Trump avec l'Europe, c'est c'est tr\u00e8s particulier, parce que quand il est arriv\u00e9 il y a une ann\u00e9e dans le dans le Bild, il disait : oui, l'Europe s'effondrer, l'Union europ\u00e9enne va s'effondrer, vive le Brexit, puis une ann\u00e9e apr\u00e8s on, on voit que il s'entend tr\u00e8s bien que le pr\u00e9sident Macron, pays traditionnellement assez anti- am\u00e9ricain, il y avait m\u00eame un un ouvrage \u00e0 l'\u00e9poque avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 l'obsession anti- am\u00e9ricaine et puis les sceptiques par rapport \u00e0 Madame Merkel pays atlantistes s'il en est le pont a\u00e9rien de Berlin, la chute du mur, la reconstruction qu'est -ce qui se passe avec Trump il change de paradigme avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [90%] :\r\nJe, je, je dirais que c'est vraiment une une strat\u00e9gie r\u00e9aliste mais nos, nos alli\u00e9s, ils savent en Europe que nous ce que nous restons fermement en engag\u00e9 par exemple non responsabilit\u00e9 \u00e0 par rapport \u00e0 l'Otan nous partageons avec nos amis europ\u00e9ennes les les m\u00eames objectifs concernant la prosp\u00e9rit\u00e9 et la paix et la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [86%] :\r\nMais sur la France et l'Allemagne, c'est int\u00e9ressant, on a l'impression que \u00e7a c'est c'est renvers\u00e9 le sceptique est devenu l'ami et puis l'ami devenu sceptique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [89%] :\r\nJ'ai j'ai, je pense que nos, nos relations avec avec les 2 pays restent restent tr\u00e8s fort m\u00eame s'il y a certains relations qui sont, qui sont dynamiques mais ce sont les des alli\u00e9s de de tr\u00e8s tr\u00e8s longue terme donc j'ai pense pas que \u00e7a, que \u00e7a devrait \u00eatre plus compliqu\u00e9 que \u00e7a soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [89%] :\r\nLa question de de l'Otan a eu elle vous tient \u00e0 coeur, \u00e9videmment, Donald Trump \u00e9tait venu l'an dernier pour rappeler que fallait payer les cotisations, comme on dit bien que les pays les contribuer \u00e0 cette s\u00e9curit\u00e9 collective et on voit les tensions ce week- end encore, apr\u00e8s la conf\u00e9rence de M\u00fcnich sur la s\u00e9curit\u00e9 avec la Pologne, qui, qui se m\u00e9fie de d'un rapprochement franco- allemand sur ces questions- l\u00e0, vous sentez l'Europe tr\u00e8s divis\u00e9e, l\u00e0 dessus, sur ces questions, d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [83%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis veulent un Europe forains ne un Europe unie dans donc \u00e7a c'est vraiment une chose qui \u00e9tait, qui est tr\u00e8s important, ce que les pr\u00e9sident dit Lana Narita bord c'est c'est pas l'Am\u00e9rique tout seul, donc nous voulons vraiment renforcer nos, nos partenaires et a surtout avec nos alli\u00e9s en en Europe et qu'il soit en ensemble plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [88%] :\r\nMais sur ces r\u00e9serves de la Pologne par rapport \u00e0 une avanc\u00e9e franco- allemande qui serait un hors de l'Otan, on voudrait aller plus vite et la Pologne, qu'il y a tension l'Otan \u00e7a reste l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [92%] :\r\nJe, je, je pense que \u00e7a pourrait \u00eatre un sujet Reggio entre les les europ\u00e9ennes, je ne pense pas que pour les \u00c9tats-Unis, il ne faut choisir c\u00f4t\u00e9 de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [86%] :\r\nC'est pas, c'est pas un de vos probl\u00e8mes, c'est que justement, ils ont beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre eux- m\u00eames h\u00e9 oui, vous observez \u00e7a de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [83%] :\r\nOui, mais nous, nous pensons que l'heure le le corps en encore une fois en Europe for\u00eat d'une est une bonne chose, c'est dans leur int\u00e9r\u00eat, vlan, vos int\u00e9r\u00eats et dans dans nos int\u00e9r\u00eats pour faire face ensemble aux menaces qui sont assez serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [90%] :\r\nDonc rien n'a chang\u00e9 sur la ligne avec la nouvelle pr\u00e9sidence, vous restez sur une politique r\u00e9aliste parce que c'est int\u00e9ressant, on a entendu dans le journal de 7 heures la difficult\u00e9 du D\u00e9partement d'\u00c9tat \u00e0 remplir tous les postes, on voit m\u00eame qu'apparemment en Cor\u00e9e du Sud hambourgeois endroits strat\u00e9giques, on n'arrive pas encore \u00e0 trouver d'ambassadeurs, c'est tout de m\u00eame encore un chantier cette politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [88%] :\r\nIl y a, il y a certaines poches de l'ambassadeur qui, qui n'ont pas encore alors le le Hamas dans c'est c'est c'est vrai mais nous restons engag\u00e9s en par exemple en Cor\u00e9e du du, du, du sud, le vice- pr\u00e9sident viennent de de visiter pour les juste olympique mais \u00e9galement pour faire du du diplomatie mais nous continuons, c'\u00e9tait une politique \u00e9trang\u00e8re, notre priorit\u00e9 c'est la s\u00e9curit\u00e9 de le peuple am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [88%] :\r\nBrian Neubert c'est dramatique pour vous comme diplomate de carri\u00e8re, porte- parole du d\u00e9partement d'\u00c9tat porte- parole francophone, c'est les politiciens qui vous remplace maintenant, c'est-\u00e0-dire que, encore et du si vous avez plus ambassadeur, c'est le ministre qui va directement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [87%] :\r\nDans une d\u00e9mocratie vous savez il y a toujours des \u00e9lections toujours des des nouvelles administrations les diplomates de d\u00e9tenus carri\u00e8re nous sommes professionnels donc nous pouvons toujours offrir notre conseil et puis c'est annule pr\u00e9m\u00e9ditation de des des pour, politiques et \u00e7a connu \u00e7a, c'est ce que nous faisons tous les les niveaux de du du gouvernement mais ce soir une une politique \u00e9trang\u00e8re qui \u00e9tait, qui est r\u00e9aliste en faveur d'une stabilit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 pour le peuple am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [91%] :\r\nAlors cette stabilit\u00e9, cette s\u00e9curit\u00e9 probable am\u00e9ricain Brian Bert, elle est en question, encore et encore, et il y a aujourd'hui parce que c'est une tr\u00eave olympique, on verra, mais il y a, il sent qu'il y ait une sorte de r\u00e9chauffement diplomatique entre S\u00e9oul et Pyongyang si \u00e7a se passe est -ce que vous ne serait pas un peu hors jeu parce que Washington, c'est l'option dure aujourd'hui l'option ferme si \u00e7a se r\u00e9chauffe pour vous, c'est un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [91%] :\r\nMieux, nous restons absolument en en contactant en m\u00eame position que nos alli\u00e9s les les Sud-Cor\u00e9ens il y a pas du tout de diff\u00e9rence entre une de pays ses 2 alli\u00e9s, donc \u00e7a ne pose pas du tout en probl\u00e8me mais ce qui reste la la menace mondiale, c'est le programme nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord et donc \u00e7a c'est ce qu'il faut adresser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [89%] :\r\nMais cette cette menace mondiale pour l'instant, Washington, c'est la ligne dure, ferme, on ne on ne conc\u00e8de rien, ce qui est craint notamment par certains en Europe, c'est une d'une escale \u00e0 Sion avec en face un leader qu'on ne contr\u00f4le pas un leader am\u00e9ricain qui pourrait aussi s'\u00e9nerver et une escalade un effet domino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [87%] :\r\nEn effet le secr\u00e9taire Tillerson c'\u00e9tait dimanche en entretien, il a dit que nous sommes pr\u00eats \u00e0 dialoguer avec les les Nord cor\u00e9ens, ce n'est pas acceptable qu'ils peuvent menacer la r\u00e9gion le le monde avec le programme de balistique et et nucl\u00e9aire, mais nous cherchons toujours une solution nu Gauti\u00e9 pour eux la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la, de la Finlande sous le cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [93%] :\r\nVoil\u00e0, on a pu lire des des des strat\u00e9gies peut proposer par exemple le le le la strat\u00e9gie du coup de poing dans le nez, c'est-\u00e0-dire de de taper n'est pas trop fort, une frappe pr\u00e9ventive on saigne du nez et puis du coup Pyongyang d\u00e9cide de se retirer un peu ce que \u00e7a c'est pas risquer si on envisage \u00e7a une frappe pr\u00e9ventive et puis tout d'un coup, \u00e7a peut partir dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [88%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait un sujet bien s\u00fbr qui qui on allait en discuter \u00e0 \u00e0 M\u00fcnich et je pense que l'essentiel c'est que il faut il faut que la Cor\u00e9e du Nord ne soient pas permis \u00e0 continuer \u00e0 \u00e0 menacer le le monde, ils doivent respecter, je ne sais pas combien de de r\u00e9solutions du du Conseil, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 de des Nations Unies et qu'il qu'ils respectent pas, il faut continuer la pression sur ce r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [82%] :\r\nC'est quoi la pression suivante la diplomatiquement les tr\u00e8s forte et les sanctions tr\u00e8s fortes exhala prochaine ce sont les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [88%] :\r\nExact, non je, je pense qu'il y a du toujours des des m\u00e9thodes \u00e0 isoler le le r\u00e9gime ce que nous ne nous appelle en la pression maximale qui qui fait une sorte qu'ils vont n\u00e9gocier vont ils vont vont vouloir d'id\u00e9ologues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [89%] :\r\nParce qu'un des risques c'est pas quand on fait pression pour conclure O'Brien Neubert quand on fait pression sur un r\u00e9gime autoritaire, c'est rarement la nomenklatura qui souffrent, c'est d'abord les sites se sont d'abord les citoyens qui souffrent de cette pression, ils ont pas besoin de r\u00e9agir, parce qu'il y a, c'est pas une d\u00e9mocratie est -ce que c'est pas \u00e7a le risque l'en fait, la pression sur le r\u00e9gime, plus on fait la pression au final sur les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [86%] :\r\nC'est, c'est surtout le r\u00e9gime qui qui pose une dont j'aimerais menace dans le dans la r\u00e9gion, qui n'est pas du Duthu acceptable, donc nous ne pouvons pas permettre que \u00e7a soit que \u00e7a continue et c'est les Japonais et les citoyens qui qui subissent pr\u00e9cis mais ils subissent quand m\u00eame dans le dans dans ce r\u00e9gime, donc le les les dangers sont tellement s\u00e9rieux, il faut faire face \u00e0 ces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:18) [81%] :\r\nNeubert Timsit merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T09:26:55Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neubert, Brian", "role": "porte-parole francophone du D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-031771F2-9C6F-4823-859B-D4E92C455FE5", "internalArchiveId": "031771F2-9C6F-4823-859B-D4E92C455FE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9signation du Grand Conseil neuch\u00e2telois avant le vote du budget 2018", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "La droite du Grand Conseil neuch\u00e2telois refusait en d\u00e9cembre un budget d\u00e9ficitaire de 50 millions de francs. Deux mois plus tard, face \u00e0 l'instabilit\u00e9, la r\u00e9signation est de mise avant le vote d'un nouveau budget \u00e0 38 millions de d\u00e9ficits.\r\n\r\n* * R\u00e9signation du Grand Conseil neuch\u00e2telois avant le vote du budget 2018 *** Un budget qui ne pla\u00eet \u00e0 personne mais une n\u00e9cessit\u00e9 pour ne pas plonger le canton dans la d\u00e9pression ! C'est un peu l'\u00e9tat d'esprit qui domine aujourd'hui au Grand Conseil neuch\u00e2telois. Il y a deux mois, la droite refusait un budget d\u00e9ficitaire de 50 millions, laissant le canton naviguer \u00e0 vue. Face \u00e0 l'instabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, la commission financi\u00e8re revient ce soir avec un nouveau projet : une mouture \u00e0 38 millions de d\u00e9ficit, moyennant nouvelles \u00e9conomies et nouvelles recettes.  \r\nCoraline Pauchard, bonsoir...\r\nVous avez pris le pouls des diff\u00e9rents partis politiques en vue du vote sur le budget, pr\u00e9vu ce soir. Et ce qu'on peut dire, Coraline, c'est que l'heure est \u00e0 la r\u00e9signation.\r\nR\u00e9signation parce que ce budget ne convainc ni la droite, ni la gauche. \u00c0 droite parce que le d\u00e9ficit ne rentre toujours pas dans les limites du frein \u00e0 l'endettement. \u00c0 gauche, parce que les \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es sont plus importantes que les recettes suppl\u00e9mentaires. \"Un texte qui fait mal au ventre\" m'a m\u00eame gliss\u00e9e une d\u00e9put\u00e9e socialiste. Bref, un mauvais budget, mais qui a l'avantage d'\u00eatre le fruit d'un compromis et qui promet un semblant de stabilit\u00e9. \r\n*** Stabilit\u00e9 dont le canton a bien besoin, Coraline. Car les d\u00e9fis futurs s'annoncent importants. \r\nOn nommera d'entr\u00e9e de jeu la ligne directe entre Neuch\u00e2tel et la Chaux-de-Fonds. Sans budget, le canton envoie un signal n\u00e9gatif \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qui poss\u00e8de une bonne partie du financement n\u00e9cessaire. Et puis cet autre d\u00e9fi: en avril le dossier hospitalier reprendra ses droits dans les d\u00e9bats. D\u00e9bat houleux o\u00f9 l'on parlera gros sous. Enfin, cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s. En 2019, le canton ne pourra plus d\u00e9roger en l'\u00e9tat aux frein \u00e0 l'endettement. B\u00e9n\u00e9ficier d'un budget en 2018, c'est aussi limiter les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n*** D'ailleurs, les allusions au budget \u00e9taient nombreuses cet apr\u00e8s-midi.  \r\nComme lors du d\u00e9bat sur la caisse de pension. \u00c0 la quasi unanimit\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 un changement de primaut\u00e9. \"Un vote qui montre que lorsqu'on trouve des compromis et que l'on s'y tient, le canton peut avancer\" a d\u00e9clar\u00e9 Baptiste Hurni. Le chef du groupe socialiste qui faisait clairement allusion au budget. \r\n*** Et en parlant de compromis, Coraline. Le plus gros concerne le bar\u00e8me fiscal des personnes physiques. \r\nPoint d'accroche entre la droite et la gauche. Le PLR menace de faire r\u00e9f\u00e9rendum si le bar\u00e8me fiscal ne prend pas en compte une baisse d'imp\u00f4ts pour les revenus annuels d'au moins 60'000 francs. Une mesure jug\u00e9e indigne par la gauche qui a accept\u00e9 de ne pas toucher la clause \u00e0 condition qu'une r\u00e9forme fiscale r\u00e9elle voit le jour au plus vite. \r\nPour conclure, je ne r\u00e9siste pas \u00e0 vous citer le pr\u00e9sident du Grand Conseil. Jean Paul Wettstein qui a suppli\u00e9 ses coll\u00e8gues de voter le budget. \"C'est le message d'un pr\u00e9sident \u00e0 bout de souffle apr\u00e8s tant de s\u00e9ances qui vous le demande\". Voil\u00e0 qui donne une id\u00e9e de la situation...", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329184", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9signation du Grand Conseil neuch\u00e2telois avant le vote du budget 2018 / FOR_2018-02-20T18:10:00_developpement-6", "Forum du 20.02.2018"], "alternativeSummary": ["La droite du Grand Conseil neuch\u00e2telois refusait en d\u00e9cembre un budget d\u00e9ficitaire de 50 millions de francs. Deux mois plus tard, face \u00e0 l'instabilit\u00e9, la r\u00e9signation est de mise avant le vote d'un nouveau budget \u00e0 38 millions de d\u00e9ficits."], "variantIds": ["ece-9329184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:57Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on se rend dans le canton de Neuch\u00e2tel, un budget qui ne pla\u00eet \u00e0 personne mais une n\u00e9cessit\u00e9 pour ne pas plonger le canton dans la d\u00e9pression, c'est un peu l'\u00e9tat d'esprit qui domine aujourd'hui au Grand Conseil neuch\u00e2telois en d\u00e9cembre, la droite avait refus\u00e9 un budget d\u00e9ficitaire de 50 millions de francs, laissant le canton naviguer \u00e0 vue, 2 mois plus tard, et face \u00e0 l'instabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, la commission financi\u00e8re revient aujourd'hui avec un nouveau budget et mouture \u00e0 30 ans 8 millions 38 millions de d\u00e9ficit moyennant nouvelles \u00e9conomies et nouvelles recettes Coraline Pauchard, vous avez pris le pouls des diff\u00e9rents partis politiques en vue du vote sur le budget pr\u00e9vu ce soir est -ce qu'on peut dire, Coraline, que c'est la la r\u00e9signation qui r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui, une r\u00e9signation parce que ce budget ne convainc personne, \u00e0 droite, parce que le d\u00e9ficit ne rentre toujours pas dans les limites du frein \u00e0 l'endettement \u00e0 gauche parce que les \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es sont plus importantes que les recettes suppl\u00e9mentaires, un texte qui fait mal au ventre, m'a m\u00eame gliss\u00e9e une d\u00e9put\u00e9e socialiste, bref un mauvais budget mais qui a l'Avantage d'\u00eatre le fruit d'un compromis et qui annonce un semblant de stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [87%] :\r\nStabilit\u00e9 dans le canton mais a besoin Coraline car les d\u00e9fis futurs s'annoncent importants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [95%] :\r\nOui on nommera d'entr\u00e9e de jeu, la ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds sans budget, le canton envoie un signal n\u00e9gatif \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration dont d\u00e9pend une bonne partie du financement n\u00e9cessaire et puis cette autre d\u00e9fi en avril, le dossier hospitalier reprendra ses droits dans les d\u00e9bats, d\u00e9bat o\u00f9 l'on parlera gros sous, enfin cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s en 2019 le canton ne pourra plus d\u00e9roger en l'\u00e9tat aux frein \u00e0 l'endettement, b\u00e9n\u00e9ficier d'un budget en 2018 c'est aussi limiter les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [88%] :\r\nCoraline parce que les allusions au budget en beaucoup \u00e0 cette apr\u00e8s- midi au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [95%] :\r\nOui, comme lors du d\u00e9bat sur la caisse de pension \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 un changement de primaut\u00e9 un vote qui montre que lorsqu'on trouve des compromis et que l'on s'y tient le canton peut avancer, a d\u00e9clar\u00e9 Baptiste Hurni, le chef du groupe socialiste, qui faisait clairement allusion au budget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [96%] :\r\nEt puisqu'on parle de compromis Coraline, le plus gros compromis de la journ\u00e9e concerne le bar\u00e8me fiscal des personnes physiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [96%] :\r\nPoint d'accroche entre la droite et la gauche, le PLR menace de faire r\u00e9f\u00e9rendum si le bar\u00e8me fiscal ne prend pas en compte une baisse d'imp\u00f4ts pour les revenus annuels d'au moins 60000 francs, une mesure jug\u00e9e indigne par la gauche, qui a accept\u00e9 de ne pas toucher la clause dans le budget, \u00e0 condition qu'une r\u00e9forme fiscale r\u00e9elle voit le jour au plus vite et pour conclure, h\u00e9 bien je ne r\u00e9siste pas \u00e0 vous citer, le pr\u00e9sident du Grand Conseil Jean-Paul Wettstein qui a suppli\u00e9 ses coll\u00e8gues de voter le budget, c'est le message d'un pr\u00e9sident \u00e0 bout de souffle apr\u00e8s tant de s\u00e9ances qui vous le demande, voil\u00e0 qui donne une id\u00e9e de l'ambiance ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [95%] :\r\nMerci Coraline Pauchard, notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92F4BF43-9BC9-456E-A9C8-34B15F8B4B4A", "internalArchiveId": "92F4BF43-9BC9-456E-A9C8-34B15F8B4B4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour des djihadistes au coeur des pr\u00e9occupations de l'Europe apr\u00e8s la chute de l'EI", "publicationDate": "2018-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gilles de Kerchove, coordinateur de l'union europ\u00e9enne contre le terrorisme\r\nLa chute de l'Etat islamique ouvre un champ de menaces difficiles \u00e0 g\u00e9rer avec le retour de djihadistes europ\u00e9ens dans leur pays d'origine. L'interview de Gilles de Kerchove, coordinateur de l'Union europ\u00e9enne contre le terrorisme.\r\n\r\n* * Le retour des djihadistes au coeur des pr\u00e9occupations de l'Europe apr\u00e8s la chute de l'EI Le retour de djihadistes est au coeur de l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne... des Fran\u00e7ais, des Belges, des Allemands qui reviennent dans leur pays d'origine apr\u00e8s s'\u00eatre battus au Proche-Orient... il y a aussi celle et ceux qui, arr\u00eat\u00e9s dans les zones de conflit, et qui cherchent \u00e0 \u00eatre rapatri\u00e9s pour \u00e9viter un proc\u00e8s en Irak ou en Syrie.\r\nOn l'a compris, la chute de l'Etat islamique ouvre tout un champ de menaces difficiles \u00e0 g\u00e9rer. Et c'est le travail de Gilles de Kerchove, le coordinateur de l'union europ\u00e9enne contre le terrorisme, que nous avons joint cet apr\u00e8s-midi (en marge d'une conf\u00e9rence \u00e0 l'Uni de Gen\u00e8ve).\r\nOn a commenc\u00e9 par lui demander comme l'UE parvient \u00e0 identifier les personnes potentiellement dangereuses . \r\nDIGAS \r\n-\tQue faire ? incarc\u00e9rer, mais avec quel mat\u00e9riel d'inculpation ? \r\n-\tparfois des personnes aux faits pas clairs (cas actuel : femme d'un cusinier, arr\u00eat\u00e9e en Irak, expuls\u00e9e en France) . \u00e0 son retour, que faire d'elle ??\r\n-\tproc\u00e8s en Irak-Syrie, fiabilit\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par les ONG ; peine de mort .. d\u00e9licat\r\n-\tchacun pour soi, ou politique commune des 27 ?\r\n*** Marc Menichini, et la suisse dans tout ca ? cette question des retour est aussi une pr\u00e9occupation ici ?\r\nDepuis 2001, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, le Service de renseignements recense au total 93 voyageurs du djihad... 78 si on regarde les d\u00e9parts vers la zone irako syrienne... une dizaine d'entre eux sont morts dans les conflits, 14 sont d\u00e9j\u00e0 de retour... donc il en resterait encore une soixantaine l\u00e0 bas... les autorit\u00e9s s'attendent donc \u00e0 des dizaines de retour ces prochains mois... Le premier d\u00e9fi sera de les rep\u00e9rer quand ils arrivent ici... deuxi\u00e8me d\u00e9fi, comme la majorit\u00e9 d'entre eux font l'objet d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale, la justice devra tenter de prouver ce qu'ils ont fait sur place...et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9... faute d'entraide judiciaire entre la Suisse et l'Irak ou avec d'autres forces en Syrie...\r\n*** Donc Marc, \u00e7a veut dire que ces personnes pourraient rapidement se retrouver en libert\u00e9...  \r\nLe risque est l\u00e0...certes la Suisse veut durcir les peines dans ce domaine, mais le projet de loi doit encore passer devant le parlement... et puis les sanctions pr\u00e9vues resteront moins s\u00e9v\u00e8res qu'en France ou en Belgique...certes plus expos\u00e9s \u00e0 la menace terroriste... La Conf\u00e9d\u00e9ration va aussi se doter de mesures extrajudiciaires; l'obligation de se pr\u00e9senter \u00e0 un poste de police, saisir un document de voyage, l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence aussi... des mesures qui serviront \u00e0 encadrer les djihadistes qui sortent de prison.... des mesures de d\u00e9-radicalisation sont aussi pr\u00e9vues... autant d'outils qui serviront aussi \u00e0 encadrer les mineurs suisses de retour de la zone irako syrienne... la Suisse s'y pr\u00e9pare aussi. \r\n*** Quid Marc des combatttants suisses arr\u00eat\u00e9s en Irak ou en Syrie... comment la Suisse pourraient-elles les rapatrier?\r\nPour le moment, cette situation ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9e, contrairement \u00e0 la France ou \u00e0 la Belgique... selon nos recherches et en l'\u00e9tat,  la Suisse n'a pas encore arr\u00eat\u00e9 une doctrine... le th\u00e8me, certes encore th\u00e9orique ici, est pour le moins complexe, \u00e0 cheval entre le droit, la diplomatie, la s\u00e9curit\u00e9 et le politique... le gouvernement fran\u00e7ais lui a tranch\u00e9...  il privil\u00e9gie le jugement sur place, au lieu du rapatriement, des djihadistes de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise...\r\n-la Suisse, son service de renseignements, sa police f\u00e9d\u00e9rale (fedpol) . un partenaire utile pour l'UE ? des liens coop\u00e9rations ??\r\n-que faut-il am\u00e9liorer? les domaines o\u00f9 la Suisse pourrait faire mieux? pourquoi?\r\n-la Suisse s'est doter d'un plan d'action contre la radicalisation seulement en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re: trop tardif, non? \r\n-en Suisse, il est toujours possible d'acheter des pr\u00e9curseurs d'explosifs sans restrictions (une loi toujours en consultation veut l'abolir): est ce que l\u00e0 aussi \u00e7a ne t\u00e9moigne pas d'un grave retard de la Suisse? d'un certain laxisme... \r\n-la Suisse tente aussi de lutter contre le financement du terrorisme; l\u00e0 y a des efforts suppl\u00e9mentaires \u00e0 faire?", "durationSec": 651, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329183", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le retour des djihadistes au c\u0153ur des pr\u00e9occupations de l'Europe apr\u00e8s la chute de l'EI / FOR_2018-02-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.02.2018"], "alternativeSummary": ["La chute de l\u2019Etat islamique ouvre un champ de menaces difficiles \u00e0 g\u00e9rer avec le retour de djihadistes europ\u00e9ens dans leur pays d'origine. L'interview de Gilles de Kerchove, coordinateur de l\u2019Union europ\u00e9enne contre le terrorisme."], "variantIds": ["ece-9329183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:58Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans ce forum, on va changer de sujet, on va partir et on a parl\u00e9 du retour des djihadistes parce que il est au coeur de l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne, des Fran\u00e7ais, des belges, des Allemands, qui reviennent dans leur pays d'origine, apr\u00e8s s'\u00eatre battus au Proche-Orient, il a aussi celle de ceux arr\u00eat\u00e9s dans les zones de conflit qui cherchent \u00e0 \u00eatre rapatri\u00e9s pour \u00e9viter un proc\u00e8s en Irak ou en Syrie, on a compris la chute de l'\u00c9tat islamique ouvre tout un Champ de menaces compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer et c'est le travail de Gilles de Kerckhove, il est le coordinateur de l'Union europ\u00e9enne contre le terrorisme, nous l'avons joint cet apr\u00e8s- midi, en marge d'une conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, on va commencer par lui demander comment l'Union europ\u00e9enne parvient \u00e0 identifier les personnes potentiellement dangereuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nOn a beaucoup travaill\u00e9, singuli\u00e8rement parce qu'on n'\u00e9tait pas assez bien pr\u00e9par\u00e9es au d\u00e9part de nos djihadistes vers la Syrie et l'Irak, on a beaucoup travaill\u00e9 \u00e0 renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen, c'est un 1er \u00e9l\u00e9ment, donc on a maintenant des gens form\u00e9s, on les a dot\u00e9s d'\u00e9quipements et aussi on a multipli\u00e9 les la terre connexion entre les fichiers et l'alimentation des fichiers, donc je dirais que je pense que l'Union europ\u00e9enne est aujourd'hui beaucoup mieux \u00e9quip\u00e9s et qu'elle ne l'\u00e9tait il y a 3, 4 ans, identifier les retours, c'est pas toujours facile parce que il y a des personnes qui voyagent avec des faux passeports, d'o\u00f9 l'importance des \u00e9quipements, l'importance de l'\u00e9change d'informations, mais c'est le le le 1er \u00e9l\u00e9ment c'est c'est l'information \u00e0 la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure, l'utilisation des donn\u00e9es sur les passagers et le travail du renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [91%] :\r\nIl y a un grand mot cl\u00e9, hein, qu'on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 durant toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a parl\u00e9 de ce th\u00e8me -l\u00e0, c'\u00e9tait la coop\u00e9ration est -ce que les 27 arrivent \u00e0 travailler ensemble en terme de renseignements d'informations pour \u00eatre le plus efficace possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nCe n'est plus que 27 ses 28 et je dirais m\u00eame aussi plus que 28 puisque l\u00e0 par exemple la Suisse est un membre de Schengen qu'alimente la base de donn\u00e9es du ce qui est la plus consult\u00e9e, hein, c'est la base de donn\u00e9es la plus utilis\u00e9e au contr\u00f4le lors des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et donc on a une depuis 3 4 ans, une mont\u00e9e en puissance de l'alimentation des fichiers et de la consultation des fichiers, parce qu'il a, c'est une chose de les alimenter, c'est autre chose de les utiliser et dans les 2 cas, il y a eu une progression tr\u00e8s significative des contributions du partage, on enrichit les fichiers, on passe progressivement \u00e0 la biom\u00e9trie, les services de renseignement ont accentu\u00e9 leur coop\u00e9ration de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a encore des marges de progression, mais franchement c'est tr\u00e8s significatif comme comme am\u00e9lioration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [88%] :\r\nTr\u00e8s rapidement, Monsieur de Kerckhove corrig\u00e9 sur les 27 en gros \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui encore, vous travaillez de plain-pied avec les Britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [91%] :\r\nPlus que jamais, je l'ai non seulement rien britanniques sont encore un \u00c9tat membre, et s'il quitte ses taux en mars de l'ann\u00e9e prochaine, mais vous avez entendu le 1er ministre de britannique qui a propos\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de M\u00fcnich sur la s\u00e9curit\u00e9 de n\u00e9gocier d\u00e8s maintenant un partenariat tr\u00e8s ambitieux en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, alors on verra comment les \u00c9tats-membres se positionne sur ce d\u00e9bat ne fait que commencer, mais c'est un partenaire tr\u00e8s important, les Britanniques ont toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement actif dans le domaine du contre- terrorisme certainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [93%] :\r\nUn chef de car comme vous le dites, am\u00e9lioration des des fichiers du renseignement de pourvoir avoir une meilleure vue sur ces personnes qui qui partent en zone de de conflit mais ensuite quand elles reviennent c'est l\u00e0 toute la question qui se pose ce que ce que faire d'elle et, surtout, sur quel mat\u00e9riel pouvoir faire une inculpation comment mener une enqu\u00eate, comment \u00eatre s\u00fbr qu'on les qu'on va aller les d\u00e9f\u00e9rer devant la justice pour de bonnes raisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [88%] :\r\nVous vous soulevez la, la, la question du de l'obtention des pr\u00eats et c'est notamment la question des preuves digital et c'est c'est un dossier sur lequel l'Union europ\u00e9enne travaille tr\u00e8s activement, c'est pour permettre \u00e0 nos enqu\u00eateurs magistrat d'avoir un acc\u00e8s Direct et tr\u00e8s rapide, a des preuves qui sont souvent stock\u00e9es dans des Cloud dans des nuages et et et souvent en Californie puisque la plupart du temps, la seule preuve que l'on a, c'est un selfie c'est un message WhatsApp c'est \u00e0 animer le c'est une vid\u00e9o YouTube et donc c'est quelque chose de, de tr\u00e8s important ce la, la Commission europ\u00e9enne va faire des propositions d'ici peu on est en dialogue avec les grandes soci\u00e9t\u00e9s d'internet pour faciliter de mani\u00e8re pratique, et bient\u00f4t de mani\u00e8re l\u00e9gislative un acc\u00e8s beaucoup plus rapide et beaucoup plus simple \u00e0 ses preuves digital. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [91%] :\r\nEt puis il y a des des cas qui sont peut-\u00eatre entre 2 comme un cas qui concerne la France, actuellement, cette femme qui a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 d'Irak, c'\u00e9tait l'\u00e9pouse d'un cuisinier de de l'\u00c9tat, l'organisation \u00c9tat islamique, elle va rentrer en France, que faire d'elle sous sous Ferdet finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [88%] :\r\nBon je je ne connais pas ce cas particulier, mais je pense que d'abord les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont une politique p\u00e9nale qui consiste \u00e0 judiciariser chaque situation et dans les cas dans lesquels soit les preuves ne sont pas suffisantes, soit l'application est minimal, j'imagine que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises vont encourager plus des des programmes de je, des engagements qu'une judiciarisation et et la voie p\u00e9nale, la question que nous passons dans ce cas particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [90%] :\r\nLa question que beaucoup se posent en tout cas, il y a une demande, notamment en France pour que toute personne rentrant d'Irak ou de Syrie passe par la case incarc\u00e9ration quoi elle c'est fait pour justement garder en contr\u00f4le sur sa personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [94%] :\r\nAlors je sais pas si c'est syst\u00e9matiquement l'incarc\u00e9ration met syst\u00e9matiquement l'ouverture d'une information p\u00e9nale et donc effectivement c'est il un traitement judiciaire la cassation je pense suppose tout de m\u00eame qu'il ait des preuves d'une participation \u00e0 l'entreprise criminelle et donc je, je pense qu'il faut faire cette distinction -l\u00e0 mais je crois qu'il faut \u00eatre attentif parce que l'exp\u00e9rience montre que les femmes et et un nombre important d'entre elles \u00e9taient beaucoup plus impliqu\u00e9 dans l'entreprise criminelle qu'on le pensait initialement c'\u00e9tait pas simplement des \u00e9pouses qui accompagner gentiment leur mari et donc il est important que l'on puisse approfondir essayer de mieux comprendre ce qui les a motiv\u00e9s recueillir des preuves \u00e9valuer le degr\u00e9 dangerosit\u00e9 avant de conclure : il s'agissait simplement d'une victime, ce qui est assez peu le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [90%] :\r\nGilles de Kerckhove, restez avec nous, on va aborder la question de la Suisse pour voir dans quelle mesure elle est aussi concern\u00e9e, on va retrouver Marc M\u00fcnich qui qui est avec nous depuis notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne Marc dans quelle mesure la Suisse est aussi soumise \u00e0 cette pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [95%] :\r\nAlors surtout la pr\u00e9occupation avant tout du retour, hein, puisque depuis 2001, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a recens\u00e9 au total 93 voyageurs du Djihad dans le d\u00e9tail, 78 sont partis dans la zone irako syrienne 14 sont d\u00e9j\u00e0 de retour, donc, il en resterait \u00e0 peu pr\u00e8s une soixantaine sur place et les autorit\u00e9s s'attendent \u00e0 des dizaines de retour ces prochains mois, le 1er d\u00e9fi sera, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit un de rep\u00e9rer ces personnes quand elles reviennent 2\u00e8me d\u00e9fi h\u00e9 bien la justice devra tenter de prouver ce qu'ils ont fait sur place et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9, faute notamment d'entraide judiciaire entre la Suisse et l'Irak ou avec d'autres forces en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [94%] :\r\nDonc, moi, si on comprend bien, \u00e7a veut dire que ces personnes pourraient rapidement se retrouver en libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [93%] :\r\nOui, le risque est l\u00e0, en Suisse, alors certes le pays veut durcir les peines dans ce domaine, mais le projet de loi doit encore passer devant le Parlement, et puis les sanctions pr\u00e9vues resteront moins s\u00e9v\u00e8res qu'en France ou en Belgique, certains se sont l\u00e0 des pays plus expos\u00e9s \u00e0 la menace terroriste que la Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration va aussi se doter de mesures extrajudiciaires par exemple saisir les documents de voyage l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, des mesures qui serviront \u00e0 encadrer les djihadistes qui sortent de prison, des mesures d'de des radicalisation sont aussi pr\u00e9vues, autant d'outils qui serviront entre autres \u00e0 encadrer les femmes, les mineurs suisses de retour de la zone irako syrienne, la Suisse 1 se pr\u00e9pare aussi \u00e0 ce genre de cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [89%] :\r\nQue se passe -t-il avec les combattants suisses arr\u00eat\u00e9s en Irak ou en Syrie, comment la Suisse pourrait -elles les rapatrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [92%] :\r\nAlors, pour le moment, cette situation ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9e, contrairement \u00e0 la France ou la Belgique, mais la position de la Suisse est claire pas de rapatriement possible ces individus doivent \u00eatre jug\u00e9s sur place, seul moyen pour eux d'avoir un proc\u00e8s ici en Suisse, h\u00e9 bien c'est de rentrer ou d'\u00eatre expuls\u00e9s alors s'il se retrouve dans les g\u00e9ologues irakienne ou syrienne ces personnes pourraient tout du moins b\u00e9n\u00e9ficier s'ils le demandent d'une forme de protection consulaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [92%] :\r\nGilles de Kerckhove, vous \u00eates encore avec nous comment vous \u00e9valuez la collaboration avec la Suisse avec sa police f\u00e9d\u00e9rale, son service de renseignements est -ce que la Suisse est un vrai partenaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [86%] :\r\nC'est un partenaire compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9 la coop\u00e9ration Schengen comme je l'ai indiqu\u00e9 la Suisse alimente si elle le consulte la ministre suisse de la Justice participe aux r\u00e9unions des ministres de l'int\u00e9rieur de la justice o\u00f9 ces questions sont discut\u00e9es les m\u00eames dans l'un petit groupe de ses \u00c9tats-membres qui sont beaucoup plus concern\u00e9s par les questions de terrorisme et donc tr\u00e8s active, donc il n'y a aucun doute que l'acquis la Suisse joue un r\u00f4le actif, il y a, vous savez, un groupe constitu\u00e9 de s'appelle le club de Berne, ce qui est, qui montre aussi le l'importance que la Suisse y attache des services de renseignement est une filiale du Club de Berne, qui s'appelle le groupe anti- terroriste qui regroupe les chefs des services de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de de renseignement int\u00e9rieur dans lequel ils ont fortement amplifi\u00e9 leur \u00e9change d'informations ou m\u00eame constitu\u00e9 aux Pays-Bas une plateforme commune dans laquelle ils travaillent 24 heures sur 24 \u00e9changer de l'information et des analyses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [89%] :\r\nIl y a des voies qui sont critiques en Suisse un par rapport \u00e0 la mani\u00e8re dont le le pays s'est pr\u00e9par\u00e9 notamment par le fait qu'un plan d'action contre la radicalisation a seulement \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re est -ce que la Suisse ne s'est pas et s'est r\u00e9veill\u00e9e un peu tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [86%] :\r\nJe ne m'appartient pas de, de, de, de commenter, j'ai pas en revanche parce que je suis invit\u00e9 \u00e0 faire une conf\u00e9rence ici \u00e0 Gen\u00e8ve, examin\u00e9 le le plan d'action de la Suisse que je trouve extr\u00eamement bien fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [94%] :\r\nEt la Suisse tente aussi de de lutter contre le financement du terrorisme, \u00e7a, c'est aussi un aspect tr\u00e8s tr\u00e8s important il y a encore des, des efforts suppl\u00e9mentaires \u00e0 faire dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [93%] :\r\nOn ne on on y a beaucoup travaill\u00e9 pour l'Union europ\u00e9enne, je pense qu'on en est \u00e0 la 5\u00e8me Directive antiblanchiment et de lutte contre le financement du terrorisme mais il y a beaucoup de de progr\u00e8s encore \u00e0 faire, notamment dans la coop\u00e9ration entre le secteur priv\u00e9 et secteur public il y a la mise en r\u00e9seau des cellules de de renseignements financiers il y a aussi ce que l'on voit des appels ou vous allez pas \u00e0 des financements \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux, l'utilisation du Dark web et ce qu'on appelle des des monnaies virtuelles, d\u00e9crypte quand m\u00eame si donc il y a encore, il y a encore des gisements, mais je trouve que la communaut\u00e9 internationale a fait de de tr\u00e8s gros progr\u00e8s en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [93%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Gilles de Kerckhove, le coordinateur de l'Union europ\u00e9enne contre le terrorisme en Syrie maintenant l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1654466", "internalArchiveId": "AA1801654767", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'arm\u00e9e \u00e7a paie", "publicationDate": "2018-02-19T20:09:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9348402", "imageURL": "http://www.rts.ch/9402658.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "L'arm\u00e9e \u00e7a paie", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Dopage: flacon suisse / L'arm\u00e9e \u00e7a paie!", "Cigale ou Fourmi", "Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli sur le management", "L'arm\u00e9e \u00e7a paie!", "Dopage: flacon suisse", "Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli sur le car postal", "L'arm\u00e9e \u00e7a paie"], "alternativeSummary": ["L'arm\u00e9e \u00e7a paie\n- Dopage: flacon suisse\n- Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli sur le car postal\n- L'arm\u00e9e \u00e7a paie!\n- Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli sur le management\n- Cigale ou Fourmi", "L'arm\u00e9e \u00e7a paie\n- Dopage: flacon suisse\n- Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli sur le car postal\n- L'arm\u00e9e \u00e7a paie!\n- Notre invit\u00e9: St\u00e9phane Garelli sur le management\n- Cigale ou Fourmi", "Au coeur de la lutte anti-dopage, l'histoire du petit flacon fabriqu\u00e9 dans le Toggenburg et qui est pass\u00e9 aux mains des services secrets russes.\nL'arm\u00e9e aujourd'hui \u00e7a paie... une \u00e9cole de recrues rapporte des milliers de francs tous frais pay\u00e9s.", "L'arm\u00e9e aujourd'hui \u00e7a paie... une \u00e9cole de recrues rapporte des milliers de francs tous frais pay\u00e9s.", "Au coeur de la lutte anti-dopage, l'histoire du petit flacon fabriqu\u00e9 dans le Toggenburg et qui est pass\u00e9 aux mains des services secrets russes."], "variantIds": ["ece-9232287", "ece-9232910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-27T16:25:38Z", "subTitles": ["00:10:34:14  00:10:40:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:40:22  00:10:42:21\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident de La Poste\r\n\r\n00:10:42:23  00:10:45:16\r\n{\\an1}\u00e0 propos du scandale CarPostal.\r\n\r\n00:10:45:18  00:10:48:07\r\n{\\an1}-Au coeur de la lutte\r\ncontre le dopage,\r\n\r\n00:10:48:09  00:10:51:05\r\n{\\an1}l'histoire du flacon fabriqu\u00e9\r\ndans le Toggenburg\r\n\r\n00:10:51:07  00:10:54:11\r\n{\\an1}est pass\u00e9e aux mains\r\ndes services secrets russes.\r\n\r\n00:10:54:13  00:10:56:07\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e \u00e7a paie !\r\n\r\n00:10:56:09  00:10:59:11\r\n{\\an1}Un \u00e9cole de recrues rapporte\r\ndes milliers de frs.\r\n\r\n00:10:59:12  00:11:03:00\r\n{\\an1}Maxime Leforestier est-il\r\nplut\u00f4t cigale ou fourmi,\r\n\r\n00:11:03:02  00:11:05:12\r\n{\\an1}confidences en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n00:11:18:22  00:11:21:11\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:11:21:12  00:11:23:05\r\n{\\an1}Un nouveau cas de dopage\r\n\r\n00:11:23:07  00:11:26:08\r\n{\\an1}d'un athl\u00e8te russe\r\nconfirm\u00e9 \u00e0 PyeongChang,\r\n\r\n00:11:26:10  00:11:29:05\r\n{\\an1}il avait remport\u00e9 le bronze\r\nau curling.\r\n\r\n00:11:29:07  00:11:31:17\r\n{\\an1}Et c'est une entreprise du Toggenburg\r\n\r\n00:11:31:19  00:11:34:11\r\n{\\an1}qui est au coeur\r\nde la lutte antidopage.\r\n\r\n00:11:34:13  00:11:40:09\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 Berlinger\r\nfournit les flacons s\u00e9curis\u00e9s\r\n\r\n00:11:40:11  00:11:43:20\r\n{\\an1}aux JO depuis 18 ans.\r\n\r\n00:11:43:22  00:11:48:13\r\n{\\an1}Une pol\u00e9mique est n\u00e9e sur la\r\nfiabilit\u00e9 du syst\u00e8me de fermeture.\r\n\r\n00:11:48:15  00:11:53:08\r\n{\\an1}Dernier \u00e9pisode d'une histoire\r\nriche en rebondissements.\r\n\r\n00:11:54:21  00:11:59:08\r\n{\\an1}*-Suisse, Switzerland.\r\n\r\n00:11:59:10  00:12:03:16\r\n{\\an1}-Les Suisses les plus stress\u00e9s des\r\nJeux, ce ne sont pas les athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:12:03:18  00:12:06:04\r\n{\\an1}Mais les employ\u00e9s de Berlinger.\r\n\r\n00:12:06:06  00:12:10:01\r\n{\\an1}Ils ont d\u00fb produire en urgence\r\n8'700 flacons antidopage\r\n\r\n00:12:10:03  00:12:14:13\r\n{\\an1}afin de remplacer \u00e0 la derni\u00e8re\r\nseconde la version pr\u00e9c\u00e9dente,\r\n\r\n00:12:14:15  00:12:19:12\r\n{\\an1}jug\u00e9e non fiable par l'Agence\r\nmondiale Antidopage.\r\n\r\n00:12:19:14  00:12:24:04\r\n{\\an1}Ce d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 par\r\nune entreprise familiale.\r\n\r\n00:12:24:06  00:12:28:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui Berlinger, c'est\r\nun chiffre d'affaires de 22 mios.\r\n\r\n00:12:28:17  00:12:31:13\r\n{\\an1}Dont un tiers provient\r\ndes flacons antidopage.\r\n\r\n00:12:31:15  00:12:33:21\r\n{\\an1}Ils en produisent 500'000 par an.\r\n\r\n00:12:33:23  00:12:37:05\r\n{\\an1}Leur fiabilit\u00e9 est mondialement\r\nreconnue par les experts,\r\n\r\n00:12:37:07  00:12:42:01\r\n{\\an1}tel Martial Saugy, ancien directeur\r\ndu laboratoire de Lausanne.\r\n\r\n00:12:42:03  00:12:45:15\r\n{\\an1}-Ce sont des flacons\r\ndits inviolables.\r\n\r\n00:12:45:17  00:12:48:08\r\n{\\an1}Ce flacon qui n'est pas ferm\u00e9\r\n\r\n00:12:48:10  00:12:51:11\r\n{\\an1}va \u00eatre ouvert pour mettre l'urine\r\n\r\n00:12:51:12  00:12:56:17\r\n{\\an1}\u00e0 l'int\u00e9rieur des flacons A et B.\r\n\r\n00:12:56:19  00:13:01:11\r\n{\\an1}Quand l'urine est dedans,\r\nil s'agit de fermer le flacon.\r\n\r\n00:13:01:12  00:13:05:21\r\n{\\an1}L\u00e0, il y a des...\r\nclics\r\n\r\n00:13:05:23  00:13:08:18\r\n{\\an1}On doit en faire un certain nombre.\r\n\r\n00:13:08:20  00:13:12:19\r\n{\\an1}De fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a ne revienne pas\r\nen arri\u00e8re.\r\n\r\n00:13:12:21  00:13:15:19\r\n{\\an1}Maintenant, on ne peut plus\r\nouvrir le flacon.\r\n\r\n00:13:15:21  00:13:20:16\r\n{\\an1}C'est ce qui fait l'inviolabilit\u00e9\r\ndu flacon.\r\n\r\n00:13:20:18  00:13:23:09\r\n{\\an1}-La seule mani\u00e8re\r\nd'ouvrir ces bouteilles\r\n\r\n00:13:23:11  00:13:29:14\r\n{\\an1}est d'utiliser un appareil\r\nsp\u00e9cifique en laboratoire.\r\n\r\n00:13:29:16  00:13:33:11\r\n{\\an1}C'est gr\u00e2ce \u00e0 cette technologie\r\nque Berlinger fait la diff\u00e9rence\r\n\r\n00:13:33:12  00:13:35:01\r\n{\\an1}dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n00:13:35:03  00:13:36:19\r\n{\\an1}Face \u00e0 un concurrent\r\n\r\n00:13:36:21  00:13:39:18\r\n{\\an1}dont la fiabilit\u00e9\r\navait \u00e9t\u00e9 remise en question.\r\n\r\n00:13:39:20  00:13:45:10\r\n{\\an1}-Dans un relais 4 x 100 m,\r\non a mis l'urine de l'entra\u00eeneuse\r\n\r\n00:13:45:11  00:13:47:19\r\n{\\an1}pour toutes les relayeuses.\r\n\r\n00:13:47:21  00:13:52:13\r\n{\\an1}Finalement, c'est l\u00e0 qu'on a reconnu\r\nofficiellement\r\n\r\n00:13:52:15  00:13:57:17\r\n{\\an1}que malgr\u00e9 la confiance qu'il y avait\r\ndans la lutte antidopage,\r\n\r\n00:13:57:19  00:14:03:13\r\n{\\an1}il suffisait d'ouvrir\r\net c'\u00e9tait facile.\r\n\r\n00:14:03:15  00:14:08:20\r\n{\\an1}Il suffisait d'ouvrir les containers\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur desquels se trouvaient\r\n\r\n00:14:08:22  00:14:12:20\r\n{\\an1}des flacons du m\u00eame style,\r\nmais sans bouchon inviolable.\r\n\r\n00:14:12:22  00:14:15:18\r\n{\\an1}-Berlinger a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e\r\nil y a 150 ans.\r\n\r\n00:14:15:20  00:14:19:11\r\n{\\an1}En six g\u00e9n\u00e9rations, elle est pass\u00e9e\r\nde la fabrication de tissus\r\n\r\n00:14:19:13  00:14:22:02\r\n{\\an1}\u00e0 des technologies innovantes.\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:25:19\r\n{\\an1}C'est gr\u00e2ce \u00e0 Karl Egli,\r\nson chef technique,\r\n\r\n00:14:25:21  00:14:29:11\r\n{\\an1}qu'elle a eu le flair de se lancer\r\ndans les flacons antidopage.\r\n\r\n00:14:29:13  00:14:33:00\r\n{\\an1}Berlinger fournit tous les JO\r\ndepuis Sydney en 2000.\r\n\r\n00:14:33:02  00:14:35:14\r\n{\\an1}Et tout se passe bien\r\njusqu'\u00e0 Sotchi.\r\n\r\n00:14:35:17  00:14:39:11\r\n{\\an1}Une razzia de m\u00e9dailles russes\r\ndues \u00e0 un dopage \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n00:14:39:13  00:14:44:07\r\n{\\an1}Selon le rapport McLaren, c'est\r\ngr\u00e2ce aux services secrets russes\r\n\r\n00:14:44:09  00:14:47:18\r\n{\\an1}que le flacon r\u00e9put\u00e9 inviolable\r\na pu \u00eatre ouvert\r\n\r\n00:14:47:20  00:14:52:11\r\n{\\an1}et que les \u00e9chantillons des athl\u00e8tes\r\nont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s.\r\n\r\n00:14:52:13  00:14:56:02\r\n{\\an1}Les flacons \u00e9taient sortis du labo\r\npar ce trou.\r\n\r\n00:14:56:04  00:14:59:20\r\n{\\an1}Puis ouverts gr\u00e2ce\r\n\u00e0 un instrument chirurgical.\r\n\r\n00:14:59:22  00:15:02:05\r\n{\\an1}Une fois l'\u00e9change d'urine effectu\u00e9,\r\n\r\n00:15:02:07  00:15:05:12\r\n{\\an1}les flacons \u00e9taient\r\nremis \u00e0 leur place.\r\n\r\n00:15:05:14  00:15:10:14\r\n{\\an1}Les marques laiss\u00e9es sur le bouchon\r\nn'\u00e9taient pas visibles \u00e0 l'oeil nu.\r\n\r\n00:15:10:16  00:15:12:18\r\n{\\an1}-On s'attendait \u00e0 ce que\r\n\r\n00:15:12:20  00:15:14:13\r\n{\\an1}les ing\u00e9nieurs russes\r\n\r\n00:15:14:15  00:15:18:18\r\n{\\an1}puissent fabriquer des r\u00e9pliques.\r\n\r\n00:15:18:20  00:15:24:12\r\n{\\an1}Mais on a compris\r\nqu'ils \u00e9taient pris par le temps.\r\n\r\n00:15:24:14  00:15:29:12\r\n{\\an1}Ils ont d\u00fb y aller avec des m\u00e9thodes\r\nplus primitives.\r\n\r\n00:15:29:14  00:15:34:11\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 cet \u00e9pisode, Berlinger\r\nconserve la confiance des instances.\r\n\r\n00:15:34:13  00:15:39:19\r\n{\\an1}Fin 2017, elle pr\u00e9sente\r\nson nouveau flacon.\r\n\r\n00:15:39:21  00:15:44:22\r\n{\\an1}Mi-janvier, le labo de Cologne\r\nmontre qu'il est falsifiable.\r\n\r\n00:15:45:00  00:15:49:00\r\n{\\an1}Le flacon peut \u00eatre sci\u00e9\r\net remplac\u00e9 par une r\u00e9plique\r\n\r\n00:15:49:02  00:15:52:07\r\n{\\an1}sur laquelle on recolle\r\nle bouchon d'origine.\r\n\r\n00:15:56:06  00:16:00:03\r\n{\\an1}Berlinger trouve une solution\r\net livre en Cor\u00e9e du Sud,\r\n\r\n00:16:00:05  00:16:05:08\r\n{\\an1}les flacons utilis\u00e9s \u00e0 Rio, munis\r\nd'une s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:16:20\r\n{\\an1}Pierre Gobet, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:16:16:22  00:16:20:09\r\n{\\an1}-Combien co\u00fbte cette bouteille ?\r\n\r\n00:16:20:11  00:16:23:10\r\n{\\an1}-C'est un kit de 2 flacons,\r\nle A et le B.\r\n\r\n00:16:23:11  00:16:28:21\r\n{\\an1}Et le kit, c'est entre 14 et 21 frs.\r\n\r\n00:16:28:23  00:16:31:18\r\n{\\an1}En fonction de la quantit\u00e9 command\u00e9e.\r\n\r\n00:16:31:20  00:16:35:18\r\n{\\an1}-Que repr\u00e9sente\r\nle budget antidopage aux JO ?\r\n\r\n00:16:43:21  00:16:47:20\r\n{\\an1}-Il y a la collecte.\r\n\r\n00:16:48:00  00:16:50:23\r\n{\\an1}Le prix peut varier en fonction\r\n\r\n00:16:51:03  00:16:56:19\r\n{\\an1}de l'emplacement du laboratoire.\r\n\r\n00:16:56:23  00:16:59:11\r\n{\\an1}Un test co\u00fbte 300 francs.\r\n\r\n00:16:59:17  00:17:02:05\r\n{\\an1}-Que repr\u00e9sente\r\nle budget antidopage aux JO ?\r\n\r\n00:17:02:06  00:17:05:22\r\n{\\an1}-Pour les JO qui se d\u00e9roulent,\r\nc'est trop t\u00f4t pour avoir un chiffre.\r\n\r\n00:17:06:00  00:17:09:06\r\n{\\an1}Mais sur la base des Jeux pr\u00e9c\u00e9dents,\r\n\r\n00:17:09:08  00:17:15:10\r\n{\\an1}on estime que l'op\u00e9ration antidopage\r\nco\u00fbte 6 \u00e0 8 mios de frs.\r\n\r\n00:17:15:11  00:17:25:19\r\n{\\an1}C'est \u00e0 mettre en relation\r\navec le budget total: 11 mias de frs.\r\n\r\n00:17:25:21  00:17:27:14\r\n{\\an1}-On est en dessous du pour mille.\r\n\r\n00:17:27:16  00:17:31:18\r\n{\\an1}-Oui, c'est ce rapport-l\u00e0.\r\n\r\n00:17:31:22  00:17:33:14\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:17:36:11  00:17:38:09\r\n{\\an1}On reparle du scandale\r\nchez CarPostal,\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:41:16\r\n{\\an1}un d\u00e9tournement de 78 mios de frs\r\nde subventions publiques\r\n\r\n00:17:41:18  00:17:46:18\r\n{\\an1}qui pourrait avoir un impact sur\r\nla fermeture des offices postaux.\r\n\r\n00:17:46:20  00:17:51:12\r\n{\\an1}Le rappel des faits\r\navec Pierre Gobet.\r\n\r\n00:17:57:22  00:17:59:23\r\n{\\an1}-C'est un embl\u00e8me du pays,\r\n\r\n00:18:00:01  00:18:04:09\r\n{\\an1}avec son klaxon \u00e0 3 tons\r\nrepris du Guillaume Tell de Rossini.\r\n\r\n00:18:04:11  00:18:11:02\r\n{\\an1}Un symbole aussi suisse\r\nque les Alpes ou le chocolat.\r\n\r\n00:18:11:04  00:18:16:06\r\n{\\an1}Mais le car postal a bascul\u00e9\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de l'affaire d'Etat,\r\n\r\n00:18:16:08  00:18:19:00\r\n{\\an1}voire de la honte nationale.\r\n\r\n00:18:19:02  00:18:21:04\r\n{\\an1}D'o\u00f9 ces excuses t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\r\n\r\n00:18:21:06  00:18:25:05\r\n{\\an1}-Cette boue qui remonte,\r\nc'est p\u00e9nible ?\r\n\r\n00:18:25:07  00:18:28:13\r\n{\\an1}-C'est une perte de confiance \u00e9norme.\r\n\r\n00:18:28:15  00:18:31:18\r\n{\\an1}On a fait du tort \u00e0 une institution.\r\n\r\n00:18:31:19  00:18:34:16\r\n{\\an1}Mais on a fait du tort aussi\r\n\u00e0 nos collaborateurs\r\n\r\n00:18:34:18  00:18:37:17\r\n{\\an1}qui travaillent jour et nuit.\r\n\r\n00:18:37:19  00:18:43:02\r\n{\\an1}Je ne peux que m'excuser aupr\u00e8s\r\ndu public et nos collaborateurs.\r\n\r\n00:18:43:04  00:18:47:06\r\n{\\an1}-L'affaire a \u00e9clat\u00e9 il y a 15 jours.\r\n\r\n00:18:47:08  00:18:51:07\r\n{\\an1}On apprend que l'entreprise\r\nCarPostal a, durant des ann\u00e9es,\r\n\r\n00:18:51:09  00:18:57:11\r\n{\\an1}dissimul\u00e9 ses b\u00e9n\u00e9fices sur les\r\nlignes subventionn\u00e9es par l'Etat.\r\n\r\n00:18:57:12  00:18:59:16\r\n{\\an1}-Des dizaines de milliers d'\u00e9critures\r\n\r\n00:18:59:18  00:19:01:08\r\n{\\an1}sont mises en cause.\r\n\r\n00:19:01:10  00:19:06:01\r\n{\\an1}-Un maquillage qui a permis\r\nde toucher, de 2007 \u00e0 2015,\r\n\r\n00:19:06:03  00:19:11:03\r\n{\\an1}78 mios sur le dos\r\ndes contribuables.\r\n\r\n00:19:11:05  00:19:13:14\r\n{\\an1}Une plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e\r\n\r\n00:19:13:16  00:19:17:16\r\n{\\an1}et une enqu\u00eate interne doit \u00e9tablir\r\nle r\u00f4le des uns et des autres.\r\n\r\n00:19:17:18  00:19:24:16\r\n{\\an1}Notamment celui de Susanne Ruoff,\r\npatronne dont le bonus a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9.\r\n\r\n00:19:24:18  00:19:29:11\r\n{\\an1}Le monde politique pose des\r\nquestions sur les d\u00e9ficits pr\u00e9sent\u00e9s\r\n\r\n00:19:29:12  00:19:35:01\r\n{\\an1}pour justifier les impopulaires\r\nfermetures de bureaux de poste.\r\n\r\n00:19:35:20  00:19:37:19\r\n{\\an1}-St\u00e9phane Garelli, bonsoir.\r\n\r\n00:19:37:21  00:19:39:20\r\n{\\an1}Vous \u00eates prof. \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'IMD,\r\n\r\n00:19:39:22  00:19:45:06\r\n{\\an1}vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du conseil\r\nd'administration de \"Le Temps\".\r\n\r\n00:19:45:08  00:19:48:21\r\n{\\an1}La directrice de la Poste\r\nsur la sellette.\r\n\r\n00:19:48:23  00:19:53:20\r\n{\\an1}Il y a aussi une responsabilit\u00e9\r\ndu conseil d'administration,\r\n\r\n00:19:53:22  00:20:01:18\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident n'a-t-il pas failli\r\n\u00e0 son devoir de surveillance ?\r\n\r\n00:20:01:22  00:20:05:19\r\n{\\an1}-Probablement.\r\n\r\n00:20:05:23  00:20:09:18\r\n{\\an1}Mais c'est difficile de leur jeter\r\nla pierre.\r\n\r\n00:20:09:22  00:20:15:10\r\n{\\an1}Ils sont au sommet de la pyramide.\r\n\r\n00:20:15:13  00:20:21:09\r\n{\\an1}Les chiffres ont \u00e9t\u00e9 filtr\u00e9s.\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:23:22\r\n{\\an1}Le directeur des finances l'a vu.\r\n\r\n00:20:24:02  00:20:30:00\r\n{\\an1}Il y a aussi l'audit interne et le\r\ncomptable.\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:36:11\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral, c'est correct quand\r\narrive au conseil d'administration.\r\n\r\n00:20:40:10  00:20:42:14\r\n{\\an1}-Mais il y a 2 organes de\r\nsurveillance.\r\n\r\n00:20:42:18  00:20:45:13\r\n{\\an1}C'est une ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:20:45:17  00:20:49:21\r\n{\\an1}-C'est pour cela qu'ils veulent\r\nr\u00e9former la gouvernance.\r\n\r\n00:20:50:01  00:20:55:23\r\n{\\an1}Afin de permettre une gouvernance\r\nplus ind\u00e9pendante.\r\n\r\n00:20:59:02  00:21:02:14\r\n{\\an1}C'est justement quand on a chang\u00e9 le\r\ntype d'organisation vers une\r\n\r\n00:21:02:18  00:21:08:16\r\n{\\an1}holding qu'on s'est rendu compte que\r\n\u00e7a arrive.\r\n\r\n00:21:10:01  00:21:14:23\r\n{\\an1}C'est purement difficile quand c'est\r\ncomptable.\r\n\r\n00:21:15:03  00:21:18:15\r\n{\\an1}-Lors de la faillite de Swissair, on\r\navait mis en cause le conseil\r\n\r\n00:21:18:19  00:21:22:21\r\n{\\an1}d'administration. Rien n'a chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:21:23:01  00:21:28:23\r\n{\\an1}-Lorsqu'il y a un probl\u00e8me de\r\nchiffres, c'est plus simple.\r\n\r\n00:21:29:15  00:21:33:12\r\n{\\an1}Vous pouvez aller parler en t\u00eate-\u00e0-\r\nt\u00eate avec le directeur des finances\r\n\r\n00:21:33:16  00:21:37:23\r\n{\\an1}ou le comptable.\r\n\r\n00:21:38:03  00:21:43:12\r\n{\\an1}Le plus bas vous allez dans\r\nl'organisation,\r\n\r\n00:21:43:16  00:21:45:19\r\n{\\an1}plus d'informations cr\u00e9dibles vous\r\navez.\r\n\r\n00:21:45:23  00:21:51:19\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me chez Swissair, c'\u00e9tait\r\nla strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:21:55:07  00:21:59:04\r\n{\\an1}On nous disait qu'on ne comprenait\r\nrien quand on voulait remettre \u00e7a en\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:02:17\r\n{\\an1}cause. Et c'est beaucoup plus\r\ncompliqu\u00e9 de remettre en cause une\r\n\r\n00:22:02:21  00:22:07:09\r\n{\\an1}strat\u00e9gie. Que de dire il y a un\r\nchiffre.\r\n\r\n00:22:07:12  00:22:11:04\r\n{\\an1}- Vous avez \u00e9t\u00e9 administrateur,\r\nquels sont ses pouvoirs ?\r\n\r\n00:22:11:08  00:22:15:06\r\n{\\an1}Est-ce qu'il peut ouvrir une\r\nenqu\u00eate ?\r\n\r\n00:22:15:11  00:22:17:17\r\n{\\an1}-Non, mais il peut chercher des\r\ninformations\r\n\r\n00:22:17:21  00:22:23:14\r\n{\\an1}d\u00e8s qu'il a un doute.\r\n\r\n00:22:23:18  00:22:28:05\r\n{\\an1}Je demandais souvent \u00e0 aller parler\r\nen t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec les comptables.\r\n\r\n00:22:28:09  00:22:31:18\r\n{\\an1}C'est \u00e0 vous de chercher et de\r\ntrouver ce qui ne va pas.\r\n\r\n00:22:31:22  00:22:35:04\r\n{\\an1}Ou au contraire de se rassurer.\r\n\r\n00:22:35:08  00:22:40:01\r\n{\\an1}Dans 99 % des cas, c'est correct.\r\n\r\n00:22:40:05  00:22:44:23\r\n{\\an1}-Mais il n'y a pas encore le r\u00e8gne\r\ndu copinage ?\r\n\r\n00:22:45:03  00:22:51:01\r\n{\\an1}Comment sont nomm\u00e9s les\r\nadministrateurs ?\r\n\r\n00:22:53:12  00:22:57:06\r\n{\\an1}-C'est pour \u00e7a qu'il ne faut pas\r\nrester uniquement dans les r\u00e9unions\r\n\r\n00:22:57:10  00:23:03:08\r\n{\\an1}officielles. On est coopt\u00e9, vous\r\navez raison.\r\n\r\n00:23:05:10  00:23:09:04\r\n{\\an1}Dans les grandes entreprises, le\r\npr\u00e9sident qui va la retraite devient\r\n\r\n00:23:09:08  00:23:12:11\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident du conseil\r\nd'administration. Il a une relation\r\n\r\n00:23:12:15  00:23:15:05\r\n{\\an1}privil\u00e9gi\u00e9e.- On va parler de\r\nl'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:23:15:08  00:23:17:11\r\n{\\an1}Vous aviez quel grade ?\r\n\r\n00:23:17:15  00:23:19:18\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bas.\r\n\r\n00:23:19:22  00:23:22:11\r\n{\\an1}Simple soldat.\r\n\r\n00:23:23:11  00:23:25:13\r\n{\\an1}-Les temps ont bien chang\u00e9.\r\n\r\n00:23:25:15  00:23:28:15\r\n{\\an1}Autrefois, on disait: \"l'arm\u00e9e,\r\n\u00e7a tue, \u00e7a pollue et \u00e7a rend con\".\r\n\r\n00:23:28:17  00:23:30:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, l'arm\u00e9e \u00e7a paie !\r\n\r\n00:23:30:19  00:23:32:20\r\n{\\an1}Un jeune qui termine\r\nson \u00e9cole de recrues\r\n\r\n00:23:32:22  00:23:35:10\r\n{\\an1}se retrouve\r\navec plusieurs milliers de frs,\r\n\r\n00:23:35:11  00:23:38:11\r\n{\\an1}mieux qu'un job d'\u00e9t\u00e9 !\r\n\r\n00:23:39:18  00:23:41:21\r\n{\\an1}-Position de tir: accroupi !\r\n\r\n00:23:41:23  00:23:45:03\r\n{\\an1}-Caserne de Bi\u00e8re,\r\nun jour de f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:23:45:05  00:23:46:16\r\n{\\an1}-Feu !\r\n\r\n00:23:46:18  00:23:49:00\r\n{\\an1}-En Suisse, chaque homme est soldat.\r\n\r\n00:23:49:02  00:23:52:12\r\n{\\an1}L'\u00e9cole de recrues, c'est un service\r\n\u00e0 la patrie, un devoir national.\r\n\r\n00:23:52:14  00:23:56:07\r\n{\\an1}Sauf qu'aujourd'hui,\r\nils sont pay\u00e9s pour \u00e7a.\r\n\r\n00:23:59:16  00:24:01:11\r\n{\\an1}-En tant que sergent,\r\n\r\n00:24:01:12  00:24:03:19\r\n{\\an1}je gagne 3'700 frs par mois.\r\n\r\n00:24:03:21  00:24:06:05\r\n{\\an1}-Environ 4'000 frs.\r\n\r\n00:24:06:07  00:24:08:13\r\n{\\an1}-Environ 2'000 frs.\r\n\r\n00:24:08:15  00:24:11:19\r\n{\\an1}-8'000 frs \u00e0 la fin\r\nde l'\u00e9cole de recrues.\r\n\r\n00:24:11:21  00:24:13:12\r\n{\\an1}-8'000 frs \u00e0 la fin\r\n\r\n00:24:13:14  00:24:17:22\r\n{\\an1}avec aucune d\u00e9pense de la semaine.\r\n\r\n00:24:18:00  00:24:23:03\r\n{\\an1}C'est une petite r\u00e9serve d'argent\r\npour l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:23:05  00:24:24:19\r\n{\\an1}-Ces diff\u00e9rences de salaires\r\n\r\n00:24:24:21  00:24:28:01\r\n{\\an1}sont dues au fait que certains\r\nsont \u00e9tudiants, d'autres apprentis\r\n\r\n00:24:28:03  00:24:29:19\r\n{\\an1}ou employ\u00e9s.\r\n\r\n00:24:29:21  00:24:32:04\r\n{\\an1}Les indemnit\u00e9s sont compos\u00e9es\r\nd'une solde,\r\n\r\n00:24:32:06  00:24:34:16\r\n{\\an1}mais surtout\r\nde l'allocation perte de gain.\r\n\r\n00:24:34:18  00:24:37:17\r\n{\\an1}Un salari\u00e9 touche 80 %\r\nde son salaire plus la solde.\r\n\r\n00:24:37:19  00:24:40:14\r\n{\\an1}Pour les \u00e9tudiants,\r\nil y a un revenu plancher.\r\n\r\n00:24:40:16  00:24:44:23\r\n{\\an1}Et ce qu'on touche d\u00e9pend du grade.\r\n\r\n00:24:45:01  00:24:48:06\r\n{\\an1}Au minimum, une recrue\r\ntouche 66 frs par jour.\r\n\r\n00:24:48:08  00:24:52:21\r\n{\\an1}Dont 62 frs d'allocation\r\nperte de gain et 4 frs de solde.\r\n\r\n00:24:52:23  00:24:56:12\r\n{\\an1}Puis cela \u00e9volue\r\njusqu'au grade de capitaine.\r\n\r\n00:24:56:14  00:25:02:00\r\n{\\an1}Et tout \u00e7a,\r\n\u00e7a fait un sacr\u00e9 pactole.\r\n\r\n00:25:02:02  00:25:04:03\r\n{\\an1}-Je pense l'utiliser\r\n\r\n00:25:04:05  00:25:05:19\r\n{\\an1}pendant mes \u00e9tudes.\r\n\r\n00:25:05:21  00:25:07:15\r\n{\\an1}Car je n'ai pas de revenu.\r\n\r\n00:25:07:17  00:25:10:06\r\n{\\an1}Et voyager apr\u00e8s mon service.\r\n\r\n00:25:10:08  00:25:12:06\r\n{\\an1}-Je vais aller en Argentine,\r\n\r\n00:25:12:08  00:25:14:13\r\n{\\an1}au Canada, en Alaska et \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n00:25:14:15  00:25:18:04\r\n{\\an1}-Payer mon loyer, la nourriture,\r\n\r\n00:25:18:06  00:25:20:11\r\n{\\an1}et les \u00e9tudes de ma copine.\r\n\r\n00:25:20:12  00:25:22:09\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre que je vais grader\r\n\r\n00:25:22:11  00:25:24:13\r\n{\\an1}pour maximiser les profits.\r\n\r\n00:25:24:15  00:25:27:01\r\n{\\an1}-Je vais investir car je veux faire\r\n\r\n00:25:27:03  00:25:29:05\r\n{\\an1}une \u00e9cole de police.\r\n\r\n00:25:29:07  00:25:31:14\r\n{\\an1}-Pour les jeunes, l'argent motive.\r\n\r\n00:25:31:17  00:25:33:21\r\n{\\an1}Mais qu'en est-il du colonel\r\n\r\n00:25:33:23  00:25:38:20\r\n{\\an1}qui a connu le syst\u00e8me\r\ndes allocations g\u00e9n\u00e9reuses ?\r\n\r\n00:25:38:22  00:25:41:17\r\n{\\an1}-Lorsqu'on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole de recrues\r\n\r\n00:25:41:19  00:25:44:15\r\n{\\an1}c'est vrai que de toucher de l'argent\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:48:01\r\n{\\an1}alors qu'on n'en d\u00e9pensait pas,\r\nc'\u00e9tait sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:25:48:03  00:25:51:12\r\n{\\an1}On se retrouvait avec quelques\r\nmilliers de frs \u00e0 la fin.\r\n\r\n00:25:51:14  00:25:54:11\r\n{\\an1}L'argent n'\u00e9tait pas\r\nune motivation premi\u00e8re.\r\n\r\n00:25:54:12  00:25:57:16\r\n{\\an1}Ni pour l'\u00e9cole de recrues\r\nni pour l'avancement.\r\n\r\n00:25:57:18  00:26:00:02\r\n{\\an1}-Lors de son introduction en 1953,\r\n\r\n00:26:00:04  00:26:02:10\r\n{\\an1}l'allocation perte de gains\r\n\r\n00:26:02:11  00:26:05:19\r\n{\\an1}se montait \u00e0 1,50 frs par jour\r\n\r\n00:26:05:21  00:26:07:16\r\n{\\an1}pour les c\u00e9libataires.\r\n\r\n00:26:07:18  00:26:10:20\r\n{\\an1}Et \u00e0 4 frs par jour pour les mari\u00e9s\r\n\r\n00:26:10:22  00:26:12:14\r\n{\\an1}quel que soit le grade.\r\n\r\n00:26:12:16  00:26:14:09\r\n{\\an1}7 ans plus tard, une distinction\r\n\r\n00:26:14:11  00:26:17:00\r\n{\\an1}entre recrues et militaires\r\nest faite.\r\n\r\n00:26:17:02  00:26:19:11\r\n{\\an1}Mais l'APG n'a cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n00:26:19:12  00:26:22:11\r\n{\\an1}Jusqu'en 2005, o\u00f9 les recrues\r\ntouchent 54 frs.\r\n\r\n00:26:22:13  00:26:25:07\r\n{\\an1}Et les militaires 97 frs minimum.\r\n\r\n00:26:25:09  00:26:27:12\r\n{\\an1}Derni\u00e8re augmentation en 2009,\r\n\r\n00:26:27:14  00:26:30:07\r\n{\\an1}l'allocation a grimp\u00e9 \u00e0 62 frs\r\n\r\n00:26:30:09  00:26:31:22\r\n{\\an1}pour les recrues.\r\n\r\n00:26:32:00  00:26:38:06\r\n{\\an1}Et 111 frs pour les militaires\r\nen service d'avancement.\r\n\r\n00:26:39:06  00:26:43:01\r\n{\\an1}Ces augmentations ont pu \u00eatre\r\npossibles car il y a 20 ans\r\n\r\n00:26:43:03  00:26:47:11\r\n{\\an1}la caisse de compensation\r\n\u00e9tait pleine: 5 mias de frs.\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:51:01\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 un cadeau.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:26:51:03  00:26:54:11\r\n{\\an1}-Mais depuis 2005, le cong\u00e9\r\nmaternit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 introduit.\r\n\r\n00:26:54:13  00:26:58:11\r\n{\\an1}Et d\u00e9sormais, arm\u00e9e et maternit\u00e9\r\nbiberonnent \u00e0 la m\u00eame caisse.\r\n\r\n00:26:58:12  00:27:04:08\r\n{\\an1}Son capital est tomb\u00e9 \u00e0 1 mia.\r\n\r\n00:27:04:10  00:27:09:11\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, les militaires\r\njouissent encore de privil\u00e8ges.\r\n\r\n00:27:09:12  00:27:12:01\r\n{\\an1}-On ne paie pas d'assurance maladie.\r\n\r\n00:27:12:03  00:27:13:15\r\n{\\an1}On est couverts\r\n\r\n00:27:13:17  00:27:15:18\r\n{\\an1}par l'assurance militaire.\r\n\r\n00:27:15:20  00:27:17:23\r\n{\\an1}Ca fait une belle \u00e9conomie.\r\n\r\n00:27:18:01  00:27:23:14\r\n{\\an1}-Avis aux amateurs-amatrices,\r\nl'arm\u00e9e recrute 2 fois par an.\r\n\r\n00:27:24:09  00:27:26:21\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e paie bien ses troupes,\r\nmais c'est pas tout,\r\n\r\n00:27:26:23  00:27:29:16\r\n{\\an1}elle cherche aussi \u00e0 encourager\r\nses soldats \u00e0 grader,\r\n\r\n00:27:29:18  00:27:32:13\r\n{\\an1}en leur donnant la possibilit\u00e9 de\r\ntransformer les galons\r\n\r\n00:27:32:15  00:27:36:21\r\n{\\an1}en cr\u00e9dits universitaires.\r\n\r\n00:27:36:23  00:27:39:08\r\n{\\an1}C'est la suite de notre dossier.\r\n\r\n00:27:41:07  00:27:43:21\r\n{\\an1}-Ce sergent est \u00e9tudiant \u00e0 la ville.\r\n\r\n00:27:43:23  00:27:46:00\r\n{\\an1}D\u00e9tenteur d'un bachelor \u00e0 l'EPFL,\r\n\r\n00:27:46:02  00:27:50:02\r\n{\\an1}il pensait faire son \u00e9cole de recrue\r\net commencer un master.\r\n\r\n00:27:50:04  00:27:54:05\r\n{\\an1}Sauf qu'il a trop bien fait\r\nson \u00e9cole de recrues et a grad\u00e9,\r\n\r\n00:27:54:07  00:27:57:08\r\n{\\an1}chose que l'on ne peut pas\r\nrefuser \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:27:57:10  00:27:59:03\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 dur \u00e0 accepter,\r\n\r\n00:27:59:05  00:28:00:16\r\n{\\an1}mais on s'y fait\r\n\r\n00:28:00:18  00:28:03:03\r\n{\\an1}et on prend le positif.\r\n\r\n00:28:03:05  00:28:06:18\r\n{\\an1}C'est un travail quotidien\r\nde se concentrer sur le positif.\r\n\r\n00:28:06:19  00:28:10:03\r\n{\\an1}Et on a parfois de bonnes surprises\r\nsur des choses\r\n\r\n00:28:10:05  00:28:16:08\r\n{\\an1}qu'on ne s'attendait pas \u00e0 faire\r\net des fois des d\u00e9ceptions.\r\n\r\n00:28:16:10  00:28:23:10\r\n{\\an1}La LED vous dit quel canal marche\r\net lequel ne marche pas.\r\n\r\n00:28:23:11  00:28:25:21\r\n{\\an1}-Les personnes qui nous int\u00e9ressent\r\n\r\n00:28:25:23  00:28:27:07\r\n{\\an1}en tant que cadres,\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:28:15\r\n{\\an1}elles viennent au service\r\n\r\n00:28:28:17  00:28:32:04\r\n{\\an1}et elles ont un plan pour les ann\u00e9es\r\napr\u00e8s l'\u00e9cole de recrues.\r\n\r\n00:28:32:06  00:28:36:08\r\n{\\an1}Notre r\u00f4le, c'est de le faire\r\nchanger ce plan\r\n\r\n00:28:36:10  00:28:39:14\r\n{\\an1}pour y placer\r\nun avancement militaire.\r\n\r\n00:28:39:16  00:28:42:03\r\n{\\an1}-Du coup, la grande id\u00e9e de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n00:28:42:05  00:28:44:18\r\n{\\an1}c'est de valoriser\r\nla formation militaire:\r\n\r\n00:28:44:20  00:28:46:19\r\n{\\an1}transformer le galon en cr\u00e9dits.\r\n\r\n00:28:46:21  00:28:51:10\r\n{\\an1}C'est ce que soulignait\r\nle chef de l'arm\u00e9e \u00e0 la radio.\r\n\r\n00:28:51:11  00:28:53:15\r\n{\\an1}-On a d\u00e9j\u00e0 avec 6 universit\u00e9s\r\n\r\n00:28:53:17  00:28:58:11\r\n{\\an1}et hautes-\u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es,\r\n\r\n00:28:58:13  00:29:03:01\r\n{\\an1}les sous-officiers et officiers\r\ntouchent des cr\u00e9dits.\r\n\r\n00:29:03:03  00:29:07:09\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est qu'il faut\r\nn\u00e9gocier avec chaque universit\u00e9.\r\n\r\n00:29:07:11  00:29:10:01\r\n{\\an1}Elles sont totalement ind\u00e9pendantes.\r\n\r\n00:29:10:03  00:29:13:18\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, c'est chose faite.\r\n\r\n00:29:13:20  00:29:16:17\r\n{\\an1}-Nous partageons une responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:29:16:19  00:29:19:07\r\n{\\an1}envers le futur de ce pays.\r\n\r\n00:29:19:09  00:29:23:23\r\n{\\an1}Puisque nous formons tous deux\r\nles cadres de demain.\r\n\r\n00:29:24:01  00:29:26:10\r\n{\\an1}-Le responsable\r\nde la formation militaire\r\n\r\n00:29:26:11  00:29:30:00\r\n{\\an1}est venu signer une convention\r\navec l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:29:30:02  00:29:33:06\r\n{\\an1}Les cadres de l'arm\u00e9e peuvent\r\nobtenir jusqu'\u00e0 6 cr\u00e9dits\r\n\r\n00:29:33:08  00:29:36:18\r\n{\\an1}dans cette formation en s\u00e9curit\u00e9\r\net gestion des conflits.\r\n\r\n00:29:36:20  00:29:39:02\r\n{\\an1}Mais il s'agit\r\nd'une formation continue.\r\n\r\n00:29:39:04  00:29:42:18\r\n{\\an1}Pour l'instant, par de cr\u00e9dits\r\npour le bachelor ni le master.\r\n\r\n00:29:42:20  00:29:45:11\r\n{\\an1}-Le cursus universitaire du bachelor\r\n\r\n00:29:45:12  00:29:49:17\r\n{\\an1}ou du master, on parle de savoir\r\n\r\n00:29:49:19  00:29:51:19\r\n{\\an1}et de savoir-faire.\r\n\r\n00:29:51:21  00:29:55:11\r\n{\\an1}Ce qui valorise l'exp\u00e9rience,\r\nc'est la formation continue.\r\n\r\n00:29:55:12  00:30:00:06\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que\r\nc'est a priori le bon endroit\r\n\r\n00:30:00:08  00:30:04:13\r\n{\\an1}pour valoriser\r\ncette formation militaire.\r\n\r\n00:30:04:15  00:30:08:21\r\n{\\an1}-Mais pour les \u00e9tudiants, comme ici\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne,\r\n\r\n00:30:08:23  00:30:13:22\r\n{\\an1}l'enjeu est d'obtenir des cr\u00e9dits\r\npour un bachelor ou un master.\r\n\r\n00:30:14:00  00:30:16:07\r\n{\\an1}-Bastien, assistant-doctorant\r\n\r\n00:30:16:09  00:30:19:15\r\n{\\an1}en cyber-s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 HEC Lausanne.\r\n\r\n00:30:19:17  00:30:22:03\r\n{\\an1}Et capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:30:22:05  00:30:24:15\r\n{\\an1}Florent, \u00e9tudiant en Lettres\r\n\r\n00:30:24:17  00:30:27:01\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:30:27:03  00:30:29:00\r\n{\\an1}Et lieutenant \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:30:29:02  00:30:30:22\r\n{\\an1}En tant qu'\u00e9tudiant,\r\n\r\n00:30:31:00  00:30:34:12\r\n{\\an1}c'est int\u00e9ressant d'avoir\r\nune reconnaissance\r\n\r\n00:30:34:14  00:30:38:05\r\n{\\an1}de l'ann\u00e9e de travail\r\nque l'on fait \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:30:38:06  00:30:42:01\r\n{\\an1}On sait que d'autres \u00e9tudiants\r\ntouchent des cr\u00e9dits\r\n\r\n00:30:42:03  00:30:44:01\r\n{\\an1}pour des travaux personnels.\r\n\r\n00:30:44:03  00:30:47:09\r\n{\\an1}Ca serait int\u00e9ressant que,\r\nnous aussi, on puisse en toucher.\r\n\r\n00:30:47:11  00:30:49:12\r\n{\\an1}-On a l'aspect th\u00e9orique,\r\n\r\n00:30:49:14  00:30:51:10\r\n{\\an1}on est form\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e\r\n\r\n00:30:51:11  00:30:55:18\r\n{\\an1}dans des classes \u00e0 des techniques\r\nde cadre.\r\n\r\n00:30:55:20  00:31:01:14\r\n{\\an1}Et on a cette partie o\u00f9 on met\r\nen pratique ce qu'on a appris.\r\n\r\n00:31:01:16  00:31:07:06\r\n{\\an1}Un c\u00f4t\u00e9 pratique qu'on ne retrouve\r\npas forc\u00e9ment \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n00:31:07:09  00:31:09:06\r\n{\\an1}-Mais pour l'Universit\u00e9 de Lausanne,\r\n\r\n00:31:09:08  00:31:12:10\r\n{\\an1}pas question en l'\u00e9tat d'accorder\r\nde cr\u00e9dits aux \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:31:12:11  00:31:15:02\r\n{\\an1}-Pour l'instant, nous n'avons pas\r\n\r\n00:31:15:04  00:31:17:06\r\n{\\an1}les informations suffisantes\r\n\r\n00:31:17:08  00:31:19:02\r\n{\\an1}pour juger en quoi \u00e7a pourrait\r\n\r\n00:31:19:04  00:31:23:09\r\n{\\an1}\u00eatre compatible avec nos objectifs\r\nde formation.\r\n\r\n00:31:23:11  00:31:28:03\r\n{\\an1}Nous avons une longue habitude\r\nde juger d'\u00e9quivalences possibles\r\n\r\n00:31:28:05  00:31:31:20\r\n{\\an1}avec des formations\r\ndans des hautes-\u00e9coles.\r\n\r\n00:31:31:22  00:31:36:21\r\n{\\an1}\u00c9videmment que la formation militaire\r\nn'appartient pas \u00e0 cette cat\u00e9gorie.\r\n\r\n00:31:36:23  00:31:41:21\r\n{\\an1}-Les comp\u00e9tences acquises\r\n\u00e0 l'arm\u00e9e sont enseign\u00e9es\r\n\r\n00:31:41:23  00:31:43:15\r\n{\\an1}dans certains cursus.\r\n\r\n00:31:43:17  00:31:46:05\r\n{\\an1}Par exemple, \u00e0 HEC Lausanne.\r\n\r\n00:31:46:07  00:31:51:02\r\n{\\an1}Ou les m\u00e9decins militaires ont\r\nune formation de m\u00e9decine d'urgence\r\n\r\n00:31:51:04  00:31:53:20\r\n{\\an1}qui leur est enseign\u00e9e.\r\n\r\n00:31:53:22  00:31:58:17\r\n{\\an1}-Un cadre apprendra quelque chose\r\nau niveau du management.\r\n\r\n00:31:58:19  00:32:02:02\r\n{\\an1}Ensuite, au niveau de la gestion\r\nde projet.\r\n\r\n00:32:02:04  00:32:05:17\r\n{\\an1}Il aura aussi des comp\u00e9tences\r\npour la gestion de conflits.\r\n\r\n00:32:05:19  00:32:08:14\r\n{\\an1}Parce que de g\u00e9rer 50 jeunes hommes\r\n\r\n00:32:08:16  00:32:12:19\r\n{\\an1}entre eux, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:32:12:21  00:32:17:11\r\n{\\an1}-A l'heure actuelle, les universit\u00e9s\r\net hautes-\u00e9coles romandes\r\n\r\n00:32:17:13  00:32:20:11\r\n{\\an1}ne sont pas toutes convaincues\r\npar ces arguments.\r\n\r\n00:32:20:12  00:32:24:09\r\n{\\an1}Sur 19 accords sign\u00e9s, la majorit\u00e9\r\nle sont en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:32:24:11  00:32:27:21\r\n{\\an1}Seuls 4 concernent\r\nla Suisse romande.\r\n\r\n00:32:34:00  00:32:36:19\r\n{\\an1}-St\u00e9phane Garelli, on a l'impression\r\nqu'il y a 3 phases.\r\n\r\n00:32:36:21  00:32:39:05\r\n{\\an1}Avant, il fallait \u00eatre colonel\r\npour diriger l'UBS.\r\n\r\n00:32:39:07  00:32:43:06\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on disait\r\nque ce qu'on apprenait \u00e0 l'arm\u00e9e\r\n\r\n00:32:43:08  00:32:45:11\r\n{\\an1}ne fonctionnait pas dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:32:45:13  00:32:53:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y a un \u00e9quilibre ?\r\n\r\n00:32:53:17  00:32:57:15\r\n{\\an1}-Plus d'ouverture de part et\r\nd'autre, oui.\r\n\r\n00:32:57:19  00:33:02:06\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e se rapproche des\r\nuniversit\u00e9s.\r\n\r\n00:33:02:10  00:33:05:16\r\n{\\an1}C'est important d'avoir cette\r\nhistoire de cr\u00e9dits.\r\n\r\n00:33:05:20  00:33:07:23\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pour ?\r\n\r\n00:33:08:04  00:33:10:20\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:33:11:00  00:33:13:21\r\n{\\an1}Il faut faire l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:33:14:01  00:33:19:23\r\n{\\an1}On n'y apprend des choses.\r\n\r\n00:33:21:14  00:33:25:03\r\n{\\an1}On n'y apprend aussi des techniques\r\nnotamment la cyber-s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:33:25:07  00:33:27:10\r\n{\\an1}\u00c7a concerne aussi les entreprises.\r\n\r\n00:33:27:13  00:33:31:04\r\n{\\an1}On rep\u00e8re les flux financiers des\r\norganisations terroristes.\r\n\r\n00:33:31:08  00:33:35:04\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e Isra\u00e9lienne est tr\u00e8s forte\r\nl\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:33:35:08  00:33:38:14\r\n{\\an1}-Ce sont des \u00e9changes de\r\ncomp\u00e9tences.\r\n\r\n00:33:38:18  00:33:42:20\r\n{\\an1}-Il faut savoir le g\u00e9rer.\r\n\r\n00:33:43:00  00:33:46:14\r\n{\\an1}C'est quelque chose qui a de la\r\nvaleur quand on revient dans la vie\r\n\r\n00:33:46:18  00:33:52:08\r\n{\\an1}priv\u00e9e.\r\n\r\n00:33:52:11  00:33:56:04\r\n{\\an1}-Est-ce que la tendance, c'est de\r\ndonner plus de responsabilit\u00e9s \u00e0 la\r\n\r\n00:33:56:08  00:33:58:11\r\n{\\an1}base qui est le contraire de\r\nl'arm\u00e9e ?\r\n\r\n00:33:58:14  00:34:01:20\r\n{\\an1}-Mais vous avez aussi besoin de\r\nprendre des d\u00e9cisions en haut.\r\n\r\n00:34:02:00  00:34:06:15\r\n{\\an1}Ce va et vient est tr\u00e8s juste.\r\n\r\n00:34:06:19  00:34:10:01\r\n{\\an1}On utilise beaucoup des gens de\r\nl'arm\u00e9e qui vienne enseigner.\r\n\r\n00:34:10:05  00:34:16:03\r\n{\\an1}Notamment de grands g\u00e9n\u00e9raux.\r\n\r\n00:34:16:09  00:34:22:00\r\n{\\an1}Notamment Patraeus aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:34:22:04  00:34:28:02\r\n{\\an1}Ce va-et-vient est soutenu par le\r\nd\u00e9veloppement des technologies.\r\n\r\n00:34:28:18  00:34:31:16\r\n{\\an1}-A l'IMD, vous avez un programme\r\ncommun avec l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:34:31:19  00:34:36:17\r\n{\\an1}\u00c7a r\u00e9v\u00e8le quoi ?\r\n\r\n00:34:36:21  00:34:39:05\r\n{\\an1}-Beaucoup de convergences sur le\r\nleadership.\r\n\r\n00:34:39:09  00:34:45:07\r\n{\\an1}\u00c7a nous permet d'apprendre les uns\r\ndes autres.\r\n\r\n00:34:45:20  00:34:48:15\r\n{\\an1}Toutes les questions sont des\r\nquestions d'actualit\u00e9\r\n\r\n00:34:48:19  00:34:50:22\r\n{\\an1}comme la cyber-s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:34:51:02  00:34:53:12\r\n{\\an1}On peut trouver les solutions\r\nensemble.\r\n\r\n00:34:54:12  00:34:56:17\r\n{\\an1}-St\u00e9phane Garelli, merci.\r\n\r\n00:35:01:21  00:35:06:11\r\n{\\an1}Maxime Le Forestier \u00e9tait aux \"Coups\r\nde coeur\" d'Alain Morisod samedi.\r\n\r\n00:35:06:12  00:35:13:05\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9 au chanteur\r\ns'il est plut\u00f4t cigale ou fourmi.\r\n\r\n00:35:24:08  00:35:28:11\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement cigale.\r\n\r\n00:35:28:12  00:35:33:01\r\n{\\an1}Puis les imp\u00f4ts m'ont amen\u00e9 \u00e0 me\r\nfaire greffer un g\u00e8ne de fourmi\r\n\r\n00:35:33:03  00:35:35:11\r\n{\\an1}pour \u00e9viter les emmerdes.\r\n\r\n00:35:37:23  00:35:42:02\r\n{\\an1}J'arrive pas \u00e0 faire de l'argent\r\navec l'argent.\r\n\r\n00:35:42:04  00:35:45:12\r\n{\\an1}Ca ne se dit pas en Suisse, \u00e7a.\r\n\r\n00:35:45:14  00:35:48:21\r\n{\\an1}Mais j'aime bien que l'argent\r\nque je d\u00e9pense,\r\n\r\n00:35:48:23  00:35:51:19\r\n{\\an1}je l'aie gagn\u00e9 par mon travail.\r\n\r\n00:35:51:21  00:35:53:12\r\n{\\an1}-Savez-vous marchander ?\r\n\r\n00:35:53:14  00:36:02:13\r\n{\\an1}-Je me souviens \u00e0 Marrakech, dans\r\nle souk, je trouve enfin un guenbri,\r\n\r\n00:36:02:15  00:36:04:18\r\n{\\an1}le mec me donne un prix,\r\n\r\n00:36:04:20  00:36:08:04\r\n{\\an1}et je dis que je ne marchande pas\r\nles instruments.\r\n\r\n00:36:08:06  00:36:11:15\r\n{\\an1}Je lui donne l'argent\r\net il a eu honte.\r\n\r\n00:36:11:17  00:36:17:09\r\n{\\an1}Il m'a donn\u00e9 des trucs et d'autres.\r\n\r\n00:36:17:11  00:36:21:08\r\n{\\an1}Comme quoi, ne pas marchander\r\nc'est parfois pas mal.\r\n\r\n00:36:23:20  00:36:26:01\r\n{\\an1}20 euros.\r\n\r\n00:36:26:03  00:36:29:11\r\n{\\an1}Et je la mets dans ma cave\r\npendant 30 ans.\r\n\r\n00:36:33:08  00:36:36:19\r\n{\\an1}Pour une maison bleue,\r\nle prix du voyage.\r\n\r\n00:36:36:21  00:36:42:05\r\n{\\an1}Paris-San Francisco aller-retour,\r\ncar c'est la seule maison bleue.\r\n\r\n00:36:45:10  00:36:48:02\r\n{\\an1}Oui, quand ils jouent bien.\r\n\r\n00:36:48:21  00:36:52:07\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\non ira skier \u00e0 Andermatt.\r\n\r\n00:36:52:09  00:36:53:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le d\u00e9part de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n00:36:54:01  00:36:57:03\r\n{\\an1}la vall\u00e9e est occup\u00e9e\r\npar un milliardaire \u00e9gyptien.\r\n\r\n00:36:57:05  00:37:01:02\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 construit un domaine\r\nskiable, un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles,\r\n\r\n00:37:01:04  00:37:04:04\r\n{\\an1}des appartements de grand luxe.\r\n\r\n00:37:04:06  00:37:06:22\r\n{\\an1}C'est la nouvelle station des Alpes.\r\n\r\n00:37:07:00  00:37:10:05\r\n{\\an1}On verra \u00e0 quoi \u00e7a ressemble.\r\n\r\n00:37:10:07  00:37:15:05\r\n{\\an1}Passez une belle semaine,\r\nune bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:37:15:07  00:37:20:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036516\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:08) [91%] : \r\nMais le manager de la station vient de nous le confirmer, aujourd'hui, il n'y a que 1000 personnes incontestablement les jeux olympiques retiennent les Cor\u00e9ens \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:10 > 0:00:23) [88%] : \r\nPyongyang, on lit les Jeux olympiques ont provoqu\u00e9 une baisse d'affluence et du chiffre d'affaires, mais j'esp\u00e8re que nous retirerons des b\u00e9n\u00e9fices dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, donc ce sera en atout promotionnel de dire que nous avons eus, les jeux ici corail ce on a requis des drames Russert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:31) [93%] : \r\nPour les commer\u00e7ants, contrairement aux promesses des organisateurs, les Jeux olympiques ne rime pas avec retomb\u00e9es \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:46) [93%] : \r\nCe soir, ne manquez pas TTC les missions \u00e9conomiques montrent que les recrues re\u00e7oivent beaucoup plus d'argent que \u00e7a n'\u00e9tait le cas dans le pass\u00e9, on verra les chiffres c'est juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral tr\u00e8s belle soir\u00e9e au nom de la r\u00e9daction \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:00:54 > 0:00:58) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:08 > 0:03:26) [82%] : \r\nOuais, ouais, ouais, ouais, je veux dire bonjour, mais \u00e7a veut dire bonjour comment \u00e7a va, \u00e7a va et vous, oui \u00e7a va, c'est \u00e7a le doit bien bonjour vous allez bien oui merci \u00e0 moi vous oui il para\u00eet, oui, c'est marrant, moi le, le monde est petit, hein, Ferrari, on se connaissait aussi Aldo finalement ouais ouais, qui vient de passer la dit bon ben voil\u00e0 voir \u00e7a comme \u00e7a, c'est Fromont de ce petit est ce que vous souhaitez voir le d\u00e9but d'\u00e9mission plut\u00f4t sur le plateau et puis apr\u00e8s, faire entourant son r\u00e9gime hein oui c'est comme \u00e7a, je vais lui on va faire comme \u00e7a, je je dois juste patient encore au maquillage, pas du tout aussi justement lunatu cependant pas c'est quand vous voulez, c'est, c'est vous qui en prenez la responsabilit\u00e9 gestionnaire des voies ferr\u00e9es, c'est non, mais c'est juste quand j'ai des larmes, c'est comme vous voulez hein, moi je veux bien, voyez, c'est jamais tout d'un coup, je fais \u00e7a, \u00e7a va bien, ah oui mais \u00e7a vient aussi au vous avez moins de si vous le mettez-l\u00e0 mais je garde rabais lunettes alors \u00e7a vous va, juste pour si vous \u00eates plus tranquille comme \u00e7a je garde mes lunettes oui parce qu'en fait vous allez tourner la t\u00eate dans son choix pour Bakar je vais laisser tourner la t\u00eate, j'ai fait tout, je sais pas ce que j'ai appel\u00e9 ce matin se r\u00e9veiller avec demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:27 > 0:03:28) [93%] : \r\nMoi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:33 > 0:03:43) [79%] : \r\nA besoin de mais l\u00e0 non, parce que c'est le gros je prends du je t'offre un fluidifiant pourcent donc une fois qu'il y a aussi Faruk ben \u00e7a fait une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:43 > 0:03:47) [75%] : \r\nJe pense que tu tu t'as-tu, tu as, mais en fait \u00e7a avec moi je prends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:03:51) [85%] : \r\nOui, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s fort parce que c'est quand je me fais bleu, maintenant c'est des gros bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:51 > 0:04:00) [86%] : \r\nPar exemple, Arnaud, il a la m\u00eame chose parce que je prends la l'aspirine \u00e7a fluidifiant voil\u00e0 et et du coup \u00e7a va tr\u00e8s vite les h\u00e9matomes, voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:02 > 0:04:06) [84%] : \r\nOui, c'est vrai, j'ai vu tout \u00e0 l'\u00e2ge, mais \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a l'a plus jamais fait attention les autres fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:12) [78%] : \r\nEt l\u00e0, je suis all\u00e9 la la \u00e7a se voit que de faire des des miracle hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:19 > 0:04:29) [74%] : \r\nParce que si tu veux, c'est quand m\u00eame mais as tu te morte c'est marrant parce que c'est au-dessous mois quand je veux dire c'est vraiment parall\u00e8le, c'est au m\u00eame endroit bizarre, ils sont peu vampires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:31 > 0:04:37) [81%] : \r\nC'est peut-\u00eatre passer des trucs, donc je vais pas encore au que toi qui oui oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:40 > 0:04:45) [89%] : \r\nJe peux pas couvrir un peu plus bas par contre la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:45 > 0:04:48) [94%] : \r\nC'est cher quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:48 > 0:05:03) [70%] : \r\nParce que tu as aussi sur la Al-Athr vrai c'est sp\u00e9cial chez vous jusqu'\u00e0 quand, non mais je suis pass\u00e9, comme tu dis oh fluidifiant enfin tu tu sais d\u00e9fense par les l\u00e8vres et piti\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:14 > 0:05:16) [85%] : \r\nJe peux battre en br\u00e8che ici aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:23 > 0:05:36) [74%] : \r\nLe ch\u00e2teau de blessures mais de rouge \u00e0 l\u00e8vres, oui mais du coup il faut extraire Justin qui sont compte sous les fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:40 > 0:05:45) [70%] : \r\nMathieu et je crois, ce genre de projet et aujourd'hui je fais m\u00eame c'est que d\u00e9j\u00e0, je comprends les rouges oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:49 > 0:05:51) [79%] : \r\nFaut pour savoir dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:52 > 0:06:47) [84%] : \r\nVous voulez passer plus de temps sur les conseils et moi sur l'arm\u00e9e, c'est \u00e7a ou c'est le contraire, en clair : oui mais c'est recommand\u00e9 si vous pensez que l\u00e0 on va augmenter les 2 sont int\u00e9ressants, moi je suis, on verra comment \u00e7a soit soit l\u00e0, on est parti sur moite, moite \u00e0 Dakar donc au Caire, on verra o\u00f9 on est, apr\u00e8s les 3 premi\u00e8res minutes, moi je me suis tout de mani\u00e8re et puis si je suis Mollah, c'est le tour de la d'accord donc \u00e2prement OK, \u00e7a marche, \u00e7a marche, vous avez pas une un souhait particulier non plus de faire de faire beaucoup plus long sur la m\u00eame que sur l'autre, du fait, \u00e7a c'est un peu \u00e9quivalent aussi merci Aline mais vient seulement avec nous, c'est simplement pour que le oui \u00e0 toi-m\u00eame oui oui exactement et pour le fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:51 > 0:06:58) [89%] : \r\nPuis, vous allez voir, vous allez venir avec nous sur le masque sur le plateau, je pense quoi justement \u00e7a fait retouches moi comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:00 > 0:07:12) [76%] : \r\nComme souvent, vous laisse nous en va de la voix, on va pas surtout, c'est sous les projecteurs la m\u00eame plus \u00e0 parler para\u00eetre n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:14 > 0:07:37) [77%] : \r\nImage sont ah ben c'est l\u00e8ve c'\u00e9tait S\u00e9gol\u00e8ne Royal la plaie comme famille l'image mais pas le son, merci beaucoup, au fait, c'est la derni\u00e8re passe, vous venez aussi on sait pas y aller, va y aller, maintenant on est inquiet, alors c'est bien on dans minutes dans 2 ou 3 minutes, ah \u00e7a va alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:41 > 0:07:44) [92%] : \r\nEt puis \u00e7a c'est derri\u00e8re hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:45 > 0:07:45) [99%] : \r\nIci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:48 > 0:07:50) [71%] : \r\nAu au point la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:56 > 0:07:59) [88%] : \r\nAlors est-ce que ce truc-l\u00e0 marche ouais, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:01 > 0:08:34) [89%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, un nouveau cas de dopage d'un athl\u00e8te russe confirm\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Pyongyang, et il avait remport\u00e9 le bronze au curling et c'est une entreprise de Toggenburg est au coeur de la lutte antidopage, puis l\u00e0 je me tourne \u00e0 P\u00e2ques la soci\u00e9t\u00e9 Berlinguer fournit les flacons s\u00e9curis\u00e9 pour les \u00e9chantillons d'urine et de sang aux JO depuis 18 ans une pol\u00e9mique n\u00e9e sur la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me de fermeture, c'est le dernier \u00e9pisode d'une histoire riche en rebondissements que nous raconte G\u00e9raldine, je n'ai tic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:35 > 0:08:36) [83%] : \r\n2 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:37 > 0:08:39) [73%] : \r\n2 minutes, on est \u00e0 10 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:40 > 0:08:41) [87%] : \r\n9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:44 > 0:08:46) [70%] : \r\nMais 9 fait puis beaucoup de secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:49 > 0:08:50) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:05 > 0:09:06) [76%] : \r\nMonsieur Garelli est l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:08 > 0:09:09) [91%] : \r\nTu as perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:24 > 0:09:27) [93%] : \r\nEst ce que quelqu'un peut s'asseoir l\u00e0- bas o\u00f9 ils sont dans le Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:28 > 0:09:32) [87%] : \r\nSelon un de ses 3 si\u00e8ges l\u00e0- bas interview oblige au d\u00e9but oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:32 > 0:09:33) [69%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:33 > 0:09:36) [87%] : \r\nJe Garelli avant de venir sur le plateau et peut se mettent l\u00e0 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:38 > 0:09:39) [98%] : \r\nMoi je crois que vous pouvez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:41 > 0:09:43) [84%] : \r\nPas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:46 > 0:10:05) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, un nouveau cas de dopage d'un athl\u00e8te russe confirm\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Pyongyang, il avait remport\u00e9 le bronze au curling et c'est une entreprise du Toggenburg qui est au coeur de la lutte antidopage, la soci\u00e9t\u00e9 Berlinguer fournit les flacons s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:37 > 0:10:45) [95%] : \r\nPersonne ne sait encore quelle est l'ampleur de ce qui s'est pass\u00e9 et qui est responsable pour Val\u00e8re, pr\u00e9sident de la Poste \u00e0 propos du scandale CarPostal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:46 > 0:11:06) [89%] : \r\nAu coeur de la lutte mondiale contre le dopage, l'histoire du petit flacon fabriqu\u00e9s dans le Toggenburg, est pass\u00e9 aux mains des services secrets russes l'arm\u00e9e aujourd'hui \u00e7a paye une \u00e9cole de recrues rapport des milliers de francs tous frais pay\u00e9s, Maxime Le Forestier, le chanteur est-il plut\u00f4t cigale ou fourmi confidences en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:20 > 0:11:54) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, un nouveau cas de dopage d'un athl\u00e8te russe confirm\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Pyongyang, China, il avait remport\u00e9 le bronze au curling et puis c'est une entreprise du Toggenburg qui est au coeur de la lutte antidopage, la soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9, comment s'appelle-t-elle Berlinguer fournit les flacons s\u00e9curis\u00e9 pour les \u00e9chantillons d'urine et de sang aux JO depuis 18 ans, une pol\u00e9mique est n\u00e9e sur la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me de fermeture, c'est le dernier \u00e9pisode d'une histoire riche en rebondissements que nous raconte G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:55 > 0:11:58) [67%] : \r\nSuisse souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:00 > 0:12:18) [91%] : \r\nLes Suisses les plus stress\u00e9s de ces Jeux, ce ne sont pas les athl\u00e8tes, mais les employ\u00e9es de l'entreprise Berlinguer ils ont d\u00fb produire en urgence 8700 flacon anti- dopage pour Pyongyang afin de remplacer, \u00e0 la derni\u00e8re seconde, la version pr\u00e9c\u00e9dente, jug\u00e9e non fiable par l'Agence mondiale antidopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:20 > 0:12:26) [94%] : \r\nCe d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 par une entreprise familiale de la campagne saint-galloise aujourd'hui Berlinguer, c'est un chiffre d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:26 > 0:12:40) [88%] : \r\nFaire de 22 millions de francs, dont un tiers provient des flacon anti- dopage, ils ont produit 500000 par ann\u00e9e et leur fiabilit\u00e9 est mondialement reconnue par les experts tels que Martial surgit, ancien directeur du laboratoire de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:42 > 0:13:19) [85%] : \r\nCe sont des flacons qui sont inviolable, ce flacon qui n'est pas ferm\u00e9e va \u00eatre ouvert, on va mettre et l'urine \u00e0 l'int\u00e9rieur de des flacon a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 flacon B quand il urine dedans, s'agit-il de fermer le flacon et l\u00e0 il y a des mots on a ordonn\u00e9, faire un certain nombre de clics de fa\u00e7on \u00e0 ce que \u00e7a ne revienne pas en arri\u00e8re, voil\u00e0, maintenant on peut plus r\u00e9ouvrir le flacon et donc c'est ce qui fait l'inviolabilit\u00e9 de de ce flacon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:21 > 0:13:39) [92%] : \r\nLa seule mani\u00e8re d'ouvrir ses bouteilles est alors d'utiliser en laboratoire un appareil sp\u00e9cifique qui casse le bouchon, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette technologie innovante que Berlinguer fait la diff\u00e9rence dans les ann\u00e9es 90, face \u00e0 un concurrent dont la fiabilit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 plusieurs fois remise en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:40 > 0:14:13) [91%] : \r\nDans un relais 4 fois 100 m\u00e8tres on a, on a mis l'urine de l'entra\u00eeneuse pour toutes les relayeuses finalement, c'est l\u00e0 qu'on a reconnu vraiment officiellement que malgr\u00e9 la confiance qu'il avait dans la lutte antidopage, il suffisait juste d'ouvrir et c'\u00e9tait relativement facile, je connais bien ces ces syst\u00e8mes-l\u00e0 il suffisait d'ouvrir les containers \u00e0 l'int\u00e9rieur desquels se trouvaient des flacons du m\u00eame Style, mais qui n'avait pas de de bouchon inviolable quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:13 > 0:14:38) [89%] : \r\nBerlinguer a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e il y a 150 ans en 6 g\u00e9n\u00e9rations, elle est pass\u00e9e de la fabrication de tissu \u00e0 des technologies innovantes tr\u00e8s pouss\u00e9e et c'est gr\u00e2ce \u00e0 Karl Egli, son chef technique ancien sportif qu'elle a eu le flair de se lancer dans les flacons anti- dopage Berlinguer fourni tous les jeux Olympiques depuis Sydney en 2000 et tout se passe bien jusqu'au tsunami de Sotchi une razzia de m\u00e9dailles russes due \u00e0 un dopage \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:40 > 0:14:52) [92%] : \r\nSelon le rapport, McLaren, qui a fait la lumi\u00e8re sur cette affaire, c'est gr\u00e2ce aux services secrets russes que le flacon r\u00e9put\u00e9 inviolable a pu \u00eatre ouvert et que les \u00e9chantillons d'urine des athl\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par de l'urine prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:53 > 0:15:10) [90%] : \r\nEn pleine nuit les flacons \u00e9taient sortis du laboratoire par ce trou de souris puis ils \u00e9taient ouverts gr\u00e2ce \u00e0 un petit instrument chirurgical, une fois l'\u00e9change d'urine effectu\u00e9 les flacons ont \u00e9t\u00e9 referm\u00e9es et remis \u00e0 leur place les marques laiss\u00e9es sur le bouchon du flacon Berlinguer n'\u00e9tait pas visible \u00e0 l'oeil nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:11 > 0:15:28) [91%] : \r\nOn s'attendait \u00e0 ce que les ing\u00e9nieurs russes puissent fabriquer des r\u00e9pliqua avec avec les m\u00eames num\u00e9ros mais, mais on a bien compris que l\u00e0 ils \u00e9taient vraiment pris par le temps et qu'ils ont d\u00fb aller avec des m\u00e9thodes un petit peu plus primitives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:30 > 0:15:53) [89%] : \r\nMalgr\u00e9 cet \u00e9pisode Berlinguer conserve la confiance des instances sportives internationales et fin 2017, elle pr\u00e9sente son nouveau flacon \u00e0 la technologie encore plus pouss\u00e9e, mi- janvier, le laboratoire de Cologne teste sa fiabilit\u00e9 et montrer qu'il est falsifiable le flacon peut-\u00eatre, si elle est remplac\u00e9e par une r\u00e9plique sur laquelle on recolle le bouchon d'origine, l'\u00e9tiquette elle est dupliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:57 > 0:16:05) [89%] : \r\nBerlinguer trouve une solution \u00e0 la derni\u00e8re minute et livre en Cor\u00e9e du Sud, les flacons utilis\u00e9s aux JO de Rio munis d'une s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:15 > 0:16:55) [88%] : \r\nPierre Gobet bonsoir bonsoir, alors on ne sait flacon comme on en voit il ici derri\u00e8re, c'est qu'elle prix alors un Kit, c'est le flacon ah et le flacon B Made in Toggenburg, h\u00e9 bien est factur\u00e9 entre 14 et 21 francs en fonction de la quantit\u00e9 command\u00e9e, h\u00e9 bien, le test complet lui 5 il co\u00fbte combien, alors il y a la collecte de l'\u00e9chantillon sur place ensuite le transport r\u00e9frig\u00e9r\u00e9, puis l'analyse elles-m\u00eames m\u00eame alors \u00e7a varie un peu en fonction notamment de l'emplacement du laboratoire, mais on estime que pour ces Jeux, h\u00e9 bien le co\u00fbt d'un test devrait tourner entre autour de 3 \u00e0 400 francs pour un seul test.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:17:01) [89%] : \r\nEt puis alors \u00e0 l'\u00e9chelle des JO le la, pas quelle est la part du budget qui est consacr\u00e9 au contr\u00f4le antidopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:01 > 0:17:28) [91%] : \r\nAlors pour ces JO, n'a pas encore de chiffres solides d\u00e9finitif, \u00e9videmment, mais on peut avancer une estimation pour la Cor\u00e9e du Sud, les contr\u00f4les, les op\u00e9rations de contr\u00f4le devrait co\u00fbter environ 6 \u00e0 8 millions de francs, mais c'est \u00e0 mettre en regard avec le budget de ces jeux de Pyongyang, qui est estim\u00e9 \u00e0 11 milliards et demi, donc on n'a m\u00eame pas dans l'ordre du %, on est en dessous du pour 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:28 > 0:17:52) [94%] : \r\nTout petit pourcentage merci Pierre et on reparle du scandale chez CarPostal, c'est l'affaire qui empoisonne la Berne f\u00e9d\u00e9rale un d\u00e9tournement \u00e0 ce stade de 78 millions de francs de subventions publiques et qui pourrait avoir un impact sur la question sensible de la fermeture des offices postaux plainte et enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes, le rappel des faits avec Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:57 > 0:18:02) [86%] : \r\nC'est un embl\u00e8me du pays avec son claque sont \u00e0 3-t-on repris du Guillaume Tell de Ross.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:04 > 0:18:09) [91%] : \r\nUn symbole de fiabilit\u00e9 aussi suisse que les Alpes ou le chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:12 > 0:18:25) [93%] : \r\nMais le CarPostal a d\u00e9sormais bascul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'affaire d'\u00c9tat, voire de la honte nationale tous ses excuses t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es toute cette boue qui remonte maintenant, j'imagine que c'est tr\u00e8s p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:25 > 0:18:43) [88%] : \r\nC'est une perte de confiance, ce qui est \u00e9norme mais pas a fait du tort l\u00e0 une institution comme vous le dites, mais on a fait du tort aussi \u00e0 nos collaboratrices et collaborateurs qui travaillent l\u00e0 jouerait nuit, je ne peux que m'excuser aupr\u00e8s des publics aupr\u00e8s aussi des citoyens rapide de nos collaboratrices et collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:45 > 0:18:56) [95%] : \r\nL'affaire a \u00e9clat\u00e9 il y a 15 jours, on apprend que l'entreprise CarPostal a durant des ann\u00e9es, dissimuler ses b\u00e9n\u00e9fices sur les lignes subventionn\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:58 > 0:19:02) [90%] : \r\nC'est des dizaines de milliers d'\u00e9criture qui se qui ont qui sont mises en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:02 > 0:19:23) [93%] : \r\nUn maquillage qui a permis \u00e0 CarPostal de toucher de 2007 \u00e0 2015 78 millions ill\u00e9galement sur le dos des contribuables plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e et une enqu\u00eate interne doit permettre d'\u00e9tablir le r\u00f4le des uns et des autres, notamment celui de Suzanne, Rohff, patronne de la Poste dans le bonus a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:25 > 0:19:35) [91%] : \r\nQuant au monde politique, il pose d\u00e9sormais des questions sur les d\u00e9ficits, pr\u00e9sent\u00e9es par le g\u00e9ant jaune pour justifier les tr\u00e8s impopulaire, fermeture de bureaux de poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:36 > 0:19:59) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Garelli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'IMD mais vous avez \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sident du conseil d'administration du journal Le Temps dans l'affaire CarPostal l\u00e0 on voit que la directrice de la Poste est sur la sellette et ce qu'il y a pas aussi une responsabilit\u00e9 du conseil d'administration, on a entendu les plates excuses de son pr\u00e9sident, Monsieur Schwaller, mais le conseil en tant que telle est-ce qu'il a pas failli \u00e0 son devoir de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:59 > 0:20:00) [78%] : \r\nGrave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:00 > 0:20:24) [91%] : \r\nProbablement, mais c'est tr\u00e8s difficile de leur jeter la Pierre, vous savez, un conseil d'administration, vous \u00eates au sommet de la pyramide et les chiffres que vous recevez th\u00e9oriquement a \u00e9t\u00e9 filtr\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es et vous pouvez assumer que probablement le directeur des finances la vue mais on lui la problable comptable a vu lui aussi un probl\u00e8me, mais aussi \u00e0 l'auditeur interne \u00c9lodie t'externe, donc en g\u00e9n\u00e9ral, vous assumez que c'est correct quand \u00e7a arrive \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:25 > 0:20:39) [91%] : \r\nC'est pas toujours le cas, on est dans une situation particuli\u00e8re, parce que comme ancienne r\u00e9gie il y a m\u00eame 2 organes de surveillance puisque le conseil d'administration et l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, personne n'a rien vu, \u00e7a fait un peu ceinture et bretelles, puis \u00e0 la fin le le pantalon, tombe quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:39 > 0:21:04) [90%] : \r\nOui, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'ils veulent r\u00e9former la gouvernance je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs fois afin de permette qu'il y a peut-\u00eatre une gouvernance plus ind\u00e9pendante aussi de de la Poste et c'est justement quand on a chang\u00e9 de types d'organisation vers une Holding, on s'est rendu compte que ce genre de choses arriver, c'est tr\u00e8s difficile quand tu sais au niveau purement comptable o\u00f9 il faut aller chercher un petit peu la petite b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:04 > 0:21:15) [91%] : \r\nMais on disait d\u00e9j\u00e0 la m\u00eame chose il y a longtemps, lors de la faillite de Swissair, mis en cause aussi le conseil d'administration, qui n'avait rien vu, est ce que de Swissair a CarPostal rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:15 > 0:22:00) [91%] : \r\nC'est diff\u00e9rent, en fait, lorsqu'il y a un probl\u00e8me de chiffres, c'est peut-\u00eatre plus simple encore, parce que vous pouvez aller en dehors du conseil d'administration parler en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec le directeur des finances avec le comptable et le plus bas, vous allez dans l'organisation, probablement le plus d'informations cr\u00e9dibles, vous allez trouver dans Swissair, c'\u00e9tait pas les chiffres, c'\u00e9tait la strat\u00e9gie alors allez dire \u00e0 un chef d'entreprise qui a \u00e9t\u00e9 par exemple dans l'aviation pendant 30 ans, que sa strat\u00e9gie tient pas la route alors que vous- m\u00eame n'est pas forc\u00e9ment qu'on y a du m\u00e9tier, ben on va vous dire vous \u00eates bien gentil, mais vous y comprenez rien, donc quelque part, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 de remettre en cause une strat\u00e9gie que de dire il y a un chiffre qui para\u00eet pas tr\u00e8s juste, notamment si les sous la rubrique divers et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:00 > 0:22:07) [86%] : \r\nMais vous avez \u00e9t\u00e9 administrateur, quels sont les les pouvoirs aux mains d'administrateur est-ce qu'il peut ouvrir une enqu\u00eate par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:07 > 0:22:32) [91%] : \r\nNon, mais il peut certainement aller chercher de l'information, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s qu'on a un doute, notamment sur les chiffres, c'est ce que je faisais, bah je demandais aller parler en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec le directeur financier ou avec le comptable avec telle et telle personne et puis c'est la avouent, de chercher et de trouver ce qui peut-\u00eatre ne va pas, ou au contraire de se rassurer en se disant en fin de compte, parce que dans 99 pourcent des cas c'est correct, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:32 > 0:22:42) [85%] : \r\nIl y a pas encore la situation ant\u00e9rieure qui qui qui dominent un peu le r\u00e8gne du copinage, c'est-\u00e0-dire comment nomm\u00e9s les administrateurs, et ce, il a pas le risque qui se tiennent tous un peu par la Barbie Chavez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:42 > 0:23:05) [94%] : \r\nPour \u00e7a qu'il faut essayer pas de rester uniquement dans les r\u00e9unions officielles du conseil d'administration, mais d'aller ailleurs, vous avez raison, on est coopt\u00e9 on est choisi par quelqu'un qui est le pr\u00e9sident du conseil d'administration et puis aussi dans d'autres cas, faut pas oublier que dans les grandes entreprises, le pr\u00e9sident de la direction qui va \u00e0 la retraite devient le pr\u00e9sident du conseil d'administration, donc quelque part il a une relation privil\u00e9gi\u00e9e avec les gens de la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:05 > 0:23:39) [90%] : \r\nSt\u00e9phane Garelli, vous restez avec nous, on va parler de l'arm\u00e9e suisse, vous aviez quel grade au tr\u00e8s bas, tr\u00e8s bas encore plus bas que monsieur parle la c'est-\u00e0-dire vous \u00e9tiez pas Simple \u00e7a \u00e7a m'soldats ou officiers, alors \u00e7a \u00e7a la fable soldats mais il y a un certain temps, vous allez voir les choses ont passablement chang\u00e9, autrefois on disait ou souvenez peut-\u00eatre du slogan l'arm\u00e9e \u00e7a tue, \u00e7a pollue et \u00e7a rend con, h\u00e9 bien aujourd'hui l'arm\u00e9e \u00e7a paye un jeune qui termine son \u00e9cole de recrues et se retrouve avec plusieurs milliers de francs c'est mieux qu'un job d'\u00e9t\u00e9, reportage G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:39 > 0:23:55) [87%] : \r\nOn essaiera de un peu plus caserne de Bi\u00e8re : une journ\u00e9e de f\u00e9vrier en Suisse, chaque homme les soldats, l'\u00e9cole de recrues c'est un service \u00e0 la patrie, un devoir national, sauf qu'aujourd'hui ils sont pay\u00e9s pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:55 > 0:23:58) [74%] : \r\nLe comprennent aucun aussi bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:00 > 0:24:05) [81%] : \r\nFinalement, en tant que sa revanche gagne 3500 francs par mois environ et environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:05 > 0:24:07) [92%] : \r\n4000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:07 > 0:24:22) [87%] : \r\nEnviron 2 1000 francs par mois \u00e0 peu pr\u00e8s 8000 francs \u00e0 la fin de mon \u00e9cole des recrues, c'est vrai que 8000 francs \u00e0 la fin, \u00e9cole d'exclus avec aucune d\u00e9pense la semaine au niveau de nourriture, etc, vous savez que \u00e7a porte pas mal d'avoir une tr\u00e9sors d'argent pour l'\u00e9t\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:23 > 0:24:43) [92%] : \r\nCes diff\u00e9rences de salaires sont dus au fait que certains sont \u00e9tudiants d'autres apprentis ou encore employ\u00e9 en effet les indemnit\u00e9s sont compos\u00e9s d'une solde, mais surtout de l'allocation perte de gain, un salari\u00e9 touche 80 pourcent de son salaire plus la solde et pour les \u00e9tudiants, il y a un revenu plancher ce qu'on touche d\u00e9pend bien s\u00fbr du grade que l'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:45 > 0:25:01) [89%] : \r\nAu minimum, une recrue touchent 66 francs par jour dont 62 francs d'allocation perte de gain et seulement 4 francs de soldats, puis les indemnit\u00e9s \u00e9volue jusqu'au grade de Capitaine et tout \u00e7a, h\u00e9 bien, \u00e7a fait quand m\u00eame un sacr\u00e9 pactole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:01 > 0:25:11) [92%] : \r\nAlors moi je pense que je vais l'utiliser pendant mes \u00e9tudes parce que j'ai pas de revenus pour mes \u00e9tudes et puis voyager apr\u00e8s apr\u00e8s mon service, changer un peu d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:11 > 0:25:28) [90%] : \r\nVoil\u00e0 en Argentine en Canada et en Alaska et ensuite \u00e0 Barcelone, payer mon loyer pay\u00e9 ben la nourriture pour nourrir le week- end et payer les \u00e9tudes de ma copine, peut-\u00eatre que je vais que je vais grader pour pouvoir cours maximiser les profits etc je vais investir parce qu'apr\u00e8s, je veux faire une \u00e9cole de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:29 > 0:25:39) [89%] : \r\nPour les jeunes, c'est clair, l'argent, \u00e7a motive mais qu'en est-il du colonel Reichen, qui a lui aussi connu le syst\u00e8me des allocations g\u00e9n\u00e9reuses recettes dialogue avec le sergent je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:39 > 0:25:57) [86%] : \r\nQue lorsqu'on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole feu personnellement j'\u00e9tais \u00e9tudiant, c'est vrai que de toucher de l'argent, alors qu'on en pensait pas \u00e0 l'\u00e9cole de recrues, c'\u00e9tait quelque chose de sp\u00e9cial, on se retrouvait avec quelques milliers de francs 2 francs \u00e0 la fin de l'\u00e9cole de leur feu l'argent, c'\u00e9tait pas une motivation premi\u00e8re, ni pour l'\u00e9cole couleur feu ni pour l'avancement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:57 > 0:26:34) [88%] : \r\nLors de son introduction en 1953 l'APG, l'allocation perte de gain se montait \u00e0 1 francs 50 par jour pour les militaires c\u00e9libataires et \u00e0 4 francs pour les militaires, mari\u00e9, quelle que soit leur grade, 7 ans plus tard, une distinction entre recrues et militaires au service d'avancement, a \u00e9t\u00e9 faite, mais la PJ n'a cess\u00e9 d'augmenter jusqu'en 2005, o\u00f9 les recrues touchent alors 54 francs et les militaires en service d'avancement 97 francs minimum derni\u00e8re augmentation en 2009 l'allocation a grimp\u00e9 \u00e0 62 francs par jour pour les recrues et 111 francs minimum pour les militaires en service d'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:38 > 0:27:02) [84%] : \r\nComparer ces augmentations ont pu \u00eatre possible, car il y a un peu plus de 20 ans la Caisse de compensation \u00e9tait plein \u00e0 ras bord 5 milliards de francs, voil\u00e0 un cadeau bien pour le moment, alors, de ce points sous 7 mais depuis 2005 le cong\u00e9 maternit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 introduit et d\u00e9sormais arm\u00e9e et maternit\u00e9 biberonne \u00e0 la m\u00eame caisse son capital est tomb\u00e9 \u00e0 1 milliard 24 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:05 > 0:27:08) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 cela, les militaires jouissent encore de quelques prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:08 > 0:27:18) [81%] : \r\nL'\u00e2ge ne payent pas d'assurance maladie, on est couvert par l'assurance militaire mixte chaque mois une belle \u00e9conomie de parler de ses copies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:18 > 0:27:22) [95%] : \r\nAvis aux amateurs et trices, l'arm\u00e9e recrute 2 fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:25 > 0:27:39) [94%] : \r\nL'arm\u00e9e paye bien ses troupes mais c'est pas tout, elle cherche aussi \u00e0 encourager ses soldats \u00e0 grader en leur donnant la possibilit\u00e9 de transformer les galons en cr\u00e9dits universitaires pour leur Bachelor ou leur master en management c'est la suite du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:42 > 0:27:56) [90%] : \r\nLe sergent four est \u00e9tudiant \u00e0 la ville, d\u00e9tenteurs d'un Bachelor \u00e0 l'EPFL il pensait faire son \u00e9cole de recrues vite fait bien fait, et commencer un master, sauf qu'il a peut-\u00eatre un peu trop bien faites et qu'il a d\u00fb grader, chose que l'on ne peut pas refuser \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:57 > 0:28:16) [92%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur \u00e0 accepter, avec le temps, on s'y fait et puis on essaie de prendre les points positifs, donc c'est un peu, on travaille tous les jours, de se concentrer sur le positif et puis on a des bonnes surprises parfois sur des choses qu'on nous demande de faire qu'on s'attendait pas \u00e0 faire avant d'arriver ici des fois des d\u00e9ceptions, c'est un peu sur Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:16 > 0:28:23) [67%] : \r\nNon, non, recouverts des lunettes et elle me dit, et une telle qu'elle scandale marche quelqu'un ne marche pas, le foot Jaur\u00e8s face \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:24 > 0:28:38) [86%] : \r\nLes personnes qui nous int\u00e9resse en tant que cadre elle viennent au service, elles ont un plan pour les mois, voire les ann\u00e9es apr\u00e8s l'\u00e9cole de recrues, notre r\u00f4le c'est de leur faire changer un peu, ce plan et d'y placer un avancement militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:40 > 0:28:51) [94%] : \r\nDu coup, la grande id\u00e9e de l'arm\u00e9e, c'est de valoriser la formation militaire transform\u00e9 le gallon en cr\u00e9dit, c'est ce que soulignait le chef de l'arm\u00e9e suisse \u00e0 nos coll\u00e8gues de la radio en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:52 > 0:29:09) [90%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 avec ses universit\u00e9s si hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es des officiers et des soci\u00e9t\u00e9s sup\u00e9rieur touchent des cr\u00e9dits le probl\u00e8me en Suisse, c'est qu'il faut n\u00e9gocier avec chaque universit\u00e9 chaque haute \u00e9cole parce qu'ils sont totalement ind\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:10 > 0:29:13) [99%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est d\u00e9sormais chose faite depuis peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:14 > 0:29:24) [91%] : \r\nNous partageons une responsabilit\u00e9 envers le futur de ce pays, puisque nous formons tous 2 les 4 de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:24 > 0:29:43) [94%] : \r\nLe responsable de la formation militaire est venue signer une convention avec l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, les cadres de l'arm\u00e9e peuvent maintenant obtenir jusqu'\u00e0 6 cr\u00e9dits dans cette formation en s\u00e9curit\u00e9 globale et gestion des conflits mais il s'agit d'une formation continue pour l'instant, pas question de donner des cr\u00e9dits pour le Bachelor, ni le master le cursus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:43 > 0:30:05) [93%] : \r\nUniversitaire du Bachelor ou du Munster c'est une c'est un cursus universitaire, on parle de savoir et de savoir faire, ce qui valorise l'exp\u00e9rience, c'est la formation continue et c'est pour cela que les programmes de formation continue \u00e0 priori sont vraiment le le le bon endroit pour valoriser cette formation militaire et cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:06 > 0:30:13) [96%] : \r\nMais pour les \u00e9tudiants comme ici \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le v\u00e9ritable enjeu, c'est d'obtenir des cr\u00e9dits pour un Bachelor ou un master.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:15 > 0:30:29) [80%] : \r\nParce qu'il y avait un air assistant doctorant cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e0 HEC Lausanne et Capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e, Florent mon \u00e9tudiant Lettres g\u00e9osciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne T. lieutenant \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:29 > 0:30:47) [90%] : \r\nEn tant qu'\u00e9tudiant, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir une reconnaissance quand m\u00eame de du travail qui est fait \u00e0 l'arm\u00e9e et c'est quand m\u00eame un travail d'une ann\u00e9e, on sait que d'autres \u00e9tudiants touchent, pour des travaux personnels un certain nombre de cr\u00e9dits, alors ce serait pourquoi pas int\u00e9ressant que nous aussi on, on puisse ont touch\u00e9 quelques-uns.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:47 > 0:31:06) [94%] : \r\nDonc, on a d'un c\u00f4t\u00e9 l'aspect th\u00e9orique, \u00e7a veut dire qu'on est form\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e dans des classes \u00e0 des techniques actuelles de Khadr et on a cette partie o\u00f9 on met en pratique ce qu'on a appris dans les salles de classe dans dans le terrain un c\u00f4t\u00e9 pratique qu'\u00e0 l'universit\u00e9, on ne retrouve pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:07 > 0:31:12) [88%] : \r\nMais pour l'Universit\u00e9 de Lausanne : pas question, en l'\u00e9tat, d'accorder de cr\u00e9dit aux \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:12 > 0:31:36) [94%] : \r\nPour l'instant o\u00f9 nous n'avons pas les informations suffisantes pour juger en quoi \u00e7a pourrait \u00eatre compatible avec certains de nos objectifs de formation, nous avons une longue habitude de juger d'\u00e9quivalence possible avec des formations dans de hautes \u00e9coles \u00e9videmment que la formation militaire n'appartient pas \u00e0 cette cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:37 > 0:31:54) [86%] : \r\nLes comp\u00e9tences acquises \u00e0 l'arm\u00e9e, sont \u00e0 l'heure actuelle, enseigner dans certains cursus par exemple en HEC Lausanne o\u00f9 par exemple en m\u00e9decine pour les m\u00e9decins militaires, il y a toute une formation de m\u00e9decine d'urgence qui a, \u00e0 l'arm\u00e9e et enseign\u00e9 au candidat m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:54 > 0:32:13) [89%] : \r\nEncadre donc il apprendra quelque chose au niveau du Leadership du management ensuite, au niveau de la gestion de projet, il aura aussi des comp\u00e9tences au niveau de la gestion de conflits, parce que de g\u00e9rer des jeunes entre surtout s'ils sont sans compter que ce sont tous des hommes, c'est, c'est assez compliqu\u00e9, surtout 24 heures sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:15 > 0:32:28) [89%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, les universit\u00e9s et hautes \u00e9coles romandes ne sont pas toutes convaincu par ses arguments sur 19 accords sign\u00e9s la majorit\u00e9 le sont en Suisse al\u00e9manique, seuls 4 concernent des \u00e9tablissements de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:35 > 0:32:49) [83%] : \r\nSt\u00e9phane Garelli, \u00e0 une \u00e9poque pour \u00eatre directeur d'UBS fallait de colonel apr\u00e8s, c'\u00e9tait un peu l'inverse hein entre command\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e ou diriger une entreprise, ben il fallait choisir : est ce que, aujourd'hui, on peut dire, c'est une 3\u00e8me phase plus d'ouverture, de part et d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:49 > 0:33:28) [89%] : \r\nOui, plus d'ouverture, de part et d'autre, c'est-\u00e0-dire l'arm\u00e9e se rapproche des \u00e9coles de management, des universit\u00e9s, je crois que c'est tr\u00e8s important d'avoir cette histoire de cr\u00e9dit, c'est-\u00e0-dire que les jeunes qui vont absolument \u00e9coeur\u00e9e et pas uniquement au plus haut niveau, c'est-\u00e0-dire comment le sont un peu moins on a de son temps, mais on peut le faire, faut que les jeunes c'est pas uniquement une question d'argent, c'est qu'est-ce qu'on peut apprendre \u00e0 l'arm\u00e9e, on a parl\u00e9 de management etc il y a des techniques aussi qu'peut \u00e0 prendre comme la cybers\u00e9curit\u00e9 qui sont vraiment des domaines qui concernent aussi bien l'arm\u00e9e que les entreprises, il y a aussi quelque chose de nouveau, c'est refaire les flux financiers des organisations terroristes, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et tr\u00e8s bonne l\u00e0- dessus pour leur couper les flux financiers au \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:28 > 0:33:31) [82%] : \r\nC'est des \u00e9changes de comp\u00e9tences pas c'\u00e9tait pas d'\u00e9cole de management.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:31 > 0:33:40) [96%] : \r\nOui, mais il faut savoir le g\u00e9rer, c'est pas quelque chose qu'on qu'on a du jour au lendemain, et \u00e7a c'est quelque chose qui a de la valeur apr\u00e8s lorsqu'on reviens dans la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:40 > 0:33:51) [92%] : \r\nParce qu'aujourd'hui le management c'est aussi enfin la tendance, c'est donner plus de responsabilit\u00e9s \u00e0 la base, c'est un petit peu le contraire du fonctionnement de de management \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:51 > 0:34:19) [93%] : \r\nQuelque part, vous avez besoin aussi de prendre des d\u00e9cisions tout en haut dans les entreprises donc \u00e7a \u00e7a existe, et je crois que ce va-et-vient est tr\u00e8s juste un an, on utilise aussi dans les \u00e9coles de management beaucoup des gens de l'arm\u00e9e qui viennent enseigner r\u00e9cemment j'ai vu par exemple David Petraeus le grand g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain qui \u00e9tait en Irak, en Afghanistan et qui maintenant enseigne des pays \u00e0 l'\u00e9cole de Californie, donc je crois que ce va-et-vient devient beaucoup plus naturel qu'il a \u00e9t\u00e9 dans le pass\u00e9 et il est soutenu aussi par le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:19 > 0:34:29) [89%] : \r\nVous \u00e0 l'IMD, vous avez un programme commun avec l'arm\u00e9e mais \u00e7a r\u00e9v\u00e8le quoi en terme de je sais pas de convergence ou au contraire de diff\u00e9rence entre l'arm\u00e9e et lui valoir beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:29 > 0:34:48) [91%] : \r\nConvergence \u00e9videmment puisque c'est du Leadership qu'on appelle \u00e7a, mais aussi, \u00e7a nous permet d'apprendre aussi l'un des autres, hein, parce que par exemple leur ai dit maintenant la r\u00e9solution des conflits, c'est quelque chose que l'arm\u00e9e sait tr\u00e8s bien faire toutes les questions maintenant qui sont des questions d'actualit\u00e9 comme la cybers\u00e9curit\u00e9 c'est c'est des probl\u00e8mes parfois on n'a pas les solutions nous-m\u00eames mais on peut les trouver ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:48 > 0:34:51) [95%] : \r\nSt\u00e9phane Garelli, merci, vous \u00e9tiez en Direct dans TTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:52 > 0:34:54) [68%] : \r\nDonc non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:02 > 0:35:14) [90%] : \r\nMaxime Le Forestier \u00e9tait au coup de coeur d'Alain Morisod samedi, nous avons demand\u00e9 au chanteur n\u00e9 quelque part, s'il est plut\u00f4t cigale ou fourmi, il r\u00e9pond aux questions de V\u00e9ronique Amstutz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:25 > 0:36:28) [87%] : \r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement cigale, puis les imp\u00f4ts mais je voudrais vous on amen\u00e9 \u00e0 me faire greffer une qui g\u00e8ne de fourmis pour pour \u00e9viter les emmerdes, moi j'ai pas non plus pour vous, l'argent, \u00e7a sert \u00e0 quoi j'ai j'arrive pas \u00e0 faire de l'argent avec l'argent, je sais que \u00e7a se dit pas en Suisse, mais j'aime, j'aime bien que l'argent que je que je d\u00e9pense, je l'ai gagn\u00e9e par mon travail, savez vous marchandez je me souviens d'un \u00e0 Marrakech sur le dans dans le souk, enfin je trouve un gameplay je le je demande au MEQ le prix, ils me donnent un prix et je ai dis je te pr\u00e9viens je marchande par les instruments de logique, je vous donne l'argent et l\u00e0, il a eu honte touche mais qui m'a donn\u00e9 des des pertes de Karima, donner des trucs qui m'a donn\u00e9 des des carcans et c'est un peu comme quoi ne pas marchander c'est quelquefois pas mal combien pour une bouteille d'quelque part, c'est pas 20 euros quand on est, je la mets dans ma cave pendant 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:31 > 0:36:33) [99%] : \r\nCombien pour une maison bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:34 > 0:36:48) [90%] : \r\nPour une maison bleue dans le prix du voyage, prix du voyage Paris- San Francisco et retour parce que pour moi la seule maison bleue l\u00e0- bas quand donnez-vous aux musiciens de rue \u00e0 l'endroit, oui, parce que tu joues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:49 > 0:37:14) [90%] : \r\nLa semaine prochaine en ira ce qui est \u00e0 Andermatt apr\u00e8s le d\u00e9part de l'arm\u00e9e, la vall\u00e9e est occup\u00e9 par un milliardaire \u00e9gyptien, il y a d\u00e9j\u00e0 construit un domaine skiable flambant 9, un autre de 5 \u00e9toiles des appartements de grand luxe, c'est la nouvelle station des Alpes, alors on verra \u00e0 quoi \u00e7a \u00e7a ressemble si \u00e7a peut marcher, passez tous une belle semaine, bonne soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T13:13:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802660674", "durationSec": 1560, "title": "TV5M L'arm\u00e9e \u00e7a paie!", "excerpt": "L'arm\u00e9e suisse encourage ses soldats \u00e0 grader en leur donnant la possibilit\u00e9 de gagner des cr\u00e9dits universitaires gr\u00e2ce \u00e0 leur exp\u00e9rience acquise au service militaire. Cette reconnaissance est attrayante mais les accords doivent \u00eatre pass\u00e9 avec chaque universit\u00e9 ou haute \u00e9cole.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802660921", "durationSec": 296, "title": "TTC RECRUES UNIVERSITES 1902 PAD", "excerpt": "Les jeunes militaires effectuant l'\u00e9cole de recrue touchent une indemnit\u00e9 journali\u00e8re pendant des mois tout en \u00e9tant nourris et log\u00e9s par l'arm\u00e9e. Au final cela repr\u00e9sente plusieurs milliers de francs de revenus \u00e0 la fin du service militaire. Cette somme est notamment compos\u00e9e de l'allocation perte de gain qui n'a cess\u00e9 d'augmenter depuis des ann\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "SERVICE MILITAIRE", "UNIVERSIT\u00c9", "DISCIPLINE D'ENSEIGNEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660922", "durationSec": 228, "title": "TTC RECRUES INDEMNITES 1902 PAD", "excerpt": "L'entreprise suisse situ\u00e9e au Toggenburg Berlinger fabrique les flacons utilis\u00e9s pour les contr\u00f4les anti-dopage par le CIO depuis pr\u00e8s de 20 ans. Mondialement reconnus pour l'inviolabilit\u00e9 du syst\u00e8me de fermeture de leur bouchon, ils ont d\u00fb subir des adaptations suite au scandale de dopage de la Russie aux Jeux olympique de Sotchi 2014.", "remarks": "Sujet uniquement disponible sur le t\u00e9moin.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SERVICE MILITAIRE", "PRESTATION SOCIALE", "ASSURANCE PERTE DE GAIN", "R\u00c9MUN\u00c9RATION", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1670792"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660923", "durationSec": 262, "title": "TTC DOPAGE 1902 PAD", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le scandale des r\u00e9v\u00e9lations de manipulations comptables chez Car Postal. La filiale de La Poste CarPostal effectu\u00e9 des transferts de b\u00e9n\u00e9fices sur des lignes subventionn\u00e9es non conformes \u00e0 la loi sur les subventions de co\u00fbts entre 2007 et 2015 pour pr\u00e8s de 80 millions de francs suisses.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["DOPAGE SPORTIF", "ESPIONNAGE"], "sequenceIds": ["1670764"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660924", "durationSec": 104, "title": "TTC CAR POSTAL 1902 PAD", "excerpt": "Le chanteur fran\u00e7ais Maxime Le Forestier d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement cigale mais avoir \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 \u00e0 devenir plus fourmi par les imp\u00f4ts.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAR POSTAL", "CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671146", "title": "CIGALE FOURMI", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["LE FORESTIER, MAXIME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804671080", "summary": "Int usine Berlinger : ouvri\u00e8res manipulant flacons anti-dopage avec bouchons inviolables sur cha\u00eene de montage. Caisses d'exp\u00e9dition avec \u00e9tiquettes indiquant destination Cor\u00e9e. Robots manipulant flacons. \nImage Berlinger : vue a\u00e9rienne ext b\u00e2timent usine Berlinger. Nom Berlinger sur panneau. Flacon anti-dopage avec bouchon inviolable plac\u00e9 dans appareil pour casser le bouchon et l'ouvrir. Still NB montrant ancien b\u00e2timent entreprise Berlinger. Vue a\u00e9rienne ext b\u00e2timent usine Berlinger avec drapeau Berlinger flottant au vent. Still kit de flacon anti-dopage Berlinger pour \u00e9chantillon d'urine. \nMartial Saugy, directeur du Centre de recherche et d'expertise des sciences anti-dopage \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Gros plan mains de Martial Saugy faisant d\u00e9monstration de fermeture de flacon avec bouchon impossible \u00e0 ouvrir ensuite. \nGros plan flacons anti-dopage avec bouchons inviolables pos\u00e9s sur table.\nArchives Karl Egli, chef technique Berlinger, manipulant flacon anti-dopage avec bouchon inviolable. \nStill instrument chirurgical ayant servit \u00e0 ouvrir bouchon de flacon anti-dopage Berlinger. \nImage ARD : flacon anti-dopage Berlinger \u00e9tant sci\u00e9 pour en s\u00e9parer le bouchon inviolable.", "id": "1670764", "visualThemes": ["DOPAGE SPORTIF", "ESPIONNAGE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671097", "summary": "Plateau : itw St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e0 l'International Institute for Management Development (IMD).", "id": "1670781", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671108", "summary": "Caserne de Bi\u00e8re : soldats du service militaire effectuant exercice de tir au fusil sur cibles dans stand de tir ext\u00e9rieur sous instructions d'instructeur. Groupes de soldats discutant devant baraquements. Soldats cuisiniers pr\u00e9parant repas dans cuisine de caserne. \nItw soldats. Itw Colonel Hans-Jakob Reichen, commandant de l'\u00e9cole de recrues de Bi\u00e8re.", "id": "1670792", "visualThemes": ["SERVICE MILITAIRE", "SOLDAT", "STAND DE TIR"], "visualGeographicals": ["BIERE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728151", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036516", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-71411965-7CA4-4B17-9758-2F718A3FBC00", "internalArchiveId": "71411965-7CA4-4B17-9758-2F718A3FBC00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Oswald, membre influent du CIO;Luca Gobbo, sp\u00e9cialiste de diplomatie au Foraus;Jon Domenic Parolini, directeur du D\u00e9partement cantonal de l'\u00e9conomie publique, GR;Yvan Ischer, producteur de l'\u00e9mission JazzZ sur Espace 2;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(20/ CURLEUR RUSSE DOPAGE) S'il est av\u00e9r\u00e9...c'est un cas de dopage \"extr\u00eamement d\u00e9cevant\"...\r\nR\u00e9action.... cette nuit...du comit\u00e9 international olympique...\r\nUn joueur de culring russe...pr\u00e9sent aux JO de Pyongchang..a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif.\r\nOn conna\u00eetra aujourd'hui...les r\u00e9sultats de la contre-expertise....c'est la proc\u00e9dure habituelles...\r\nJo\u00ebl Robert, vous \u00eates en direct de PyeongChang.\r\nSi le dopage de cet athl\u00e8te \u00e9tait confirm\u00e9....et bien... les chances de voir le drapeau russe lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture serait tout simplment r\u00e9duite \u00e0 z\u00e9ro...\r\n-----DIRECT Jo\u00ebl\r\nLe CIO analyse en effet de tr\u00e8s pr\u00e8s le comportement des 168 russes pr\u00e9sents en Cor\u00e9e. Des athl\u00e8tes qui peuvent participer aux Jeux sous de tr\u00e8s strictes conditions. Et le dopage fait \u00e9videmment partie des sujets principaux que les Russes ne doivent pas transgresser. Mais il semblerait qu'ils aient \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9s par une affaire. Le conditionnel reste encore de mise car le r\u00e9sultat de l'analyse de l'\u00e9chantillon B n'est pas encore connu. La f\u00e9d\u00e9ration de curling reconna\u00eet qu'un cas est actuellement en traitement. Le CIO est le TAS ne s'expriment pas encore officiellement sur cette affaire, mais en coulisse, elle commencer prendre de l'ampleur. Le curleur russe aurait pris du meldonium, un produit interdit car il accro\u00eet la vascularisation du muscle cardiaque. Denis Oswald est un membre influent du CIO, il a diligent\u00e9 l'enqu\u00eate contre les Russes. Avant le d\u00e9but des Jeux, il se montrait tr\u00e8s ferme contre les athl\u00e8tes russes..\r\n---SON MAG\r\nCe cas de dopage d\u00e9passe donc clairement le simple aspect sportif et la suspension d'un athl\u00e8te. Il pourrait prendre une tournure politique en obligeant le CIO \u00e0 ne pas permettre aux Russes de d\u00e9filer avec leur drapeau dimanche prochain lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture de ces Jeux.\r\n(JO- Programme suisse l\u00e9ger cette nuit) Du c\u00f4t\u00e9 purement sportif...\r\nPas de nouvelle m\u00e9daille \u00e0 attendre cette nuit c\u00f4t\u00e9 suisse..\r\nL'\u00e9quipe f\u00e9minine de Culring garde un espoir minime de se qualifier...pour les demi-finales...apr\u00e8s leur victoire 10 \u00e0 3 face aux athl\u00e8tes olympiques russes...\r\nQuand \u00e0 la snow-boardeuse grisonne... Sina Candrian, elle s'est qualifi\u00e9e pour la finale du Big Air...qui aura lieu la nuit prochaine...\r\n(TF3/PRAGMATISME DIPLOMATIE SUISSE PI) ***La Russie aussi \u00e0 la une sur le terrain diplomatique en Suisse...\r\nLe pr\u00e9sident de la Douma russe - Viatcheslav Volodine - est arriv\u00e9 hier en Suisse sur invitation  pr\u00e9sident du Conseil national, Dominique De Buman...  \r\nCelui qui est persona non grata dans l'Union europ\u00e9enne rencontrera aujourd'huile le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nDiscuter... Dialoguer avec tout le monde... m\u00eame avec certains Etats, des groupes ou des personnalit\u00e9s infr\u00e9quentables aux yeux de la communaut\u00e9 internationale... la diplomatie suisse en a fait un de ses principes cardinaux...\r\n Cette visite est une illustration de plus d'un certain pragmatisme de la diplomatie suisse, Marc Menichini. \r\n  1'46 \r\n((M\u00eame s'il ne s'agit que d'une visite de courtoisie, la venue en Suisse de Viatcheslav Volodine, un proche de Vladimir Poutine, s'inscrit dans la tradition de la politique \u00e9trang\u00e8re suisse... neutralit\u00e9 et engagement dans les affaires internationales, en toute ind\u00e9pendance. Concr\u00e8tement, c'est aussi, par exemple, la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats iraniens aux Etats Unis et vice versa, mais aussi la formation de soldats du r\u00e9gime militaire birman, ou plus symbolique, la r\u00e9cente poign\u00e9e de main entre la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et la soeur du dictateur nord cor\u00e9en Kim Jong Un... bref des Etats ou des personnalit\u00e9s jug\u00e9es par certains peu fr\u00e9quentables. Alors quel int\u00e9r\u00eat la Suisse trouve-t-elle \u00e0 entretenir un dialogue avec eux? Luca Gobbo est sp\u00e9cialiste de diplomatie au Foraus, ce groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re suisse:\r\n((SON la stabilit\u00e9 internationale contribue \u00e0 la bonne marche de l'\u00e9conomies suisse)) \r\nAutre int\u00e9r\u00eat de cette stabilit\u00e9 internationale, selon certains diplomates... une pression migratoire moins forte en Suisse.\r\nMais cette politique du dialogue peut parfois f\u00e2cher certains Etats, cr\u00e9er des incidents diplomatiques. Mais tout d\u00e9pend du contexte international selon Luca Gobbo:\r\n((SON il y a des risques, \u00e7a d\u00e9pend comment ce dialogue est per\u00e7u hors de SUisse, \u00e7a d\u00e9pend aussi de l'agenda politique de nos interlocuteurs))\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Casis entend poursuivre cette strat\u00e9gie du dialogue... en mettant peut-\u00eatre encore davatange l'accent sur une politique ext\u00e9rieure de la Suisse au service de sa politique int\u00e9rieure.))\r\n((Intro avant remaniement si besoin\r\nDiscuter... Dialoguer avec tout le monde... m\u00eame avec certains Etats, des groupes ou des personnalit\u00e9s infr\u00e9quentables aux yeux de la communaut\u00e9 internationale... la diplomatie suisse en a fait un de ses principes cardinaux... en t\u00e9moigne la visite entam\u00e9e hier (DI) du pr\u00e9sident de la Douma, invit\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil national. Viatcheslav Volodine personna non grata dans l'Union europ\u00e9enne rencontrera aujourd'hui (LU) le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res. Une illustration de plus d'un certain pragmatisme de la diplomatie suisse, Marc Menichini. ))\r\n(CarPostal- Chiffre VS) Les suites de l'affaire Car Postal : les fraudes pourraient avoir co\u00fbt\u00e9 des millions au  canton du Valais\r\n***Selon un calcul de la RTS, un million de francs pourrait avoir \u00e9t\u00e9 per\u00e7u de mani\u00e8re abusive chaque ann\u00e9e...\r\nSoit pr\u00e8s de 10 millions de francs entre...les ann\u00e9es... 2007 et 2015.\r\nDes communes...comme celles de Monthey...suspectent aussi des abus.\r\nDans un courrier...le Conseil d'Etat va demander des comptes \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\nAvec ses val\u00e9es et routes en lacets..le Valais compte plus de 1'200 kilom\u00e8tres de lignes postale...\r\nC'est  donc un des cantons qui subventionne le plus l'entreprise Car Postal.\r\n(CH - Guldimann quitte le CN) Il \u00e9tait le repr\u00e9sentant des Suises de l'\u00e9tranger... sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLe socialiste Tim Guldimann...va quitter le Conseil national....\u00e0 la fin de la prochaine session parlementaire.\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir...il explique qu'il \u00e9tait \"difficile de vivre dans un milieu et et faire la politique dans un autre milieu\".\r\nEn clair...l'ancien diplomate vivait avec sa famille \u00e0 Berlin...mais politique oblige...il devait passer beaucoup de temps dans le canton de Zurich.\r\nSon sucesseur....au Conseil national...sera l'ex-pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste...Fabian Molina.\r\n(Afrin - Intervention syrienne?) ***L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...L'arm\u00e9e syrienne pourrait pr\u00eater mains fortes...aux milices kurdes...dans la r\u00e9gion d'Afrine...\r\nUn accord aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre Damas...et les forces kurdes de l'YPG.\r\nC'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'agence Reuters....un conseiller de l'aministration syrienne...\r\nSelon lui...des soldats syriens seraient d\u00e9ploy\u00e9s pr\u00e8s de la fronti\u00e8re...d'ici deux jours.\r\nObjectif : faire face...\u00e0 l'offensive...dans la r\u00e9gion...de l'arm\u00e9e turque.\r\nL'arm\u00e9e syrienne n'a pour l'instant pas r\u00e9agit \u00e0 cette annonce...\r\n(08/ISRAEL-IRAN PA) Des \u00e9changes d'hostilit\u00e9s verbalesont eu lieu entre Isra\u00ebl et l'Iran ce weekend lors de la Conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Munich. \r\nL'entr\u00e9e d'un drone iranien dans le ciel isra\u00e9lien puis la perte d'un appareil de Tsahal touch\u00e9 par un missile syrien il y a une semaine ont mis en lumi\u00e8re une nouvelle bataille des airs. Isra\u00ebl a averti l'Iran de \u00ab ne pas tester sa d\u00e9termination \u00bb. \r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch \r\n  1'04 \r\n((Les ondes de choc de la premi\u00e8re confrontation a\u00e9rienne entre Isra\u00ebl et l'Iran se font encore sentir. Le premier ministre isra\u00e9lien Binyamin N\u00e9tanyahu et le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Mohamed Zarif \u00e9taient tous deux pr\u00e9sents \u00e0 Munich. Brandissant ce qu'il a affirm\u00e9 \u00eatre un morceau du drone iranien entr\u00e9 dans le ciel isra\u00e9lien depuis la Syrie, N\u00e9tanyahou a menac\u00e9 d'agir en Iran-m\u00eame. Zarif a pour sa part accus\u00e9 Isra\u00ebl d'incursions quotidiennes en Syrie. Apr\u00e8s avoir abattu le drone iranien la semaine derni\u00e8re, un avion de la chasse isra\u00e9lienne a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile syrien. Le drone pourrait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour tendre une embuscade \u00e0 Tsahal et abattre un appareil isra\u00e9lien. Une mani\u00e8re pour l'Iran et la Syrie de mettre \u00e0 la lumi\u00e8re les frappes isra\u00e9liennes en Syrie. Dans tous les cas l'Etat h\u00e9breu se voit forc\u00e9 \u00e0 plus de prudence. Isra\u00ebl m\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement des raids a\u00e9riens en Syrie avec comme objectif principal la destruction des armes transf\u00e9r\u00e9es aux Hezbollah libanais. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(IRN - Crash Avion) En bref...les autorit\u00e9s iraniennes ont suspendu hier soir leurs op\u00e9rations de recherche...au sud-ouest du pays...\r\nAucune trace...pour l'instant de l'avion de la compagnie Aseman Airlienes....qui s'est \u00e9cras\u00e9 dans les mmontagnes.... hier matin...avec \u00e0 son bord...66 personnes...\r\nLe point d'impact...reste inconnu...tout comme les causes du crash.\r\nLes autorit\u00e9s le reconnaissent : les chutes de neige compliquent les recherches....et la d\u00e9couverte de survivants...rel\u00e8verait \"du mircale\"...\r\n(TF1/TOURISME GRISONS PI) ***7h...sur la Premi\u00e8re...Comment attirer davantage de touristes.....dans les Alpes?  Et bien...peut-\u00eatre...par l'agro-tourisme...\r\nC'est en tout cas un des axes d\u00e9velopp\u00e9s par les Grisons...\r\nUn canton qui reste...l'un des plus visit\u00e9s de Suisse...avec plus de 4 millions de nuit\u00e9es annuelles.\r\nMais en Suisse orientale saussi......le tourisme doit fait face \u00e0 une \u00e9rosion...\r\nEt il faut donc trouver...de nouvelles..recettes...\r\nExplications :  Nicole della Pietra\r\n  1'29\r\n((Le tourisme aux Grisons et ses nombreuses facettes; avec l'h\u00f4tellerie de luxe \u00e0 St Moritz, Davos ou Klosters, les sports d'hiver dans toutes ses vall\u00e9es, la randonn\u00e9e avec l'unique Parc national suisse, ou encore le secteur du bien-\u00eatre et de la sant\u00e9, en plein essor et envi\u00e9 par d'autres cantons. Une liste non exhaustive \u00e0 laquelle vient s'ajouter l'agritourisme. Un domaine dans lequel les Grisons sont pr\u00e9curseurs. Un atout pour l'h\u00f4tellerie et des revenus suppl\u00e9mentaires pour les paysans. \r\nJon Domenic Parolini, directeur du D\u00e9partement cantonal de l'\u00e9conomie publique a pilot\u00e9 un programme de soutien.\r\n\u00ab . \u00bb\r\nProximit\u00e9 et authenticit\u00e9 grisonne, les visiteurs sont servis. Avec 2'000 exploitations agricoles, dont plus de la moiti\u00e9 converties \u00e0 l'agriculture biologique, le secteur n'en est  encore qu'\u00e0 ses d\u00e9buts. )\r\nEXTRO :\r\n***Les Grisons, son tourisme et la d\u00e9fense de son patrimoine....\r\nOn en reparle tout  \u00e0 l'heure...\u00e0 7h30....avec Charsper Pult...l'ancien pr\u00e9sident de la Ligue Romanche...\r\n(Foot - Sion LS) Et avant cel\u00e0....un petit d\u00e9tour par l'actualit\u00e9 sportive...et d'abord du footbal...Le FC SIon retrouve des couleurs!\r\nLes Valaisans ont remport\u00e9...hier \u00e0 Tourbilllon....le derby romand..3-1...face au Lausanne Sports.\r\nLa course au maintien est du m\u00eame coup relanc\u00e9e.\r\nAu classement, Sion reste lanterne rouge...mais revient...\u00e0 4 points de Thoune.... premier non-rel\u00e9guable...\r\nEt \u00e0 cinq points....du huiti\u00e8me...le Lausanne Sports.\r\n(Hockey Derby) *** Et les fans de hockey de l'arc jurassien...peuvent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gler leur montre...\u00e0 l'heure...du...derby!\r\nLa Chaux-de-Fonds face \u00e0 Ajoie.\r\nCe sera l'affiche des quarts de finale...des play-offs...en Swiss Ligue...l'ex-Ligue Nationale B.\r\nLes deux \u00e9quipes ont confirm\u00e9 leurs positions hier...La Chaux-de-Fonds...4e...et Ajoie...5e de la saision r\u00e9gui\u00e8re.\r\nD\u00e9but de ces s\u00e9ries finales...\u00e0 la patinoire des M\u00e9l\u00e8zes....dimanche prochain!\r\n(18+17/DECES DIDIER LOCKWOOD ITV ISCHER) EXTRAIT 18....\r\nLe Violon de Didier Lockwood...\r\nC\u00e9l\u00e8bre violoniste de jazz...d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier...\u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 62 ans.\r\nIl avait d\u00e9but\u00e9 \u00e0 17 ans au sein de Magma, groupe phare du rock progressif en France.\r\nPar la suite.... de nombreuses rencontres des projets dans divers styles:  jazz-fusion \u00e9lectrique, jazz acoustique, jazz manouche... \r\nIl avait aussi cr\u00e9\u00e9e une m\u00e9thode d'apprentissage du violon jazz....\r\nNotre confr\u00e8re d'Espace 2 Yvan Ischer...se souvient justement de ses grandes qualit\u00e9s de p\u00e9dagogue.\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n(Bve Carnaval B\u00e2le) Le carnaval de B\u00e2le a d\u00e9but\u00e9 ce matin avec le traditionnel \"Morgenstraich\". \r\nA 04h00 pr\u00e9cises, les lumi\u00e8res de la ville se sont \u00e9teintes et les cliques ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9ambuler dans les rues avec leurs grandes lanternes et leurs fifres.\r\nDes dizaines de milliers de spectateurs \u00e9taient pr\u00e9sent. \r\nDeuxi\u00e8me point fort de la journ\u00e9e: le cort\u00e8ge pr\u00e9vu cet apr\u00e8s-midi.\r\nUn second d\u00e9fil\u00e9 aura lieu mercredi apr\u00e8s-midi. \r\nLe plus grand de Suisse, prendra fin jeudi au petit matin.\r\nLe carnaval de B\u00e2le inscrit depuis le mois de d\u00e9cembre sur la liste de l'UNESCO du Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9326182", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter/ LME_2018-02-19T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter/ LME_2018-02-19T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9326200", "ece-9326182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T19:33:02Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [88%] :\r\nAu sommaire ce matin une visite qui fait pol\u00e9mique, celle du pr\u00e9sident de la Douma, la chambre basse du Parlement, Russie, il s'appelle Viatcheslav Volodine personna non grata dans l'Union europ\u00e9enne, mais pas en Suisse o\u00f9 il sur Cassis le recevra aujourd'hui alors, question : la Suisse applique -t-elle des sanctions \u00e0 la carte en fonction de ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, r\u00e9ponse de d\u00e9vier le responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au Seco, cap sur les Grisons ce matin aussi 200000 habitants et une langue, le romanche, son inscription dans la constitution ce il y a 80 ans, quel avenir pour la 4\u00e8me, langue du pays Romand, qui va re\u00e7oit j'esp\u00e8re poule, ancien pr\u00e9sident de la Ligue Romanche \u00e0 7 heures et demie mais l'actualit\u00e9 est aussi olympique et dans le journal de Julien Baumgartner bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nBonjour, Coralie bonjour \u00e0 tous, le drapeau russe ne flottera peut-\u00eatre pas non plus lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques, un joueur de curling un russe engag\u00e9 au sein de cette \u00e9quipe, a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif et la Russie glissant peut plus vers une nouvelle col\u00e8re du CIO de nouvelles hostilit\u00e9s verbales entre Isra\u00ebl et l'Iran \u00e9change muscl\u00e9 ce week- end \u00e0 M\u00fcnich le 1er ministre Benyamin Netanyahu averti T\u00e9h\u00e9ran, il ne faut pas tester la d\u00e9termination isra\u00e9lienne en cause la d\u00e9couverte d'un drone isra\u00e9lien d'un drone iranien, puis la perte d'un appareil de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et puis en fin de journal, quelques notes de jazz, celle du violoniste Didier Lockwood, un pr\u00e9curseur qui a mais transmettre sa passion, vous entendrez les souvenirs de notre confr\u00e8re Ivan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [94%] :\r\nS'il est av\u00e9r\u00e9, c'est un cas de dopage extr\u00eamement d\u00e9cevant r\u00e9action cette nuit du comit\u00e9 international olympique, un joueur de curling russe pr\u00e9sents aux JO de Pyeongchang a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif, on conna\u00eetra aujourd'hui les r\u00e9sultats de la contre- expertise, c'est la proc\u00e9dure habituelle, Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates en Direct de Pyongyang, alors si le dopage de cet athl\u00e8te \u00e9tait confirm\u00e9 bien les chances de voir le drapeau russe lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture serait tout simplement r\u00e9duite \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [93%] :\r\nLe comit\u00e9 olympique analyse en effet de tr\u00e8s pr\u00e8s le comportement des 168 russes pr\u00e9sents en Cor\u00e9e des athl\u00e8tes qui peuvent participer aux Jeux sous de tr\u00e8s strictes conditions et le dopage, \u00e9videmment, fait partie des sujets principaux que les Russes ne doivent pas transgresser mais il semblerait qu'ils aient \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9s par une affaire le conditionnel reste encore de mise, car le r\u00e9sultat de l'analyse de l'\u00e9chantillon B n'est pas encore connu, la f\u00e9d\u00e9ration de curling reconna\u00eet qu'un cas est actuellement en traitement, le CIO est le TAS ne s'exprime pas encore officiellement sur cette affaire, mais en coulisse, elle commence \u00e0 prendre de l'ampleur, le curleur russe aurait pris du meldonium, un produit interdit car il accro\u00eet la vascularisation du muscle cardiaque de se valent des Suisses, c'est un membre important et influent du CIO, il a notamment diligent\u00e9 l'enqu\u00eate contre les Russes, avant le d\u00e9but des Jeux, il se montrait tr\u00e8s ferme contre ces athl\u00e8tes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [85%] :\r\nMoi, j'attends l'attitude des Russes qui sont irr\u00e9prochables, mais aussi une admission de ce qui s'est pass\u00e9, parce que c'est clairement \u00e9tabli si effectivement il y a 24 dopage parce que \u00e7a ruinerait les chances de prendre une d\u00e9cision, le vent, les suspensions MAP. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [97%] :\r\nCe cas dopage d\u00e9passe donc clairement le simple aspect sportif et la suspension d'un athl\u00e8te, il pourrait prendre une tournure politique en obligeant le CIO \u00e0 ne pas permettre aux Russes de d\u00e9filer avec leur drapeau dimanche prochain lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [94%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert, en Direct de Pyongchang et puis du c\u00f4t\u00e9 purement sportif, h\u00e9 bien, pas de nouvelle m\u00e9daille \u00e0 attendre cette nuit, c\u00f4t\u00e9 suisse, l'\u00e9quipe f\u00e9minine de curling garde un espoir minime de se qualifier pour les demi- finales apr\u00e8s sa victoire 10 \u00e0 3 face aux athl\u00e8tes olympiques russes quant \u00e0 la snowboardeuse grisonne Sina Candrian elle s'est qualifi\u00e9e pour la finale du Big air qui aura lieu la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [95%] :\r\nEt la Russie est aussi \u00e0 la une sur le terrain diplomatique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Douma Viatcheslav Volodine est arriv\u00e9 hier en Suisse, sur invitation du pr\u00e9sident du Conseil national Dominique de Bioland, celui qui est persona non grata dans l'Union europ\u00e9enne rencontrera aujourd'hui le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, discuter, dialoguer avec tout le monde, m\u00eame avec certains \u00e9tats des groupes ou des personnalit\u00e9s infr\u00e9quentables, aux yeux de la communaut\u00e9 internationale, la diplomatie suisse en a fait un de ses principes cardinaux : cette visite est venue est une illustration de plus d'un certain pragmatisme de la diplomatie suisse Marc mais les nie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [94%] :\r\nM\u00eame s'il ne s'agit que d'une visite de courtoisie, la venue en Suisse de Viatcheslav Volodine, un proche de Vladimir Poutine s'inscrit dans la tradition de la politique \u00e9trang\u00e8re suisse neutralit\u00e9 et engagement dans les affaires internationales, en toute ind\u00e9pendance, concr\u00e8tement, c'est aussi par exemple la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats iraniens aux \u00c9tats-Unis, et vice- versa, mais aussi la formation de soldats du r\u00e9gime militaire birman ou plus symbolique, la r\u00e9cente poign\u00e9e de main entre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et la soeur du dictateur nord- cor\u00e9en, Kim Jong-Un, bref des \u00c9tats ou des personnalit\u00e9s jug\u00e9es par certains peu fr\u00e9quentables, alors quel int\u00e9r\u00eat la Suisse trouve -t-elle \u00e0 entretenir un dialogue avec eux, Luca Gobbo est sp\u00e9cialiste de diplomatie au fort a ce groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:14) [84%] :\r\nLa Suisse, elle a besoin des march\u00e9s par leur d\u00e9marche et donc plus exporter et puis s'il y a des probl\u00e8mes au niveau international puisque la Suisse comme \u00e9tant tout petit pays elle r\u00e9cent \u00e7a sur le niveau \u00e9conomique et donc elle a besoin que ce syst\u00e8me soit le plus stable possible en cherchant le dialogue constant avec les diff\u00e9rents partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [97%] :\r\nAutre int\u00e9r\u00eat de cette stabilit\u00e9 internationale une pression migratoire moins forte en Suisse, selon certains diplomates, mais cette politique de dialogue peut parfois f\u00e2cher certains \u00e9tats cr\u00e9er des incidents diplomatiques en fait tout d\u00e9pend du contexte international Luca Gobbo. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:48) [86%] :\r\nLe risque, en g\u00e9n\u00e9ral, il est toujours l\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend toujours aussi on peut, comme on le fait de parler avec certains partenaires et per\u00e7u l'autre acteur international \u00e7a d\u00e9pende aussi un peu de l'agenda politique qui suivent nous entourent le coauteur internationale dans ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [99%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignacio Cassis entend poursuivre cette strat\u00e9gie du dialogue en mettant peut-\u00eatre encore davantage l'accent sur une politique ext\u00e9rieure au service de sa politique int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, ce sont aussi les suites de l'affaire Car Postal les fraudes pourraient avoir co\u00fbt\u00e9 des millions au canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:21) [95%] :\r\nSelon un calcul de la RTS 1 1000000 de francs pourrait avoir \u00e9t\u00e9 per\u00e7u de mani\u00e8re abusive chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [95%] :\r\nSoit pr\u00e8s de 10 millions de francs que les ann\u00e9es 2007 et 2015 des communes comme celles de Monthey suspectent aussi des abus dans un courrier, le Conseil d'\u00c9tat va demander des comptes \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports avec ses vall\u00e9es, ses routes en lacets le Valais compte plus de 1200 kilom\u00e8tres de lignes postale, c'est donc un des cantons qui subventionne le plus l'entreprise Car Postal, il \u00e9tait le repr\u00e9sentant des Suisses de l'\u00e9tranger sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le socialiste, Tim Guldimann, va quitter le conseil national \u00e0 la fin de la prochaine session parlementaire dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir, il explique qu'il \u00e9tait difficile de vivre dans un milieu et de faire de la politique dans un autre milieu, en clair, l'ancien diplomate vivait avec sa famille \u00e0 Berlin mais politique oblige, il devait passer beaucoup de temps dans le canton de Z\u00fcrich, son successeur au Conseil national sera l'ex- pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste Fabian Molina. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:17) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger L'arm\u00e9e syrienne pourrait pr\u00eater main forte aux milices kurdes dans la r\u00e9gion d'Afrine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [94%] :\r\nUn accord aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre Damas et les forces kurdes de l'YPG c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'agence Reuters un conseiller de l'administration syrienne, selon lui, des soldats syriens seraient d\u00e9ploy\u00e9s pr\u00e8s de la fronti\u00e8re d'ici 2 jours, objectif : faire face \u00e0 l'offensive dans la r\u00e9gion de l'arm\u00e9e turque, l'arm\u00e9e syrienne a pour l'instant pas r\u00e9agi \u00e0 cette annonce, on vous le disait en titre BV change d'hostilit\u00e9s verbales ont eu lieu entre Isra\u00ebl et l'Iran ce week- end auront lors de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de M\u00fcnich, l'entr\u00e9e d'un drone isra\u00e9lien dans le ciel isra\u00e9lien puis la \u00e0 l'entr\u00e9e d'un drone iranien dans le ciel isra\u00e9lien puis la perte d'un appareil de Tsahal, touch\u00e9 par un missile syrien il y a une semaine, ont mis en lumi\u00e8re une nouvelle bataille des airs, Isra\u00ebl a averti l'Iran de ne pas tester sa d\u00e9termination, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:14) [92%] :\r\nLes ondes de choc de la premi\u00e8re confrontation a\u00e9rienne entre Isra\u00ebl et l'Iran se font encore sentir, le 1er ministre isra\u00e9lien Binyamin Natanyahu, et le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mohammad Zarif, \u00e9taient tous 2 pr\u00e9sents \u00e0 Munich brandissant ce qu'il a affirm\u00e9 \u00eatre un morceau du drone iranien entr\u00e9 dans le ciel isra\u00e9lien depuis la Syrie Natanyahu a menac\u00e9 d'agir en Iran m\u00eame, Zarif a pour sa part accus\u00e9 Isra\u00ebl d'incursions quotidiennes en Syrie apr\u00e8s avoir abattu le drone iranien la semaine derni\u00e8re, un avion de la chasse isra\u00e9lienne a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile syrien le drone pourrait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour tendre une non bus de et abattre un appareil isra\u00e9lien, une mani\u00e8re pour l'Iran et la Syrie, de mettre \u00e0 la lumi\u00e8re, les frappes isra\u00e9liennes en Syrie dans tous les cas, l'\u00c9tat h\u00e9breu se voit forc\u00e9 \u00e0 plus de prudence : Isra\u00ebl m\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement des raids a\u00e9riens en Syrie, avec comme objectif principal la destruction des armes transf\u00e9r\u00e9es hors Hezbollah libanais Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [96%] :\r\nEn bref, les autorit\u00e9s iraniennes ont suspendu hier soir leurs op\u00e9rations de recherche au sud- ouest du pays, aucune trace, pour l'instant de l'avion de la compagnie \u00e0 manne Airlines qui s'est \u00e9cras\u00e9 dans les montagnes, hier matin, avec \u00e0 son bord 66 personnes, le point d'impact reste inconnu, tout comme les causes du crash, les autorit\u00e9s reconnaissent les chutes de neige compliquent les recherches et la d\u00e9couverte de survivants rel\u00e8verait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:41) [90%] :\r\nDu miracle 7 heures 10 tout autre sujet : comment attirer davantage de touristes dans les montagnes suisses et bien, peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 la grotte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [98%] :\r\nC'est en tout cas un des axes d\u00e9velopp\u00e9s par les Grisons un canton qui reste l'un des plus visit\u00e9s de Suisse avec plus de 4 millions de nuit\u00e9es annuelles mais en Suisse orientale aussi le tourisme doit faire face \u00e0 une \u00e9rosion, il faut donc trouver de nouvelles recettes explications Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [95%] :\r\nLe tourisme aux Grisons et ses nombreuses facettes avec l'h\u00f4tellerie de luxe \u00e0 St Moritz Davos ou Klosters s'les sports d'hiver dans presque toutes les vall\u00e9es, la randonn\u00e9e avec l'unique Parc national suisse encore le secteur du bien- \u00eatre et de la sant\u00e9 en plein essor et envi\u00e9 par d'autres cantons une liste non exhaustive \u00e0 laquelle vient s'ajouter l'agritourisme, domaine dans lequel les Grisons sont pr\u00e9curseurs, un atout pour l'h\u00f4tellerie et des revenus suppl\u00e9mentaires pour les paysans, il y a une Domenic Parolini, directeur du D\u00e9partement cantonal de l'\u00e9conomie publique a pilot\u00e9 un programme de soutien. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:42) [88%] :\r\nC'\u00e9tait surtout les gestions agricole qui ont vu la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une offre touristique sur ces gestions, nous on a dans le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie publique il y a tous les sites diff\u00e9rentes ce qui concerne l'agriculture, et aussi l'office qui concerne l'\u00e9conomie et le tourisme, \u00e7a c'\u00e9tait s\u00fbrement aussi un Avantage, mais de pas du tourisme, l\u00e0 on a vu que il y a un int\u00e9r\u00eat d'avoir aussi des produits agricoles locales comme peut \u00eatre plus authentique et plus proche \u00e0 la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:26) [98%] :\r\nProximit\u00e9 et authenticit\u00e9 grisonne les visiteurs sont servis avec 2000 exploitations agricoles, dont plus de la moiti\u00e9 converties \u00e0 l'agriculture biologique, le secteur n'en est encore qu'\u00e0 ses d\u00e9buts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [92%] :\r\nLes Grisons son tourisme et la d\u00e9fense de son Patrimoine, on en parle avec chasse par Paul que l'ancien pr\u00e9sident de la Ligue Romanche \u00e0 7 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:45) [91%] :\r\nEt avant cela un petit d\u00e9tour par l'actualit\u00e9 sportive d'abord du football : le FC Sion on retrouve des couleurs, les Valaisans ont remport\u00e9 hier \u00e0 Tourbillon le derby Romand 3 ans face au Lausanne Sports la course au maintien du m\u00eame coup relanc\u00e9e au classement Sion reste lanterne rouge mais revient \u00e0 4 points de Thoune 1er non rel\u00e9gable et \u00e0 5 points du 8\u00e8me Lausanne Sports. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:07) [89%] :\r\nLes fans de hockey de l'arc jurassien peuvent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gler leurs montres \u00e0 l'heure du derby. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:12) [92%] :\r\nLa Chaux-de-Fonds face \u00e0 Ajoie ce sera l'affiche des quarts de finale des playoff en Swiss Ligue l'ex- Ligue nationale B, les 2 \u00e9quipes ont confirm\u00e9 leurs positions hier La Chaux-de-Fonds 4\u00e8me et Ajoie 5\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re d\u00e9but de ces s\u00e9ries finales \u00e0 la patinoire des M\u00e9l\u00e8zes de La Chaux-de-Fonds dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:45) [94%] :\r\nLe violent de Didier Lockwood il c\u00e9l\u00e8bre violoniste de jazz fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 62 ans, il avait d\u00e9but\u00e9 \u00e0 17 ans au sein de Magma, groupe phare du rock progressif en France par la suite de nombreuses rencontre des projets dans divers styles jazz- fusion \u00e9lectrique jazz acoustique jazz manouche, il avait aussi cr\u00e9\u00e9 une m\u00e9thode d'apprentissage du violon jazz notre confr\u00e8re d'Espace 2 Yvan et cher, se souvient justement de ses grandes qualit\u00e9s de p\u00e9dagogue. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:12) [85%] :\r\nJ'ai gard\u00e9 le souvenir d'une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 extraordinaire et puis d'un musicien qui \u00e9tait tout en \u00e9tant un grand p\u00e9dagogue qui \u00e9tait un musicien naturelle, il avait su, comme tous les gens qui sont des g\u00e9nies qui ont la musique en 2000 avait su \u00eatre formidable transmetteur ambassadeur, il avait une \u00e9cole \u00e0 Dammarie-les-Lys Paris maintenant depuis nombreuses ann\u00e9es dont sortent de \u00e0 la fois tueuse mais surtout des musiciens qui ont du coeur, qui ont de m'en plus des doigts et Didier \u00e9tait la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 personnifi\u00e9 dans une grande, grande tradition pionnier fran\u00e7ais qui venait de Michel, l'Obs me violon de Michel Bon, alors qu'il \u00e9tait transmis \u00e9tant violoniste rappelle y a Jean-Luc Ponty \u00e0 lui, etc, il avait fait tous les styles de musique possibles imaginables particip\u00e9 \u00e0 Magma, quand bien m\u00eame il adorait Grappelli, c'\u00e9tait un musicien complet et total. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [93%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah seule banque r\u00e9plique orale, il y aura d'autres sonorit\u00e9s oui et il y en a d\u00e9j\u00e0 depuis 4 heures ce matin du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le pour le traditionnel Morgenstraich d\u00e9but du carnaval de B\u00e2le donc d\u00e8s 4 heures ce matin, les lumi\u00e8res de la ville se sont \u00e9teintes les cliques ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9ambuler dans les rues avec leurs grandes lanternes et leurs fifres, des dizaines de milliers de spectateurs toujours pr\u00e9sent 2\u00e8me. Point fort de la journ\u00e9e, ce sera cet apr\u00e8s- midi, le cort\u00e8ge le plus grand d\u00e9fil\u00e9 du genre en Suisse, le carnaval de B\u00e2le inscrit depuis le mois d\u00e9cembre sur la liste de l'UNESCO du Patrimoine culturel immat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:39) [85%] :\r\nDe l'Humanit\u00e9 merci Julien nous avoir fait passer du jazz avec Google Music. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-19T06:53:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FD026F6-5D0B-4D0E-80EF-6531D09C96DB", "internalArchiveId": "2FD026F6-5D0B-4D0E-80EF-6531D09C96DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vlahovic;Yacoub al Ghandour, s\u00e9cr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des fonctionnaires de Gaza;Omar Shaban, think tank gazaoui Palthink;Cambon, Diane ;Barth\u00e9l\u00e9my Constantin, directeur sportif du FC Sion;Germinal Roaux, cin\u00e9aste suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF2/FATAH/HAMAS RAPPROCHEMENT RE) Nouvelle pouss\u00e9e de violence dans la Bande de Gaza o\u00f9 deux Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce week-end par des tirs isra\u00e9liens... \r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 18 cibles du mouvement islamiste Hamas... pour riposter apr\u00e8s l'explosion d'une bombe palestinienne qui a bless\u00e9 4 de ses soldats. \r\nLe Hamas quicontinue de contr\u00f4ler de facto la bande de Gaza... faute d'accord avec le Fatah du pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestienne Mahmoud Abbas.\r\nLa r\u00e9conciliation entre les deux partis rivaux palestiniens patine.... alors que la r\u00e9gion subit une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nLe reportage de notre correspondante dans les Territoires Palestiniens... Marine Vlahovik\r\n  1'29 \r\n((Script: \r\nSur son bureau Yacoub al Ghandour, le s\u00e9cr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des fonctionnaires de Gaza a toujours une copie de la \"feuille de route suisse\". Un plan pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es par les diplomates helv\u00e8tes pour rapprocher le Fatah et le Hamas.Et ces derniers s'en inspirent  pour  r\u00e9soudre notamment la question \u00e9pineuse de la r\u00e9int\u00e9gration ou pas des fonctionnaires de l'Autorit\u00e9 Palestinienne . Mais sans grande avanc\u00e9e\r\nBOB \r\nTRAD 1 Yacoub al ghandou \" Malheureusement il semble qu'il n'y ait pas de v\u00e9ritable volont\u00e9 politique, et \u00e7a ne pas dans le sens de l'int\u00e9r\u00eat national, mais ce manque de volont\u00e9 vient de l'autre c\u00f4t\u00e9, du Fatah,\r\nSelon l'accord de r\u00e9conciliation sign\u00e9 au Caire en octobre dernier, le sort des fonctionnaires devait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 au 1er f\u00e9vrier. L'\u00e9ch\u00e9ance est d\u00e9pass\u00e9e, tout comme celle de la prise de contr\u00f4le de la bande de Gaza par l'Autorit\u00e9 Palestinienne, report\u00e9e sine die. Pour Omar Shaban du think tank gazaoui Palthink, le processus de r\u00e9conciliation est mort m\u00eame s'il n'est pas encore enterr\u00e9\r\nBOB \r\nTRAD 2 Omar Shaban: C'est comme un patient plac\u00e9 en r\u00e9animation alors que le m\u00e9d\u00e9cin continue de clamer qu'il est encore en vie.. mais les gens continuent \u00e0 croire en la r\u00e9conciliation, nous n'avons pas d'autres choix, parce que les autres options qui se pr\u00e9sentent soit une nouvelle guerre civile ou soit une guerre avec Isra\u00ebl, sont tr\u00e8s mauvaises\r\nLes deux partis rivaux s'accusent mutuellement d'entraver l'accord de r\u00e9conciliation, alors que les deux millions de gazaouis subissent une crise sanitaire et \u00e9nerg\u00e9tique sans pr\u00e9c\u00e9dent.. MV pour RTS Info Gaza))\r\n(Syrie) **** Le gouvernement syrien pourrait voler au secours des kurdes... dans la r\u00e9gion d'Afrine.\r\nL'arm\u00e9e syrienne aurait conclu un accord avec les milices du YPG... pour faire face \u00e0 l'offensive turque.\r\nC'est ce qu'indique un haut responsable de l'administration kurde.\r\nMais l'intervention militaire de Damas est loin d'\u00eatre certaine \u00e0 ce stade... car cette source pr\u00e9cise aussi que l'accord ne satisfait pas certaines parties concern\u00e9es. \r\nIl pourrait donc \u00eatre remis en cause avant m\u00eame sa mise en oeuvre.\r\n(11/ESP/INDEPENDANTISTE GENEVE PA) **** Une ex-d\u00e9put\u00e9e du petit parti ind\u00e9pendantiste catalan CUP se trouve actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAna Gabriel... c'est son nom... est convoqu\u00e9e par la justice espagnole mercredi prochain. \r\nElle est en Suisse pour pr\u00e9parer sa d\u00e9fense... et h\u00e9site... d'ailleurs... \u00e0 se pr\u00e9senter face aux juges.\r\nSi elle d\u00e9cide de rester \u00e0 Gen\u00e8ve, elle fera sans doute l'objet d'un mandat d'arr\u00eat...  tout comme l'ex pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont... qui lui est en exil volontaire \u00e0 Bruxelles.\r\nLes pr\u00e9cisions de Diane Cambon... depuis Madrid\r\n   50'' \r\n((L'ex-d\u00e9put\u00e9, Anna Gabriel  du petit parti anticapitaliste catalan CUP risque de subir le m\u00eame sort que celui des ind\u00e9pendantistes poursuivi pour d\u00e9lit de r\u00e9bellion. Cette s\u00e9paratiste catalane, qui a d\u00e9fendu l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal sur l'ind\u00e9pendance, doit \u00eatre entendu devant le juge de la Cour Supr\u00eame de Madrid ce mercredi et pourrait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9e. La politicienne a donc d\u00e9cid\u00e9 de se refugier \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 elle a transmis un bref message \u00e0 travers son parti politique. Je cite : \u00ab ce voyage est organis\u00e9 comme une strat\u00e9gie de d\u00e9fense. La pers\u00e9cution \u00e0 l'ind\u00e9pendantisme prend de nouvelles formes et attient de nouveaux espaces \u00bb.  Cette professeur de droit devrait communiquer tr\u00e8s prochainement sa d\u00e9cision de revenir ou pas en Espagne pour affronter la justice.))\r\n(Tim Guldiman) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse... cette d\u00e9misssion au conseil national\r\nLe socialiste zurichois Tim Guldimann... seul repr\u00e9sentant des Suisses de l'\u00e9tranger sous la coupole... a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer.\r\nIl a annonc\u00e9 hier soir qu'il quitterait le parlement \u00e0 la fin de la prochaine session\r\nL'ancien ambassadeur de la Suisse en allemagne vit toujours \u00e0 Berlin... avec sa famille.\r\nIl explique qu'il est difficile pour lui de concilier son mandat politique en Suisse... avec ce quotidien dans un autre pays. \r\nC'est Fabian Molina... ancien pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste... qui succ\u00e9dera \u00e0 Tim Guldimann.\r\n(01/FORMATION CYBERCRIMINALITE PA) **** L'arm\u00e9e veut am\u00e9liorer la formation de ses troupes en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9. \r\nC'est le souhait de Guy Parmelin... relay\u00e9 par la NZZ am Sonntag dans son \u00e9dition d'hier\r\nLes officiers de carri\u00e8re qui seront form\u00e9s \u00e0 la cyberd\u00e9fense devront ensuite transmettre leur savoir plus bas..., \u00e0 savoir \u00e0 la troupe. Rouven Gueissaz.\r\n  54'' \r\n((D\u00e8s l'automne prochain, tous les officiers de carri\u00e8re qui \u00e9tudient les sciences militaires ou politiques \u00e0 l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich, vont aussi suivre des cours de cyberd\u00e9fense. Durant un semestre, ils apprendront tous les rouages de la guerre et de la d\u00e9fense online, comment reconna\u00eetre une attaque et comment s'en d\u00e9fendre, par exemple. L'acad\u00e9mie militaire de Birmensdorf dans le canton de Zurich va \u00e9galement int\u00e9grer ces mati\u00e8res dans son plan d'enseignement. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin veut aussi faire en sorte que les officiers de carri\u00e8re puissent transmettre le savoir acquis aux troupes. Pour l'heure, toujours selon la NZZ am Sonntag, la mise sur pied d'une troupe d\u00e9di\u00e9e uniquement \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9 n'est pas envisag\u00e9e. Aujourd'hui, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense compte en outre 50 sp\u00e9cialistes IT dans ce domaine. Il souhaite en engager une centaine de plus d'ici fin 2020. Mais pas question de cr\u00e9er des postes suppl\u00e9mentaires. Le d\u00e9partement va devoir faire des \u00e9conomies dans d'autres domaines pour parvenir \u00e0 son objectif.))\r\n(JO - russe dop\u00e9) Direction Pyongchang... avec ce soup\u00e7on de dopage... qui p\u00e8se sur un joueur de curling russe.\r\nL'un de ces joueurs qui concourt justement sous la banni\u00e8re olympique... puisque la Russie est suspendue... des JO... en raison du scandale de dopage institutionnalis\u00e9.\r\nCe sportif \u00e9tait donc consid\u00e9r\u00e9 comme propre...\r\nMais un \u00e9chantillon a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence d'une substance illicite dans son organisme.\r\nLE CIO estime que ce cas de dopage serait \"extr\u00eamement d\u00e9cevant\"... s'il \u00e9tait av\u00e9r\u00e9.\r\nUn deuxi\u00e8me \u00e9chantillon est analys\u00e9 ce matin pour v\u00e9rifier ces soup\u00e7ons. Les r\u00e9sultats sont attendus sous peu.\r\n(13/SION-LAUSANNE ITV B.CONSTANTIN) **** Du Football et le FC Sion qui a enfin renou\u00e9 avec la victoire\r\nLes S\u00e9dunois ont mis fin hier \u00e0 une s\u00e9rie noire de cinq d\u00e9faites en Super League...\r\nIls ont battu Lausanne 3 \u00e0 1 dans le derby romand de la 22e journ\u00e9e\r\nC'est aussi le premier succ\u00e8s du nouvel entra\u00eeneur Maurizio Jacobacci.\r\nEt c'est surtout un v\u00e9ritable soulagement pour Barth\u00e9l\u00e9my Constantin... le directeur sportif du FC Sion.\r\n  33'' \r\nAu classement, Sion reste lanterne rouge mais revient \u00e0 quatre points de Thoune et \u00e0 cinq de Lausanne-Sport\r\nLausanne qui voit venir la lutte contre la rel\u00e9gation avec ce troisi\u00e8me revers cons\u00e9cutif en 2018.\r\nDans les autres rencontres, le leader Young Boys a domin\u00e9 Thoune 3-1 et poss\u00e8de dor\u00e9navant huit points d'avance sur B\u00e2le. \r\nZurich et Lucerne ont quant \u00e0 eux fait match nul 1-1.\r\n(19/BERLINALE ITV ROAUX) Les cin\u00e9astes suisses sont pr\u00e9sents en nombre \u00e0 Berlin... o\u00f9 la 68e Berlinale bat son plein... \r\nPas moins de 12 productions ou coproductions helv\u00e9tiques concourent dans diff\u00e9rentes sections du festival.\r\nParmi elles, le nouveau film du Lausannois Germinal Roaux... \"Fortuna\"... qui met en sc\u00e8ne Bruno Ganz et une toute jeune actrice \u00e9thiopienne de 19 ans, Kidist Siyum. \r\nUn film en noir et blanc... au format quatre tiers... qui a pour toile de fond la crise migratoire. \r\nUn sujet que le cin\u00e9aste avait \u00e0 coeur d'aborder. Ecoutez\r\n  53'' \r\nGerminal Roaux avec Raphaelle bouchet\r\n(Bafta) **** Et puis on reste dans le septi\u00e8me art pour terminer ce journal... Les Bafta Awards... les r\u00e9compenses du cin\u00e9ma britanniques... ont \u00e9t\u00e9 remises cette nuit \u00e0 Londres\r\nGrand vainqueur de cette c\u00e9r\u00e9monie... le film am\u00e9ricain \"Three Bilboards... les panneaux de la vengance\" a d\u00e9croch\u00e9 cinq troph\u00e9es... dont celui du meilleur film... du meilleur sc\u00e9nario et de la meilleure actrice.\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse... \"Ma vie de Courgette\" du Valaisan Claude Barras est reparti bredouille\r\nMais la co-production helv\u00e9tique I am not your negro du r\u00e9alisateur haitien raoul Peck a \u00e9t prim\u00e9e dans la cat\u00e9gorie documentaire.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9326161", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-19T05:59:54_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-19T05:59:54_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9326168", "ece-9326161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T18:53:29Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nSelon le journal, ce mariage bonjour Montr\u00e9al bonjour Yann bonjour \u00e0 tous ceux qui a tr\u00e8s soldats isra\u00e9liens bless\u00e9s dans une attaque \u00e0 la bombe et de morts c\u00f4t\u00e9 palestinien dans des frappes de repr\u00e9sailles, la bande de Gaza avec un s\u00e9rieux regain de tension ce week- end et pendant ce temps, la r\u00e9conciliation est au point mort entre Hamas et Fatah, les 2 partis palestiniens rivaux l'arm\u00e9e suisse doit s'am\u00e9liorer en mati\u00e8re de cyberd\u00e9fense c'est la avis de Guy Parmelin, qui mise sur la formation, une formation qui sera d'abord dispens\u00e9e aux officiers de carri\u00e8re, ils seront ensuite, charg\u00e9s de transmettre ce savoir aux troupes et puis nous reviendrons aussi sur la victoire du FC Sion hier en Super League de football, une victoire 3 1 contre le Lausanne- Sport et un gros ouf de soulagement apr\u00e8s une longue s\u00e9rie de d\u00e9faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [95%] :\r\nNouvelle pouss\u00e9e de violences dans la bande de Gaza, o\u00f9 2 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce week- end par des tirs isra\u00e9liens, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 18 cibles du mouvement islamiste Hamas pour riposter apr\u00e8s l'explosion d'une bombe palestinienne, elle a bless\u00e9 4 de ses soldats \u00e0 la veille, le Hamas, qui continuent de contr\u00f4ler des facto la bande de Gaza, faute d'accord avec le Fatah du pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Mahmoud Abbas, la r\u00e9conciliation entre les 2 partis rivaux palestiniens patine alors que la r\u00e9gion subit une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, le reportage de notre correspondante dans les territoires palestiniens Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [94%] :\r\nSur son bureau, il Yacoub al grande our le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des fonctionnaires de Gaza a toujours une copie de la feuille de route suisse un plan pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es par les diplomates helv\u00e8tes pour rapprocher le Fatah et le Hamas et ces derniers s'en inspirent pour r\u00e9soudre notamment la question \u00e9pineuse de la r\u00e9int\u00e9gration ou pas, des fonctionnaires de l'Autorit\u00e9 palestinienne, mais sans grande avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:45) [80%] :\r\nIl y a un a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [91%] :\r\nMalheureusement, il semble qu'il n'y pas de v\u00e9ritable volont\u00e9 politique et \u00e7a ne va pas dans le sens de l'int\u00e9r\u00eat national, mais ce manque de volont\u00e9, il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Fatah, appel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [92%] :\r\nSelon l'accord de r\u00e9conciliation sign\u00e9 au Caire en octobre dernier, le sort des fonctionnaires devait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 au 1er f\u00e9vrier l'\u00e9ch\u00e9ance est d\u00e9pass\u00e9e, tout comme celle de la prise de contr\u00f4le de la bande de Gaza, par l'Autorit\u00e9 palestinienne reporter sign\u00e9 Dyer pour Omar Shaban du think tank gazaoui think le processus de r\u00e9conciliation est mort, m\u00eame s'il n'est pas encore enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [93%] :\r\nC'est comme un patient plac\u00e9 en r\u00e9animation, alors que le m\u00e9decin continue \u00e0 clamer qu'il est encore en vie, mais les gens continuent \u00e0 croire en la r\u00e9conciliation, nous n'avons pas d'autres choix, parce que les autres options qui se pr\u00e9sentent : soit une nouvelle guerre civile ou soit une guerre avec Isra\u00ebl sont tr\u00e8s mauvaises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [94%] :\r\nLes 2 partis rivaux s'accusent mutuellement d'entraver l'accord de r\u00e9conciliation, alors que les 2 millions de gazaouis subissent une crise sanitaire et \u00e9nerg\u00e9tique sans pr\u00e9c\u00e9dent Marine Vlahovic pour RTS Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [98%] :\r\nLe gouvernement syrien pourrait voler au secours des kurdes dans la r\u00e9gion d'Afrine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e syrienne aurait conclu un accord avec les milices du YPG pour faire face \u00e0 l'offensive turque, c'est ce qu'indique un haut responsable de l'administration kurde, mais l'intervention militaire de Damas est loin d'\u00eatre certain \u00e0 ce stade, car cette source pr\u00e9cise aussi que l'accord ne satisfait pas certaines des parties concern\u00e9es, il pourrait donc \u00eatre remise en cause avant m\u00eame sa mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [87%] :\r\nUne ancienne d\u00e9put\u00e9e du petit parti ind\u00e9pendantiste catalan s'est hupp\u00e9 se trouve actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [92%] :\r\nAnna Gabriel, c'est son nom, elle est convoqu\u00e9e par la justice espagnole mercredi prochain, elle est en Suisse pour pr\u00e9parer sa d\u00e9fense, elle h\u00e9site d'ailleurs \u00e0 se pr\u00e9senter face aux juges, si elle d\u00e9cide de rester \u00e0 Gen\u00e8ve, elle fera sans doute l'objet d'un mandat d'arr\u00eat, tout comme l'ex- pr\u00e9sident catalan car l'esprit du amende qui lui est en exil volontaire \u00e0 Bruxelles, les pr\u00e9cisions de Diane Cambon depuis Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [92%] :\r\nL'ex- d\u00e9put\u00e9e Anna Gabriel du petit parti anticapitaliste catalan coupes risquent de subir le m\u00eame sort que celui des ind\u00e9pendantistes, poursuivi pour d\u00e9lit de r\u00e9bellion cette s\u00e9paratiste catalane qui a d\u00e9fendu l'organisation du r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal sur l'ind\u00e9pendance doit \u00eatre entendu devant le juge de la Cour supr\u00eame de Madrid ce mercredi et pourrait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 la politicienne a donc d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9fugier \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 elle a transmis un bref message \u00e0 travers son parti politique, je cite, ce voyage est organis\u00e9 comme une strat\u00e9gie de d\u00e9fense, la pers\u00e9cution ind\u00e9pendantisme prend de nouvelles formes et atteint de nouveaux espaces cette professeur de droit devraient communiquer tr\u00e8s prochainement sa d\u00e9cision de revenir ou pas en Espagne pour affronter la justice Diane Cambon pour RTS Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, cette d\u00e9mission au conseil national, le socialiste z\u00fcrichois, Tim Guldimann, seul repr\u00e9sentant des Suisses de l'\u00e9tranger sous la Coupole, a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer, il a annonc\u00e9 hier soir qu'il quitterait le Parlement \u00e0 la fin de la prochaine session, l'ancien ambassadeur de la Suisse, en Allemagne, vit toujours \u00e0 Berlin avec sa famille, il explique qu'il est difficile pour lui de concilier son mandat politique en Suisse avec ce quotidien dans un autre pays c'est Fabian Molina, ancien pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste qui succ\u00e9dera \u00e0 Tim Guldimann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [99%] :\r\nL'arm\u00e9e veut am\u00e9liorer la formation de ses troupes en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [95%] :\r\nC'est le souhait de Guy Parmelin, relay\u00e9 par la NZZ AM Sonntag dans son \u00e9dition d'hier, les officiers de carri\u00e8re qui seront form\u00e9s \u00e0 la cyberd\u00e9fense devront ensuite transmettre leur savoir plus bas, \u00e0 savoir \u00e0 la troupe roumaine Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [93%] :\r\nD\u00e8s l'Automne prochain, tous les officiers de carri\u00e8re qui \u00e9tudie les sciences militaires ou politiques, \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich vont aussi suivre des cours de cyberd\u00e9fense durant un semestre, ils apprendront tous les rouages de la guerre et de la D\u00e9fense Online comment reconna\u00eetre une attaque, et comment d\u00e9fendre par exemple l'Acad\u00e9mie militaire de Birmensdorf, dans le canton de Z\u00fcrich va \u00e9galement int\u00e9grer ces mati\u00e8res dans son plan d'enseignement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin veut aussi faire en sorte que les officiers de carri\u00e8re puisse transmettre le savoir acquis aux troupes pour l'heure, toujours selon la NZZ AM Sonntag, la mise sur pied d'une troupe d\u00e9di\u00e9 uniquement \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9 n'est pas envisag\u00e9e aujourd'hui le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense compte en outre 50 sp\u00e9cialistes Ha\u00efti dans ce domaine, il souhaite en engager une centaine de plus d'ici fin 2020, mais pas question de cr\u00e9er des postes suppl\u00e9mentaires, le d\u00e9partement va devoir faire des \u00e9conomies dans d'autres domaines pour parvenir \u00e0 son objectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [91%] :\r\nDirection Pyongchang il y \u00e0 pr\u00e9sent avec ce soup\u00e7on de dopage qui p\u00e8sent sur un joueur de curling russe, l'un de ces joueurs qui concourt justement sous la banni\u00e8re olympique puisque la Russie est suspendue des JO en raison du scandale de dopage institutionnalis\u00e9 ce sportif \u00e9tait donc consid\u00e9r\u00e9 comme propre, mais un \u00e9chantillon a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence d'une substance illicite dans son organisme, le CIO estime que ce cas dopage serait extr\u00eamement d\u00e9cevant s'il \u00e9tait av\u00e9r\u00e9, un 2\u00e8me \u00e9chantillon est analys\u00e9 ce matin pour v\u00e9rifier ses soup\u00e7ons, les r\u00e9sultats sont attendus sous peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:40) [93%] :\r\nDu football et le FC Sion, qui a enfin renou\u00e9 avec la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [94%] :\r\nLes S\u00e9dunois ont mis fin hier \u00e0 une s\u00e9rie noire de 5 d\u00e9faites en Super League, ils ont battu Lausanne 3 \u00e0 1 dans le derby Romand de la 22\u00e8me journ\u00e9e c'est aussi le 1er succ\u00e8s du nouvel entra\u00eeneur maori dessus il y a, Kobayashi et c'est surtout un v\u00e9ritable soulagement pour Barth\u00e9l\u00e9my Constantin, le directeur sportif du FC Sion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [83%] :\r\nOui, il est encore importante \u00e9quipe elle se regarder des d\u00e9buts \u00e0 la rentr\u00e9e, votre excellente chose aujourd'hui et c'est clair que cette victoire dans la situation n'pas la mani\u00e8re elle est primordiale et le vous \u00e9tiez tr\u00e8s tr\u00e8s inquiet : inqui\u00e9tude quant au dernier d\u00e9j\u00e0, jamais \u00e9t\u00e9 jamais jamais serein donc quand on \u00e9tait au fond des choses agr\u00e9ables et quelque chose qui qui facilement le doute, il faut donc on n'est pas mort, il faut toujours soulev\u00e9 pour toujours la guerre et on n'\u00e9tait pas mort, donc on se on se rel\u00e8ve, on va au combat et on jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la fin pour se sauver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [93%] :\r\nAu classement, Sion reste lanterne rouge mais revient \u00e0 4 points de Thoune et \u00e0 5000 Lausanne- Sport Lausanne qui voit venir la lutte contre la rel\u00e9gation avec ce 3\u00e8me revers cons\u00e9cutif en 2018 et dans les autres rencontres leader Yahoo et \u00e7a domin\u00e9 Thoune 3 \u00e0 1 et poss\u00e8de dor\u00e9navant 8 points d'avance sur B\u00e2le, Z\u00fcrich et Lucerne ont quant \u00e0 eux fait match nul 1 \u00e0 1 les cin\u00e9astes suisses sont pr\u00e9sents en nombre \u00e0 Berlin, o\u00f9 la 68\u00e8me Berlinale bat son plein en ce moment, pas moins de 12 productions ou coproductions helv\u00e9tiques concourent dans diff\u00e9rentes sections du festival, parmi elles, le nouveau film du Lausannois Germinal Roaux Fortunati qui met en sc\u00e8ne Bruno Ganz et une toute jeune actrice \u00e9thiopienne de 19 ans, qui dit si Home, un film en noir et blanc, format quatre tiers qui a pour toile de fond la crise migratoire, un sujet que le cin\u00e9aste avait \u00e0 coeur d'aborder \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [89%] :\r\nC'est ma r\u00e9ponse, artiste de une certaine fa\u00e7on, mais la question qui se pose, c'est comment qu'est -ce qu'on fait nous tous face \u00e0 ces images qu'on re\u00e7oit tous les jours, les m\u00e9dias, de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision qu'on fait face assez il y a une mort on voit sombrer dans la M\u00e9diterran\u00e9e, un mois apr\u00e8s mois, l'\u00e9criture de 39 a commenc\u00e9 comme \u00e7a me dire : mais qu'est -ce que je peux faire, moi ce que je peux cr\u00e9er quelque chose pour parler de \u00e7a avec un film en avec de la po\u00e9sie avec une fa\u00e7on un petit peu en biais d'aborder ce sujet -l\u00e0, c'est vrai, c'est 4 ans de travail d'\u00e9criture de casting de tournages, de montages de mixage etc donc c'est une longue aventure humaine, c'est de faire un film l\u00e0 tout d'un coup de pour la premi\u00e8re fois de pr\u00e9senter comme \u00e7a, devant une salle comble \u00e0 Berlin, d'\u00eatre l\u00e0 aussi avec qui ce matin c'est actrice \u00e9thiopienne qui vient juste d'arriver d'Addis-Abeba, c'est vraiment tr\u00e8s \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [92%] :\r\nGerminal Roaux avec Raphaele Bouchet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [95%] :\r\nEt puis du cin\u00e9ma encore pour finir ce journal Les Bafta Howard les r\u00e9compenses du cin\u00e9ma britannique, elles ont \u00e9t\u00e9 remis cette nuit \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [89%] :\r\nGrand vainqueur de cette c\u00e9r\u00e9monie, le film am\u00e9ricain tu\u00e9 Billboard, les panneaux de la vengeance, a d\u00e9croch\u00e9 cinq troph\u00e9es dont celui du meilleur film, du meilleur sc\u00e9nario et de la meilleure actrice, c\u00f4t\u00e9 suisse, Ma vie de courgette du Valaisan Claude Barras est reparti bredouille, mais la co- production helv\u00e9tique AM nature du r\u00e9alisateur ha\u00eftien Raoul Peck a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9e dans la cat\u00e9gorie document. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [90%] :\r\nUn documentaire coproduit par la RTS, d'ailleurs c'\u00e9tait le journal de Marielle sa. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-19T06:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F44CEE8-04C6-4D6D-9ADE-2AA93BCD0550", "internalArchiveId": "3F44CEE8-04C6-4D6D-9ADE-2AA93BCD0550", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Trouver Klausur \u00e0 son pied", "publicationDate": "2018-02-19T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit livrer cette semaine sa strat\u00e9gie pour nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. Il le fera \u00e0 l'issue d'une s\u00e9ance un peu sp\u00e9ciale appel\u00e9e \"Klausur\", un terme allemand qui signifie \"confinement, claustration\".\r\n\r\n* * La chronique politique - Trouver Klausur \u00e0 son pied THIBAUT DIRECT STUDIO NEUCHATEL (SECOURS +41 78 **)\r\nPolitique: TITRE: \"Trouver Klausur \u00e0 son pied\" DIR ST NE))\r\n***7h55: Le lundi, c'est politique! Alors ce matin Thibaut Schaller...le\u00e7on de vocabulaire (non pas romanche) mais al\u00e9manique...Vous nous expliquez l'un de ces termes que vous affectionnez tant.\r\nCette semaine, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit livrer (une fois de plus) sa strat\u00e9gie pour nos relations avec l'Union Europ\u00e9enne. Il le fera \u00e0 l'issue d'une s\u00e9ance un peu sp\u00e9ciale: une Klausur. Terme allemand qui signifie confinement, claustration - et par extension, le terme d\u00e9signe une salle d'un monast\u00e8re dans laquelle on peut s'enfermer. C'est un peu l'\u00e9quivalent de notre terme fran\u00e7ais \"conclave\". En latin: Coum - clav\u00e9... \"\u00e0 clef\"... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend donc se couper du monde, pour confectionner l'\u00e9ni\u00e8me mise \u00e0 jour de sa politique europ\u00e9enne. \r\n***\u00e7a ne boulverse pas vraiment les habitudes...puisque les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se d\u00e9roulent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 huis-clos...\r\nBien observ\u00e9! Sauf que la Klausur, c'est un peu diff\u00e9rent de la s\u00e9ance ordinaire. D\u00e9j\u00e0, elle n'a qu'un seul sujet \u00e0 l'ordre du jour... alors qu'une s\u00e9ance normale compte des dizaines de points et de d\u00e9cisions prises tambour battant. L\u00e0, on souhaite aller au fond d'un th\u00e8me de politique, un seul... ce qui fait dire \u00e0 certains qu'une Klausur, on sait quand on y entre, mais jamais quand on en sort. Cette r\u00e9union sp\u00e9ciale, qui se d\u00e9roule plusieurs fois par an est un peu moins formelle aussi: la prise de parole y est plus libre... Et pour \u00eatre encore plus d\u00e9tendu: il arrive m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'organise une petite mise au vert en mettant sur pied la r\u00e9union en pleine vill\u00e9giature.\r\nEn gros, la Klausur se situe entre la psychoth\u00e9rapie de groupe, le brainstorming de cadres dynamiques et le stage de survie pour renforcer la coh\u00e9sion d'\u00e9quipe.\r\n***...et \u00e7a marche le team bulding version Klausur?\r\nL'histoire nous montre quelques exemples r\u00e9ussis... La Klausur qui a men\u00e9 \u00e0 la sortie (tr\u00e8s progressive) du nucl\u00e9aire. Celles qui ont permis de rabibocher Adolf Ogi et Otto Stich sur les transversales alpines ou de ficeler les bilat\u00e9rales 2.\r\nMais les Klausur ne sont pas toujours aussi efficaces. Sur l'Europe, par exemple, on est saisi de vertige en consultant les archives... par le nombre de conclaves que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tenu sur ce th\u00e8me depuis une trentaine d'ann\u00e9es. \r\nFinalement, la Klausur, c'est un peu comme une s\u00e9ance au bureau. On en a tous v\u00e9cu. Certaines sont productives, d'autres tournent en rond ou sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment st\u00e9riles. D'autres enfin sont l'occasion de faire passer un mauvais quart d'heure \u00e0 l'un des participants. Comme cela avait \u00e9t\u00e9 une fois le cas pour Ruth Dreifuss \u00e0 propos de l'AVS au printemps 2000... Il y a plusieurs exemples o\u00f9 certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont profit\u00e9 de la Klausur pour se m\u00ealer des dossiers d'un coll\u00e8gue... et le forcer \u00e0 changer de politique.\r\n***Et cette semaine votre pronostic?\r\nIl faut \u00eatre modeste... difficile de savoir \u00e0 l'avance ce qu'un groupe d'individus va d\u00e9cider... qui plus est s'ils sont enferm\u00e9s dans une salle, coup\u00e9s du monde. Qui sait, peut-\u00eatre qu'une toute nouvelle fa\u00e7on de nouer les relations Berne-Bruxelles va sortir de cette r\u00e9union...:) En politique suisse, il y a ce dicton: \"on ne commence pas une s\u00e9ance avant de savoir comment elle va se terminer\". Celui qui a dit \u00e7a ne connaissait pas la Klausur...!\r\n-Thibaut Schaller...rdv mercredi soir pour les r\u00e9sultats si tout va bien? \r\nChasper Pult\r\n-Klausur en romanche on dit comment? \r\n-le conseil d'Etat grison parle romanche, quel dialecte?", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9326184", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Trouver Klausur \u00e0 son pied", "La chronique politique - Trouver Klausur \u00e0 son pied / LME_2018-02-19T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Trouver Klausur \u00e0 son pied / LME_2018-02-19T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit livrer cette semaine sa strat\u00e9gie pour nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. Il le fera \u00e0 l'issue d'une s\u00e9ance un peu sp\u00e9ciale appel\u00e9e \"Klausur\", un terme allemand qui signifie \"confinement, claustration\".", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit livrer cette semaine sa strat\u00e9gie pour nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. Il le fera \u00e0 l'issue d'une s\u00e9ance un peu sp\u00e9ciale appel\u00e9e \"Klausur\", un terme allemand qui signifie \"confinement, claustration\".", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit livrer cette semaine sa strat\u00e9gie pour nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. Il le fera \u00e0 l'issue d'une s\u00e9ance un peu sp\u00e9ciale appel\u00e9e \"Klausur\", un terme allemand qui signifie \"confinement, claustration\"."], "variantIds": ["ece-9326203", "ece-9326184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T18:40:49Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDonc, on passe \u00e0 notre chronique politique comme tous les lundis, ce matin, Thibaut Schaller le\u00e7on de vocabulaire non pas romanche m'al\u00e9manique pour nous expliquez l'un de ces termes que vous affectionnait tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [96%] :\r\nOui, car cette semaine le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit livrer une fois de plus, sa strat\u00e9gie pour nos relations avec l'Union europ\u00e9enne et il le fera \u00e0 l'issue d'une s\u00e9ance un peu sp\u00e9ciale, la hausse jour terme allemand qui signifie confinement claustration et, par extension, le terme d\u00e9signe une salle d'un monast\u00e8re dans laquelle on peut s'enfermer, c'est un peu l'\u00e9quivalent de notre terme fran\u00e7ais conclave en latin comme Clavet \u00e0 clef, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend donc se couper du monde pour confectionner l'\u00e9ni\u00e8me mise \u00e0 jour de sa politique, Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [90%] :\r\n\u00e7a change pas vraiment les habitudes, hein, puisque l'essence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 huis-clos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nC'est juste, sauf que la Klausur comporte d'autres diff\u00e9rences par rapport \u00e0 la s\u00e9ance ordinaire, d\u00e9j\u00e0, elle n'a qu'un seul sujet \u00e0 l'ordre du jour, alors qu'une s\u00e9ance normale compte des dizaines de points de d\u00e9cisions prises \u00e0 tambour battant, l\u00e0, on souhaite aller au fond d'un th\u00e8me de politique, un seul, ce qui fait dire \u00e0 certains que nous Clouzot, on sait quand on y rentre, mais jamais quand on en sort cette r\u00e9union sp\u00e9ciale qui se d\u00e9roule, plusieurs fois par an, est un peu moins formelle aussi la prise de parole, il y a plus libre et pour \u00eatre encore plus d\u00e9tendu, il arrive m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'organise une petite mise au Vert en attendant en mettant sur pied la r\u00e9union en pleine vill\u00e9giature, bref la Cloud jour se situe entre la psychoth\u00e9rapie de groupe le brainstorming de cadres dynamiques, le stage de survie pour renforcer la coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [91%] :\r\nEt \u00e7a marche ce Team building version Clouzot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\nAlors, l'histoire nous montre quelques exemples r\u00e9ussis, la Klausur qui a men\u00e9 \u00e0 la sortie tr\u00e8s progressive du nucl\u00e9aire, celles qui ont permis de rabibocher Adolf Guy Otto Stich sur les transversales alpines ou encore de ficeler les bilat\u00e9rales de mais Loeb la hausse jours ne sont pas toujours aussi efficaces sur l'Europe, par exemple, on est saisi de vertige en consultant les archives par le nombre impressionnant de ses conclaves, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tenu sur ce th\u00e8me depuis une trentaine d'ann\u00e9es, finalement, la Klausur, c'est un peu comme une s\u00e9ance au bureau, certaines sont productives, mais d'autres tournent en rond, ou sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment st\u00e9riles, on a tous v\u00e9cu d'autres, enfin, sont l'occasion de faire passer un mauvais quart d'heure \u00e0 l'un des participants, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas une fois pour Ruth Dreifuss \u00e0 propos de l'AVS au printemps 2000 et, en effet, plusieurs exemples o\u00f9 certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont profit\u00e9 de la Klausur pour se m\u00ealer du dossier nos coll\u00e8gues et le forcer \u00e0 changer de police. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [99%] :\r\nCette semaine, votre pronostic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [95%] :\r\nSoyons modestes, difficile de savoir \u00e0 l'avance qu'un groupe d'individus va d\u00e9cider qui plus est, s'il est enferm\u00e9 dans une salle, coup\u00e9s du monde, qui sait, peut-\u00eatre qu'une toute nouvelle fa\u00e7on de nouer les relations Berne- Bruxelles va sortir de cette r\u00e9union ou pas en politique suisse, il y a ce dicton on ne commence pas une s\u00e9ance avant de savoir comment elle va se terminer, celui qui a dit \u00e7a ne connaissez sans doute pas la Klausur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [88%] :\r\nMichel a rendez- vous mercredi soir pour les r\u00e9sultats, si tout va bien, on verra s'ils sont 7 \u00e0 sortir la remont\u00e9e vers moi ce monceau de ce repas, il y a, il y a, il y a une exp\u00e9rience que g\u00e9n\u00e9ralement il y a une Klausur puis derri\u00e8re il y a 7 ou 8 opinion m\u00eame si 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, donc normalement \u00e7a se le rappeler, pour le journaliste, j'esp\u00e8re, Paul je vous entendais rire pour \u00e7a, \u00e7a se dit comment romanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [75%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait une assez dessus de c\u00e9r\u00e9ales radar en a comme la ciel R\u00e9art pour certains mais l\u00e0 et \u00e7a donne aussi, par exemple on a -t-il une zone matelot etc donc une lente latine comme la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [88%] :\r\nMerci beaucoup chasse par Paul, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin je vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [84%] :\r\nF\u00e9licite de cette radio t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e et j'esp\u00e8re bien que que les autres, c'est banque copier \u00e7a au moins apr\u00e8s le 4 mars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [85%] :\r\nC'est votre avis Jasper d'ancien pr\u00e9sident de la Ligue romanche, on vous souhaite une belle journ\u00e9e, comment dit -on en grison en revanche pardon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [73%] :\r\nBelle dit ah bon, l'Inde, soir\u00e9e, au revoir \u00e0 bonne soir\u00e9e \u00e0 bout \u00e0 bient\u00f4t merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-19T07:31:55Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BAE14E2-1D63-4F75-BDF0-9C5F8D4811C7", "internalArchiveId": "7BAE14E2-1D63-4F75-BDF0-9C5F8D4811C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les minorit\u00e9s restent des \"intrus en politique\" en France", "publicationDate": "2018-02-19T00:00:00Z", "summary": "La politique est-elle un privil\u00e8ge encore r\u00e9serv\u00e9 surtout aux hommes, blancs, h\u00e9t\u00e9rosexuels, issus des classes ais\u00e9es ou moyennes en France? En tout cas, les autres ont bien du mal \u00e0 acc\u00e9der au Parlement. Les journalistes Mathilde Larr\u00e8re et Aude Lorriaux publient \"Des intrus en politique\".\r\n\r\n* * La politique est-elle un privil\u00e8ge encore r\u00e9serv\u00e9 surtout aux hommes, blancs, h\u00e9t\u00e9rosexuels, issus des classes ais\u00e9es ou moyennes en France? En tout cas, les autres ont bien du mal \u00e0 acc\u00e9der au Parlement. Les journalistes Mathilde Larr\u00e8re et Aude Lorriaux publient \"Des intrus en politique\".", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9326172", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les minorit\u00e9s restent des \"intrus en politique\" en France / TUM_2018-02-19T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 19.02.2018"], "alternativeSummary": ["La politique est-elle un privil\u00e8ge encore r\u00e9serv\u00e9 surtout aux hommes, blancs, h\u00e9t\u00e9rosexuels, issus des classes ais\u00e9es ou moyennes en France? En tout cas, les autres ont bien du mal \u00e0 acc\u00e9der au Parlement. Les journalistes Mathilde Larr\u00e8re et Aude Lorriaux publient \"Des intrus en politique\"."], "variantIds": ["ece-9326172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T19:19:24Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEst-ce que faire de la politique en France, c'est un privil\u00e8ge encore r\u00e9serv\u00e9 surtout aux hommes blancs h\u00e9t\u00e9rosexuels issus des classes ais\u00e9es ou moyennes en tout cas dans en tout cas, les autres ont bien du mal \u00e0 acc\u00e9der au Parlement, m\u00eame dans une assembl\u00e9e nationale \u00e0 la sauce Macron, qui a pris des couleurs et qui s'est f\u00e9minis\u00e9 les autres donc restent des intrus en politique, c'est d'ailleurs le titre du livre de 2 journalistes, Mathilde Larr\u00e8re et Aude Lorriaux, elles y d\u00e9cortique les m\u00e9canismes d'exclusion et les syst\u00e8mes de d\u00e9fense de ceux qui cherchent \u00e0 garder un autre soi et \u00e0 barrer la route aux intrus bonjour Ariane Hasler bonjour en Direct de Paris Ariane, vous avez rencontr\u00e9 l'une des 2 auteurs Aude Lorriaux, commencez par nous poser le contexte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [91%] :\r\nOui, en effet, alors quelques chiffres hein, en 2018, les femmes repr\u00e9sentent 52 pourcent des Fran\u00e7ais, soit une majorit\u00e9 courte mais une majorit\u00e9 quand m\u00eame, aujourd'hui, elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, gr\u00e2ce aux listes en marche qui sont totalement paritaire et pourtant elle ne repr\u00e9sente toujours que 39 pourcent des d\u00e9put\u00e9s une minorit\u00e9 qui commence \u00e0 compter, mais une minorit\u00e9 quand m\u00eame les d\u00e9put\u00e9s non- blancs \u00e0 savoir arabes ou noir, ont eux aussi fait une perc\u00e9e historique lors des derni\u00e8res l\u00e9gislatives, mais ne repr\u00e9sente que 6 pourcent des d\u00e9put\u00e9s alors qu'on estime la population non blanches en France aux alentours de 10 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [93%] :\r\nAlors, jusque l\u00e0 rien de rien de tr\u00e8s nouveau, ni d'ailleurs de tr\u00e8s sp\u00e9cifique \u00e0 la France, on sait que les assembl\u00e9es repr\u00e9sentatives ne sont toujours pas repr\u00e9sentative pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [88%] :\r\nNon, alors d'une part, \u00e7a n'est pas une fatalit\u00e9, un heureusement vont en tout cas on esp\u00e8re et puis d'autre part, ce qui est surtout int\u00e9ressant bien c'est comprendre pourquoi alors vous allez me dire que la politique est bien refl\u00e8te les discriminations de la soci\u00e9t\u00e9, vous auriez \u00e9videmment partie raison mais la politique, h\u00e9 bien, c'est aussi un lieu particulier avec des codes, ce que montre \u00e9tait le livre des 2 auteurs, c'est qu'en France, depuis la r\u00e9volution, le pouvoir politique est entre les mains d'hommes blancs bien et qui font tout pour le garder discriminant \u00e0 tout-va les opportun les femmes \u00e9videmment sexe faible inconstant hyst\u00e9rique, incapable de g\u00e9rer la chose publique \u00e7a sa t\u00eate au 19\u00e8me si\u00e8cle jusqu'\u00e0 C\u00e9cile Duflot siffl\u00e9e quand elle monte \u00e0 la tribune en robe, \u00e7a, c'est en 2012 et puis c'est pareil par exemple pour les politiciens non blancs avec des insultes qui \u00e9volue d'ailleurs tr\u00e8s peu Aude Lorriaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [86%] :\r\nLe 1er d\u00e9put\u00e9 noir \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et compar\u00e9e \u00e0 un orang-outang, un peu comme Christiane Taubira, l'ancien ministre de la Justice dire aussi des comparaisons de la part d'une adversaire du Front national, elle se fit Leclerc qui a compar\u00e9e \u00e0 un singe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [88%] :\r\nOn renvoie les femmes \u00e0 la maison \u00e0 leurs t\u00e2ches domestiques, les homosexuels et les non- blancs \u00e0 leur animalit\u00e9 \u00e0 leurs moeurs d\u00e9prav\u00e9es et puis \u00e9videmment quand vous \u00eates une femme noire, alors l\u00e0 vous d\u00e9clench\u00e9 une bronca, objectif : d\u00e9stabiliser d\u00e9valoris\u00e9 dans le but de mettre en doute les comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [81%] :\r\nMais rien, en fait, les discriminations l'commence d\u00e9j\u00e0 avant, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [92%] :\r\nOui, parce qu'en politique les amis ne sont pas toujours dans le camp adverse, mais il se trouve aussi dans votre propre famille en France, on parle de carri\u00e8re politique, la bataille est rude, elle commence au d\u00e9but de cette carri\u00e8re dans les partis, m\u00eame au PS, qui revendique son ouverture en place une partie des militants en marge, on r\u00e9serve les postes en vue au prestigieux aux hommes blancs h\u00e9t\u00e9rosexuels on d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 celles et ceux qui collent mon profil des t\u00e2ches subalternes, ce qui va permettre par la suite, d'expliquer pourquoi, par exemple, on ne les met pas sur une liste \u00e9lectorale, mais \u00e9videmment ils n'ont pas acquis de comp\u00e9tences CQFD alors \u00e0 l'inverse, h\u00e9 bien on les utilise quand on pense qu'ils peuvent faire gagner des voix dans les quartiers populaires, par exemple, on va placer en t\u00eate de liste en arabe ou en noir, et puis quand on veut r\u00e9cup\u00e9rer le vote des femmes, h\u00e9 bien on les met plus en vue, m\u00eame si, souvent, elles se retrouvent \u00e0 briguer des postes de d\u00e9put\u00e9s que le parti, c'est ne pas pouvoir gagner des m\u00e9thodes dont on ne parle que rarement \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et pour cause : Aude Lorriaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [91%] :\r\nDans un parti, c'est c'est difficile en plus de r\u00e9v\u00e9ler le sexisme, racisme, homophobie, puisque, on va toujours vous accusez en fait de, de, de faire le jeu des adversaires si jamais vous vous plaignez, donc on est en juin \u00e0 l'omerta finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [92%] :\r\nAu parti et puis \u00e0 l'Assembl\u00e9e, les femmes se retrouvent en plus avec des difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [86%] :\r\nC'est sans doute une sp\u00e9cificit\u00e9 du sexisme en politique et s'exprime bien le fait de de clouer le bec de dompter chez l'autre, de parler, par exemple, les hommes vont beaucoup plus s'inscrire dans les tours de parole quand il doit s'exprimer, Assembl\u00e9e nationale et les femmes voici il y a un de leur coll\u00e8gues qui est sur le m\u00eame cr\u00e9neau qui a pr\u00e9vu de dire la m\u00eame chose, balance, elles vont \u00eatre en sant\u00e9 des prises de parole alors que les hommes, peu importe s'il y a en fait enfin g\u00e9n\u00e9raliste mais je veux dire, beaucoup d'hommes ont beaucoup moins de scrupules \u00e0 dire la m\u00eame chose que leurs coll\u00e8gues femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [82%] :\r\nH\u00e9ritage de la r\u00e9volution au monde penser par et pour une cat\u00e9gorie bien sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [84%] :\r\nEh bien oui, est tout \u00e0 fait pour d\u00e9stabiliser ceux qui n'en sont pas le d\u00e9cor fastueux aussi, par exemple, un petit peu en rendre certains, mal \u00e0 l'aise ou bien les d\u00e9monstrations de force l\u00e0 aussi typiquement masculine Aude Lorriaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [87%] :\r\nLes meetings sont des d\u00e9monstrations de force et de virilit\u00e9, il faut crier les fameuses poign\u00e9es aussi en politique, vous vous souvenez, au d\u00e9but du quinquennat la fameuse poliment entre Emmanuel Macron et et Donald Trump lors des n\u00e9gociations sur le climat, h\u00e9 bien on a voulu mesurer la r\u00e9ussite de ces n\u00e9gociations, l'intensit\u00e9 de cette poign\u00e9e de main virile, alors \u00e9videmment, si vous mettez une femme \u00e0 la place d'Emmanuel Macron \u00e7a, pas la m\u00eame chose, et du coup, elle est, elle ne rentre pas dans ce que politique l\u00e0, parce que d\u00e8s, codes politiques sont fa\u00e7onn\u00e9s sur du masculin et sur un imaginaire viril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [94%] :\r\nAriane, les choses bougent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [93%] :\r\nOui, si l'assembl\u00e9e actuelle a \u00e9volu\u00e9, hein, en effet, il faut quand m\u00eame rappeler que c'est essentiellement gr\u00e2ce \u00e0 la strat\u00e9gie d'Emmanuel Macron, son argument de faire entrer la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 l'Assembl\u00e9e, de faire \u00e9lire justement une partie de d\u00e9put\u00e9s hors s\u00e9rail avec en plus des listes totalement paritaire, donc en fait on est face \u00e0 une assembl\u00e9e qui n'est pas issu de la logique que nous venons d'\u00e9voquer, alors il faudra voir ce qu'il en reste pour la prochaine l\u00e9gislature et puis une autre nuance : il reste une cat\u00e9gorie qui est encore largement sous- repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, les classes populaires avec un seul ouvrier dans l'h\u00e9micycle, les ouvriers, qui n'\u00e9tait pas et qui ne sont toujours pas dans le viseur d'en marche et qui n'ont donc pas eux, b\u00e9n\u00e9ficier de l'effet macron, le vieux monde d\u00e9cid\u00e9ment n'a pas dit son dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [95%] :\r\nMerci Ariane Hasler des intrus en politique de Mathilde Larr\u00e8re et Aude Lorriaux c'est le livre dont vous nous parliez de Paris ce matin, c'est la fin de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-19T07:59:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-066123D6-B1EA-4C82-86AF-112D7981FB98", "internalArchiveId": "066123D6-B1EA-4C82-86AF-112D7981FB98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections 2018 en Italie (1/2): l'immigration", "publicationDate": "2018-02-19T00:00:00Z", "summary": "A moins de deux semaines des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, de nombreux Italiens ne savent pas pour qui voter. Les sondages donnent la coalition de droite en t\u00eate, mais le Mouvement 5 \u00e9toiles reste en embuscade. A Parme, le th\u00e8me de l'immigration s'est impos\u00e9 dans la campagne. Reportage dans cette ville, avec diff\u00e9rents point de vue sur l'immigration et sa gestion. ", "durationSec": 527, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9326175", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Parme", "Italie"], "thematicThemes": ["politique d'asile", "immigration", "\u00e9lection", "int\u00e9gration sociale", "politique"], "alternativeTitle": ["Elections 2018 en Italie (1/2): l'immigration / TUM_2018-02-19T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 19.02.2018"], "alternativeSummary": ["A moins de deux semaines des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, de nombreux Italiens ne savent pas pour qui voter. Les sondages donnent la coalition de droite en t\u00eate, mais le Mouvement 5 \u00e9toiles reste en embuscade. A Parme, le th\u00e8me de l'immigration s\u2019est impos\u00e9 dans la campagne."], "variantIds": ["ece-9326175"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-08-29T11:54:05Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFerait amende 2 semaines des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de nombreux Italiens ne savent pas pour qui voter, les sondages donnent la coalition de droite en t\u00eate mais avec pr\u00e8s de 30 pourcent des intentions de vote, le Mouvement 5 \u00e9toiles, reste en embuscade alors pour parler de cette \u00e9lection, tout un monde, a choisi la ville de Parme 200000 habitants, centre culturel, ville d'entrepreneurs et d'exportation aussi ce matin pour le 1er des 2 reportages de Patrick Chaboud\u00e9 Parme et son rapport aux migrants puisque l'immigration, c'est le th\u00e8me qui s'est impos\u00e9 dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [78%] :\r\nSon horreur dont un cadre son match Italie- en Italie, je suis un citoyen italien d'origine syrienne de la ville martyre d'alerte l'IATA ann\u00e9e et son arbitrage en Italie au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, mis \u00e0 prix modique odorat par march\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre aurait \u00e9t\u00e9 mon 1er souvenir de Parme, c'est le th\u00e9\u00e2tre, r\u00e9dig\u00e9 au un des plus importants j'allais \u00e9couter les op\u00e9ras, je ne comprenais pas les paroles, mais j'aimais tant cette musique Mahamat autant tours que \u00e7a, il me fatigue perd il y avait et pour propre histoire, j'ai appris l'italien en 4 mois, le 5\u00e8me moi, j'\u00e9tais inscrit \u00e0 l'universit\u00e9, et il y aurait une peur mais est \u00e0 l'os, Clinton veut c'est \u00e0 mon op\u00e9ra pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est la force du destin de Verdi \u00e7a veut destinons du VLD. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [77%] :\r\nEnviron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [84%] :\r\nMoi, je m'appelle Moustapha, je suis \u00e0 Parme devant livres aussi vient de sonner et \u00e7a fait longtemps que vous \u00eates en Italie, oui, je suis en Italie en 2002 il y a un an, des immigr\u00e9s qui vient ici pour \u00e7a, c'est seulement du travail pour que tout vivait tranquillement, il y a pas de trouver des personnes allaient bon o\u00f9 fallait quelque sorte de mal mais personne n'est pas bon pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:49) [89%] :\r\n2 voix de migrants 2 parcours parmi tant d'autres, Radouane minra \u00e0 cr\u00e9er une entreprise d'\u00e9lectrom\u00e9nager il prosp\u00e8re et l'export dans tout le Proche-Orient, c'est une figure embl\u00e9matique de l'int\u00e9gration \u00e0 Parme, il est tr\u00e8s critique face aux d\u00e9rives de la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [84%] :\r\nLa caution n'dans les m\u00e9dias, si on est deviennent attend une cabale au d\u00e9bat \u00e0 la question de l'immigration est devenue un cheval de bataille, uniquement pour gagner des voix ah oui, Berlusconi a vu le succ\u00e8s de la Ligue du Nord, et lui \u00e9galement, on parle maintenant d'expulser 600000 personnes c'est Hitchens t\u00f4t mais la personne et la cha\u00eene clairement s\u00e9rieux, soyons s\u00e9rieux, ce n'est pas possible concr\u00e8tement de renvoyer ou tente personne nous avons fait un calcul, cela prendrait 46 ans, on voit bien que ce sont des canulars sans aucune logique et qu'Aebischer sans mod\u00e8le des beaufs, les for\u00eats logique hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [80%] :\r\nSi seulement la webcam de l'esprit va Parme ascendante, elle allait que pas le laisser une politique est Martine Dell cro\u00eetre chez son nom et d'ailleurs il n'est pas l\u00e0 cette cha\u00eene la affaire sur la laquelle alors c'est quoi la main paix clandestine Michel oui il y a en tout cas 600000 clandestins en Italie, dont la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, ne peuvent pas rester en Italie, c'est possible de les renvoyer avec le Nigeria, par exemple, nous avons un accord et nous devons proc\u00e9der au pouvoir pour faire passer le message, c'est une mani\u00e8re de dire qu'en Italie, ce n'est pas possible pour eux de mener une vie digne et ce n'est pas du racisme mais en fait objectif unidose mais c'est con, non, non et non, a 6 mois et j'\u00e9t\u00e9 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:19) [94%] :\r\nBonjour, \u00e7a c'est le centre, immigration, asile la coop\u00e9ration internationale et je m'appelle, je travaille ici depuis 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [97%] :\r\nVous avez prononc\u00e9 le mot immigration c'est un mot qui revient beaucoup dans la campagne \u00e9lectorale, quelle est la nature du d\u00e9bat aujourd'hui sur l'immigration en Italie qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:40) [89%] :\r\nJe pense que maintenant nous sommes entrain de traverser une p\u00e9riode de r\u00e9gression culturelle et historique parce que nous sommes un train de donner la possibilit\u00e9 \u00e0 des partis d'extr\u00eame droite raciste de se pr\u00e9senter \u00e0 les \u00e9lections et je crois qu'il est, c'est quelque chose de pas acceptable dans un pays d\u00e9mocratique et sans train de utiliser demande comme culture passion race derni\u00e8rement, on a entendu un exploit de la extr\u00eame droit qui a parl\u00e9 de race, il a dit qu'il vont non remplac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [91%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un vocabulaire qui est nouveau, que vous n'aviez pas entendu auparavant dans les campagnes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:27) [81%] :\r\nNous avons entendu, oui, il parle des migrations parall\u00e8les, ils ont un train de supprimer entre cultures mais la race, c'est la premi\u00e8re fois entendre race blanche en 2018, je crois que c'est quelque chose, un \u00e0 cette table. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [85%] :\r\nIl y a un mot toute j'aurais une petite TAC tous les jours, nous vivons dans des villes o\u00f9 nous ne nous sentons pas en s\u00e9curit\u00e9, je viens d'un village, pas loin de Parme et les habitants ont peur d'ouvrir la porte de leur maison, cela ne devrait pas arriver dans un pays civilis\u00e9 r\u00e9v\u00e9lait qu'une \u00e9ch\u00e9ance car ce contr\u00f4le d'approuver les personnes, il y a peu de contr\u00f4le des autorit\u00e9s sur le territoire et nous payons le prix d'une politique d'\u00e9migration trop laxiste reconnu une \u00e9go\u00efste apporte un taux Raoul clandestine tard les et les migrants dont la demande refus\u00e9e deviennent des clandestins et tombent souvent dans la d\u00e9linquance dans la vie, parce que je n'ai pas fort, mais on a du s'le costaud, probl\u00e8me de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, sinon dans le meilleur des cas, c'est du travail au noir et dans le pire du trafic de drogue et donc de graves probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, les biographies ici voulait probable mais \u00e7a ne pas s'entassent palliatifs Simon Cohen et le message que l'on fait passer aux migrants est compl\u00e8tement faux, il faut bien faire comprendre qu'en Italie il n'y a plus de place plus travail plus de possibilit\u00e9 de mener une vie digne, le message doit \u00eatre fort et clair invite ad\u00e9nite une messe adolescents la saison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [68%] :\r\nEt du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:53) [93%] :\r\nLa ville et la s\u00e9curit\u00e9, Federico pizza en parler justement dans une r\u00e9union publique, il a \u00e9t\u00e9 le 1er maire \u00e9lu en Italie du Mouvement 5 \u00e9toiles brouill\u00e9 depuis avec le leader BP Gryllos il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en juin dernier sur une plateforme citoyenne avec pr\u00e8s de 60 pourcent des voix \u00e0 Parme on appr\u00e9cie son approche pragmatique de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:13) [85%] :\r\nIl y a le probl\u00e8me \u00e0 l'immigration Mintal reste \u00e0 tort qu'on Fouse voulu la question de l'immigration, l'Italie a \u00e9t\u00e9 confondu avec le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 volontairement par la droite, qui par n\u00e9gligence, par la gauche, qu'il a mal g\u00e9r\u00e9, il y a pas eu de gestion des requ\u00e9rants d'asile de politique d'int\u00e9gration, ni de contr\u00f4le d'expulsion dans les cas n\u00e9cessaire par ailleurs trop souvent, l'Italie, les actes de d\u00e9linquance ne sont pas punis et puis il y avait une donc quand h\u00e9raultais lorsqu'ils sont color\u00e9s par bien du parti tory mais la couleur de la peau joue un r\u00f4le souvent les dealers de drogue sont noirs et les requ\u00e9rants d'asile \u00e9galement les gens, les politiques de droite surtout font l'amalgame \u00e9norme \u00e9norm\u00e9ment compl\u00e8te \u00e0 Montpellier, merci, a, en r\u00e9alit\u00e9, ce sont 2 ph\u00e9nom\u00e8nes compl\u00e8tement diff\u00e9rent, mais la crise \u00e9conomique, ajout\u00e9 \u00e0 la pression migratoire qui a rapidement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont provoqu\u00e9 ce grand sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 davantage ressenti que r\u00e9elle, mais que l'on ne peut pas banaliser une t\u00eate un Djibril ann\u00e9e les personnes d'un homme banal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [90%] :\r\nDans cette atmosph\u00e8re plomb\u00e9e par ce sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 Radouane Rawalpindi, lui, est convaincu des vertus de l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [83%] :\r\nInt\u00e9gration n\u00e9 et o\u00f9 une Poitiers socket Vienne il faudra, d'o\u00f9 est parti, mais aussi l'int\u00e9gration, c'est un processus qui implique 2 parties, on ne peut pas s'int\u00e9grer, s'il n'y a pas de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'ouverture mentale pour comprendre son prochain et sa diversit\u00e9, une touriste je dis qu'elle \u00e9met une petit montant pour important et le primo la ligne loi italienne, une combinaison de plusieurs facteurs est importante en 1er la langue italienne, on ne peut pas s'int\u00e9grer si on ne parle pas bien la langue du pays pour comprendre son histoire, ses racines, ses aspirations et sa soif et il faut donc par l'italien c'est d\u00e9vi\u00e9 par la r\u00e9unis \u00e0 Vienne, au profit de prodiguer, ensuite il faut s'ouvrir surtout rage et dire qui je suis, d'o\u00f9 je viens, quel est mon parcours \u00e0 quels sont mes objectifs et c'est comme \u00e7a que tu viens familier de son environnement, tu ne deviens par citoyen italien parce que le minist\u00e8re donne une carte de s\u00e9jour, on ne certificateur, on plaide ce d\u00e9calage d'un mois, ann\u00e9es et on a comme touriste, \u00eatre italien c'est une conqu\u00eate qui se fait avec les ann\u00e9es, l'engagement, la d\u00e9termination suivent am\u00e9nit\u00e9 Roman peut-\u00eatre insurg\u00e9 garder mes origines, ma culture, mes souvenirs, mon histoire, d'une richesse pour l'Italie, les camions, c'est possible de m\u00e9langer toutes ces choses positives pour conna\u00eetre une nouvelle structure, m\u00eame la mer avec l'URSS. \r\nSamedi, reportage que Patrick Chaboud de nous envoyer de Parme 1 2 semaines moins 2 semaines maintenant des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en Italie, nouveau rendez- vous demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-19T07:45:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de Parme en Italie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B1F2091-845A-44BF-B429-7190DA81A3F5", "internalArchiveId": "3B1F2091-845A-44BF-B429-7190DA81A3F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Hostein;Hostein, Joanna ;Charles de Marcilly, responsable de la Fondation Robert Schuman \u00e0 Bruxelles;Boukari, Fouad;Gremaud, Rinny;Alain Hubler, conseiller communal \u00e0 Lausanne, membre d'Ensemble \u00e0 Gauche;Thomas Schaffter, pr\u00e9sident du Parti Chr\u00e9tien Social Ind\u00e9pendant - PCS, JU;Christian Van Singer, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil JU\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/BALKANS-UE PI) Le Kosovo a poursuivi hier les c\u00e9r\u00e9monies marquant le 10e anniversaire de sa proclamation d'ind\u00e9pendance.\r\nUne journe\u00e9 riche en d\u00e9claration... Invit\u00e9 \u00e0 Pristina, le Premier ministre albanais Edi Rama a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de voir un jour son pays et le Kosovo se doter d'\"un seul pr\u00e9sident\". \r\nD\u00e9claration qui risque de f\u00e2cher la Serbie, qui accuse r\u00e9guli\u00e8rement Tirana de caresser le projet de b\u00e2tir une \"Grande Albanie\". \r\n*** Le pr\u00e9sident kosovar a lui aussi pris la parole pour parler d\u00e9fense... \r\nHashim Tha\u00e7i s'est dit \"d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire en sorte que l'\u00c9tat du Kosovo ait sa propre arm\u00e9e le plus rapidement possible\". \r\nEvoqu\u00e9 il y a un an, ce projet avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par les Occidentaux. \r\nDot\u00e9 de forces de s\u00e9curit\u00e9 mais pas d'arm\u00e9e, le Kosovo reste sous protection de l'Otan. \r\nAutre question qui se pose pour le Kosovo et pour les pays des Balkans : l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \r\nUne route,Joana Hostein, qui semble encore longue.\r\n  1'31\r\n((Oui \u00e0 l'\u00e9largissement, mais pas \u00e0 court ou moyen terme. C'est en substance le message de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'\u00e9gard du Kossovo et des pays de la r\u00e9gion. Dans sa \u00ab strat\u00e9gie pour les Balkans occidentaux \u00bb, d\u00e9voil\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, la Commission europ\u00e9enne insiste sur les r\u00e9formes \u00e0 mener, dans le domaine de la justice, de l'Etat de droit, de la gouvernance, avant d'adh\u00e9rer \u00e0 l'UE. Et les efforts \u00e0 fournir varient en fonction des Etats, comme l'explique le responsable \u00e0 Bruxelles de la Fondation Robert Schuman, Charles de Marcilly.\r\n\u00ab . \u00bb\r\nPrudence et m\u00e9fiance de la part de certains dirigeants europ\u00e9ens qui craignent que la simple \u00e9vocation d'un possible \u00e9largissement n'apporte de l'eau au moulin des populistes et des eurosceptiques. Pourtant -c'est ce que r\u00e9p\u00e8te les partisans de l'adh\u00e9sion- il en va de la stabilit\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 de l'Europe. Les pays des Balkans sont soumis aux stigmates de l'\u00e9clatement de l'ex-Yougoslavie, au transit des flux migratoires et \u00e0 l'influence croissante de la Chine et de la Russie. Bref un dilemme qui semble difficile \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 court terme, selon les sp\u00e9cialistes.))\r\nQuelque 115 pays ont reconnu l'ind\u00e9pendance kosovare, notamment la Suisse, les Etats-Unis et 23 des 28 membres de l'Union europ\u00e9eenne. Quelque 80 capitales s'y refusent toujours, notamment Moscou et P\u00e9kin.\r\n(02/GULDIMANN QUITTE CN PA) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et le conseiller national Tim Guldimann qui se retire...\r\nLe socialiste zurichois, ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin, a annonc\u00e9 hier soir qu'il quittera la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin de la prochaine session parlementaire.\r\nTim Guldimann, \u00e2g\u00e9 de 67 ans, est le premier Suisse de l'\u00e9tranger \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne..\r\nIl y d\u00e9fendait les int\u00e9r\u00eats des 700'000 personnes de la 5e Suisse, Rouven Gueissaz.\r\n  56''\r\n((Tim Guldimann ne se sent pas \u00e0 la hauteur du mandat pour lequel il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a un peu plus de deux ans. Dans une prise de position \u00e9crite, l'ancien ambassadeur de Suisse en Allemagne explique que la culture de milice en politique n'est qu'une illusion. Toujours domicili\u00e9 \u00e0 Berlin, il ne sent pas suffisamment proche de ses \u00e9lecteurs. \"Prendre le tram \u00e0 Zurich, ce n'est pas pareil que de prendre le m\u00e9tro berlinois, la U-Bahn\", \u00e9crit-il de mani\u00e8re presque d\u00e9sabus\u00e9e. L'ancien diplomate \u00e9tait le premier et le seul Suisse de l'\u00e9tranger \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sous la Coupole. Il anticipe la d\u00e9ception de cette cinqui\u00e8me suisse, dont les int\u00e9r\u00eats seront d\u00e9fendus par d'autres, \u00e9crit-il encore. En 2015, Tim Guldimann \u00e9tait le quatri\u00e8me meilleur \u00e9lu sur la liste socialiste du canton de Zurich. Il aurait voulu s'engager davantage pour l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes ou pour aplanir et expliquer les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. L'impasse dans laquelle se trouvent ces deux dossiers n'est sans doute pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 sa d\u00e9cision de quitter la sc\u00e8ne politique.))\r\nLe PS zurichois qui dit regretter le d\u00e9part de Tim Guldimann, mais comprend et respecte ses motifs. \r\nFabian Molina, ancien pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste et d\u00e9put\u00e9 au parlement cantonal zurichois lui succ\u00e8de au Conseil national.\r\n(Bve CarPostal) *** Les fraudes de CarPostal pourraient avoir co\u00fbt\u00e9 des millions au Valais\r\nTroisi\u00e8me canton le plus desservi du pays.\r\n1200 kilom\u00e8tres de lignes postales en Valais.\r\nPour couvrir le d\u00e9ficit d'exploitation de ces lignes, 30 millions de francs de subventions cantonales et f\u00e9d\u00e9rales sont vers\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\nEt selon un calcul de la RTS, pr\u00e8s de 10 millions de francs pourraient avoir \u00e9t\u00e9 per\u00e7u de mani\u00e8re abusive entre 2007 et 2015.\r\nLe Conseil d'Etat valaisan r\u00e9clame donc des explications. \r\nUn courrier sera adress\u00e9 \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. \r\nLe Valais pourrait rejoindre les 24 autres cantons sous contrat avec CarPostal et entamer, sous la houlette de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une action collective en justice.\r\nUne proc\u00e9dure encore in\u00e9dite en Suisse.\r\nDes communes valaisanne, comme Monthey, pourraient aussi avoir \u00e9t\u00e9 victimes de ces pratiques comptables ill\u00e9gales.\r\n(06/VD/BROULIS ITV HUBLER (REP 22H30)) Pascal Broulis n'aurait pas pay\u00e9 d'imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne pendant 9 ans... \r\nC'est ce qu'affirme une enquete du Matin Dimanche .\r\nLe ministre vaudois en charge des finances, aurait obtenu une d\u00e9rogation du Canton pour faire scolariser son fils \u00e0 Lausanne, alors qu'il payait tous ses imp\u00f4ts \u00e0 Sainte-Croix. \r\nUn montage qui n'aurait pas vis\u00e9 \u00e0 \u00e9conomiser des sommes importantes. \r\nAlors, faut-il s'en offusquer? \r\nEcoutez Alain Hubler, conseiller communal \u00e0 Lausanne, membre d'Ensemble \u00e0 Gauche.\r\n  39'' \r\nDes propos recueillis par Rinny Gremaud.\r\n(Bve visite CH - RU) Le pr\u00e9sident de la Douma, la Chambre basse du parlement russe... est arriv\u00e9 hier \u00e0 Berne. \r\nViatcheslav Volodine accompagn\u00e9 de plusieurs parlementaires doit effectuer pour une visite officielle de deux jours en Suisse. \r\nInvit\u00e9s par le pr\u00e9sident du Conseil national, Dominique De Buman,apr\u00e9s le voyage l'ann\u00e9e derni\u00e8re d'une d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Moscou. \r\nUne visite controvers\u00e9e... car Viatcheslav Volodine fait l'objet de sanctions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines en raison de la guerre en ukraine.\r\n(Bve Syrie) Le gouvernement syrien et les milices kurdes YPG auraientz conclu un accord pr\u00e9voyant le d\u00e9ploiement d'unit\u00e9s de l'arm\u00e9e syrienne dans la r\u00e9gion d'Afrin pour faire face \u00e0 l'offensive turque.\r\nD\u00e9c\u00e9aration faire hier \u00e0 l'agence Reuters par un haut responsable kurde.\r\nL'arm\u00e9e syrienne n'a pas encore r\u00e9agi \u00e0 cette annonce.\r\nUn porte-parole des YPG, Nouri Mahmoud, a n\u00e9anmoins r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier que l'arm\u00e9e syrienne n'avait pas r\u00e9pondu aux demandes kurdes de d\u00e9ployer des troupes pour prot\u00e9ger l'enclave.\r\n(Bve Gaza) Les repr\u00e9saille de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne ont fait deux morts hier matin dans la bande gaza...\r\nDeux adolescents palestiniens tu\u00e9s par des tirs pr\u00e8s de Rafah.\r\nAu lendemain de l'explosion qui a bless\u00e9 samedi 4 soldats isra\u00e9liens...\r\nCe matin des avions de l'Etat h\u00e9breu ont encore frapp\u00e9 la bande de Gaza apr\u00e8s un tir de roquette palestinien sur le sud d'Isra\u00ebl, a annonc\u00e9 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\nCe regain de violences,  est l'un des plus importants, depuis le conflit qui a oppos\u00e9 en 2014 Isra\u00ebl au Hamas qui contr\u00f4le ce territoire.\r\n(TF6/ENFOUISSEMENT DECHETS RADIOACTIFS PI) *** On n'en parle quasi pas. Et pourtant, les Jurassiens doivent se prononcer le 4 mars sur une consultation f\u00e9d\u00e9rale li\u00e9e \u00e0 l'enfouissement des d\u00e9chets radioactifs. \r\nUn vote non contraignant pour la Conf\u00e9d\u00e9ration comme l'a \u00e9t\u00e9 celui des Vaudois en 2011. \r\nLes deux cantons ont pourtant ceci de particulier que le droit leur impose de faire voter leur population m\u00eame si les sites ne sont pas pr\u00e9vus sur leur territoire.  \r\nle sujet de Ga\u00ebl Klein\r\n  1'35 \r\n((C'est assez r\u00e9v\u00e9lateur. Dans le Jura, seuls les Verts sur l'ensemble des partis politiques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9partager pour d\u00e9livrer une consigne de vote unanime. Tout comme certains experts, une partie d'entre eux estime que les \u00e9tudes men\u00e9es jusqu'\u00e0 maintenant ne sont de toute fa\u00e7on pas satisfaisantes. Toujours est-il que les Jurassiens doivent se prononcer parce que deux des trois sites pr\u00e9vus sont \u00e0 moins de 50 km de la fronti\u00e8re cantonale. C'est dans la loi qui r\u00e9sulte d'une initiative lanc\u00e9e en 1980 par le Parti Chr\u00e9tien Social Ind\u00e9pendant. Et son pr\u00e9sident actuel Thomas Schaffter la justifie pleinement. \r\nson\r\nDans le canton de Vaud, la population n'ira pas aux urnes pour cet objet. La Constitution cantonale l'exige pourtant. Mais le peuple vaudois a clairement rejet\u00e9 en 2011 la premi\u00e8re \u00e9tape de la proc\u00e9dure. Inutile de le faire revoter estime l'ex\u00e9cutif. Et m\u00eame si le r\u00e9sultat d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas contraignant, il a encore une certaine valeur selon Christian Van Singer, d\u00e9put\u00e9 des Verts au Grand Conseil. Il  estime aussi que la population a parfois plus de bon sens que les sp\u00e9cialistes du dossier.\r\nson\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait d\u00e9cider d'ici la fin de l'ann\u00e9e quels seront les sites retenus pour la 3e \u00e9tape, avant de faire son choix d\u00e9finitif. Si le r\u00e9f\u00e9rendum est demand\u00e9, le peuple suisse se prononcera au d\u00e9but des ann\u00e9es 2030.))\r\n(Bve Oxfam) L'ancien directeur d'Oxfam en Ha\u00efti, au centre d'un scandale mondial d'abus sexuels, a reconnu qu'il avait eu des rapports tarif\u00e9s avec des prostitu\u00e9es dans des locaux financ\u00e9s par l'organisation...\r\nDes aveux effectu\u00e9s dans un rapport \u00e9tabli en 2011 par l'ONG \u00e0 l'issue d'une enqu\u00eate interne et rendu ce lundi... \r\nAvec deux autres responsables de l'organisation, le Belge Roland van Hauwermeiren, 68 ans, avait d\u00fb d\u00e9missionner \u00e0 la suite d'all\u00e9gations selon lesquelles les trois hommes avaient achet\u00e9 les services de jeunes prostitu\u00e9es lors de leur mission en Ha\u00efti, apr\u00e8s le s\u00e9isme d\u00e9vastateur de 2010.\r\nOxfam a d\u00e9voil\u00e9 vendredi un plan d'action pour emp\u00eacher de nouveaux abus sexuels et tenter ainsi d'apaiser la pol\u00e9mique d'ampleur mondiale.\r\nDans cette affaire, l'ONG s'est \u00e9galement vu reprocher d'avoir laiss\u00e9 les salari\u00e9s incrimin\u00e9s rejoindre d'autres ONG, sans mise en garde.\r\n(16/TOXICITE PRDTS NETTOYANTS PA) L'utilisation de produits m\u00e9nagers \u00e0 long terme affecte les capacit\u00e9s respiratoires - autant que fumer. C'est la conclusion d'une \u00e9tude internationale. Une \u00e9tude men\u00e9e sur 20 ans sur plus de 6000 personnes et qui vient d'\u00eatre publi\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine de pneumologie (American Thoracic Society). Katja Schaer\r\n  43''\r\n((Les capacit\u00e9s respiratoires de ces personnes - hommes et femmes - ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9es plusieurs fois au cours des ann\u00e9es. Et la conclusion est claire: les femmes coutumi\u00e8res des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res ont le souffle de plus en plus court - au fil des ans. Sont particuli\u00e8rement concern\u00e9es, les femmes s'occupent de leur int\u00e9rieur elles-m\u00eames... comprenez, presque toutes donc ... et les femmes de m\u00e9nage. Alors pourquoi les hommes sont moins sensibles, \u00e7a, les chercheurs ne se l'expliquent pas - certains sp\u00e9culeront toutefois que les femmes sont peut-\u00eatre plus ... abondamment expos\u00e9es aux produits de nettoyage ... Les d\u00e9g\u00e2ts sur la sant\u00e9 sont m\u00eame tels que les chercheurs font le parall\u00e8le avec la fum\u00e9e. Les sprays nettoyants particuli\u00e8rement dangereux. Les chercheurs recommandent par cons\u00e9quent de se contenter autant que possible ... d'eau et de chiffons de microfibres.))\r\n(Bve JO Dopage) Nouveau soup\u00e7on de dopage confirm\u00e9esur les Jeux olympiques \u00e0 Pyeong-chang. \r\nLes r\u00e9sultats de l'\u00e9chantillon B d'un joueur russe de curling qui aurait pris du meldonium viennent d'etre annonc\u00e9s positifs. \r\nUn cas \"extr\u00eamement d\u00e9cevant\" s'il est av\u00e9r\u00e9, a comment\u00e9 tot ce matin le porte-parole du Comit\u00e9 international olympique.\r\nL'affaire pourrait peser sur la d\u00e9cision du CIO de r\u00e9int\u00e9grer le Comit\u00e9 olympique russe, aujourd'hui suspendu, et de lever le drapeau russe \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture.\r\nS'il se confirmait, ce cas de dopage serait le deuxi\u00e8me enregistr\u00e9 lors de ces Jeux apr\u00e8s le patineur de vitesse \r\nJaponais Kei Saito.\r\n(Bve All Star Game) Et puis en Basket... \r\nL'\u00e9quipe de LeBron James a remport\u00e9 le All Star Game, cette nuit, \u00e0 Los Angeles, en dominant la formation de Stephen Curry sur le score de 148 \u00e0 145. \r\nEn plus du succ\u00e8s de son \u00e9quipe, le joueur s'est offert le luxe de terminer meilleur marqueur du match avec 29 points tout en r\u00e9ussissant 10 rebonds et 8 passes d\u00e9cisives.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9326183", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-19T08:00:36_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-19T08:00:36_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9326202", "ece-9326183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-06T16:02:07Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nBoukari le 17 f\u00e9vrier 2008 le Kosovo d\u00e9clarer son ind\u00e9pendance de la Serbie, une d\u00e9cennie plus tard, la route vers l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne semble encore longue, le Conseil national, Tim Guldimann, d\u00e9missionne le socialiste zurichois annonc\u00e9 hier soir qu'il quittera la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin de la prochaine session parlementaire et puis l'utilisation de produits m\u00e9nagers \u00e0 long terme, affecte les capacit\u00e9s respiratoires autant que fumer, c'est la conclusion d'une \u00e9tude internationale dont nous parlera Katia cher \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nLe Kosovo a poursuivi hier les c\u00e9r\u00e9monies marquant le 10\u00e8me anniversaire de sa proclamation d'ind\u00e9pendance, une journ\u00e9e riche en d\u00e9claration : Invit\u00e9 \u00e0 Pristina, le 1er ministre albanais Edi Rama, a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de voir un jour son pays et le Kosovo se doter d'un seul pr\u00e9sident d\u00e9claration qui risque de f\u00e2cher la Serbie qui accuse r\u00e9guli\u00e8rement Tirana de caresser le projet de b\u00e2tir une Grande Albanie, et le pr\u00e9sident kosovar a lui aussi pris la parole pour parler d\u00e9fense, Hashim Tha\u00e7i, il s'est dit d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire en sorte que l'\u00e9tat du Kosovo et sa propre arm\u00e9e le plus rapidement possible \u00e9voqu\u00e9 il y a un an, ce projet avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par les Occidentaux, autre question qui se pose pour le Kosovo, et pour les pays des Balkans, l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une route Ioana Hostein, qui semble encore longue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [97%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9largissement, mais pas \u00e0 court ou moyen terme, c'est en substance le message de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'\u00e9gard du Kosovo et des pays de la r\u00e9gion dans sa strat\u00e9gie pour les Balkans occidentaux d\u00e9voil\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, la Commission europ\u00e9enne, insiste sur les r\u00e9formes \u00e0 mener dans le domaine de la justice de l'\u00c9tat de droit, de la gouvernance avant d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et les efforts \u00e0 fournir varient en fonction des \u00c9tats comme l'explique le responsable \u00e0 Bruxelles de la Fondation Robert Schuman Charles de Marcilly. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [89%] :\r\nSi le Mont\u00e9n\u00e9gro peut esp\u00e9rer viser 2025 pour int\u00e9grer le club pour les autres, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, la Serbie avancent lentement, la Mac\u00e9doine, l'Albanie n'ont pas encore cl\u00f4tur\u00e9 un seul chapitres de n\u00e9gociations sur les 35 qui sont n\u00e9cessaires quant \u00e0 la Bosnie, au Kosovo, dans son statut de candidat potentiel et je pense que l'exemple de la Bulgarie, qui a pris dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'heure actuelle devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir, on voit que sur les questions notamment d'\u00e9tat de droit ou de corruption, c'est un \u00e9tat qui a du mal \u00e0 avancer, il n'a d'autres, d'autres mauvais exemple et donc avec les futurs \u00e9largissements, je crois que l'Union europ\u00e9enne sera beaucoup plus prudente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [97%] :\r\nPrudence et m\u00e9fiance de la part de certains dirigeants europ\u00e9ens qui craignent que la simple \u00e9vocation d'un possible \u00e9largissement n'apporte de l'eau au moulin des populistes et des eurosceptiques, pourtant c'est ce que r\u00e9p\u00e8tent les partisans de l'adh\u00e9sion, il en va de la stabilit\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 de l'Europe, les pays des Balkans sont soumis aux stigmates de l'\u00e9clatement de l'ex- Yougoslavie au transit des flux migratoires et \u00e0 l'influence croissante de la Chine et de la Russie, bref un dilemme qui semble difficile \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 court terme, selon les sp\u00e9cialistes, Joana Hostein pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [93%] :\r\nEt quelque 115 pays ont reconnu l'ind\u00e9pendance kosovare notamment la Suisse, les \u00c9tats-Unis 23 des 28 membres de l'Union europ\u00e9enne, quelque 80 capitales se refuse toujours notamment Moscou et P\u00e9kin, l'actualit\u00e9 en Suisse avec le Conseil national, Tim Guldimann, qui se retire, le socialiste zurichois, ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin, annonc\u00e9 hier soir qu'il quittera la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin de la prochaine session parlementaire, Tim Guldimann, \u00e2g\u00e9 de 67 ans est le 1er suisse de l'\u00e9tranger \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne il y d\u00e9fendait les int\u00e9r\u00eats de 700000 personnes de la 5\u00e8me, Suisse Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [93%] :\r\nTim Guldimann ne se sont pas \u00e0 la hauteur du mandat pour lequel il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a un peu plus de 2 ans dans une prise de position \u00e9crite, l'ancien ambassadeur de Suisse, en Allemagne, explique que la culture de 1000 sont politique n'est qu'une illusion toujours domicili\u00e9 \u00e0 Berlin, ils ne se sont pas suffisamment proche de ses \u00e9lecteurs, prendre le tram \u00e0 Z\u00fcrich, ce n'est pas pareil que de prendre le m\u00e9tro berlinois la Obama, \u00e9crit -il, de mani\u00e8re presque d\u00e9sabus\u00e9 l'ancien diplomate \u00e9tait le 1er et le seul Suisse de l'\u00e9tranger \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sous la Coupole, il anticipe la d\u00e9ception de cette 5\u00e8me suisses dont les int\u00e9r\u00eats seront toutefois d\u00e9fendu par d'autres, \u00e9crit -il encore en 2015 Tim Guldimann \u00e9tait le 4\u00e8me meilleur \u00e9lu sur la liste socialiste du canton de Z\u00fcrich, il aurait voulu s'engager davantage, pour l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes ou pour aplanir et expliquer les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, l'impasse dans laquelle se trouvent ces 2 dossiers n'est sans doute pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 sa d\u00e9cision de quitter la sc\u00e8ne politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [93%] :\r\nLes explications de Rouven Gueissaz c'est Fabian Molina, ancien pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste et d\u00e9put\u00e9 au parlement cantonal z\u00fcrichois qui succ\u00e9dera au conseil national \u00e0 Tim Guldimann les fraudes de CarPostal pourraient avoir co\u00fbt\u00e9 des millions au Valais 3\u00e8me canton le plus desservi du pays 1200 kilom\u00e8tres de lignes postales en Valais pour couvrir le d\u00e9ficit que d'exploitation de ces lignes 30 millions de francs de subventions, cantonales et f\u00e9d\u00e9rales sont vers\u00e9s chaque ann\u00e9e et selon un calcul de la RTS pr\u00e8s de 10 millions de francs pourraient avoir \u00e9t\u00e9 per\u00e7u de mani\u00e8re abusive entre 2007 et 2015 le Conseil d'\u00c9tat valaisan r\u00e9clame donc des explications un courrier sera adress\u00e9 \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports le Valais pourrait rejoindre les 24 autres comptons sous contrat avec CarPostal et entamer sous la houlette de la Conf\u00e9d\u00e9ration une action collective en justice une proc\u00e9dure encore in\u00e9dite en Suisse des communes valaisanne comme Monthey pourraient aussi avoir \u00e9t\u00e9 victime de ces pratiques comptables ill\u00e9gales, Pascal Broulis n'aurait pas pay\u00e9 d'imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne pendant 9 ans, c'est ce qu'affirme une enqu\u00eate du Matin dimanche le ministre Vaudois en charge des finances aurait obtenu une d\u00e9rogation du Canton pour faire scolariser son fils \u00e0 Lausanne, alors qu'il a pay\u00e9 tous ses imp\u00f4ts \u00e0 Sainte-Croix montage qui n'aurait pas vis\u00e9 \u00e0 \u00e9conomiser des sommes importantes, alors faut -il s'en offusquer pour autant et c\u00f4t\u00e9 Alain Hubler, conseiller communal \u00e0 Lausanne, membre d'Ensemble \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:33) [82%] :\r\nNon, c'est pas scandaleux dans la mesure o\u00f9 il est question, pour certains d'optimisation fiscale, je pense qu'on a conc\u00e9d\u00e9 l'\u00c9tat qu'il y a viennent dans les 240000 francs par ann\u00e9e o\u00f9 tout ne c'est pas d'optimisation fiscale pour 1200 francs probablement qu'une maladresse, une maladresse ou il y a une fa\u00e7on de faire, qu'on les \u00e9diles de la rang\u00e9e de partager leurs hommes voleurs et donc leurs imp\u00f4ts entre la lui travaille et puis l\u00e0 o\u00f9 ils sont \u00e9tant vigilant, je suis assez convaincu que cette affaire va se r\u00e9gler assez rapidement et que les le partage entre Sainte-Croix et de la menace de mani\u00e8re plus \u00e9quitable, relativement rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Rinny Gremaud, le pr\u00e9sident de la Douma, la chambre basse du Parlement russe est arriv\u00e9 hier \u00e0 Berne Viatcheslav Volodine, accompagn\u00e9 de plusieurs parlementaires doit effectuer une visite officielle de 2 jours en Suisse, invit\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil national Dominique de birmans apr\u00e8s le voyage et derni\u00e8re d'une d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Moscou une visite controvers\u00e9e, car le pr\u00e9sident de la Douma, fait l'objet de sanctions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines, en raison notamment de la guerre en Ukraine, les repr\u00e9sailles de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne ont fait 2 morts hier matin dans la bande de Gaza, 2 adolescents au lendemain de l'explosion qui a bless\u00e9 samedi 4 soldats isra\u00e9liens, ce matin, des avions de l'\u00c9tat h\u00e9breu ont encore frapp\u00e9, la bande de Gaza apr\u00e8s un Tir de roquettes palestinien ce regain de violence est l'un des plus importants depuis le conflit qui a oppos\u00e9 en 2014 Isra\u00ebl au Hamas, qui contr\u00f4le ce territoire, on en parle presque pas pourtant les Jurassiens doivent se prononcer le 4 mars prochain sur une consultation f\u00e9d\u00e9rale li\u00e9e \u00e0 l'enfouissement des d\u00e9chets radioactifs, un vote non contraignant pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, comme l'a \u00e9t\u00e9 celui des Vaudois en 2011, les 2 ont ont pourtant ceci de particulier que le droit leur impose de faire voter leur population, m\u00eame si les sites ne sont pas pr\u00e9vus sur leur territoire, le sujet de Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [96%] :\r\nC'est assez r\u00e9v\u00e9lateur dans le Jura, seuls les Verts sur l'ensemble des partis politiques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9partager pour d\u00e9livrer une consigne de vote unanime, tout comme certains experts, une partie d'entre eux estiment que les \u00e9tudes men\u00e9es jusqu'\u00e0 maintenant ne sont de toute fa\u00e7on pas satisfaisantes, toujours est -il que les Jurassiens doivent se prononcer parce que 2 des 3 sites pr\u00e9vus sont \u00e0 moins de 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re cantonale, c'est dans la loi qui r\u00e9sulte d'une initiative lanc\u00e9e en 1980 par le Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant et son pr\u00e9sident actuel, Thomas Schaffter la justifie pleinement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [95%] :\r\nQuand bien m\u00eame notre vote n'aura pas d'impact Direct ou formel sur les d\u00e9cisions de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a permet quand m\u00eame \u00e0 tout un chacun de se renseigner, comment les d\u00e9chets radioactifs seront trait\u00e9s dans les ann\u00e9es \u00e0 venir en Suisse et rien que pour \u00e7a je pense que \u00e7a vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud, la population n'ira pas aux urnes pour cet objet la constitution cantonale l'exige pourtant mais le peuple Vaudois a clairement rejet\u00e9 en 2011, la 1\u00e8re \u00e9tape de la proc\u00e9dure, inutile de le faire revoter, estime l'ex\u00e9cutif, et m\u00eame si le r\u00e9sultat d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas l\u00e0 aussi contraignant, il a encore une certaine valeur, selon Christian Van Singer, d\u00e9put\u00e9 des Verts au Grand Conseil, il estime aussi que la population parfois plus de bon sens que les sp\u00e9cialistes du dossier. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:30) [86%] :\r\nLes gouvernements feront confiance aux sp\u00e9cialistes, tandis que, peut-\u00eatre, \u00e0 population se dire on n'a pas envie d'avoir des d\u00e9chets enfouis qui risquent un jour de contaminer d'apr\u00e8s, voire m\u00eame de revenir \u00e0 la surface. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:42) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait d\u00e9cider d'ici la fin de l'ann\u00e9e, quels seront les sites retenus pour la 3\u00e8me \u00e9tape avant de faire son choix d\u00e9finitif si le r\u00e9f\u00e9rendum est demand\u00e9 le peuple suisse se prononcera au d\u00e9but des ann\u00e9es 2030. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [93%] :\r\nLes pr\u00e9cisions s'Klein, l'ancien directeur d'Oxfam en Ha\u00efti, au centre d'un scandale mondial d'abus sexuels, a reconnu qu'il avait eu des rapports tarif\u00e9s avec des prostitu\u00e9es dans des locaux financ\u00e9s par l'organisation des aveux effectu\u00e9s dans un rapport, \u00e9tabli en 2011 par l'ONG \u00e0 l'issue d'une enqu\u00eate interne et publi\u00e9 ce lundi, Oxfam a d\u00e9voil\u00e9 vendredi un plan d'action pour emp\u00eacher de nouveaux abus sexuels et tenter ainsi d'apaiser la pol\u00e9mique dans cette affaire, l'ONG s'est \u00e9galement vu reprocher d'avoir laiss\u00e9 les salari\u00e9s incrimin\u00e9s rejoindre d'autres ONG, sans mise en garde : l'utilisation de produits m\u00e9nagers \u00e0 long terme, affecte les capacit\u00e9s respiratoires autant que fumer, c'est la conclusion d'une \u00e9tude internationale, une \u00e9tude men\u00e9e sur 20 ans sur que de 6000 personnes et qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine de pneumologie Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:39) [89%] :\r\nLes capacit\u00e9s respiratoires de ces personnes, hommes et femmes ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s plusieurs fois au cours des ann\u00e9es et la conclusion est claire les femmes coutumi\u00e8re des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res dans le souffle de plus en plus court, au fil des ans sont particuli\u00e8rement concern\u00e9s, les femmes qui se cube de leur int\u00e9rieur elle- m\u00eame, comprenez, presque toutes, donc elle est femme de m\u00e9nage, alors pourquoi les hommes sont moins sensibles, \u00e7a les chercheurs ne se l'explique pas certains sp\u00e9culent toutefois que les femmes sont peut-\u00eatre plus abondamment expos\u00e9es aux produits de nettoyage, les d\u00e9g\u00e2ts sur la sant\u00e9 sont m\u00eame tels que les chercheurs font le parall\u00e8le avec la fum\u00e9e, les sprays nettoyants sont particuli\u00e8rement dangereuses, les chercheurs recommandent, par cons\u00e9quent, ne se contenter, autant que possible, d'eau et de chiffons de microfibres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [93%] :\r\nUn nouveau soup\u00e7on de dopage confirm\u00e9e \u00e0 l'instant sur les Jeux olympiques \u00e0 Pyongyang, les r\u00e9sultats de l'\u00e9chantillon B d'un joueur russe de curling qui aurait pris du meldonium viennent d'\u00eatre annonc\u00e9s positifs un cas extr\u00eamement d\u00e9cevant, si elle est av\u00e9r\u00e9e, a comment\u00e9 tot ce matin le porte- parole du comit\u00e9 international olympique, l'affaire pourrait donc peser sur la d\u00e9cision du CIO de r\u00e9int\u00e9grer le comit\u00e9 olympique russe aujourd'hui suspendu et de lever le drapeau russe \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture si ce cas de dopage qui donc le deuxi\u00e8me enregistr\u00e9 lors de ces Jeux apr\u00e8s le patineur de vitesse japonais Kei au et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re presque 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-19T07:37:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-528D45B9-CC4B-496C-8E1B-F1C820E1551B", "internalArchiveId": "528D45B9-CC4B-496C-8E1B-F1C820E1551B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - La philosophe Chantal Mouffe d\u00e9cortique le fonctionnement des d\u00e9mocraties occidentales", "publicationDate": "2018-02-19T00:00:00Z", "summary": "La philosophe politique belge Chantal Mouffe a inspir\u00e9 les mouvements Podemos en Espagne, Syriza en Gr\u00e8ce ou encore La France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Elle sera de passage \u00e0 Gen\u00e8ve ce lundi pour une conf\u00e9rence au Graduate Institute sur le fonctionnement de nos d\u00e9mocraties occidentales.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - La philosophe Chantal Mouffe d\u00e9cortique le fonctionnement des d\u00e9mocraties occidentales (SLV Chantal Mouffe) SLV Chantal Mouffe\r\nProfesseure de th\u00e9orie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Westminster, \u00e0 Londres. Auteure de \u00ab\u00a0L'illusion du consensus\u00a0\u00bb, Albin Michel 2016\r\nConf\u00e9rence au Graduate institute, le lundi 19 f\u00e9vrier 2018, entre 18:30 - 20:00: titre \"The affects of democracy\"\r\nDIR ST GE. Studio averti. Elle arrivera \u00e0 12h30, en taxi. Le taxi est organis\u00e9. Il viendra la chercher \u00e0 son h\u00f4tel, l'h\u00f4tel Jade \u00e0 12h05.\r\nIntro:\r\nL'invit\u00e9e... de ce 12'30. a inspir\u00e9. les mouvements. \"Podemos\". en Espagne. \"Syrisa\". en Gr\u00e8ce. ou encore. \u00ab\u00a0La France insoumise\u00a0\u00bb. de \"Jean-Luc M\u00e9lenchon\".\r\n\u00ab\u00a0Chantal. Mouffe\u00a0\u00bb. est... avec nous.aujourd'hui.\r\nBonjour!\r\nVous \u00eates.... \u00ab\u00a0philosophe-politique\u00a0\u00bb.Belge.. \r\nProfesseure.... \u00ab\u00a0de th\u00e9orie politique\u00a0\u00bb.... \u00e0 \u00ab\u00a0l'Universit\u00e9 de Westminster\u00a0\u00bb. \u00e0 Londres. \r\nEt auteure d'un livre. qui a fait beaucoup parler de lui. il s'appelle. \u00ab\u00a0l'Illusion du consensus\u00a0\u00bb. et il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.en version fran\u00e7aise.... en 2016.\r\nVous \u00eates de passage... \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui. pour donner une conf\u00e9rence. ce soir.... \u00e0 18h30... au \"Graduate institute\".\r\nMerci d'\u00eatre... en direct... avec nous.\r\nCanevas:\r\nChantal... Mouffe. vous \u00e9tudiez... le fonctionnement.... de nos d\u00e9mocraties occidentales depuis plusieurs ann\u00e9es. On va tenter.... dans cet entretien... de tirer... \"un bilan de sant\u00e9 politique\"... de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018. Premi\u00e8re question... tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale.... pour fixer le cadre... Chantal... Mouffe... Comment se portent... actuellement.... nos d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes\u00a0?\r\n(Ce qui est frappant... ces derni\u00e8res ann\u00e9es... c'est le recul des gauches traditionnelles en Europe... Grande-Bretagne... France.... Allemagne. par exemple... Pourquoi ce recul selon vous? La gauche n'est pas assez combative?)\r\nVous dites.... (dans vos \u00e9crits)... que nous sommes entr\u00e9s.... dans \"une \u00e8re post-politique\". dans un consensus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 au centre..... qui ne permet plus de faire la diff\u00e9rence entre la droite et la gauche et qui ne laisse plus de choix politique aux citoyens. . Mais pour beaucoup d'experts.. c'est un progr\u00e8s. Alors pourquoi.... est-ce dangereux. selon vous...\u00a0Chantal... Mouffe?\r\nDe r\u00e9centes \u00e9tudes... parues dans le Guardian... et le New York Times... montrent (d'ailleurs)... qu'en Europe... la part des votes.... en faveur de partis populistes.... a presque tripl\u00e9.... depuis les ann\u00e9es 2000.... et que le nombre de partis populistes sur le continent.... a presque doubl\u00e9... en 18ans.... passant de 33 \u00e0 63.... depuis la fin de la guerre froide. Si bien que.... certains analystes consid\u00e8rent.... que l'Europe a subi... ces derni\u00e8res ann\u00e9es.... la plus grande transformation politique... depuis la Guerre froide. Comment vous expliquez... ce ph\u00e9nom\u00e8ne... cet attrait nouveau des citoyens... pour les mouvements populistes?\r\nFace \u00e0 l'ascension des droites radicales un peu partout en Europe. VOUS... Chantal.. Mouffe... vous pr\u00f4nez.... \"un populisme de gauche\". Populisme.... c'est souvent un mot qui fait peur. Alors quelle est la diff\u00e9rence.... entre.... \"populisme de droite\"... et \"populisme de gauche\"\u00a0?\r\n(Mais est-ce qu'il faut forc\u00e9ment qu'il y ait... du conflit... pour qu'une soci\u00e9t\u00e9 fonctionne?)\r\nCertains mouvements populistes de gauche... sont parvenus \u00e0 s'imposer en Europe. Mais on ne voit pas vraiment de changements... on pense \u00e0 Podemos en Espagne... ou davantage encore \u00e0 Syrisa... qui est arriv\u00e9 au pouvoir en Gr\u00e8ce... mais qui a de la difficult\u00e9 \u00e0 mettre en place de vraies r\u00e9formes.\r\n(L'Union europ\u00e9enne. Son fonctionnement... C'est un probl\u00e8me aujourd'hui? )\r\nVous savez... Chantal... Mouffe... que vous vous adressez... \u00e0 des auditeurs suisses en ce moment.... Or, la Suisse... c'est LE pays du consensus\u00a0! Est-ce que vos remarques... vos critiques... s'adressent aussi \u00e0 notre pays, notre fonctionnement\u00a0?\r\nVous avez un discours tr\u00e8s provocant. Chantal Mouffe. elle vous vient d'o\u00f9 cette envie de remuer les choses \u00e9tablies\u00a0? C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas dans votre jeunesse? quand vous \u00e9tiez \u00e9tudiante?\r\nExtro: Chantal... Mouffe. Merci d'\u00eatre venue... nous voir... dans cette \u00e9mission. \r\nVous serez ce soir.... au Graduate institute de Gen\u00e8ve. \r\nVous donnerez... une conf\u00e9rence. en anglais..on va le pr\u00e9ciser. \r\nElle s'appelle. \u00ab\u00a0The affects of democracy\u00a0\u00bb. \r\nElle commence \u00e0 18h30. Elle est publique. mais c'est mieux de s'inscrire... sur le site de l'institut.\r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e. dans le pays du consensus\u00a0!", "durationSec": 655, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9347131", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - La philosophe Chantal Mouffe d\u00e9cortique le fonctionnement des d\u00e9mocraties occidentales", "L'invit\u00e9 du 12h30 - La philosophe Chantal Mouffe d\u00e9cortique le fonctionnement des d\u00e9mocraties occidentales (vid\u00e9o)", "L'invit\u00e9 du 12h30 - La philosophe Chantal Mouffe d\u00e9cortique le fonctionnement des d\u00e9mocraties occidentales / 12H30_2018-02-19T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - La philosophe Chantal Mouffe d\u00e9cortique le fonctionnement des d\u00e9mocraties occidentales / 12H30_2018-02-19T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La philosophe politique belge Chantal Mouffe a inspir\u00e9 les mouvements Podemos en Espagne, Syriza en Gr\u00e8ce ou encore La France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Elle sera de passage \u00e0 Gen\u00e8ve ce lundi pour une conf\u00e9rence au Graduate Institute sur le fonctionnement de nos d\u00e9mocraties occidentales.", "La philosophe politique belge Chantal Mouffe a inspir\u00e9 les mouvements Podemos en Espagne, Syriza en Gr\u00e8ce ou encore La France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Elle sera de passage \u00e0 Gen\u00e8ve ce lundi pour une conf\u00e9rence au Graduate Institute sur le fonctionnement de nos d\u00e9mocraties occidentales.", "La philosophe politique belge Chantal Mouffe a inspir\u00e9 les mouvements Podemos en Espagne, Syriza en Gr\u00e8ce ou encore La France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Elle sera de passage \u00e0 Gen\u00e8ve ce lundi pour une conf\u00e9rence au Graduate Institute sur le fonctionnement de nos d\u00e9mocraties occidentales.", "La philosophe politique belge Chantal Mouffe a inspir\u00e9 les mouvements Podemos en Espagne, Syriza en Gr\u00e8ce ou encore La France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Elle sera de passage \u00e0 Gen\u00e8ve ce lundi pour une conf\u00e9rence au Graduate Institute sur le fonctionnement de nos d\u00e9mocraties occidentales."], "variantIds": ["ece-9326238", "ece-9326225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T14:52:51Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'invit\u00e9 de ce 12 30 \u00e0 inspir\u00e9 les mouvements pas des molosses en Espagne Syriza, en Gr\u00e8ce ou encore la France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon, Chantal Mouffe est avec nous aujourd'hui, bonjour madame, bonjour, vous \u00eates philosophe politique belge, professeur de th\u00e9orie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Westminster \u00e0 Londres et auteur d'un livre qui a fait beaucoup parler de lui, il s'appelle l'illusion du consensus et il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en version fran\u00e7aise en 2016, vous \u00eates de passage \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui pour donner une conf\u00e9rence ce soir \u00e0 18 heures 30 Anglais du Institute, merci d'\u00eatre en Direct avec nous, Chantal Mouffe vous \u00e9tudiez le fonctionnement de nos d\u00e9mocraties occidentales depuis plusieurs ann\u00e9es, alors a tenter dans cet entretien, de tirer un bilan, un bilan de sant\u00e9 politique de ce d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2 1000 18 premi\u00e8res questions tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale Chantal Mouffe comment se portent actuellement nos d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [86%] :\r\nEh bien, malheureusement, je trouve qu'elle se porte mal, parce que je, enfin on continue, on dit d\u00e9mocraties mais je crois que nous vivons aujourd'hui dans ce ce qu'on appelle enfin je suis pas la seule \u00e0 parler \u00e7a dans une poste d\u00e9mocraties parce qu'en fait, la d\u00e9mocratie, c'est tout de m\u00eame sa session des choses que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 d'un m\u00e8tre avant l'articulation, la d\u00e9mocratie, le mod\u00e8le occidental, hein, parce que, il y aurait beaucoup \u00e0 dire sur la d\u00e9mocratie est -ce que c'est le m\u00eame mod\u00e8le partout, bon, on va laisser \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 pour le moment, mais le mod\u00e8le occidental : c'est l'articulation entre la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [87%] :\r\nLa tradition lib\u00e9rale de la libert\u00e9 et la tradition qu'on appelait vraiment d\u00e9mocratique qui elle d\u00e9fend plut\u00f4t les valeurs d'\u00e9galit\u00e9, de souverainet\u00e9 populaire, alors la question c'est que une d\u00e9mo une d\u00e9mocratie qui fonctionne bien, doit permettre, justement, ce que j'appelle une agonie entre ces 2 valeurs fondamentales mais aujourd'hui et \u00e7a, c'est une cons\u00e9quence de Belgique n\u00e9olib\u00e9rale, tout ce qui a \u00e0 voir avec la tradition proprement d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 souverainet\u00e9 populaire, on \u00e9tait vraiment rel\u00e9gu\u00e9 et aujourd'hui, c'est simplement l'id\u00e9e de la libert\u00e9 mais la libert\u00e9 entre entendu \u00e0 la fa\u00e7on n\u00e9olib\u00e9rale \u00e0 l'aller, la libert\u00e9 de du grosses du du des consommateurs, la libert\u00e9 de march\u00e9 qui est devenu la valeur fondamentale, donc c'est pour \u00e7a qu'en fait je crois que aujourd'hui on ne peut plus parler vraiment de d\u00e9mocratie mais plut\u00f4t de postes d\u00e9mocraties. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [89%] :\r\nUne d\u00e9mocraties que vous vous trouvez trop molle, trop consensuel pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [87%] :\r\nMais j'ai mal \u00e0 la peau d\u00e9mocraties en 6 parce pr\u00e9cis\u00e9ment dans le fait que, il y a pas de lutte agonistes et qu'on a dans dans l'illusion du consensus, sur laquelle vous vous r\u00e9f\u00e9riez j'ai d\u00e9fend l'id\u00e9e que, aujourd'hui, en fait, nous vivons de aussi, enfin, il y a, il y a ce que j'appelle la police politique, c'est-\u00e0-dire que, il y a pas finalement de diff\u00e9rence fondamentale entre les partis de centre- droit et le centre gauche hein ils ils offrent tous la m\u00eame politique de fondamentalement dans la mesure o\u00f9 elle est bas\u00e9e sur l'id\u00e9e qu'il y a pas d'alternative \u00e0 la globalisation n\u00e9olib\u00e9rale, alors pour moi \u00e7a explique pas mal de ph\u00e9nom\u00e8nes par exemple le fait de l'eau, l'abstention qui est qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [85%] :\r\nTrois m\u00eame me mani\u00e8re exponentielle d'un soci\u00e9t\u00e9 parce qu'en fait, bon pourquoi est -ce que les gens se d\u00e9ranger pour aller voter, c'est finalement \u00e7a va pas fait indiff\u00e9rente fondamentale entre le le la la droite et la gauche mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [90%] :\r\nPlus de mani\u00e8re beaucoup plus pr\u00e9occupante la th\u00e8se que je d\u00e9fends, c'est que c'est \u00e7a qui est \u00e0 l'origine du d\u00e9veloppement et du succ\u00e8s des partis populistes de droite parce que ce sont maintenant heureusement, les choses ont commenc\u00e9 \u00e0 changer, mais pendant longtemps, c'\u00e9tait les seuls qui offrait une alternative en tout cas qu'il pr\u00e9tendait d'offrir une alternative et qui disait : bon, nous allons rendre au peuple le pouvoir que les \u00e9lites lui ont confisqu\u00e9, donc \u00e7a je disais Adjal parce que le usure du consensus a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en Grande-Bretagne en 2005 et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0 je disais non, c'est, c'est cette id\u00e9e que le le consensus \u00e9tait quelque chose qui est bon pour la d\u00e9mocratie, c'est pas vrai, le consensus est \u00e0 l'origine et \u00e0 ce moment -l\u00e0, comme je le disais il y a un moment, c'est surtout le parti populiste de droite qui existait maintenant 15 ans apr\u00e8s, nous avons, en r\u00e9alit\u00e9, beaucoup d'abord beaucoup plus de partis populistes de droite avait \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'on a, je me r\u00e9veillais, particuli\u00e8rement \u00e0 l'Autriche, il y a, il y a la France aujourd'hui, on en a pratiquement dans tous les pays occidentaux, mais alors l\u00e0 c'est la c'est l'aspect le int\u00e9ressante, pourrait -on dire, on a commenc\u00e9 \u00e0 voir qu'il y avait aussi du c\u00f4t\u00e9 si vous voulez de la gauche, une r\u00e9action contre cette poche d\u00e9mocraties donc c'est pourquoi aujourd'hui de les formater ce que nous vivons dans ce que j'appelle un moment populistes, c'est-\u00e0-dire que le consensus au centre et maintenant mis en question \u00e0 la fois par les partis populistes de droite mais aussi par le d\u00e9veloppement de partis populistes de gauche dont on commence \u00e0 avoir une v\u00e9ritable lutte agonistes et qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [78%] :\r\nLutte agonie le mot populisme fait souvent peur un Chantal Mouffe donc pour ce serait quoi la diff\u00e9rence entre un diff\u00e9rent Trains le populisme de droite, le populisme de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [86%] :\r\n\u00e9coutez le populisme, alors l\u00e0 il y a mieux pour beaucoup de, de, de, de discussion hors norme litt\u00e9rature sur les ce qu'on appelle le populisme soliste, moi je pars de la conception qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par Ernesto Laclos dans son livre La raison populistes ou il dit le populisme en fait c'est pas une id\u00e9ologie, c'est pas un r\u00e9gime \u00e7a un contenu particulier, c'est la fa\u00e7on de construire la fronti\u00e8re politique, c'est-\u00e0-dire qu'on a construit sur la base de ceux d'en bas contre Sedan au c'est-\u00e0-dire c'est une fa\u00e7on de construire \u00e0 la fronti\u00e8re politique et pas Ferrand de celle du marxisme qui construit la fronti\u00e8re politique sur la base, le prol\u00e9tariat contre la bourgeoisie alors Sedan bat contre ce donc parlons de le peuple contre l'establishment, \u00e7a peut \u00e9videmment \u00eatre construit de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente, parce que quand on parle du peuple, on ne se r\u00e9f\u00e8re pas \u00e0 un an, un r\u00e9f\u00e9rent empirique une cat\u00e9gorie sociologique, mais bien \u00e0 une construction politique, donc c'est quelque chose de performatif et ce peuple peut-\u00eatre construit de d'une fa\u00e7on qui va pour exemple exclure les immigr\u00e9s qui va dire font partie du pape uniquement les nationaux ou bien il et et la demi \u00e9videmment le le le la fronti\u00e8re le le le le auquel ils vont s'opposer, ce sont justement les mais \u00e9migr\u00e9s \u00e7a \u00e7a c'est typique du populisme de droite, mais le populisme de gauche va construire la la le cette fronti\u00e8re de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente, par exemple pour le populisme de gauche dans le peuple et peuple inclut les et des immigr\u00e9s et le le l'adversaire, ce ne sont pas du tout les \u00e9migr\u00e9s l'adversaire, ce sont les forces du n\u00e9olib\u00e9ralisme qui impose justement toute cette ces in\u00e9galit\u00e9s croissantes et parce que \u00e7a aussi un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'de la ce que j'appelle la poste politique, l'autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui est caract\u00e9ristique de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est ce que j'appelle l'oligarque ils assurent nos soci\u00e9t\u00e9s et vous, aujourd'hui, nous avons des, des, des diff\u00e9rences et une beaucoup plus grande entre les groupes sociaux qu'il n'y avait, durant par exemple le lait, l'h\u00e9g\u00e9monie ni social- d\u00e9mocrate et qui correspondait au ou \u00e0 l'occasion de keyn\u00e9sianisme apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [82%] :\r\nEt vous, Chantal Mouffe, on comprend bien que vous prenez finalement l'av\u00e8nement de ce populisme de gauche, il y a des pays qui sont parvenus, Reims \u00e0 la Gr\u00e8ce, \u00e0 Syrisa, pourtant ils ont, par ici, afin de grandes r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [92%] :\r\nEh oui, \u00e7a c'est le probl\u00e8me parce que, bon, je crois que le la la strat\u00e9gie de, de, de, de Syrisa \u00e9tait si vous voulez au en ce qui concerne la fa\u00e7on de de Cronje prirent un peuple qui va pouvoir gagner les \u00e9lections, il est arriv\u00e9 au pouvoir, ils sont l\u00e0, ils ont r\u00e9ussi le probl\u00e8me, c'est qu'une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 au pouvoir, ils n'ont pas pu mettre en place leur le leader politique anti- aust\u00e9rit\u00e9 mais \u00e7a \u00e9videmment c'est c'est parce que l'Union europ\u00e9enne ne leur a pas permis, ils ont fait un v\u00e9ritable co\u00fbt financier contre \u00e7a et \u00e7a pose des questions s\u00e9rieuses ce jour- l\u00e0, l'appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et la possibilit\u00e9 de d\u00e9velopper une politique anti- n\u00e9olib\u00e9ral \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [88%] :\r\nBienne alors comme vous le savez, il y a toute une s\u00e9rie de discussions et ce qu'il faut, \u00e7a veut dire qu'il faut sortir de Union europ\u00e9enne ou bien \u00e7a veut dire qu'il faut essayer de la transformer de l'Int\u00e9rieur pour moi je crois qu'il y a pas d'alternative \u00e0 \u00e0 la g\u00e9opolitiquement, aller \u00e0 l'\u00e0 l'Europe, mais ce qu'il faut faire c'est une refondation politique de l'Europe, mais \u00e7a c'est pas possible de le faire au niveau d'un seul pays, le probl\u00e8me de la Gr\u00e8ce a \u00f4t\u00e9 aussi \u00e9t\u00e9 qui non il y a eu aucune solidarit\u00e9 avec avec la Gr\u00e8ce ont les partis sociaux- d\u00e9mocrates non non l'compl\u00e8tement laiss\u00e9 c'est prace seul face \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la tro\u00efka, donc pour moi, j'aime quand je pr\u00f4ne \u00e0 propos populisme de gauche je j'ai ce que ce populisme de gauche doit avoir une dimension europ\u00e9enne, parce que si on ne ne parvient pas vraiment \u00e0 unir plusieurs pays pour transformer les rapports de pouvoir \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne pour forcer notamment une refondation politique, alors l\u00e0, on n'a pas beaucoup d'espoir de pouvoir \u00e9tablir une alternative \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie n\u00e9olib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [89%] :\r\nChantal Mouffe, il nous reste une minute dans cet entretien, un mot sur la Suisse, le consensus, vous dites qu'il faut une soci\u00e9t\u00e9 conflictuelle en Suisse on est le pays du consensus est-ce que cette critique, elle la pour notre pays aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [88%] :\r\nOui, il croit que, alors \u00e9videmment, vous savez, j'ai pas une une sp\u00e9cialiste de la politique suisse, mais enfin, l'UDC s'est tout de m\u00eame quelque chose qui, par certaines personnes, enfin la, la, je ne peux pas dire \u00e7a Moulot pr\u00e9sente comme un mouvement populiste, mais bon, \u00e9videmment, il y a, il y a pas quand on parle de moment populistes un a il y a des, des, des, des degr\u00e9s diff\u00e9rents et je veux dire, mais il me semble que si on on va pouvoir essayerais r\u00e9ellement de de rendre la Suisse plus d\u00e9mocratique, plus \u00e9galitaire, je crois qu'il est vraiment n\u00e9cessaire de mettre un peu de lutte agonistes pas essayer toujours d'avoir le consensus parce que pour moi la politique c'est a toujours \u00e0 voir avec la construction d'une fronti\u00e8re parce que il y a tout de m\u00eame toujours des dominants et des domin\u00e9s et il faut reconna\u00eetre que, il y a des antagonismes qui ne sont pas, ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9solus au simplement \u00e0 travers une discussion rationnelle, il faut une intervention politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:27) [89%] :\r\nIl intervention politique et m\u00eame plus de conflits en Suisse, on vous a entendu Chantal Mouffe merci d'\u00eatre venu nous voir quelques minutes dans cette \u00e9mission pour ceux qui veulent poursuivent la discussion avec vous, vous serez ce soir au Graduate Institute de Gen\u00e8ve vous donnerez une conf\u00e9rence en anglais, on va le pr\u00e9ciser, qui s'appelle affects of democracy, elle commence \u00e0 18 heures 30 publique mais ses m\u00e9decins inscrire sur le site internet de l'institut merci beaucoup Chantal Mouffe vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve dans le pays du consensus et en fait un peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-19T12:11:15Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mouffe, Chantal", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAABE8AF-CB4F-4653-89D9-7D664AFB0E75", "internalArchiveId": "DAABE8AF-CB4F-4653-89D9-7D664AFB0E75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Simonet;Anton Tissier, apprenti;\"Hadji Dunet\", g\u00e9rant Aldi Courgevaux;anonymes, clients Aldi;Alain Rochat, joueur de football, d\u00e9fenseur du Lausanne-Sports\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/CH/MOINS DE PRISONS PA) *** Le nombre de prisons en Suisse est \u00e0 la baisse... mais le taux d'occupation reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\nSelon le SonntagsBlick qui a \u00e9pluch\u00e9 les derniers chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, on recense aujourd'hui 106 centres de d\u00e9tention contre 145 en 2000. \r\nLes fermetures touchent davantage les petites structures. Ga\u00ebl Klein   \r\n  59''\r\n((Pas moins de huit \u00e9tablissements ont mis la cl\u00e9 sous la porte l'an dernier. La concentration des places de d\u00e9tention entam\u00e9e il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es se poursuit au profit de grandes structures. A la cl\u00e9 notamment, une meilleure prise en charge des prisonniers, une am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 et des offres d'emploi plus int\u00e9ressantes dans un domaine qui se modernise. La moyenne du nombre de places par institution est pass\u00e9e ainsi de 46 \u00e0 70, et cela m\u00eame si les petites prisons sont encore n\u00e9cessaires comme dans le Jura par exemple. Les autorit\u00e9s ont rouvert celle de Del\u00e9mont il y a bient\u00f4t trois ans faute de places suffisantes \u00e0 Porrentruy et dans l'attente de la construction d'une prison unique et plus grande. A St Gall en revanche, la population sera appel\u00e9e cet automne \u00e0 voter un cr\u00e9dit de 83 millions de francs pour l'extension de la prison r\u00e9gionale d'Altst\u00e4tten qui doit passer de 45 \u00e0 126 places. Et quatre petites prisons seront ferm\u00e9es. En Suisse, on recensait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e un peu plus de 6800 d\u00e9tenus. Les prisons \u00e9taient ainsi utilis\u00e9es \u00e0 91%. Le plus grand \u00e9tablissement du genre reste la prison genevoise de Champ-Dollon avec ses 398 places.)) \r\nLes explications de Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve Tim Guldimann) Le conseiller national Tim Guldimann d\u00e9missionne.\r\nLe socialiste zurichois, ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin, a annonc\u00e9 hier soir qu'il quittera la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin de la prochaine session parlementaire.\r\nAg\u00e9 de 67 ans, il est le premier Suisse de l'\u00e9tranger \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne..\r\nTim Guldimann y d\u00e9fendait les int\u00e9r\u00eats des 700'000 personnes de la 5e Suisse.\r\nFabian Molina, ancien pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste et d\u00e9put\u00e9 au parlement cantonal zurichois lui succ\u00e8de au Conseil national.\r\n(Bve visite CH - RU) Le pr\u00e9sident de la Douma, la Chambre basse du parlement russe... est arriv\u00e9 hier \u00e0 Berne. \r\nViatcheslav Volodine accompagn\u00e9 de plusieurs parlementaires doit effectuer pour une visite officielle de deux jours en Suisse. \r\nInvit\u00e9s par le pr\u00e9sident du Conseil national, Dominique De Buman,apr\u00e9s le voyage l'ann\u00e9e derni\u00e8re d'une d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Moscou. \r\nUne visite controvers\u00e9e... car Viatcheslav Volodine fait l'objet de sanctions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines en raison de la guerre en ukraine.\r\n(09/USA/TRUMP-FBI PA) ***  Selon Donald Trump la Russie a r\u00e9ussi \"au-del\u00e0 de ses r\u00eaves les plus fous\" \u00e0 semer le chaos aux Etats-Unis..\r\nDans un flot presque continue de tweet, le pr\u00e9sident americain a critiqu\u00e9 ce week end les nombreuses enqu\u00eates et auditions men\u00e9es sur ce dossier d'ing\u00e9rance.\r\nLe FBI passe \"trop de temps\" dit-il \u00e0 enqu\u00eater sur les interf\u00e9rences russes...\r\nDonald Trump qui reproche \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale de n'avoir pas su emp\u00eacher la fusillade qui a fait 17 morts mercredi dans un lyc\u00e9e de Floride. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est tenu en revanche \u00e0 l'\u00e9cart du d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu, alors qu'il fait face \u00e0 des critiques d\u00e9non\u00e7ant l'inaction des politiques. \r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 Washington de Pauline Simonet.\r\n(Ses relations avec le FBI \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 au plus mal, Donald Trump ne s'est pas priv\u00e9 de critiquer la police des polices au lendemain de r\u00e9v\u00e9lations sur ses graves d\u00e9faillances. Le FBI a reconnu avoir re\u00e7u un appel en janvier quelques semaines avant la fusillade, d'un proche du tueur de 19 ans, alarm\u00e9 pas ses intentions meurtri\u00e8res. Un appel qui n'a pas eu de suite. Dommage que le FBI ait ignor\u00e9 ces signaux, et passe trop de temps \u00e0 enqu\u00eater sur l'affaire russe \u00bb, a encore ironis\u00e9 le pr\u00e9sident qui multiplie les attaques contre le bureau f\u00e9d\u00e9ral accus\u00e9 d'\u00eatre politis\u00e9. /// \r\nLe pr\u00e9sident a en revanche compl\u00e8tement ignor\u00e9 un autre d\u00e9bat raviv\u00e9 par la fusillade celui sur les armes \u00e0 feu et sur ses liens avec le lobby pro Armes la NRA. Les Etats-Unis d\u00e9tiennent \u00e0 la fois le record du nombre d'armes par habitant et du nombre de tueries de masse dans un pays d\u00e9velopp\u00e9. Des \u00e9l\u00e8ves survivants de la fusillade r\u00e9clament un renforcement des contr\u00f4les. Ils ont pr\u00e9vu de manifester \u00e0 Washington le 24 mars prochain.  \r\nPauline Simonet, pour RTS info, Washington. ))\r\n(Bve Syrie) Le gouvernement syrien et les milices kurdes YPG ont conclu un accord pr\u00e9voyant le d\u00e9ploiement d'unit\u00e9s de l'arm\u00e9e syrienne dans la r\u00e9gion d'Afrin pour faire face \u00e0 l'offensive turque, a d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 Reuters un haut responsable kurde.\r\nSelon Badran Jia Kurd, conseiller de l'administration mise en place par les Kurdes dans le nord de la Syrie, des unit\u00e9s syriennes devraient se d\u00e9ployer sur des positions frontali\u00e8res dans les deux jours.\r\nL'arm\u00e9e syrienne n'a pas encore r\u00e9agi \u00e0 cette annonce.\r\nUn porte-parole des YPG, Nouri Mahmoud, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier de son cot\u00e9 que l'arm\u00e9e syrienne n'avait pas r\u00e9pondu aux demandes kurdes de d\u00e9ployer des troupes pour prot\u00e9ger l'enclave.\r\n(TF4/APPRENTIS GERANTS RE) *** En Suisse... Des apprentis se muent en gestionnaires d'un supermarch\u00e9. \r\nC'est l'exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 faite jusqu'\u00e0 samedi dernier dans le magasin Aldi de Courgevaux, dans le canton de Fribourg. \r\nUne dizaine de jeunes a pris les rennes de ce supermarch\u00e9, d\u00e9veloppant ainsi leur sens des responsabilit\u00e9s....\r\n Maurice Doucas s'est rendu sur place... reportage... \r\n  1'36 \r\nUn sujet de Maurice Doucas\r\n(Bve JO Dopage) Malgr\u00e9 la surveillance accrue sur la d\u00e9l\u00e9gation, un athl\u00e8te russe de curling a \u00e9t\u00e9 control\u00e9 positif au meldonium.\r\nIl s'agit d'Alexandre Kruchelnitsky, m\u00e9daill\u00e9 de bronze en curling mixte. \r\nL'analyse de l'\u00e9chantillon B devait avoir lieu ce matin \u00e0 Pyeongchang. \r\nUtilis\u00e9 d'ordinaire pour soigner les angines et les cardiopathies, le meldonium accro\u00eet la vascularisation du muscle cardiaque et permet notamment d'am\u00e9liorer la r\u00e9cup\u00e9ration. \r\nTr\u00e8s populaire en Russie, il a \u00e9t\u00e9 inscrit sur la liste des produits interdits le 1 janvier 2016.\r\nS'il se confirmait, ce cas de dopage serait le deuxi\u00e8me enregistr\u00e9 lors de ces Jeux apr\u00e8s le\r\nJaponais Kei Saito, patineur de vitesse sp\u00e9cialiste du short\u00adtrack, contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 un diur\u00e9tique consid\u00e9r\u00e9 comme masquant.\r\n(14/SION-LAUSANNE ITV ROCHAT) *** Du football et le FC Sion remporte le derby romand...\r\nVictoire 3 buts  \u00e0 1 contre Lausanne hier \u00e0 Tourbillon.\r\n3e d\u00e9faite de l'ann\u00e9e en Super league pour les vaudois.  \r\nIls ont pay\u00e9 cher leur mauvaise entame de match. \r\nSion menait 2-0 apr\u00e8s 16 minutes de jeu ! \r\nLa r\u00e9action du d\u00e9fenseur du Lausanne-Sports, Alain Rochat. \r\n  37''\r\nDes Propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. \r\nAu classement, les Valaisans restent lanterne rouge, mais reviennent \u00e0 quatre points de Thoune et \u00e0 cinq d'un Lausanne-Sport qui au lieu de r\u00eaver d'Europe voit venir la lutte pour le maintient. \r\nDans les autres rencontres, le leader Young Boys a domin\u00e9 Thoune 3-1 et poss\u00e8de dor\u00e9navant huit points d'avance sur B\u00e2le. Zurich et Lucerne ont quant \u00e0 eux fait match nul 1-1.\r\n(Bve Didier Lockwood) Le violoniste de jazz fran\u00e7ais Didier Lockwood est mort hier brutalement, d'une crise cardiaque, \u00e0 l'\u00e2ge de 62 ans. \r\nDepuis ses d\u00e9buts avec le groupe Magma, il a sans cesse occup\u00e9 le paysage \u00e0 travers de nombreux projets.\r\nDidiLockwook avait notamment collabor\u00e9 avec de tr\u00e8s nombreux artistes, comme Claude Nougaro, Barabara, ou encore Jacques Higelin.\r\n(Bve Bafta) Le film Three Billboards, les panneaux de la vengeance, du r\u00e9alisateur britannique Martin McDonagh, remporte le Bafta du meilleur film. \r\nL'\u00e9quivalent des oscars pour le cin\u00e9ma britannique.\r\nFrances McDormand, qui tient le r\u00f4le principal dans ce film, a re\u00e7u hier soir le Bafta de la meilleure actrice. \r\nLe prix du meilleur acteur a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Gary Oldman, interpr\u00e8te Winston Churchill dans Les Heures sombres. \r\nGuillermo del Toro a quant \u00e0 lui \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur r\u00e9alisateur pour La Forme de l'eau.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9326179", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-19T06:30:21_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-19T06:30:21_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9326195", "ece-9326179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T10:45:25Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBoukari bonjour, bonjour, il y aura de moins en moins de prison en Suisse par souci d'efficience et de meilleure prise en charge des d\u00e9tenus, la tendance est \u00e0 la concentration des moyens dans de plus grandes structures dans ce journal \u00e9galement Donald Trump, qui fustige le FBI, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la police f\u00e9d\u00e9rale aurait mieux fait de s'int\u00e9resser davantage aux tueurs de Floride et donc elle ing\u00e9rence russe le FC Sion, mais enfin une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Super League les Valaisans battu hier le Lausanne- Sport 3 buts \u00e0 1 dans le derby Romand de la 22\u00e8me journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [90%] :\r\nLe nombre de prisons en Suisse, est \u00e0 la baisse, mais le taux d'occupation lui reste \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [93%] :\r\nSelon le Dantas explique qui a \u00e9pluch\u00e9 les derniers chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, on recense aujourd'hui 106 centres de d\u00e9tention, contre 145 en 2000 les fermetures touchent davantage les petites structures, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [93%] :\r\nPas moins de 8 \u00e9tablissements ont mis la cl\u00e9 sous la porte l'an dernier, la concentration des places de d\u00e9tention entam\u00e9e il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es se poursuit au profit de grandes structures \u00e0 la cl\u00e9, notamment une meilleure prise en charge des prisonniers, une am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 et des offres d'emploi plus int\u00e9ressante dans un domaine qui se modernise la moyenne du nombre de places par institution et passer ainsi de 46 \u00e0 70 et cela m\u00eame si les petites prisons sont encore n\u00e9cessaires, comme dans le Jura par exemple, les autorit\u00e9s ont rouvert, celle de Del\u00e9mont il y a bient\u00f4t 3 ans, faute de place suffisante \u00e0 Porrentruy et dans l'attente de la construction d'une prison unique est plus grande \u00e0 Saint-Gall, en revanche, la population se rappeler cet Automne, a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 83 millions de francs pour l'extension de la prison r\u00e9gionale d'Altst\u00e4tten qui doit passer de 45 \u00e0 126 places et 4 petites prisons seront ferm\u00e9s en Suisse, on recense \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e un peu plus de 6800 d\u00e9tenus, les prisons \u00e9taient ainsi utilis\u00e9 \u00e0 91 pourcent, le plus grand \u00e9tablissement du genre reste la prison genevoise de Champ- de long avec ses 398 places. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [93%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Ga\u00ebl Klein le conseiller national Tim Guldimann d\u00e9missionne le socialiste zurichois, ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin, annonc\u00e9 hier soir qu'il quittera la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin de la prochaine session parlementaire \u00e2g\u00e9 de 67 ans, il est le 1er suisse de l'\u00e9tranger \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne, Tim Guldimann y d\u00e9fendait les int\u00e9r\u00eats de 700000 personnes de la 5\u00e8me Suisse Fabian Molina, ancien pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste et d\u00e9put\u00e9 au parlement cantonal zurichois lui succ\u00e9dera au conseil national, le pr\u00e9sident de la Douma, la chambre basse du Parlement russe est arriv\u00e9 hier \u00e0 Berne Viatcheslav Volodine, accompagn\u00e9 de plusieurs parlementaires doit effectuer une visite officielle de 2 jours en Suisse, invit\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil national Dominique d\u00e9but ment apr\u00e8s le voyage, les derni\u00e8res d'une d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Moscou une visite controvers\u00e9e puisque Viatcheslav Volodine, fait l'objet de sanctions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines, en raison de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nEn Ukraine, selon Donald Trump, la Russie a r\u00e9ussi au-del\u00e0 de ses r\u00eaves les plus fous \u00e0 semer le chaos aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [95%] :\r\nDans un flot presque continue de tweet, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a critiqu\u00e9 ce week- end, les nombreuses enqu\u00eates et auditions men\u00e9es sur ce dossier, le FBI passe trop de temps, dit -il, enqu\u00eater sur les interf\u00e9rences russes Donald Trump, qui reproche ainsi \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale de n'avoir pas su emp\u00eacher la fusillade qui a fait 17 morts mercredi dans un lyc\u00e9e de Floride, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est tenu en revanche \u00e0 l'\u00e9cart du d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu alors qu'il fait face \u00e0 des critiques d\u00e9non\u00e7ant une action des politiques, les pr\u00e9cisions \u00e0 Washington de Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:22) [96%] :\r\nSes relations avec le FBI \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au plus mal, Donald Trump ne s'est pas priv\u00e9 de critiquer la police des polices, au lendemain des r\u00e9v\u00e9lations sur ses graves d\u00e9faillances, le FBI a reconnu avoir re\u00e7u un appel en janvier, quelques semaines avant la fusillade d'un proche du tueur, alarm\u00e9 par ses intentions meurtri\u00e8res, un appel qui n'a pas eu de suite dommage que le FBI est ignor\u00e9 ces signaux et passe trop de temps \u00e0 enqu\u00eater sur l'affaire russe, a encore ironis\u00e9 le pr\u00e9sident qui multiplie les attaques contre le bureau f\u00e9d\u00e9ral, accus\u00e9 d'\u00eatre politis\u00e9, le pr\u00e9sident a en revanche compl\u00e8tement ignor\u00e9 un autre d\u00e9bat raviv\u00e9 par la fusillade, celui sur les armes \u00e0 feu et sur ses Liens avec le lobby pro- armes la NRA les \u00c9tats-Unis d\u00e9tiennent \u00e0 la fois le record du nombre d'armes par habitant et du nombre de tueries de masse dans un pays d\u00e9velopp\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves survivants de la fusillade, r\u00e9clament un renforcement des contr\u00f4les, ils ont pr\u00e9vu de manifester \u00e0 Washington le 24 mars prochain Pauline Simonet pour RTS info Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [97%] :\r\nLe gouvernement syrien et les milices kurdes YPG ont conclu un accord pr\u00e9voyant le d\u00e9ploiement d'unit\u00e9s de l'arm\u00e9e syrienne dans la r\u00e9gion d'Afrine pour faire face \u00e0 l'offensive turque, d\u00e9claration faite hier \u00e0 l'agence de presse Reuters par un haut responsable kurde, l'arm\u00e9e syrienne n'a pas encore r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [97%] :\r\nCette annonce en Suisse des apprentis se muent en gestionnaires d'un supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [95%] :\r\nC'est l'exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 samedi dernier dans le magasin Aldi de Courgevaux dans le canton de Fribourg, une dizaine de jeunes a pris les r\u00eanes de ce supermarch\u00e9 d\u00e9veloppement ainsi leur sens des responsabilit\u00e9s, Maurice Doucas s'est rendu sur place, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [88%] :\r\nAlors moi c'est train de TCA je vous apprentis en 3\u00e8me ann\u00e9e qu'est -ce que \u00e7a vous apporte de co- g\u00e9rer un magasin \u00e7a nous projette dans l'avenir, nous imaginons g\u00e9rer une \u00e9quipe comme partout au niveau du sport ou du travail, \u00e7a reste la m\u00eame chose en fait le meilleur et devenir le meilleur qu'est -ce qui vous pla\u00eet le le plus les commandes, la pr\u00e9sentation de la marchandise la les les rapports avec les clients qu'est -ce qui vous pla\u00eet, un peu tout, en fait, c'est un ensemble envers la client\u00e8le et puis aussi le fait d'arriver le matin, d'avoir toujours du travail repartir le soir, comme c'est \u00e7a pass\u00e9 tr\u00e8s vite, quoi, mais les apprentis ne sont pas totalement livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, Hadji du nez, g\u00e9rant de filiales leur apporte son soutien, monsieur, bonjour, bonjour, quelles sont les questions que les apprentis vous pose le plus il nous pose surtout des questions au niveau de la gestion du personnel parce que durant tout leur apprentissage ce th\u00e8me qui n'aborde pas essayer dans cette filiale, chaque matin, on d\u00e9signe un g\u00e9rant qui est du matin et un g\u00e9rant de l'apr\u00e8s- midi y voyez \u00e0 quel point c'est difficile de faire la d\u00e9l\u00e9gation, c'est vraiment des questions au niveau de la gestion du personnel que les questions nous parviennent Monsieur merci \u00e0 magasin g\u00e9r\u00e9s par des apprentis qu'en pensent les clients oui, alors je comprends bien, \u00e7a fait que ils vont pouvoir vivre dans la vie normale quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [84%] :\r\nEt s'en sort tr\u00e8s bien, puis c'est vrai que compte je trouve pas un article, je vais vers donc je repose la question, il m'am\u00e8ne l\u00e0 o\u00f9 est l'article non il est tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9e qui continue comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [98%] :\r\nLa filiale de Courgevaux du grand distributeur allemand \u00e9tait le seul magasin situ\u00e9 en Suisse romande \u00e0 prendre part \u00e0 cette action, une op\u00e9ration qui a aussi eu lieu dans 4 autres centres commerciaux en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [90%] :\r\nLe reportage sign\u00e9 Maurice Doucas les Jeux olympiques de Pyongchang ou un athl\u00e8te russe de curling a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif, il s'agit d'Alexandre, ce qui, m\u00e9daill\u00e9 de bronze en curling mixte, l'analyse de l'\u00e9chantillon B devrait avoir lieu ce matin un pion Chang utilis\u00e9 d'ordinaire pour soigner les angines ou encore les cardiopathies, ce m\u00e9dicament permet notamment d'am\u00e9liorer la r\u00e9cup\u00e9ration tr\u00e8s populaire en Russie a \u00e9t\u00e9 inscrit sur la liste des produits interdits, le 1er janvier 2016, s'il se confirmait ce cas dopage serait donc le deuxi\u00e8me enregistr\u00e9 lors de ces Jeux apr\u00e8s le Japonais Kei Sight aux patineur de vitesse, sp\u00e9cialiste du sort tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 un diur\u00e9tique consid\u00e9r\u00e9 comme masquant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [98%] :\r\nOn passe au football avec le FC Sion, qui a remport\u00e9 le derby Romand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [95%] :\r\nVictoire 3 buts \u00e0 1 contre Lausanne hier \u00e0 Tourbillon 3\u00e8me d\u00e9faite de l'ann\u00e9e en Super League pour les Vaudois, ils ont pay\u00e9 cher leur mauvaise entame de match Sion qui menaient d\u00e9j\u00e0 2 buts \u00e0 0 apr\u00e8s 16 minutes de jeu, la r\u00e9action du d\u00e9fenseur du Lausanne- Sport Alain Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [85%] :\r\nC'est rageant parce que on nouveau comme comme \u00e0 Lucerne commence \u00e0 jouer \u00e0 2 0 dans ces conditions, c'est tr\u00e8s difficile, comment expliquer ces d\u00e9buts de match difficile, je sais pas \u00e7a sais pas c'est c'est de 2 buts vraiment \u00e9vitable, cons\u00e9quence d'un dans les 16 m\u00e8tres sur un corner, un cadeau aussi de notre part, donc c'est difficile \u00e0 expliquer, mais c'est s\u00fbr que, voil\u00e0 les, les, les prochains matchs, il faudra il faudra corriger tout \u00e7a 3\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive, c'est inqui\u00e9tant, c'est parce qu'on avait imagin\u00e9 bien s\u00fbr mais on va essayer de, de commencer \u00e0 faire des points garder notre philosophie et puis, et puis on esp\u00e8re que le succ\u00e8s sera de nouveau de la c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier au classement le FC Sion restent lanterne rouge mais revient \u00e0 4 points de Thoune, \u00e0 5 longueurs de Lausanne- Sport qui, au lieu de r\u00eaver d'Europe voit venir la lutte pour le maintien dans les autres rencontres Young Boys, le leader a domin\u00e9 Thoune 3 1 et poss\u00e8de dor\u00e9navant 8 points d'avance sur B\u00e2le, Z\u00fcrich et Lucerne ont quant \u00e0 eux fait match nul 1 but partout le violoniste de jazz fran\u00e7ais Didier Lockwood est mort hier brutalement d'une crise cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 62 ans, depuis ses d\u00e9buts avec le groupe Magma, il a sans cesse occup\u00e9 le paysage \u00e0 travers de nombreux projets, Didier Lockwood, qui avait notamment collabor\u00e9 avec de nombreux artistes comme Claude Nougaro, Barbara ou encore Jacques Higelin et puis le film lui Billboard, les panneaux de la vengeance du r\u00e9alisateur britannique Martin McDonagh remporte le Bafta du meilleur film, l'\u00e9quivalent des Oscars pour le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:54) [88%] :\r\nBritannique, vous l'avez vu, encore merci, vous \u00eates Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-19T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}