{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3875&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3900&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3850&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-D973EEB8-4CA7-46D5-8375-3760B2E2651E", "internalArchiveId": "D973EEB8-4CA7-46D5-8375-3760B2E2651E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'influence de Donald Trump sur les conservateurs", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "Max Boot, \u00e9ditorialiste conservateur am\u00e9ricain, a exprim\u00e9 sa col\u00e8re dans une tribune du Washington Post suite \u00e0 la Conf\u00e9rence annuelle des conservateurs am\u00e9ricains. Il rejoint une partie de ces derniers, qui ne se reconnaissent plus dans la version 2018 de leur courant politique.\r\n\r\n* * Max Boot, \u00e9ditorialiste conservateur am\u00e9ricain, a exprim\u00e9 sa col\u00e8re dans une tribune du Washington Post suite \u00e0 la Conf\u00e9rence annuelle des conservateurs am\u00e9ricains. Il rejoint une partie de ces derniers, qui ne se reconnaissent plus dans la version 2018 de leur courant politique.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367383", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019influence de Donald Trump sur les conservateurs / TUM_2018-03-06T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 06.03.2018"], "alternativeSummary": ["Max Boot, \u00e9ditorialiste conservateur am\u00e9ricain, a exprim\u00e9 sa col\u00e8re dans une tribune du Washington Post suite \u00e0 la Conf\u00e9rence annuelle des conservateurs am\u00e9ricains. Il rejoint une partie de ces derniers, qui ne se reconnaissent plus dans la version 2018 de leur courant politique."], "variantIds": ["ece-9367383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T08:07:09Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJ'ai cette ces menaces de guerre commerciale sont difficiles \u00e0 avaler pour certains r\u00e9publicains attach\u00e9s au libre- \u00e9change, ont parl\u00e9 de Paul Ryan, \u00e0 l'instant encore un sujet sur lequel ils ont du mal \u00e0 suivre leur pr\u00e9sident il y a quelques jours, l'\u00e9ditorialiste conservateur am\u00e9ricain Max Boot sign\u00e9 une tribune dans le Washington Post intitul\u00e9 si c'est \u00e7a que le contraire, le conservatisme est devenu ne comptez plus sur moi tribune r\u00e9dig\u00e9e au lendemain de la Acipa que la conf\u00e9rence annuelle des conservateurs am\u00e9ricains, la col\u00e8re de Max Boot rejoint le d\u00e9sarroi d'une partie des conservateurs am\u00e9ricains qui ne se reconnaissent plus dans la version 2018 de leur courant politique, ni m\u00eame dans leur parti, leur parti r\u00e9publicain Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, vous y \u00e9tiez aussi \u00e0 cette 6 pas vous avez per\u00e7u l'effet Trump l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [86%] :\r\nOui, le SIPA, qui avait des airs de campagne \u00e9lectorale lors du discours de train peut les vieux slogans ont \u00e9t\u00e9 ressorties des tiroirs on a pu entendre des locaux \u00e0 peu enferm\u00e9 l\u00e0 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Hillary Clinton, les conservateurs et leur pr\u00e9sident milliardaire divorc\u00e9 emp\u00eatr\u00e9 dans des scandales presque quotidiens, il y a quelque chose d'assez irrationnelle dans cet engouement pourtant bien pr\u00e9sent aupr\u00e8s de la base conservatrice am\u00e9ricaine, r\u00e9action de militants recueillies aussi P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [91%] :\r\nAvec une seule balle \u00e0 Du\u00e9kou\u00e9, dans le mouvement conservateur est en pleine forme depuis que Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident, il y a une \u00e9nergie ici cette ann\u00e9e que je n'avais jamais vu les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, de plus en plus de conservateurs adh\u00e8re au succ\u00e8s de ce pr\u00e9sident et sont pr\u00eats \u00e0 le suivre en tant que chef du parti r\u00e9publicain, c'est une grande unification au sein du parti qui a d\u00e9but\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [88%] :\r\nLes gens ici sont tr\u00e8s heureux que Trump soit \u00e0 la Maison Blanche, nous avons une sorte de pure combattants sortis des rues de New-York, quelqu'un de r\u00e9el non pas un politicien qui est en fonction depuis 20, 30 ans et qui a \u00e9t\u00e9 moul\u00e9 selon une certaine image avec Trump ce que vous voyez, c'est vraiment ce que vous avez que Dieu le b\u00e9nisse et nous les noirs doit se mouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [92%] :\r\nGod Bless ce pr\u00e9sident brute de d\u00e9coffrage, un pr\u00e9sident capable de prendre les commandes du parti r\u00e9publicain le le personnage la posture du pr\u00e9sident Trump pour lutte contre l'establishment de Washington tout \u00e7a parle \u00e0 la base conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nPourtant la la premi\u00e8re question qu'on peut se poser est -ce que Trump est vraiment un conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [91%] :\r\nEt la r\u00e9ponse est tr\u00e8s clairement non selon Rafa\u00ebl Jacob, sp\u00e9cialiste de la politique am\u00e9ricaine et co- auteur d'un ouvrage qui vient de sortir aux Presses universitaires du Qu\u00e9bec ouvrage intitul\u00e9 le conservatisme, l'air Trump. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:20) [88%] :\r\nLorsqu'on regarde vraiment le fort de son programme, le probl\u00e8me \u00e9lectoral sur laquelle il a bas\u00e9 sa campagne on est beaucoup, beaucoup, beaucoup plus dans ce qu'on appelle le populisme nationaliste que dans le conservatisme traditionnel, que \u00e7a soit au niveau de la politique \u00e9trang\u00e8re, que \u00e7a soit au niveau de la la politique fiscale au niveau m\u00eame de la politique sociale, \u00e0 certains \u00e9gards, et surtout au niveau de ce qu'on pourrait appeler toutes les questions de l'identification qui d'instinct quand on parle de l'admiration notamment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9clame un populiste, d'abord il y a 20 ou beaucoup plus qu'un conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [90%] :\r\nOn pourrait aussi \u00e9voquer le libre- \u00e9change qui est une valeur importante des conservateurs r\u00e9publicains valeur que ne partage pas Donald Trump, alors quel est au final la recette de ce succ\u00e8s, on retourne interroger les supporters de train peut aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [90%] :\r\nJe pense que pour moi dans la vie de tous les jours ce qui change, c'est la r\u00e9duction des r\u00e9gulations \u00e7a a dynamis\u00e9 le march\u00e9 de l'emploi ici, aux \u00c9tats-Unis et \u00e7a a un effet Direct sur moi et mon mari, \u00e7a me donne des opportunit\u00e9s que nous n'avions pas avant, car d\u00e9sormais il y a des emplois qui reviennent ici tu reprends le Business plus facile et \u00e0 notre port\u00e9e aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [87%] :\r\nBen voil\u00e0 le secret de tram, c'est la cr\u00e9ation de richesses, la vitesse \u00e0 laquelle il transforme l'\u00e9conomie et vous avez vu \u00e0 Davos \u00e9tait une rock Star au Forum \u00e9conomique mondial, la Camargue, le conservatisme, c'est la croissance des taxes, une arm\u00e9e forte c'est 3 choses : croissance peut taxe une arm\u00e9e forte et Trump et justement tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [86%] :\r\nCroissance : r\u00e9duction des imp\u00f4ts, une arm\u00e9e forte, en fait, c'est, en r\u00e9sum\u00e9, un bilan plut\u00f4t exhaustive, la premi\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\nEffectivement, un Trump, qui d\u00e9fend un agenda conservateur sans \u00eatre lui- m\u00eame, vraiment un conservateur, mais il ne faut pas s'y tromper, Rafa\u00ebl Jacob ne parle pas de v\u00e9ritable engouement du camp conservateur traditionnel il \u00e9voque plut\u00f4t un ralliement de circonstance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:16) [84%] :\r\nUne fois que enfin, PDG du candidat pr\u00e9sidentiel du Parti r\u00e9publicain, je voudrais pas n\u00e9cessairement qu'il y a un engouement mais il y a eu un effet de parce que pour les conservateurs am\u00e9ricains c'est est devenu une esp\u00e8ce de dynamique dans laquelle on avait 2 contrer n\u00e9gatif c'est qu'on n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas fou d'Europe notamment, enfin bon, parfois, les produits, on ne voyait pas n\u00e9cessairement purement comme l'un des n\u00f4tres, mais l'alternative de l'autre c\u00f4t\u00e9 ind\u00fbment effacer Damas Paylor Clinton aujourd'hui c'est, c'est l'ensemble des D\u00e9mocrates au Congr\u00e8s \u00e9tait vu comme \u00e9tant immens\u00e9ment apprirent donc il y a quand m\u00eame \u00e7a, je voudrais qu'on parle vraiment d'engouement, on parle plut\u00f4t d'effet de r\u00e9alisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [88%] :\r\nS'explique aussi le le peu de de leaders r\u00e9publicains au aussi P\u00e2ques par exemple, on a vu, on a vu tr\u00e8s peu de gens, il y avait beaucoup de trompe il y avait beaucoup de casquettes, mais quand m\u00eame Degen, mais pas forc\u00e9ment le les t\u00e9nors r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:08) [83%] :\r\nExact, et \u00e7a je peux vous avez vous \u00eates all\u00e9 cette ann\u00e9e moi j'avais un dernier ainsi pas qu'en 2017 l'esp\u00e8ce de la grande messe de la droite am\u00e9ricaine avait vraiment il de se transformer un esp\u00e8ce de merci pour dans l'enchante et de ce que l'un contre \u00e7a semble beaucoup \u00e0 50 fois en 2018 donc je dirais que, ou d'un pas \u00e9t\u00e9 o\u00f9 il semble avoir vraiment r\u00e9ussi quelque chose d'assez extraordinaire, c'est d'avoir mis une bonne partie des infrastructures, traditionnellement proche du parti r\u00e9publicain est un petit peu \u00e0 sa main et la conf\u00e9rence et pas qu'un \u00e9tat en Iran, un bel exemple mais \u00e7a change pas le fait que, comme vous le mentionnez effectivement les t\u00e9nors du parti demain assez fiable \u00e0 son \u00e9gard \u00e9taient carr\u00e9ment pass\u00e9es elle valu pendant la campagne \u00e9lectorale Inacio da sa victoire, on attend pas eu le choix de se rapprocher de lui, mais il y a ce cette r\u00e9clame un travail entre 100 pour un canton appel\u00e9 les th\u00e8mes tout au moins plusieurs th\u00e8mes r\u00e9publicain et conservateur et dans Champlain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [88%] :\r\nO\u00f9 Rapha\u00ebl cette crise d'identit\u00e9 au sein du Parti r\u00e9publicain, une c\u00e9sure entre les pro- Trump et puis des conservateurs plus classique du camp r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [93%] :\r\nEt il y a eu une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale int\u00e9ressante qui approche, ce sont les \u00e9lections de mi- mandat cet Automne et qui permettront sans doute de jauger les forces en pr\u00e9sence au sein des des rangs r\u00e9publicains Trump sera -t-il le visage du parti : faut -il privil\u00e9gier des candidats de l'aile Trump yen ou laisser le Parti r\u00e9publicain \u00e0 la manoeuvre, on retrouve Rafa\u00ebl Jacob, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:43) [82%] :\r\nJe dirais que pour les directions de madame la perspective les partants, ce sera pas simplement au niveau du vote r\u00e9publicain, \u00e7a vous c'est au niveau du vote des \u00e9lecteurs ind\u00e9pendants, ceux qui sont pas fini avec les r\u00e9publicains ou les d\u00e9mocrates et ce n'est pour l'heure, le taux approbation du pr\u00e9sident est vraiment faible pr\u00e9sence mal, \u00e7a fait 60 pourcent des \u00e9lecteurs ind\u00e9pendants qui d\u00e9sapprouvent ce travail qui est et donc si la les \u00e9lections avaient lieu aujourd'hui, je dois dire un certain risque a plusieurs \u00c9tats de fin certes le pr\u00e9sident parce qu'qui vu de fa\u00e7on n\u00e9gative par dans ce m\u00eame majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mais \u00e9galement une majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs et on verra au printemps \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 quoi ressemblent tous l'approbation du pr\u00e9sident, mais si cette maison blanche s'il agit de fa\u00e7on rationnelle et agit de fa\u00e7on strat\u00e9gique, ce genre de le groupe beaucoup beaucoup sacr\u00e9 en fonction de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [93%] :\r\nEt si on reste dans l'analyse rationnelle, ce qui n'est pas toujours un gage de de v\u00e9rit\u00e9 sous l'administration Trump il faudra donc scrut\u00e9 le taux d'approbation du pr\u00e9sident ces prochains mois pour voir si le parti se f\u00e9d\u00e8re derri\u00e8re lui, \u00c9ric into qui pourrait tr\u00e8s bien remont\u00e9 en ces prochains mois, il faut garder \u00e0 l'esprit que Trump, c'est le pr\u00e9sident qui a baiss\u00e9 les imp\u00f4ts qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9conomie am\u00e9ricaine en pleine forme, avec de nombreux emplois cr\u00e9\u00e9s les \u00e9lections de mi- mandat seront de toute mani\u00e8re une \u00e9tape pour Donald Trump dans sa conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique et accessoirement du Parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [92%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, c'est la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T08:14:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-7479E8BE-4CD7-406E-83CA-728EC5633FAC", "internalArchiveId": "7479E8BE-4CD7-406E-83CA-728EC5633FAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e92 06.03.2018", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 319, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9387222", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e92", "L'invit\u00e9", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-03-06T07:52:00_l-invite", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-03-06T07:52:00_l-invite"], "alternativeSummary": ["En Suisse, le financement des partis politiques est tr\u00e8s opaque mais pour Thibaut Schaller\u200b de RTSinfo\u200b, les choses sont en train de changer. Il \u00e9tait l'invit\u00e9 de R\u00e9veil \u00e0 3."], "variantIds": ["ece-9367627", "ece-9367610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-13T05:39:01Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nQui finance quoi en mati\u00e8re de politique en Suisse qui payent pour une campagne, une banque, une entreprise d'armement une assurance maladie, un groupe de pression quelconque un priv\u00e9 milliardaire z\u00fcrichois, je ne sais pas, bref en Suisse pour l'heure, on fait un peu ce qu'on veut, on la mati\u00e8re mais \u00e7a change vite et Fribourg ont vot\u00e9 ce week- end pour plus de transparence et une initiative sur laquelle les Suisses voteront en 2019 veut imposer cela \u00e0 un \u00e9chelon national, on en discute ce matin avec Thibaut Schaller, qui dirige la rubrique de politique suisse ici \u00e0 l'info radio Thibault la Suisse : elle a \u00e9t\u00e9 fortement \u00e9pingl\u00e9 il y a quelques temps un pour son extr\u00eame lenteur \u00e0 entrer dans l'air de la transparence, notamment par l'OCDE, un groupe de l'OCDE, dont elle est membre, c'est donc pas forc\u00e9ment un effet de mode m\u00e9diatique comme pouvaient le dire le lib\u00e9ral, je vois sont mais plut\u00f4t un mouvement soci\u00e9tal, plus largement, il y a des affaires comme on se souvient, celle du film la plus n'est plus flamboyante, le financement probable de la campagne de Nicolas Sarkozy par le r\u00e9gime de Kadhafi les Liens des dirigeants avec avec des grands patrons est -ce que tu partage cette vision l\u00e0 ce serait vraiment un mouvement de soci\u00e9t\u00e9 plus que de politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nMoi, je suis assez d'accord, il y a, il y a vraiment un mouvement assez large, on en a marre de de pas savoir au fond qui paye quoi et qui finance \u00e0 \u00e0 quel niveau parce que, au fond, on se doute assez bien des 2 qui paye quoi, mais par contre on sait pas combien d'argent r\u00e9ellement investi en politique en Suisse, combien d'argent investi dans une campagne de votation, il y a une pression internationale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pench\u00e9 sur la question, et avait dit non, \u00e7a doit venir des cantons parce qu'en Suisse il il y a un truc tr\u00e8s pratique quand on veut pas faire quelque chose, on s'appuie sur le f\u00e9d\u00e9ralisme, alors c'est cette id\u00e9e que ce sont, ce sont les cantons qui doivent eux- m\u00eames d\u00e9cider, donc on voit que la r\u00e9ponse par les parties a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 l'occurrence les jeunes socialistes qui ont lanc\u00e9 des initiatives qui ont eu, d'un seul succ\u00e8s qu'on conna\u00eet ce week- end, il y en a, il y en a d'autres en pr\u00e9paration est la m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de de 2 ou donc c'est c'est c'est dire si le mouvement est puissant, enfin on verra si \u00e7a passe et puis au niveau national, donc voil\u00e0 le le les autorit\u00e9s disent le f\u00e9d\u00e9ralisme et puis ceux qui veulent la transparence passe par les initiatives, qu'elles soient cantonales ou nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nAdrian, la Suisse est l'un des des seuls pays d'Europe 1 sont loi sur la transparence du financement des partis politiques, pourtant la droite notamment \u00e0 Fribourg, a parl\u00e9 d'initiative dangereuse concr\u00e8tement c'est quoi les arguments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [89%] :\r\nBah, l'argument, c'est : un, c'est la sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire chacun doit pouvoir donner de fa\u00e7on priv\u00e9e discr\u00e8te, ce qu'il veut \u00e0 qui veut, c'est une fa\u00e7on de de de te prot\u00e9ger toi si tu veux, sponsoris\u00e9s par exemple un parti tr\u00e8s \u00e0 droite qui serait pas tr\u00e8s bien vu parmi tes amis, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une possibilit\u00e9, \u00e7a c'est l'argument la sph\u00e8re priv\u00e9e et puis il y a le 2\u00e8me, argument qui est peut-\u00eatre moins 10, c'est que si cette sph\u00e8re priv\u00e9e dispara\u00eet dans les dons seront moins g\u00e9n\u00e9reuses qu'il y a une il y a peut-\u00eatre une petite inqui\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 des parties de recevoir moins d'argent, parce qu'on a peur d'\u00eatre d'\u00eatre d\u00e9voil\u00e9 mais je rappelle quand m\u00eame que les limites sont assez \u00e9lev\u00e9s, on parle de 5000 francs \u00e0 partir de dans certains cantons \u00e0 partir des desquelles il faut \u00eatre, il faut montrer patte blanche, ou 10000 francs au niveau national, c'est ce que demande l'initiative les dons des entreprises par qu'devrait transparent, donc voil\u00e0, il y a encore de la marge, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [91%] :\r\nSi vous cher il y a, il y a quand m\u00eame une une chose int\u00e9ressante, c'est il y a une perception de la Suisse comme un pays tr\u00e8s propre, il y a une organisation qui s'appelle Transparency International qui, qui publie un barom\u00e8tre de la perception de la corruption et la Suisse est toujours en t\u00eate hein Les les Suisses ont semble -t-il l'impression que tout se passe plut\u00f4t bien, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est un pays tr\u00e8s transparent, alors que dans les faits les les vrais \u00e9tudes on pointe r\u00e9guli\u00e8rement des zones d'ombres dans la transparence, en Suisse, qu'est ce qui explique le fait que les Suisses et autant confiance en fait dans leurs, dans leurs dirigeants, alors que \u00e7a ne se v\u00e9rifie pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [89%] :\r\nBah, parce qu'on voit bien qu'il d\u00e9fend quoi au Parlement, en fait, \u00e7a c'est clair, si on si on \u00e9lit un d\u00e9fenseur de de l'ultra lib\u00e9ralisme, on verra bien, sans doute, que sur une proposition qui attaquent les banques qui attaquent les pharmas aucun acte attaque certains secteurs \u00e9conomiques ou qui veut r\u00e9guler certains secteurs \u00e9conomiques mais il votera comme comme comme c'est pr\u00e9vu, donc, finalement, il y a, il y a une forme de transparence politique on voit qui vote quoi et sans doute peut -on imaginer par qui les financer, donc de ce point de vue l\u00e0 il y a pas de risque de de corruption, c'est assez rare que des repr\u00e9sentants de la gauche vote disons en faveur des banques pour faire court, donc, donc on sait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a simplement effectivement la la transparence pas amener quelque chose de nouveau c'est, c'est de conna\u00eetre l'ampleur des dons et c'est \u00e7a qui sera le l'enjeu en 2019 ce sera c'est int\u00e9ressant parce qu'on sera en ann\u00e9e \u00e9lectorale, donc on va en faire recommencer les parties se d\u00e9brouille avec cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [88%] :\r\nEt puis, derni\u00e8re question qui vous je le disais au d\u00e9but de de de l'interview \u00e0 cette initiative, sur laquelle les Suisses vont voter en 2019 pour plus de transparence dans la vie politique, le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de recommander le rejet de l'initiative et lui opposera m\u00eame pas de contre- projet donc c'est sec hein et au fond, dites \u00e7a d'arranger quasiment tout le monde, cette opacit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nOui, effectivement, tout le monde sauf, sauf la gauche, donc il y aura un d\u00e9bat int\u00e9ressant d\u00e9j\u00e0 au Parlement certains brosse dire peut-\u00eatre au Centre qu'il faut faire un pas en direction de cette transparence en mettant quelques limites en disant voil\u00e0 on agit, on va dans le sens de, de, de, de, voil\u00e0 de de la soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre aujourd'hui et faire un contre- projet sera tout l'enjeu parce qu'il y a assez de votes aujourd'hui c'est : on est plus dans les sondages, on a 2 votes cantonaux qui disent que la transparence, c'est plus qu'une mode, c'est quelque chose qu'on qu'on souhaite dans certains cantons, en tous les cas, donc peut-\u00eatre qu'il aura un contre- projet au niveau du Parlement et puis sinon, ben c'est le peuple qui imposera tout \u00e7a parlementaires \u00e0 la politique en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [94%] :\r\nMerci Thibaut Schaller, bonne journ\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T10:07:42Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9B9FEE8-F637-4BB2-9E09-23FBE5CAD42E", "internalArchiveId": "C9B9FEE8-F637-4BB2-9E09-23FBE5CAD42E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Russie (\u00e9pisode 1): culture et censure \u00e0 Novosibirsk", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "Le dernier mandat de Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement mouvement\u00e9 dans le domaine de la culture. Reportage \u00e0 Novossibirsk, capitale de la Sib\u00e9rie, o\u00f9 des orthodoxes radicaux sont parvenu \u00e0 faire annuler expositions, concerts et autres performances.", "durationSec": 446, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367380", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Sib\u00e9rie", "Novossibirsk"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "politique", "culture", "censure"], "alternativeTitle": ["Russie (\u00e9pisode 1): culture et censure \u00e0 Novosibirsk / TUM_2018-03-06T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 06.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le dernier mandat de Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement mouvement\u00e9 dans le domaine de la culture. Reportage \u00e0 Novossibirsk, capitale de la Sib\u00e9rie, o\u00f9 des orthodoxes radicaux sont parvenu \u00e0 faire annuler expositions, concerts et autres performances."], "variantIds": ["ece-9367380"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-09-18T11:54:51Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [92%] :\r\nLe 18 mars Vladimir Poutine sera tr\u00e8s certainement r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie, nous vous proposons cette semaine une s\u00e9rie de reportages, de notre correspondante, Isabelle Corneille sur des aspects moins connus ou dont on parle moins, en tout cas de la Russie que la g\u00e9opolitique les interf\u00e9rences dans les \u00e9lections etc aujourd'hui la culture, le mandat de Vladimir Poutine, qui s'ach\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement mouvement\u00e9e dans ce domaine, restriction de la libert\u00e9 artistique au nom des valeurs traditionnelles et du patriotisme d\u00e9tention du c\u00e9l\u00e8bre metteur en sc\u00e8ne contestataire qui ne s'est pas les exemples se sont multipli\u00e9es \u00e0 leur d\u00e9part ce matin pour Novossibirsk, capitale de la Sib\u00e9rie, une auditrice nous signale d'ailleurs que tout \u00e0 l'heure avec Romaine Morard, on disait que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'Est, c'est \u00e9videmment au centre de la Russie, on disait tr\u00e8s \u00e0 l'aise par rapport \u00e0 nous tout est relatif, mais enfin, pr\u00e9cision et fait Novossibirsk, donc une ville jeune artistique contestataire mais o\u00f9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es une poign\u00e9e d'orthodoxes radicaux sont aussi parvenus \u00e0 faire annuler, expositions, concerts et autres performances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [90%] :\r\nLe scandale de l'ann\u00e9e 2015, une mise en sc\u00e8ne de tenir, heures de Wagner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [92%] :\r\nAvec un Christ en croix entre les jambes d'une femme, \u00e7a n'a pas plu aux orthodoxes radicaux r\u00e9sultat elle est retir\u00e9e du r\u00e9pertoire et le ministre de la culture, dont d\u00e9pend l'immense op\u00e9ra Novossibirsk nomme un nouveau directeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [69%] :\r\nNon mais c'est bien ce que cela oui, c'est vrai regard et \u00e7a c'est quand m\u00eame votre propre pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [82%] :\r\nPuis la qualit\u00e9 a baiss\u00e9 plus commercial me disent ici quelques habitu\u00e9s par principe je ne suis plus retourner \u00e0 l'op\u00e9ra, affirme le tenancier d'une librairie musicale centre ville un de ses amis, Alexandre Mano ceux qui critique culturel et lui particuli\u00e8rement amer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [86%] :\r\nWest macho indique pas White, le pouvoir s'est mis \u00e0 \u00e9diter son cadre culturel, en plus de l'affaire tannins heures, on peut citer le cas significatif du groupe de m\u00e9tal polonais BM1 14 on a simplement pas laiss\u00e9 entrer ici dans la salle de concert, alors qu'ils \u00e9taient en tourn\u00e9e en Russie, tout \u00e7a parce que quelqu'un les a accus\u00e9s d'\u00eatre un groupe qui faisait de la propagande pour le satanisme et bien s\u00fbr l'affaire la plus ridicule qui a donn\u00e9 une image n\u00e9gative de la ville de Novossibirsk autorit\u00e9s c'est l'annulation du concert de Marine Mannesmann mais l\u00e0 comme maman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [94%] :\r\nUne poign\u00e9e de militants orthodoxes font r\u00e9gner leur loi \u00e0 coups de menaces, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle de toute la Russie, avec un film qu'ils jugeaient blasph\u00e9matoire et contre lequel ils ont menac\u00e9 de br\u00fbler les cin\u00e9mas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [83%] :\r\nIsra\u00ebl mort votre chat le choc, finalement, la mairie a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 annuler le concert de Mary Lehman sonne, nous ne sommes pas en mesure de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des spectateurs, c'est ce qui nous ont dit : cette ligne g\u00e9n\u00e9rale de passivit\u00e9 de non- r\u00e9sistance de r\u00e9pression de toute forme de pens\u00e9e diff\u00e9rente, cette ligne est donn\u00e9 dans ao\u00fbt, \u00e7a me semble -t-il, mur numerus Guy tous il voulait, je ne sais pas qui en est l'id\u00e9ologue mais je suppose qu'il y a des personnalit\u00e9s influentes qui donne s\u00fbrement le ton et les autorit\u00e9s locales tentent d'interpr\u00e9ter, d'appliquer tout cela en allant souvent encore plus loin, parce qu'on et puis on aura jamais actuellement moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [93%] :\r\nEt encore, Novossibirsk, la situation n'est pas a priori des plus mauvaises depuis 4 ans, le maire communiste, \u00e7a n'est pas vraiment de l'opposition, mais d\u00e9j\u00e0 autre chose que le parti au pouvoir et la vice- maire \u00e0 diriger un centre d'art contemporain, surtout les habitants peuvent se targuer d'avoir un \u00e9v\u00e9nement unique en Russie l'ammonitrate, \u00e7a c'est une performance \u00e0 cheval entre arpentant pour un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [90%] :\r\nEt manifestations politique qui a lieu tous les premiers sont innovateurs, l'artiste Arthur Moscou s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 les foudres de la communaut\u00e9 orthodoxe avec ces t-shirts en soutien aux Pussy Riot la bataille n'a jamais cess\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [85%] :\r\nEt donc, en 2016 notre manifestation tombait le m\u00eame jour que la P\u00e2que orthodoxe, les activistes sont all\u00e9es \u00e0 la mairie pour annoncer leur meeting \u00e0 eux et aussi demand\u00e9 d'interdire le n\u00f4tre et de punir tous les gens qui nous prot\u00e9geait au sein de la mairie, nous voulons un d\u00e9fil\u00e9 sur l'avenue principale, ont d\u00e9clar\u00e9 des orthodoxes pour pas les ont laiss\u00e9s d\u00e9filer dans la rue principale avec la condition que nous m\u00e9langeons pas, c'est la seule fois que nous avons d\u00e9fil\u00e9 dans une rue, ce journal, ce qui permet de esprit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [83%] :\r\nLa Mostra, \u00e7a c'est un d\u00e9fil\u00e9 de slogans absurde et a priori apolitique mais subtile et dire le mont efficace en 2014 alors que la Russie clamait la Crim\u00e9e est \u00e0 nous, Arthur, mais ses amis ont choisi comme slogan pour leur d\u00e9fil\u00e9, l'enfer est \u00e0 nous, \u00e9videmment, \u00e7a n'a pas plus \u00e0 Lille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [82%] :\r\nLes grognements vous toujours pas oubli\u00e9, je consid\u00e8re que c'est un slogan anti- antichr\u00e9tiens o\u00f9 par exemple il y a cette d\u00e9claration de l'Union des psychologues orthodoxes de la r\u00e9gion, Novossibirsk bon g\u00e9n\u00e9ral, ce sont 150 organisations qui comptent chacune \u00e0 peine 2 personnes et qui signent une lettre commune demande interdire notre manifestation car \u00e7a augmente le taux de suicide chez les jeunes, il y a aussi interdire \u00e0 l'ONU, ce prix inscrits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [92%] :\r\nLa mairie tol\u00e8re Arthur mais pas de mani\u00e8re inconditionnelle en 2015 il choisi pour slogan de sa Moncetz ici, ce n'est pas Moscou \u00e0 l'\u00e9poque, il c\u00f4toie des gens qui avaient lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une f\u00e9d\u00e9ralisation de la Sib\u00e9rie, un ton presque ind\u00e9pendantiste qui n'a pas du tout plu aux autorit\u00e9s ironie du destin, il habite d\u00e9sormais \u00e0 Moscou mais revient tous les ans pour organiser la Mostra : pas question de baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [91%] :\r\nPourtant, c'est seulement aussi parce que globalement plus si cette route avec les militants orthodoxes a lieu \u00e0 Novossibirsk et pas dans la ville de Kemerovo, par exemple, c'est parce que l\u00e0- bas les orthodoxes n'ont rien contre quoi se battre, c'est la Chine qui, ici, en revanche, il se passe des choses Novossibirsk, c'est la ville la plus grande de la r\u00e9gion, une ville de transit, telle est apparue le long des voies ferr\u00e9es, avec la construction du Transsib\u00e9rien c'est un Carrefour, il y a un grand a\u00e9roport universit\u00e9 o\u00f9 les jeunes viennent \u00e9tudier avant de partir ailleurs, les gens ont le sentiment d'\u00eatre l\u00e0, de mani\u00e8re temporaire, ce qui fait que peut-\u00eatre ils sont mus par un sentiment d'aventurisme qui porte ses fruits, d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [88%] :\r\nNovossibirsk, c'est aussi un nom sur la carte des amateurs de musique \u00e9lectro exp\u00e9rimentale et sib\u00e9rien sont parvenus \u00e0 se faire conna\u00eetre \u00e0 Moscou et en dehors du pays au coeur de ce mouvement, le Label et collectifs \u00e9co- touristes actif depuis 10 ans, Nikita en fait partie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:06) [89%] :\r\nUS Postal la Sib\u00e9rie, c'est comme un d\u00e9sert, on a l'impression que rien ne se passe, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est tr\u00e8s bien, tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour cr\u00e9er quelque chose d'absolument nouveau quand il n'y a rien, c'est beaucoup plus simple, \u00e7a le comment une pionni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [91%] :\r\nEn 2015, l'institut allemand Goethe a organis\u00e9 un \u00e9quivalent du festival berlinois City Novossibirsk, de quoi donner encore plus de motivation \u00e0 la sc\u00e8ne \u00e9lectro locale qui pr\u00e9f\u00e8re se concentrer l\u00e0- dessus plut\u00f4t que sur les querelles \u00e9glise pr\u00e9cise Gueorgui un autre membre du collectif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [87%] :\r\nPas mort qui fait un peu le minist\u00e8re de la culture qui interdit la mise en sc\u00e8ne de tabac, les heures sous pr\u00e9texte de frivolit\u00e9 des firmes dont on annule la sortie, on se dit qu'il doit y avoir une arri\u00e8re- pens\u00e9e profonde derri\u00e8re tout \u00e7a que le pouvoir ou le minist\u00e8re de culture son contrat des films en particulier ou des id\u00e9es pr\u00e9cises, mais il n'y a rien, on se rend compte qu'il n'y a qu'une stupidit\u00e9 sans issue donc pour l'affaire \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [84%] :\r\nQuant au metteur en sc\u00e8ne de l'Op\u00e9ra atteint les heures censur\u00e9es, lui il travaille d\u00e9sormais tr\u00e8s souvent \u00e0 l'\u00e9tranger mais continuent de se produire quand m\u00eame dans un autre qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:11) [84%] :\r\n2 Novossibirsk pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [86%] :\r\nSign\u00e9 Isabelle Corona \u00e0 notre correspondante en Russie demain Science et innovation \u00e0 Novossibirsk, sorte de Silicon Valley russe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanovsky, Alexander", "role": "critique musical", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "habitants de Novossibirsk", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-649251DE-5B6B-49AA-B7FE-6E9C071D77B7", "internalArchiveId": "649251DE-5B6B-49AA-B7FE-6E9C071D77B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC a annonc\u00e9 que son ancien pr\u00e9sident Christoph Blocher quittait la direction du parti alors que sa fille, Magdalena Martullo Blocher si\u00e8gera \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chrisoph Blocher, ancien pr\u00e9sident du parti UDC;Magdalena Martullo Blocher, fille de Christoph Blocher et future vice-pr\u00e9sidente de l'UDC;CATINFO_MAR2018\r\nChristoph Blocher et Oskar Freysinger quittent la direction de l'UDC, a annonc\u00e9 le parti mardi \u00e0 Berne. Magdalena Martullo-Blocher (GR) et le conseiller national Marco Chiesa (TI) sont propos\u00e9s comme nouveaux vice-pr\u00e9sidents.\r\n\r\n* * Christoph Blocher et Oskar Freysinger quittent la direction de l'UDC  *** Le p\u00e8re s'en va, la fille arrive. La famille Blocher n'est pas pr\u00eate de quitter la t\u00eate de l'UDC suisse. \r\nLe parti a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui l'organigramme de sa nouvelle direction, qui doit encore recevoir l'aval des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la fin du mois. \r\nChristoph Blocher, ancien pr\u00e9sident du parti, qui en \u00e9tait encore le strat\u00e8ge, tire d\u00e9finitivement sa r\u00e9v\u00e9rence. Pietro Bugnon, on peut parler d'une page qui se tourne ?\r\nOui, m\u00eame si ce n'est pas vraiment une surprise. A 77 ans, le tribun zurichois a perduun peu de sa verve d'antan. L'heure est venue, dit-il, de se concentrer sur le combat qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre en 92 avec le \"NON\" \u00e0 l'EEE. Sa bataille pour une Suisse souveraine, contre ce qu'il qualifie d'adh\u00e9sion \"rampante\" \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Christoph Blocher explique aujourd'hui vouloir se m\u00e9nager...\r\nSON 22''\r\nLe milliardaire Christoph Blocher sera toujours dans les parages. Il n'assistera plus \u00e0 toutes les s\u00e9ances, mais le Zurichois sera consult\u00e9 tr\u00e8s souvent, de l'aveu m\u00eame du pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti.\r\n*** D'autant qu'apr\u00e8s le p\u00e8re... sa fille entrera dans la direction de l'UDC...\r\nOui ce qui devrait permettre aussi au parti de continuer de b\u00e9n\u00e9ficier des fonds de la famille Blocher. Magdalena Martullo Blocher si\u00e8gera \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence. Et selon son p\u00e8re, elle n'a pas fait preuve d'un enthousiasme d\u00e9bordant pour ce poste... Ecoutez Christoph Blocher...\r\nSON 45''\r\nAh oui... on ne peut plus clair. J'ai demand\u00e9 du coup \u00e0 Magdalena Martullo Blocher si son p\u00e8re l'avait un peu pouss\u00e9e...\r\nSON 1'00''\r\n\"Pas besoin de moi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\"... on reconnait le style Blocher, les \"g\u00eanes\" Blocher m\u00eame pour reprendre les mots de Magdalena Martullo. La pomme ne tombe jamais loin de l'arbre.", "durationSec": 232, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367457", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["vie politique", "parti politique"], "thematicPersons": ["Blocher, Christoph", "UDC"], "alternativeTitle": ["Christoph Blocher et Oskar Freysinger quittent la direction de l'UDC / FOR_2018-03-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.03.2018"], "alternativeSummary": ["Christoph Blocher et Oskar Freysinger quittent la direction de l'UDC, a annonc\u00e9 le parti mardi \u00e0 Berne. Magdalena Martullo-Blocher (GR) et le conseiller national Marco Chiesa (TI) sont propos\u00e9s comme nouveaux vice-pr\u00e9sidents."], "variantIds": ["ece-9367457"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:25Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC\u00e9line, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'UDC le p\u00e8re enfin s'en va la fille arrive la famille Blocher n'est pas pr\u00e8s de quitter la t\u00eate de l'UDC suisse, le parti a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui l'organigramme de cette nouvelle de direction qui doit encore recevoir l'aval des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la fin du mois, Christoph Blocher, ancien pr\u00e9sident du parti, qui en \u00e9tait encore le strat\u00e8ge tire d\u00e9finitivement sa r\u00e9f\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence des tribunes Bugnon on peut parler d'une d'une page qui se tourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, m\u00eame si ce n'est pas vraiment une surprise \u00e0 77 ans, le tribun z\u00fcrichois a perdu un peu de sa verve d'antan, l'heure est venue, dit -il, de se concentrer sur le combat qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre, en 92 avec le NON Lille et sa bataille pour une Suisse souveraine contre ce qu'il qualifie d'adh\u00e9sion rampante \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, Christoph Blocher, explique aujourd'hui vouloir se m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [86%] :\r\n2020 si on fait la grande op\u00e9ration sur l'Europe, je suis quand m\u00eame 80 ans quand m\u00eame, il faut pr\u00e9parer que les jeunes qui viennent, et puis j'esp\u00e8re qu'on arrive, aujourd'hui, on peut dire que Christoph Blocher prend sa retraite politique, j'ai eu mon \u00e7a fini belge pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le milliardaire Christoph Blocher, qui n'est pas encore mort, il sera toujours dans les parages, alors il n'assistera plus \u00e0 toutes les s\u00e9ances mais le Z\u00fcrichois sera tr\u00e8s consult\u00e9 tr\u00e8s souvent, de l'aveu m\u00eame du pr\u00e9sident du UDC Albert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [97%] :\r\nD'autant qu'apr\u00e8s le p\u00e8re, sa fille entrera dans dans la direction de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [96%] :\r\nOui, ce qui devrait permettre aussi \u00e0 l'UDC de continuer de b\u00e9n\u00e9ficier des fonds de la famille Blocher Magdalena Martullo Blocher je si\u00e9gera \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence et selon son p\u00e8re, elle n'a pas fait preuve d'un enthousiasme d\u00e9bordant pour ce poste, \u00e9coutez, Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [85%] :\r\nEt n'a pas beaucoup de temps et peine \u00e0 pas voulu mais on a travaill\u00e9 travailler doit pas faire les choses qui devait et vont faire les choses PD doit faire \u00e7a, c'est le principe Blocher, c'est vous qui lui avez demand\u00e9 : vous avez insist\u00e9 pour qu'elle entre dans le comit\u00e9 une a eu beaucoup des autres parce que j'ai dit je ne veux pas une succession de ma personne, mais elle est capable, et puis j'ai dit : si vous trouvez une meilleure alors changer parce qu'elle est tr\u00e8s content qu'elle ne peut pas faire la presse parce que vous avez d\u00fb la forcer l'obligeait, en mai elle a r\u00e9veill\u00e9 Dacian de la fin et Blocher, \u00e7a veut dire que le pape a parl\u00e9 pour faire ce qu'il dit j'ai j'ai pas vu les que mes enfants sans rien Zagreb. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nOn ne peut plus clair m\u00eame, j'ai demand\u00e9 du coup \u00e0 Magdalena Martullo Blocher si son p\u00e8re l'avait un peu pouss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [51%] :\r\nCe rap- Michel brave hyst\u00e9rique \u00e9paisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [92%] :\r\nIl ne m'a pas du tout forc\u00e9, bien au contraire, quand j'\u00e9tais candidate au conseil national, m'a toujours dit c'est \u00e0 d\u00e9cision son d\u00e9part \u00e0 lui \u00e7a fait depuis longtemps qu'on en parle, j'y suis pas non plus pour quelque chose, \u00e0 son \u00e2ge, je crois qu'il est simplement raisonnable de ralentir le rythme, c'est une pure co\u00efncidence que je sois l\u00e0 aujourd'hui, apparemment, l'UDC trouve que nos g\u00e8nes ont leur place dans la direction de notre parti, nous verrons comment \u00e7a se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [82%] :\r\nL'acteur mais Shawn oui certains stagner la votre p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 conseiller f\u00e9d\u00e9ral, certains disent que vous pourriez devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec ce mandat \u00e0 la direction de l'UDC, c'est quelque chose qui est encore possible dans un ravin cr\u00e2ne elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [92%] :\r\nJ'ai pas de plan de carri\u00e8re pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'en ai pas besoin je entrepreneurs et \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, beaucoup plus 4 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'esp\u00e8re qu'\u00e0 l'UDC nous trouverons toujours de bons conseillers f\u00e9d\u00e9raux, j'en suis vraiment convaincue, nous en avons actuellement de tr\u00e8s bons, il y a donc pas besoin de moi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral atteint par sa Michelin Remund. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [95%] :\r\nPas besoin de moi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on reconna\u00eet le Style Blocher les g\u00eanes Blocher, m\u00eame pour reprendre les mots de Magdalena Martullo Blocher il y a un changement de de g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la t\u00eate de l'UDC mais vous connaissez l'expression la pomme ne tombe jamais loin de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [89%] :\r\nC'est une histoire de famille, en effet, merci, Pietro Bugnon, directeur du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "ancien pr\u00e9sident du parti UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martullo-Blocher, Magdalena", "role": "fille de Christoph Blocher et future vice-pr\u00e9sidente de l'UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CAC1246-7FF8-4917-8E40-BDE6A45ABACA", "internalArchiveId": "5CAC1246-7FF8-4917-8E40-BDE6A45ABACA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel est le vrai co\u00fbt \u00e9cologique du num\u00e9rique?", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "La num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 a des cons\u00e9quences importantes sur l'environnement et le consommateur n'en a pas forc\u00e9ment conscience. Interview de Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et cyberd\u00e9fense.\r\n\r\n* * Quel est le vrai co\u00fbt \u00e9cologique du num\u00e9rique?  \r\nResponsabiliser les grands groupes technologiques, les forcer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les cons\u00e9quences de leur mod\u00e8le d'affaires. Des cons\u00e9quences \u00e9conomiques bien s\u00fbr, mais pas seulement - l'impact de ces grands groupes est aussi environnemental, comme on vient de l'entendre, politique, social. Mais, contrairement aux industries traditionnelles, plus facilement point\u00e9es du doigt ... on pense par exemple au diesel et \u00e0 l'industrie automobile - les groupes technologiques semblent souvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un passe-droit.\r\nSolange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et cyberd\u00e9fense\r\n- Ces chiffres... \u00e7a vous \u00e9tonne?\r\nOn parle de consommation responsable - pour les produits alimentaires par exemple. Cette notion de consommation responsable doit-elle aussi s'appliquer aux num\u00e9rique?\r\nOn a souvent parl\u00e9 du pouvoir \u00e9conomique surdimensionn\u00e9 des groupes technologiques. On observe aussi des cons\u00e9quences \u00e0 \u00e9chelle mondiale - en mati\u00e8res d'environnement par exemple. Mais dans d'autres domaines aussi. Airbnb a un effet mondial sur les prix de l'immobilier, les fake news sur Facebook ont des cons\u00e9quences politiques. Comment peut-on responsabiliser ces entreprises?\r\nEst-ce que c'est le r\u00f4le des r\u00e9gulateurs - et comment \u00e9viter ce genre d'impact, sans pour autant imposer un limitation de la taille de l'entreprise?\r\nTilman Santarius parle de mieux contr\u00f4ler le big data - c'est l\u00e0 que r\u00e9side le noeud du probl\u00e8me selon vous?\r\nPourquoi ce sujet est-il si peu d\u00e9battu. Vous avez par exemple remarqu\u00e9 que vos \u00e9tudiants ne semblent que peu inqui\u00e9t\u00e9s par les grands groupes technologiques?\r\nBrian Chesky, fondateur d'Airbnb - a r\u00e9cemement \u00e9voqu\u00e9 une responsabilit\u00e9 de l'entreprise sur le march\u00e9 immobilier mondial. Il souligne que les groupes technologiques comme le sien doivent prendre conscience de l'impact mondial qu'ils peuvent avoir. Peut-on croire \u00e0 ces d\u00e9clarations?\r\nQuelle est vraiment la marge de manoeuvre du consommateur?\r\nFaut-il \u00e9valuer les soci\u00e9t\u00e9s en fonction de leur contribution \"au bien social\" - (plut\u00f4t que de les \u00e9valuer en fonction du nombre d'emplois cr\u00e9\u00e9s ou selon leur contribution fiscale)?\r\nA l'inverse, ne faut-il pas simplement accepter une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 - celle du march\u00e9, de l'offre et de la demande?\r\nEt ne faut-il pas simplement parler de d\u00e9placement des monopoles - de transfert du pouvoir? \r\n**57) elle sera au studio de Lausanne", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367453", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Quel est le vrai co\u00fbt \u00e9cologique du num\u00e9rique? / FOR_2018-03-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.03.2018"], "alternativeSummary": ["La num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 a des cons\u00e9quences importantes sur l'environnement et le consommateur n'en a pas forc\u00e9ment conscience. Interview de Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et cyberd\u00e9fense."], "variantIds": ["ece-9367453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:25Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nQuant dans ce forum, bonsoir Katia cher vous \u00eates journaliste de notre rubrique Soci\u00e9t\u00e9 culture alors qu'on se jette quelques morceaux de papier \u00e0 la Feria de l'ambiance ici lors d'un forum d\u00e9compression, voil\u00e0 sans doute Yasser, vous allez nous parler d'un paradoxe sur notre perception de la pollution, une pollution qu'on imagine au plastique au p\u00e9trole aux engrais ou pesticides n'pas \u00e0 Internet et aux grands groupes technologiques, c'est une approche que veulent changer 2 auteurs Tielemans et Stefan Lang, auteur de Smart et que ruine Welt qui se demandent si ce qui est Smart comme dans Smartphones est vraiment vers un ouvrage publi\u00e9 il y a quelques jours en Allemagne et qui se demande justement si la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique est vraiment plus propres Katia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [89%] :\r\nOui, il existe de nombreux exemples concrets qui nous viennent \u00e0 l'esprit tout de suite, hein, le papier, par exemple, le papier qui tuent les arbres, mieux vaut lire un livre sur support num\u00e9rique, h\u00e9 bien c'est sur ce type de comparaison quand plancher les 2 chercheurs quelles conclusions arrive se livrent \u00e0 la fabrication de la liseuse consomme beaucoup d'\u00e9nergie, il faut donc lire au moins 40 \u00e0 60 livres selon le r\u00e9pertoire sur support n'a num\u00e9rique pour que la Ligue 2 soit plus \u00e9cologique que le livre papier alors pour les gens qui lisent plut\u00f4t peuM. racheter les derni\u00e8res versions du gadget num\u00e9rique, pas la peine, garder la version papier sera plus \u00e9colo pour les films, ou encore entre visionner en streaming et se faire livrer par la poste un DVD, il y a \u00e9galit\u00e9 en termes d'impact environnemental \u00e0 une diff\u00e9rence pr\u00e8s, c'est que la facilit\u00e9 m\u00eame du streaming l'imm\u00e9diatet\u00e9 qu'offre Internet poussent \u00e0 une consommation accrue et c'est l\u00e0 un probl\u00e8me central de cette soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique parce qu'Internet inciterait \u00e0 la consommation exactement pour Tielemans en Darius, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 technique de Berlin et \u00e0 l'Institut pour la recherche en \u00e9conomie environnementale internet est une chance, une opportunit\u00e9 en termes environnementaux mais une opportunit\u00e9 que nous ne savons que nous ne sommes pas capables encore d'exploiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [83%] :\r\nCr\u00e8mes garant de d\u00e9clarer le on a morfl\u00e9 que non, qu'il suffit de cliquer pour acheter des v\u00eatements, faire jouer c'est aussi facile qu'acheter des habits conventionnel alors pouvons partager des produits sur des plateformes les renoncer \u00e0 des produits neufs, une grosse c'est une grande chance pour le d\u00e9veloppement durable, alors pas mais dans la masse, la num\u00e9risation encore un effet incitateur sur la consommation par les prix et par la publicit\u00e9 cibl\u00e9e \u00e0 elle et, comme les produits sont virtuellement toujours accessible l'E-commerce ne fait que cro\u00eetre et l\u00e0, \u00e7a n'a plus rien \u00e0 voir avec le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [86%] :\r\nEst ce qu'il faut retenir la c'est la notion de publicit\u00e9 d'offres personnalis\u00e9es li\u00e9s aux donn\u00e9es c'est une notion absolument cl\u00e9 pour les 2 auteurs paru Stillman \u00e9voque la responsabilit\u00e9 des entreprises technologiques des soci\u00e9t\u00e9s qui doivent \u00eatre mieux contr\u00f4l\u00e9s dans le commerce, qu'elles font de nos donn\u00e9es personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [83%] :\r\nGoogle alors un mot : Google, Facebook Apple Amazone d'autres conglom\u00e9rats enregistrent les plus petites traces de nos activit\u00e9s sur Internet un produit nos recherche les produits que nous achetons lorsque nous l\u00e0 et compte quelque chose, tout \u00e7a est enregistr\u00e9e et organis\u00e9e au profit profil de bonne \u00e0 Nd\u00e9l\u00e9 eau, ce qui permet \u00e0 ces entreprises de savoir ce que nous voulons et de revendre ces informations \u00e0 l'industrie publicitaire rigueur et l\u00e0 il faut mettre un frein nous donn\u00e9es personnelles sur Internet ne peuvent pas \u00e9taient il lisait dans un but d'accroissement de la consommation, \u00e7a d\u00e9truit notre plan\u00e8te Boeing. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [88%] :\r\nAlors qu'avec, que faut -il en conclure, nous autres, les consommateurs ne sommes -nous pas que de simples victimes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre plut\u00f4t des victimes un peu consentante, hein, on va peut-\u00eatre en parler par notre ignorance ou notre aveuglement par notre enthousiasme, nous ne r\u00e9alisons pas compl\u00e8tement l'\u00e9norme consommation \u00e9nerg\u00e9tique de nos outils technologiques, il suffit de brancher le chargeur, une fois par jour, un salaire de pas grand- chose, le lien entre le clic sur Internet et l'impact environnemental peinent \u00e0 se faire une place dans nos esprits mais mais une note d'optimisme encore pour l'avenir quand m\u00eame 100 Targus reste tr\u00e8s positif la phase actuelle de la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique consommation toujours en hausse ne serait que transitoire de meilleure r\u00e9gulation une prise de conscience aussi devrait permettre \u00e0 plus long terme, de mettre Internet au service de l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [89%] :\r\nCatherine Ach\u00e8res merci et bonsoir sur le Solange Ghernaouti bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et cyberd\u00e9fense en Suisse ou en Europe, en tout cas, chaque frigo chaque voiture a une \u00e9tiquette \u00e9nerg\u00e9tique, on sait si elle est plut\u00f4t \u00e9cologique ou pas, par contre utiliser une liseuse ou envoyer un Mail, on n'a aucune conscience de l'impact impact \u00e9cologique, c'est-\u00e0-dire que ces grands groupes technologiques passe un peu au travers de cette responsabilisation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [88%] :\r\nOui, sans doute, de m\u00eame on n'a pas du tout la notion d'empreintes num\u00e9riques que nous laissons, laissons nos donn\u00e9es quand on navigue quand on consomme sur internet, et vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 ce qu'il faut aussi voir dans tout cet environnement num\u00e9rique dans cet \u00e9cosyst\u00e8me num\u00e9rique que nous construisons, nous utilisons des des Terres rares, des mat\u00e9riaux pour la fabrication qui pose d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me de durabilit\u00e9 dans le temps et puis cette consommation \u00e9nerg\u00e9tique est difficilement chiffrable, analyse mais ceci dit, c'est pas que l'\u00e9nergie de brancher c'est toutes les plateformes amazone, Apple, Google ou autre, qui n\u00e9cessite aussi du refroidissement et donc on a fait savoir pour pour climatiser son environnement et cette consommation est \u00e9norme et cette analyse -l\u00e0 les tr\u00e8s peu aussi mis en \u00e9vidence et c'est des co\u00fbts cach\u00e9s comme les co\u00fbts par exemple de destruction de mat\u00e9riel d'obsolescence de ces mat\u00e9riels du changement d'un T\u00e9l ordinateur c'est le recyclage des d\u00e9chets et qui, en le coup, c'est la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re, vos \u00e9tudiants en sont conscients de de \u00e7a quand ils utilisent, justement c'est int\u00e9rieur vous en parler, car on en parle nous en terme d'\u00e9cologie du num\u00e9rique qui fait on peut peu opposition avec ce capitalisme num\u00e9rique de surconsommation de consommation du num\u00e9rique \u00e0 outrance, h\u00e9 bien les les co\u00fbts cach\u00e9s sont des coups sont port\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [90%] :\r\nCe qui est une prise de conscience dans ces grands groupes technologiques, on a vu un air bien prendre conscience de son effet mondial sur les prix de l'immobilier, avec des mesures qu'on peut discuter mais est -ce qu'a il y a une conscience \u00e9cologique en train de se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [92%] :\r\nMoi, j'en suis pas pas tr\u00e8s s\u00fbr parce que ils sont depuis positionne sur un cr\u00e9neau du de la profitabilit\u00e9 du profit et donc ils auront peut-\u00eatre les slogans marketing \u00e9thique qui vont bien pour justifier leur prise de position leur fa\u00e7on d'\u00eatre, mais il faudrait voir dans la r\u00e9alit\u00e9 des faits ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [93%] :\r\nOn voit dans l'industrie automobile qui est avec actuellement mis sous pression sur sur le di\u00e9sel, c'est pass\u00e9 par un par un scandale, ce qu'il faudrait justement une une affaire pour que pour que cette pression augmente sur ces groupes technologiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:21) [88%] :\r\nUn, sans doute, je crois que l'ennemi, le seuil de de tol\u00e9rance des violences une fois d\u00e9pass\u00e9 permet de r\u00e9agir et peut-\u00eatre nous sommes pas encore \u00e0 ce retour de balancier de cette surconsommation du num\u00e9rique de cette facilit\u00e9 du sans effort, et du coup du sens des formes de savoir ce qu'on paie en qualit\u00e9 de vie en en nature aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:41) [83%] :\r\nJ'\u00e9voqu\u00e9 les les \u00e9tiquettes \u00e9nerg\u00e9tiques pour pour r\u00e9frig\u00e9rateur est -ce que le le qui sait \u00e7a passe donc par la r\u00e9gulation, notamment avec des normes europ\u00e9ennes, est ce qu'il faudrait passer par un r\u00e9gulateur trouver d'\u00e9normes aussi pour tout ce qui est num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [87%] :\r\nMais effectivement, et c'est l'Europe, c'est un des combats de l'Europe sur la protection des donn\u00e9es personnelles et je crois qu'il nous faut un politique fort exigeant qui mettent des contraintes des limites admet cette consommation sont sont limites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [89%] :\r\nEt ce qui est une alternative pour les consommateurs, on imagine des sites peut-\u00eatre plus Vert que d'autres de d\u00e9marches ou c'est simplement r\u00e9duire sa propre consommation, l'unique solution pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [88%] :\r\nMoi je pense que cette fin de r\u00e9duire est un bon pas vers cette aussi prise de conscience de ce qu'on est en train de faire avec le num\u00e9rique, se poser la question finalement ce service qui m'amuse, qui me divertit ou qui me rend vraiment service qui ne facilite la vie, ce que j'en ai vraiment besoin -ce que le prix \u00e0 payer pour ce service, vous le coup et de se poser cette question- l\u00e0 est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but, on l'a vu avec les labels et certifications voit bien aussi qu'il peut y avoir des fraudes pas un rapport assez la m\u00eame, mais c'est aussi un 1er promeneurs une meilleure ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [92%] :\r\nMais on voit aussi que le monde du travail est en pleine mutinerie mutations que beaucoup d'choses vont passer par le num\u00e9rique, maintenant on va visiblement pas vers une baisse de cette consommation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:50) [93%] :\r\nMais je pense que vous avez mis le doigt l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, c'est que cette fuite en avant technologique et ne tient pas compte du principe de pr\u00e9caution cette vision \u00e0 long terme des risques et savent vrai est un probl\u00e8me et cette soci\u00e9t\u00e9 Digital, y compris en Suisse ne tient pas compte de cette probl\u00e9matique -l\u00e0, et c'est fort dommage c'est c'est parce que le politique ne s'en rend pas compte non plus, je, je, je crois qu'il y a un lobby de l'\u00e9conomie du num\u00e9rique qui est tellement fort et tellement pr\u00e9sent et on pense surtout, ont fait l'erreur de penser que la technologie va r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes, y compris sociaux y compris \u00e9conomique et compris politique et \u00e7a, je pense que c'est l\u00e0- dessus qu'il faut lutter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [86%] :\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, on pourrait imaginer que la technologie permet, par exemple, le t\u00e9l\u00e9travail, moins d'd\u00e9placement et donc moins de pollution est -ce que la pas des d\u00e9veloppements qui vont arriver aussi une fois qui est qui est mal plac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:29) [93%] :\r\nNon sans doute, il y a, il y a le meilleur et le pire avec avec le num\u00e9rique et peut-\u00eatre qu'il faut faire cette balance des int\u00e9r\u00eats de trouver les modes de consommation, avec les services adopte qui permettent, effectivement, une meilleure ma\u00eetrise de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique, y compris dans le retraitement des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Solange Ghernaouti, devenue quelques instants dans dans ce forum et peut-\u00eatre compensera diff\u00e9remment avant d'appuyer sur envoyer pour un pour un \u00e9ni\u00e8me dans la journ\u00e9e une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T18:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghernaouti-H\u00e9lie, Solange", "role": "Professeure ordinaire Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E66437DF-7A92-429B-8202-BD194B240658", "internalArchiveId": "E66437DF-7A92-429B-8202-BD194B240658", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller d'\u00c9tat PLR vaudois Pascal Broulis est soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation fiscale. Sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts sera soumise \u00e0 un double contr\u00f4le, interne et ind\u00e9pendant, comme l'a demand\u00e9 la pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois Nurria Gorrite", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement et suppl\u00e9ante de Pascal Broulis;CATINFO_MAR2018\r\nLa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts de Pascal Broulis, objet de pol\u00e9miques, sera soumise \u00e0 un double contr\u00f4le, interne et ind\u00e9pendant, comme l'a demand\u00e9 la ministre socialiste Nurria Gorrite. Les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 une d\u00e9termination en ce sens.\r\n\r\n* * Affaire Broulis: la pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois Nurria Gorrite explique sa d\u00e9cision Thibaut: affluence des grands jours au Parlement vaudois... o\u00f9 la situation fiscale de Pascal Broulis a occup\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s... \r\n*** Pascal Broulis refuse toujours de lever publiquement le secret fiscal, mais il est d'accord de subir des contr\u00f4les fiscaux. C'est ce qu'a obtenu le conseil d'\u00e9tat apr\u00e8s avoir mis la pression sur son coll\u00e8gue. \r\nC'est aussi ce qu'a demand\u00e9 aujourd'hui le parlement pour obtenir des r\u00e9ponses concr\u00e8tes sur la situation fiscale du ministre des finances.\r\nOn le rappelle, Pascal Broulis est soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation fiscale avec notamment ses d\u00e9ductions pour frais de transport. \r\nLa d\u00e9finition de son lieu d'habitation n'est pas claire non plus entre Lausanne et Sainte-Croix. \r\nTania Barril vous avez suivi ce matin les r\u00e9ponses apport\u00e9es par le gouvernement au grand conseil, une s\u00e9ance tr\u00e8s attendue...\r\nPresque toute la matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 cette affaire, et rarement la tribune de l'actuel parlement a \u00e9t\u00e9 aussi pleine. Il y avait beaucoup d'attente de la part des d\u00e9put\u00e9s et des journalistes. C'est Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement et suppl\u00e9ante de Pascal Broulis qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 l'interpellation du groupe Ensemble \u00e0 gauche. Elle portait sur la situation fiscale de Pascal Broulis. Mais la question a \u00e9t\u00e9 noy\u00e9e dans les longues explications donn\u00e9es sur les proc\u00e9dures suivies par l'administration fiscale. Et pour cause, sans secret fiscal lev\u00e9, pas d'information sur le cas pr\u00e9cis de Pascal Broulis.\r\n***Donc pour en savoir plus, des contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s...\r\nOui, en effet. Pascal Broulis avait dit d\u00e9j\u00e0 dans la presse qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 se soumettre \u00e0 l'inspectorat fiscal. Mais le conseil d'\u00e9tat a jug\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas suffisant. Un exp\u00e9rtise ind\u00e9pendante et externe sera \u00e9galement men\u00e9e. C'est aussi ce qu'a demand\u00e9 le parlement aujourd'hui qui a accept\u00e9 une d\u00e9termination en ce sens. Pour la conseill\u00e8re d'\u00e9tat Nuria Gorrite ce double contr\u00f4le est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n SON\r\nD\u00e8s demain le conseil d'\u00e9tat va s'atteler \u00e0 d\u00e9finir les modalit\u00e9s de cette double expertise. Il devra notamment choisir l'expert qui m\u00e8nera le contr\u00f4le externe. Le nom du fiscaliste et docteur en droit Xavier Oberson, a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Un nom qui a fait bondir \u00e0 gauche du parlement. Pour certains, il est trop proche du PLR et conna\u00eet  Pascal Broulis. Pascal Broulis, qui, \u00e0 ce sujet nous a r\u00e9pondu qu'il connaissait le fiscaliste mais pas l'homme et qu'il ne le consid\u00e9rait pas comme un proche. Nuria Gorrite s'est, elle, voulue rassurante sur cette question.\r\n SON\r\n***De la cr\u00e9dibilit\u00e9, Tania, c'est ce que veut montrer le conseil d'\u00e9tat...\r\nOui un conseil d'\u00e9tat qui est mis \u00e0 mal dans ce dossier, il se retrouve \u00e0 d\u00e9fendre un coll\u00e8gue qui ne voulait pas jouer la transparence. Mais la pression a \u00e9t\u00e9 trop forte, Pascal Broulis a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 se soumettre \u00e0 des contr\u00f4les et m\u00eame son groupe politique a d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'une expertise externe. Une des questions qui persiste c'est pourquoi Pascal Broulis n'a pas tout dit de sa situation fiscale d\u00e8s le d\u00e9but, il aurait peut-\u00eatre r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre le feu. Il est maintenant attendu au tournant, aucune faille ne sera tol\u00e9r\u00e9e. Et m\u00eame si pour certains on est en plein lynchage m\u00e9diatique, pour d'autres la confiance est rompue et Pascal Broulis devra en payer les cons\u00e9quences.\r\n*** Et on va d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure avec 3 invit\u00e9s de cette politique vaudoise. Est-ce la fin du compromis dynamique qui a pr\u00e9sid\u00e9 aux destin\u00e9es du canton pendant de nombreuses ann\u00e9es...", "durationSec": 404, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367460", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "imp\u00f4t", "fraude fiscale", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Broulis, Pascal"], "alternativeTitle": ["Affaire Broulis: la pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois Nurria Gorrite explique sa d\u00e9cision / FOR_2018-03-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.03.2018"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9claration d'imp\u00f4ts de Pascal Broulis, objet de pol\u00e9miques, sera soumise \u00e0 un double contr\u00f4le, interne et ind\u00e9pendant, comme l'a demand\u00e9 la ministre socialiste Nurria Gorrite. Les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 une d\u00e9termination en ce sens."], "variantIds": ["ece-9367460"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:26Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'\u00e9tait l'affluence des grands jours au Parlement Vaudois o\u00f9 la situation fiscale de Pascal Broulis a occup\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s, Pascal Broulis, qui refuse toujours de lever publiquement le secret fiscal fiscale mais il est d'accord, de subir des contr\u00f4les fiscaux, c'est ce qu'a obtenu le Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s avoir mis la pression sur son coll\u00e8gue, c'est aussi ce qu'a demand\u00e9 aujourd'hui le parlement pour obtenir des r\u00e9ponses concr\u00e8tes sur la situation fiscale du ministre des Finances, on le rappelle, Pascal Broulis est soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation fiscale avec notamment ses d\u00e9ductions pour frais de transport, la d\u00e9finition de son lieu d'habitation n'est pas clair non plus entre Lausanne et Sainte-Croix Tania Barril, vous avez suivi ce matin, les r\u00e9ponses apport\u00e9es par le gouvernement au grand conseil, une s\u00e9ance qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s attendue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nOui, presque toute la matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 cette affaire et rarement la tribune de l'actuel parlement a \u00e9t\u00e9 aussi pleine il y avait, vous l'avez dit a beaucoup d'attente, hein, de la part des d\u00e9put\u00e9s et des journalistes, c'est Nuria Gorrite et pr\u00e9sidente du gouvernement et suppl\u00e9ante de Pascal Broulis, qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 l'interpellation du groupe Ensemble \u00e0 gauche, elle portait sur la situation fiscale de Pascal Broulis mais la question a \u00e9t\u00e9 noy\u00e9e dans les longues explications donn\u00e9es sur les proc\u00e9dures suivies par l'administration fiscale et pour cause, sans secret fiscal lev\u00e9, pas d'information sur le cas pr\u00e9cis de Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [95%] :\r\nDonc, pour en savoir plus : des contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [96%] :\r\nOui, en effet, Pascal Broulis avait d\u00e9j\u00e0 dit dans la presse qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 se soumettre \u00e0 l'inspectorat fiscal, mais le Conseil d'\u00c9tat a jug\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas suffisant : une expertise ind\u00e9pendante et externe sera \u00e9galement men\u00e9e, c'est aussi ce qu'a demand\u00e9 le parlement aujourd'hui qui a accept\u00e9 une d\u00e9termination en ce sens pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et ce double contr\u00f4le est une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [91%] :\r\nJ'ai agi en tant que pr\u00e9sidente du gouvernement qui doit garantir que les institutions fonctionnent, que les moyens de taxer le le contribuable en g\u00e9n\u00e9ral et notre coll\u00e8gue en l'esp\u00e8ce, ont \u00e9t\u00e9 faits, selon les proc\u00e9dures usuelles, qu'il n'a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aucune esp\u00e8ce de collusion, donc une esp\u00e8ce de protection que l'administration cantonale des imp\u00f4ts ne fonctionne pas sous pression politique, \u00e7a c'est ma responsabilit\u00e9 de venir avec le coll\u00e8ge donner c'est c'est garanti, et c'est la raison pour laquelle j'ai consid\u00e9r\u00e9 que nous devions aller au-del\u00e0 de l'inspectorat D des des finances parce que il pouvait y avoir un soup\u00e7on d\u00e8s lors qu'il est dans le d\u00e9partement, et sous la responsabilit\u00e9 politique de notre coll\u00e8gue, il \u00e9tait indispensable de pouvoir, au fond, proc\u00e9der \u00e0 une analyse \u00e0 une expertise additionnelle en dehors de cette fermeture, aujourd'hui vous n'avez pas la garantie que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans les r\u00e8gles de l'art, je vous dis pas \u00e7a, je dis si je je suis aujourd'hui, je n'ai pas d'\u00e9l\u00e9ments qui dit l'inverse : je veux juste qu'on soumette l'ensemble \u00e0 2 expertise neutre qui viennent apporter je dirais cette cr\u00e9dibilit\u00e9 additionnel cette conviction doit \u00eatre c'est d'aujourd'hui, les expertises qui ont \u00e9t\u00e9 faites, elles ont \u00e9t\u00e9 faites sur la base d'une analyste vers des proc\u00e9dures et pas sur la lev\u00e9e du secret fiscal d\u00e8s lors que notre coll\u00e8gue a accept\u00e9 de le faire aussi bien en ce qui concerne inspectorat des imp\u00f4ts que de cette instance neutre, h\u00e9 bien nous auront tout loisir de r\u00e9pondre plus pr\u00e9cis\u00e9ment au question qui se pose quant \u00e0 sa situation sp\u00e9cifique est -ce que vous avez concr\u00e8tement demander \u00e0 monsieur Broulis de lever le secret fiscal cette question appartient au gouvernement et ce qui se passe au gouvernement reste au sein du gouvernement, vous savez en mati\u00e8re de lev\u00e9e du secret fiscal chacune et chacun \u00e0 titre individuel \u00e0 une appr\u00e9ciation diff\u00e9rente sur cette question, je respecte le fait que mon coll\u00e8gue et d\u00e9cid\u00e9 de ne pas lever le secret fiscal, d'autres personnes auraient sans doute une approche diff\u00e9rente, mais il n'y a pas de loi qui permettent \u00e0 aucun gouvernement n'y a qu'une quelconque pr\u00e9sidente d'obliger un contribuable particulier futile, son coll\u00e8gue \u00e0 l'oeuvre, il a lev\u00e9 le secret fiscal sur sa situation, parce que le fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [91%] :\r\nQue Monsieur Broulis n'est pas partag\u00e9 sa d\u00e9claration fiscale avec vous \u00e7a ne pas les rapports de confiance justement qu'il cite au sein du coll\u00e8ge, le Conseil d'\u00c9tat n'est pas une autorit\u00e9 de taxation, aucun d'entre nous, on a une expertise fiscale \u00e0 son actif, donc m\u00eame s'il avait partag\u00e9 sa fait fiscale, on aurait \u00e9t\u00e9 au fond incapables d'en appr\u00e9cier l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments auraient \u00e9t\u00e9 une marque de confiance \u00e9coutez, moi je la marque de confiance de celle de se soumettre, maintenant \u00e0 l'inspectorat fiscal et d'avoir accept\u00e9 de doubler sa sur demande du gouvernement d'une expertise externe et ind\u00e9pendante et c'est comme \u00e7a, \u00e0 mon avis qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'aller faire ce chemin de, de, de, de, de, de, de lumi\u00e8re, de de mise en en lumi\u00e8re de sa situation, c'est un chemin que le Conseil d'\u00c9tat lui a demand\u00e9 : mais cet instrument qui l'a accept\u00e9, il faut le reconna\u00eetre et donc le fait aussi de pouvoir rendre publics les rapports qui nous serons soumis, c'est aussi une d\u00e9marche que je tiens, salut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [93%] :\r\nAlors, d\u00e8s demain, le Conseil d'\u00c9tat, va s'atteler \u00e0 d\u00e9finir les modalit\u00e9s de cette double expertise il devra notamment choisir l'expert qui m\u00e8nera le contr\u00f4le externe, le nom du fiscaliste et Docteur en droit Xavier Auberson a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 un nom qui a fait bondir \u00e0 gauche du Parlement pour certains il est trop proche du PLR et conna\u00eet Pascal Broulis Pascal Broulis, qui a sujet nous a r\u00e9pondu qu'il connaissait le fiscaliste, mais pas l'homme qu'ne le consid\u00e9rait pas comme un proche Nuria Gorrite et elle voulue rassurante sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [90%] :\r\nL'expert devra \u00eatre choisi avec soin dans un 1er temps nous avons imagin\u00e9 travailler avec l'\u00e9tude aux gar\u00e7ons, nous devons v\u00e9rifier qu'elle ne fait pas l'objet par exemple de mandat aupr\u00e8s de la ou qu'il qui ne travaille pas de mani\u00e8re \u00e9troite avec le chef des finances et donc nous avons \u00e0 choisir cette personne, ce groupe d'experts qui devront effectivement apporter de la cr\u00e9dibilit\u00e9 sur le traitement de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [80%] :\r\nOui, c'est presque un mot cl\u00e9 Tania de la cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est ce que veut montrer le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [93%] :\r\nOui, un conseil d'\u00c9tat qui a mis \u00e0 mal, intense, dossier, il se retrouve \u00e0 d\u00e9fendre un coll\u00e8gue qui ne voulait pas jouer la carte de la transparence, mais la pression a \u00e9t\u00e9 trop forte, Pascal Broulis a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 se soumettre \u00e0 des contr\u00f4les elle- m\u00eame son groupe politique a d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'une expertise externe, une des questions qui persiste, c'est pourquoi, Pascal Broulis n'a pas tout dit de sa situation fiscale d\u00e8s le d\u00e9but, il aurait peut-\u00eatre r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre le feu, il est maintenant attendu Hawthorne au tournant aucune faille ne sera tol\u00e9r\u00e9e, et m\u00eame si pour certains on est en plein de la chance lynchage m\u00e9diatique pour d'autres, la confiance est rompue et Pascal Broulis devra en payer les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [90%] :\r\nMerci Tania Barril et vous signaler que on va d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure avec 3 invit\u00e9s de cette politique vaudoise, on se rappelle tous de cette campagne pour les \u00e9lections cantonales, qui avait \u00e9t\u00e9 assez morne, on avait beaucoup parl\u00e9 de ce compromis dynamique et que PS et PLR peut-\u00eatre pas trop s'attaquer entre cette affaire Broulis cette s\u00e9ance du Parlement aujourd'hui aussi cette campagne sur sur l'assurance dot\u00e9 de d'enterrer ce qu'on est vers la fin, ce qu'on va vers la fin du compromis dynamique \u00e0 la Vaudoise va d\u00e9battre avec 3 invit\u00e9s : ce sera dans une trentaine vingtaine de minutes 18 heures 9 dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T17:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EA29CFB-CFB2-44C8-8252-F17B23A3843A", "internalArchiveId": "4EA29CFB-CFB2-44C8-8252-F17B23A3843A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud voit son compromis dynamique entre PS et PLR s'effriter", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "summary": "La campagne de votation sur les soins dentaires et l'affaire concernant Pascal Broulis ont mis \u00e0 mal l'entente entre le PS et le PLR vaudois. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois, et Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud voit son compromis dynamique entre PS et PLR s'effriter *** 18h... on va revenir quelques instants sur la politique vaudoise.\r\nLe Parlement s'est occup\u00e9 ce matin de l'affaire de la d\u00e9claration d'imp\u00f4t du conseiller d'Etat Pascal Broulis. On en parlait en ouverture de ce Forum. \r\nLe canton sort \u00e9galement d'une farouche campagne de votation sur l'assurance dentaire. Ce qui tranche fortement avec le climat plut\u00f4t morne qui a pr\u00e9sid\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Alors, est-ce la fin du fameux compromis dynamique, cette collaboration entre parti socialiste et PLR? \r\n St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident PS vaudois\r\n- \r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois\r\n- \r\n Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche \r\n- \r\n***************************\r\nth\u00e8mes:\r\n- y a-t-il une crise au Gouvernement vaudois?\r\n-Une affaire comme celle de Broulis ent\u00e2che le canton et ses institutions. Ce sera difficile de laver cette t\u00e2che?\r\n- le fait que Nuria Gorrite refuse que le cas Broulis soit trait\u00e9 par ses propres services...c'est une remise au pas?\r\n-Borloz: m\u00eame votre groupe politique a vot\u00e9 en faveur d'un 2\u00e8me contr\u00f4le externe (alors que l'UDC a vot\u00e9 contre!!). Pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de votre parti, cette demande de transparence est aujourd'hui n\u00e9cessaire, pas le choix!?\r\n- morne campagne pour les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, on parlait d'un PLR et d'un PS trop proches pour se voler dans les plumes... Or depuis cette affaire et la campagne sur l'assurance dentaire, impression que fin du compromis dynamique... \r\n-Buclin: vous avez \u00e9t\u00e9 les plus prompts \u00e0 attaquer Pascal Broulis dans cette affaire, avec des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes et cibl\u00e9es. C'est vous qui faites le sale boulot... puisque pas repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement. Sentiment de complaisance de la part de vos coll\u00e8gues PS et PLR?\r\n- la politique redevient sale dans le canton de Vaud?\r\n-Borloz: vous avez envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 pour d\u00e9noncer une cabale contre votre parti. Vous avez le sentiment que le PLR est attaqu\u00e9? par qui??\r\n- \u00e0 qui profite le crime? impression que ces fuites sont motiv\u00e9es par les enjeux f\u00e9d\u00e9raux de l'ann\u00e9e prochaine... et les ambitions affich\u00e9es par les uns et les autres...", "durationSec": 836, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9367459", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud voit son compromis dynamique entre PS et PLR s'effriter / FOR_2018-03-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.03.2018"], "alternativeSummary": ["La campagne de votation sur les soins dentaires et l'affaire concernant Pascal Broulis ont mis \u00e0 mal l'entente entre le PS et le PLR vaudois. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois, et Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche."], "variantIds": ["ece-9367459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:25Z", "speechToTexts": ["13.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAinsi s'en va revenir quelques instants sur la politique vaudoise le Parlement Vaudois s'est occup\u00e9 ce matin de l'affaire de la d\u00e9claration d'imp\u00f4t du conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis, on en parlait d'ailleurs en ouverture de ce forum, le canton sort \u00e9galement d'une farouche campagne de votation sur l'assurance dentaire, ce qui tranche fortement avec le climat plut\u00f4t morne plut\u00f4t calme qui a pr\u00e9sid\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, alors est-ce qu'est -ce qui se passe dans le canton de Vaud est -ce que c'est la fin de ce fameux compromis dynamique cette collaboration de bonne entente entre le Parti socialiste et le PLR, on va en d\u00e9battre en discuter avec nos 3 invit\u00e9s avec nous, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident du PLR Vaudois, St\u00e9phane Montangero, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois et Hadrien Buclin bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, on vous amiti\u00e9 parce que c'est, c'est vous qui avait port\u00e9 aujourd'hui au Parlement la la plupart des des textes qui demandait de faire la la le, toute la lumi\u00e8re sur l'affaire Broulis alors on a entendu en d\u00e9but de de ce forum, la pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois qui qui disait -on en gros le le gouvernement Vaudois a fortement, a d\u00fb batailler ferme convaincre le Conseil d'\u00c9tat Broulis de de se soumettre \u00e0 une expertise externe, on sortait un ton un ton assez ferme et ce qui vient, St\u00e9phane Montangero increase actuellement au sein du gouvernement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nMoi je crois que notre canton effectivement traverse une crise, il traverse une crise depuis le 9 f\u00e9vrier et plut\u00f4t depuis le moment o\u00f9 elle a Pascal Broulis n'a pas voulu faire toute la transparence depuis le d\u00e9but nous avons dit qu'il devait faire la transparence toute la transparence et faire en sorte que toutes les zones d'ombre qui qui \u00e9tait, qui sont apparus un suite \u00e0 \u00e0 cet article du Tages-Anzeiger puis \u00e0 \u00e0 la note qu'il a publi\u00e9 au urgence et qui poser plus de questions qu'elle ne donner de r\u00e9ponse, il fallait qu'il arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 et qui dit qu'qui r\u00e9invente depuis encha\u00een\u00e9 qui disent voil\u00e0 maintenant moi je convoque les m\u00e9dias et je mets tout sur la table, c'est parce qu'il a fait, il s'est mur\u00e9 dans le silence qui pour certains avaient valait un peu aveu par rapport \u00e0 ce qui lui \u00e9taient reproch\u00e9s et puis il y a eu une communication en disant, ben je r\u00e9serve tous pour le le Parlement alors bon dont acte de notre pour notre part, on attendait on a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 nous appelle \u00e0 la transparence en disant : \u00e9coutez si vous allez devant le Parlement au moins communiquer, communiquer de mani\u00e8re transparente claire et que tout soit limpide c'est pas ce qu'il a fait jusqu'\u00e0 2 jours avant ou sous la pression, semble -t-il, h\u00e9 bien il il fait donne une interview de pages le dimanche et et donc cette interview d'un autre enfant aussi et et et mais il \u00e9tait aussi venu dans Forum mais mais je crois que chaque fois qu'il a pris la parole, malheureusement, il y avait davantage de questions que de r\u00e9ponses, et puis c'est ce que nous nous regrettons et aujourd'hui ce qui est ce qui est vraiment bien, c'est que on a enfin un certain nombre d'\u00e9clairage de la part du Conseil d'\u00c9tat, on a aussi eu cet engagement de pouvoir faire en sorte que sa d\u00e9claration fiscale soit soumise \u00e0 une autorit\u00e9 et avec un contr\u00f4le externe d'une instance externe et \u00e7a, c'est vraiment important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz, entendez St\u00e9phane Montangero qui dit : il y a une crise au sein du go\u00fbt du gouvernement dans le canton depuis le 9 f\u00e9vrier ce manque de transparence, le fait de ne pas r\u00e9pondre, \u00e7a \u00e7a attisant un climat n\u00e9gatif pour la politique vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [89%] :\r\nOui, bon alors il faut il faut quand m\u00eame remettre un tout petit peu les choses \u00e0 leur place, il y a une crise dans le canton, alors moi j'ai pas l'impression qu'il y a une crise dans le canton, le canton va bien, les entreprises sont pas en train de fermer le chauffage, le ch\u00f4mage est pas en train de de d\u00e9clin de d'augmenter, enfin, j'entends le canton n'est pas en crise si elle conc\u00e9dait \u00e0 maintenant dans le le gouvernement, il appartient au gouvernement de le r\u00e9gler mais alors attention faut pas tout m\u00e9langer non plus et je pense que il faut remettre un tout petit peu les pendules \u00e0 l'heure si vous disiez tout \u00e0 l'heure que le Conseil d'\u00c9tat forc\u00e9 Pascal Broulis aujourd'hui \u00e0 donn\u00e9 de faire la lumi\u00e8re sur sa d\u00e9claration, moi j'ai quand m\u00eame pas lu \u00e7a le week- end pass\u00e9 dans les journaux ni un forum ni entendu un forum puisque Pascal Broulis et spontan\u00e9ment propos\u00e9 de soumettre sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et l'analyse officielle de sa d\u00e9claration \u00e0 l'inspectorat donc l'analyse ext\u00e9rieur et adieu un faire un peu pression voil\u00e0 alors appr\u00e9cier analyse ext\u00e9rieur et conc\u00e9dait \u00e0 souhaite faire cette analyse, nous on l'a plut\u00f4t soutenu aujourd'hui aucun probl\u00e8me puis alors apr\u00e8s on pourrait faire une analyse de l'analyse des Vosges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz dans dans les relations, on a beaucoup parl\u00e9 des relations entre le PS et le PLR qui \u00e9tait plut\u00f4t au beau fixe sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature et m\u00eame dans la campagne, parce nous est vraiment s'attaquer, l\u00e0, rien n'a chang\u00e9, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez pour l'instant dans un jeu politique les votation au sein du Parlement, elles se font en g\u00e9n\u00e9ral quand m\u00eame dans un une un affrontement gauche- droite, et puis si on trouve un grand consensus sur un projet d'abord le canton, nous serons les premiers \u00e0 y adh\u00e9rer, d'ailleurs on on sort maintenant de la votation sur les soins dentaires, j'\u00e9tais le 1er \u00e0 l'antenne \u00e0 dire mais \u00e9coutez, on va nous continuer \u00e0 rester ouverts \u00e0 des propositions, celles qui \u00e9tait faites et proposer la population \u00e9tait totalement excessives inacceptable le compromis qui est pass\u00e9e au Parlement tout aussi inacceptable parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par trop de gens au sein du Parlement, donc j'entends voil\u00e0 nous on reste ouvert, on reste pr\u00eat \u00e0 discuter pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes, les probl\u00e8mes des gens, ce sont aussi nos probl\u00e8mes et on est toujours l\u00e0 pour pour faire des propositions, donc non une crise, il faut pas exag\u00e9rer, et puis tout mettent sur le dos de monsieur Broulis alors il a pris la communiqu\u00e9 comme il l'a entendu, c'\u00e9tait pas une situation forc\u00e9ment simple apr\u00e8s, on est toujours plus intelligent, je crois que \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame facile mais d\u00e8s le moment o\u00f9 il avait dit que il annon\u00e7ait tout est il de garder la primeur pour les d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil, je veux dire, \u00e7a n'a quand m\u00eame calmer personne parce que l'impatience \u00e9tait de mise au sein du Parlement, elle est partie que j'ai en face de moi gauche extr\u00eame gauche on n'ont pas laiss\u00e9 pour autant monsieur Broulis tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [90%] :\r\nAlors la r\u00e9ponse d'Hadrien Buclin est -ce que vous \u00eates satisfait de de ce que dit Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, puis le constat est -ce que le canton de Vaud est d\u00e9sormais en canton comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [89%] :\r\nJe souris un peu en entendant monsieur Borloo qui parle d'de son ministre des Finances, conseiller d'\u00c9tat Monsieur Broulis comme d'un conseiller d'\u00c9tat qui auraient voulu d\u00e8s le d\u00e9but faire toute la transparence, \u00e7a a pas du tout \u00e9t\u00e9 le car on a eu des d\u00e9clarations contradictoires, on a eu des d\u00e9clarations lacunaire au d\u00e9but, monsieur Broulis a dit : il n'y a pas de secret dans ma d\u00e9claration, quelques jours apr\u00e8s la presse r\u00e9v\u00e8le que pendant plusieurs ann\u00e9es Monsieur bruit \u00e9t\u00e9 en, en quelque sorte clandestinement \u00e0 Lausanne, sans m\u00eame \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 sous contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 habitants quand m\u00eame sans m\u00eame \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s au contr\u00f4le des habitants, ce qui est une obligation administrative, c'est un peu curieux qu'un conseiller d'\u00c9tat connaissent pas des obligations administratives aussi basique, donc nous on est satisfait que la proposition de Monsieur Broulis de d'effectuer un autocontr\u00f4le par son administration sur lui- m\u00eame, qui \u00e9tait quand m\u00eame une proposition un peu faible, on puisse aller au-del\u00e0 et que le Parlement suivi nos notre proposition au groupe Ensemble \u00e0 gauche qui consistait \u00e0 une expertise ind\u00e9pendante, d'ailleurs, j'esp\u00e8re que cette expertise ne se r\u00e9duira pas une seule personnalit\u00e9 fut -elle connu mais au moins 2 ou 3 experts pour qu'on a vraiment un souci d'objectivit\u00e9, monsieur Broulis montrera les pi\u00e8ces qui permettent de lever les doutes et de dissiper les soup\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [87%] :\r\nAdrian Buclin, si vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche, c'est c'est vous, hein, qui avaient \u00e9t\u00e9 les plus prompts \u00e0 attaquer \u00e0 demander des r\u00e9ponses dans cette affaire, avec des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes, tr\u00e8s cibl\u00e9es, au fond, vous faites Ensemble \u00e0 gauche le le le sale boulot parce que dans ce contre PLR et PS on n'ose pas trop s'attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [94%] :\r\nC'est vrai que le Parti socialiste, c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant \u00e0 observer dans les premiers jours, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent sur cette affaire et c'est nous qui avons d\u00e9pos\u00e9 une interpellation qui soulevaient les les questions d\u00e9rangeantes, c'est vrai qu'il y a un partenariat \u00e9troit dans ce canton PLR PS qui est pas toujours \u00e0 l'Avantage du d\u00e9bat d\u00e9mocratique et du contr\u00f4le sur les activit\u00e9s du gouvernement, donc nous, on est content d'avoir soulev\u00e9 ces questions d\u00e9rangeantes, d'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 un r\u00e9sultat sous forme d'un d'un contr\u00f4le ind\u00e9pendant qui permettra de r\u00e9tablir une certaine confiance entre les contribuables et le ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, St\u00e9phane Montangero, c'est que vous avez un alli\u00e9 plus on n'avait pas os\u00e9 l'attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il faut pas voir les choses comme \u00e7a, il faut voir les choses dans le sens qu'effectivement le Parti socialiste a parti beaucoup plus institutionnel, et si vous regardez l'avec la l'interpellation que nous avons d\u00e9pos\u00e9 posons un certain nombre de questions qui vont exactement dans le sens de savoir ce qui s'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire notamment nous demandions quels \u00e9taient les crit\u00e8res sur quelles bases qui contr\u00f4le qui dans le fonctionnement, si on veut bien des institutions parce que nous avons \u00e0 coeur le bon fonctionnement des institutions, peut-\u00eatre que que du c\u00f4t\u00e9 de de l'Ensemble \u00e0 gauche, on a un c\u00f4t\u00e9 un peu plus sniper frondeur, o\u00f9 il faut aussi pouvoir faire un petit peu d'audience ben voil\u00e0 nous on assume notre r\u00f4le institutionnel, nous, nous assumons aussi notre r\u00f4le de majorit\u00e9 gouvernementale avec nos alli\u00e9s, les Verts et puis dans cette majorit\u00e9, effectivement, il nous faut composer avec les 3 PLR mais \u00e7a veut pas dire que on part \u00e0 la p\u00eache ensemble, bien au contraire, et si la campagne que vous avez dit avoir \u00e9t\u00e9 morne pendant les derni\u00e8res \u00e9lections, on vous l'a dit depuis le d\u00e9but, il fallait faire d\u00e9bat des parlementaires parce que les parlementaires que chaque fois qu'il a eu un d\u00e9bat parlementaire et je crois que vous \u00e9tiez en arriver \u00e0 avait s'c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez sportif ben voil\u00e0, il fallait peut-\u00eatre enfin la campagne peut-\u00eatre pour les autres campagne c'est pas rest\u00e9 simplement focalis\u00e9e sur les ex\u00e9cutifs, mais aussi bien aller sur les et l\u00e9gislatives parce qu'on voit que l'\u00e9tat des choses int\u00e9ressantes qui s'y passe aussi et puis l\u00e0, en l'occurrence, effectivement, nous on est attach\u00e9 aussi au fait et le probl\u00e8me dans toute cette histoire c'est que on n'avait pas de fait un test, on avait des articles de presse et ce qu'il venait et ce qui \u00e9tait une hypoth\u00e8se au 1er article \u00e9tait une hypoth\u00e8se confirm\u00e9e au second et devenait un enfer quasiment au 3\u00e8me alors qu'on avait jamais quelque chose qui \u00e9tait prouv\u00e9 et \u00e7a c'est un des probl\u00e8mes et c'est notamment un des probl\u00e8mes de la communication de Pascal Broulis qui jamais n'a fait d'un pied sur la touche Reset en disant, maintenant je mets tout sur la table et enfin on va pouvoir se prononcer sur des faits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [88%] :\r\nIl y a quand m\u00eame, il a fait donc le week- end pass\u00e9, il a quand m\u00eame r\u00e9pondu aux questions, il a fait aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat a communiqu\u00e9, mais enfin, on voit bien que, en face, \u00e7a suffit jamais donc c'est pas \u00e7a, c'est pas clair, ils sont chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire PLR d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9 une cabale contre votre parti qui vous en veut \u00e0 ce point l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [87%] :\r\nNon, mais je crois que justement c'est cette cette suite m\u00e9diatique permanente ou une supposition devient une accusation et finalement devient en fait c'est tout simplement inacceptable, alors on se faire la r\u00e9forme, on peut critiquer si vous voulez, je l'ai entendu demain sont r\u00e9duits, comme disait alors \u00e7a c'est de la forme sur le fond, pour l'instant, il y a absolument rien qui peut dire que Monsieur bruit am\u00e9liorer il ne ben \u00e7a \u00e7a d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, alors pourquoi est -ce qu'en attaquant Monsieur Broulis en attaquant madame aurait pr\u00e9c\u00e9demment, d'ailleurs il y a eu des arr\u00eats service monsieur fran\u00e7ais, c'est quand m\u00eame toujours le PLR qui, derri\u00e8re ces personnalit\u00e9s fortes du canton qui produisait le Crime alors pour poser la question : \u00e0 qui profite du Crime, on a des adversaires sont connus, moi j'en sais rien, vous savez en politique, c'est un tout petit peu un milieu assez particulier, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on a un voisin qui est en difficult\u00e9, il y a pas mal de gens qui sont assez contents et c'est assez naturel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [90%] :\r\nHadrien Buclin je dois dire que je suis un peu choqu\u00e9 de par le les attaques du PLR dans cette, dans cette affaire contre les journalistes, \u00e7a a un petit c\u00f4t\u00e9 Donald Trump ou Fran\u00e7ois Fillon ses attaques d\u00e9noncer des cabale alors qu'on a en r\u00e9alit\u00e9 des journalistes qui font un travail s\u00e9rieux dans l'Est, il y gation, sur la base de sources et derni\u00e8rement encore, le 24 heures qui est pas un journal qu'on peut suspecter de gauchisme forcen\u00e9 disant le 24 heures a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le week- end pass\u00e9, que monsieur Broulis avait 70000 environ 70000 francs de d\u00e9ductions sur son revenu de conseiller d'\u00c9tat, alors peut-\u00eatre que tout \u00e7a est l\u00e9gal, mais je comprends que dans la population, \u00e7a suscite quelques interrogations : comment on fait pour d\u00e9duire 70000 francs, je pense que c'est pas tous les contribuables qui arrive \u00e0 des montants pareil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [90%] :\r\nNon mais est Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz une petite analyse qu'on va vous soumettre vous r\u00e9pondrez ensuite il y a beaucoup de personnel politique qui va \u00eatre libre, il y a des \u00e9lections qui arrivent des envies d'aller \u00e0 Berne pour certains des concurrents qui sortent qui qu'ont les dents peut-\u00eatre qui rayent le parquet et puis et puis, c'est pour \u00e7a que c'est peut-\u00eatre un peu plus v\u00e9h\u00e9ments cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:09) [90%] :\r\nAlors bon, \u00e7a c'est le jeu, c'est le jeu politique, c'est normal, puis heureusement qu'on a beaucoup de candidats pour les postes qui sont \u00e0 repourvoir, c'est la preuve que le parti va bien, mais ceci dit, je m'excuse, mais j'\u00e9tais au parlement ce matin au Parlement Vaudois, moi j'ai entendu des gens qui s'adressait au Conseil d'\u00c9tat ne se Broulis avec une haine et les accusations que je n'ai jamais entendu dans ce parlement, alors moi je prie simplement pour une chose, c'est que, en face de moi j'ai un repr\u00e9sentant du POPB, j'ai un repr\u00e9sentant du Parti socialiste dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a quelques, quelques-uns d'entre vous qui ont \u00e9t\u00e9 mal pris, nous n'avons jamais tenu des propos comme \u00e7a, j'esp\u00e8re qu'une seule chose, c'est que quand vous aurez quelqu'un qui a un tout petit peu mal pris, m\u00e9diatiquement, h\u00e9 bien nous nous tiendrons jamais des propos comme vous avez os\u00e9 tenir aujourd'hui des accusations comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a : il y avait, c'\u00e9tait vraiment ne et c'est vraiment d\u00e9testable dans le parlement Vaudois et je conclurai simplement en disant que je n'ai pas attaquer les journalistes je respecte beaucoup le travail des journalistes, les gens, je, je l'ai dit \u00e0 plusieurs reprises, sauf que l\u00e0, il y a un emballement qui \u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 supporter et pour l'int\u00e9ress\u00e9, mais aussi pour le parti, et surtout ce sont des probl\u00e8mes de forme et que les accusations pour l'instant et jusqu'\u00e0 nouvel avis sont totalement infond\u00e9es, St\u00e9phane Montangero pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [93%] :\r\nMais c'est justement dommage et c'est pour \u00e7a que c'est dommage, c'est dommage pour notre canton, c'est dommage pour nos institutions, c'est vraiment regrettable que Pascal Broulis n'est pas lev\u00e9 le secret fiscal et c'est toute la transparence madame Moret a eu des accusations le soir m\u00eame, elle disait sur le plateau du t\u00e9l\u00e9journal d\u00e8s que j'ai ma d\u00e9claration je rompt le secret fiscal et je la montre \u00e0 tout le monde \u00e0 partir de l\u00e0, elle rassure je j'aimerais qu'Pascal Broulis passe la m\u00eame chose sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:44) [95%] :\r\nAppel \u00e0 la transparence, merci beaucoup, St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois et Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e 18 heures \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buclin, Hadrien", "role": "D\u00e9put\u00e9 au conseil communal ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montangero, St\u00e9phane", "role": "pr\u00e9sident du PS vaudois, Ex-pdt CSAJ, d\u00e9put\u00e9 PS au Gd Conseil VD ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1662657", "internalArchiveId": "AA1802662968", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 1748, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9387619", "imageURL": "http://www.rts.ch/9387618.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le zapping francophone de TV5 Monde", "Les invit\u00e9es culturelles: les dessinatrices de presse Caro et B\u00e9n\u00e9dicte mises \u00e0 l\u2019honneur", "Ligue des Champions: le PSG affronte le Real Madrid en huiti\u00e8me de finale", "Hockey: sortie des affiches des playoffs", "Un espion russe aurait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 en Angleterre", "Entretien avec Carlos Tavares, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Groupe PSA", "GE / 88e \u00e9dition du Salon international de l\u2019automobile: les observations d\u2019Antoine Multone", "Affaire Broulis soumise \u00e0 une expertise ind\u00e9pendante: les pr\u00e9cisions de S\u00e9verine Chavre, \u00e0 Lausanne", "La centrale nucl\u00e9aire de Beznau 1 peut red\u00e9marrer: les explications de No\u00e9mie Guignard, \u00e0 Brugg (AG)", "AG: la centrale nucl\u00e9aire de Beznau 1 est en \u00e9tat de fonctionner", "12h45"], "alternativeSummary": ["Une exposition est consacr\u00e9e au travail de trois dessinatrices de presse. Elles ont en commun de travailler pour le journal satirique Vigousse, depuis ses d\u00e9buts.", "Autrement dit, il s\u2019agit de la confrontation entre le tenant du titre et son successeur d\u00e9sign\u00e9 par les m\u00e9dias fran\u00e7ais.", "Gen\u00e8ve affrontera Berne, Fribourg fera face \u00e0 Lugano et Bienne d\u00e9fiera Davos. Tout s\u2019est d\u00e9cid\u00e9 hier soir \u00e0 l\u2019issue du dernier match de la saison r\u00e9guli\u00e8re.", "Cet ancien colonel du renseignement militaire, pass\u00e9 au service de Londres, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 au Royaume Uni ce week-end dans un \u00e9tat critique.", "C\u2019est l'avis de l'inspection f\u00e9d\u00e9rale qui estime qu'il n'y a aucun danger \u00e0 reprendre l'exploitation de la plus ancienne centrale du monde."], "variantIds": ["ece-9273185", "ece-9272362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T15:10:43Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037291\r\nDate de transcription : 12-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:06) [76%] : \r\nOui je quand on accepte, tu m'entends oui je t'entends parfaitement, on fait comme on a dit un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:24) [78%] : \r\nPardon, oui \u00e7a vaut cher les seuls voil\u00e0 est-ce qu'Antoine, tu m'entends Salou tentant tip top, alors on fait comme on a des nourrices quand on parle de l'ordre Thomas donc Montoir Cessieux tu veux savoir quoi, j'ai pas compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:24 > 0:00:28) [87%] : \r\nL'ordre juste, un des 3 types de d\u00e9lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:28 > 0:00:31) [93%] : \r\nActuel 3\u00e8me on passe avec \u00e0 peu pr\u00e8s quand il y a maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:34 > 0:00:38) [86%] : \r\nOn te voit on te voit pas dans les titres, toi, par contre, mais tu passes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:39 > 0:00:42) [74%] : \r\nJe sais pas vous contredisent en Inde le par les horreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:43 > 0:00:48) [86%] : \r\nMalheureusement trop sombre, elle dit : c'est pas moi, cette fois-ci, on a un cameraman c'est c'est du luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:50 > 0:00:57) [80%] : \r\n\u00e7a va, qui peut mettent le prompteur au d\u00e9but, s'il te pla\u00eet le Christophe 5 milliards de francs qui ont \u00e9t\u00e9 investis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la 1 garantir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:01:04) [74%] : \r\nOn est \u00e0 moins d'une histoire, voil\u00e0 encore aujourd'hui \u00e9tant en famille, tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:06 > 0:01:09) [78%] : \r\nTout va bien, Christophe le prompteur, s'il te pla\u00eet, son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:09 > 0:01:13) [78%] : \r\nM\u00eame si merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:14 > 0:01:15) [98%] : \r\nTout va bien se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:23 > 0:01:40) [74%] : \r\nMerci toute fa\u00e7on hein oui c'est tout bon ben oui on ach\u00e8te 30 secondes j'ai cette r\u00e9forme rapprocher la t\u00eate table apr\u00e8s, mais ce n'est pas urgent, parfois, que j'ai pas mes Ciloger, j'ai pas maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:08) [92%] : \r\nToutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite la semaine la plus vieille centrale nucl\u00e9aire du monde Betz Nao en s'appr\u00eate \u00e0 reprendre du service apr\u00e8s 3 ans d'arr\u00eat en raison de d\u00e9fauts constat\u00e9s dans l'acier de la cuve aujourd'hui l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale estime qu'il n'y a pas de risque pour la s\u00e9curit\u00e9, nous rejoindrons No\u00e9mie Guignard \u00e0 Brook la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, de Pascal Broulis sera soumise \u00e0 une expertise ind\u00e9pendante et les r\u00e9sultats publi\u00e9s, d\u00e9cision annonc\u00e9e ce matin par la pr\u00e9sidente du gouvernement Nouria Gorrite et devant le Grand Conseil Vaudois la situation fiscale du chef des finances est au coeur d'une pol\u00e9mique depuis des jours, nous rejoindrons S\u00e9verine chasse sur place, le salon de l'automobile de Gen\u00e8ve en avant- premi\u00e8res \u00e0 2 jours de l'ouverture au public, la presse est aujourd'hui convi\u00e9e \u00e0 d\u00e9couvrir les nouvelles tendances, nous serons sur place, vous entendrez aussi l'interview du patron du groupe PSA, Carlos Tavares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:10 > 0:03:35) [91%] : \r\nCette nouvelle affaire digne d'un roman d'espionnage, un espion russe, ancien colonel du renseignement militaire pass\u00e9 au service de Londres, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e au Royaume-Uni, ce week- end dans un \u00e9tat critique, il aurait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 et nous recevons aujourd'hui les romans d'B\u00e9n\u00e9dicte et Caro, 2 des 3 dessinatrices \u00e0 l'honneur d\u00e8s jeudi \u00e0 la Maison du dessin de presse \u00e0 Morges des femmes dans une profession qui reste essentiellement masculine rencontre enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:37 > 0:03:57) [92%] : \r\nLa centrale nucl\u00e9aire de Bettina, hein, dans le canton d'Argovie et donc en \u00e9tat de fonctionner, c'est en tout cas l'avis de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale qui estime qu'il n'y a aucun danger \u00e0 reprendre l'exploitation de la plus ancienne centrale du monde, 3 ans apr\u00e8s son arr\u00eat apr\u00e8s que des centaines de petits trous avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s dans le m\u00e9tal de la cuve n'Guignard Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:59 > 0:04:43) [90%] : \r\nBettina ou la plus vieille centrale nucl\u00e9aire en activit\u00e9 du monde et la vieille dame, malgr\u00e9 quelques rides respectivement quelques mini- trous dans la cuve de pression est toujours bonne pour le service, c'est du moins la conclusion de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire Lise inclusion d'oxyg\u00e8ne qui provoque ces mini- trou de quelque 7 millim\u00e8tres de diam\u00e8tre ne pr\u00e9sente pas de risque, ce sont des, des, des tests de mat\u00e9riaux qui ont qui ont pu prouver \u00e7a donc Axpo a fait a fait fabriquer une r\u00e9plique en de de cette partie de l'accuse et apr\u00e8s ils ont fait des tests par donc on a pu prouver avec l'ensemble de ces tests, on a pu prouver qu'il y a aucune influence sur l'int\u00e9grit\u00e9 de la cuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:56) [91%] : \r\nDevant les locaux de l'IFSN, les antinucl\u00e9aires exigent aujourd'hui l'arr\u00eat d\u00e9finitif de la centrale, la m\u00e9thode de simulation de les qu'on va pas les risques encourus sont trop importants pour une remise en fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:58 > 0:05:15) [91%] : \r\nTr\u00e8s important de pr\u00e9ciser que les tests n'ont pas \u00e9t\u00e9 faits sur la cuve elle- m\u00eame, donc l\u00e0, la pi\u00e8ce qui est endommag\u00e9e, mais sur des \u00e9chantillons \u00e0 \u00e0 part et c'est ce que l'IFSN n'a pas dit si on part de, de, disons de mod\u00e8les pour prouver la s\u00e9curit\u00e9 il y a une part d'incertitude et celle-ci, elle reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:38) [95%] : \r\nBettina ou un a \u00e9t\u00e9 mis en service en 1969 la Suisse est en plein dans les 30 glorieuses, il faut r\u00e9pondre \u00e0 la demande en \u00e9nergie, le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente alors le fleuron de la technologie helv\u00e9tique en mars 2015 le r\u00e9acteur et mise \u00e0 l'arr\u00eat apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'anomalies dans la cuve de pression, le feu Vert de l'IFSN permet donc aujourd'hui sa remise en exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:39 > 0:05:45) [95%] : \r\nEt No\u00e9mie Guignard, on vous retrouve sur place est un soulagement pour l'exploitant Axpo qui est sous pression aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:47 > 0:06:47) [92%] : \r\nOui, c'est surtout un \u00e9norme soulagement financier car pour apporter la preuve que m\u00e9decins reste fiable, il a fallu investir 350 millions de francs, selon les chiffres d'Axpo \u00e0 cela s'ajoutent 2 5 milliards de francs investis ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour assainir la centrale nucl\u00e9aire et la maintenir au standard de s\u00e9curit\u00e9 actuelles, alors \u00e9videmment ces chiffres expliquent pourquoi c'est un soulagement aujourd'hui pour Axpo, la firme a d'ailleurs annonc\u00e9 aujourd'hui qu'elle comptait l'exploiter jusqu'en 2030, cela voudrait dire 60 ans d'exploitation mais cette pression financi\u00e8re, explique aussi que de nombreux d'\u00eatre d'\u00eatre acteur, estime que l'IFSN l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 n'nucl\u00e9aire est mise sous pression et qu'elle n'a pas pris de d\u00e9cision, de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, l'IFSN de son c\u00f4t\u00e9, explique que ces tests ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s durant 3 ans avec efficacit\u00e9 et qu'ils permettent aujourd'hui de prouver que la que la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire est garantie alors pr\u00e9cis\u00e9ment on entendait tout \u00e0 l'heure qu'il \u00e9tait question d'une heure et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:47 > 0:06:51) [91%] : \r\nFlic de la cuve, que sait-on exactement de ces tests de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:53 > 0:07:44) [93%] : \r\nOui, h\u00e9 bien pour pour comprendre, hein, ces petites roues, que l'on a d\u00e9tect\u00e9 en 2015, il \u00e9tait pas possible de pr\u00e9lever de grands \u00e9chantillons directement sur la cuve de pression, il a donc fallu cr\u00e9er un mod\u00e8le \u00e0 l'identique de cette cuve original et tous les tests qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur ce sur ce mod\u00e8le ont permis de prouver que la guerre que la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait garantie, c'est en tout cas la conclusion \u00e0 laquelle arrive une quarantaine d'experts internationaux, mais ces tests ne convainc pas, on l'a entendu dans le reportage, les opposants, ils estiment que ces tests ne sont pas totalement fiables puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s sur ce mod\u00e8le et que ce mod\u00e8le n'a pas \u00e9t\u00e9 soumis aux m\u00eames conditions que la cuve elle- m\u00eame, \u00e0 savoir par exemple les effets de la vieillesse ou les effets de radiation, c'est pour cela que, selon les opposants, la gare, la garantie de la s\u00e9curit\u00e9 ne peut pas \u00eatre prouv\u00e9 aujourd'hui et qu'ils exigent un arr\u00eat d\u00e9finitif de Bettina hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:45 > 0:07:47) [78%] : \r\nNo\u00e9mie Guignard a beaucoup merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:48 > 0:08:14) [95%] : \r\nIl est au centre d'une pol\u00e9mique depuis des semaines le dossier fiscal de Pascal Broulis sera soumis \u00e0 une expertise ind\u00e9pendante, annonce faite ce matin par la pr\u00e9sidente du gouvernement Nouria Gorrite et devant le Grand Conseil Vaudois, la t\u00e2che a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au professeur de droit Xavier Auberson et son rapport sera rendu public, S\u00e9verine chat, vous \u00e9tiez \u00e0 cette s\u00e9ance du Grand-Conseil ce matin, il faut pr\u00e9ciser que le gouvernement ne doute pas, a priori, de la bonne foi de Pascal Broulis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:17 > 0:08:41) [93%] : \r\nOui, le Conseil d'\u00c9tat soutient Pascal Broulis il faut pr\u00e9ciser aussi que le gouvernement n'a pas acc\u00e8s au contenu de sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, par contre, il peut se porter garant concernant la l'\u00e9galit\u00e9 de traitement du contribuable Broulis et, selon lui, il n'y a donc pas eu de passe- droit ni de traitement de faveur depuis Nouria Gorrite a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que les doutes qui portent par exemple sur le nombre de jours pass\u00e9s \u00e0 Sainte-Croix, o\u00f9 la question des transports porte sur des faits qui sont inv\u00e9rifiables, mais que le Conseil d'\u00c9tat juge plausible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:41 > 0:08:45) [92%] : \r\nAlors on \u00e9voquait cette expertise externe, en r\u00e9alit\u00e9, il va y avoir une double contr\u00f4le de ce dossier fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:48 > 0:09:04) [89%] : \r\nOui, donc l'expertise externe, vous l'avez mentionn\u00e9 men\u00e9e par Me Xavier Auberson qui sera doubl\u00e9e d'une expertise interne men\u00e9e, elle, par l'inspectorat fiscale de l'administration cantonale des imp\u00f4ts et le Conseil d'\u00c9tat c'est a promis de publier ces 2 rapports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:04 > 0:09:38) [91%] : \r\nS\u00e9verine Chavalon, merci beaucoup, l'ouverture du du 8 4 pardon 88\u00e8me Salon international de l'automobile \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera jeudi, pour le public, 700000 visiteurs attendus des dizaines de premi\u00e8res mondiales et europ\u00e9ennes mais avant, c'est la presse qui a les honneurs du plus grand rendez- vous des acteurs de l'industrie automobile, avec la pr\u00e9sence de grands patrons de constructeurs de pilotes d'ambassadeurs de marques et Antoine Milton vous retrouve vous aussi sur place, ce qui vous a frapp\u00e9e vous c'est l'absence de certains acteurs importants du secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:40 > 0:10:33) [87%] : \r\nOui en effet exactement d\u00e9marre comme Opel comme Tesla ne sont pas l\u00e0 d'autres marques comme Peugeot et Citro\u00ebn se regroupe sur un m\u00eame site en alors il y a 2 raisons \u00e0 \u00e7a, hein, pour Opel, c'est avant tout des probl\u00e8mes financiers qui en sont la cause mais pour d'autres, pour toutes les autres, c'est un choix, un choix strat\u00e9gique des salons, tous ne sont plus un must pour ses marques qui pr\u00e9f\u00e8re s'afficher ailleurs dans des salons de l'\u00e9lectronique, voire m\u00eame dans des d\u00e9fil\u00e9s de mode des des \u00e9v\u00e9nements sportifs, tout \u00e7a, \u00e9videmment, est li\u00e9e au fait que la voiture change, aujourd'hui elle devient \u00e9lectrique, elle devient autonome et donc l'image qu'on veut en donner change \u00e9galement alors les salons doivent r\u00e9agir face \u00e0 \u00e7a, la plupart des salles souffrent de 2 de ces manquements, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on a fait un choix, on s'est alli\u00e9 avec l'I. F. A. du salon de l'\u00e9lectronique de Berlin pour proposer des alternatives, des salons mixte entre \u00e9lectronique et automobile, essayer de d'\u00e9viter de sombrer \u00e0 avec tous les autres salons europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:33 > 0:10:52) [90%] : \r\nAntoine 1000 \u00e0 Palexpo merci beaucoup et le patron du groupe PSA Carlos Tavar\u00e8s lui a fait le d\u00e9placement de Gen\u00e8ve, le groupe PSA c'est Peugeot Citro\u00ebn mais aussi Opel \u00e9voque salles au total 220000 employ\u00e9es lui aussi par les nouvelles tendances, selon lui, le d\u00e9clin du di\u00e9sel est in\u00e9luctable, \u00e9coutez-le au micro de Darius Rochebin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:53 > 0:10:59) [85%] : \r\nQuand on voit l'ampleur de la crise, disait est-ce que le di\u00e9sel, de toute fa\u00e7on, et sur le d\u00e9clin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:59 > 0:11:25) [91%] : \r\nJe pense qu'on peut le dire, car l'opinion publique le Penseur ind\u00e9pendamment de la v\u00e9rit\u00e9 scientifique n'est pas l'objet de la discussion d'aujourd'hui mais ind\u00e9pendamment de la v\u00e9rit\u00e9 scientifique, l'opinion publique le pense et nous ne sommes pas ici pour dire au consommateur, autre chose, ce qu'il pense d\u00e9j\u00e0, nous avons en tant que communaut\u00e9, les \u00c9tats ont des responsabilit\u00e9s d'information mais le constructeur automobile, il a la responsabilit\u00e9 de transparence et une responsabilit\u00e9 qui est d'offrir \u00e0 ses clients ce qu'qui souhaitent acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:25 > 0:11:32) [82%] : \r\nQuand m\u00eame, quand d'une Madame Hidalgo parle Paris vous tellement restreindre dans la voiture, \u00e7a vous fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:32 > 0:11:58) [93%] : \r\nEn tant que passionn\u00e9 d'automobile, oui, quelque part, \u00e7a fait mal \u00e0 tous les passionn\u00e9s d'un mobile, \u00e7a fait mal \u00e0 tous ceux qui utilisent l'automobile comme un instrument de libert\u00e9 de mouvement, ceci \u00e9tant Madame il y a fait son travail, elle veut faire plaisir \u00e0 ses \u00e0 ses citoyens concitoyens de la Ville de Paris, donc c'est tout \u00e0 fait son droit et dans le respect des r\u00e8gles qui s'imposent \u00e0 tous, elle le fait, je vous imagine dans un but tr\u00e8s pr\u00e9cis, qui est de faire plaisir \u00e0 ses concitoyens, donc c'est c'est son objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:58 > 0:12:04) [91%] : \r\nLa voiture 100 pourcent autonome, celle o\u00f9 on s'assied et on mais voil\u00e0 je veux aller l\u00e0 et \u00e7a y va, c'est pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:04 > 0:12:44) [93%] : \r\nC'est pour probablement dans les ann\u00e9es 2020, 2023 2025 c'est dans cette p\u00e9riode-l\u00e0 le vrai luxe sera d'\u00eatre capable de faire converger le fait que le dimanche soir quand vous rentrez en milieu urbain, apr\u00e8s un week- end de la campagne, vous avez pas en franchement envie de tenir le volant dans les bouchons et donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous voulez d\u00e9l\u00e9guer la conduite du v\u00e9hicule et discuter avec votre famille ou faire vos mails ou lire un journal, et donc \u00e0 ce moment-l\u00e0 le v\u00e9hicule autonome sera extr\u00eamement pr\u00e9cieux parce qui vous rendra du temps de qualit\u00e9, mais quand vous serez en milieu rural ou \u00e0 la montagne, vous \u00e9prouveraient du plaisir \u00e0 conduire votre automobile extr\u00eamement pr\u00e9cis, extr\u00eamement lin\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:45 > 0:13:02) [93%] : \r\nEt la suite de cette interview, ce sera donc ce soir dans le 19 30, je vous le disais, l'histoire est digne d'un roman de John Le Carr\u00e9, une myst\u00e9rieuse affaire d'espions empoisonn\u00e9 entre la Russie et le Royaume-Uni et un destin qui rappelle de mani\u00e8re troublante, une autre affaire, survenue il y a plus de 10 ans Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:04 > 0:13:12) [97%] : \r\nLa sc\u00e8ne se d\u00e9roule dans un parc \u00e0 plus d'une centaine de kilom\u00e8tres au sud- ouest de Londres, des hommes de la police scientifique cherche des indices en pleine nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:13 > 0:13:25) [91%] : \r\nUn homme de 66 ans, et une jeune femme d'une trentaine d'ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 inanim\u00e9 sur un banc \u00e0 Salisbury, ils sont hospitalis\u00e9s dans un \u00e9tat tr\u00e8s critique, le couple aurait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:26 > 0:13:39) [95%] : \r\n\u00e9cran solaire Stella parce qu'il est encore tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate, nous ne pouvons certifier qu'il s'agit bien d'un Crime, toutefois, sachez qu'un \u00e9v\u00e9nement majeur s'est produit ici et que tous les services de police ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:39 > 0:14:13) [92%] : \r\nUn fait divers qui n'a rien de banal, le sexag\u00e9naire est un ancien agent double ex- espion russe au service de Sa Majest\u00e9 en 2006, Sergue\u00ef Skripal, alors colonel du renseignement militaire et condamn\u00e9 \u00e0 13 ans de prison en Russie, il aurait fourni aux renseignements britanniques, les noms d'agents russes en Europe, c'est l'histoire que nous raconte la BBC en 2010 il est \u00e9chang\u00e9 contre 10 agents du Kremlin expuls\u00e9 par Washington dont cette jeune femme, Anna Chapman, v\u00e9ritable Star dans son pays, surnomm\u00e9e la nouvelle Mata Hari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:16 > 0:14:38) [89%] : \r\nSergue\u00ef Skripal, avait trouv\u00e9 refuge en Angleterre, tout comme feu Alexandre L\u00e9nine \u00e9ni\u00e8me ex- agent du FSB empoisonn\u00e9 au polonium il y a 11 ans, autre ennemi du tsar de la m\u00e8re patrie, Vladimir Poutine depuis les ann\u00e9es 70 en pleine guerre froide au moins 5 cas d'empoisonnement ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s, Sergue\u00ef Skripal pourrait allonger cette liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:39 > 0:14:59) [95%] : \r\nUne image encore de l'\u00e9pave du Lexington un porte- avions am\u00e9ricains de la Seconde Guerre mondiale, coul\u00e9e par les Japonais dans la mer de Corail en 1942, il vient d'\u00eatre retrouv\u00e9 l'\u00e9pave qui g\u00eet par 3000 m\u00e8tres de profondeur, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par le vaisseau de recherche du milliardaire Paul Allen \u00e0 quelque 800 kilom\u00e8tres au large de la c\u00f4te est de l'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:01 > 0:15:13) [93%] : \r\nDu hockey sur glace en conna\u00eet d\u00e9sormais les affiches des play- off qui commenceront samedi Gen\u00e8ve affrontera Berne Fribourg Lugano et Bienne d\u00e9fiera Davos tout s'est d\u00e9cid\u00e9 hier soir \u00e0 l'issue du dernier match de la saison r\u00e9guli\u00e8re Marc Giscours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:15 > 0:15:32) [90%] : \r\nDes 4 \u00e9quipes romandes c'est le HC Bienne qui a fait le mieux, \u00e0 l'issue des 50 matches de la saison r\u00e9guli\u00e8re, les Biennois ont r\u00e9colt\u00e9 8 ans 9 points terminant \u00e0 une excellente 3\u00e8me place la victoire 4 a obtenu hier soir face \u00e0 Z\u00fcrich, confirme qu'il faudra s\u00e9rieusement compter avec l'\u00e9quipe de coeur mais non dans ces player.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:35 > 0:15:52) [94%] : \r\nFribourg s'est impos\u00e9 3 2 face \u00e0 Lausanne, une victoire qui permet aux Fribourgeois de remonter de la 7\u00e8me \u00e0 la 5\u00e8me place l'\u00e9quipe plut\u00f4t moribonde depuis la pause olympique a montr\u00e9 un tout autre visage face au Vaudois une hargne que l'entra\u00eeneur Mark French souhaitera avoir d\u00e8s samedi face \u00e0 la rugueuse \u00e9quipe de Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:56 > 0:16:23) [93%] : \r\nLe Gen\u00e8ve- Servette de craie Good Croft est la derni\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 s'\u00eatre qualifi\u00e9 pour ces phases finales elle d\u00e9fiera donc le leader du championnat \u00e0 Berne les Genevois auront fort \u00e0 faire face aux champions en titre qu'ils ont affront\u00e9 hier soir, hasard du calendrier, au cours du dernier match de la saison r\u00e9guli\u00e8re, une rencontre sans r\u00e9el enjeu, si bien que Gen\u00e8ve en a profit\u00e9 pour laisser bon nombre de titulaires au repos, reste que les joueurs pr\u00e9sents sur la glace ont envoy\u00e9 un signal fort en dominant leurs adversaires 4 \u00e0 3 \u00e0 l'issue des tirs au but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:26 > 0:16:38) [85%] : \r\nEt ce que Willem de s\u00e9isme, c'est une tr\u00e8s belle mani\u00e8re de terminer la saison r\u00e9guli\u00e8re, \u00e7a nous donne beaucoup de confiance avant d'entamer ces s\u00e9ries \u00e9liminatoires alors oui que de lait, on va revoir ce match en tirer quelques enseignements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:39 > 0:16:46) [90%] : \r\nMais nous savons, nous allons affronter un adversaire coriace, pr\u00f4ne la pr\u00e9paration commence d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:46 > 0:16:48) [85%] : \r\nLe propre cha\u00eene Star Schnarf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:49 > 0:16:56) [96%] : \r\nL'ensemble des quarts de finale commence samedi \u00e0 noter encore que Lausanne disputera le tour contre la rel\u00e9gation avec Langnau Ambri et Kloten.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:58 > 0:17:15) [91%] : \r\nEt puis en football ce soir en match \u00e0 ne pas manquer en huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions PSG- Real Madrid, autrement dit, la confrontation entre le tenant du titre et son successeur d\u00e9sign\u00e9 par les m\u00e9dias fran\u00e7ais, le pays du SG qui va devoir faire une heure \u00e0 Mountada apr\u00e8s une d\u00e9faite 3 1 subie lors du match aller, Michel Trias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:17 > 0:17:30) [95%] : \r\nL'ombre de Neymar absent sur blessure plane sur cette partie, entre 2 des plus grosse artillerie footballistique du moment, et m\u00eame en conf\u00e9rence de presse, les questions tournent encore autour de l'absence du footballeur le plus cher de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:32 > 0:17:41) [86%] : \r\nOn va dire que l'\u00e0 son cours dans le Neymar est un joueur diff\u00e9rent des autres instinctif de niveau mondial, quand une \u00e9quipe l\u00e0 avec elle, il fait souvent la diff\u00e9rence un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:42 > 0:17:49) [82%] : \r\nZinedine Zidane, le coach madril\u00e8ne le sait et \u00e7a attend personnellement un accueil particulier mais on est \u00e0 Paris et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:50 > 0:17:51) [96%] : \r\nMoi je suis marseillais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:54 > 0:18:02) [91%] : \r\nMais bon, non, non, non, \u00e7a fait c'est c'est toujours un plaisir pour de revenir de toute fa\u00e7on en France parce que, comme vous l'avez dit je, je suis je ne viennent pas souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:03 > 0:18:12) [90%] : \r\nC'est la 1\u00e8re fois en fait que Zizou, reviens au pays dans la peau de l'entra\u00eeneur, la pression, il la conna\u00eet et il sait l'importance de la rencontre, malheur au coach perdant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:12 > 0:18:15) [86%] : \r\nTout le Aussaresses ma\u00f1ana devant vous le savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:15 > 0:18:23) [88%] : \r\nCe soir, apr\u00e8s la partie, \u00e7a sera plus difficile pour un des 2 causes, celui qui aura perdu, mais c'est le football celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:24 > 0:18:38) [91%] : \r\nPour l'heure, Avantage au Real de Ronaldo qui m\u00e8ne 3 \u00e0 1 mais le match aller, a tenu \u00e0 peu de choses et le retour reste plus ouvert que jamais les Parisiens avaient domin\u00e9 mais les Madril\u00e8nes s'\u00e9taient montr\u00e9s finalement les plus r\u00e9alistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:44 > 0:19:09) [92%] : \r\nEt PSG, Real Madrid, c'est bien s\u00fbr \u00e0 suivre sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 10 jeudi 8 mars ce sera la journ\u00e9e de la femme, quelle meilleure date pour le vernissage d'une Exposition consacr\u00e9e au travail de 3 dessinatrices de presse Caro Coco et B\u00e9n\u00e9dicte sont \u00e0 l'honneur \u00e0 la maison du dessin de presse \u00e0 Morges, elles ont en commun de travailler pour le journal satirique Vigousse depuis ses d\u00e9buts, Caro et B\u00e9n\u00e9dicte sont vos invit\u00e9s, Liliane Gabriel bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:09 > 0:19:45) [91%] : \r\nOui bonjour Agn\u00e8s des filles vigousses qui en ont dans le crayon si on en croit le titre de l'Exposition, alors en plus de vigousses vous voyez leur dessin dans Charlie Hebdo pour Coco dans 24 heures pour B\u00e9n\u00e9dicte et dans plusieurs titres romands et al\u00e9maniques pour Caro, bonjour mesdames, bonjour, alors qu'est-ce que \u00e7a vous fait de revoir comme \u00e7a d\u00e9filer 10 ann\u00e9es de dessins de presse pour cette Exposition, bah on se sent plus toute jeune, tout d'un coup, j'ai l'impression que j'ai fait un peu de progr\u00e8s quand m\u00eame, \u00e7a rassure, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour vous de de ressortir, comme \u00e7a, des vieux descend de faire des choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:46 > 0:19:58) [88%] : \r\nAlors les vieux dessins Yonhap pour ma part, il y en a certains que j'aime plus j'plus trop voir mais en m\u00eame temps je r\u00e9alise le parcours que j'ai fait, donc je vois que j'ai fait des progr\u00e8s, donc \u00e7a c'est plut\u00f4t bien non \u00e7a fait \u00e7a fait vachement plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:58 > 0:20:05) [89%] : \r\nLa composante f\u00e9minine de l'id\u00e9e de l'Exposition 3 dessinatrices \u00e7a, c'\u00e9tait important pour vous dans le projet ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:07 > 0:20:14) [81%] : \r\nPeut-\u00eatre voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, ben oui, c'est bien, c'est bien parce que \u00e7a, oui, il n'a pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:14 > 0:20:22) [93%] : \r\nIl y en a pas beaucoup de dessinatrices, donc le fait de mettre un petit peu en avant, \u00e7a, \u00e7a montre aussi au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:22 > 0:20:39) [90%] : \r\nJe n'ai pas une femme les femmes aujourd'hui en fait leur place quand m\u00eame, dans dans l'humour quoi, il faut voir aussi dans les les sketches et voil\u00e0 one-woman-show dans le dessin de presse, la m\u00eame chose, donc les femmes ont fait leur place l\u00e0- bas, \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne chose, mais \u00e7a reste quand m\u00eame un univers encore tr\u00e8s masculin d'un plus, en plus, c'est \u00e7a qui me voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:39 > 0:20:55) [93%] : \r\nBon, il faut dire aussi que, pour qu'il y ait des femmes dessinatrices faut qu'il y ait des des journaux, hein, donc il faut place aussi pour pour pour du dessin de presse, donc \u00e7a c'est c'est \u00e7a sera possible si on continue \u00e0 avoir des journaux, des dessins de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:56 > 0:21:07) [88%] : \r\nOui, pourquoi y avoir pos\u00e9, c'est que dans le monde, il y a quand m\u00eame de moins en moins, dessinateur de presse donc voil\u00e0 il faut il faut encourager la presse ont encourag\u00e9 le dessin de presse, la libert\u00e9 d'expression, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:07 > 0:21:18) [86%] : \r\nJ'alors on est all\u00e9 faire un petit tour, hier apr\u00e8s- midi \u00e0 la maison du dessin de presse \u00e0 l'Exposition est encore en pr\u00e9paration, mais on vous propose de regarder tout \u00e7a, c'est un reportage de Katia \u00c9ric Moisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:20 > 0:21:31) [92%] : \r\nPlus que quelques jours avant l'ouverture de la nouvelle Expo \u00e0 la Maison de la presse \u00e0 Morges sans destin d'items 3 dessinatrices voil\u00e0, cette Expo qui met en \u00e9vidence le dessin de presse au f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:31 > 0:21:41) [89%] : \r\nIl y a pas vraiment descendre presse au f\u00e9minin il y a des dessinatrices de presse et elles ont faire du dessin souvent parfois plus caustiques et virulents que ceux de leurs confr\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:41 > 0:21:48) [90%] : \r\nElles en ont dans le crayon Coco B\u00e9n\u00e9dicte Caro 3 dessinatrices de presse, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le journal Vigousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:49 > 0:22:02) [89%] : \r\nJ'avais une envie, c'\u00e9tait de transmettre transmettre un m\u00e9tier, une vitrine pour les dessinateurs et, en plus, comme \u00e7a, milieu, terriblement macho vraiment tr\u00e8s rare, les femmes, tout d'un coup, le fait d'avoir ces 3 femmes qui d\u00e9barquait dans vigousses c'\u00e9tait un pur bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:03 > 0:22:09) [93%] : \r\nL'arriv\u00e9e de Coco, lors de la cr\u00e9ation du journal satirique en 2009 Barrigue s'en souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:09 > 0:22:21) [87%] : \r\nElle est arriv\u00e9e tout de suite, elle a pris rendez- vous, elle, elle dit : je suis une racaille d'Annemasse et j'aimerais travailler pour vigousses et puis on a un rapport, moi je l'appelle princesse ma princesse Coco et puis elle m'appel plus voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:21 > 0:22:28) [91%] : \r\n3 femmes, 3 styles, on commence par Coco, elle dessine toujours pour Charlie-Hebdo et pour vigousses Coco \u00e0 l'hosto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:29 > 0:22:37) [86%] : \r\nCoco et trash, elle les femmes et trash, elle dessine tout le temps, Coco, c'est, c'est c'est un un crayon qui qui qui bouge tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:37 > 0:22:46) [83%] : \r\nB\u00e9n\u00e9dicte dessinatrices lausannoise que Barry a d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 mix et remix, elle travaille \u00e0 24 heures et pour vigousses, B\u00e9n\u00e9dicte, c'est le sens de l'absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:47 > 0:22:57) [90%] : \r\nB\u00e9n\u00e9dicte c'est \u00e9norme pour moi, elle a un talent fou, elle est pr\u00e9cieuse, elle est fragile, c'est l'inverse de Coco voil\u00e0 tr\u00e8s \u00e0 elle, elle a des id\u00e9es extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:57 > 0:23:03) [86%] : \r\nCaro Bieler Tagblatt Journal du Jura \u00e0 PME Magazine, et bien s\u00fbr vigousses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:04 > 0:23:06) [84%] : \r\nUn mot pour Caro, son c\u00f4t\u00e9 carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:07 > 0:23:18) [89%] : \r\nElle est passionn\u00e9e, elle est passionn\u00e9e par le journal avait passionn\u00e9 par son m\u00e9tier, elle est angoiss\u00e9e, elle est angoiss\u00e9e les s'exprime par le dessin et de mieux en mieux et de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:19 > 0:23:26) [89%] : \r\nElle Croque sans m\u00e9nagement l'actualit\u00e9 pose un regard sur le monde, Coco, B\u00e9n\u00e9dicte et Caro ont chacune leur dada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:26 > 0:23:35) [83%] : \r\nCaro, tu es une femme mais bon, faut pas en rajouter non plus, voil\u00e0, il y a pas que le sexe dans la vie, l'les femmes sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par le sexe me semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:35 > 0:23:37) [85%] : \r\nAlors, Caro, vous confirmez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:39 > 0:23:57) [91%] : \r\nAlors, Caro, vous confirmez alors je confirme : \u00e7a fait partie de la vie, c'est comme \u00e7a, bon, moi j'ai l'Avantage d'\u00eatre une femme justement, donc je peux faire des dessins je peux dessiner une femme blonde avec une forte poitrine, je serais pas tax\u00e9s de sexiste, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est l'Avantage d'\u00eatre une femme dans le dessin de presse comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:58 > 0:24:01) [92%] : \r\nLes mod\u00e8les f\u00e9minins sont rares dans la profession, qu'est ce que \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:01 > 0:24:25) [91%] : \r\nPour vous, B\u00e9n\u00e9dicte oui j'ai pas pens\u00e9 tout de suite \u00e0 faire du dessin de presse hein alors je sais pas, c'est vrai que le fait qu'il y ait pas de femmes peut-\u00eatre \u00e7a, \u00e7a aussi \u00e7a encourage pas, c'est pour \u00e7a que je me force un peu, malgr\u00e9 ma timidit\u00e9 \u00e0 venir sur un plateau de t\u00e9l\u00e9 pour dire il y a des femmes qui dessine, mais bon, il y avait, il y avait des des mod\u00e8les dans dans d'autres domaines du dessin mais voil\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:25 > 0:24:42) [87%] : \r\nOn a vu dans le reportage, un dessin de vous et Caro, pourquoi donc c'est c'est le le le dessin avec le hashtag mis tout et cette femme qui s'enfuient avec ce pauvre monsieur qui a un bouquet de roses dans l'amant, pourquoi vous vous moquez des femmes comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:43 > 0:25:05) [93%] : \r\nNon mais alors c'est clair, les histoires de harc\u00e8lement, les abus de pouvoir, c'est clair, ils doivent \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9es, hein, mais j'esp\u00e8re qu'on va pas arriver \u00e0 vivre dans un monde o\u00f9 les hommes n'oseront plus parler aux femmes, voil\u00e0, j'ai, j'esp\u00e8re qu'on va garder une bonne communication et les femmes sont oui ils ont raison, la force de de se d\u00e9brouiller et puis de faire leur place, quoi, comment vous avez commenc\u00e9 \u00e0 dessiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:06 > 0:25:52) [90%] : \r\nVoil\u00e0 Laden je pense pendant les cours de maths surtout et puis apr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole U. \u00e0 un projet, une fois pour une brochure o\u00f9 il fallait faire des dessins et j'ai propos\u00e9 mes dessins et puis on les a pris et puis donc c'est j'avais 14 ans et je commen\u00e7ais \u00e0 faire des petits dessins un peu qui font r\u00e9fl\u00e9chir ou qui sont rigolos et puis c'est vrai que c'est, c'est un peu le seul domaine o\u00f9 \u00e7a \u00e7a fonctionnait dessin pour moi j'ai essay\u00e9 d'ici je j'aurais bien fait des dessins pour des livres pour enfants, mais personne n'en voulait, donc au final, je me suis retrouv\u00e9, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 faire du dessin de presse et c'est vrai que je au d\u00e9part, j'ai toujours aim\u00e9 les dessins de presse, je regardais enfant je regardais dessin de Burki j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s impressionn\u00e9, jamais j'aurais imagin\u00e9 que j'allais une fois dessin\u00e9e apr\u00e8s lui 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:53 > 0:25:57) [85%] : \r\nEt pour vous, Caro, comment \u00e7a se fait comment \u00e7a s'est mis en place le car j'ai aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:57 > 0:26:46) [91%] : \r\nToujours dessin\u00e9 mais je pensais pas du tout en faire mon m\u00e9tier, je voulais, je voulais faire de la bande dessin\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je vais faire des films d'animation \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un autre m\u00e9tier, c'est vrai que mes parents m'ont plut\u00f4t encourag\u00e9 \u00e0 faire un vrai m\u00e9tier, avec lequel on gagne sa vie, donc voil\u00e0, je fais graphiste, mais \u00e7a ne m'a pas emp\u00each\u00e9 de faire du dessin \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je suis all\u00e9 dans les tribunaux, je dessinais je Croquet, l\u00e0 c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent parce qu'il faut \u00eatre le plus proche possible de la r\u00e9alit\u00e9 et en m\u00eame temps il faut synth\u00e9tiser la la situation la les les personnes changent, ils sont debout, ils sont assis, une fois il y a des gens autour, une fois pas donc il faut synth\u00e9tiser la situation, c'est un tr\u00e8s bon, tr\u00e8s bon exercice, en plus, j'aimais bien parce que donc les journaux acheter une publication et apr\u00e8s c'est les avocats qui venaient vers moi pour acheter l'original pour garder un souvenir de leur proc\u00e8s, donc c'\u00e9tait cool en tant qu'\u00e9tudiante aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:46 > 0:26:53) [87%] : \r\nEst ce que vous avez toutes les 2 heures, un des th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, ou au contraire des personnages, des t\u00eates de Turc, un peu comme \u00e7a que vous aimez bien, croquis et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:55 > 0:27:08) [94%] : \r\nMoi j'aime bien, j'aime bien dessin\u00e9s sur l'\u00e9cologie quand j'en ai l'occasion je dessine, je dessine l\u00e0- dessus, c'est vrai que si, si on a un sujet qui nous tient \u00e0 coeur, c'est sympa de pouvoir en plus communiquer avec le dessin et vous Caro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:08 > 0:27:34) [88%] : \r\nAlors moi, j'aime bien les gens comme tremplin on est g\u00e2t\u00e9s cette ann\u00e9e parce qu'il y a vraiment largement de quoi faire or, c'est-\u00e0-dire que c'est c'est m\u00eame trop, c'est m\u00eame trop parce que le gars il est tellement caricatural que nous, on n'a pas grand chose, enrage a rajouter dans la caricature, alors seul non, pardon, pardon, oui, sinon alors j'aime bien les th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, la vie de tous les jours, les choses comme \u00e7a les les choses qui me touchent la politique, l'\u00e9conomie aussi, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:34 > 0:27:59) [87%] : \r\nEst ce que vous \u00eates 2 sur le plateau, vous \u00eates 3 dans l'exposition peut-\u00eatre un mot sur Coco, on entendait Barrigue dire qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s trash, est ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, vous diriez qu'elle est la plus trash de vous 3 ah oui, elle est la plus trash de tout le monde, de tous les dessinateurs dit comme \u00e7a, c'est s\u00fbr, il va m\u00eame si vous voulez, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous vos dessins, donc je le rappelle, sont \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s jeudi \u00e0 la maison du dessin de presse \u00e0 Morges et ce sera jusqu'au 20 mai merci beaucoup, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:59 > 0:28:07) [89%] : \r\nMerci \u00e0 vous 2, comme chaque semaine, TV5 Monde vous livre sa s\u00e9lection des journaux francophones au Zapping sign\u00e9 aujourd'hui Laurie Fachaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:13 > 0:28:17) [84%] : \r\nApr\u00e8s qu'\u00e0 62 ans, vous allez couper du rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:17 > 0:28:26) [90%] : \r\n\u00e0 moins 15 mais c'est le gouvernement a annonc\u00e9 qu'il souhaitait supprimer le statut de cheminot, r\u00e9sultat, les conducteurs de train, que nous avons rencontr\u00e9s se disent exc\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:26 > 0:28:32) [90%] : \r\nJ'ai pas du week- end, j'ai pas de jour f\u00e9ri\u00e9, donc je vois pas pourquoi je renierais sur ce que je pourrais avoir dans l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:32 > 0:28:40) [89%] : \r\nDes avis partag\u00e9s ceux qui approuvent le projet de r\u00e9forme n'osent pas s'afficher, \u00e7a me semble n\u00e9cessaire, h\u00e9 bien, un petit bout de temps que \u00e7a va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:41 > 0:28:48) [87%] : \r\nDes dizaines de m\u00e9decins demandent que la hausse de la r\u00e9mun\u00e9ration soit annul\u00e9e refuser une augmentation de salaire, par solidarit\u00e9, c'est in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:48 > 0:28:54) [91%] : \r\nOn ne peut pas travailler en \u00e9quipe comme on est cens\u00e9 de faire sans que tout le monde, des conditions qui sont dignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:54 > 0:29:08) [88%] : \r\nDes conditions dignes, c'est ce que r\u00e9clament les infirmiers et des infirmi\u00e8res qui sont entr\u00e9s, nous appeler en nous disant : je vais moto d\u00e9noncer, je suis pas capable d'assumer mes obligations professionnelles, les infirmiers \u00e0 Abou attendent une r\u00e9ponse du ministre de la Sant\u00e9, qui assure que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:08 > 0:29:17) [87%] : \r\nSi la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins sp\u00e9cialistes veut abandonner son augmentation, je vais \u00eatre le plus heureux de l'issue disait Ayache, je peux vous assurer que je peux le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:18 > 0:29:27) [93%] : \r\nCette fortune thermos de caf\u00e9, nous ne sommes pas \u00e0 une braderie mais devant une \u00e9cole primaire flamande ses parents font la queue pour inscrire leur enfant et ils sont \u00e9quip\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:27 > 0:29:34) [75%] : \r\nOui, que ce qui vous Locarno Malinga Hollande un homme on mouille Kerst non \u00e7a me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:34 > 0:29:47) [91%] : \r\nIci, c'est la r\u00e8gle du premi\u00e8res arriv\u00e9 1er servi car trop de pas assez de place, comment y rem\u00e9dier, la ministre propose un syst\u00e8me centralis\u00e9 mais o\u00f9 l'on tiendrait compte de l'origine sociale de l'enfant, mais tout le monde n'est pas d'accord avec cette mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:47 > 0:29:53) [67%] : \r\nLors du FN ne date ni d'h\u00e9ro\u00efque dentiste ni transparente tandis ni objectif d'art urbain en s'N-VA Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:54 > 0:30:06) [93%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Denis s'\u00e9l\u00e8ve des vaches laiti\u00e8res, depuis toujours, mais aujourd'hui il n'y arrive plus, le prix du lait ne cesse de baisser depuis 10 ans, alors la mort dans l'\u00e2me, l'\u00e9leveur a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de son troupeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:07 > 0:30:13) [82%] : \r\nEt c'est quelque chose qui me qui me fait mal, parce que voil\u00e0 savez c'est moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:13 > 0:30:24) [98%] : \r\nEn attendant, J\u00e9r\u00f4me arrondit ses fins de mois avec sa seconde activit\u00e9 les travaux agricoles et forestiers, malgr\u00e9 la crise du lait, la France reste le 2\u00e8me producteur europ\u00e9en de produits laitiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:29 > 0:30:45) [89%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir au Palais de Beaulieu, le centre d'expositions de Lausanne accueille durant toute cette semaine, la manifestation Habitat et Jardin d\u00e9di\u00e9 aux propri\u00e9taires qui cherche \u00e0 construire ou am\u00e9nager leurs biens salon fusionnent pour la 1\u00e8re fois avec les Design Days, visite guid\u00e9e donc ce soir \u00e0 19 heures sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:46 > 0:30:52) [95%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:01 > 0:31:05) [92%] : \r\nAlors suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:15 > 0:31:24) [86%] : \r\nAutrefois sur les bancs bleu beau mec, vous \u00eates o\u00f9 vous allez \u00eatre servi, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:29 > 0:31:30) [59%] : \r\nThierry 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:37 > 0:31:43) [88%] : \r\nJe prends pas le bon, c'est pas la bonne, pas la peine, j'ai pas pris la bonne qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:49 > 0:31:55) [87%] : \r\nC'est, c'est \u00e7a, c'est celui qui est l\u00e0- bas visiteur non \u00e7a c'est le mien, c'est moi qui ai pris par erreur le vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:56 > 0:31:57) [77%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:58 > 0:32:08) [78%] : \r\nAlleagne \u00e7a bon, ce machin, il est, je le pose la un technicien se d\u00e9brouillera il suppl\u00e9ment oui Minerve Thierry oui il y a un souci \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:08 > 0:32:09) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:10 > 0:32:24) [87%] : \r\nMais j'en ai pas besoin mais simplement je sais que, apr\u00e8s, il y en a d'autres qui veulent l'utiliser ouais le pont oui \u00e7a d\u00e9pend des v\u00eatements oui et puis faut en fait ici, et ce pour celui-ci, il y a rien d'heureux, on va dire, alors je fais avec la pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:24 > 0:32:34) [72%] : \r\nFaut regarder ce qui est peut-\u00eatre d'offrir la actrice Star merci on a 3 minutes, h\u00e9 bien, je suis l\u00e0, large, il cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:56 > 0:33:02) [81%] : \r\nUne supervision plongeant de l'arri\u00e8re de la \u00e0 Wallonie promeneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:07 > 0:33:07) [85%] : \r\nOui tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:10 > 0:33:16) [72%] : \r\nJe pourrais juste me voir dans l'A4 de face ne compromettre la 4 ans les listes voil\u00e0 du merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:21 > 0:33:22) [91%] : \r\nVoil\u00e0, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:28 > 0:33:29) [84%] : \r\nHistoire que j'ai pas de mauvaises surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:31 > 0:33:33) [74%] : \r\nTant qu'on a 2 minutes c'est c'est-\u00e0-dire en Indon\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:33 > 0:33:42) [87%] : \r\nNon mais j'des fois fait des fois j'y pense pas mais et puis une ou 2 fois, c'est arriv\u00e9, c'est pas le moment oui Hainan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:42 > 0:33:44) [80%] : \r\n\u00e7a, c'est bien ce lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:44 > 0:33:47) [80%] : \r\nEn fait, c'est pas que \u00e7a me traumatise mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:47 > 0:33:48) [72%] : \r\nMais c'est mieux dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:04 > 0:34:06) [86%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9poque des combis emmental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:19 > 0:34:26) [76%] : \r\nDisait encore que les autres sites, t'as m\u00eame pas besoin de mettre le drapeau, le drapeau suisse et il m'a c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:43 > 0:34:46) [75%] : \r\nJe faire des pour le d\u00e9but du petit g\u00e9n\u00e9rique dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:46 > 0:34:50) [84%] : \r\nToute tu fais aucun d\u00e9compte vous verrez quand tu es T casse pas la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:38 > 0:38:07) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ciel tr\u00e8s nuageux ambiance humide, nous sommes bien sous l'influence d'une perturbation qui va traverser tout notre pays aujourd'hui, donnant quelques faibles pr\u00e9cipitations alors sur animation satellite ce qu'on constate, c'est que nous sommes sous l'influence d'un jeu n'\u00e9norme un tr\u00e8s large centre d\u00e9pressionnaire qui va en fait se poursuivent ces prochaines heures apr\u00e8s le passage de cette perturbation petite accalmie avant l'arriv\u00e9e d'un nouveau syst\u00e8me perturb\u00e9 pour l'ann\u00e9e prochaine alors cet apr\u00e8s- midi, on va conserver un ciel tr\u00e8s nuageux sur l'ensemble des r\u00e9gions, les toutes derni\u00e8res \u00e9claircies sur l'extr\u00eame Nord-Est et encore un temps sec sur l'extr\u00eame nord mais, sinon, h\u00e9 bien ce sont les pr\u00e9cipitations qui vont dominer dans ce ciel tr\u00e8s nuageux limite de la neige entre 1000 1200 m\u00e8tres et dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, cette fois-ci la perturbation avance en progressant vers l'Est toutes les r\u00e9gions seront servis et puis en soir\u00e9e, \u00e7a se d\u00e9gagera par l'ouest et les pr\u00e9cipitations vont progressivement cesser et \u00e7a reprendra en seconde partie de nuit avec l'arriv\u00e9e d'un front froid cette fois-ci au niveau des temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8rement en dessous des normales de saison dans dans dans quelques endroits, donc on tournera autour de 6 \u00e0 8 degr\u00e9s sur le plateau o\u00f9 grimpera jusqu'\u00e0 9 8 au Tessin 3000 m\u00e8tres, moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les vents de Sud-Ouest reste faible aujourd'hui, aussi bien sur les cr\u00eates du Jura que sur les cr\u00eates alpines, donc \u00e7a ne d\u00e9passe pas les ben tous les 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, maintenant pour la journ\u00e9e de demain, donc demain matin, nous serons sous le front froid avec l\u00e0 aussi de faibles pr\u00e9cipitations sous forme de neige entre 800 et 1000 m\u00e8tres d'altitude, parce qu'il y aura une arriv\u00e9e d'air, un tout petit peu plus froid dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, la, la, le front pas progresser en direction de l'Est et nous devrions voir quelques belles \u00e9claircies se dessiner sur l'ouest, avec des pr\u00e9cipitations se rar\u00e9fiant ses \u00e9claircies seront probablement plus belle sur le plateau maintenant il vous les temp\u00e9ratures au lever du jour, on tournera autour de 2 \u00e0 3 degr\u00e9s aussi bien sur le plateau que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a devrait \u00eatre compris entre 7 et 8 voire localement 9 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de Sion, en Valais cette Tessin 3 \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e7a se rafra\u00eechit un petit peu de 1000 m\u00e8tres on fera \u00e7a de moins 3 \u00e0 moins 6 degr\u00e9s et les vents de Sud-Ouest au passage du front vont se renforcer, soufflant jusqu'\u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, aussi bien sur les cr\u00eates du Jura que sur le plateau et jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00e9dits alpine, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, aujourd'hui vous gagnez encore 3 minutes de lumi\u00e8re bel apr\u00e8s- midi peu tout \u00e7a ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T12:34:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803664274", "durationSec": 145, "title": "FRIGO ZAPPING TV5 0203_RTS000001411196", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FACHAUX, Laurie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803664275", "durationSec": 103, "title": "MI BEZNAU_RTS000001415127", "excerpt": "L'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire (IFSN) a autoris\u00e9 le red\u00e9marrage de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau. Elle indiqu\u00e9 que la centrale ne pr\u00e9sente pas de risque pour la s\u00e9curit\u00e9. La plus ancienne centrale nucl\u00e9aire du monde en activit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en raison de la d\u00e9couverte de trous dans l'acier de la cuve de pression du bloc 1 de la centrale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEZNAU"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES CENTRALES NUCL\u00c9AIRES"], "sequenceIds": ["1664034"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664276", "durationSec": 22, "title": "MI BROULIS GRAND CONSEIL VD_RTS000001415086", "excerpt": "Le dossier fiscal du conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis sera soumis \u00e0 une expertise ind\u00e9pendante. Le professeur de droit Xavier Oberson a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'\u00e9tablir un rapport public, selon l'annonce de la pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois Nuria Gorrite.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL", "GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664277", "durationSec": 97, "title": "MI ESPION RUSSE EMPOISONNEMENT 2_RTS000001415082", "excerpt": "L'exposition\"Benedicte, Caro Coco, des filles vigousses qui en ont dans le crayon\" pr\u00e9sente le travail de 3 dessinatrices de presse dessinant entre autres pour le journal Vigousse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803664278", "durationSec": 141, "title": "MI EXPO DESSINS DE PRESSE 3_RTS000001415144", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des matchs de la 50e et derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de National League. Les r\u00e9sultats de ces matchs ont permis de dresser le classement final et de conna\u00eetre les duels pour les quarts de finale de play-off.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1664045"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664279", "durationSec": 103, "title": "MI HOCKEY_RTS000001415130", "excerpt": "Grand-Saconnex : \nItw Carlos Tavares, Pr\u00e9sident du Directoire du Groupe PSA (Peugeot Citro\u00ebn)", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664280", "durationSec": 111, "title": "MI ITW PATRON PSA_RTS000001415019", "excerpt": "Le Paris St-Germain (PSG) et le Real Madrid se retrouve pour le match retour des 8e de final de la ligue des champions. L'absence du footballeur du PSG Neymar met la pression sur l'\u00e9quipe qui doit combler un retard de points suite \u00e0 sa d\u00e9faite lors du match aller sur un score de 3 buts \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "sequenceIds": ["1664043"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664281", "durationSec": 25, "title": "MI PORTE AVION LEXINGTON 2_RTS000001414992", "excerpt": "Journ\u00e9es de presse du 88e Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1803664282", "durationSec": 89, "title": "MI PSG REAL MADRID_RTS000001415047", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "PARIS ST-GERMAIN"], "sequenceIds": ["1664112"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664283", "durationSec": 29, "title": "MI SALON AUTO_RTS000001415106", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803664332", "summary": "Itw Hans Wanner, directeur de l'IFSN (Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire)\nManifestants antinucl\u00e9aires manifestant devant l'IFSN. \nItw Florian Kasser, charg\u00e9 des questions nucl\u00e9aires Greenpeace.", "id": "1664034", "visualThemes": ["INTERVIEW", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CONTESTATION NUCL\u00c9AIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BRUGG"], "visualCorporations": ["GREENPEACE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664341", "summary": "Grand-Saconnex : \nItw Carlos Tavares, Pr\u00e9sident du Directoire du Groupe PSA (Peugeot Citro\u00ebn)\n\n<<interview>>", "id": "1664043"}, {"internalArchiveId": "AA1803664342", "summary": "Plateau :\nItw B\u00e9n\u00e9dicte et Caro, dessinatrices de presse.", "id": "1664044"}, {"internalArchiveId": "AA1803664343", "summary": "B\u00e9n\u00e9dicte et Coco, dessinatrices de presse choisissant dessins pour l'exposition \"Benedicte, Caro Coco, des filles vigousses qui en ont dans le crayon\".\nItw St\u00e9phanie Billetaire, commissaire de l'exposition,\nItw Barrigue, fondateur du journal satirique \"Vigousse\".", "id": "1664045", "visualThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["MORGES", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664410", "summary": "Nocturne Rio de Janeiro : Neymar, footballeur du Paris St-Germain (PSG), dans une voiture suite \u00e0 sa blessure \u00e0 la cheville. \n\nParis : Sergio Ramos, footballeur du Real Madrid, en conf\u00e9rence de presse. Zinedine Zidane, entra\u00eeneur Real Madrid, en conf\u00e9rence de presse.", "id": "1664112", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PARIS", "RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["NEYMAR", "ZIDANE, ZINEDINE"], "visualCorporations": ["REAL MADRID", "PARIS ST-GERMAIN"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Lausanne, Grand Conseil", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Beznau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MULTONE, Antoine", "role": "Grand-Saconnex, Salon de l'auto", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733119", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037291", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1454959", "internalArchiveId": "AA1508454940", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Thorium, la face g\u00e2ch\u00e9e du nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2018-03-05T21:41:00Z", "durationSec": 3117, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T19:59:57Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:01:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:06:11  00:00:11:09\r\n    *-Il fut un temps o\u00f9 le mot\r\n\"\u00e9nergie\" avait de quoi faire peur.\r\n\r\n00:00:11:13  00:00:13:01\r\n     Une explosion retentit\r\n\r\n00:00:13:23  00:00:15:19\r\n     *Accidents nucl\u00e9aires,\r\n\r\n00:00:16:00  00:00:19:15\r\n         contaminations,\r\n      liquidateurs, corium.\r\n\r\n00:00:19:20  00:00:23:02\r\n *Des r\u00e9gions enti\u00e8res \u00e9vacu\u00e9es,\r\n\r\n00:00:23:07  00:00:27:07\r\n     plong\u00e9es dans le noir,\r\nsuffoquant sous l'effet de serre.\r\n\r\n00:00:27:11  00:00:30:08\r\n          *O\u00f9 en est-on\r\n  \u00e0 la veille du 22\u00e8me si\u00e8cle ?\r\n\r\n00:00:30:12  00:00:33:18\r\n*Comment am\u00e9liorons-nous le monde ?\r\n\r\n00:00:33:23  00:00:37:00\r\n          *Depuis 2085,\r\nnous sommes le premier producteur\r\n\r\n00:00:37:05  00:00:39:17\r\nau monde de l'\u00e9nergie du thorium.\r\n\r\n00:00:39:22  00:00:42:11\r\n*Le r\u00eave d'A.Weinberg, qui a d\u00e9di\u00e9\r\n\r\n00:00:42:15  00:00:45:11\r\n  sa vie \u00e0 un autre nucl\u00e9aire,\r\n\r\n00:00:45:16  00:00:47:19\r\n       est devenu r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:00:48:00  00:00:51:18\r\n         *Les r\u00e9acteurs\r\n    \u00e0 sels fondus de thorium\r\n\r\n00:00:51:23  00:00:55:11\r\n           fournissent\r\n 70 % de nos besoins en \u00e9nergie.\r\n\r\n00:00:55:15  00:01:00:09\r\n*Ni fusion du coeur, ni explosion,\r\n     ni d\u00e9chet: l'atome vert.\r\n\r\n00:01:00:13  00:01:04:12\r\n     *Une sph\u00e8re de thorium,\r\n   qui tiendrait dans la main,\r\n\r\n00:01:04:17  00:01:06:14\r\n       suffit pour couvrir\r\n\r\n00:01:06:19  00:01:10:09\r\n    les besoins individuels\r\nen \u00e9lectricit\u00e9 de toute une vie.\r\n\r\n00:01:10:13  00:01:14:04\r\n        *Toute l'\u00e9nergie\r\n    dont nous avions besoin,\r\n\r\n00:01:14:09  00:01:15:19\r\n      juste sous nos pieds.\r\n\r\n00:01:17:02  00:01:20:02\r\n  *Thorium, l'\u00e9nergie du futur.\r\n\r\n00:01:24:07  00:01:25:20\r\n                       -Bon, oui...\r\n\r\n00:01:26:01  00:01:28:18\r\n  C'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n00:01:38:00  00:01:40:11\r\n                  Il soupire\r\n\r\n00:01:40:16  00:01:43:02\r\n     L'histoire du nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:01:43:07  00:01:46:03\r\n       ne retient que les r\u00e9acteurs\r\n\r\n00:01:46:08  00:01:49:04\r\n{\\an3} qui ont connu un succ\u00e8s commercial.\r\n\r\n00:01:49:09  00:01:52:02\r\n{\\an3}       Aux USA, en Europe, au Japon,\r\n\r\n00:01:52:07  00:01:55:10\r\n             c'est le r\u00e9acteur\r\n         \u00e0 eau pressuris\u00e9e, le REP.\r\n\r\n00:01:55:14  00:01:58:23\r\n{\\an3}           J'ai consacr\u00e9 l'essentiel\r\n             des premi\u00e8res d\u00e9cennies\r\n\r\n00:01:59:04  00:02:00:14\r\n         de l'\u00e8re nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:02:00:19  00:02:05:16\r\n \u00e0 des r\u00e9acteurs qui ne sont jamais\r\n      sortis des laboratoires.\r\n\r\n00:02:05:21  00:02:09:11\r\n{\\an3}                  Dans certains cas,\r\n          la faille \u00e9tait technique.\r\n\r\n00:02:09:16  00:02:13:21\r\n{\\an3}                      Dans d'autres,\r\n la technologie \u00e9tait fonctionnelle,\r\n\r\n00:02:14:02  00:02:16:20\r\n{\\an3}        et l'\u00e9chec plut\u00f4t \u00e9conomique\r\n                       ou politique.\r\n\r\n00:02:17:01  00:02:21:15\r\nPourtant, c'est un de ces \u00e9checs,\r\n   le r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus,\r\n\r\n00:02:21:20  00:02:24:19\r\n        que je consid\u00e8re\r\n     comme notre plus belle\r\n\r\n00:02:25:00  00:02:27:08\r\n   contribution scientifique.\r\n\r\n00:02:27:12  00:02:31:16\r\n   De temps \u00e0 autre, quelqu'un\r\n   ressort l'id\u00e9e des cartons,\r\n\r\n00:02:31:21  00:02:34:10\r\nparce qu'elle est tr\u00e8s s\u00e9duisante.\r\n\r\n00:02:34:14  00:02:36:16\r\n    Mais si vous voulez vous faire\r\n\r\n00:02:36:21  00:02:40:11\r\n{\\an3}         votre propre opinion plut\u00f4t\r\n          que de gober des r\u00e9clames,\r\n\r\n00:02:40:16  00:02:42:23\r\n{\\an3}                il me faut du temps:\r\n                       c'est parti !\r\n\r\n00:02:46:01  00:02:49:13\r\n         Les laboratoires\r\no\u00f9 j'ai pass\u00e9 l'essentiel de ma vie\r\n\r\n00:02:49:18  00:02:54:18\r\n   comme chercheur nucl\u00e9aire,\r\n   puis directeur, ont surgi\r\n\r\n00:02:54:23  00:02:57:14\r\n \u00e0 Oak Ridge, dans le Tennessee.\r\n\r\n00:02:57:19  00:03:01:02\r\n         C'\u00e9tait fin 43,\r\nen pleine Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n00:03:01:07  00:03:04:02\r\n           au service\r\n du projet am\u00e9ricain top secret\r\n\r\n00:03:04:07  00:03:05:16\r\n       de bombe atomique.\r\n\r\n00:03:05:21  00:03:07:18\r\n     Les premiers r\u00e9acteurs\r\n\r\n00:03:07:23  00:03:11:15\r\n ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s pour produire\r\n    le plutonium des bombes.\r\n\r\n00:03:11:20  00:03:13:17\r\n    -Au d\u00e9but des ann\u00e9es 40,\r\n\r\n00:03:13:22  00:03:16:00\r\n      la priorit\u00e9 du projet Manhattan\r\n\r\n00:03:16:05  00:03:17:20\r\n            n'\u00e9tait pas de produire\r\n\r\n00:03:18:01  00:03:21:01\r\n{\\an3}  une \u00e9nergie nucl\u00e9aire performante.\r\n\r\n00:03:21:06  00:03:25:17\r\n{\\an3}Il s'agissait de produire la mati\u00e8re\r\n     premi\u00e8re des bombes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:03:25:22  00:03:27:18\r\n{\\an1}On ne voyait pas le lien\r\n\r\n00:03:27:23  00:03:31:10\r\n{\\an1}entre un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire\r\nproduisant de l'\u00e9nergie\r\n\r\n00:03:31:14  00:03:33:13\r\n{\\an1}et l'arme atomique.\r\n\r\n00:03:33:18  00:03:37:10\r\n{\\an3}      La d\u00e9couverte du plutonium 239\r\n              lie ces deux concepts.\r\n\r\n00:03:37:14  00:03:41:07\r\n     On peut alors produire\r\n  du plutonium dans un r\u00e9acteur\r\n\r\n00:03:41:11  00:03:43:13\r\n\u00e0 mesure que l'uranium fissionne.\r\n\r\n00:03:43:18  00:03:44:23\r\n          Le plutonium\r\n\r\n00:03:45:04  00:03:49:06\r\n            est extrait, purifi\u00e9,\r\net utilis\u00e9 dans une arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:04:09:06  00:04:10:16\r\n                  -Mon \u00e9quipe devait\r\n\r\n00:04:10:21  00:04:13:13\r\n           concevoir\r\n   le r\u00e9acteur qui produirait\r\n\r\n00:04:13:18  00:04:16:13\r\n          le plutonium\r\n     n\u00e9cessaire \u00e0 la bombe.\r\n\r\n00:04:16:18  00:04:19:08\r\n        Nous \u00e9tions pr\u00eats\r\n      \u00e0 tous les compromis.\r\n\r\n00:04:19:12  00:04:23:22\r\n    Notamment le fait que pour\r\nqu'un r\u00e9acteur r\u00e9ussisse \u00e0 tourner\r\n\r\n00:04:24:03  00:04:28:08\r\navec la quantit\u00e9 d\u00e9risoire d'uranium\r\n        \u00e0 notre disposition,\r\n\r\n00:04:28:12  00:04:31:14\r\n  il serait forc\u00e9ment instable.\r\n\r\n00:04:31:19  00:04:36:03\r\n       Cette m\u00eame instabilit\u00e9\r\nrendra plus tard Tchernobyl c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n00:04:36:08  00:04:39:09\r\n           En clair:\r\n si l'eau venait \u00e0 dispara\u00eetre,\r\n\r\n00:04:39:13  00:04:44:15\r\n    en cas de d\u00e9faillance totale\r\ndes pompes, par exemple, le r\u00e9acteur\r\n\r\n00:04:44:20  00:04:47:01\r\n   s'emballerait puis exploserait.\r\n\r\n00:04:47:06  00:04:51:01\r\n C'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Tchernobyl\r\n          45 ans plus tard.\r\n\r\n00:04:51:06  00:04:55:03\r\n     Mais pendant la guerre,\r\n nous \u00e9tions tellement obnubil\u00e9s\r\n\r\n00:04:55:08  00:05:01:01\r\npar cette id\u00e9e de r\u00e9ussir \u00e0 produire\r\ndu plutonium que ces pr\u00e9occupations\r\n\r\n00:05:01:06  00:05:03:08\r\n  ne nous ont m\u00eame pas effleur\u00e9s.\r\n\r\n00:05:10:22  00:05:12:21\r\n     Une explosion retentit\r\n\r\n00:05:13:02  00:05:31:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:48:23  00:05:58:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:59:02  00:06:01:16\r\n              Funk\r\n\r\n00:06:01:21  00:06:03:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:03:07  00:06:04:17\r\n...\r\n            -Check.\r\n\r\n00:06:04:22  00:06:06:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:07:04  00:06:08:13\r\n{\\an1}...\r\n-Check.\r\n\r\n00:06:08:18  00:06:11:14\r\n...\r\n            -I raise.\r\n\r\n00:06:11:19  00:06:27:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:27:10  00:06:30:02\r\n{\\an3}    -On enfumait l'opinion publique.\r\n\r\n00:06:30:07  00:06:33:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une partie de poker truqu\u00e9e.\r\n\r\n00:06:33:10  00:06:36:10\r\n Ils racontaient aux populations\r\n          les b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n00:06:36:14  00:06:38:07\r\n     de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:06:38:11  00:06:42:02\r\n       et ne focalisaient\r\n  que sur son usage pacifique.\r\n\r\n00:06:42:07  00:06:45:02\r\n     Tandis qu'en coulisses,\r\n\r\n00:06:45:07  00:06:48:10\r\n{\\an3}il y avait cette monstrueuse machine\r\n\r\n00:06:48:14  00:06:51:00\r\n{\\an3}        qui produisait toujours plus\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:53:07\r\n{\\an3}                d'ogives nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:07:02:03  00:07:04:20\r\n     Une explosion retentit\r\n\r\n00:07:31:12  00:07:33:23\r\n{\\an1}-Comprenez: un sous-marin nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:07:34:04  00:07:37:18\r\n   Comme la r\u00e9action en cha\u00eene\r\n    ne requiert pas d'oxyg\u00e8ne\r\n\r\n00:07:37:23  00:07:40:11\r\n{\\an1}et que le combustible est concentr\u00e9,\r\n\r\n00:07:40:15  00:07:42:22\r\nil devenait possible de construire\r\n\r\n00:07:43:03  00:07:46:17\r\nun submersible capable de rester\r\n      presque ind\u00e9finiment\r\n\r\n00:07:46:22  00:07:49:10\r\n{\\an3}      en immersion et de se d\u00e9placer\r\n\r\n00:07:49:14  00:07:51:23\r\n  aussi vite sous l'eau qu'\u00e0 la su...\r\n\r\n00:07:52:04  00:07:53:19\r\n{\\an3}                   Mais qu'est-ce ?!\r\n\r\n00:07:54:00  00:07:57:23\r\n       *-Nous sommes ici, \r\n       et l\u00e0, et l\u00e0 aussi.\r\n\r\n00:07:58:04  00:07:59:10\r\n           -M\u00eame ici ?!\r\n\r\n00:08:00:19  00:08:06:09\r\n*-Ni fusion du coeur, ni explosion,\r\n     ni d\u00e9chet: l'atome vert.\r\n\r\n00:08:06:13  00:08:08:19\r\n  *Thorium, l'\u00e9nergie du futur.\r\n\r\n00:08:09:00  00:08:12:08\r\n       -Je reviendrai sur le thorium\r\n           plus tard, bon sang !\r\n\r\n00:08:28:14  00:08:31:05\r\n-Ces visiteurs de la premi\u00e8re heure\r\n\r\n00:08:31:10  00:08:35:06\r\n    joueront un r\u00f4le central\r\ndans le d\u00e9veloppement nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:08:35:11  00:08:38:07\r\n           Parmi eux,\r\ndes hommes de chez Westinghouse,\r\n\r\n00:08:38:11  00:08:41:23\r\nle g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n00:08:42:04  00:08:44:13\r\n{\\an3}                  et Hyman Rickover.\r\n\r\n00:08:44:18  00:08:46:07\r\n     Le capitaine Rickover,\r\n\r\n00:08:46:11  00:08:49:06\r\n        ses lieutenants\r\n   et capitaines de corvettes\r\n\r\n00:08:49:11  00:08:52:13\r\n    d\u00e9barqu\u00e8rent \u00e0 Oak Ridge\r\n     pour voir si l'\u00e9nergie\r\n\r\n00:08:52:18  00:08:55:22\r\n            nucl\u00e9aire\r\n pourrait propulser des navires.\r\n\r\n00:08:56:03  00:08:58:09\r\n{\\an3}          -Le responsable du projet,\r\n\r\n00:08:58:13  00:09:03:00\r\n  Rickover, \u00e9tait aussi membre de\r\nla commission \u00e0 l'\u00e9nergie atomique.\r\n\r\n00:09:03:05  00:09:07:07\r\n Il avait une double casquette,\r\n      civile et militaire.\r\n\r\n00:09:07:11  00:09:11:09\r\n{\\an3}   Il s'\u00e9crivait des lettres disant:\r\n              \"Cher Amiral Rickover,\r\n\r\n00:09:11:13  00:09:14:04\r\n{\\an3}                    de la commission\r\n               \u00e0 l'\u00e9nergie atomique,\r\n\r\n00:09:14:09  00:09:18:12\r\n     on souhaiterait \u00e9quiper un\r\nsous-marin d'un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire.\"\r\n\r\n00:09:18:17  00:09:22:06\r\nIl r\u00e9pondait: \"Cher Amiral Rickover,\r\n          des sous-marins\r\n\r\n00:09:22:11  00:09:26:14\r\n{\\an3}         militaires, on y travaille,\r\n donnez-nous juste un peu d'argent.\"\r\n\r\n00:09:26:19  00:09:29:11\r\n{\\an3}    Donc, une fois le projet achev\u00e9,\r\n\r\n00:09:29:15  00:09:33:17\r\n il n'y avait plus de fronti\u00e8re \r\n entre le civil et le militaire.\r\n\r\n00:09:33:22  00:09:35:15\r\n    Ils ont d\u00e8s lors r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:39:23\r\n     le travail de Rickover\r\nsur le sous-marin pour construire\r\n\r\n00:09:40:04  00:09:42:10\r\n{\\an3}    des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires civils.\r\n\r\n00:09:42:14  00:09:44:15\r\n     -L'industrie nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:09:44:20  00:09:46:01\r\n                        \u00e9tait n\u00e9e.\r\n\r\n00:09:46:06  00:09:51:02\r\n{\\an3}       Quelle place les laboratoires\r\n        d'Oak Ridge pouvaient-ils...\r\n\r\n00:09:52:09  00:09:55:04\r\n  *-Thorium, l'\u00e9nergie du fu...\r\n\r\n00:09:57:11  00:09:58:16\r\n                     -Pff !\r\n\r\n00:09:58:21  00:10:00:17\r\n         C'est bon, vous avez gagn\u00e9.\r\n\r\n00:10:00:22  00:10:04:15\r\n       Mais soyons simples et concis,\r\n          au moins pour le moment.\r\n\r\n00:10:05:19  00:10:09:02\r\n                  C'est en Norv\u00e8ge\r\n     que le thorium a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n00:10:09:07  00:10:10:11\r\n{\\an3}                    Alors, allons-y.\r\n\r\n00:10:10:16  00:10:24:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:24:20  00:10:27:12\r\n    -Voici l'\u00eele de Loevoeya.\r\n\r\n00:10:31:19  00:10:33:21\r\n     Cette petite excavation\r\n\r\n00:10:34:02  00:10:35:17\r\n     est tout ce qu'il reste\r\n\r\n00:10:35:22  00:10:40:07\r\n   du site o\u00f9 le thorium a \u00e9t\u00e9\r\n d\u00e9couvert dans les ann\u00e9es 1820.\r\n\r\n00:10:40:11  00:10:44:08\r\n    Un pasteur de la r\u00e9gion,\r\nmin\u00e9ralogiste amateur passionn\u00e9,\r\n\r\n00:10:44:12  00:10:47:00\r\n        \u00e9tait venu ici\r\n    pour chasser le canard.\r\n\r\n00:10:47:05  00:10:50:11\r\n   Il a d\u00e9nich\u00e9 un minerai\r\n  qu'il ne connaissait pas.\r\n\r\n00:10:50:15  00:10:55:00\r\n Ce nouveau minerai, d'apparence\r\nbrun\u00e2tre, il l'a envoy\u00e9 en Su\u00e8de,\r\n\r\n00:10:55:05  00:10:57:01\r\n    chez un chimiste c\u00e9l\u00e8bre\r\n\r\n00:10:57:06  00:11:01:09\r\n   du nom de Jacob Berzelius, \r\n  le p\u00e8re de la chimie moderne.\r\n\r\n00:11:01:13  00:11:03:12\r\n   Il voulait en savoir plus.\r\n\r\n00:11:03:17  00:11:05:22\r\nSa d\u00e9couverte l'a enthousiasm\u00e9.\r\n\r\n00:11:06:03  00:11:10:09\r\nNon seulement c'\u00e9tait un nouveau\r\n minerai, mais il \u00e9tait compos\u00e9\r\n\r\n00:11:10:13  00:11:12:05\r\n      d'un nouvel \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n00:11:13:10  00:11:15:14\r\n      Et quand il a r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n00:11:15:19  00:11:18:12\r\nque c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment particulier,\r\n\r\n00:11:18:17  00:11:20:11\r\n     il l'a nomm\u00e9 thorium,\r\n\r\n00:11:20:15  00:11:24:00\r\n  d'apr\u00e8s le dieu scandinave\r\n      du tonnerre, Thor.\r\n\r\n00:11:24:05  00:11:36:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:36:19  00:11:41:09\r\n  -Le thorium et l'uranium sont n\u00e9s\r\n  dans une ou plusieurs supernovas\r\n\r\n00:11:41:13  00:11:44:03\r\n                 il y a plus\r\n          de six milliards d'ann\u00e9es,\r\n\r\n00:11:44:08  00:11:47:23\r\n         lorsque le syst\u00e8me solaire \r\n         et la Terre se sont form\u00e9s.\r\n\r\n00:11:48:04  00:11:51:16\r\n       C'est pourquoi ils font partie\r\n           de la cro\u00fbte terrestre\r\n\r\n00:11:51:21  00:11:55:10\r\n             et qu'on les retrouve\r\n       \u00e0 des concentrations variables\r\n\r\n00:11:55:14  00:11:57:01\r\n              sur toute la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:11:57:06  00:12:03:01\r\n                     -Le thorium\r\n        est plus l\u00e9ger que l'uranium.\r\n\r\n00:12:03:06  00:12:05:11\r\n{\\an3}         L'uranium est l'\u00e9l\u00e9ment 92.\r\n\r\n00:12:05:16  00:12:10:11\r\n{\\an3} Le thorium a deux protons de moins,\r\n            c'est donc l'\u00e9l\u00e9ment 90.\r\n\r\n00:12:10:15  00:12:13:10\r\n               C'est ce qu'on appelle\r\n                un \u00e9l\u00e9ment fertile:\r\n\r\n00:12:13:14  00:12:17:22\r\n{\\an3}il ne peut pas fissionner directement\r\n           contrairement \u00e0 l'uranium.\r\n\r\n00:12:18:03  00:12:22:09\r\n{\\an3}            Le thorium peut capturer\r\n       des neutrons dans un r\u00e9acteur\r\n\r\n00:12:22:13  00:12:24:19\r\n{\\an3}       et devenir un type d'uranium,\r\n\r\n00:12:25:00  00:12:28:07\r\n{\\an3}               un isotope d'uranium,\r\n               capable de fissionner\r\n\r\n00:12:28:11  00:12:30:18\r\n          et de lib\u00e9rer de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:12:30:23  00:12:34:10\r\n{\\an3} -Quand un noyau absorbe un neutron,\r\n\r\n00:12:34:14  00:12:38:13\r\nil peut se diviser en fragments:\r\n       c'est la fission.\r\n\r\n00:12:38:18  00:12:41:00\r\n{\\an3}       Ou bien le noyau peut retenir\r\n\r\n00:12:41:05  00:12:43:06\r\n  le neutron et se transformer\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:47:05\r\n       en un autre \u00e9l\u00e9ment\r\n par d\u00e9sint\u00e9gration radioactive.\r\n\r\n00:12:47:10  00:12:50:15\r\n             C'est ce qui se passe\r\n               avec les \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n00:12:50:20  00:12:52:01\r\n         dits fertiles.\r\n\r\n00:12:52:06  00:12:56:12\r\nPar exemple, quand le thorium 232\r\n       absorbe un neutron,\r\n\r\n00:12:56:17  00:12:59:20\r\n     il peut se transformer\r\n        en uranium 233.\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:01:11\r\n                 L'uranium 233,\r\n\r\n00:13:01:15  00:13:04:11\r\n         tout comme le plutonium 239,\r\n\r\n00:13:04:16  00:13:07:06\r\n               sont des \u00e9l\u00e9ments\r\n             fissiles artificiels.\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:09:16\r\n{\\an3}   Ils n'existent pas dans la nature\r\n\r\n00:13:09:21  00:13:14:09\r\n{\\an3}    mais on peut les g\u00e9n\u00e9rer dans un\r\n r\u00e9acteur comme nouveau combustible.\r\n\r\n00:13:14:13  00:13:18:21\r\n   -L'uranium 233 \u00e9tant fissile,\r\nil pouvait servir \u00e0 faire une bombe.\r\n\r\n00:13:19:02  00:13:22:14\r\n     Mais on a vite compris\r\n  que contrairement aux bombes\r\n\r\n00:13:22:19  00:13:26:11\r\n        \u00e0 l'uranium naturel,\r\n   une bombe \u00e0 base d'uranium 233\r\n\r\n00:13:26:15  00:13:29:08\r\n            exploserait\r\n     syst\u00e9matiquement trop t\u00f4t.\r\n\r\n00:13:29:12  00:13:32:04\r\n{\\an1}-L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:13:32:09  00:13:36:01\r\n{\\an1}est n\u00e9e d'un p\u00e9ch\u00e9 originel.\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:37:12\r\n L'objectif premier\r\n\r\n00:13:37:17  00:13:41:22\r\n{\\an1}\u00e9tait de fabriquer des bombes\r\ndans le cadre du projet Manhattan.\r\n\r\n00:13:42:03  00:13:45:09\r\n{\\an1}Si l'on a choisi l'uranium\r\nplut\u00f4t que le thorium,\r\n\r\n00:13:45:13  00:13:50:05\r\n{\\an1}c'est peut-\u00eatre parce qu'il \u00e9tait\r\nadapt\u00e9 \u00e0 la fabrication des bombes.\r\n\r\n00:13:50:10  00:13:53:15\r\n     Et donc,\r\nl'image de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:13:53:20  00:13:58:12\r\n{\\an1}a toujours \u00e9t\u00e9 li\u00e9e\r\naux armes nucl\u00e9aires, \u00e0 Hiroshima.\r\n\r\n00:13:58:17  00:14:00:18\r\n   -Voil\u00e0 pourquoi le r\u00e9acteur\r\n\r\n00:14:00:23  00:14:04:06\r\n       qui aurait converti\r\n    le thorium en uranium 233\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:07:11\r\n       n'a jamais d\u00e9pass\u00e9\r\n     le stade de l'\u00e9bauche.\r\n\r\n00:14:07:16  00:14:20:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:20:20  00:14:24:08\r\nPendant ce temps, au laboratoire\r\n      d'Oak Ridge, l'ORNL,\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:28:12\r\n   nous cherchions notre place\r\ndans la qu\u00eate du nucl\u00e9aire civil.\r\n\r\n00:14:28:17  00:14:30:22\r\nComme l'industrie s'\u00e9tait lanc\u00e9e\r\n\r\n00:14:31:03  00:14:34:08\r\n       dans les r\u00e9acteurs\r\n \u00e0 eau pressuris\u00e9e de Rickover,\r\n\r\n00:14:34:12  00:14:38:06\r\n j'estimais qu'on devait \u00e9tudier\r\n       les autres pistes,\r\n\r\n00:14:38:11  00:14:41:16\r\n    celles qui feraient sens\r\n       \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n00:14:41:21  00:14:46:05\r\n  On planifia alors le premier \r\n r\u00e9acteur \u00e0 combustible liquide,\r\n\r\n00:14:46:10  00:14:50:04\r\nle HRE, un r\u00e9acteur exp\u00e9rimental\r\n      \u00e0 solution aqueuse.\r\n\r\n00:14:50:09  00:14:52:07\r\n{\\an3}       -Avec un combustible liquide,\r\n\r\n00:14:52:11  00:14:55:23\r\n{\\an3}            plus besoin de fabriquer\r\n        des \u00e9l\u00e9ments de combustible.\r\n\r\n00:14:56:04  00:14:57:09\r\n                  On se demande pas\r\n\r\n00:14:57:13  00:15:01:21\r\n{\\an3} si la gaine contiendra les produits\r\n       de fission en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:15:02:11  00:15:03:16\r\n              -Hein ?\r\n\r\n00:15:04:10  00:15:05:23\r\n             Ca alors !\r\n\r\n00:15:06:04  00:15:07:20\r\n            C'est Syd Ball !\r\n\r\n00:15:09:03  00:15:11:11\r\n        Et Dick Engel \u00e0 gauche !\r\n\r\n00:15:11:15  00:15:14:08\r\n On travaillait ensemble \u00e0 l'ORNL.\r\n\r\n00:15:14:12  00:15:17:05\r\n                 -Dans les r\u00e9acteurs\r\n                \u00e0 combustible solide,\r\n\r\n00:15:17:10  00:15:20:18\r\n      o\u00f9 il est impossible de retirer\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:24:08\r\n{\\an3}          en cours de fonctionnement\r\n            les produits de fission,\r\n\r\n00:15:24:12  00:15:27:13\r\n              la chaleur r\u00e9siduelle \r\n             d\u00e9gag\u00e9e par ces produits\r\n\r\n00:15:27:18  00:15:31:23\r\n{\\an3} est un probl\u00e8me qu'il faut r\u00e9soudre\r\n         en cas d'arr\u00eat du r\u00e9acteur.\r\n\r\n00:15:32:04  00:15:35:12\r\n{\\an3}            M\u00eame si \u00e7a ne repr\u00e9sente\r\n            qu'un faible pourcentage\r\n\r\n00:15:35:17  00:15:38:11\r\n{\\an3}                 de l'\u00e9nergie totale\r\n                d'un grand r\u00e9acteur,\r\n\r\n00:15:38:16  00:15:41:21\r\n \u00e7a peut faire beaucoup de m\u00e9gawatts\r\n                    \u00e0 refroidir.\r\n\r\n00:15:42:02  00:15:46:05\r\n{\\an1}Il faut tenir compte de \u00e7a \r\npour \u00e9viter que le r\u00e9acteur\r\n\r\n00:15:46:10  00:15:47:14\r\n                   ne surchauffe.\r\n\r\n00:15:47:19  00:15:51:03\r\n                    Et c'est vrai\r\npour n'importe quel r\u00e9acteur actuel.\r\n\r\n00:15:51:08  00:15:55:21\r\n{\\an1}-Et c'est particuli\u00e8rement vrai\r\n\r\n00:15:56:02  00:16:00:02\r\n{\\an1}lors d'un accident o\u00f9 le syst\u00e8me\r\nde refroidissement l\u00e2che,\r\n\r\n00:16:00:07  00:16:01:12\r\n{\\an1}comme \u00e0 Fukushima,\r\n\r\n00:16:01:17  00:16:05:02\r\n{\\an1}qui est l'exemple type\r\nd'un r\u00e9acteur en surchauffe.\r\n\r\n00:16:05:07  00:16:08:21\r\nLa gaine des \u00e9l\u00e9ments de combustible\r\n\r\n00:16:09:02  00:16:12:20\r\n      est devenue si chaude\r\n qu'elle s'est mise \u00e0 d\u00e9composer\r\n\r\n00:16:13:01  00:16:15:19\r\n        la vapeur d'eau,\r\n    d\u00e9gageant de l'hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n00:16:16:00  00:16:19:23\r\n Ce qui a provoqu\u00e9 l'explosion \r\n et tout ce qui s'en est suivi.\r\n\r\n00:16:20:04  00:16:21:15\r\n        -Avec un r\u00e9acteur\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:23:04\r\n     \u00e0 combustible liquide,\r\n\r\n00:16:23:09  00:16:26:10\r\n on \u00e9limine les \u00e9l\u00e9ments solides\r\n\r\n00:16:26:14  00:16:29:07\r\n        qui sont souvent\r\n      source de probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:33:04\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions fiers\r\nde ce r\u00e9acteur qui \u00e9tait tr\u00e8s fiable.\r\n\r\n00:16:33:09  00:16:35:11\r\n       -Je n'oublie pas l'euphorie\r\n\r\n00:16:35:15  00:16:39:04\r\n       qui s'\u00e9tait empar\u00e9e de nous,\r\n        les jeunots d'Oak Ridge !\r\n\r\n00:16:39:09  00:16:41:12\r\n    L'\u00e2ge moyen en salle de contr\u00f4le\r\n\r\n00:16:41:17  00:16:44:01\r\natteignait \u00e0 peine les trente ans.\r\n\r\n00:16:44:06  00:16:45:11\r\n{\\an3}                      L\u00e0, c'est moi.\r\n\r\n00:16:45:16  00:16:46:22\r\n       Nous avions r\u00e9ussi\r\n\r\n00:16:47:03  00:16:50:23\r\n     l'un des plus complexes\r\ntours de force du g\u00e9nie nucl\u00e9aire:\r\n\r\n00:16:51:04  00:16:55:19\r\n          faire tourner\r\nun r\u00e9acteur \u00e0 combustible liquide,\r\n\r\n00:16:56:00  00:16:57:21\r\n       et qui soit stable.\r\n\r\n00:16:58:02  00:17:00:13\r\n{\\an1}-Le HRE attirait l'attention.\r\n\r\n00:17:00:18  00:17:03:13\r\n{\\an1}On venait de partout pour le voir.\r\n\r\n00:17:03:18  00:17:06:19\r\n         -John Kennedy,\r\n encore s\u00e9nateur \u00e0 cette \u00e9poque,\r\n\r\n00:17:07:00  00:17:10:01\r\n nous rendit visite \u00e0 Oak Ridge,\r\n\r\n00:17:10:06  00:17:13:18\r\nau moment o\u00f9 le HRE fonctionnait.\r\n\r\n00:17:13:23  00:17:15:20\r\n             -Alvin, voici une photo\r\n\r\n00:17:16:01  00:17:20:14\r\n{\\an3}        o\u00f9 tu accueilles le s\u00e9nateur\r\n     John Kennedy et sa femme Jackie\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:22:09\r\n       sur le site du HRE.\r\n\r\n00:17:22:13  00:17:24:18\r\n    Tu te donnes de la peine\r\n\r\n00:17:24:23  00:17:27:09\r\n{\\an3}                 pour les convaincre\r\n\r\n00:17:27:13  00:17:30:00\r\nque c'est de l'argent bien d\u00e9pens\u00e9.\r\n\r\n00:17:30:05  00:17:31:23\r\n                  Il rit\r\n\r\n00:17:32:04  00:17:35:16\r\n     -Le HRE \u00e9tait pour nous\r\n      un v\u00e9ritable succ\u00e8s.\r\n\r\n00:17:35:21  00:17:40:06\r\n     Je suis tomb\u00e9 des nues\r\nquand j'ai compris que Washington\r\n\r\n00:17:40:11  00:17:42:21\r\n{\\an1}ne partageait pas\r\nnotre enthousiasme.\r\n\r\n00:17:43:02  00:17:47:06\r\n{\\an1}Le r\u00e9acteur homog\u00e8ne \u00e0 eau lourde\r\na tourn\u00e9 pendant 105 jours\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:49:09\r\n  avant d'\u00eatre mis aux rebuts.\r\n\r\n00:17:49:13  00:17:54:09\r\n   Mais le virus des r\u00e9acteurs\r\n   \u00e0 combustible liquide, lui,\r\n\r\n00:17:54:13  00:17:57:13\r\n   ne me l\u00e2chera plus jamais.\r\n\r\n00:17:57:18  00:17:59:12\r\n{\\an3}            -Si vous \u00eates menuisier,\r\n\r\n00:17:59:17  00:18:04:00\r\n{\\an3}  vous fabriquez beaucoup d'\u00e9tag\u00e8res\r\n           ou de meubles diff\u00e9rents,\r\n\r\n00:18:04:05  00:18:07:14\r\n{\\an3}            mais il y aura un mod\u00e8le\r\n            qui sera votre chouchou.\r\n\r\n00:18:07:19  00:18:11:09\r\n{\\an3}           -C'est Richard, mon fils.\r\n\r\n00:18:11:13  00:18:12:20\r\n{\\an3}                  -Alvin a d\u00e9velopp\u00e9\r\n\r\n00:18:13:01  00:18:15:01\r\n{\\an3}         une affection particuli\u00e8re,\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:17:22\r\n{\\an3} d'abord pour son r\u00e9acteur homog\u00e8ne,\r\n\r\n00:18:18:03  00:18:20:14\r\n{\\an3}puis pour ses r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus\r\n\r\n00:18:20:19  00:18:23:20\r\n{\\an3}       qui \u00e9taient une forme avanc\u00e9e\r\n                    du m\u00eame concept.\r\n\r\n00:18:24:01  00:18:27:16\r\n{\\an3}              Je pense qu'il y \u00e9tait\r\n               profond\u00e9ment attach\u00e9.\r\n\r\n00:18:27:21  00:18:31:12\r\n    -Bref, mon rendez-vous suivant\r\n\r\n00:18:31:17  00:18:36:14\r\n avec les r\u00e9acteurs \u00e0 combustible\r\nliquide fut quand l'arm\u00e9e d\u00e9tourna\r\n\r\n00:18:36:19  00:18:40:02\r\n         le laboratoire\r\nde la recherche nucl\u00e9aire civile\r\n\r\n00:18:40:07  00:18:45:04\r\npour satisfaire une fois de plus\r\n les ambitions des militaires.\r\n\r\n00:18:47:14  00:18:50:11\r\n-Dans les ann\u00e9es d'apr\u00e8s-guerre,\r\n\r\n00:18:50:15  00:18:52:23\r\n{\\an3}    le dilemme continue de se poser:\r\n\r\n00:18:53:04  00:18:57:18\r\n{\\an3}   comment distinguer l'atome civil,\r\n       le fameux atome pour la paix,\r\n\r\n00:18:57:23  00:19:00:20\r\n{\\an3}         de l'atome pour la guerre ?\r\n\r\n00:19:01:01  00:19:04:03\r\n{\\an3}            Ils ont eu toutes sortes\r\n                d'id\u00e9es incroyables,\r\n\r\n00:19:04:08  00:19:08:04\r\n{\\an3}             surtout c\u00f4t\u00e9 militaire,\r\n     car c'est l\u00e0 qu'\u00e9tait l'argent.\r\n\r\n00:19:08:09  00:19:11:06\r\n{\\an3}                Il ne suffisait plus\r\n               d'avoir un sous-marin\r\n\r\n00:19:11:11  00:19:13:17\r\n{\\an3}  propuls\u00e9 par l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:19:13:22  00:19:15:22\r\n   Il fallait aussi d\u00e9velopper\r\n\r\n00:19:16:03  00:19:20:01\r\n   un brise-glace nucl\u00e9aire, \r\n   un porte-avions nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:19:20:06  00:19:24:14\r\n{\\an3}         Mais ce qui \u00e9tonne toujours\r\n     parce que \u00e7a remonte \u00e0 si loin,\r\n\r\n00:19:24:19  00:19:26:19\r\n    c'est l'avion nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:19:27:00  00:19:30:07\r\n      -L'Air Force voulait\r\n    son bombardier nucl\u00e9aire:\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:34:05\r\n            c'\u00e9tait saugrenu\r\n         pour nous \u00e0 Oak Ridge !\r\n\r\n00:19:34:10  00:19:35:14\r\n                   -Dans un avion,\r\n\r\n00:19:35:19  00:19:40:01\r\n{\\an3}         le blindage install\u00e9 autour\r\n  du r\u00e9acteur allait poser probl\u00e8me.\r\n\r\n00:19:40:06  00:19:44:02\r\n{\\an3}    Un blindage lourd qu'il faudrait\r\n             prot\u00e9ger des radiations\r\n\r\n00:19:44:07  00:19:46:09\r\n{\\an3}      les personnes qui voyageraient\r\n\r\n00:19:46:13  00:19:49:07\r\n        pr\u00e8s du r\u00e9acteur \r\n       pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:55:06\r\nContrairement \u00e0 un sous-marin que\r\nl'on peut blinder sans se soucier\r\n\r\n00:19:55:11  00:19:57:00\r\n{\\an3}               de le voir s'\u00e9craser.\r\n\r\n00:19:57:05  00:19:58:23\r\n{\\an3}                   -Glou-glou-glou !\r\n\r\n00:19:59:04  00:20:02:14\r\n      Glou-glou-glou-glou-glou !\r\n\r\n00:20:02:19  00:20:07:07\r\n{\\an3}        -Il y avait aussi la crainte\r\n de le voir se crasher quelque part.\r\n\r\n00:20:08:06  00:20:10:14\r\n{\\an3}       Des avions peuvent s'\u00e9craser.\r\n\r\n00:20:10:19  00:20:13:04\r\n{\\an3}       Or, un r\u00e9acteur qui s'\u00e9crase,\r\n\r\n00:20:13:09  00:20:17:07\r\n                   \u00e7a fait d\u00e9sordre\r\n     et c'est difficile \u00e0 justifier.\r\n\r\n00:20:17:11  00:20:19:11\r\n{\\an3}                    -De 1946 \u00e0 1961,\r\n\r\n00:20:19:15  00:20:26:14\r\n{\\an3}     ils ont travaill\u00e9 sur cet avion\r\n            et tout le monde savait.\r\n\r\n00:20:26:19  00:20:29:14\r\n                    Les ing\u00e9nieurs\r\n            impliqu\u00e9s dans ce projet\r\n\r\n00:20:29:19  00:20:32:15\r\n                       savaient\r\n       que c'\u00e9tait une id\u00e9e absurde.\r\n\r\n00:20:32:20  00:20:36:03\r\n{\\an3}Mais pour l'Air Force, quoi de mieux\r\n\r\n00:20:36:08  00:20:42:01\r\n{\\an3}  que de larguer une bombe nucl\u00e9aire\r\n         depuis un avion nucl\u00e9aire !\r\n\r\n00:20:42:06  00:20:46:16\r\n-Avec le plein soutien du Congr\u00e8s,\r\n   l'Air Force lan\u00e7a son projet\r\n\r\n00:20:46:21  00:20:50:22\r\n d'avion \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire\r\n   et l'\u00e9tablit \u00e0 Oak Ridge.\r\n\r\n00:20:51:03  00:20:54:16\r\n              -Brrr-brrr-brrr !\r\n\r\n00:20:54:21  00:20:56:02\r\n                     Eh !\r\n\r\n00:20:56:07  00:20:57:11\r\n            -Blid !\r\n\r\n00:20:58:05  00:20:59:15\r\n             Hum !\r\n\r\n00:20:59:20  00:21:02:14\r\n         -Mais quel liquide\r\n       contenant de l'uranium\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:05:03\r\n resterait stable \u00e0 800 degr\u00e9s,\r\n\r\n00:21:05:08  00:21:09:13\r\n       temp\u00e9rature minimale\r\npour propulser un moteur d'avion ?\r\n\r\n00:21:09:18  00:21:12:07\r\n       Pas de l'eau lourde\r\n       comme dans le HRE,\r\n\r\n00:21:12:11  00:21:16:14\r\n     la temp\u00e9rature d\u00e9passant\r\nles limites physiques du r\u00e9acteur.\r\n\r\n00:21:16:19  00:21:18:19\r\n   La solution: les sels fondus.\r\n\r\n00:21:19:00  00:21:22:01\r\n Des fluorures de m\u00e9taux alcalins\r\n\r\n00:21:22:06  00:21:26:14\r\ndans lesquels on pourrait dissoudre\r\n      le fluorure d'uranium.\r\n\r\n00:21:26:19  00:21:28:11\r\n         -Comme il n'y a pas d'eau\r\n\r\n00:21:28:16  00:21:30:10\r\n               dans ces r\u00e9acteurs,\r\n\r\n00:21:30:14  00:21:32:11\r\n          il n'y a aucun risque\r\n\r\n00:21:32:16  00:21:34:05\r\n             d'explosion de vapeur.\r\n\r\n00:21:34:10  00:21:36:05\r\n        Rien qui puisse d\u00e9clencher\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:40:04\r\n une production massive d'hydrog\u00e8ne,\r\n                comme \u00e0 Fukushima.\r\n\r\n00:21:40:09  00:21:42:02\r\n               Rien ne s'\u00e9chappe.\r\n\r\n00:21:42:07  00:21:43:14\r\n   -Voici le site\r\n\r\n00:21:43:19  00:21:47:09\r\n{\\an1}du premier r\u00e9acteur exp\u00e9rimental\r\n\r\n00:21:47:13  00:21:50:17\r\n{\\an1}\u00e0 sels fondus aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:21:50:22  00:21:55:01\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 la demande\r\nde l'arm\u00e9e de l'air am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:21:55:06  00:21:58:03\r\n{\\an1}qui voulait un avion\r\n\u00e0 propulsion nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:21:58:08  00:22:04:03\r\nLe r\u00e9acteur lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 install\u00e9\r\n  dans ce silo recouvert de b\u00e9ton\r\n\r\n00:22:04:08  00:22:07:18\r\n    au d\u00e9but des ann\u00e9es 50,\r\n       et exploit\u00e9 ici.\r\n\r\n00:22:07:23  00:22:10:22\r\n-Nos travaux sur les sels fondus\r\n\r\n00:22:11:03  00:22:13:21\r\net les mat\u00e9riaux \u00e0 haute temp\u00e9rature\r\n\r\n00:22:14:02  00:22:16:23\r\n     attir\u00e8rent l'attention\r\n        du monde entier.\r\n\r\n00:22:17:04  00:22:19:18\r\n                    -Je fais partie\r\n             de la premi\u00e8re promotion\r\n\r\n00:22:19:23  00:22:23:20\r\n{\\an3}      d'\u00e9tudiants qui avaient choisi\r\n\r\n00:22:24:01  00:22:27:16\r\n               la section technologie\r\n             pour l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:22:27:21  00:22:31:20\r\n{\\an3}        quand elle fut mise en place\r\n            \u00e0 l'Universit\u00e9 de Tokyo.\r\n\r\n00:22:32:01  00:22:35:11\r\n                      Le professeur\r\n       dont je d\u00e9pendais directement\r\n\r\n00:22:35:16  00:22:39:17\r\n{\\an3}     ne jurait que par les r\u00e9acteurs\r\n                  \u00e0 fission liquide,\r\n\r\n00:22:39:22  00:22:42:13\r\n{\\an3}  les r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus, donc.\r\n\r\n00:22:42:18  00:22:45:23\r\n         Lors des cours\r\n sur les mati\u00e8res du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n00:22:46:04  00:22:50:11\r\n il n'a quasiment \u00e9t\u00e9 question \r\n que de r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus\r\n\r\n00:22:50:15  00:22:54:10\r\n    durant ma premi\u00e8re ann\u00e9e \r\n   de doctorat \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n00:22:54:14  00:22:59:11\r\n{\\an3}          Ce professeur nous disait:\r\n\r\n00:22:59:15  00:23:04:05\r\n{\\an3}       \"Les r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus,\r\n           il n'y a rien de mieux !\"\r\n\r\n00:23:04:10  00:23:10:18\r\n{\\an3}    \"Ce sont les r\u00e9acteurs du futur:\r\n      \u00e9tudiez-moi \u00e7a s\u00e9rieusement !\"\r\n\r\n00:23:10:23  00:23:14:19\r\n     -Mais quand John Kennedy\r\n    fut \u00e9lu pr\u00e9sident en 1960,\r\n\r\n00:23:15:00  00:23:17:03\r\nl'une de ses premi\u00e8res d\u00e9cisions\r\n\r\n00:23:17:08  00:23:20:07\r\n        fut de supprimer\r\n  le projet d'avion nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:23:22:01  00:23:24:18\r\n          -Finalement,\r\n\r\n00:23:24:23  00:23:28:09\r\n                ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\n       qu'un grand r\u00e9acteur nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:23:28:13  00:23:31:07\r\nqui volerait des centaines d'heures,\r\n\r\n00:23:31:11  00:23:34:18\r\n              avec un risque de crash\r\n               qui n'\u00e9tait pas nul,\r\n\r\n00:23:34:23  00:23:37:19\r\nn'\u00e9tait pas une si bonne id\u00e9e que \u00e7a.\r\n\r\n00:23:38:00  00:23:41:20\r\n    Ils ont arr\u00eat\u00e9 le projet\r\n d'avion \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:23:42:01  00:23:53:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:53:12  00:23:56:10\r\n{\\an1}Ce qui a sign\u00e9\r\nl'arr\u00eat de mort du programme,\r\n\r\n00:23:56:14  00:24:00:22\r\n{\\an1}c'est la mise au point des missiles\r\nbalistiques intercontinentaux.\r\n\r\n00:24:01:03  00:24:03:16\r\n{\\an1}A mesure\r\nque leur potentiel augmentait,\r\n\r\n00:24:03:21  00:24:08:09\r\n{\\an1}le besoin d'un avion capable\r\nde voler ind\u00e9finiment diminuait.\r\n\r\n00:24:08:13  00:24:14:07\r\n{\\an1}C'est avant tout pour cette raison \r\nque le projet a \u00e9t\u00e9 mis aux rebuts.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:16:10\r\n{\\an3}         -Ca et un peu de bon sens !\r\n\r\n00:24:17:06  00:24:19:11\r\n            Ils rient\r\n\r\n00:24:19:16  00:24:22:18\r\n{\\an3}                   -Brrr-brrr-brrr !\r\n\r\n00:24:22:23  00:24:24:11\r\n                       Oh !\r\n\r\n00:24:27:12  00:24:29:02\r\n                               Oh !\r\nIl pouffe\r\n\r\n00:24:29:07  00:24:32:22\r\n{\\an1}-Glou-glou-glou !\r\n\r\n00:24:34:04  00:24:36:04\r\n   -Exit donc l'avion nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:24:37:01  00:24:41:00\r\n     Mais l'id\u00e9e d'utiliser\r\ndes sels fondus dans un r\u00e9acteur\r\n\r\n00:24:41:05  00:24:45:01\r\n        nous paraissait\r\n  fonci\u00e8rement une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n00:24:45:06  00:24:48:11\r\n              -C'est ce qui a amen\u00e9 \r\n              la recherche nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:24:48:16  00:24:51:01\r\n      \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la technologie\r\n\r\n00:24:51:06  00:24:54:07\r\n        des sels fondus\r\n pour des applications civiles.\r\n\r\n00:24:54:11  00:24:58:05\r\n -Avec le r\u00e9acteur exp\u00e9rimental\r\n    \u00e0 sels fondus, le MSRE,\r\n\r\n00:24:58:10  00:25:00:08\r\n   notre but \u00e9tait d'exploiter\r\n\r\n00:25:00:12  00:25:04:11\r\n la technologie des sels fondus\r\n    d\u00e9velopp\u00e9s pour l'avion\r\n\r\n00:25:04:15  00:25:09:09\r\n   pour atteindre le saint graal\r\n    de la recherche nucl\u00e9aire:\r\n\r\n00:25:09:13  00:25:13:13\r\n        un r\u00e9acteur civil\r\n   \u00e0 la fois s\u00fbr et performant.\r\n\r\n00:25:18:11  00:25:21:14\r\n{\\an3}  -Il y a un concept qu'on a baptis\u00e9\r\n\r\n00:25:21:19  00:25:24:12\r\n{\\an3}      \u00e0 l'\u00e9poque \"s\u00e9curit\u00e9 passive\".\r\n\r\n00:25:24:17  00:25:27:21\r\n{\\an3} L'id\u00e9e, c'est que lorsqu'on conduit\r\n                        une voiture,\r\n\r\n00:25:28:02  00:25:31:14\r\n{\\an3}        on peut couper \u00e0 tout moment\r\n           le contact et s'\u00e9loigner,\r\n\r\n00:25:31:19  00:25:33:19\r\n{\\an3}       le v\u00e9hicule ne va pas bouger.\r\n\r\n00:25:34:00  00:25:36:02\r\n{\\an3}         Ce n'est pas forc\u00e9ment vrai\r\n\r\n00:25:36:07  00:25:41:04\r\n{\\an3} pour les grandes machines complexes\r\n        et les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:25:41:09  00:25:43:14\r\n{\\an3}        Avec la technologie standard\r\n\r\n00:25:43:19  00:25:46:14\r\n    toujours en exploitation\r\n        aux Etats-Unis,\r\n\r\n00:25:46:19  00:25:50:08\r\n{\\an3}           si on \u00e9teint le r\u00e9acteur,\r\n          on se heurte \u00e0 un probl\u00e8me\r\n\r\n00:25:50:12  00:25:54:04\r\n{\\an3}      car il y a une \u00e9norme quantit\u00e9\r\n               de chaleur r\u00e9siduelle\r\n\r\n00:25:54:09  00:25:56:11\r\n{\\an3}       qu'il faut pouvoir ma\u00eetriser.\r\n\r\n00:25:56:15  00:25:59:14\r\n{\\an3}           Or, si ce n'est pas g\u00e9rer\r\n                     convenablement,\r\n\r\n00:25:59:19  00:26:03:19\r\n{\\an3}           cette chaleur peut causer\r\n          l'emballement du r\u00e9acteur.\r\n\r\n00:26:04:00  00:26:07:02\r\n{\\an3}          C'est ce qui s'est produit\r\n                       \u00e0 Tchernobyl,\r\n\r\n00:26:07:07  00:26:10:10\r\n{\\an3}                       \u00e0 un r\u00e9acteur\r\n           particuli\u00e8rement d\u00e9licat.\r\n\r\n00:26:10:14  00:26:11:21\r\n{\\an3}                   -Dans un r\u00e9acteur\r\n\r\n00:26:12:02  00:26:14:05\r\n{\\an3}          \u00e0 sels fondus, combustible\r\n\r\n00:26:14:10  00:26:16:17\r\n{\\an3}       et liquide de refroidissement\r\n\r\n00:26:16:22  00:26:18:20\r\n{\\an3}       sont une seule et m\u00eame chose.\r\n\r\n00:26:19:01  00:26:21:02\r\n{\\an3}      A tout moment, on peut drainer\r\n\r\n00:26:21:07  00:26:24:13\r\n{\\an3}                      le combustible\r\n   vers des r\u00e9servoirs en contrebas.\r\n\r\n00:26:25:08  00:26:27:16\r\n{\\an3}               -Syd va vous montrer.\r\n\r\n00:26:27:21  00:26:31:06\r\n-Il y a plusieurs cuves de drainage\r\n            l\u00e0 en bas.\r\n\r\n00:26:31:11  00:26:32:23\r\n       En cas de probl\u00e8me,\r\n\r\n00:26:33:04  00:26:37:23\r\n   par exemple si on n'a plus\r\n de courant \u00e0 cause d'une panne,\r\n\r\n00:26:38:04  00:26:40:14\r\n  il y a un dispositif sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:26:40:19  00:26:44:07\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a un bouchon de sel\r\nqui, en temps normal,\r\n\r\n00:26:44:11  00:26:48:03\r\n{\\an1}est maintenu solide\r\npar un syst\u00e8me de refroidissement.\r\n\r\n00:26:48:08  00:26:50:14\r\n{\\an1}S'il y a une panne d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n00:26:50:19  00:26:53:10\r\n{\\an1}le refroidissement\r\ncesse de fonctionner\r\n\r\n00:26:53:14  00:26:57:11\r\n{\\an1}et la temp\u00e9rature du bouchon de sel\r\nmonte \u00e0 450 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:26:57:15  00:27:00:11\r\n{\\an1}Le bouchon fond\r\net lib\u00e8re le combustible\r\n\r\n00:27:00:15  00:27:03:12\r\n{\\an1}qui se d\u00e9verse\r\ndans un de ces r\u00e9servoirs.\r\n\r\n00:27:03:17  00:27:07:20\r\n{\\an1}C'est donc\r\nun syst\u00e8me s\u00fbr par lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:27:09:00  00:27:11:06\r\n{\\an3}                              -Hum !\r\n\r\n00:27:11:11  00:27:13:22\r\n{\\an3} -Je vais vous montrer ce qui arrive\r\n\r\n00:27:14:03  00:27:16:20\r\n        quand le sel fondu \r\n        se retrouve soudain\r\n\r\n00:27:17:01  00:27:20:04\r\n          dans une zone\r\n  \u00e0 temp\u00e9rature bien plus basse.\r\n\r\n00:27:20:09  00:27:24:16\r\n   Par exemple, en cas de fuite\r\ndu r\u00e9acteur ou d'une canalisation.\r\n\r\n00:27:30:09  00:27:33:11\r\n  Il se solidifie imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:27:34:14  00:27:38:01\r\n     Ce qui emp\u00eache le r\u00e9acteur\r\n        de continuer \u00e0 fuir.\r\n\r\n00:27:42:09  00:27:44:16\r\n   -Le r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus\r\n\r\n00:27:44:21  00:27:47:07\r\n  est mis en service d\u00e9but 1966\r\n\r\n00:27:47:11  00:27:52:03\r\n et atteint la pleine puissance\r\n   en mars de la m\u00eame ann\u00e9e.\r\n\r\n00:27:52:08  00:27:56:06\r\n Nous \u00e9tions enchant\u00e9s du MSRE.\r\n\r\n00:27:56:11  00:28:00:00\r\n{\\an3}   -Nous avions totalement confiance\r\n                     en ce r\u00e9acteur.\r\n\r\n00:28:00:05  00:28:03:16\r\n{\\an3}                    Le plus souvent,\r\n      nous marchions dans cette zone\r\n\r\n00:28:03:21  00:28:08:11\r\n{\\an3}             pendant que le r\u00e9acteur\r\n install\u00e9 juste en dessous tournait.\r\n\r\n00:28:08:15  00:28:11:21\r\n      Et nous ne craignions\r\n    pas de dysfonctionnement.\r\n\r\n00:28:12:02  00:28:17:01\r\n   C'\u00e9tait m\u00eame plut\u00f4t ennuyeux\r\nquand le r\u00e9acteur \u00e9tait en marche,\r\n\r\n00:28:17:06  00:28:21:07\r\n{\\an3}car il n'y avait rien d'autre \u00e0 faire\r\n                  que de rester assis\r\n\r\n00:28:21:11  00:28:26:00\r\n   dans la salle de contr\u00f4le \r\n   et de le regarder tourner.\r\n\r\n00:28:29:21  00:28:34:07\r\n           -Plus tard, on a appris\r\n  que les Chinois avaient aussi lanc\u00e9\r\n\r\n00:28:34:11  00:28:38:03\r\n          un r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus\r\n           au d\u00e9but des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:28:38:08  00:28:40:01\r\n          -J'aimerais vous raconter\r\n\r\n00:28:40:06  00:28:42:11\r\n{\\an3}          pourquoi nous avons choisi\r\n\r\n00:28:42:15  00:28:44:17\r\n{\\an3}           la fili\u00e8re \u00e0 sels fondus.\r\n\r\n00:28:44:22  00:28:47:05\r\n{\\an3}        C'\u00e9tait il y a quarante ans.\r\n\r\n00:28:47:10  00:28:49:08\r\n          Au d\u00e9but des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:28:49:12  00:28:53:14\r\n                Imaginez Shanghai,\r\nla plus grande agglom\u00e9ration du pays.\r\n\r\n00:28:53:19  00:28:56:16\r\n                 Tout d'un coup,\r\n       la p\u00e9nurie du charbon menace\r\n\r\n00:28:56:21  00:28:59:21\r\n        car nos centrales \u00e9lectriques\r\n                  d\u00e9pendent alors\r\n\r\n00:29:00:02  00:29:04:14\r\n   de la livraison quotidienne de\r\ncharbon depuis la province de Shanxi.\r\n\r\n00:29:04:19  00:29:07:06\r\n{\\an3}Chaque jour, le charbon doit arriver\r\n\r\n00:29:07:11  00:29:09:14\r\n  pour faire notre \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:29:09:19  00:29:12:09\r\n           Et le maire\r\n    s'aper\u00e7oit qu'il ne reste\r\n\r\n00:29:12:13  00:29:15:20\r\n        que trois jours\r\n     de r\u00e9serve de charbon,\r\n\r\n00:29:16:01  00:29:19:12\r\n           apr\u00e8s quoi toute la ville\r\n             plonge dans le noir.\r\n\r\n00:29:19:17  00:29:24:06\r\nLe maire va \u00e0 P\u00e9kin pour demander \r\nde l'aide au gouvernement central.\r\n\r\n00:29:24:11  00:29:28:22\r\nIl rencontre le Premier ministre\r\n    de l'\u00e9poque qui lui dit:\r\n\r\n00:29:29:03  00:29:32:02\r\n     \"Je peux vous d\u00e9panner\r\n         provisoirement\r\n\r\n00:29:32:07  00:29:37:08\r\net vous garantir un approvisionnement\r\nen charbon pour les prochains mois.\"\r\n\r\n00:29:37:12  00:29:40:12\r\n          \"Mais si vous voulez r\u00e9gler\r\n                d\u00e9finitivement\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:46:02\r\nle probl\u00e8me, il vous faut envisager\r\n       l'option nucl\u00e9aire.\"\r\n\r\n00:29:48:11  00:29:52:01\r\n      Le maire de Shanghai\r\nest alors retourn\u00e9 dans sa ville\r\n\r\n00:29:52:06  00:29:56:04\r\n        et la premi\u00e8re chose\r\nque nous avons essay\u00e9 de construire,\r\n\r\n00:29:56:09  00:29:58:13\r\n{\\an3}    c'est un r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus.\r\n\r\n00:29:59:14  00:30:01:09\r\n             Pas un r\u00e9acteur \u00e0 eau.\r\n\r\n00:30:01:13  00:30:05:21\r\n{\\an3}       -Comme c'\u00e9tait un pays ferm\u00e9,\r\n    personne ne l'a su \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:30:06:02  00:30:07:05\r\n                    -On a choisi\r\n\r\n00:30:07:10  00:30:12:18\r\n   de concentrer nos recherches\r\nsur ce r\u00e9acteur parce qu'il tourne\r\n\r\n00:30:12:23  00:30:16:15\r\n                   au thorium,\r\n  et que le thorium est une ressource\r\n\r\n00:30:16:20  00:30:20:00\r\n            qu'on trouve en abondance\r\n                  ici en Chine.\r\n\r\n00:30:20:05  00:30:23:16\r\n                    -Sur Terre,\r\nil y a plus de thorium que d'uranium.\r\n\r\n00:30:23:21  00:30:25:20\r\n{\\an3}         Il y en a quatre fois plus.\r\n\r\n00:30:26:01  00:30:27:10\r\n -L'un des avantages\r\n\r\n00:30:27:14  00:30:30:07\r\n{\\an1}et des attraits du thorium,\r\n\r\n00:30:30:11  00:30:33:10\r\n{\\an1}c'est qu'on en trouve partout.\r\n\r\n00:30:33:14  00:30:37:12\r\n  En cons\u00e9quence,\r\naucun pays ou petits groupes de pays\r\n\r\n00:30:37:17  00:30:40:04\r\n      ne pourra monopoliser\r\n        cette ressource.\r\n\r\n00:30:40:09  00:30:41:13\r\n          On en trouve\r\n\r\n00:30:41:18  00:30:44:01\r\nen Australie, en Inde, en Chine,\r\n\r\n00:30:44:06  00:30:48:03\r\n    au Br\u00e9sil, en Indon\u00e9sie,\r\nen Turquie, en Afrique du Sud...\r\n\r\n00:30:48:08  00:30:51:01\r\nIl n'y aura donc pas\r\n d'OPEP du thorium.\r\n\r\n00:30:51:06  00:30:55:12\r\nIl sera disponible en grande quantit\u00e9\r\n   et pour tous.\r\n\r\n00:30:58:20  00:31:03:23\r\n     -Nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent \r\n    dans la vall\u00e9e de la Fen,\r\n\r\n00:31:04:04  00:31:07:22\r\n  vestige d'un volcan norv\u00e9gien\r\n   vieux de 518 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:31:08:03  00:31:11:22\r\nNous sommes dans la partie orientale\r\n         o\u00f9 l'on exploitait\r\n\r\n00:31:12:03  00:31:13:08\r\n        des mines de fer.\r\n\r\n00:31:13:12  00:31:16:02\r\nIl y a ici les anciens filons de fer\r\n\r\n00:31:16:07  00:31:17:20\r\n    et les d\u00e9p\u00f4ts de thorium.\r\n\r\n00:31:18:01  00:31:20:23\r\n    L'appareil \u00e9met des bips\r\n\r\n00:31:21:04  00:31:24:19\r\n  Plus on entend d'impulsions,\r\n    plus il y a de thorium.\r\n\r\n00:31:25:00  00:31:29:13\r\n      Et l\u00e0, pour le coup,\r\n      l'appareil s'affole.\r\n\r\n00:31:31:19  00:31:33:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:36:03  00:31:40:06\r\nC'est la plus forte concentration\r\n      de thorium en Europe.\r\n\r\n00:31:40:11  00:31:41:21\r\n...\r\n          Waouh !\r\n\r\n00:31:43:03  00:31:46:15\r\n        C'est une \u00e9nergie\r\n     extr\u00eamement concentr\u00e9e.\r\n\r\n00:31:46:20  00:31:49:07\r\n Et la ressource est colossale,\r\n\r\n00:31:49:11  00:31:53:13\r\n  compar\u00e9e au gaz et au p\u00e9trole\r\n norv\u00e9giens, r\u00e9serves comprises.\r\n\r\n00:31:53:18  00:31:59:01\r\n{\\an3} Le thorium, ici, rec\u00e8le une \u00e9nergie\r\n   entre dix et cent fois sup\u00e9rieure\r\n\r\n00:31:59:06  00:32:04:04\r\n{\\an3}           \u00e0 toute l'\u00e9nergie produite\r\nsur le plateau continental norv\u00e9gien.\r\n\r\n00:32:04:09  00:32:06:08\r\n{\\an3}                 C'est donc \u00e9norme !\r\n\r\n00:32:06:12  00:32:10:23\r\n  -A Oak Ridge, le MSRE tournait\r\n\u00e0 l'uranium, mais avec dans l'id\u00e9e\r\n\r\n00:32:11:04  00:32:14:16\r\n  de le faire basculer plus tard\r\n      vers le cycle thorium.\r\n\r\n00:32:14:21  00:32:18:14\r\n  On pensait que la commission\r\n      \u00e0 l'\u00e9nergie atomique\r\n\r\n00:32:18:19  00:32:21:16\r\n          soutiendrait\r\n   notre projet de d\u00e9velopper\r\n\r\n00:32:21:21  00:32:23:18\r\n      les r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus.\r\n\r\n00:32:23:23  00:32:25:16\r\n          Ce ne fut pas le cas.\r\n\r\n00:32:25:21  00:32:30:05\r\nPourquoi un syst\u00e8me aussi bien pens\u00e9\r\n    que le r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus\r\n\r\n00:32:30:10  00:32:33:03\r\n    ne s'est-il pas impos\u00e9 ?\r\n\r\n00:32:33:08  00:32:37:12\r\n{\\an3}                 -Quand j'y repense,\r\n      il ne l'a jamais dit comme \u00e7a.\r\n\r\n00:32:37:17  00:32:41:05\r\n{\\an3}             Ca s'explique en partie\r\n       par le fait que les r\u00e9acteurs\r\n\r\n00:32:41:10  00:32:45:01\r\n          \u00e0 sels fondus\r\nn'\u00e9taient pas franchement taill\u00e9s\r\n\r\n00:32:45:06  00:32:48:13\r\n       pour la production\r\n     de plutonium militaire.\r\n\r\n00:32:49:08  00:32:51:17\r\n    Et en v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n00:32:51:22  00:32:53:19\r\n{\\an3}         on n'avait d\u00e9j\u00e0 plus besoin\r\n\r\n00:32:54:00  00:32:57:11\r\n{\\an3}              d'amasser du plutonium\r\n         pour les ogives nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:32:57:16  00:33:00:11\r\n{\\an3}         Mais ceux qui avaient con\u00e7u\r\n                       ces r\u00e9acteurs\r\n\r\n00:33:00:16  00:33:05:08\r\n{\\an3}et qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 les imposer,\r\n      l'avaient fait depuis le d\u00e9but\r\n\r\n00:33:05:12  00:33:08:14\r\n{\\an3}              avec un seul objectif:\r\n               fabriquer des bombes.\r\n\r\n00:33:08:19  00:33:11:03\r\n{\\an3}    L'id\u00e9e de d\u00e9velopper un r\u00e9acteur\r\n\r\n00:33:11:08  00:33:14:18\r\n{\\an3}              qui ne soit pas adapt\u00e9\r\n          \u00e0 la fabrication de bombes\r\n\r\n00:33:14:23  00:33:16:20\r\n{\\an3}          leur paraissait incongrue.\r\n\r\n00:33:17:01  00:33:18:22\r\n{\\an3}         -Il n'y avait pas que cela.\r\n\r\n00:33:19:03  00:33:20:20\r\n{\\an3}             Nous devenions p\u00e9nibles\r\n\r\n00:33:21:01  00:33:23:23\r\n{\\an3}             avec nos interrogations\r\n                     sur la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:33:24:04  00:33:27:07\r\ndes r\u00e9acteurs \u00e0 eau pressuris\u00e9e.\r\n\r\n00:33:27:11  00:33:30:06\r\n  De plus en plus de chercheurs\r\n\r\n00:33:30:11  00:33:33:01\r\n     commen\u00e7aient \u00e0 exprimer\r\n        leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:33:36:15  00:33:37:22\r\n          J'\u00e9tais na\u00eff.\r\n\r\n00:33:38:03  00:33:39:07\r\n      L'industrie nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:33:39:11  00:33:43:22\r\nn'allait pas adopter un r\u00e9acteur\r\n   plus s\u00fbr que les r\u00e9acteurs\r\n\r\n00:33:44:03  00:33:46:05\r\n\u00e0 eau pressuris\u00e9e sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:33:46:10  00:33:51:04\r\nCar si de tels r\u00e9acteurs plus s\u00fbrs\r\n        \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s,\r\n\r\n00:33:51:09  00:33:56:02\r\n les antinucl\u00e9aires r\u00e9clameraient\r\nla fermeture des autres r\u00e9acteurs.\r\n\r\n00:33:59:14  00:34:03:13\r\n          Ils toussent\r\n\r\n00:34:03:18  00:34:06:14\r\n\"Chet\" Holifield, membre du Congr\u00e8s\r\n\r\n00:34:06:19  00:34:11:12\r\net pr\u00e9sident du Comit\u00e9 parlementaire\r\n      sur l'\u00e9nergie atomique,\r\n\r\n00:34:11:17  00:34:13:00\r\n        finit par l\u00e2cher:\r\n\r\n00:34:13:05  00:34:17:07\r\n     \"Alvin, si la s\u00e9curit\u00e9\r\n  des r\u00e9acteurs vous inqui\u00e8te,\r\n\r\n00:34:17:11  00:34:22:04\r\n    alors il est grand temps\r\nque vous quittiez le nucl\u00e9aire.\"\r\n\r\n00:34:22:23  00:34:25:10\r\n    Je suis rest\u00e9 sans voix.\r\n\r\n00:34:25:14  00:34:28:05\r\n      -A l'\u00e9poque, j'\u00e9tais un hippie.\r\n\r\n00:34:28:10  00:34:30:11\r\n{\\an3}        C'\u00e9tait la guerre du Vietnam\r\n\r\n00:34:30:16  00:34:33:15\r\n{\\an3}           et les jeunes d\u00e9testaient\r\n                      leurs parents.\r\n\r\n00:34:33:20  00:34:36:05\r\n{\\an3}     Mais moi, m\u00eame \u00e0 cette p\u00e9riode,\r\n\r\n00:34:36:10  00:34:41:05\r\n{\\an3}    j'\u00e9tais tr\u00e8s fier qu'il soit mis\r\n       \u00e0 la porte pour cette raison.\r\n\r\n00:34:43:08  00:34:48:06\r\n   -Donc, en 1973, me voil\u00e0 vir\u00e9\r\nde mon poste de directeur de l'ORNL.\r\n\r\n00:34:52:14  00:34:57:06\r\n Au Japon, malgr\u00e9 l'enthousiasme \r\nsuscit\u00e9, le r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus\r\n\r\n00:34:57:11  00:34:59:09\r\n     n'ira jamais bien loin.\r\n\r\n00:34:59:13  00:35:02:06\r\n{\\an1}-Et depuis, en mati\u00e8re de nucl\u00e9aire,\r\n\r\n00:35:02:11  00:35:06:01\r\n{\\an1}la technologie am\u00e9ricaine\r\nest devenue la panac\u00e9e.\r\n\r\n00:35:06:06  00:35:10:05\r\n{\\an1}La centrale de Fukushima,\r\ncelle o\u00f9 a eu lieu l'accident,\r\n\r\n00:35:10:10  00:35:12:08\r\n{\\an1}en est d'ailleurs un exemple.\r\n\r\n00:35:12:12  00:35:15:10\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res\r\n\u00e0 \u00eatre livr\u00e9e,\r\n\r\n00:35:15:14  00:35:18:16\r\n{\\an1}con\u00e7ue et import\u00e9e\r\ntelle quelle depuis les USA.\r\n\r\n00:35:19:13  00:35:21:15\r\n      -Quant \u00e0 la Chine...\r\n\r\n00:35:21:20  00:35:27:10\r\n{\\an3}                 -En septembre 1971,\r\n\r\n00:35:27:14  00:35:32:12\r\n                   notre r\u00e9acteur\r\n             a atteint la criticit\u00e9.\r\n\r\n00:35:32:17  00:35:36:20\r\n                Puis, il a tourn\u00e9\r\n           pendant un certain temps.\r\n\r\n00:35:38:03  00:35:41:06\r\n                Nous avons effectu\u00e9\r\n           de nombreuses exp\u00e9riences\r\n\r\n00:35:41:11  00:35:45:22\r\n{\\an3}    et les r\u00e9sultats nous ont montr\u00e9\r\n     que la Chine avait mis au point\r\n\r\n00:35:46:03  00:35:49:09\r\n{\\an3}                 un nouveau syst\u00e8me:\r\n          le r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus.\r\n\r\n00:35:49:13  00:35:52:06\r\n{\\an3}           Mais avec une technologie\r\n\r\n00:35:52:11  00:35:57:12\r\n    et des comp\u00e9tences industrielles\r\n                    insuffisantes.\r\n\r\n00:35:57:17  00:36:01:02\r\n            -Ils avaient d\u00e9velopp\u00e9\r\n          puis renonc\u00e9 \u00e0 ce r\u00e9acteur,\r\n\r\n00:36:01:07  00:36:05:07\r\n{\\an3}  faute de r\u00e9ussir \u00e0 mettre au point\r\n           les alliages n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:36:05:11  00:36:08:11\r\n                  L'ironie,\r\nc'est que les probl\u00e8mes de la Chine\r\n\r\n00:36:08:16  00:36:12:17\r\n           avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus \r\n          par Alvin Weinberg aux USA.\r\n\r\n00:36:12:22  00:36:17:18\r\n{\\an3}   -Nous nous sommes donc concentr\u00e9s\r\n       sur le r\u00e9acteur \u00e0 eau l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n00:36:17:23  00:36:20:18\r\n{\\an3}   -Et c'est ainsi que les r\u00e9acteurs\r\n\r\n00:36:20:23  00:36:23:16\r\n\u00e0 eau pressuris\u00e9e ont prolif\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:36:23:21  00:36:28:15\r\nJe voulais convaincre l'industrie\r\n nucl\u00e9aire que dans les dix ans\r\n\r\n00:36:28:20  00:36:32:01\r\n     le coeur d'un r\u00e9acteur\r\n         allait fondre.\r\n\r\n00:36:32:06  00:36:37:18\r\n J'esp\u00e9rais que mes pr\u00e9dictions\r\n   les pousseraient \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n00:36:37:23  00:36:41:23\r\n         Mais les industriels\r\n  faisaient comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n00:36:42:04  00:36:46:00\r\n   Et en 1979, ce fut l'accident\r\n       de Three Mile Island.\r\n\r\n00:36:47:02  00:36:51:01\r\n     Une explosion retentit\r\n\r\n00:36:51:06  00:36:54:18\r\n    Des alarmes retentissent\r\n\r\n00:36:59:14  00:37:04:11\r\nPuis la catastrophe de Tchernobyl\r\n         en avril 86.\r\n\r\n00:37:08:00  00:37:10:12\r\n     Une explosion retentit\r\n\r\n00:37:10:17  00:37:13:13\r\n       Une alarme retentit\r\n\r\n00:37:13:18  00:37:18:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:37:24:09  00:37:25:15\r\n            Et enfin...\r\n\r\n00:37:30:15  00:37:32:09\r\n     Une explosion retentit\r\n\r\n00:37:32:13  00:37:40:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:37:46:18  00:37:48:14\r\n          -Fukushima a essay\u00e9 de dire\r\n\r\n00:37:48:19  00:37:52:09\r\nque Fukushima n'est pas un probl\u00e8me:\r\n                  c'est pas vrai !\r\n\r\n00:37:52:13  00:38:14:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:38:14:07  00:38:17:14\r\n{\\an3}         -Si on regarde o\u00f9 on en est\r\n                  avec le nucl\u00e9aire,\r\n\r\n00:38:17:19  00:38:19:22\r\n{\\an3}       les deux principaux probl\u00e8mes\r\n\r\n00:38:20:03  00:38:24:14\r\n   sont la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9acteurs\r\n     et les d\u00e9chets nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:38:24:19  00:38:27:11\r\n{\\an1}-Avec les r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus,\r\n\r\n00:38:27:15  00:38:30:11\r\n{\\an1}on parvient \u00e0 r\u00e9duire\r\nconsid\u00e9rablement\r\n\r\n00:38:30:15  00:38:32:11\r\n{\\an1}les d\u00e9chets radioactifs.\r\n\r\n00:38:32:15  00:38:35:13\r\n{\\an1}Particuli\u00e8rement ceux qui mettent\r\n\r\n00:38:35:18  00:38:40:01\r\n{\\an1}des dizaines de milliers d'ann\u00e9es\r\n\u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:38:40:06  00:38:42:18\r\n{\\an3} -Si on observe les \u00e9missions de CO2\r\n\r\n00:38:42:23  00:38:46:03\r\n{\\an3}       sur les cent derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n                      et m\u00eame avant,\r\n\r\n00:38:46:08  00:38:49:13\r\n{\\an3}        on voit qu'elles progressent\r\n                 de fa\u00e7on constante.\r\n\r\n00:38:49:18  00:38:51:08\r\n{\\an3}              Ce qui est inqui\u00e9tant,\r\n\r\n00:38:51:12  00:38:54:13\r\n{\\an3}         ce n'est pas qu'elles aient\r\n                     augment\u00e9 autant\r\n\r\n00:38:54:18  00:38:57:09\r\n{\\an3}mais qu'elles continuent d'augmenter.\r\n\r\n00:38:57:13  00:38:59:20\r\n{\\an3}    A moins d'un changement radical,\r\n\r\n00:39:00:01  00:39:04:09\r\n{\\an3}on peut penser qu'elles continueront\r\n           de progresser \u00e0 ce rythme\r\n\r\n00:39:04:13  00:39:07:00\r\n{\\an3} au cours des 200 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:39:07:05  00:39:08:17\r\n{\\an3}                 Le souci selon moi,\r\n\r\n00:39:08:22  00:39:14:17\r\n{\\an3}ce n'est pas tant ce qui va se passer\r\n    dans les 10 ou 20 ann\u00e9es \u00e0 venir,\r\n\r\n00:39:14:22  00:39:19:11\r\n{\\an3}              mais la vraie question,\r\nc'est ce qui va arriver dans 200 ans.\r\n\r\n00:39:19:16  00:39:24:15\r\n{\\an3}   Nous devons prendre des d\u00e9cisions\r\nqui influeront sur ce qui se passera\r\n\r\n00:39:24:20  00:39:28:22\r\n{\\an3}       dans 20 ou 50 ans pour \u00e9viter\r\n       une catastrophe dans 200 ans.\r\n\r\n00:39:29:03  00:39:30:15\r\n        -Imaginez un monde\r\n\r\n00:39:30:20  00:39:34:13\r\no\u00f9 la principale source d'\u00e9nergie\r\n        serait accessible\r\n\r\n00:39:34:18  00:39:37:10\r\n         \u00e0 chaque pays,\r\n     au lieu d'\u00eatre r\u00e9serv\u00e9e\r\n\r\n00:39:37:14  00:39:40:14\r\n\u00e0 ceux qui ont du p\u00e9trole ou du gaz\r\n\r\n00:39:40:19  00:39:44:14\r\n    ou qui sont assez riches \r\n   pour importer leur \u00e9nergie.\r\n\r\n00:39:44:19  00:39:48:14\r\n     -Derri\u00e8re moi se trouve\r\n   le port de p\u00eache de Teshio.\r\n\r\n00:39:48:19  00:39:52:15\r\nNous sommes le week-end, c'est calme.\r\n\r\n00:39:52:20  00:39:56:05\r\n{\\an3}    Le travail de ces gens constitue\r\n\r\n00:39:56:10  00:39:58:19\r\nla seule activit\u00e9 rentable du coin.\r\n\r\n00:39:59:00  00:40:00:23\r\n   La r\u00e9gion d\u00e9pend du travail\r\n\r\n00:40:01:04  00:40:03:18\r\nde ce tout petit nombre de p\u00eacheurs.\r\n\r\n00:40:03:23  00:40:07:19\r\n    Il n'y a presque personne\r\n     pour prendre la rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:40:08:00  00:40:11:05\r\n             En ville,\r\nles professions ne sont pas vari\u00e9es.\r\n\r\n00:40:11:10  00:40:14:00\r\n  Pas de propositions d'emploi.\r\n\r\n00:40:14:05  00:40:17:11\r\nLes jeunes quittent l'\u00eele d'Hokkaido\r\n\r\n00:40:17:15  00:40:21:11\r\n{\\an3}        pour rejoindre les banlieues\r\n          des grandes villes du sud.\r\n\r\n00:40:21:16  00:40:25:07\r\n{\\an3}           En l'an 2030, il n'y aura\r\n          m\u00eame plus de jeunes filles\r\n\r\n00:40:25:11  00:40:27:19\r\n{\\an3}   pour mettre au monde des enfants.\r\n\r\n00:40:28:00  00:40:31:18\r\n{\\an3}    A plus ou moins longue \u00e9ch\u00e9ance,\r\n            nous allons dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:40:31:23  00:40:33:21\r\n{\\an3}         La pallier limite approche.\r\n\r\n00:40:34:02  00:40:36:05\r\n{\\an3}      Nous y serons dans 5 ou 6 ans.\r\n\r\n00:40:36:10  00:40:40:19\r\n Mon projet au niveau du thorium\r\n      serait de nous servir\r\n\r\n00:40:41:00  00:40:43:05\r\n   de cet autre c\u00f4t\u00e9 du port.\r\n\r\n00:40:43:10  00:40:46:06\r\n On d\u00e9barquerait au port minier\r\n\r\n00:40:46:11  00:40:49:22\r\n{\\an1}le minerai\r\npour s\u00e9parer les terres rares\r\n\r\n00:40:50:03  00:40:51:18\r\n           du thorium.\r\n\r\n00:40:51:23  00:40:54:22\r\n    On r\u00e9exp\u00e9dierait ensuite\r\n        les terres rares\r\n\r\n00:40:55:03  00:40:58:05\r\n   pour les besoins habituels\r\n          des march\u00e9s.\r\n\r\n00:40:58:10  00:41:01:03\r\n         On utiliserait\r\n  le thorium comme combustible.\r\n\r\n00:41:01:08  00:41:04:23\r\n{\\an1}On l'entreposerait ici\r\net on le br\u00fblerait\r\n\r\n00:41:05:04  00:41:07:20\r\n dans le r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus.\r\n\r\n00:41:08:01  00:41:10:07\r\n-Ici, vous \u00eates dans le Hokkaido.\r\n\r\n00:41:10:11  00:41:16:08\r\n{\\an3}     Derri\u00e8re moi se trouve un champ\r\n     d'azuki,typique de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:41:16:12  00:41:18:11\r\n        Le haricotazuki\r\n\r\n00:41:18:15  00:41:20:14\r\n    est une plante annuelle.\r\n\r\n00:41:20:19  00:41:23:13\r\n       Dans notre r\u00e9gion,\r\n\r\n00:41:23:18  00:41:25:17\r\n   il y a \u00e9norm\u00e9ment de neige.\r\n\r\n00:41:25:22  00:41:29:16\r\nEt quand vient le mois de novembre,\r\n\r\n00:41:29:21  00:41:31:11\r\n     \u00e7a devient trop humide.\r\n\r\n00:41:31:16  00:41:36:01\r\n  Avant l'arriv\u00e9e du printemps,\r\n      jusqu'au mois de mai,\r\n\r\n00:41:36:06  00:41:40:05\r\non ne peut plus mettre les pieds\r\n         dans le champ.\r\n\r\n00:41:40:10  00:41:44:20\r\n{\\an3}      C'est une des caract\u00e9ristiques\r\n         naturelles de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n00:41:45:01  00:41:47:10\r\n         Pour en revenir\r\n\r\n00:41:47:14  00:41:51:17\r\n   au r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus,\r\nla chaleur qu'il nous fournirait\r\n\r\n00:41:51:22  00:41:55:04\r\n        nous permettrait\r\n   de ne plus \u00eatre tributaires\r\n\r\n00:41:55:09  00:41:58:23\r\n  de pluie, de neige ou de vent\r\n      \u00e0 la mauvaise saison.\r\n\r\n00:41:59:04  00:42:00:07\r\n     On pourrait travailler\r\n\r\n00:42:00:11  00:42:04:06\r\n toute l'ann\u00e9e et notre travail\r\n     serait plus rentable.\r\n\r\n00:42:09:13  00:42:11:20\r\n{\\an3}       -Je suis intimement convaincu\r\n\r\n00:42:12:01  00:42:15:05\r\n{\\an3}                   que les r\u00e9acteurs\r\n            \u00e0 sels fondus de thorium\r\n\r\n00:42:15:10  00:42:18:08\r\n                    vont permettre\r\n              un autre nucl\u00e9aire qui,\r\n\r\n00:42:18:12  00:42:22:09\r\n{\\an3}    gr\u00e2ce \u00e0 une production d'\u00e9nergie\r\n                    tr\u00e8s diff\u00e9rente,\r\n\r\n00:42:22:13  00:42:27:13\r\n{\\an3}      surpassera les r\u00e9acteurs \u00e0 eau\r\n   pressuris\u00e9e que nous connaissons.\r\n\r\n00:42:27:18  00:42:31:16\r\n{\\an3}              Voil\u00e0 ce que je crois.\r\n\r\n00:42:31:21  00:42:35:09\r\n             -Mais...\r\n   Il y a \u00e9videmment un \"mais\".\r\n\r\n00:42:35:13  00:42:38:22\r\n{\\an1}-Mais les politiques et les m\u00e9dias\r\n\r\n00:42:39:03  00:42:41:12\r\n    y sont totalement ferm\u00e9s.\r\n\r\n00:42:41:17  00:42:46:19\r\n{\\an1}Selon les sondages, les gens veulent\r\nqu'on poursuive les recherches.\r\n\r\n00:42:47:00  00:42:50:04\r\n{\\an3}            -Et puis, sur le march\u00e9,\r\n\r\n00:42:50:09  00:42:52:03\r\n{\\an3}          le r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus,\r\n\r\n00:42:52:08  00:42:55:06\r\n                qui est une nouvelle\r\n               technologie nucl\u00e9aire,\r\n\r\n00:42:55:11  00:43:03:11\r\n{\\an3}      entre \u00e9galement en concurrence\r\n avec le r\u00e9acteur \u00e0 eau pressuris\u00e9e.\r\n\r\n00:43:03:15  00:43:06:19\r\n{\\an3}           C'est tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n00:43:07:00  00:43:09:11\r\n{\\an1}-Il y aura \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9sistance\r\n\r\n00:43:09:16  00:43:14:15\r\n{\\an1}car beaucoup d'argent a \u00e9t\u00e9 investi\r\ndans les technologies existantes.\r\n\r\n00:43:14:20  00:43:17:09\r\n Des cadres l\u00e9gaux \r\net des homologations\r\n\r\n00:43:17:13  00:43:20:14\r\n ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us\r\npour ces m\u00eames technologies.\r\n\r\n00:43:20:19  00:43:39:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:43:41:15  00:43:42:23\r\n           -Hein ?\r\n\r\n00:43:43:04  00:43:45:01\r\n               Oh !\r\n\r\n00:43:45:06  00:43:47:07\r\n -Pour les acteurs du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n00:43:47:11  00:43:51:17\r\n{\\an3}            le r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus\r\nn'est qu'une digression technologique\r\n\r\n00:43:51:22  00:43:55:11\r\n{\\an3}    que l'on ne pourra pas exploiter\r\n                avant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:43:55:15  00:43:58:04\r\n{\\an3}Je suis en d\u00e9saccord avec cette id\u00e9e.\r\n\r\n00:43:58:09  00:44:01:01\r\n                   C'est facile\r\n         de comprendre leur r\u00e9action.\r\n\r\n00:44:01:06  00:44:03:02\r\n{\\an3}         La fili\u00e8re nucl\u00e9aire repose\r\n\r\n00:44:03:07  00:44:06:11\r\n{\\an3}         sur la vente de combustible\r\n               au r\u00e9acteur existant.\r\n\r\n00:44:06:16  00:44:08:15\r\n{\\an3}       Or, un r\u00e9acteur \u00e0 sels fondus\r\n\r\n00:44:08:20  00:44:12:05\r\n                   ne n\u00e9cessitera\r\nni achat d'assemblage de combustible\r\n\r\n00:44:12:10  00:44:16:04\r\n{\\an3}      ni retour du combustible usag\u00e9\r\n          au vendeur pour recyclage.\r\n\r\n00:44:16:09  00:44:20:11\r\n{\\an3}      Le mod\u00e8le \u00e9conomique construit\r\n     autour des r\u00e9acteurs classiques\r\n\r\n00:44:20:15  00:44:24:21\r\n{\\an3}  serait compromis si on d\u00e9veloppait\r\n        les r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus.\r\n\r\n00:44:25:02  00:44:27:14\r\n{\\an3}  D'o\u00f9 la r\u00e9ticence des industriels.\r\n\r\n00:44:28:23  00:44:30:09\r\n{\\an1}-He-he-he !\r\n\r\n00:44:36:09  00:44:38:18\r\n    Il soupire de soulagement\r\n\r\n00:44:40:17  00:44:44:10\r\n{\\an1}-Toute nouvelle technologie nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:44:44:14  00:44:46:10\r\n   est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec\r\n\r\n00:44:46:14  00:44:49:00\r\n{\\an1}du fait du risque financier.\r\n\r\n00:44:49:05  00:44:51:11\r\n{\\an1}Donc, investir dans un r\u00e9acteur,\r\n\r\n00:44:51:16  00:44:55:11\r\n  c'est vraiment miser\r\nune tr\u00e8s grosse somme d'argent.\r\n\r\n00:44:55:15  00:44:58:02\r\n{\\an1}Et si vous ne parvenez \u00e0 construire\r\n\r\n00:44:58:07  00:45:01:18\r\nque la moiti\u00e9 d'un r\u00e9acteur,\r\n     vous n'avez rien.\r\n\r\n00:45:01:23  00:45:05:12\r\n{\\an3}              -On se dit que \u00e7a fait\r\n                  beaucoup d'argent,\r\n\r\n00:45:05:17  00:45:07:21\r\n{\\an3}            c'est beaucoup d'argent.\r\n\r\n00:45:08:02  00:45:11:15\r\n{\\an3}     Mais dans le syst\u00e8me \u00e9conomique\r\n                   qui est le n\u00f4tre,\r\n\r\n00:45:11:20  00:45:13:17\r\n{\\an3}           ce n'est pas tant que \u00e7a.\r\n\r\n00:45:13:22  00:45:18:07\r\n{\\an3}              Prenons Goldman Sachs,\r\n   la soci\u00e9t\u00e9 qui a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9\r\n\r\n00:45:18:11  00:45:22:09\r\n                  dans le sabordage\r\n     de l'\u00e9conomie mondiale en 2008.\r\n\r\n00:45:22:13  00:45:27:11\r\n{\\an3}               En 2010, elle a vers\u00e9\r\n   16 milliards de dollars de bonus.\r\n\r\n00:45:28:09  00:45:30:05\r\n                    16 milliards !\r\n\r\n00:45:30:10  00:45:35:08\r\n{\\an3}     A l'\u00e9poque, \u00e7a aurait permis de\r\n construire quatre \u00e9normes r\u00e9acteurs\r\n\r\n00:45:35:12  00:45:39:13\r\n{\\an3}                qui auraient produit\r\n de l'\u00e9nergie propre pendant 60 ans,\r\n\r\n00:45:39:18  00:45:41:15\r\n{\\an3}           auraient donn\u00e9 du travail\r\n\r\n00:45:41:20  00:45:44:21\r\n                  \u00e0 des centaines\r\n       et des centaines de personnes.\r\n\r\n00:45:45:02  00:45:48:17\r\n{\\an3}           Et permis sans doute d\u00e9j\u00e0\r\n       un retour sur investissement.\r\n\r\n00:45:48:22  00:45:51:22\r\n{\\an3}             Quand on parle d'argent\r\n                et d'investissement,\r\n\r\n00:45:52:03  00:45:54:17\r\n{\\an3}il faut prendre la mesure des choses.\r\n\r\n00:45:56:17  00:46:01:10\r\n{\\an1}-Il y a un v\u00e9ritable investissement.\r\n\r\n00:46:01:14  00:46:05:10\r\n{\\an1}Cet investissement doit \u00eatre\r\nbas\u00e9 sur un choix politique.\r\n\r\n00:46:05:14  00:46:08:14\r\nEst-ce qu'on veut investir\r\n    le futur ou pas ?\r\n\r\n00:46:08:19  00:46:13:13\r\n                   -C'est simple:\r\n       les industriels veulent faire\r\n\r\n00:46:13:18  00:46:18:09\r\n          le plus de profit possible\r\n                    \u00e0 court terme.\r\n\r\n00:46:18:13  00:46:20:14\r\n  -R\u00e9nover une ancienne centrale\r\n\r\n00:46:20:19  00:46:24:13\r\n    revient souvent moins cher\r\n  que d'en construire une neuve.\r\n\r\n00:46:24:18  00:46:26:22\r\n  Les fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:46:27:03  00:46:30:01\r\n           prolongent\r\n  la dur\u00e9e de vie des centrales.\r\n\r\n00:46:30:06  00:46:33:13\r\n-L'industrie nucl\u00e9aire veut continuer\r\n\r\n00:46:33:18  00:46:36:07\r\n{\\an3}  d'exploiter les r\u00e9acteurs actuels.\r\n\r\n00:46:36:11  00:46:38:21\r\n  La premi\u00e8re raison est strat\u00e9gique.\r\n\r\n00:46:39:02  00:46:42:01\r\n            Vu les difficult\u00e9s\r\n        auxquelles elle fait face,\r\n\r\n00:46:42:06  00:46:45:03\r\n         les accidents de Tchernobyl\r\n              et de Fukushima,\r\n\r\n00:46:45:08  00:46:49:08\r\nl'acceptabilit\u00e9 de nouveaux r\u00e9acteurs\r\n             est dure \u00e0 obtenir.\r\n\r\n00:46:49:12  00:46:52:07\r\nLa deuxi\u00e8me raison est \u00e9conomique.\r\n\r\n00:46:52:11  00:46:54:16\r\n          Vu l'envol\u00e9e des prix\r\n\r\n00:46:54:21  00:47:00:03\r\n        des co\u00fbts d'investissement\r\n          de nouveaux r\u00e9acteurs,\r\n\r\n00:47:00:08  00:47:02:18\r\n{\\an3}   c'est plus rentable de r\u00e9investir\r\n\r\n00:47:02:23  00:47:08:00\r\n   pour prolonger la dur\u00e9e de vie\r\nde r\u00e9acteurs existants, d\u00e9j\u00e0 amortis,\r\n\r\n00:47:08:05  00:47:11:08\r\nque de financer de nouveaux r\u00e9acteurs\r\n\r\n00:47:11:12  00:47:14:17\r\n          avec tous les risques\r\n            que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n00:47:25:06  00:47:27:06\r\n         -Dans le monde,\r\n\r\n00:47:27:11  00:47:31:16\r\nles seuls pays o\u00f9 la technologie\r\n nucl\u00e9aire prosp\u00e8re avec succ\u00e8s\r\n\r\n00:47:31:21  00:47:34:13\r\n{\\an1}sont ceux o\u00f9 elle est soutenue,\r\n\r\n00:47:34:18  00:47:38:10\r\n  financ\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e\r\n  par le gouvernement.\r\n\r\n00:47:38:14  00:47:43:02\r\n{\\an1}Chez nous, elle d\u00e9pend surtout \r\ndu march\u00e9 pour son financement.\r\n\r\n00:47:43:07  00:47:45:17\r\n{\\an1}Alors, \u00e7a ne peut pas fonctionner.\r\n\r\n00:47:45:22  00:48:02:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:48:02:15  00:48:05:21\r\n{\\an3}      -Nous sommes repartis de rien.\r\n\r\n00:48:06:02  00:48:09:23\r\n{\\an1}Le laboratoire a d\u00fb reprendre \u00e0 z\u00e9ro\r\n\r\n00:48:10:04  00:48:15:16\r\n{\\an3}                  tous les probl\u00e8mes\r\n    scientifiques et technologiques.\r\n\r\n00:48:15:21  00:48:18:06\r\n    Apr\u00e8s quatre ou cinq ans\r\n\r\n00:48:18:11  00:48:21:08\r\n         de dur labeur,\r\n    nous comptons aujourd'hui\r\n\r\n00:48:21:12  00:48:23:20\r\nplus de 600 chercheurs au SINAP,\r\n\r\n00:48:24:01  00:48:27:06\r\n            l'Institut\r\nde physique appliqu\u00e9e de Shanghai.\r\n\r\n00:48:27:11  00:48:30:15\r\n           Parmi eux,\r\n   plus de 400 collaborateurs,\r\n\r\n00:48:30:20  00:48:33:03\r\n   une centaine de doctorants\r\n\r\n00:48:33:08  00:48:36:09\r\n        et des retrait\u00e9s\r\n   qui ont repris du service.\r\n\r\n00:48:36:13  00:48:40:11\r\n{\\an3}            Notre but en d\u00e9veloppant\r\n        les r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus:\r\n\r\n00:48:40:15  00:48:44:11\r\n{\\an3}              r\u00e9soudre les probl\u00e8mes\r\n       environnementaux de la Chine.\r\n\r\n00:48:44:15  00:48:48:23\r\n             -Nos pionniers\r\n ont aujourd'hui s\u00fbrement 70, 80 ans.\r\n\r\n00:48:49:04  00:48:51:04\r\n{\\an3}        Ils sont toujours passionn\u00e9s\r\n\r\n00:48:51:09  00:48:54:20\r\n           par le projet de r\u00e9acteur\r\n            \u00e0 sels fondus en Chine.\r\n\r\n00:48:55:01  00:48:59:10\r\n         C'est eux qui l'ont d\u00e9marr\u00e9\r\n            il y a quarante ans.\r\n\r\n00:48:59:14  00:49:02:05\r\n{\\an3}  -Le seul obstacle au d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:49:02:10  00:49:05:19\r\n                de la technologie\r\n        des r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus,\r\n\r\n00:49:06:00  00:49:10:16\r\n{\\an3}          c'est que nous n'avons pas\r\n les ing\u00e9nieurs et les scientifiques\r\n\r\n00:49:10:21  00:49:14:11\r\n{\\an3}             qu'Alvin Weinberg avait\r\n             au d\u00e9but des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:49:14:15  00:49:17:07\r\n{\\an3} Nous allons devoir repartir \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n00:49:17:11  00:49:21:16\r\n{\\an1}-Il n'y a qu'une poign\u00e9e de personnes\r\ncomme le docteur Weinberg\r\n\r\n00:49:21:21  00:49:25:02\r\n{\\an1}qui sont des experts,\r\nqui ont une vue d'ensemble,\r\n\r\n00:49:25:07  00:49:27:08\r\n{\\an1}qui r\u00e9fl\u00e9chissent globalement.\r\n\r\n00:49:27:12  00:49:30:11\r\n On ne peut pas cloner\r\nle professeur Weinberg.\r\n\r\n00:49:30:16  00:49:33:04\r\n    Laissons le temps \r\n   aux hommes comme lui\r\n\r\n00:49:33:09  00:49:36:00\r\n       de r\u00e9fl\u00e9chir\r\naux questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:49:36:05  00:49:41:12\r\n{\\an3}     -Des centaines de scientifiques\r\n     aux Etats-Unis et dans le monde\r\n\r\n00:49:41:17  00:49:44:02\r\nregrettent ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n00:49:44:07  00:49:47:16\r\n      Beaucoup d'entre eux\r\n      sont heureux de voir\r\n\r\n00:49:47:21  00:49:52:23\r\n qu'on donne une deuxi\u00e8me chance\r\n  aux r\u00e9acteurs \u00e0 sels fondus.\r\n\r\n00:49:53:04  00:49:55:21\r\n       -Je sais qu'il y aura\r\n        plein d'ing\u00e9nieurs\r\n\r\n00:49:56:02  00:49:58:19\r\n          pour fa\u00e7onner\r\n    une nouvelle \u00e8re nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:49:59:00  00:50:02:05\r\n bien meilleure que la pr\u00e9c\u00e9dente,\r\n          et qui verront\r\n\r\n00:50:02:10  00:50:05:17\r\n     le fruit de leur travail\r\n     aboutir de leur vivant.\r\n\r\n00:50:05:22  00:50:09:20\r\n         Mon seul regret,\r\n c'est qu'\u00e9tant, moi, trop vieux,\r\n\r\n00:50:10:01  00:50:14:07\r\n        je ne serai pas l\u00e0\r\n pour \u00eatre t\u00e9moin de leur succ\u00e8s.\r\n\r\n00:50:16:14  00:50:28:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:50:36:11  00:50:42:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Tonelotto, Myriam", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1610053", "comment": "images d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020380", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1645014", "internalArchiveId": "AA1712645315", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "publicationDate": "2018-03-05T20:40:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-18T14:47:42Z", "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "medias": [{"id": "1723074", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT035628", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A5463F32-FA43-49E2-93F0-0153769B0F84", "internalArchiveId": "A5463F32-FA43-49E2-93F0-0153769B0F84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Vandenberghe, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Payot;Olivier Feller, conseiller national PLR VD;Matthias Reynard, Conseiller national PS VS;Ojardias;Frances Mac Dormand, actrice am\u00e9ricaine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/PARTENARIAT POSTE-AMAZON PI) Apr\u00e8s les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 Carpostal, est-ce qu'on va avoir droit \u00e0 une affaire Amazon pour la Poste? \r\nC'est en tout cas l'inqui\u00e9tude de deux \u00e9lus, le conseiller national socialiste Matthias Reynard et le PLR Olivier Feller. \r\nIls demandent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re sur le partenariat entre La Poste et Amazon, le g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne. \r\nDeux interpellations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne. \r\nEt ces deux interpellations font \u00e9cho \u00e0 des entreprises, qui craignent que l'\u00e9galit\u00e9 de traitement ne soit pas respect\u00e9e, Esther Coquoz: \r\n  1'40 \r\n((La Loi sur La Poste impose au G\u00e9ant Jaune d'offrir les m\u00eames conditions \u00e0 toutes les entreprises. Le partenariat en discussion avec Amazon, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse al\u00e9manique,  suscite donc l'inqui\u00e9tude des acteurs priv\u00e9s en Suisse. Ils craignent que des avantages de d\u00e9douanement n'aient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 l'entreprise am\u00e9ricaine pour les livraisons rapides. Pascal Vandenberghe, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Payot:\r\n30  secondes\r\nLa Poste refuse de communiquer sur ces n\u00e9gociations autour d'un contrat priv\u00e9, ce qui aiguise l'app\u00e9tit de transparence des \u00e9lus. Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois: \r\n28 secondes\r\nSelon l'\u00e9lu Vaudois, des avantages accord\u00e9s \u00e0 l'entreprise am\u00e9ricaine menaceraient l'ensemble des entreprises suisses qui ont une plate-forme de commerce en ligne.))\r\n(04/MULTI NO BILLAG TESSIN PA) *** on va revenir sur les votations d'hier. Avec un r\u00e9sultat bien plus clair que ne l'annon\u00e7aient les sondages. \r\nL'initiative dite \"No Billag\" a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier, par 71,6% des votants. \r\nQuand on regarde de plus pr\u00e8s les r\u00e9sultats des diff\u00e9rents cantons, on observe un rejet de ce texte No Billag de la part des tessinois, avec un taux de 65,5%  des voix.\r\nUn r\u00e9sultat qui contredit le dernier sondage, et qui r\u00e9v\u00e8le la crainte des Tessinois de se couper du reste du pays. \r\nC'est l'analyse de Nicole della Pietra \r\n  51'' \r\n((Avec un oui aussi net qu'inattendu dans les urnes; les Tessinois ont finalement refus\u00e9 de jouer avec le feu. Ils sont rest\u00e9s sourds \u00e0 l'appel des d\u00e9tracteurs de la Radiot\u00e9l\u00e9vison de la Suisse italienne, qui invitaient les citoyens infliger une le\u00e7on \u00e0 cette RSI que les partisans de l'abolition de la redevance jugent, selon leurs propres termes, arrogante, imperm\u00e9able \u00e0 la critique et gangr\u00e9n\u00e9e par la partitocratie.\r\nUn message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'envi, mais qui aura finalement eu l'effet inverse. Une bonne part des citoyens ont \u00e9t\u00e9 pris de vertige au dernier moment. Un oui dans urnes tessinoises, aurait eu des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses. A commencer par la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la RSI, en passant par les rapports que le Tessin entretien avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, sans compter que le reste du pays aurait sans doute d\u00e9finitivement cess\u00e9 de tenter de comprendre ce canton et sa tendance \u00e0 se tirer une balle dans le pied. FIN))\r\n(R\u00e9sultats) *** Plusieurs questions cantonales \u00e9taient \u00e9galement \u00e0 l'ordre du jour hier. Du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est connu. \r\nC'est le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard qui s'affronteront, pour remplacer la Verte Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois. \r\nEt puis, dans le canton de Gen\u00e8ve, Les habitants de la Ville ne veulent pas de F\u00eates de Gen\u00e8ve sur une semaine. Ils optent par contre \u00e0 pr\u00e8s de 55% pour le contre-projet et des festivit\u00e9s sur 11 jours.\r\n(TF1/SOINS DENTAIRES PROSPECTIF PI) *** Quant aux Vaudois, ils ne veulent pas d'un remboursement des soins dentaires.\r\nIls ont rejet\u00e9 la votation d'hier, avec plus de 57% des voix.\r\nUn vote qui a \u00e9t\u00e9 attentivement observ\u00e9 par les porteurs de projets similaires dans d'autres cantons, comme le Valais, Neuch\u00e2tel ou encore Gen\u00e8ve. \r\nMais oui: des initiatives similaires, pour introduire une assurance dentaire, y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es. \r\nOn peut donc se demander si ce vote test des Vaudois ne tue pas tout projet identique \u00e0 venir, Agathe Birden.\r\n  1'15 \r\n((Plusieurs sp\u00e9cialistes des milieux de la sant\u00e9 sont clairs : si c'est pour aller devant le peuple avec le m\u00eame texte que dans le canton de Vaud, ce n'est m\u00eame pas la peine ! La population suisse ne serait pas encore m\u00fbre... car depuis toujours, une culture de s\u00e9paration tr\u00e8s nette entre la sant\u00e9 bucco dentaire et le reste du corps a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e : la bonne sant\u00e9 des dents serait une question individuelle.\r\nC\u00f4t\u00e9 politique on admet ausi qu'il faudra peut \u00eatre encore du temps : Baptiste Hurni, socialiste neuch\u00e2telois membre du comit\u00e9 d'initiative po\r\nur le remboursement des soins dentaires dans son canton rappelle qu'en Suisse on passe rarement du premier coup lorsqu'il s'agit de droits sociaux....mais selon lui \u00e7a finira bien par \u00eatre accept\u00e9 un jour !\r\nEn Valais, l'initiative est notamment port\u00e9e par le socialiste Matthias Reynard... il n'est \u00e9videmment pas ravi du r\u00e9sultat vaudois mais n'en tire pas de conclusion pour autant...\r\n-----son reynard\r\nEn Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, la position du Conseil d'Etat est attendue et ils pourraient bien y opposer un contre projet, comme c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve.... la population elle ne se prononcera pas avant 2019 au plus t\u00f4t. ))\r\n(Dr\u00f4nes) Un syst\u00e8me national de gestion du trafic des drones. \r\nLa Suisse devrait \u00eatre le premier pays en Europe \u00e0 se doter d'un tel dispositif.\r\nIl sera mis en oeuvre gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration entre la soci\u00e9t\u00e9 de contr\u00f4le a\u00e9rien skyguide et la plate-forme AirMap.\r\nEt selon ces deux entreprises, ce syst\u00e8me devrait offrir aux drones un acc\u00e8s s\u00fbr et s\u00e9curis\u00e9 dans le ciel suisse. \r\nUne phase d'essais d\u00e9butera en juin prochain.\r\n(13/ITALIE ITV) *** Evoquons maintenant l'Italie. L'Italie, dont l'issue de l'\u00e9lection parlementaire reste encore incertain. \r\nLa coalition de droite et d'extr\u00eame-droite est arriv\u00e9e en t\u00eate. \r\nMais on ignore encore si elle parviendra \u00e0 former une majorit\u00e9 au Parlement. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 le Mouvement 5 \u00e9toiles est le grand vainqueur du scrutin. \r\nAvec plus de 32% des suffrages, il s'affirme comme le premier parti d'Italie.\r\nEt il se propose, lui aussi, d'\u00eatre le pilier d'une future majorit\u00e9. \r\nEcoutez Alessandro Di Battista, l'une des figures de proue des 5 \u00e9toiles. \r\n (( \"Si ces r\u00e9sultats sont confirm\u00e9s, ce sera un triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles, une v\u00e9ritable apoth\u00e9ose qui d\u00e9montre que nous avons accompli du bon travail et surtout cela d\u00e9montre autre chose, c'est que tous les autres devront venir discuter avec nous. Et je le dis \u00e0 tous les citoyens, c'est la meilleure garantie de transparence pour le peuple italien car les autres forces politiques devront venir discuter avec nous en utilisant nos m\u00e9thodes de transparence, de cr\u00e9dibilit\u00e9, bas\u00e9es sur les propositions et sur les solutions que nous voulons assurer \u00e0 ce pays. Et cela aura lieu dans les prochains jours et les prochaines semaines \u00bb.))\r\n(15/DELEGATION COREE SUD/NORD) *** La Cor\u00e9e du Sud envoie une d\u00e9l\u00e9gation ce matin, du c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Nord.\r\nIl s'agit l\u00e0 d'une visite de haut niveau, qui s'inscrit dans le cadre des efforts de dialogue initi\u00e9s par le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en. \r\nS\u00e9oul tente donc d'apaiser les tensions provoqu\u00e9es par les progr\u00e8s rapides du programme balistique et nucl\u00e9aire de Pyongyang l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nDes tensions \u00e9galement aliment\u00e9es par les insultes et les menaces de guerre r\u00e9guli\u00e8rement prof\u00e9r\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. \r\nOn retrouve notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul Frederic Ojardias \r\nson \r\n((Le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in envoie \u00e0 Pyongyang son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Chung Eui-yong... et le chef de ses services secrets, Suh Hoon, un habitu\u00e9 des discussions en coulisses avec le Nord. \r\nLeur objectif est d'am\u00e9liorer les relations Nord-Sud... et surtout de convaincre le r\u00e9gime de Kim Jong-un d'entamer rapidement des n\u00e9gociations de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec les Etats-Unis. Les deux \u00e9missaires s'envoleront ensuite pour Washington, d\u00e8s la fin de leur visite de deux jours.\r\nA S\u00e9oul, l'opposition conservatrice critique ces efforts en faveur du dialogue... qu'elle compare m\u00eame avec l'accord de Munich pass\u00e9 avec Hitler, \u00e0 la veille de la Seconde guerre mondiale.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement sud-cor\u00e9en estime que le temps presse : la reprise en avril des exercices militaires sud-cor\u00e9ano-am\u00e9ricains devrait raviver les tensions et compliquer la relance des pourparlers. Des pourparlers face auxquels les Etats-Unis cachent mal leur scepticisme, en d\u00e9pit de l'insistance de leur alli\u00e9 sud-cor\u00e9en.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(21/OSCARS SON) *** On part pour Hollywood, et pour la 90e c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui r\u00e9compense l'industrie du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, \u00e0 Los Angeles.\r\n4 Oscars pour le film \"La Forme de l'eau\u00a0\u00bb du Mexicain Guillermo del Toro, grand favori cette ann\u00e9e, \r\nil remporte l'oscar du meilleur r\u00e9alisateur et du meilleur film.\r\nIl a triomph\u00e9 cette nuit, en doublant l'autre pr\u00e9tendant \u00e0 la statuette, le film \"3 Billboards, Les Panneaux de la vengeance\". \r\nUn film qui a remport\u00e9 pour sa part deux oscars, dont celui de la meilleur actrice pour Frances Mac Dormand.\r\nElle se dit tr\u00e8s honor\u00e9e. \r\n DIGAS 57 secondes \r\nGary Oldman remporte lui le sacre de meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation de Winston Churchill dans \u00ables heures sombres\u00a0\u00bb. \r\nLe palmar\u00e8s complet est en ligne sur RTS.ch.\r\n(foot) En football, le FC Sion a \u00e9t\u00e9 contraint au nul hier, au Stade de Tourbillon. \r\n1 partout face au FC Lucerne.\r\nYoung Boys s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano, 4 \u00e0 2.\r\nEt St.Gall est all\u00e9 gagner \u00e0 Thoune, 2 \u00e0 1.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 779, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-05T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-05T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9364636", "ece-9364618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T06:50:03Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [87%] :\r\nInfo trafic RTS avec Motor et l'expert suisse en huile de moteur Motor ex Point com suite \u00e0 la panne d'un v\u00e9hicule sur l'autoroute, mort \u00e0 Yverdon signale des perturbations entre le tunnel de fracasser c'est le tunnel de pri\u00e8re Chaban, direction d'Yverdon sur le contournement de Lausanne, un accident provoque un bouchon entre le tunnel de Belmont et Lausanne, bref Blaise serait en direction de Gen\u00e8ve, sinon des bouchons sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre les changeurs dessert la Sarah en direction de Lausanne sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland et le point sur la version en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDu brouillard sur le plateau, qui devrait se dissiper au fil de la matin\u00e9e du soleil ailleurs le temps devrait rester sec jusqu'\u00e0 ce soir, il fait un \u00e0 2 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 8 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec jus de pomme suisse Swiss Fruit point CH. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [91%] :\r\n\u00c9ric Veyret pour tout un monde ici juste apr\u00e8s le journal et vous allez nous parler ce matin, \u00c9ric, on va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire dans les glaces du nord de l'Arctique, puisque pour la premi\u00e8re fois la semaine derni\u00e8re un bateau, un navire est pass\u00e9 l\u00e0- dedans, en plein hiver, sans l'aide d'un brise- glace qu'est -ce que \u00e7a implique et ce qui se joue l\u00e0 derri\u00e8re est -ce que cette ce que cette route en un sens \u00e0 des sens, c'est ce qu'on verra avec notre invit\u00e9 Marc de cr\u00e9er qui est aventurier navigateurs qui est l'une des rares personnes qui soit pass\u00e9 d'ailleurs par la belle \u00e9mission merci romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [95%] :\r\nDominique Choffat le secret planant autour du partenariat entre la Poste et Amazonas secret qui fait beaucoup parler de lui, les milieux \u00e9conomiques craignent un billet dans l'\u00e9galit\u00e9 de traitement avec les autres acteurs du domaine en fait le point sur ces enjeux commerciaux en ouverture de journal, les Tessinois ont pris peur au dernier moment, ils ont finalement rejet\u00e9 l'initiative No Billag comme les autres cantons mais la crainte des Tessinois c'\u00e9tait surtout de se couper du reste du pays, on d\u00e9cryptera ce r\u00e9sultat d'ici quelques minutes, on \u00e9voquera \u00e9galement les \u00e9lections en Italie avec plus de questions que de r\u00e9ponses, pour l'instant, et puis on terminera ce journal couvert de paillettes, la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, s'est achev\u00e9e sur une foison de r\u00e9compense, on en profitera pour \u00e9couter l'\u00e9motion de celle qui a remport\u00e9 l'Oscar de la meilleure actrice Francis McDermott. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [89%] :\r\nApr\u00e8s les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 CarPostal est -ce qu'on va avoir droit \u00e0 une affaire amazone pour La Poste, c'est en tout cas l'inqui\u00e9tude de deux \u00e9lus le conseiller national socialiste Matthias Reynard et le PLR Olivier Feller, maire, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re sur le partenariat entre la Poste et Amazone, le g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne deux interpellations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne et ces deux interpellations, h\u00e9 bien elles font \u00e9cho \u00e0 des entreprises qui craignent que l'\u00e9galit\u00e9 de traitement ne soit pas respect\u00e9e, Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [91%] :\r\nLa loi sur la Poste impose au G\u00e9ant Jaune de fr\u00e8res, les m\u00eames conditions, \u00e0 toutes les entreprises, le partenariat en discussion avec amazone r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse al\u00e9manique suscite donc l'inqui\u00e9tude des acteurs priv\u00e9s en Suisse, ils craignent que des avantages de d\u00e9douanement n'a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 l'entreprise am\u00e9ricaine pour les livraisons rapides Pascal Vanderberg, pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de Payot. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:28) [88%] :\r\nSurtout pour un service rapide, c'est-\u00e0-dire la livraison en traitement super rapide il y a un co\u00fbt et la question c'est : o\u00f9 se situe le coup qui va \u00eatre factur\u00e9 Amazon par rapport \u00e0 ce prix de revient, si c'est au-dessus, au Tonkin, passer par la Poste \u00e0 perte et dans ce cas -l\u00e0 est -ce que amazone va payer moins cher que les plus gros de la vente en ligne par rapport \u00e0 la Migros par rapport \u00e0 d'autres ce qu'il constitue en lui- m\u00eame une distorsion de concurrence, puis la 2\u00e8me question c'est est -ce que la Poste n'est pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 proposer \u00e0 Amazon des co\u00fbts qui sont m\u00eame inf\u00e9rieurs au prix de revient et dans ce cas -l\u00e0, c'est le contribuable qui paye la glissi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [93%] :\r\nLa Poste refuse de communiquer sur ces n\u00e9gociations autour d'un contrat priv\u00e9 ce qui aiguise l'app\u00e9tit de transparence des \u00e9lus Olivier fait l'air conseiller national PLR Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [92%] :\r\nMais pourquoi il y a -t-il un secret puisque la Poste en tant qu'entreprise de service public et de par la loi doit de toute fa\u00e7on, appliqu\u00e9 le principe de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement \u00e0 l'ensemble de ses clients, donc, au fond, les tarifs qu'elle pratique ces tarifs doivent donc \u00eatre public, je ne comprends donc pas les cachotteries de la Poste et cela m'am\u00e8ne \u00e0 penser que la Poste pourrait mener des discussions avec amazone ont vu d'offrir \u00e0 cette plateforme qui n'a jamais cr\u00e9\u00e9 d'emplois en Suisse des avantages particuliers en mati\u00e8re tarifaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [94%] :\r\nEt selon l'\u00e9lu Vaudois des avantages accord\u00e9s amazone menacerait l'ensemble des entreprises suisses qui ont une plateforme de commerce en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [95%] :\r\nEt on revient sur les votations d'hier, avec un r\u00e9sultat bien plus clair que ne l'annon\u00e7aient les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:51) [96%] :\r\nL'initiative dite No Billag, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par71,6 pourcent des votants, quand on regarde de plus pr\u00e8s les r\u00e9sultats des diff\u00e9rents cantons, on observe un rejet de ce texte de la part des tessinois avec un taux de65,5 pourcent des voix, un r\u00e9sultat qui contredit le dernier sondage dans ce canton et qui r\u00e9v\u00e8le la crainte des Tessinois de se couper du reste du pays, c'est l'analyse de Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:15) [95%] :\r\nAvec un oui aussi net qu'inattendu dans les urnes, les Tessinois ont finalement refus\u00e9 de jouer avec le feu, ils sont rest\u00e9s sourds \u00e0 l'appel des d\u00e9tracteurs de la radio- t\u00e9l\u00e9vision, de la Suisse italienne qui invitaient les citoyens \u00e0 infliger une le\u00e7on \u00e0 cette RSI que les partisans de l'abolition de la redevance jugent selon leurs propres termes arrogante imperm\u00e9able \u00e0 la critique et gangr\u00e9n\u00e9e par la par Tito cr\u00e9e ainsi un message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'envi, mais qui aura finalement eu l'effet inverse, une bonne part des citoyens ont \u00e9t\u00e9 pris de vertiges au dernier moment un oui dans les urnes tessinoises aurait eu des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses, \u00e0 commencer par la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la RSI en passant par les rapports que le Tessin, entretien avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, sans compter que le reste du pays aurait sans doute d\u00e9finitivement cess\u00e9 de tenter de comprendre ce canton et sa tendance \u00e0 se tirer une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [95%] :\r\nPlusieurs questions cantonales \u00e9taient \u00e9galement \u00e0 l'ordre du jour hier du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est connu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:12) [96%] :\r\nC'est le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Miller Carrard, qui s'affronteront pour remplacer la Verte Marie Garnier au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois quant aux Vaudois, ils ne veulent pas de remboursement des soins dentaires, ils ont rejet\u00e9 la votation d'hier avec plus de 57 pourcent des voix un vote qui a \u00e9t\u00e9 attentivement observ\u00e9 par les porteurs de projets similaires dans d'autres cantons comme le Valais Neuch\u00e2tel ou encore Gen\u00e8ve mais oui des initiatives similaires pour introduire une assurance dentaire y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, on peut donc se demander si ce vote test des Vaudois ne tue pas tout projet identique \u00e0 venir Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:49) [94%] :\r\nPlusieurs sp\u00e9cialistes des milieux de la sant\u00e9 sont clairs : si c'est pour aller devant le peuple, avec le m\u00eame texte que dans le canton de Vaud, ce n'est m\u00eame pas la peine, la population suisse ne serait pas encore m\u00fbre car depuis toujours une culture de s\u00e9paration tr\u00e8s nette entre la sant\u00e9 bucco- dentaire et le reste du corps, a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e la bonne sant\u00e9 des dents serait une question de responsabilit\u00e9 individuelle c\u00f4t\u00e9 politique, on admet aussi qu'il faudra peut-\u00eatre encore du temps, Baptiste Hurni socialiste neuch\u00e2telois, membre du comit\u00e9 d'initiative pour le remboursement des soins dentaires dans son canton, rappelle qu'en Suisse, on passe rarement du 1er coup lorsqu'il s'agit de prestations sociales, mais selon lui, \u00e7a finira bien par \u00eatre accept\u00e9 un jour en Valais initiative et notamment port\u00e9e par le socialiste Matthias Reynard, il n'est \u00e9videmment pas ravi du r\u00e9sultat Vaudois, mais n'en tire pas de conclusion pour autant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:37) [88%] :\r\nLe rapport de force niveau politique est diff\u00e9rent dans le canton du Valais, une politique familiale qui a une importance, un peu plus forte avec un peu d'essais qui reste tr\u00e8s fort dans le canton, je pense que le PDC valaisan plus de soucis pour la politique familiale que le PLR Vaudois, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [93%] :\r\nEn Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, la position du Conseil d'\u00c9tat est attendu et il pourrait bien y opposer un contre- projet, comme c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve c'est votations cantonales n'interviendront pas avant 2000 19 au plus t\u00f4t un syst\u00e8me national de gestion du trafic des drones. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [93%] :\r\nLa Suisse devrait \u00eatre le 1er pays en Europe \u00e0 se doter d'un h\u00f4tel, dispositif, il sera mis en oeuvre gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration entre la soci\u00e9t\u00e9 de contr\u00f4le a\u00e9rien Skyguide, la plate-forme et selon ces 2 entreprises, ce syst\u00e8me devrait offrir aux drones un acc\u00e8s s\u00fbr et s\u00e9curis\u00e9 dans le ciel suisse, une phase d'essais d\u00e9butera en juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [94%] :\r\nEt l'Italie maintenant o\u00f9 l'issue de l'\u00e9lection du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [94%] :\r\nReste incertaine, oui, la coalition de droite et d'extr\u00eame droite est arriv\u00e9 en t\u00eate, mais on ignore encore si elle parviendra \u00e0 former une majorit\u00e9 au Parlement, de son c\u00f4t\u00e9, le Mouvement 5 \u00e9toiles et le grand vainqueur du scrutin avec plus de 32 pourcent des suffrages, il s'affirme comme le 1er parti d'Italie et il se propose lui aussi d'\u00eatre le pilier d'une future majorit\u00e9 \u00e9coutez Alessandro Di Battista, il est l'une des figures de proue des 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [83%] :\r\nC'est quoi ce qu'a \u00e0 la m\u00eame peine, \u00e7a reste ferme, si ces r\u00e9sultats sont confirm\u00e9s, ce serait un triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles europ\u00e9ens apoth\u00e9ose, une v\u00e9ritable apoth\u00e9ose rapidement que nous avons accompli du bon travail et surtout cela d\u00e9montre autre chose, c'est que tous les autres devront venir discuter avec nous, non, et je le dis \u00e0 tous les citoyens, c'est la meilleure garantie de transparence pour le peuple italien se tra\u00eene s'appelle pas pour les \u00e9cart les autres forces politiques devront venir discuter avec nous, en utilisant 2 m\u00e9thodes de transparence, de cr\u00e9dibilit\u00e9 non bas\u00e9 sur les propositions et sur les solutions que nous voulons assurer \u00e0 ce pays qui soul\u00e8vera et sur le sol, le fait mon caract\u00e8re et cela aura lieu dans les prochains jours et les prochaines semaines, Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [96%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Sud envoie une d\u00e9l\u00e9gation ce matin au nord en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:49) [94%] :\r\nOui, il s'agit l\u00e0 d'une visite de haut niveau qui s'inscrit dans le cadre des efforts de dialogue initi\u00e9s par le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en : S\u00e9oul essayez donc d'apaiser les tensions provoqu\u00e9es par les progr\u00e8s rapides du programme balistique et nucl\u00e9aire de Pyongyang, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, des tensions \u00e9galement aliment\u00e9es par les insultes et les menaces de guerre r\u00e9guli\u00e8rement prof\u00e9r\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, on retrouve notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:16) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In envoie \u00e0 Pyongyang, son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale Jean-Louis Yang et le chef de ses services secrets sort Hoon, un habitu\u00e9 des discussions en coulisses avec le Nord, leur objectif est d'am\u00e9liorer les relations Nord-Sud et surtout de convaincre le r\u00e9gime de Kim Jong Eun d'entamer rapidement des n\u00e9gociations de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec les \u00c9tats-Unis, les 2 \u00e9missaires s'envoleront d'ailleurs pour Washington d\u00e8s la fin de leur visite de 2 jours \u00e0 S\u00e9oul, l'opposition conservatrice critique ses efforts en faveur du dialogue qu'elle compare m\u00eame avec l'accord de Munich pass\u00e9 avec Hitler \u00e0 la veille de la Seconde Guerre mondiale, de son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement sud- cor\u00e9en estime que le temps presse, la reprise en avril des exercices militaires sud- cor\u00e9ennes am\u00e9ricain devrait raviver les tensions et compliquer la relance des pourparlers des pourparlers face auxquels les \u00c9tats-Unis cachent mal leur scepticisme en d\u00e9pit de l'insistance de leur alli\u00e9 sud- cor\u00e9en Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias sport rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [93%] :\r\nEt on va terminer ce journal \u00e0 Hollywood 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui a r\u00e9compens\u00e9 cette nuit, l'industrie du cin\u00e9ma am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:23) [92%] :\r\nMais oui, 4 Oscars pour le film, la forme de l'eau, du Mexicain Guillermo del Toro, grand favori cette ann\u00e9e, il remporte l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur et du meilleur film, il y a triomph\u00e9 cette nuit en doublant l'autre pr\u00e9tendant \u00e0 la statuette, le film suit Billboards les panneaux de la vengeance, un film qui a remport\u00e9 pour sa part deux oscars, dont celui de la meilleure actrice pour Francis Mac Dormand d'elle, se dit tr\u00e8s honor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:49) [70%] :\r\nEt par l\u00e0 m\u00eame Bissao tunnel avant on va filmer, on a men\u00e9 ce n'est v\u00e9cu \u00e0 la Cor\u00e9e, c'est un oui mais il ne suis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:56) [86%] :\r\nJe serai tellement honor\u00e9 incite toutes les femmes qui ont \u00e9t\u00e9 ce soir dans toutes les cat\u00e9gories se lever avec moi dans cette salle, les actrices, Meryl Streep tu que tout le monde va faire aller les r\u00e9alisatrice et productrice, les sc\u00e9naristes les directrice de la photographie les compositrices celles qui \u00e9crivent des chansons allez OK, alors maintenant tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:19) [87%] :\r\nRegardez, on a toute une histoire, des projets qu'on va financer s'il vous pla\u00eet, n'essayez pas de nous en parler tout \u00e0 l'heure dans les soir\u00e9es \u00e0 Hollywood mais invit\u00e9 nous dormons nouveaux-n\u00e9s dans les autres dans les prochains jours et on vous racontera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [96%] :\r\nEdgar et Oldman remporte lui le sacre du meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation de Winston charge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:46) [91%] :\r\nIl dans les heures sombres, le palmar\u00e8s complet est en ligne sur RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures tout un monde avec Tissot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T07:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95163159-7457-48F0-932D-15A5C1D4FD73", "internalArchiveId": "95163159-7457-48F0-932D-15A5C1D4FD73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean-Michel Cina, pr\u00e9sident de la SSR, PDC;Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00e9tat PS VD, en charge de la sant\u00e9;Boukari, Fouad;Sami Kanaan, magistrat PS GE, en charge de la culture;Pialat\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/MULTI REFORMES SSR PI) Sit\u00f4t l'initiative dite \"No Billag\" rejet\u00e9e, l'avenir de la SSR commence \u00e0 se dessiner!\r\n71,6% des Suisses ont donc dit non hier \u00e0 la fin du financement public de l'audiovisuel...\r\nEt malgr\u00e9 l'ampleur du \"non\", la plupart des partis exigent des r\u00e9formes...\r\nLa SSR elle n'a pas attendu pour pr\u00e9senter sa feuille de route... \r\nAlors m\u00eame que les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs n'\u00e9taient pas encore connus hier, les premi\u00e8res pistes de travaille \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es par ses dirigeants... Rouven Gueissaz.\r\n  1'32 ((Les propositions devraient se multiplier ces prochains mois. Le montant et la r\u00e9partition de la redevance, l'assujettissement des entreprises ou la r\u00e9glementation concernant la publicit\u00e9. Autant de points de d\u00e9bats. Le s\u00e9nateur PDC fribourgeois Beat Vonlanthen souhaite par exemple interdire la r\u00e9clame apr\u00e8s 19h30 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Son coll\u00e8gue de parti, Jean-Michel Cina, pr\u00e9sident de la SSR, se dit ouvert \u00e0 la discussion.\r\nSON 27''\r\nLa SSR pr\u00e9sentera des mesures concr\u00e8tes d'ici le mois de juin. Mais elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier un plan d'\u00e9conomies de 100 millions de francs qui ne se fera pas sans une r\u00e9duction de personnel. Jean-Michel Cina assure que les r\u00e9formes auraient eu lieu m\u00eame si l'initiative nobillag n'avait jamais \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\nSON 27''\r\nLe rejet massif de l'initiative ne constitue donc pas un blanc-seing pour la SSR. Tous les partis s'accordent \u00e0 le dire, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.))\r\nLe suje de Rouven Gueissaz.\r\nLes Suisses qui ont dit clairement oui hier \u00e0 l'autre objet en votation: le nouveau r\u00e9gime financier.\r\nPlus de 84 % des votants acceptent que l'Etat continue \u00e0 pr\u00e9lever l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct et la TVA... jusqu'\u00e0 fin 2035.\r\n(08/VD/SOINS DENTAIRES SUITES ITV MAILLARD) *** Au niveau cantonale, les Vaudois n'ont pas voulu d'assurance obligatoire pour les soins dentaires. \r\nIls ont vot\u00e9 non \u00e0 plus de 57% contre plus de 42% de oui. \r\nPas d'assurance donc, mais le probl\u00e8me de la prise en charge des soins dentaires persiste pour le conseiller d'\u00e9tat vaudois en charge de la sant\u00e9.\r\nPierre-Yves Maillard esp\u00e8re que le parlement accueillera favorablement le projet de loi que le conseil d'\u00e9tat compte remettre sur la table pour am\u00e9liorer la situation. \r\n  44'' \r\nPierre-Yves Maillard au micro de Tania Barril\r\n(Bve Constitution VS) Les Valaisans eux ont largement accept\u00e9 hier  de r\u00e9viser totalement leur constitution cantonale. \r\nPr\u00e9s de 62% des votants ont souhait\u00e9 une refonte de la constitution cantonale de 1907 men\u00e9e par une constituante plut\u00f4t que par le Grand Conseil\r\nL'\u00e9lection de cette constituante est pr\u00e9vue le 25 novembre prochain. \r\nSes 130 membres devront repr\u00e9senter toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne.\r\n(06/GE/FETES DE GE PI) *** Des F\u00eates de Gen\u00e8ve de 11 jours maximum. voil\u00e0 le choix des citoyens de la ville de Gen\u00e8ve. \r\nIls ont ainsi valid\u00e9 hier le contre-projet de la Municipalit\u00e9 et refus\u00e9 l'initiative populaire qui pr\u00f4nait un maximum de 7 jours. \r\nVoil\u00e0 donc un premier cadre, mais de nombreuses questions restent ouvertes sur l'avenir de la manifestation...\r\nAlors que les 2 derni\u00e8res \u00e9ditions \u00e9taient largement d\u00e9ficitaires et que l'\u00e9dition 2018 n'aura pas lieu. Guillaume Rey.\r\n   59''\r\n((Les magistrats de la ville avaient le sourire hier devant la presse. c'est le contre-projet qu'ils d\u00e9fendaient qui a \u00e9t\u00e9 choisi... 11 jours de f\u00eate, avec donc 2 week-ends. un texte qui pr\u00e9cise aussi que la ville ne subventionne pas la manifestation.\r\nL'ex\u00e9cutif a \u00e9galement annonc\u00e9 des rendez-vous ces prochains mois avec les milieux concern\u00e9s, pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de la manifestation... avenir de l'\u00e9t\u00e9 genevois... ils s'ajoutent aux Etats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme, organis\u00e9s par le canton, le 15 mai... Sami Kanaan, magistrat de la ville en charge de la culture, ne cache pas certaines envies. \r\n9'\r\nSami Kanaan, qui parle \"d'\u00e9v\u00e9nement majeur estival\". l'appellation F\u00eate de Gen\u00e8ve semble avoir v\u00e9cu, le magistrat admet d'ailleurs cette possibilit\u00e9... un \u00e9l\u00e9ment qui fait partie des nombreuses inconnues \u00e0 lever en vue de 2019... quant \u00e0 cet \u00e9t\u00e9, la ville a \u00e9voqu\u00e9 hier une animation, qui sera pr\u00e9sent\u00e9e ult\u00e9rieurement, pour compenser l'absence des F\u00eates de Gen\u00e8ve.))\r\n(Bve Elections ZH) La gauche renforce sa majorit\u00e9 l\u00e9gislative \u00e0 Zurich et maintient sa domination \u00e0 l'ex\u00e9cutif dirig\u00e9 par la maire Corine Mauch. \r\nLe retrait tardif de la socialiste Claudia Nielsen a aussi facilit\u00e9 l'\u00e9lection hier d'une seconde \u00e9lue des Verts et l'entr\u00e9e d'un Vert'lib\u00e9ral \u00e0 la municipalit\u00e9.\r\n(Bve Elections FR) Le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard s'affronteront au second tour de l'\u00e9lection pour remplacer la Verte Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\nLa droite veut arracher un cinqui\u00e8me si\u00e8ge, tandis que la gauche veut \u00e9viter de perdre l'un de ses trois fauteuils. Mais jusqu'ici, aucun des deux camps n'est parti uni au combat.\r\n(TF2/TRANSPARENCE PA) *** Les canton de Fribourg  et de Schwytz  votaient hier sur la transparence du financement des partis politiques\r\nA Fribourg, le texte des jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par plus de deux tiers des votants. \r\nAlors qu'A Schwyz, une initiative similaire a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e \u00e0 une petite majorit\u00e9. \r\nLe parlement va devoir tenir compte de ces resultats dans le traitement de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence du financement des partis politiques. \r\nUn contre projet va probablement voir le jour Muriel Ballaman. \r\n  56'' \r\n((Il y a un peu plus d'un mois, fin janvier, le conseil f\u00e9d\u00e9ral rejetait sans contre projet cette initiative de la gauche et du PBD. Il estimait qu'elle n'\u00e9tait pas compatible avec les particularit\u00e9s du syst\u00e8me politique suisse. Faux, lui ont r\u00e9torqu\u00e9 les fribourgeois et les schwytzois, qui estiment que leurs partis cantonaux doivent d\u00e9voiler leurs budgets de campagne et les noms de leurs gros donateurs. En tout, 5 cantons suisses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli leurs propres r\u00e8gles sur la question.\r\nL'initiative f\u00e9d\u00e9rale demande que les partis communiquent l'orgine de tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 10 000 francs, et elle proscrit les dons anonymes. Apr\u00e8s les votations cantonales d'hier, un compromis pourrait na\u00eetre: les chiffres \u00e0 partir desquels une transparence devient obligatoire pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9s que les 10 mille francs demand\u00e9s. Autre variante: les donations des entreprises devraient \u00eatre rendu public \u00e0 partir d'un certain montant. \r\nLa discussion s'ouvre donc au parlement, avec cette certitude: aujourd'hui les partis qui d\u00e9fendent cette initiative vont pouvoir s'appuyer sur la nouvelle donne qu'offrent ces deux votes \u00e0 Fribourg et \u00e0 Schwytz.))\r\n(Bve Jura radioactifs) Les Jurassiens ne veulent pas de d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets radioactifs pr\u00e8s de leur fronti\u00e8re. \r\nIls souhaitent que la Conf\u00e9d\u00e9ration abandonne l'\u00e9tude sur les sites pr\u00e9vus dans les cantons d'Argovie et de Soleure. \r\nCe scrutin n'a aucune valeur contraignante.\r\nMais une loi cantonale exige que le peuple soit consult\u00e9 pour tout projet li\u00e9 \u00e0 l'atome situ\u00e9 \u00e0 moins de 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re jurassienne.\r\n(Bve Allemagne) L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLes adh\u00e9rents du Parti social-d\u00e9mocrate en Allemagne qui ont approuv\u00e9 \u00e0 66% hier l'accord de coalition avec le bloc conservateur d'Angela Merkel...\r\nOuvrant la voie \u00e0 la formation d'un gouvernement, plus de cinq mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n(TF3/ITALIE DI (7H)) DIR RNIS PRIVE +39 06 80 69 01 87 - SECOURS  +39 ** 89 *6611 (A VERIFIER AUPRES D'ERIC DEMAIN MATIN)\r\n*** En italie, plus de 46 millions d'\u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier... Provoquant un veritable s\u00e9isme politique... \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives marqu\u00e9es par une tr\u00e8s forte pouss\u00e9e des partis anti-syst\u00e8me. \r\nLe mouvement 5 \u00e9toiles s'impose comme la premi\u00e8re formation du pays avec plus de 32% des voix. \r\nQuant \u00e0 la coalition de droite et d'extr\u00eame-droite elle obtient 37% des suffrages mais avec une Ligue de Matteo Savini qui devance Forza Italia de Silvio Berlusconi. \r\nA Rome, nous retrouvons notre correspondant Eric Jozef... Le Mouvement 5 \u00e9toiles et la coalition de droite et d'extr\u00eame-droite revendiquent tous les deux la victoire. \r\nEn fait qui a gagn\u00e9 ?\r\n----\r\nTous les deux. Car le Mouvement 5 \u00e9toiles a v\u00e9ritablement fait une d\u00e9monstration de force. Il gagne plus de sept points par rapport \u00e0 2013, avec plus de 32% au niveau national et des scores de 40 voire 50% dans le Mezzogiorno. Quant \u00e0 la coalition de droite elle bat largement le centre-gauche et devance de cinq points les 5 \u00e9toiles. Mais reste \u00e0 savoir maintenant qui r\u00e9ussira \u00e0 constituer un gouvernement.  Ni la coalition de droite, ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ne disposent aujourd'hui sur le papier d'une majorit\u00e9 au Parlement. Les deux p\u00f4les vont donc sans doute chercher d'obtenir le soutien de certains \u00e9lus du centre-gauche. A moins que la Ligue et les 5 \u00e9toiles tentent un rapprochement. C'est une hypoth\u00e8se. Mais qui semble encore difficile \u00e0 mettre en oeuvre. L'Italie risque en tout cas d'entrer dans une p\u00e9riode, d'incertitude politique.\r\nRELANCE : Et qui sont les perdants du scrutin Eric?\r\nDe toute \u00e9vidence l'ancien pr\u00e9sident du Conseil Matteo Renzi. Le parti d\u00e9mocrate tombe sous les 20%. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale c'est toute la gauche qui subit un revers et ne repr\u00e9sente plus qu'un Italien sur quatre. L'autre perdant, c'est Silvio Berlusconi qui n'a pas v\u00e9ritablement r\u00e9ussi son retour. Forza Italia est bloqu\u00e9e \u00e0 14,6% soit trois points derri\u00e8re la Ligue. Enfin, on peut aussi dire que, d'une certaine mani\u00e8re, c'est l'Europe qui a perdu hier. Les forces eurosceptiques, des 5 \u00e9toiles \u00e0 la Ligue en passant par les nationalistes de Fratelli d'Italia repr\u00e9sentent plus de 50% dans le nouveau parlement italien.  \r\nEric Jozsef, en direct de Rome\r\n(Bve Syrie) Bachard Assad d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre l'offensive dans la Ghouta orientale\r\nApr\u00e8s deux semaines de bombardements meurtriers, le pr\u00e9sident syrien a affirm\u00e9 hier soir que l'op\u00e9ration militaire syrienne \" allait se poursuivre\". \r\nOffensive qui lui a permis de reprendre plus du quart de l'enclave, situ\u00e9e pr\u00e9s de Damas.. \r\nLe  a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il allait \"continuer de combattre le terrorisme\" dit-il. \r\nAlors qu'un premier convoi humanitaire de l'ONU doit tenter ce lundi de faire parvenir de l'aide aux habitants de la Ghouta orientale...\r\nApr\u00e8s deux semaines de bombardements meurtriers dans la Ghouta orientale, l'op\u00e9ration militaire syrienne \"va se poursuivre\", annonce Bachar Al-Assad. \r\nOffensive qui lui a permis de reprendre plus du quart de l'enclave, situ\u00e9e pr\u00e9s de Damas.. \r\nLe pr\u00e9sident syrien a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il allait \"continuer de combattre le terrorisme\" dit-il. \r\nAlors qu'un premier convoi humanitaire de l'ONU doit tenter ce lundi de faire parvenir de l'aide aux habitants de la Ghouta orientale...\r\n(17/RAIFFEISEN SOUTIEN GIESEL PA) *** Patrick Gisel, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Raiffeisen, conserve le soutien de son conseil d'administration.. \r\nJohannes R\u00fcegg-St\u00fcrm, le pr\u00e9sident de la banque, a vol\u00e9 au secours de l'actuelle direction hier dans la NZZ am Sonntag. Pour rappel, l'ancien CEO Pierin Vicenz a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9tention la semaine derni\u00e8re.\r\nEsther Coquoz, le but  de cette prise de parole, c'est aussi de d\u00e9douaner le Conseil d'administration dans cette affaire qui secoue la troisi\u00e8me banque de Suisse.\r\n 54'' \r\n((D\u00e8s les premi\u00e8res rumeurs sur Pierin Vincenz, la banque a effectu\u00e9 une v\u00e9rification interne. Mais quand d'importantes informations sont cach\u00e9es, impossible de tout voir. Seule la proc\u00e9dure p\u00e9nale a permis de faire appara\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments suspects. Le Conseil d'administration conc\u00e8de quand m\u00eame une erreur : il n'aurait pas d\u00fb nommer la femme de Pierin Vincenz \u00e0 la direction du service juridique de la banque. L'actuel directeur de Raiffeisen, Patrick Gisel, conserve lui toute la confiance de son conseil d'administration, m\u00eame si il a pr\u00e9sid\u00e9 temporairement la soci\u00e9t\u00e9 Aduno, l'entreprise au coeur du soup\u00e7on d'enrichissement personnel de Pierin Vincenz. Dans son \u00e9dition de ce dimanche, la Sonntagszeitung met cependant en cause Patrick Gisel: il aurait eu acc\u00e8s d\u00e8s l'automne 2016 \u00e0 une expertise relatant les faits. Pas s\u00fbr que l'offensive de communication d\u00e9ploy\u00e9e  par le pr\u00e9sident de la Raiffeisen suffise donc \u00e0 \u00e9teindre l'incendie.))\r\n(TF4/LES OSCARS DI (7H))  DIRECT TEL MOBILE +1 ** 93 OU SKYPE: leblogbuster\r\nLa 90e c\u00e9r\u00e9monie des Oscars a lieu cette nuit \u00e0 Los Angeles. \r\nPremi\u00e8re \u00e9dition depuis le scandale suscit\u00e9 par le producteur Harvey Weinstein. \r\nHollywood ou nous attend Lo\u00efc Pialat.\r\nLa forme de l'eau du Mexicain Guillermo del Toro a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 au cours d'une soir\u00e9e marqu\u00e9e Loci \u00e9galement par la politique \r\nDIRECT\r\nRelance : Et que dire du palmar\u00e8s de cette ann\u00e9e?\r\nDIRECT\r\nLo\u00efc Pialat en direct d'Hollywood Boulevard, \u00e0 Los Angeles\r\n(Bve Foot Italie) L'immense \u00e9motion dans le monde du football italien apr\u00e9s l'annonce hier de la mort de Davide Astori.\r\nTous les matches en Serie A comme en Serie B ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s...\r\n\u00c0 31 ans, le capitaine de la Fiorentina est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche d'un arr\u00eat cardiaque, alors qu'il \u00e9tait au vert avec son \u00e9quipe.\r\nLe d\u00e9fenseur \u00e9tait un personnage respect\u00e9 du foot italien, toujours pr\u00e9sent avec la s\u00e9lection.\r\nLe maire de Florence a annonc\u00e9 hier que sa ville observerait \"une journ\u00e9e de deuil\" lors des fun\u00e9railles de Davide Astori, dont la date n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es.\r\n(19/FOOT FC SION PA) *** Du football  et Young Boys qui signe une 6e victoire d'affil\u00e9e en Super League...\r\nCette victoire hier \u00e0 Lugano (4 buts \u00e0 2) leur permet de s'envole au classement avec 14 points d'avance sur le FC B\u00e2le, qui compte 2 matches de moins.\r\nEn bas de tableau, le FC Sion a fait match nul hier \u00e0 domicile contre le FC Lucerne.\r\nUn but partout. \r\nMalgr\u00e9 ce petit point, les valaisans gardent espoir Laurent Bastardoz...\r\n  56'' \r\nLes Valaisans toujours derniers donc de Super League, 10\u00e8me, avec 21 points... \r\nA trois longueur de Thoune qui a perdu hier 2 buts \u00e0 1 contre St.Gall...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve list\u00e9riose Afrique) Cela fait plus d'un an que la pire \u00e9pid\u00e9mie de list\u00e9riose jamais enregistr\u00e9e dans le monde s\u00e9vit en Afrique du Sud. \r\n950 cas et 180 morts ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s depuis janvier 2017. \r\nLa source de la contamination a enfin \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e et annonc\u00e9 hier.\r\nCette \u00e9pid\u00e9mie viendrait d'une usine alimentaire situ\u00e9e \u00e0 Polokwane, dans le nord-est du pays. \r\nL'ensemble des produits sortant de ce site de production vont \u00eatre rappel\u00e9s. \r\nLe ministre de la Sant\u00e9 conseille aux consommateurs d'\u00e9viter tous les produits cuisin\u00e9s contenant de la viande.\r\n(Bve  Iran) Le chef de la diplomatie fran\u00e7aise Jean-Yves Le Drian va tenter lui aujourd'hui \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de sauvegarder l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien tout en demandant des gages \u00e0 l'Iran sur son programme balistique et ses ambitions r\u00e9gionales.\r\nL'Iran de son c\u00f4t\u00e9 estim\u00e9 que les pays vendant des armes \u00e0 l'Arabie saoudite doivent \"rendre des compte\" pour les \"crimes de guerre\" qui sont commis au Y\u00e9men...\r\nD\u00e9claration hier du pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani lors d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron.", "durationSec": 837, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9364649", "ece-9364626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T06:50:03Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nAvec le journal de 5 Boukari bonjour Fred bonjour, radios et t\u00e9l\u00e9visions publiques pr\u00e9server au lendemain du refus Net de l'initiative dite No bilingue d'une victoire d'\u00e9tape pour la SSR, qui aussit\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9 hier de nouvelles r\u00e9formes les Vaudois ne veulent pas d'une assurance dentaire obligatoire l'initiative du POPB de solidarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par plus de 57 pourcent des votants et puis les partis anti- syst\u00e8me et anti- europ\u00e9ens font le plan en Italie, selon les premi\u00e8res projections de r\u00e9sultats nationaux, la coalition de droite arriverait en t\u00eate des l\u00e9gislatives devant le Mouvement 5 \u00e9toiles, la 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, a eu lieu cette nuit, premi\u00e8re \u00e9dition depuis le scandale suscit\u00e9 par l'affaire Weinstein, nous ferons le point \u00e9galement sur le palmar\u00e8s, en Direct d'Hollywood Boulevard, \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nSit\u00f4t l'initiative dite No bilingue rejet\u00e9 l'avenir de la SSR commence \u00e0 se dessiner71,6 pourcent des votants ont donc dit non, hier, \u00e0 la fin du financement public de l'audiovisuel et malgr\u00e9 l'ampleur du non, la plupart des partis exigent des r\u00e9formes, la SSR, elle n'a pas attendu pour pr\u00e9senter sa feuille de route, alors m\u00eame que les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs n'\u00e9taient pas encore connus hier les premi\u00e8res pistes de travail \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par les dirigeants de la SSR Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [95%] :\r\nLes propositions devraient se multiplier ces prochains mois, le montant et la r\u00e9partition de la redevance, l'assujettissement des entreprises ou la r\u00e9glementation sur la publicit\u00e9, autant de points de d\u00e9bats, le s\u00e9nateur PDC fribourgeois b\u00e9ate Vonlanthen souhaite par exemple interdire la r\u00e9clame apr\u00e8s 19 heures 30 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, son coll\u00e8gue de parti Jean-Michel China, pr\u00e9sident de la SSR, se dit ouvert \u00e0 la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [93%] :\r\nQue des propositions viennent du PDC, on va les analyser comme d'autres propositions d'autres partis, je pense que l'on doit analyser tr\u00e8s sereinement les r\u00e9sultats de ce vote, prendre en consid\u00e9ration aussi des gens qui ont peut-\u00eatre dit non, mais, mais aussi ceux qui se sont oppos\u00e9s, je crois qu'on a entendu aussi ses voix et puis maintenant on doit aussi les inclure dans nos r\u00e9flexions pour pr\u00e9parer l'avenir de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [95%] :\r\nLa SSR pr\u00e9sentera des mesures concr\u00e8tes d'ici le mois de juin, mais elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier un plan d'\u00e9conomies de 100 millions de francs qui ne se fera pas sans une r\u00e9duction de personnel Jean-Michel Cina assure que les r\u00e9formes auraient eu lieu m\u00eame si l'initiative No Bilal n'avait jamais \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [93%] :\r\nPour moi, clairement parce que ces changements des habitudes de nos utilisateurs est une n\u00e9cessit\u00e9 de s'adapter, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses et puis le programme d'\u00e9conomie ou le programme de d'efficience et de r\u00e9investissement \u00e9tait n\u00e9cessaire suite au plafonnement d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des redevances pour la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [96%] :\r\nLe rejet massif de l'initiative ne constitue donc pas un blanc- seing pour la SSR, tous les partis s'accordent \u00e0 le dire, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Rouven Gueissaz les Suisses qui ont dit clairement oui, cette fois, hier, \u00e0 l'autre objet en votation le nouveau r\u00e9gime financier, plus de 84 pourcent des votants qui ont accept\u00e9 que l'\u00c9tat continue \u00e0 pr\u00e9lever l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et la TVA jusqu'\u00e0 fin 2000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [97%] :\r\n35 au niveau cantonale les Vaudois n'ont pas voulu d'assurance obligatoire pour les soins dentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [95%] :\r\nIls ont vot\u00e9 non \u00e0 plus de 57 pourcent, contre plus de 42 pourcent de oui, pas d'assurance, donc, mais le probl\u00e8me de la prise en charge des soins dentaires persiste pour le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard, qui esp\u00e8re que le parlement accueillera favorablement le projet de loi que le Conseil d'\u00c9tat contrema\u00eetre sur la table pour am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:24) [90%] :\r\nOn savait que l'initiative aurait de la peine \u00e0 passer, c'est pourquoi l'avait fait un contre- projet qui avait une partie constitutionnelle qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Grand Conseil Picard une partie l\u00e9gislative et la loi, elle, elle est encore sur la table, Grand Conseil, donc nous on a fait ses propositions tr\u00e8s cibl\u00e9e qui allait moins loin que l'initiative mais qui permettait de r\u00e9gler les probl\u00e8mes qui nous apparaissent, le Parlement doit maintenant traiter cette loi, il peut l'amender pour la corriger en tout cas nous serons disponible pour toutes autres solutions qui permettent vraiment d'aider les gens qui sont quand m\u00eame dans une situation inadmissible, on peut pas au XXIe si\u00e8cle dans le canton de Vaud supporter des milliers, des dizaines de milliers de gens ne puissent pas se soigner leurs dents parce qu'ils ont pas les moyens, on doit trouver des pistes concr\u00e8tes et \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 de toutes les forces politiques et aussi de la corporation des m\u00e9decins, dentistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [96%] :\r\nPierre-Yves Maillard, au micro de Tania Barril les Valaisans eux ont largement accept\u00e9 hier de r\u00e9viser totalement leur constitution cantonale, pr\u00e8s de 62 pourcent des votants ont souhait\u00e9 une refonte de cette constitution qui date de 1907 une refonte qui sera donc men\u00e9e par une constituante plut\u00f4t que par le Grand Conseil l'\u00e9lection cette constituante est pr\u00e9vue le 25 novembre prochain c'est 130 membres devront repr\u00e9senter toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [97%] :\r\nDes f\u00eates de Gen\u00e8ve de 11 jours maximum, c'est le choix des citoyens de la ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [95%] :\r\nIls ont ainsi valid\u00e9 hier le contre- projet de la Municipalit\u00e9 et refus\u00e9 l'initiative populaire qui pr\u00f4nait un maximum de 7 jours, voil\u00e0 donc un premier cadre mais de nombreuses questions restent ouvertes sur l'avenir de la manifestation, alors que les 2 derni\u00e8res \u00e9ditions \u00e9taient largement d\u00e9ficitaires et que l'\u00e9dition 2018 n'aura pas lieu Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [94%] :\r\nLes magistrats de la ville avaient le sourire hier devant la presse, c'est le contre- projet qu'ils d\u00e9fendaient, qui a \u00e9t\u00e9 choisi 11 jours de f\u00eate avec donc 2 week- end un texte qui pr\u00e9cise aussi que la ville ne subventionne pas la manifestation, l'ex\u00e9cutif a \u00e9galement annonc\u00e9 hier des rendez- vous ces prochains mois avec les milieux concern\u00e9s pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de la manifestation, avenir de l'\u00e9t\u00e9, Genevois, ils s'ajoutent aux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme organis\u00e9s par le canton le 15 mai et Sami Canaan, magistrat de la ville, en charge de la culture ne cache pas certaines envies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [83%] :\r\nJe r\u00eaverais effectivement d'un \u00e9v\u00e9nement qui la jeunesse sur la carte europ\u00e9enne internationale qui a une vraie ambition culturelle mais sans pourra pas le faire seuls aussi les priv\u00e9e comme partout ailleurs, il participe activement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [96%] :\r\nSami Canaan, qui parle d'\u00e9v\u00e9nement majeur estival \u00e0 l'appellation F\u00eate de Gen\u00e8ve semble avoir v\u00e9cu le magistrat admet d'ailleurs cette possibilit\u00e9, un \u00e9l\u00e9ment qui fait partie des nombreuses inconnues \u00e0 lever en vue de 2019 quant \u00e0 cet \u00e9t\u00e9, la ville a \u00e9voqu\u00e9 hier une animation qui sera pr\u00e9sent\u00e9e ult\u00e9rieurement pour compenser l'absence des f\u00eates de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [96%] :\r\nLa gauche renforce sa majorit\u00e9 l\u00e9gislative \u00e0 Z\u00fcrich et maintient sa domination \u00e0 l'ex\u00e9cutif dirig\u00e9 par la maire Corine maori le retrait tardif de la socialiste Claudia Nielsen a aussi facilit\u00e9 l'\u00e9lection hier d'une seconde, \u00e9lue des Verts et l'entr\u00e9e d'un Vert lib\u00e9ral \u00e0 la municipalit\u00e9 le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard s'affronteront au second tour de l'\u00e9lection, pour remplacer la Verte Marie Garnier au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois la droite qui veut arracher un cinqui\u00e8me si\u00e8ge tandis que la gauche veut \u00e9viter de perdre l'un de ses trois fauteuils mais jusqu'ici, aucun des 2 camps n'est parti uni au combat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [92%] :\r\nLes cantons de Fribourg et de Schwytz Schwyz ont dit oui hier \u00e0 la transparence du financement des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [93%] :\r\n\u00e0 Fribourg le texte des jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par plus de 2 tiers des votants, alors qu'\u00e0 Schwyz une initiative similaire \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 une petite majorit\u00e9 le parlement va donc devoir tenir compte de ces r\u00e9sultats dans le traitement de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence du financement des partis politiques contre projet va probablement voir le jour, Muriel Balland. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [93%] :\r\nIl y a un peu plus d'un mois, fin janvier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejetait sans contreprojet projet cette initiative de la gauche et du PBD, il estimait qu'elle n'\u00e9tait pas compatible avec les particularit\u00e9s du syst\u00e8me politique suisse faux, lui ont r\u00e9torqu\u00e9 les fribourgeois, les schwytzois, qui estiment que leurs partis cantonaux doivent d\u00e9voiler leur budget de campagne et les noms de leurs gros donateurs en tout 50 en Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli leurs propres r\u00e8gles sur la question, l\u00e9gislatif et des r\u00e2les demande que les partis communiquent l'origine de tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 10000 francs et elle proscrit les dons anonymes apr\u00e8s les votations cantonales hier un compromis pourrait na\u00eetre les chiffres \u00e0 partir desquels une transparence devient obligatoire pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 que les 10000 francs demand\u00e9s autre variante les donations des entreprises devraient \u00eatre rendus publics \u00e0 partir d'un certain montant, la discussion s'ouvre donc au parlement avec cette certitude aujourd'hui les partis qui d\u00e9fendent cette initiative vont pouvoir s'appuyer sur la nouvelle donne qu'offrent ces 2 votes \u00e0 Fribourg et \u00e0 je suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Murielle l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les adh\u00e9rents du Parti social- d\u00e9mocrate en Allemagne qui ont approuv\u00e9 \u00e0 66 pourcent, l'accord de coalition avec le bloc conservateur d'Angela Merkel, ouvrant ainsi la voie \u00e0 la formation d'un gouvernement plus de 5 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:05) [98%] :\r\nEn Italie, plus de 46 millions d'\u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier et provoquant un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [94%] :\r\nLes l\u00e9gislatives, marqu\u00e9es par une tr\u00e8s forte pouss\u00e9e des partis anti- syst\u00e8mes, le Mouvement 5 \u00e9toiles s'impose comme la premi\u00e8re formation du pays avec plus de 32 pourcent des voix quant \u00e0 la coalition de droite et d'extr\u00eame droite, elle obtient 37 pourcent des suffrages mais avec une Ligue de Matteo Savini qui devance Forza Italia de Silvio Berlusconi \u00e0 Rome, nous retrouvons notre correspondant Eric Jozef le Mouvement 5 \u00e9toiles et la coalition de droite et d'extr\u00eame- droite, revendiquent tous les 2 la victoire en fait qui a gagn\u00e9, \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [93%] :\r\nEh bien, tous les 2 car le Mouvement 5 \u00e9toiles, a v\u00e9ritablement fait une d\u00e9monstration de force, il gagne plus de 7 points par rapport \u00e0 2013, avec pr\u00e8s de 32 pourcent au niveau national et des scores de 40 voire 50 pourcent dans le Mezzogiorno, quant \u00e0 la coalition droite- h\u00e9 bien, elle bat largement le centre gauche et devance de 5 points, les 5 \u00e9toiles mais reste \u00e0 savoir maintenant qui r\u00e9ussira \u00e0 constituer un gouvernement ni la coalition droite, ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ne disposent aujourd'hui sur le papier d'une majorit\u00e9 au Parlement, les 2 p\u00f4les vont donc sans doute chercher d'obtenir le soutien de certains \u00e9lus du centre gauche \u00e0 moins que la Ligue et les 5 \u00e9toiles ne tente un rapprochement, c'est une hypoth\u00e8se, mais qui semble encore difficile \u00e0 mettre en oeuvre l'Italie risque en tout cas d'entrer dans une p\u00e9riode d'incertitude Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [97%] :\r\nEt qui sont les perdants du scrutin Eric. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:28) [93%] :\r\nDe toute \u00e9vidence, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil, Matteo Renzi, le Parti d\u00e9mocrate tombe sous les 20 pourcent et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est toute la gauche qui subit un revers et ne repr\u00e9sente plus aujourd'hui qu'un Italien sur 4, l'autre perdant, h\u00e9 bien c'est Silvio Berlusconi qui n'a pas v\u00e9ritablement r\u00e9ussi son retour forc\u00e9 italien est bloqu\u00e9 \u00e013,5 pourcent soit 5 points derri\u00e8re la Ligue, enfin, on peut dire aussi que d'une certaine mani\u00e8re, c'est l'Europe qui a perdu hier les forces eurosceptiques des 5 \u00e9toiles \u00e0 la Ligue, en passant par les nationalistes de Fratelli d'Italia, h\u00e9 bien, ils repr\u00e9sentent plus de 50 pourcent dans le nouveau parlement italien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [94%] :\r\nLes explications d'\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome apr\u00e8s 2 semaines de bombardements meurtriers dans la Ghouta orientale, l'op\u00e9ration militaire syrienne va se poursuivre, a annonc\u00e9, hier soir, Bachar Al-Assad offensive qui lui a permis de reprendre plus du quart de l'enclave situ\u00e9e pr\u00e9s de Damas et alors qu'un premier convoi humanitaire de l'ONU doit tenter ce lundi de faire parvenir de l'aide aux habitants de la Ghouta orientale, la 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, a eu lieu cette nuit \u00e0 Los-Angeles, premi\u00e8re \u00e9dition depuis le scandale suscit\u00e9 par l'affaire a Reinstein Hollywood o\u00f9 nous attend Lo\u00efc Pialat la forme de l'eau, du Mexicain Guillermo del Toro a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 au cours d'une soir\u00e9e marqu\u00e9e \u00e9galement par la politique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:42) [87%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 question, \u00e9videmment, du mouvement metoo mais les plaques d'abord dans les plaques de qui, mal le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, qui a expliqu\u00e9 par exemple que lorsque, arr\u00eat\u00e9 l'homme le plus populaire d'Hollywood, parce qu'il n'y avait pas de p\u00e9nis et donc il ne mena\u00e7ait pas les femmes, on a vu aussi sur sc\u00e8ne, Annabelle c'est la cr\u00e9atrice du hashtag metoo enfin franquisme laur\u00e9ate de l'Oscar de meilleure actrice pour son r\u00f4le dans les Billboard a appel\u00e9 toutes les femmes de la salle \u00e0 se lever, lors de son discours de remerciement, \u00e9tait une mani\u00e8re de rendre hommage aux femmes, les sujets de l'immigration et de la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s l'impression globale qui a donn\u00e9 cette c\u00e9r\u00e9monie c'est quelque que que quelque chose \u00e9tait en train de se passer, Hollywood, ou en tout cas que l'industrie du cin\u00e9ma avait l'intention de changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [97%] :\r\nEt que dire Lo\u00efc du palmar\u00e8s de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:29) [89%] :\r\nEh bien, la forme de l'eau a re\u00e7u 3 Oscars tr\u00e8s important, le meilleur film \u00e9videmment le meilleur r\u00e9alisateur pour Guillermo del Toro, il y a un an, la meilleure musique : je vous disais franquisme Dormans, elle a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e meilleure actrice Carrie mal lui a re\u00e7u l'Oscar du meilleur acteur pour son r\u00f4le de rang dans les heures sombres, il a, il incarne Winston-Churchill dans les 2 cas, c'\u00e9tait attendu n'a pas vraiment eu de surprise, je vous signale enfin que comme qui le basketteur qui a gagn\u00e9 5 titres championnat en en NBA, a ajout\u00e9 un Oscar \u00e0 sa collection de troph\u00e9es il y a \u00e9crit et produit un court- m\u00e9trage d'animation Dear basketball, qui a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s lors de cette c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [88%] :\r\nLo\u00efc Pialat en Direct de l'UE de boulevard \u00e0 l'eau sans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:08) [81%] :\r\nNon pas sur sport avec du football et ayant Boys qui signe une 6\u00e8me victoire d'affil\u00e9e en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [94%] :\r\nCette victoire hier \u00e0 Lugano 4 buts \u00e0 2, leur permet de s'envoler au classement avec 14 points d'avance sur le FC B\u00e2le qui compte malgr\u00e9 tout 2 matchs de moins en bas de tableau, le FC Sion a fait match nul hier \u00e0 domicile contre le FC Lucerne 1 but partout et malgr\u00e9 ce petit point, h\u00e9 bien les valaisans gardent espoir Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:30) [90%] :\r\nUn point c'est tout, pour la lanterne rouge si on qui danse au match \u00e0 6 points avait surtout besoin de se rassurer et pour cela il fallait engranger les 3 points de la victoire, mais dans un stade de Tourbillon o\u00f9 avaient pris place 9000 spectateurs les Valaisans ont fait illusion, peu d'engagement je brouillon et d'\u00e9normes carences d\u00e9fensives qui ont notamment co\u00fbt\u00e9 l'\u00e9galisation lucernoise dans le temps additionnel de la premi\u00e8re mi- temps, un cadeau de la d\u00e9fense centrale du FC Sion aux abois sur ce but lucernois de chauffe tomber 20 minutes apr\u00e8s la r\u00e9ussite initiale de Kasami sermonn\u00e9s \u00e0 la pause par leur entra\u00eeneur Mauricio il a combattu si les joueurs s\u00e9dunois n'ont malheureusement pas compris le message, certes les entr\u00e9es d'Adriano pour le fant\u00f4me Mboyo puis de coups ainsi pour Carlitos ont donner un peu de sang frais de vitesse au g\u00e9ant fran\u00e7ais Valaisans mais cela n'a pas suffi, loin de l\u00e0, si on est toujours en convalescence et la venue de Thoune dans une semaine au lendemain de la traditionnelle choucroute annuelle du club ne devra se solder que par une victoire et rien d'autre sous peine que la moutarde monte une fois encore au nez du pr\u00e9sident s\u00e9dunois Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:26) [93%] :\r\nLes Valaisans toujours derniers donc de Super League 10\u00e8me avec21,3 longueur de Thoune qui a perdu hier 2 buts \u00e0 1 contre Saint-Gall l'immense \u00e9motion dans le monde du football italien apr\u00e8s l'annonce hier de la mort de Davide Astori tous les matches en S\u00e9rie a commenc\u00e9 rugby ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s \u00e0 31 ans, le Capitaine de la Fiorentina est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche d'un arr\u00eat cardiaque, le maire de Florence a annonc\u00e9 hier que sa ville observerait une journ\u00e9e de deuil lors des fun\u00e9railles de Davide Astori, dont la date n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:54) [96%] :\r\nLe journal de Foued Boukari 7 heures et quart. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20550CA9-8B3D-4E21-AB3A-4FE4E6F13302", "internalArchiveId": "20550CA9-8B3D-4E21-AB3A-4FE4E6F13302", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Laurent Caspary - L'initiative No Billag a \u00e9touff\u00e9 le vrai d\u00e9bat sur le service public", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "A la sortie d'une campagne de six mois intense comme rarement la politique suisse en produit, le vrai d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 largement parasit\u00e9: l'existence m\u00eame du service public. Quels m\u00e9dias de service public voulons-nous?\r\n\r\n* * Signature de Laurent Caspary - L'initiative No Billag a \u00e9touff\u00e9 le vrai d\u00e9bat sur le service public (SIGNATURE 05.03 NO BILLAG)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h26.. \r\nC'est Signature.. \r\nPort\u00e9 ce matin par notre r\u00e9dacteur en chef... Laurent Caspary... \r\n\"L'initiative No Billag a \u00e9touff\u00e9 le vrai d\u00e9bat sur le Service public\".. \r\nC'est votre commentaire Laurent \r\nOui, et pourtant on sort d'une campagne de six mois intense comme rarement la politique suisse en produit. On pourrait d\u00e8s lors en d\u00e9duire que tout a \u00e9t\u00e9 dit.\r\nEt bien non. D\u00e9sol\u00e9 pour ceux qui n'en peuvent plus mais le d\u00e9bat, le vrai d\u00e9bat n'a pas eu lieu. Ou du moins, il a \u00e9t\u00e9 largement parasit\u00e9.\r\nLe d\u00e9bat qui a eu lieu, c'est celui de l'existence m\u00eame du Service public. Il a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 hier avec nettet\u00e9... Une tr\u00e8s grande nettet\u00e9 et ce n'est pas de l'arrogance que de le dire. L'initiative \u00e9tait extr\u00e8me, elle a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par une large majorit\u00e9 de citoyens, dont acte. \r\nLe vrai d\u00e9bat qui commence, c'est quels m\u00e9dias de service public voulons-nous? Quel p\u00e9rim\u00e8tre, quelle qualit\u00e9, quelles missions... quel r\u00f4le sur les supports num\u00e9riques qui agglom\u00e8rent d\u00e9sormais tous les vecteurs.\r\nEt plus largement le d\u00e9bat doit englober la question du paysage m\u00e9diatique que nous souhaitons pour notre pays \u00e0 l'heure o\u00f9 l'information est omnipr\u00e9sente, \u00e0 l'heure ou l'information v\u00e9rifi\u00e9e et certifi\u00e9e se voit concurrenc\u00e9e tr\u00e8s s\u00e9rieusement par des informations fausses et manipul\u00e9es. \r\nA ce titre la question de l'avenir de l'ATS, l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse doit revenir sur le devant de la sc\u00e8ne rapidement. Tout comme la question lancinante de l'aide \u00e0 la presse priv\u00e9e - la presse papier qui souffre, on le sait. \r\nHier, Gilles Marchand, le directeur de la SSR a fait un pas en direction de ce vaste d\u00e9bat avec des premi\u00e8res propositions - des concessions malgr\u00e9 une large victoire dirons certains. Plus de publicit\u00e9 au milieu d'un film ou encore plus de sujet texte sur notre site Internet s'il n'est pas accompagn\u00e9 d'un audio ou d'une vid\u00e9o produite par la SSR. Cela n'a l'air de rien mais c'est d\u00e9j\u00e0 une petite r\u00e9volution...qui r\u00e9pond aux fortes pressions de certains \u00e9diteurs zurichois.\r\nC'est en tout cas le d\u00e9but de ce vaste d\u00e9bat qui doit \u00eatre men\u00e9 dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 avec une certitude comme base de travail: les Suisses veulent des m\u00e9dias de service public.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9384146", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laurent Caspary - L'initiative No Billag a \u00e9touff\u00e9 le vrai d\u00e9bat sur le Service public", "Signature de Laurent Caspary (vid\u00e9o) - L'initiative No Billag a \u00e9touff\u00e9 le vrai d\u00e9bat sur le Service public", "Signature de Laurent Caspary - L'initiative No Billag a \u00e9touff\u00e9 le vrai d\u00e9bat sur le service public / LME_2018-03-05T07:25:00_signature", "Signature de Laurent Caspary - L'initiative No Billag a \u00e9touff\u00e9 le vrai d\u00e9bat sur le service public / LME_2018-03-05T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["A la sortie d'une campagne de six mois intense comme rarement la politique suisse en produit, le vrai d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 largement parasit\u00e9: l'existence m\u00eame du Service public. Quels m\u00e9dias de service public voulons-nous?", "A la sortie d'une campagne de six mois intense comme rarement la politique suisse en produit, le vrai d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 largement parasit\u00e9: l'existence m\u00eame du service public. Quels m\u00e9dias de service public voulons-nous?", "A la sortie d'une campagne de six mois intense comme rarement la politique suisse en produit, le vrai d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 largement parasit\u00e9: l'existence m\u00eame du service public. Quels m\u00e9dias de service public voulons-nous?"], "variantIds": ["ece-9364655", "ece-9364630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T06:18:43Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 28 c'est Signature port\u00e9 ce matin par notre r\u00e9dacteur en chef Laurent Caspary L'initiative No Billag a \u00e9touff\u00e9 le vrai d\u00e9bat sur le service public, c'est votre commentaire Laurent oui bonjour romaine oui et pourtant on sort d'une campagne de six mois intense comme rarement la politique suisse en produit on pourrait d\u00e8s lors en d\u00e9duire que tout a \u00e9t\u00e9 dit, h\u00e9 bien non, d\u00e9sol\u00e9 pour ceux qui n'en peuvent plus, mais le d\u00e9bat, le vrai d\u00e9bat n'a pas eu lieu, ou du moins, il a \u00e9t\u00e9 largement parasit\u00e9 le d\u00e9bat qui a eu lieu, c'est celui de l'existence m\u00eame du service public, il a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 hier avec nettet\u00e9 une tr\u00e8s grande nettet\u00e9, ce n'est pas de l'arrogance que de le dire, l'initiative \u00e9tait extr\u00eame, elle a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par une large majorit\u00e9 des citoyens, dont acte, le vrai d\u00e9bat qui commence, c'est celui de quels m\u00e9dias de service public, voulons -nous quel p\u00e9rim\u00e8tre quelle qualit\u00e9 quelles missions quel r\u00f4le sur les supports num\u00e9riques qui agglom\u00e8re d\u00e9sormais, tous les vecteurs et, plus largement, le d\u00e9bat doit englober la question du paysage m\u00e9diatique que nous souhaitons pour notre pays, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'information est omnipr\u00e9sente \u00e0 l'heure o\u00f9 l'information v\u00e9rifi\u00e9e et certifi\u00e9e, se voit concurrenc\u00e9e tr\u00e8s s\u00e9rieusement par des informations fausses et manipul\u00e9es \u00e0 ce titre, la question de l'avenir de l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse de revenir sur le devant de la sc\u00e8ne, rapidement, tout comme la question lancinante de l'aide \u00e0 la presse priv\u00e9e, la presse papier qui souffre, on le sait, alors hier Gilles Marchand, le directeur de la SSR, a fait un pas en direction de ce vaste d\u00e9bat avec des premi\u00e8res propositions des concessions malgr\u00e9 une large victoire, dirons certains plus de publicit\u00e9 au milieu d'un film par exemple ou encore plus de sujet, texte sur notre site internet, ce n'est pas accompagn\u00e9 d'un Audio d'une vid\u00e9o produite par la SSR, \u00e7a n'a l'air de rien mais c'est d\u00e9j\u00e0 une petite r\u00e9volution, une petite r\u00e9volution qui r\u00e9pond aux fortes pressions de certains \u00e9diteurs z\u00fcrichois, c'est en tout cas le d\u00e9but de ce vaste d\u00e9bat qui doit \u00eatre men\u00e9e dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, avec toutefois une certitude comme base de travail, les Suisses veulent des m\u00e9dias de service public, Laurent Caspary, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 et radio votre commentaire Laurent on peut le retrouver sur RTS Point CH par oblique signature Romain qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T08:53:33Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-562B2060-CB5D-402D-8652-89F0FA7A7006", "internalArchiveId": "562B2060-CB5D-402D-8652-89F0FA7A7006", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Quel avenir pour l'ATS suite \u00e0 la votation No Billag?", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Suite au rejet de l'initiative No Billag dimanche, qu'est-ce qui va changer au sein de l'ATS? Les acteurs qui dominent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique suisse, et qui ces derni\u00e8res ann\u00e9es avaient tendance \u00e0 se tirer dans les pattes, vont-ils retrouver une capacit\u00e9 \u00e0 collaborer?\r\n\r\n* * La chronique politique - Quel avenir pour l'ATS suite \u00e0 la votation No Billag?   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***Le billet politique du lundi... \r\nOn vous retrouve, Alain Rebetez.. vous avez choisi de nous parler ce matin.. du temps qu'il fait. c'est \u00e7a\u00a0?\r\nVous avez entendu ce matin comme les oiseaux chantent\u00a0? Le ciel est bleu, le soleil brille - ah mon dieu quelle belle journ\u00e9e\u00a0! Vous trouvez que j'exag\u00e8re\u00a0? Il ne fait pas si beau, et m\u00eame plut\u00f4t moche \u00e0 vrai dire\u00a0?... C'est peut-\u00eatre que les oiseaux, le soleil et le ciel bleu sont surtout dans mon cour. Allez, je ne vais pas essayer de le cacher, le vote d'hier sur No Billag, c'\u00e9tait plut\u00f4t cool\u00a0!...\r\nEt pourtant je vous assure que je m'\u00e9tais promis de ne pas en parler. Vous savez qu'on alterne cette chronique du lundi avec Thibaut Schaller, et au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, quand on a fait le programme et que j'ai d\u00e9couvert que le hasard faisait que je tombais le 5 mars, je me suis dit\u00a0: Ah non\u00a0! Tu parleras de tout, sauf de No Billag\u00a0! Et je ne voulais pas en parler pour deux raisons. La premi\u00e8re, c'est la crainte de lasser les gens qui ont certainement tout sauf envie d'entendre un cocorico des journalistes de la SSR. Je les comprends, ils ont bien raison.\r\nLa deuxi\u00e8me raison est plus embarrassante\u00a0: qui a gagn\u00e9 hier\u00a0? Qu'en est-il de l'avenir des m\u00e9dias en Suisse\u00a0? De leur diversit\u00e9\u00a0? De la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les secteurs priv\u00e9 et public\u00a0? Pour \u00eatre franc, je l'ignore et je n'arrive pas \u00e0 savoir vers quoi nous allons.\r\n***Alain, c'est comme \u00e7a qu'on vous aime.. mais vous \u00eates parfois difficile \u00e0 suivre. \r\nSi vous ne voulez pas parler de No Billag, pourquoi vous parler de No Billag??\r\nA vrai dire, apr\u00e8s ce vote o\u00f9 on a beaucoup invoqu\u00e9 le service public, j'ai envie de vous parler de l'ATS. ATS, c'est l'acronyme un peu vieillot d'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, une agence de presse cr\u00e9\u00e9e en 1894 par les \u00e9diteurs de journaux - donc par le secteur priv\u00e9 - et qui fournit une sorte de service public de base de l'information suisse. Les d\u00e9p\u00eaches de l'ATS sont d'une fiabilit\u00e9 - presque - absolue, on y applique l'\u00e9thique journalistique de la mani\u00e8re la plus rigoureuse, avec un choix de l'information guid\u00e9 uniquement par l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Le r\u00e9seau  couvre tout le pays, et le service en allemand, traditionnellement rentable, finance les services fran\u00e7ais et italiens qui ne le sont pas. Bref, c'est vraiment une institution, n\u00e9e du secteur priv\u00e9, qui qui assume un r\u00f4le de service public.\r\nMais je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser, en ce petit matin ensoleill\u00e9 o\u00f9 les oiseaux chantent dans le ciel bleu, que l'ATS est douloureusement affect\u00e9e et que le licenciement d'un cinqui\u00e8me de sa r\u00e9daction pourrait porter un coup terrible \u00e0 ce r\u00f4le de service public qui, de fait, \u00e9tait le sien.\r\n***Oui, c'est vrai que 35 \u00e0 40 postes sur 180 sont menac\u00e9s par un plan d'\u00e9conomie annonc\u00e9 en janvier. quel lien faits-vous avec No Billag\u00a0?\r\nLa qualit\u00e9 de l'information en Suisse, tout simplement, sa diversit\u00e9, sa fiabilit\u00e9. On ne parle pas ici d'un enjeu \u00e0 hauteur du milliard ou de centaines de millions. Non. Le plan d'\u00e9conomie porte sur 5 millions par an. Je remarque que dans cette crise de l'ATS, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 les m\u00e9chants Autrichiens, l'agence de presse APA - Austria Presse Agentur - qui depuis une fusion au d\u00e9but de l'ann\u00e9e d\u00e9tient 30% des parts. 30%, c'est beaucoup bien s\u00fbr, mais il y a les 70% restants. Ceux-l\u00e0 sont en mains suisses\u00a0: ce sont les principaux \u00e9diteurs suisses - notamment Tamedia et la NZZ - mais aussi, tiens donc\u00a0!, la SSR\u00a0!... Ont-ils lev\u00e9 le petit doigt pour tenter de sauver le r\u00f4le de service public de l'ATS\u00a0? Je l'ignore. A vrai dire, j'ai quelques doutes.\r\nAlors apr\u00e8s le vote d'hier, je me pose la question\u00a0: qu'est-ce qui va changer\u00a0? Les acteurs qui dominent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique suisse, et qui ces derni\u00e8res ann\u00e9es avaient beaucoup tendance \u00e0 se tirer dans les pattes - quitte il est vrai \u00e0 se mettre d'accord quand il s'agit de d\u00e9manteler l'ATS - vont-ils retrouver une capacit\u00e9 \u00e0 collaborer\u00a0?\r\nComme vous l'avez compris, je l'ignore. Mais je vous rappelle l'enjeu pour l'ATS\u00a0: 5 millions de francs. Ca me rappelle une chanson de France Gall. Oh c'est un peu vieux je sais, et je r\u00e9interpr\u00e8te\u00a0: (Chant\u00e9) C'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour eux, mais pour nous. \u00e7a veut dire beaucoup\u00a0!", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9384200", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Quel avenir pour l'ATS suite \u00e0 la votation No Billag?", "La chronique politique (vid\u00e9o) - Quel avenir pour l'ATS suite \u00e0 la votation No Billag?", "La chronique politique - Quel avenir pour l'ATS suite \u00e0 la votation No Billag? / LME_2018-03-05T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Quel avenir pour l'ATS suite \u00e0 la votation No Billag? / LME_2018-03-05T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Suite au rejet de l'initiative No Billag dimanche, que va changer au sein de l'ATS? Les acteurs qui dominent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique suisse, et qui ces derni\u00e8res ann\u00e9es avaient tendance \u00e0 se tirer dans les pattes, vont-ils retrouver une capacit\u00e9 \u00e0 collaborer?", "Suite au rejet de l'initiative No Billag dimanche, qu'est-ce qui va changer au sein de l'ATS? Les acteurs qui dominent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique suisse, et qui ces derni\u00e8res ann\u00e9es avaient tendance \u00e0 se tirer dans les pattes, vont-ils retrouver une capacit\u00e9 \u00e0 collaborer?", "Suite au rejet de l'initiative No Billag dimanche, qu'est-ce qui va changer au sein de l'ATS? Les acteurs qui dominent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique suisse, et qui ces derni\u00e8res ann\u00e9es avaient tendance \u00e0 se tirer dans les pattes, vont-ils retrouver une capacit\u00e9 \u00e0 collaborer?"], "variantIds": ["ece-9364645", "ece-9364624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T06:34:13Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n5 le lundi, c'est le billet politique et on vous retrouve Alain Rebetez, vous avez choisi de nous parler ce matin de du temps qu'il fait c'est \u00e7a Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [92%] :\r\nVous avez entendu ce matin comme les oiseaux chantent le ciel est bleu, le soleil brille \u00e0 mon Dieu mais quelle pelle journ\u00e9e o\u00f9 trouver que j'exag\u00e8re pas si bon, peut-\u00eatre m\u00eame un peu brouillardeuses c'est peut-\u00eatre que les oiseaux, le soleil et le ciel bleu au fond sont surtout dans mon coeur, allez, j'ai pas essayer de le cacher le vote d'hier sur No Billag c'\u00e9tait plut\u00f4t cool, il s'agit pas de lancer un cocorico, car il reste quand m\u00eame une question embarrassante au fond qui a gagn\u00e9, hier, qu'en est -il de l'avenir des m\u00e9dias en Suisse de leur diversit\u00e9, de la compl\u00e9mentarit\u00e9 hante les secteurs priv\u00e9 et public, pour \u00eatre franc, je l'ignore, je n'arrive pas \u00e0 savoir vers quoi nous allons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nAlain, c'est un peu comme \u00e7a qu'on vous aime, vous \u00eates parfois difficile \u00e0 assumer quand m\u00eame si vous voulez pas parler mobiles pourquoi vous nous parlez quand m\u00eame de No Billag. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\n\u00e0 vrai dire, apr\u00e8s ce vote, on a beaucoup invoqu\u00e9 le service public, j'ai envie de vous parler, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s original, mais de l'ATS l'ATS, vous le savez, c'est cet acronyme un peu vieillot d'Agence elle est qu'elle est t\u00e9l\u00e9graphique pardon suisse, une agence de presse cr\u00e9\u00e9e en 1894 par les \u00e9diteurs de journaux donc par le secteur priv\u00e9 et le fournisseur de services publics de base de l'information suisse les d\u00e9p\u00eaches de l'ATS sont d'une fiabilit\u00e9 presque absolue, on y applique l'\u00e9thique journalistique d'une mani\u00e8re tr\u00e8s rigoureuse, avec un choix de l'information, guid\u00e9 par l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le r\u00e9seau couvre tout le pays, le service en allemand, qui est traditionnellement rentable finance les services fran\u00e7ais et italiens, qui ne le sont pas, bref c'est vraiment une institution n\u00e9e du secteur priv\u00e9 et qui assume un r\u00f4le de service public mais je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser en ce petit matin ensoleill\u00e9 o\u00f9 les oiseaux chantent dans le ciel bleu que l'ATS est douloureusement affect\u00e9e et que le licenciement d'un 5\u00e8me de sa r\u00e9daction pourrait porter un coup terrible \u00e0 ce r\u00f4le de service public qui de fait est le sien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [91%] :\r\nOn rappelle que 35 \u00e0 40 postes sur 180 sont menac\u00e9s par un plan d'\u00e9conomies annonc\u00e9 en janvier \u00e0 l'ATS quel lien vous faites Alain entre cette situation \u00e0 l'ATS et No Billag. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [94%] :\r\nDans la qualit\u00e9 de l'information suisse tout simplement sa diversit\u00e9, sa fiabilit\u00e9, on ne parle pas ici d'un enjeu \u00e0 hauteur de milliards en centaines de millions non, le plan d'\u00e9conomie porte sur 5 millions par an, je remarque que dans cette crise de l'ATS, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 les m\u00e9chants Autrichiens, l'agence de presse APA Austria Presse a acquis une tour qui, depuis une fusion au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, d\u00e9tient 30 pourcent des parts 30 pourcent c'est beaucoup bien s\u00fbr, mais il reste 70 pourcent et les 70 pourcent restants, ils sont mains suisses ce sont les principaux \u00e9diteurs suisses notamment Tamedia la NZZ mais aussi tiens tiens la SSR ont -ils lev\u00e9 le petit doigt pour tenter de sauver le r\u00f4le de service public de l'ATS, je l'ignore \u00e0 vrai dire, j'ai quelques doutes alors apr\u00e8s le vote d'hier, je me pose la question : qu'est -ce qui va changer les acteurs qui dominent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique suisse et qui, ces derni\u00e8res ann\u00e9es avaient beaucoup tendance \u00e0 se tirer dans les pattes quitte vrai \u00e0 se mettent d'accord quand il s'agit de d\u00e9manteler l'ATS ces acteurs l\u00e0 vont -ils retrouver une capacit\u00e9 \u00e0 collaborer, comme vous l'avez compris je l'ignore, mais je vous rappelle l'enjeu pour l'ATS 5 millions de francs, tiens \u00e7a me rappelle une chanson de France Gall, c'est un peu vieux, je sais et je r\u00e9interpr\u00e8te un peu c'est peut-\u00eatre inventer pour, mais pour nous \u00e7a veut dire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [99%] :\r\nLa chronique d'Alain Rebetez pour l'ATS qui vient clore cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T09:02:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9950827-5F08-4F5A-861F-0D55B3B09FC6", "internalArchiveId": "E9950827-5F08-4F5A-861F-0D55B3B09FC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans L\u00e4ubli, Directeur de Suisse Culture;J\u00fcrg Ruchti, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des auteurs;Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC FR;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, Conseiller national PLR VD;Jean Zermatten, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative pour la r\u00e9vision totale de la constitution cantonale VS;Ojardias\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/MULTI NO BILLAG MILIEUX CULTURELS PI) La SSR devra se r\u00e9former... m\u00eame si l'audiovisuel public garde la confiance du peuple suisse.\r\nC'est la conclusion du scrutin sur l'initiative dite \"No billag\"\r\nLa direction de la SSR a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0... des mesures d'\u00e9conomies de 100 millions de francs... d\u00e8s 2019. \r\nMais aussi une volont\u00e9 de se recentrer sur des missions prioritaires... : l'information.... les productions culturelles diversivi\u00e9es... et l'adaptation de l'offre num\u00e9rique. \r\nUne premi\u00e8re r\u00e9ponse aux demandes de r\u00e9formes formul\u00e9es de tous les c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique durant la campagne.\r\n**** Mais parall\u00e8lement \u00e0 ce consensus sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9former la SSR... pr\u00e8s de 72% des Suisses ont choisi de balayer le texte qui proposait de supprimer le financement public de l'audiovisuel.\r\nUn verdict tr\u00e8s clair... dans lequel la... soci\u00e9t\u00e9 civile... a pes\u00e9 de tout son poids\r\nCa avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas lors du scrutin sur les naturalisatons facilit\u00e9es l'an dernier. \r\nCette fois.. fait rare... on a vu les milieux culturels de tout le pays se mobiliser massivement\r\nDes musiciens aux \u00e9crivains en passant par les cin\u00e9astes, danseurs ou artistes visuels, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 s'opposer \u00e0 \"No Billag\"... Sylvie Lambelet\r\n  1'11 \r\n((Hans L\u00e4ubli est le directeur de Suisse Culture, une fa\u00eeti\u00e8re qui regroupe une trentaine d'association.. il n'avait pas vu un tel mouvement en 40 ans...\r\nMAG La\u00fcbli\r\nIls ont r\u00e9alis\u00e9 des petits films, des concerts... des sketchs ou des dessins sur les r\u00e9seaux sociaux.. Pour certains, les artistes ont ainsi acquis une reconnaisance... en montrant que l'art peut avoir une valeur politique. \r\nAlors.. est-on en train d'assister \u00e0 la naissance d'un nouveau lobby... ? J\u00fcrg Ruchti, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des auteurs l'esp\u00e8re.. il per\u00e7oit en tout cas un changement \r\nMAG Ruchti\r\nQue ce soit la loi sur les droits d'auteurs, celle sur les jeux d'argent. ou sur les medias \u00e9lectroniques.. les enjeux politiques \u00e0 venir permettront de tester la solidit\u00e9 de la mobilisation des milieux culturels ))\r\n(R\u00e9gime financier) ***** Un non clair \u00e0 No Billag... et un oui tout aussi clair \u00e0 l'autre objet de votation d'hier: le nouveau r\u00e9gime financier.\r\nPlus de quatre vingt quatre % des citoyens acceptent que l'Etat continue \u00e0 pr\u00e9lever l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct et la TVA... jusqu'\u00e0 fin 2035.\r\nUn objet qui a aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par l'ensemble des cantons.\r\nLe scrutin laissait toutefois peu de place au suspense... puisque la perception de ces deux taxtes \u00e9tait quasiment incontest\u00e9e sur le plan politique.\r\n(11/FR/ELECTION ITV SCH\u00d6NENWEID (PDC)) Dans le canton de Fribourg....le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard s'affronteront lors du 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat.\r\nIls sont arriv\u00e9s devant la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens et l'UDC Ruedi Schlaefli. \r\nLes partis bourgeois tentent d'arracher un 5e si\u00e8ge, tandis que la gauche veut \u00e9viter de perdre l'un de ses trois fauteuils...\r\nL'arbitre de cette \u00e9lection sera sans doute le PDC...\r\nEt il entend  soutenir le lib\u00e9ral-radical Didier Castella... comme le confirme le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois... Andr\u00e9 Schoenenweid... \r\n  27''\r\nAndr\u00e9 Schoenenweid r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas...    \r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire... ce sera le 25 mars prochain.\r\n(Fribourg - Schwyz transparence) **** Fribourg... qui votait aussi sur la transparence du financement des partis politiques\r\nUne initiative des jeunes socialistes... qui a convaincu 68% des votants.\r\nLes partis devront divulguer les noms des entreprises donatrices d\u00e8s le premier franc vers\u00e9... et ceux des donateurs individuels d\u00e8s 5000 francs.\r\nEt il en ira de m\u00eame dans le canton de Schwyz... puisque les citoyens ont accept\u00e9... cette fois de justesse... un objet similaire. \r\nL'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui va dans le m\u00eame sens doit quant \u00e0 elle \u00eatre d\u00e9batue aux chambres d'ici l'automne.\r\n(09/VD/SOINS DENTAIRES SUITES ITV BORLOZ) **** Direction le canton de Vaud... qui n'aura pas d'assurance obligatoire pour les soins dentaires.\r\nL'initiative de la gauche de la gauche a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 57% des Vaudois...\r\nLe probl\u00e8me de la prise en charge des soins dentaires persiste donc... et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz.... pr\u00e9sident du PLR vaudois... se dit ouvert au dialogue pour trouver une solution... \r\nMais pas avec le projet de loi sur la sant\u00e9 bucco-dentaire que le conseil d'\u00e9tat veut remettre sur la table.\r\n  46''\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz avec Agathe Birden\r\n(10/VS/CONSTITUANTE ITV ZERMATTEN) Et avant de clore cette page sur les votations d'hier... encore un petit tour du c\u00f4t\u00e9 du Valais... o\u00f9 la constitution cantonale sera r\u00e9vis\u00e9e!\r\nLes Valaisans ont dit oui... \u00e0 72%. \r\nEt ils ont aussi accept\u00e9 que ce soit une assembl\u00e9e constituante qui se charge de cette r\u00e9vision. \r\nL'\u00e9lection des 130 membres pourrait avoir lieu fin novembre. \r\nMais y'aura-t-il une r\u00e9elle place sur les listes \u00e9lectorales pour la \"soci\u00e9t\u00e9 civile\"?\r\nEcoutez Jean Zermatten, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative.\r\n   28'' \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(12/ITALIE PA (CHAINES)) **** Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger... Les \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes... ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une tr\u00e8s forte pouss\u00e9e des partis anti-syst\u00e8me.\r\nLe mouvement 5 \u00e9toiles s'impose comme la premi\u00e8re formation du pays... avec plus de 32% des voix. \r\nLa coalition de droite et d'extr\u00eame-droite obtient pour sa part 37% des voix mais elle n'est pas s\u00fbre de pouvoir former une majorit\u00e9 gouvernementale. \r\nA Rome, correspondance Eric Jozsef.\r\n((C'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme qui s'est abattu hier soir sur la politique italienne. Le Mouvement 5 \u00e9toiles gagne plus de sept points par rapport \u00e0 2013 avec plus de 32% au niveau national mais avec des pointes \u00e0 40 voire 50% dans le Mezzogiorno. La Ligue de Matteo Salvini obtient elle plus de 17% des voix c'est-\u00e0-dire trois points de plus que son alli\u00e9 Forza Italia. Enfin le petit parti nationaliste Fratelli d'Italia d\u00e9passe lui les 4%, ce qui veut dire que dans leur ensemble les forces eurosceptiques et anti-syst\u00e8me repr\u00e9sentent plus de 50% du parlement italien. Les grands perdants sont Silvio Berlusconi qui n'est plus le patron \u00e0 droite et surtout le parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi qui tombe sous les 20%. Ces r\u00e9sultats plongent en tout cas l'Italie dans une p\u00e9riode d'incertitude. Car ni la coalition de droite et d'extr\u00eame-droite, ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ne disposent aujourd'hui sur le papier d'une majorit\u00e9 au Parlement.))\r\n(14/ALLEMAGNE PA) **** Et l'Allemagne... elle... sort enfin de l'incertitude: le pays va avoir un gouvernement!\r\nLa base du parti social d\u00e9mocrate a accept\u00e9 hier \u00e0 66% la formation d'une grande coalition avec la CDu d'Angela Merkel\r\nUn oui avec une majorit\u00e9 confortable... mais la situation politique de la chanceli\u00e8re allemande reste fragile... Blandine Milcent.\r\n  1'02\r\n((Les choses vont aller vite maintenant en Allemagne. Angela Merkel devrait \u00eatre \u00e9lue chanceli\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag le 14 mars prochain. Ce qui va ouvrir une p\u00e9riode de stabilit\u00e9 \u00e0 la suite de presque 6 mois d'incertitude politique. Pour autant, cette troisi\u00e8me grande coalition emmen\u00e9e par Angela Merkel, sera sans doute la plus compliqu\u00e9e de toutes. Car la chanceli\u00e8re va devoir composer avec un partenaire fragile: les membres du SPD ont certes dit \"oui\" \u00e0 66% mais ils l'ont fait par raison, comme l'a pr\u00e9cis\u00e9 d'ailleurs  leur pr\u00e9sident en pr\u00e9sentant les r\u00e9sultats hier. Le SPD n'est pas au gouvernement parce qu'il le veut, mais plut\u00f4t parce qu'il le doit, il est travers\u00e9 de querelles internes et il est dans un processus de fuite en avant face \u00e0 des sondages qui le donnent \u00e0 17/18%. Dans le contrat de coalition, les sociaux d\u00e9mocrates ont n\u00e9goci\u00e9 une clause de sortie \u00e0 mi parcours. Et il est fort probable qu'ils en fassent usage si leur situation ne s'am\u00e9liore pas. Angela Merkel entame donc son quatri\u00e8me mandat, avec un attelage tr\u00e8s incertain.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Oscars) *** Du cin\u00e9ma pour terminer ce journal... et trois nouvelles r\u00e9compenses pour le long-m\u00e9trage \"La forme de l'eau\"... cette nuit aux oscars\r\nD\u00e9j\u00e0 prim\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises... Le conte fantastique... du Mexicain Guillermo del Toro... a remport\u00e9 les statuettes du meilleur film... du meilleur r\u00e9alisateur... et la meilleure bande originale.\r\nL'Oscar de la meilleure actrice revient \u00e0 Frances McDormand... pour son r\u00f4le dans \"Three Billboards: les panneaux de la vangeance\". \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des hommes... c'est Gary Oldman... qui a remport\u00e9 la prestigieuse r\u00e9compense:pour son interpr\u00e9tation de Winston CHruchill dans \"Les heures sombres\".\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/DELEGATION COREE SUD/NORD) Direction la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne \r\nLa Cor\u00e9e du Sud envoit ce matin (14H \u00e0 S\u00e9oul, 6H \u00e0 Lausanne) en Cor\u00e9e du Nord une d\u00e9l\u00e9gation comprenant plusieurs \u00e9missaires ; une visite de haut niveau qui s'inscrit dans le cadre des efforts de dialogue initi\u00e9s par le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in ; lors des Jeux Olympiques d'hiver organis\u00e9s en Cor\u00e9e du Sud le mois dernier, deux d\u00e9l\u00e9gations nord-cor\u00e9ennes s'\u00e9taient rendues \u00e0 S\u00e9oul.\r\nS\u00e9oul tente d'apaiser les tensions provoqu\u00e9es par les progr\u00e8s rapides du programme balistique et nucl\u00e9aire de Pyongyang l'ann\u00e9e derni\u00e8re... et par les insultes et les menaces de guerre r\u00e9guli\u00e8rement prof\u00e9r\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Correspondance \u00e0 S\u00e9oul de Frederic Ojardias \r\n----\r\nLe pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in envoie \u00e0 Pyongyang son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Chung Eui-yong... et le chef de ses services secrets, Suh Hoon, un habitu\u00e9 des discussions en coulisses avec le Nord. \r\nLeur objectif est d'am\u00e9liorer les relations Nord-Sud... et surtout de convaincre le r\u00e9gime de Kim Jong-un d'entamer rapidement des n\u00e9gociations de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec les Etats-Unis. Les deux \u00e9missaires s'envoleront ensuite pour Washington, d\u00e8s la fin de leur visite de deux jours.\r\nA S\u00e9oul, l'opposition conservatrice critique ces efforts en faveur du dialogue... qu'elle compare m\u00eame avec l'accord de Munich pass\u00e9 avec Hitler, \u00e0 la veille de la Seconde guerre mondiale.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement sud-cor\u00e9en estime que le temps presse : la reprise en avril des exercices militaires sud-cor\u00e9ano-am\u00e9ricains devrait raviver les tensions et compliquer la relance des pourparlers. Des pourparlers face auxquels les Etats-Unis cachent mal leur scepticisme, en d\u00e9pit de l'insistance de leur alli\u00e9 sud-cor\u00e9en.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9e par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-05T06:00:48_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-05T06:00:48_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9364573", "ece-9364563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T05:27:51Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nMarius bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, la redevance radio- TV ne sera pas supprim\u00e9 l'initiative dite No Billag, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par pr\u00e8s de 72 pourcent des Suisses hier un score plus \u00e9lev\u00e9 que ce que pr\u00e9disaient les sondages et la mobilisation des milieux culturels hier pour quelque chose, le lib\u00e9ral- radical Didier Castella, o\u00f9 la socialiste Val\u00e9rie Peellaert car les Fribourgeois devront trancher entre ces 2 candidats lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, un scrutin qui sera sans doute arbitr\u00e9es par les \u00e9lecteurs du centre et le PDC justement a d\u00e9j\u00e0 fait son choix et puis l'Italie aussi \u00e9taient en journ\u00e9e \u00e9lectorale hier les premi\u00e8res projections sont tomb\u00e9s la gauche traditionnelle, actuellement au pouvoir s'effondre, et ce au profit des partis anti- syst\u00e8mes mais aucune majorit\u00e9 parlementaire claire ne se dessine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nLa SSR devra se r\u00e9former, m\u00eame si l'audiovisuel public garde la confiance du peuple suisse, c'est la conclusion du scrutin sur l'initiative dite No Billag la direction de la SSR, a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, d\u00e9j\u00e0 des mesures d'\u00e9conomie de 100 millions de francs d\u00e8s 2019, mais aussi une volont\u00e9 de se recentrer sur des missions prioritaires : l'information, les productions culturelles diversifi\u00e9e et l'adaptation de l'offre num\u00e9rique, une premi\u00e8re r\u00e9ponse aux demandes de r\u00e9formes formul\u00e9es de tous les c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique durant la campagne et puis parall\u00e8lement \u00e0 ce consensus sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9former la SSR, pr\u00e8s de 72 pourcent des Suisses ont choisi de balayer le texte, qui proposait de supprimer le financement public de l'audiovisuel, un verdict tr\u00e8s clair dans lequel la soci\u00e9t\u00e9 civile a pes\u00e9 de tout son poids, \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas lors du scrutin sur les naturalisations fin de faciliter l'an dernier, cette fois, c'est rare, on a vu les milieux culturels de tout le pays se mobiliser massivement des musiciens aux \u00e9crivains en passant par les cin\u00e9astes, danseurs ou encore artistes visuels, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 s'opposer \u00e0 No bilingue Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [90%] :\r\nCela est le directeur de Suisse Culture une fa\u00eeti\u00e8re qui regroupe une trentaine d'associations, il n'avait pas vu, a -t-elle mouvement en 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:59) [84%] :\r\nNon, je ne les chamailleries peut-\u00eatre, c'est un peu comparable avec la mobilisation qui a avait pour l'importation pour le pourcent culturel, il a peut-\u00eatre 35 ans, mais m\u00eame l\u00e0 il ne sont parce qu'il y avait tant de mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [96%] :\r\nIls ont r\u00e9alis\u00e9 des petits films, des concerts, des sketchs, des dessins sur les r\u00e9seaux sociaux, pour certains, les artistes ont ainsi acquis une reconnaissance montrant que l'art peut avoir une valeur politique, alors, est -on en train d'assister \u00e0 la naissance d'un nouveau lobby J\u00fcrg Ruchti, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des auteurs l'esp\u00e8re, il per\u00e7oit en tout cas un changement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [86%] :\r\nEffectivement, on peut s'interroger si il faut de la politique f\u00e9d\u00e9rale, on assiste pas gentiment un petit glissement hors des partis vers des mouvements diff\u00e9rents, il n'y a pas seulement, il y a Culture qui s'est mobilis\u00e9e sur un bilan, il a \u00e9galement le mouvement formidable d\u00e9j\u00e0 d'op\u00e9rations lib\u00e9raux qui traduit je crois, une nouvelle mouvance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [97%] :\r\nQue ce soit la loi sur les droits d'auteurs, celle sur les jeux d'argent ou sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques, les enjeux politiques \u00e0 venir permettront de tester la solidit\u00e9 de la mobilisation des milieux culturels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [91%] :\r\nUn non clair \u00e0 No Billag un oui tout aussi clair \u00e0 l'autre objet de votation d'hier, le nouveau r\u00e9gime financier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [93%] :\r\nPlus de 84 pourcent des citoyens acceptent que l'\u00c9tat continue \u00e0 pr\u00e9lever l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et la TVA jusqu'\u00e0 fin 2035, un objet qui a aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par l'ensemble des cantons, le scrutin laissait toutefois peu de place au suspense puisque la perception de ces 2 taxes \u00e9tait quasiment incontest\u00e9e sur le plan politique, dans le canton de Fribourg le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Pierre car s'affronteront lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, ils sont arriv\u00e9s devant la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens c'est l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli les partis fribourgeois tente d'arracher un 5\u00e8me si\u00e8ge les partis bourgeois pardon tente d'arracher un 5\u00e8me si\u00e8ge tandis que la gauche elle veut \u00e9viter de perdre l'un de ses trois, fauteuils, l'arbitre de cette \u00e9lection sera sans doute le PDC et il entend soutenir le lib\u00e9ral- radical Didier Castella, comme le confirme le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 Schanen Sch\u00f6nbein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:58) [92%] :\r\nComme il y avait d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9f\u00e9rence d'une partie du PDC au 1er tour j'imagine que le comit\u00e9 directeur mercredi prochain va clairement indiqu\u00e9 ce soutien Didier Castella de toute mani\u00e8re, on a aussi d\u00e9cid\u00e9 au 1er tour que ne soutiendront pas les repr\u00e9sentants de la gauche, donc naturellement comme cons\u00e9quence et que Didier Castella aura le soutien du PDC restera \u00e0 savoir sous quelle forme le soutien va \u00eatre marqu\u00e9 et quelle campagne va \u00eatre men\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour qui va s'av\u00e9rer certainement tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [93%] :\r\nFribourg, qui votait aussi sur la transparence du financement des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [94%] :\r\nUne initiative des Jeunes socialistes qui a convaincu 68 pourcent des votants, les partis devront divulguer les noms des entreprises donatrices d\u00e8s le 1er franc vers\u00e9 et ceux des donateurs individuels de 5000 francs et il en ira et il en ira de m\u00eame dans le canton de Schwyz, puisque les citoyens ont accept\u00e9 cette fois de justesse un objet similaire l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui va dans le m\u00eame sens, doit quant \u00e0 elle \u00eatre d\u00e9battue aux Chambres d'ici l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [97%] :\r\nDirection le canton de Vaud qu'il n'aura pas d'assurance obligatoire pour les soins dentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [95%] :\r\nInitiative de la gauche de la gauche a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 57 pourcent des Vaudois, le probl\u00e8me de la prise en charge des sans- dentaires persiste donc et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois se dit ouvert au dialogue pour trouver une solution, mais pas avec le projet de loi sur la sant\u00e9 bucco- dentaire, que le Conseil d'\u00c9tat veut remettre sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:17) [92%] :\r\nOn a dit qu'on \u00e9tait contre cette initiative du POPB, on a dit qu'on \u00e9tait contre le projet du Conseil d'\u00c9tat, et aujourd'hui il lui appartient de retirer son projet de loi parce que il \u00e9tait fond\u00e9e principalement sur l'initiative avec quelques changements et donc \u00e0 partir de l\u00e0, c'est une politique on ne suivra pas, mais le dialogue, on veut le maintenir parce que il y a rien qui s'arr\u00eatent en politique les r\u00e9flexions continue parce que les probl\u00e8mes sont bien r\u00e9els, on l'a vu durant cette campagne, il y a une partie de la population qui est tr\u00e8s inqui\u00e8te par rapport au co\u00fbt de des, des soins dentaires, donc on va rester attentif \u00e0 \u00e7a, peut-\u00eatre m\u00eame que des gens de chez nous, dans les mois qui viennent, feront des propositions pour essayer de d'att\u00e9nuer un tout petit peu ces, ces charges -l\u00e0 mais qui iront bien entendu pas aussi loin que cette initiative excessive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz, avec Agathe Birden et avant de clore cette cette page sur les votations d'hier encore un petit tour du c\u00f4t\u00e9 du Valais o\u00f9 la constitution cantonale sera r\u00e9vis\u00e9e, les Valaisans ont dit oui \u00e0 72 pourcent, elles ont aussi accept\u00e9 que ce soit une assembl\u00e9e constituante qui se charge de cette r\u00e9vision lection des 130 membres pourrait avoir lieu fin novembre meilleur a -t-il une r\u00e9elle place sur les listes \u00e9lectorales pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00e9coutez Jean Zermatten, co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:30) [90%] :\r\nIl y a un obstacle objectif qui est celui du commun 8 pourcent mais \u00e9videmment, il y a plusieurs sc\u00e9narii il y a la possibilit\u00e9 de liste totalement individuelle 62 partis ont travaill\u00e9 l\u00e0- dessus, en priorit\u00e9, ensuite la possibilit\u00e9 d'avoir des listes tr\u00e8s ouvert dans les partis et puis il y aura des participants pr\u00e9senteront des listes de partis, c'est clair, donc maintenant, \u00e0 nous d'assumer la responsabilit\u00e9, on a dit qu'on voulait la plus large repr\u00e9sentation possible, on va tout faire pour l'obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [98%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Italie, elles ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une tr\u00e8s forte pouss\u00e9e des partis antisyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [95%] :\r\nLe mouvement 5 \u00e9toiles s'impose comme la premi\u00e8re formation du pays avec plus de 32 pourcent des voix, la coalition de droite et d'extr\u00eame droite obtient pour sa part 37 pourcent des voix mais ce n'est pas s\u00fbr de pouvoir former une majorit\u00e9 gouvernementale \u00e0 Rome correspondance Eric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:23) [92%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme qui s'est abattu hier soir sur la politique italienne le mouvement 5 \u00e9toiles gagne plus de 7 points par rapport \u00e0 2013, avec plus de 32 pourcent au niveau national, mais avec des pointes \u00e0 40 voire 50 pourcent dans le Mezzogiorno, la Ligue de Matteo Salvini obtient -t-elle plus de 17 pourcent des voix, c'est-\u00e0-dire 3 points de plus que son alli\u00e9 fort Italia enfin le petit parti nationaliste Fratelli d'Italia d\u00e9passe lui les 4 pourcent ce qui veut dire que dans leur ensemble les forces eurosceptiques et anti- syst\u00e8me repr\u00e9sentent plus de 50 pourcent du Parlement italien les grands perdants sont Silvio Berlusconi qui n'est plus le patron \u00e0 droite et surtout le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi qui tombent sous les 20 pourcent ces r\u00e9sultats plonge en tout cas l'Italie dans une p\u00e9riode d'incertitude car ni la coalition de droite et d'extr\u00eame droite, ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ne disposent aujourd'hui sur le papier d'une majorit\u00e9 au Parlement, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:25) [97%] :\r\nEt l'Allemagne, elle sort enfin de l'incertitude, le pays va avoir un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [92%] :\r\n\u00e0 la base du parti social d\u00e9mocrate a accept\u00e9, hier, \u00e0 66 pourcent, la formation d'une grande coalition avec la CDU d'Angela Merkel un oui avec une majorit\u00e9 confortable, mais la situation politique de la chanceli\u00e8re allemande reste fragile, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:43) [95%] :\r\nLes choses vont aller vite maintenant en Allemagne, Angela Merkel devrait \u00eatre \u00e9lue chanceli\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag que le 14 mars prochain ce qui va ouvrir une p\u00e9riode de stabilit\u00e9, \u00e0 la suite de presque 6 mois d'incertitude politique pour autant cette troisi\u00e8me grande coalition emmen\u00e9e par Angela Merkel sera sans doute la plus compliqu\u00e9e de toutes, car la chanceli\u00e8re va devoir composer avec un partenaire, fragile, les membres du SPD ont certes dit oui \u00e0 66 pourcent mais ils l'ont fait par raison, comme l'a pr\u00e9cis\u00e9 d'ailleurs clairement leur pr\u00e9sident, en pr\u00e9sentant les r\u00e9sultats hier le SPD n'est pas au gouvernement parce qu'il le veut, mais plut\u00f4t parce qu'il le doit, il est travers\u00e9 de querelles internes et il est dans un processus de fuite en avant face \u00e0 des sondages qui le donnent \u00e0 17 18 pourcent dans le contrat de coalition, les sociaux- d\u00e9mocrates ont n\u00e9goci\u00e9 une clause de sortie \u00e0 mi- parcours et il est fort probable qu'ils en fassent d'usage c'est leur situation ne s'am\u00e9liore pas Angela Merkel entame donc son 4\u00e8me mandat avec un attelage tr\u00e8s incertain, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [94%] :\r\nEt du cin\u00e9ma pour terminer ce journal, la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, la 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie vient de se finir et le grand gagnant s'appelle la forme de l'eau, avec au total 4 r\u00e9compenses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 prim\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises le compte fantastique du Mexicain Guillermo del Toro a remport\u00e9 entre autres les statuettes du meilleur film et du meilleur r\u00e9alisateur l'Oscar de la meilleure actrice revient afin de ce McDormand pour son r\u00f4le dans le puits Billboards les panneaux de la vengeance et du c\u00f4t\u00e9 des hommes, c'est Gary Oldman, qui a remport\u00e9 la prestigieuse r\u00e9compense pour son interpr\u00e9tation de Winston Churchill dans les heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:18) [84%] :\r\nSandra merci Marielle Savoy, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F120DF09-7717-4951-AB70-CBBAD3A0D56A", "internalArchiveId": "F120DF09-7717-4951-AB70-CBBAD3A0D56A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La SSR annonce des premi\u00e8res r\u00e9formes suite aux r\u00e9sultats des votations", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La SSR annonce des premi\u00e8res r\u00e9formes suite aux r\u00e9sultats des votations (BILLAG) L'histoire du jour....c'est celle d'une votation tr\u00e8s mediatique...\r\nBILAG 1 \r\nUn r\u00e9sultat de votation... dans le 20h de France 2... \r\nmais aussi chez nos confr\u00e8res de la BBC, de RTBF ou de RADIO CANADA anglais, \r\nce n'est pas tous les jours...\r\nUne votation qui aurait pu faire de la SUISSE le seul pays d'Europe\r\nsans audiovisuel public... ..\r\nMais le peuple et les cantons en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement... \r\n71, 6 % de NON \u00e0 NO BILAG... \r\nUn rejet net salu\u00e9 par DORIS LEUTHARD... \r\nBILAG 2  \r\nUne victoire sans ambiguit\u00e9 pour DORIS LEUHARD... \r\nMais une victoire sans triomphalisme dans le camp des gagnants...\r\nA peine les r\u00e9sultats connus... \r\nLa SSR annon\u00e7ait des premi\u00e8res r\u00e9formes...  \r\nlors d'un point presse \u00e0 BERNE...suivi par Rouven Guiessaz... \r\nBILAG 3  \r\nPas de V de Victoire ... donc dans le camp de la SSR\r\nmais plut\u00f4t un R de r\u00e9formes\r\nGilles Marchand, son directeur g\u00e9n\u00e9ral, est venu les pr\u00e9ciser dans FORUM\r\nBILAG 4  \r\nL'audioviseul public suisse est sauv\u00e9\r\nMais il va devoir changer de visage, s'adapater\r\ndit Gilles Marchand\r\nUn message salu\u00e9 par la classe politique\r\nqui compte bien peser ..encore ces prochains mois... dans ce d\u00e9bat... \r\nOn retrouve  ROUVEN GUEISSAZ\r\nBILAG 5  \r\nEt pour mener ces r\u00e9formes ...\r\nDORIS LEUTHARD compte bien.. . \u00eatre encore  ... au RV...\r\nDORIS LEUTHARD, pas encore pr\u00eate \u00e0 quitter son fauteuil de CF\r\non l'aura compris...\r\n5hxxx\r\nune premi\u00e8re pause en musique\r\nDEVA MAHAL\r\nSNAKES\r\n(Snakes)", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364566", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La SSR annonce des premi\u00e8res r\u00e9formes suite aux r\u00e9sultats des votations / LMA_2018-03-05T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.03.2018"], "variantIds": ["ece-9364566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T05:21:56Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'une votation tr\u00e8s m\u00e9diatique, les Suisses exprimer aujourd'hui par r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la question : \u00eates -vous favorable \u00e0 la suppression de la redevance et donc \u00e0 la suppression de la t\u00e9l\u00e9vision publique, h\u00e9 bien, la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 claire aujourd'hui non \u00e071,6 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [96%] :\r\nR\u00e9sultat de votation dans le 20 heures de France 2 mais aussi chez nos confr\u00e8res de la BBC de RTBF de Radio- Canada, ce n'est pas tous les jours une votation qui aurait pu faire de la Suisse, le seul pays d'Europe sans audiovisuel public mais le peuple et les cantons en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement71,6 pourcent de NON \u00e0 nos BILAG un rejet net salu\u00e9 par Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [85%] :\r\nJe suis contente tu du r\u00e9sultat qui est qui est qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s clair et \u00e7a montre que un premi\u00e8rement on s'int\u00e9resse aux m\u00e9dias, deuxi\u00e8mement de peuples suisse a quand m\u00eame r\u00e9alis\u00e9, il faut un service public, on peut pas faire ou avaient un travail avec des recettes purement commerciale et troisi\u00e8mement que la SSR record joue un r\u00f4le important au niveau national, de la coh\u00e9sion pour garantir l'acc\u00e8s pour tout le monde a a au m\u00eame prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nUne victoire sans ambigu\u00eft\u00e9 pour Doris Leuthard, mais une victoire sans triomphalisme dans le camp des gagnants \u00e0 peine les r\u00e9sultats connus, la SSR annon\u00e7ait des premi\u00e8res r\u00e9formes lors d'un point presse \u00e0 Berne, suivi par o\u00f9 Wenger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [93%] :\r\n\u00e7a ressemblait beaucoup plus \u00e0 un discours de d\u00e9faite qu'un discours de de victoires, de la part de Gilles Marchand, directeur de la SSR et de Jean-Michel Cina, le le pr\u00e9sident de la SSR, signe que peut-\u00eatre la SSR a entendu les critiques formul\u00e9es tout au long de de cette campagne, tous 2 ont remerci\u00e9 en tout cas les incite Hoyen de la confiance accord\u00e9e de cette l\u00e9gitimit\u00e9 accord\u00e9e au au service public, mais effectivement, \u00e0 pr\u00e9sent, il s'agit de rendre \u00e0 la SSR feat pour la transition num\u00e9rique, c'est ce qui est ressorti en gros de des du du plan pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure par Gilles Marchand et Jean-Michel Cina, plan qui qui se dessine sous 3 axes : tout d'abord, une envie de renforcer l'efficience au niveau des infrastructures et de l'administration de la SSR, ainsi que dans les processus de production, on parle d'un plan d'\u00e9conomies et de r\u00e9investissement de 100 millions de francs due \u00e0 la baisse de la redevance annonc\u00e9e pour l'ann\u00e9e prochaine et aussi \u00e0 la baisse des recettes publicitaires 2\u00e8me axe, il s'agit de concentrer la SSR sur sa raison d'\u00eatre, \u00e0 savoir l'information en 4 langues dans le d\u00e9tail la SSR va renoncer \u00e0 l'avenir \u00e0 interrompre la diffusion d'un film par un bloc de publicit\u00e9 ou pas question non plus de publier des textes sur son site internet, sans qu'il y a un lien avec une production radio ou vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [93%] :\r\nLa SSR, qui n'a donc pas brandi hier le V de victoire, mais plut\u00f4t le de r\u00e9formes, Gilles Marchand, son directeur g\u00e9n\u00e9ral est venu les pr\u00e9ciser dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [91%] :\r\nCe qui est important, c'est de, c'est de pr\u00e9parer la suite, moi je ne fais des pas en direction de personnes si n'en direction du public, donc je me dis : comment faire en sorte que cette entreprise de service public sont toujours l\u00e0 dans les prochaines dans les prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 bien c'est en pr\u00e9parant aujourd'hui sans son avenir, alors il y a 2 dimensions, il y a une dimension tr\u00e8s concr\u00e8tes, nous avons \u00e0 partir de 2019 le moins d'argent c'est d\u00e9cid\u00e9 ainsi, vous le savez tr\u00e8s bien depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois et donc on doit tenir compte de \u00e7a, on doit donc \u00e9conomiser de l'argent pour adapter nos moyens, notre \u00e0 notre notre plafond et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien il faut qu'on se dise : comment va -t-on faire en sorte, demain, d'\u00eatre toujours en contact avec cette population avec les jeunes auditeurs les jeunes t\u00e9l\u00e9spectateurs, comment va -t-on adopt\u00e9 l'entreprise, comment va -t-on faire en sorte que le service public joue sur ces diff\u00e9rences sur sa valeur ajout\u00e9e et c'est de cela dont on parle et c'est \u00e7a qui est le plus important et pour le pr\u00e9parer correctement, il faut qu'on s'y attelle d\u00e8s maintenant, ce ne sont pas des paroles en l'air, ce sont des actes qui nous engage, je crois qu'on essayait aussi, ce faisant, de profil, mieux nous offrent de telle sorte que nous puissions \u00eatre le plus possible diff\u00e9rente d'autres acteurs qui sont disponibles, bon march\u00e9, c'est je crois ce qu'on attend du service public et c'est comme \u00e7a que j'imagine son avenir en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [95%] :\r\nL'audiovisuel public suisse est sauv\u00e9, mais il va devoir changer de visage, s'adapter, dit Gilles Marchand, un message salu\u00e9 hier par la classe politique qui compte bien peser encore ces prochains mois dans le d\u00e9bat, on retrouve gouverne Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [95%] :\r\nPresque tous les partis et des Verts \u00e0 l'UDC appelle \u00e0 des r\u00e9formes plusieurs interventions parlementaires vont \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es ces prochaines semaines pour tenter de redimensionner la SSR pour tenter \u00e9galement de faire baisser la redevance certains exigent qu'il n'y a plus de publicit\u00e9 apr\u00e8s 19 heures 30 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les id\u00e9es vont fuser de toutes parts, ces prochaines semaines, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9pare une nouvelle loi sur les m\u00e9dias qui devra r\u00e9gler le p\u00e9rim\u00e8tre du service public, au-del\u00e0 m\u00eame de la SSR, on peut penser \u00e0 l'avenir de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse qui inqui\u00e8te sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, on le voit plusieurs mod\u00e8les vont \u00eatre \u00e9tudi\u00e9s ces prochaines semaines, ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [95%] :\r\nEt pour mener ses r\u00e9formes dans l'audiovisuel dans la presse, Doris Leuthard compte bien \u00eatre encore au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [82%] :\r\nSi vous \u00eates chef du Delta savait pratiquement tous les 3 mois une votation, alors je serai l\u00e0 pour les mois qui suivent, on va regarder ce qui est des proc\u00e8s sont les probl\u00e8mes va pas quitter mon poste, donc pas de d\u00e9part prochaines semaines comme certains non mais vous pouvez continuer avec les rumeurs de la presse est libre, ce qu'il dit et ce qu'il parle, ce qu'il est joli, \u00e7a j'accepte \u00e7a fait votre travail, moi je constate comme chemin commence entre \u00e0 la qualit\u00e9 et au travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nDoris Leuthard pas encore pr\u00eate \u00e0 quitter son fauteuil de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en tout cas pas tout de suite, on l'aura compris, hier soir, dans Forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB79AB4A-29C2-409D-A269-CCA01B9A0F02", "internalArchiveId": "CB79AB4A-29C2-409D-A269-CCA01B9A0F02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Fermeture d'\u00e9glises et intimidations de chr\u00e9tiens en Alg\u00e9rie", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Les chr\u00e9tiens d'Alg\u00e9rie font face ces derniers jours \u00e0 une pression qui semble sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec des \u00e9glises mises sous scell\u00e9s et d'autres menaces de fermeture.\r\n\r\n* * RTSreligion - Fermeture d'\u00e9glises et intimidations de chr\u00e9tiens en Alg\u00e9rie (RTS RELIGION 05.03 CHRETIENS D'ALGERIE) 6hxxx\r\nLa chronique de RTSreligion ...\r\navec vous Gabrielle Desarzens. \r\nDes \u00e9glises mises sous scell\u00e9s en Alg\u00e9rie, d'autres menac\u00e9es de fermeture\r\nes chr\u00e9tiens du pays font face ces derniers jours \u00e0 une pression qui semble sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n  39'' \r\n((GD Oui, et ce souffle d'intimidation concerne plusieurs communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes affili\u00e9es \u00e0 la principale Eglise d'Alg\u00e9rie, l'Eglise protestante d'Alg\u00e9rie. C'est un comit\u00e9 compos\u00e9 de fonctionnaires du minist\u00e8re des Affaires religieuses, de la gendarmerie nationale, du d\u00e9partement du renseignement et des pompiers qui les visitent et qui ordonnent la fermeture de certaines d'entre elles avec le motif qu'elles ne sont pas en r\u00e8gle.\r\nL'Eglise protestante d'Alg\u00e9rie est pourtant officiellement reconnue par le gouvernement depuis 1974. L'Alliance \u00e9vang\u00e9lique mondiale a r\u00e9agi aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, de m\u00eame que la Ligue alg\u00e9rienne de d\u00e9fense des droits de l'homme\u00a0: toutes deux invoquent la libert\u00e9 religieuse et la libert\u00e9 de culte.))\r\n*** Est-ce qu'il existe des risques de pers\u00e9cution individuelle\u00a0?\r\n  28'' \r\n((GD: Selon un pasteur joint sur place, des responsables de communaut\u00e9s sont convoqu\u00e9s par la justice et condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison et \u00e0 des amendes pour pros\u00e9lytisme. Un libraire de litt\u00e9rature chr\u00e9tienne a aussi d\u00fb fermer boutique. Tout cela, car une ordonnance de 2006 interdit express\u00e9ment tout pros\u00e9lytisme en Alg\u00e9rie. Il faut dire que la multiplication de conversions au christianisme agace le gouvernement, qui veut freiner ce qu'il appelle \u00ab\u00a0un ph\u00e9nom\u00e8ne n\u00e9faste\u00a0\u00bb.))\r\n*** Mais pourquoi est-ce que le gouvernement exerce de nouvelles pressions maintenant\u00a0?\r\n  43''\r\n((GD Selon le politologue Hasni Abidi, la religion est souvent utilis\u00e9e en Alg\u00e9rie pour faire diversion sur les vrais enjeux du pays, en l'occurrence une situation politique bloqu\u00e9e et des turbulences au niveau socio-\u00e9conomique. Cela dit, c'est \u00e0 Oran que les derni\u00e8res \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 mises sous scell\u00e9s, justement l\u00e0 o\u00f9 la c\u00e9r\u00e9monie de b\u00e9atification de 19 martyrs chr\u00e9tiens - dont les c\u00e9l\u00e8bres moines de Tibhirine - pourrait intervenir cet automne. Une c\u00e9l\u00e9bration d\u00e9licate dans ce pays qui a \u00e9t\u00e9 meurtri par 200'000 morts dans les ann\u00e9es 90, face \u00e0 l'islam arm\u00e9. Ces b\u00e9atifications en Alg\u00e9rie mettent en fait en \u00e9vidence le paradoxe d'une Eglise invit\u00e9e aujourd'hui \u00e0 exister sans se faire remarquer, \u00e0 t\u00e9moigner sans chercher \u00e0 convertir.))\r\nMerci Gabrielle de Sarzens", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364571", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Fermeture d\u2019\u00e9glises et intimidations de chr\u00e9tiens en Alg\u00e9rie", "RTSreligion - Fermeture d\u2019\u00e9glises et intimidations de chr\u00e9tiens en Alg\u00e9rie / LMA_2018-03-05T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Fermeture d\u2019\u00e9glises et intimidations de chr\u00e9tiens en Alg\u00e9rie / LMA_2018-03-05T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les chr\u00e9tiens d'Alg\u00e9rie font face ces derniers jours \u00e0 une pression qui semble sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec des \u00e9glises mises sous scell\u00e9s et d'autres menaces de fermeture.", "Les chr\u00e9tiens d'Alg\u00e9rie font face ces derniers jours \u00e0 une pression qui semble sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec des \u00e9glises mises sous scell\u00e9s et d'autres menaces de fermeture.", "Les chr\u00e9tiens d'Alg\u00e9rie font face ces derniers jours \u00e0 une pression qui semble sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec des \u00e9glises mises sous scell\u00e9s et d'autres menaces de fermeture."], "variantIds": ["ece-9364577", "ece-9364571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T05:10:18Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne certaine religion avec Gabrielle Desarzens ce matin, qui nous parle de l'Alg\u00e9rie ou des \u00e9glises sont mises sous scell\u00e9s d'autres menac\u00e9es de fermeture, les chr\u00e9tiens du pays font face \u00e0 ces derniers jours et Gabrielle a une pression qui semble sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nOui, ce souffle d'intimidation concerne plusieurs communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes affili\u00e9es \u00e0 la principale \u00e9glise d'Alg\u00e9rie, l'\u00e9glise protestante d'Alg\u00e9rie c'est un comit\u00e9 compos\u00e9 de fonctionnaires du minist\u00e8re des Affaires religieuses, de la gendarmerie nationale du D\u00e9partement du renseignement et des pompiers qui les visitent et qui ordonnent la fermeture de certaines d'entre elles avec le motif qu'elles ne sont pas en r\u00e8gle, l'\u00e9glise protestante d'Alg\u00e9rie est pourtant officiellement reconnue par le gouvernement depuis 1974 l'Alliance \u00e9vang\u00e9lique mondiale, a r\u00e9agi aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, de m\u00eame que la Ligue alg\u00e9rienne de d\u00e9fense des droits de l'homme toutes deux invoquent la libert\u00e9 religieuse et la libert\u00e9 de culte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [89%] :\r\nEst ce qu'il existe des risques de pers\u00e9cution individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [94%] :\r\nSelon un Pasteur joint sur place, des responsables de communaut\u00e9s sont convoqu\u00e9s par la justice et condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison et \u00e0 des amendes pour pros\u00e9lytisme un libraire de litt\u00e9rature chr\u00e9tienne a aussi d\u00fb fermer boutique tout cela car une ordonnance de 2006 interdit express\u00e9ment tout pros\u00e9lytisme en Alg\u00e9rie, il faut dire que la multiplication de conversion au christianisme agace le gouvernement qui veut freiner, ce qu'il appelle un ph\u00e9nom\u00e8ne n'est face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [86%] :\r\nMais pourquoi est -ce que le gouvernement Gabrielle exerce une nouvelle pression maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [91%] :\r\nPour le politologue Hasni Abidi, la religion est souvent utilis\u00e9 en Alg\u00e9rie pour faire diversion sur les vrais enjeux du pays, en l'occurrence une situation politique bloqu\u00e9e et des turbulences au niveau socio- \u00e9conomique, cela dit c'est \u00e0 Oran que les derni\u00e8res \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 mises sous scell\u00e9s, justement l\u00e0 o\u00f9 la c\u00e9r\u00e9monie de b\u00e9atification de 19 martyrs chr\u00e9tiens dont les c\u00e9l\u00e8bres moines de Tibhirine pourrait intervenir cet Automne une c\u00e9l\u00e9bration d\u00e9licate dans ce pays qui a \u00e9t\u00e9 meurtrie par 200000 morts dans les ann\u00e9es 90 face \u00e0 l'Islam ces b\u00e9atification en Alg\u00e9rie met en fait en \u00e9vidence le paradoxe d'une \u00e9glise, invit\u00e9 \u00e0 exister sans se faire remarquer \u00e0 t\u00e9moigner, sans chercher \u00e0 convertir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [88%] :\r\nGabrielle Desarzens pour RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T06:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FB9DF18-4220-4D51-8C4D-D3956E4C4D49", "internalArchiveId": "2FB9DF18-4220-4D51-8C4D-D3956E4C4D49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthias Reynard, Conseiller national PS VS;Philippe Zahno, pr\u00e9sident des Radios R\u00e9gionales Romandes (RRR);Sandrine Salerno, magistrate PS GE, en charge des finances;Wendy Holdener, Skieuse alpine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/SOINS DENTAIRES PROSPECTIF PI) Les Vaudois ne veulent pas d'un remboursement des soins dentaires.\r\nIls ont rejet\u00e9 la votation d'hier, avec plus de 57% des voix.\r\nUn vote qui a \u00e9t\u00e9 attentivement observ\u00e9 par les porteurs de projets similaires dans d'autres cantons, comme le Valais, Neuch\u00e2tel ou encore Gen\u00e8ve. \r\nMais oui: des initiatives similaires, pour introduire une assurance dentaire, y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es. \r\nOn peut donc se demander si ce vote test des Vaudois ne tue pas tout projet identique \u00e0 venir, Agathe Birden.\r\n  1'15 \r\n((Plusieurs sp\u00e9cialistes des milieux de la sant\u00e9 sont clairs : si c'est pour aller devant le peuple avec le m\u00eame texte que dans le canton de Vaud, ce n'est m\u00eame pas la peine ! La population suisse ne serait pas encore m\u00fbre... car depuis toujours, une culture de s\u00e9paration tr\u00e8s nette entre la sant\u00e9 bucco dentaire et le reste du corps a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e : la bonne sant\u00e9 des dents serait une question individuelle.\r\nC\u00f4t\u00e9 politique on admet ausi qu'il faudra peut \u00eatre encore du temps : Baptiste Hurni, socialiste neuch\u00e2telois membre du comit\u00e9 d'initiative po\r\nur le remboursement des soins dentaires dans son canton rappelle qu'en Suisse on passe rarement du premier coup lorsqu'il s'agit de droits sociaux....mais selon lui \u00e7a finira bien par \u00eatre accept\u00e9 un jour !\r\nEn Valais, l'initiative est notamment port\u00e9e par le socialiste Matthias Reynard... il n'est \u00e9videmment pas ravi du r\u00e9sultat vaudois mais n'en tire pas de conclusion pour autant...\r\n-----son reynard\r\nEn Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, la position du Conseil d'Etat est attendue et ils pourraient bien y opposer un contre projet, comme c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve.... la population elle ne se prononcera pas avant 2019 au plus t\u00f4t. ))\r\n(02/MULTI NO BILLAG ITV ZAHNO (RRR)) *** On passe maintenant \u00e0 l'initiative dite \"No Billag\". Initiative balay\u00e9e hier, par 71,6% des votants.\r\nLe r\u00e9sultat est bien plus clair que ne l'annon\u00e7aient les derniers sondages. \r\nMais pour Philippe Zahno, pr\u00e9sident des Radios R\u00e9gionales Romandes, il faut faire tr\u00e8s attention dans l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats du scrutin. \r\nUne seule chose est \u00e9vidente pour lui: les votants veulent une r\u00e9forme du syst\u00e8me audiovisuel en Suisse et de la SSR.\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\nUne r\u00e9forme de la SSR est d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e, avec des \u00e9conomies de 100 millions de francs qui sont pr\u00e9vues. \r\nDes emplois seront touch\u00e9s.\r\n(Autres r\u00e9sultats CH) C'est un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite pour l'autre sujet f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPlus de 84% des Suisses acceptent de prolonger la dur\u00e9e de vie de deux imp\u00f4ts.\r\nLa TVA et l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct, qui pourront donc \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s jusqu'\u00e0 fin 2035. \r\nPour ces deux votations, la participation est sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne. \r\nAvec 54% pour No billag, 53% pour le nouveau r\u00e9gime financier.\r\n---\r\n*** Plusieurs questions cantonales \u00e9taient \u00e9galement \u00e0 l'ordre du jour hier. Du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, on sait qui fera partie du second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour le conseil d'Etat. \r\nIl s'agit du PLR Didier Castella et de la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard. \r\nLes partis bourgeois tentent d'arracher un 5e si\u00e8ge, tandis que la gauche veut \u00e9viter de perdre l'un de ses trois fauteuils.\r\n---\r\nSachez encore que les valaisans ont largement accept\u00e9 de r\u00e9viser leur constitution cantonale. \r\nIls ont charg\u00e9 une constituante d'entreprendre ce travail.\r\nEt puis, dans le canton de Gen\u00e8ve, Les habitants de la Ville ne veulent pas de F\u00eates de Gen\u00e8ve sur une semaine. Ils optent par contre pour le contre-projet, et des festivit\u00e9s sur 11 jours.\r\n(05/GE/COUPES BUDGET ITV SALERNO) *** On reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les citoyens de la ville ont refus\u00e9 hier, les coupes au budget 2017 qui leur \u00e9taient soumises.\r\nIl s'agit l\u00e0 du fameux vote annul\u00e9 par la justice, c'\u00e9tait en septembre dernier.\r\nCe verdict populaire r\u00e9sonne comme un d\u00e9saveu pour la droite \u00e9largie du Parlement de la ville, \u00e0 l'origine de ces \u00e9conomies.\r\n2,5 millions de francs \u00e9taient en jeu.\r\nSandrine Salerno, la magistrate socialiste en charge des finances, compte bien les r\u00e9-introduire dans le budget 2018. \r\nEt elle esp\u00e8re bien que la droite se pliera \u00e0 ce choix du peuple. \r\n  28''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Italie) L'incertitude demeure en Italie, apr\u00e8s les \u00e9lections parlementaires d'hier. \r\nC'est le mouvement contestataire italien cinq Etoiles qui devrait remporter le plus grand nombre de si\u00e8ges au S\u00e9nat.\r\nMais aucun parti, aucune coalition, n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue \u00e0 la chambre basse. \r\nM\u00eame si les r\u00e9sultats ne sont pas encore d\u00e9finitifs.\r\n*** Pour l'heure, les partis de la coalition de droite, arrivent en t\u00eate, avec environ 35% des voix.\r\nEt au sein de cette coalition, c'est l'extr\u00eame droite avec la Liga, qui affiche une courte avance sur Forza Italia, la formation de l'ancien pr\u00e9sident du Conseil, Silvio Berlusconi.  \r\nQuant au mouvement 5 \u00e9toiles, il confirme, avec un score qui d\u00e9passe les 32%. \r\nC'est donc l'impasse pour l'instant. on ne sait pas qui prendra la t\u00eate du gouvernement. \r\nUne chose est s\u00fbre: il s'agit d'une vraie claque pour le Parti d\u00e9mocrate au pouvoir, le parti de Matteo Renzi, qui se limite \u00e0 23% des voix.\r\n(16/GUERRE COMMERCIALE USA-UE PA) Le ton monte entre l'Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis : \r\nest-ce le d\u00e9but d'une v\u00e9ritable guerre commerciale ?\r\nLe president am\u00e9ricain, Donald Trump, veut imposer des droits de douane sur l'acier et l'aluminium, \"aucun pays ne sera exempt\u00e9\", dit-il. \r\nL'Union europ\u00e9enne r\u00e9agit, annonce qu'elle va r\u00e9pliquer avec d'autres mesures. On retrouve \u00e0 Bruxelles, Laxmi Lota.\r\n  52''\r\n((\"L'Europe doit se defendre et elle va se defendre\", a prevenu Jean-Claude Juncker, le president de la Commission europ\u00e9enne...\r\nLa reponse du President americain ne s'est pas faite attendre, sur Twitter, comme a son habitude : \"Nous appliqueront une taxe sur leurs automobiles aux Etats-Unis\", ecrit Donald Trump...\r\nVendredi, le chef de l'executif europ\u00e9en a evoque des \"barrieres douanieres sur les Harley-Davidson, le bourbon et les jeans Levis\"...\r\nL'Union europ\u00e9enne envisage d'appliquer des tarifs douaniers de 25% sur environ 2,8 milliards d'euros d'importations en provenance des Etats-Unis... \r\nObjectif : compenser les pertes potentielles pour l'industrie europ\u00e9enne si Washington persiste et applique des droits de douane sur l'acier et l'aluminium...\r\nDonald Trump semble en tout cas decide a mettre son projet a execution : il explique, \"Les guerres commerciales sont justifi\u00e9es et faciles \u00e0 remporter\" !))\r\n(18/SKI ITV HOLDENER) *** En ski alpin, l'italienne Federica Brignone a remport\u00e9 hier, le combin\u00e9 de Crans-Montana.\r\nElle devance ainsi la championne olympique de la sp\u00e9cialit\u00e9 : la suissesse Mich\u00e8le Gisin. \r\nWendy Holdener termine 4\u00e8me. Elle remporte surtout le petite globe de cristal, qui r\u00e9compense la meilleure athl\u00e8te de la discipline. \r\nEt elle se dit soulag\u00e9e. Elle l'a dit \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  28''\r\n(Oscars) On part pour Hollywood... \r\nl'oscar du meilleur film a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 la forme de l'eau\r\nOn parle donc de la 90e c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui r\u00e9compense l'industrie du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, \u00e0 Los Angeles.\r\nLe r\u00e9alisateur de ce conte fantastique, le Mexicain Guillermo del Toro, a lui aussi re\u00e7u une statuette. \r\nC'est l'acteur britannique Gary Oldman remporte l'Oscar du meilleur acteur pour sa performance dans le film \"Les heures sombres\", un film sur Winston Churchill. \r\nEt chez les femmes, c'est Frances McDormand qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9e pour son r\u00f4le dans Three Billboards:", "durationSec": 565, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364627", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-05T06:30:07_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-05T06:30:07_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9364651", "ece-9364627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T06:29:15Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt le journal de Dominique Choffat, bonjour le ma\u00eetre ai d'une assurance dentaire pour les Vaudois ce rejet va -t-il tuer dans l'oeuf ou des projets similaires, la question se pose aujourd'hui, mais dans le canton du Valais, une telle initiative aurait plus de chances d'aboutir, c'est en tout cas l'avis du socialiste Matthias Reynard, on l'entendra, en ouverture de ce journal, on \u00e9voquera aussi l'initiative No Bila a gal\u00e9r\u00e9 formats appel\u00e9s de toutes parts des r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e par la SSR, il sera \u00e9galement question des tensions qui grimpe entre les \u00c9tats-Unis et le reste du monde, des tensions commerciales, l'Union europ\u00e9enne ne veut pas rester les bras crois\u00e9s et puis on passera pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de plusieurs r\u00e9compenses en ski et dans les milieux du cin\u00e9ma, ce sera d'ici quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [98%] :\r\nLes Vaudois ne veulent pas d'un remboursement des soins dentaires, ils ont rejet\u00e9 la votation hier avec plus de 57 pourcent des voix un vote qui a \u00e9t\u00e9 attentivement observ\u00e9 par les porteurs de projets similaires dans d'autres cantons comme le Valais Neuch\u00e2tel ou encore Gen\u00e8ve mais oui des initiatives pour introduire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [95%] :\r\nUne assurance dentaire y sont \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9s, on peut donc se demander si ce vote test des Vaudois ne tue pas tout projet identique \u00e0 venir Agathe Birden plusieurs sp\u00e9cialistes des milieux de la sant\u00e9 sont clairs : si c'est pour aller devant le peuple, avec le m\u00eame texte que dans le canton de Vaud, ce n'est m\u00eame pas la peine, la population suisse ne serait pas encore m\u00fbre car depuis toujours une culture de s\u00e9paration tr\u00e8s nette entre la sant\u00e9 bucco- dentaire et le reste du corps, a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e la bonne sant\u00e9 des dents serait une question de responsabilit\u00e9 individuelle c\u00f4t\u00e9 politique, on admet aussi qu'il faudra peut-\u00eatre encore du temps, Baptiste Hurni socialiste neuch\u00e2telois, membre du comit\u00e9 d'initiative pour le remboursement des soins dentaires dans son canton, rappelle qu'en Suisse, on passe rarement du 1er coup lorsqu'il s'agit de prestations sociales, mais selon lui, \u00e7a finira bien par \u00eatre accept\u00e9 un jour en Valais initiative et notamment port\u00e9e par le socialiste Matthias Reynard, il n'\u00e9tait \u00e9videmment pas ravi du r\u00e9sultat Vaudois, mais n'en tire pas de conclusion pour autant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [90%] :\r\nLe rapport de force au niveau politique et diff\u00e9rent dans le canton du Valais, une politique familiale qui a une importance \u00e0 un peu plus forte avec un peu d'qui reste tr\u00e8s fort dans le canton, je pense que le PDC valaisan plus de soucis pour la politique familiale que le PLR Vaudois, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [95%] :\r\nEn Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, la position du Conseil d'\u00c9tat est attendu et il pourrait bien y opposer un contre- projet, comme c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve c'est votations cantonales n'interviendront pas avant 2000 19 au plus t\u00f4t et on passe maintenant \u00e0 l'initiative dite No Bilal initiative balay\u00e9e hier par71,6 pourcent des votants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [96%] :\r\nLe r\u00e9sultat est bien plus clair que ne l'annon\u00e7aient les derniers sondages mais pour Philippe Zahno, pr\u00e9sident des Radios R\u00e9gionales Romandes il faut faire tr\u00e8s attention dans l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats du scrutin, une seule chose est \u00e9vidente : pour lui, les votants veulent une r\u00e9forme du syst\u00e8me audiovisuel en Suisse et de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [91%] :\r\nOn a tr\u00e8s bien senti en Suisse al\u00e9manique, en particulier, que les gens souhaitent une r\u00e9forme du syst\u00e8me audiovisuel en Suisse et en particulier de la SSR SSR doit donner des signes ext\u00e9rieurs, je crois, de modestie s'est demand\u00e9 par la politique et si elle ne le fait pas, h\u00e9 bien on aura de multiplication des interventions \u00e0 caract\u00e8re politique et opportuniste, c'est parce qu'il est souhaitable et qu'est -ce que vous esp\u00e9rez du coup pour l'avenir, alors pour l'avenir, nous souhaitons une v\u00e9ritable mise en oeuvre de la compl\u00e9mentarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9partition un certain nombre d'activit\u00e9s, la RTS, faire un certain nombre de choses tr\u00e8s bien les m\u00e9dias r\u00e9gionaux d'autres choses tr\u00e8s bien aussi et puis envisager des activit\u00e9s qui soit commune partag\u00e9e v\u00e9ritablement compl\u00e9mentaires parce que les citoyens ne veulent plus payer 2 fois pour la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat une r\u00e9forme de la SSR est d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 avec des r\u00e9seaux, des \u00e9conomies de 100 millions de francs qui sont pr\u00e9vus des emplois seront touch\u00e9s, on peut parler d'un pl\u00e9biscite pour l'autre sujet f\u00e9d\u00e9ral plus de 84 pourcent des Suisses acceptent de prolonger la dur\u00e9e de vie de deux imp\u00f4ts la TVA et l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct qui pourront donc \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s jusqu'\u00e0 fin 2035 pour ces deux votations, la participation est sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne avec 54 pourcent pour nos billag 53 pourcent pour le nouveau r\u00e9gime financier et puis on votait \u00e9galement dans les camps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [92%] :\r\nTon hier \u00e0 Fribourg, notamment on sait d\u00e9sormais qui fera partie du second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [95%] :\r\nPour le Conseil d'\u00c9tat, il s'agit du PLR Didier Castella et de la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard les partis bourgeois tentent d'arracher un 5\u00e8me si\u00e8ge tandis que la gauche veut \u00e9viter de perdre l'un de ses trois fauteuils \u00e9videmment beaucoup d'enjeux sachez encore que les valaisans ont largement accept\u00e9 de r\u00e9viser leur constitution cantonale, ils ont charg\u00e9 une constituante d'entreprendre ce travail et puis dans le canton de Gen\u00e8ve, les habitants de la ville ne veulent pas de f\u00eates de Gen\u00e8ve sur une semaine, ils optent par contre pour le contre- projet et des festivit\u00e9s sur 11 jours et jeunesse toujours les citoyens de la ville ont \u00e9galement refus\u00e9 hier les coupes au budget 2017 qui leur \u00e9taient soumises, il s'agit l\u00e0 du fameux vote annul\u00e9 par la justice \u00e9tait en septembre dernier, ce verdict populaire r\u00e9sonne comme un d\u00e9saveu pour la droite \u00e9largie du Parlement de la ville, \u00e0 l'origine de ces \u00e9conomies, on parle de2,5 millions de francs Sandrine Salerno, la magistrate socialiste en charge des finances compte bien les r\u00e9introduire dans le budget 2018 et elle esp\u00e8re bien que la droite se pliera \u00e0 ce choix du Peuple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [90%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 fois que le pape se prononcer sur le budget, \u00e7a arrive jamais dans aucune commune donc de dire on tiendra pas compte de l'avis du peuple ont vu des coupes, la r\u00e9ponse est non, on tient compte de l'avis du peuple, m\u00eame si on est pas content avec la position du pape, c'est \u00e7a, de faire de la politique en d\u00e9mocratie semi- directe donc non on va pas continuer face pas moi qui les ai propos\u00e9 ces coupes mais je verrais mal que la majorit\u00e9 du conseil municipal, continue \u00e0 faire des coupes, alors que d\u00e9j\u00e0 2 francs la dit non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey, l'incertitude demeure en Italie apr\u00e8s les \u00e9lections parlementaires d'hier, c'est le mouvement contestataire italien cinq \u00e9toiles qui devrait remporter le plus grand nombre de si\u00e8ges au S\u00e9nat, mais aucun parti, aucune coalition n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue \u00e0 la Chambre basse, m\u00eame si ses r\u00e9sultats ne sont pas encore d\u00e9finitifs, mais pour l'heure, les partis de la coalition de droite arrivent en t\u00eate avec environ 35 pourcent des voix oui et au sein de cette coalition, c'est l'extr\u00eame droite avec la Liga qui affiche une courte avance sur Forza \u00e0 la formation de l'ancien pr\u00e9sident du Conseil Silvio Berlusconi quant au mouvement 5 \u00e9toiles, il confirme avec un score qui d\u00e9passe les 32 pourcent, c'est donc l'impasse pour l'instant on ne sait pas qui prendra la t\u00eate du gouvernement, une chose est s\u00fbre : il s'agit d'une vraie claque pour le Parti d\u00e9mocrate au pouvoir le parti de Matteo Renzi qui se limite \u00e0 23 pourcent des voix environ, le ton monte entre l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis est -ce le d\u00e9but d'une v\u00e9ritable guerre commerciale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump en tout cas, veut imposer des droits de douane sur l'acier, l'aluminium, aucun pays ne sera exempt\u00e9, selon ses dires, l'Union europ\u00e9enne r\u00e9agit annonce qu'elle va r\u00e9pliquer avec d'autres mesures, on retrouve \u00e0 Bruxelles Laxmi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [95%] :\r\nL'Europe doit se d\u00e9fendre et elle va se d\u00e9fendre, a pr\u00e9venu Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne s'est pas fait attendre, surtout 8 heures comme \u00e0 son habitude, nous appliquerons une taxe sur leurs automobiles, \u00e9crit Donald Trump vendredi le chef de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en a \u00e9voqu\u00e9 des barri\u00e8res douani\u00e8res sur les Harley-Davidson le bourbon et les jeans Levi, l'Union europ\u00e9enne envisage d'appliquer des tarifs douaniers de 25 pourcent sur environ 2 8 milliards d'euros d'importations en provenance des \u00c9tats-Unis, objectif : compenser les pertes potentielles pour l'industrie europ\u00e9enne si Washington persiste et applique des droits de douane sur l'acier, l'aluminium, Donald Trump semble en tout cas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mettre son projet \u00e0 ex\u00e9cution, il explique : Les guerres commerciales sont justifi\u00e9es et faciles \u00e0 remporter Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles du sport avec en ce qui alpin Les Talens Federica Brignone et qui a remport\u00e9 hier le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [96%] :\r\nCombin\u00e9 de Crans-Montana oui elle devance ainsi la championne olympique de la sp\u00e9cialit\u00e9 la suissesse Mich\u00e8le Guisi ne Wendy Holdener termine 4\u00e8me elle remporte surtout le petit globe de cristal qui r\u00e9compense la meilleure athl\u00e8te de la discipline et elle se dit soulag\u00e9e, elle dit \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:17) [87%] :\r\nIl a assur\u00e9 que la m\u00e9lodie \u00e9tait large oui, c'\u00e9tait difficile, \u00e7a n'a pas tr\u00e8s bien march\u00e9 aujourd'hui apr\u00e8s le super- G et m\u00eame avant, j'\u00e9tais nerveuse, pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise, c'est bien de ramener ce club \u00e0 la maison, mais ce qui est de cette mani\u00e8re n'est pas vraiment agr\u00e9able un Morgan mudac j'\u00e9tais fatigu\u00e9, ce matin, j'a peut-\u00eatre trop fait hier, je ne sais pas, mais je me r\u00e9jouis de me reposer 2 jours chez moi maintenant tr\u00e8s m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [95%] :\r\nEt puis on part maintenant pour Hollywood l'Oscar du meilleur film, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 la forme de l'eau, on parle donc de la 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui r\u00e9compense l'industrie du cin\u00e9ma am\u00e9ricain Los-Angeles, le r\u00e9alisateur de ce conte fantastique, le Mexicain Guillermo del Toro a lui aussi re\u00e7u une statuette, c'est l'acteur britannique Gary Oldman, qui remporte l'Oscar du meilleur acteur pour sa performance dans le film les heures sombres, un film sur Winston Churchill et puis chez les femmes, c'est Francis McDormand qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9e pour son r\u00f4le dans celui Bilbo le journal Dominique Choffat merci Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [82%] :\r\nIl est 6 heures 39 \u00e0 suivi jusqu'\u00e0 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59775F19-B630-47CC-BD13-09B9D553CCBD", "internalArchiveId": "59775F19-B630-47CC-BD13-09B9D553CCBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Incertitude politique en Italie suite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Les l\u00e9gislatives de dimanche ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par le triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la Ligue du Nord. Ce vote repr\u00e9sente une perc\u00e9e historique des forces antisyst\u00e8me, eurosceptiques et d'extr\u00eame droite qui sortent majoritaires en voix et en si\u00e8ges mais plonge le pays dans l'incertitude.\r\n\r\n* * Incertitude politique en Italie suite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives  \r\nEn Italie, le d\u00e9pouillement des bulletins de vote se poursuit. La coalition de droite et d'extr\u00eame-droite est arriv\u00e9e en t\u00eate avec plus de 37% des voix mais elle pourrait ne pas avoir de majorit\u00e9 au Parlement. Le Mouvement 5 \u00e9toiles s'impose lui comme le premier parti du pays avec pr\u00e8s de 32% des suffrages. Eric Jozef vous \u00eates notre corresponant en direct de Rome,\r\n\u00a8\r\n**Si les r\u00e9sultats partiels sont confirm\u00e9s, se dirige-t-on vers une impasse politique en Italie ?\r\nOui d'une certaine mani\u00e8re car ni le Mouvemet 5 \u00e9toiles, ni la coalition de droite et d'extr\u00eame-droite n'ont a priori de majorit\u00e9 en si\u00e8ges au Parlement. Il va donc falloir que les deux p\u00f4les trouvent donc des appuis extr\u00e9rieurs s'ils veulent \u00eatre charg\u00e9s par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella de former le gouvernement. Evidemment les deux p\u00f4les regardent du c\u00f4t\u00e9 des perdants de cette \u00e9lection notamment en direction du parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi. Avant le scrutin, celui-ci avait faire savoir qu'il ne ferait aucun accord post-\u00e9lectoral. En fait, en coulisses une entente avec Silvio Berlsuconi \u00e9tait envisag\u00e9e. Le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui le nouveau patron \u00e0 droite, ce n'est plus Berlusconi mais ce devrait \u00eatre Matteo Salvini car la x\u00e9nophobe Ligue du Nord a nettement devanc\u00e9 Forza Italia. Quant aux Cinq \u00e9toiles, ils ont indiqu\u00e9 hier soir qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 discuter avec toutes les forces politiques, et ils regardent du c\u00f4t\u00e9 de quelques d\u00e9mocrates qui se sont dits pr\u00eats \u00e0 soutenir un gouvernement Di Maio. Mais rien n'indique que cet appui sera suffisant.\r\n**Une alliance de l'extr\u00eame droite et de Mouvement 5 \u00e9toiles est-elle possible ?\r\nSi du point de vue politqiue il y a des convergences possibles entre la Ligue et les 5 \u00e9toiles notamment sur l'immigration et l'Europe, l'hypoth\u00e8se d'une alliance est pour l'instant exclue. Matteo Salvini en conf\u00e9rence de presse vient d'ailleurs d'\u00e9carter cette solution. \"Nous sommes et nous restons dans la coalition de droite\" a-t-il affirm\u00e9 c'est-\u00e0-dire aux c\u00f4t\u00e9s de Silvio Berlusconi.  \r\nVotre analyse Eric Jozef en direct de Rome....", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Incertitude politique en Italie suite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives / 12H30_2018-03-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les l\u00e9gislatives de dimanche ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par le triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la Ligue du Nord. Ce vote repr\u00e9sente une perc\u00e9e historique des forces antisyst\u00e8me, eurosceptiques et d'extr\u00eame droite qui sortent majoritaires en voix et en si\u00e8ges mais plonge le pays dans l'incertitude."], "variantIds": ["ece-9364586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:16:39Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Italie, le d\u00e9pouillement des bulletins de vote se poursuit, la coalition de droite et d'extr\u00eame droite est arriv\u00e9 en t\u00eate avec plus de 37 pourcent des voix mais elle pourrait ne pas avoir de majorit\u00e9 au Parlement, le Mouvement 5 \u00e9toiles s'impose lui comme le 1er parti du pays avec pr\u00e8s de 32 pourcent des suffrages \u00c9ric Joseph bonjour, vous \u00eatre notre correspondant en Direct de Rome, si les r\u00e9sultats partiels sont confirm\u00e9s se dirige -t-on vers une impasse politique en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nEh oui, d'une certaine mani\u00e8re, car ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ni la coalition de droite et d'extr\u00eame droite n'ont a priori de majorit\u00e9 en si\u00e8ges au Parlement, il va donc falloir que les 2 p\u00f4les trouvent des appuis ext\u00e9rieurs s'ils veulent \u00eatre charg\u00e9s par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, de former le gouvernement, \u00e9videmment, ces 2 p\u00f4les regardent du c\u00f4t\u00e9 des perdants de cette \u00e9lection, notamment en direction du Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi alors avant le scrutin, celui -ci avait fait savoir qu'il ne ferait aucun accord post- \u00e9lectorales en fait en coulisses une entente avec Silvio Berlusconi \u00e9tait envisag\u00e9e, le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui le patron \u00e0 droite, ce n'est plus, Silvio Berlusconi, mais ce devrait \u00eatre Matteo Salvini, car la x\u00e9nophobe Ligue du Nord a nettement devanc\u00e9 Forza Italia, quant aux 5 \u00e9toiles h\u00e9 bien ils ont indiqu\u00e9 hier soir qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 discuter avec toutes les forces politiques et ils regardent du c\u00f4t\u00e9 de quelques d\u00e9mocrates qui se sont dits pr\u00eats \u00e0 soutenir un gouvernement Di Maio, mais rien n'indique que cet appui sera suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [86%] :\r\n\u00c9ric une alliance de l'extr\u00eame droite de Mouvement du Mouvement 5 \u00e9toiles est -ce qu'elle est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [97%] :\r\nSi, du point de vue politique il y a des convergences possibles entre la Ligue et les 5 \u00e9toiles notamment sur l'immigration et l'Europe, l'hypoth\u00e8se d'une alliance et pour l'instant et pour l'instant exclue Matteo Salvini en conf\u00e9rence de presse vient d'ailleurs d'\u00e9carter cette solution nous sommes et nous restons dans la coalition de droite, a -t-il affirm\u00e9, c'est-\u00e0-dire aux c\u00f4t\u00e9s de Silvio Berlusconi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [91%] :\r\nVotre analyse Eric Jozef, en Direct de Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DD15754-0D2D-42D3-A7C6-88E898EAD3C1", "internalArchiveId": "6DD15754-0D2D-42D3-A7C6-88E898EAD3C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9seaux sociaux sous haute surveillance \u00e0 P\u00e9kin lors de la session annuelle du congr\u00e8s national populaire", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "A P\u00e9kin, 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont se prononcer sur d'importants changements constitutionnels dont la lev\u00e9e de la limite des mandats pr\u00e9sidentiels. Les r\u00e9seaux sociaux sont sous tr\u00e8s haute surveillance en Chine suite au flot de r\u00e9actions indign\u00e9es de milliers d'internautes.\r\n\r\n* * R\u00e9seaux sociaux sous haute surveillance \u00e0 P\u00e9kin lors de la session annuelle du congr\u00e8s national populaire La session annuelle du congr\u00e8s national populaire - le parlement chinois - s'est ouverte ce matin \u00e0 P\u00e9kin. Un rendez-vous important pour le pays : 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont se prononcer sur d'importants changements constitutionnels dont la lev\u00e9e de la limite des mandats pr\u00e9sidentiels. Xi Jinping pourrait rester au pouvoir ad aeternam. La proposition a fait couler beaucoup d'encre. En Chine, les r\u00e9seaux sociaux sont sous tr\u00e8s haute surveillance depuis une semaine suite au flot de r\u00e9actions indign\u00e9es de milliers d'internautes. King-Wa Fu est responsable de Weiboscope. Ce groupe de recherche de l'universit\u00e9 de Hong Kong analyse la censure et le comportement des internautes chinois. Il \u00e9voque des r\u00e9actions d'une ampleur exceptionnelle.\r\n((Je pense que c'est une r\u00e9action assez forte de la Chine. Quand les gens persistent \u00e0 vouloir faire entendre leur voix, \u00e7a montre qu'ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s m\u00eame s'ils savent pertinemment qu'ils sont sous contr\u00f4le.Question. Weibo est sans doute le m\u00e9dia social le plus important en Chine. Il compte plusieurs centaines de millions d'utilisateurs et recouvre une large part de la population. Mais c'est vrai, seule une petite partie des gens publie des commentaires li\u00e9s aux affaires sociales ou \u00e0 la politique. C'est donc une minorit\u00e9. Mais elle inclut un groupe de gens tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s : des intellectuels, des avocats des droits de l'homme, des activistes d'ONG. Et ce groupe de personnes reste malgr\u00e9 tout un leader d'opinion tr\u00e8s important en Chine.)) \r\n**les r\u00e9seaux sociaux sont sous tr\u00e8s haute surveillance en Chine, et ce t\u00e9moignage du responsable d'un des media sociaux le plus important du pays, recueillis par notre correspondant \u00e0 Shangai Michael Peuker", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364595", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9seaux sociaux sous haute surveillance \u00e0 P\u00e9kin lors de la session annuelle du congr\u00e8s national populaire / 12H30_2018-03-05T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["A P\u00e9kin, 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont se prononcer sur d\u2019importants changements constitutionnels dont la lev\u00e9e de la limite des mandats pr\u00e9sidentiels. Les r\u00e9seaux sociaux sont sous tr\u00e8s haute surveillance en Chine suite au flot de r\u00e9actions indign\u00e9es de milliers d\u2019internautes."], "variantIds": ["ece-9364595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:22:39Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSon s'envolent en Chine avec la session annuelle du congr\u00e8s national populaire, le parlement chinois qui s'est ouverte ce matin \u00e0 P\u00e9kin un rendez- vous important pour le pays 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont se prononcer sur d'importants changements constitutionnels dont la lev\u00e9e de la limite des mandats pr\u00e9sidentiels si Jinping pourrait rester au pouvoir ad eternam, la proposition a fait couler beaucoup d'encre et en Chine, les r\u00e9seaux sociaux sont sous tr\u00e8s haute surveillance depuis une semaine suite au flot de r\u00e9actions indign\u00e9es de milliers d'internautes qui nous un fou est responsable du oui Boskoop, ce groupe de recherche de l'universit\u00e9 de Hong Kong, analyse la censure et le comportement des internautes chinois, il \u00e9voque des r\u00e9actions d'une ampleur extr\u00eamement exceptionnelle, je pense que c'est une r\u00e9action assez forte de la Chine, quand les gens persiste \u00e0 vouloir faire entendre leur voix, \u00e7a montre qu'ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, m\u00eame s'ils savent pertinemment qu'ils sont sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [86%] :\r\nNos fort donc vous \u00e9voquez en fait une une r\u00e9action assez forte, mais c'est une r\u00e9action qui reste cantonn\u00e9 aux r\u00e9seaux sociaux internet \u00e0 Weibo, le r\u00e9seau social chinois \u00e0 quel point est -ce que c'est repr\u00e9sentatif de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 quel point est -ce que ces r\u00e9actions sont repr\u00e9sentatifs de l'opinion publique g\u00e9n\u00e9rale en Chine aujourd'hui moins bon nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nOui, sans donc le m\u00e9dia social le plus important en Chine, il compte plusieurs centaines de millions d'utilisateurs et recouvre une large part de la population, mais c'est vrai, seule une petite partie des gens publient des commentaires li\u00e9s aux Affaires sociales ou \u00e0 la politique, c'est donc une minorit\u00e9 mais elle inclut un groupe de gens tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9e, des intellectuels, des avocats, des droits de l'homme, les activistes d'ONG et ce groupe de personnes reste malgr\u00e9 tout un leader d'opinion tr\u00e8s important en Chine, en plein les r\u00e9seaux sociaux sous tr\u00e8s haute surveillance en Chine et ce t\u00e9moignage du responsable de l'un des m\u00e9dias sociaux le plus important du pays, t\u00e9moignage recueilli par notre correspondant \u00e0 Shangai Michael peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T12:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-627657FD-5E0C-46FF-A18E-B48332816B6F", "internalArchiveId": "627657FD-5E0C-46FF-A18E-B48332816B6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cimentier LafargeHolcim pourrait abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners\r\nLe patron du g\u00e9ant franco-suisse LafargeHolcim a laiss\u00e9 entendre dimanche, deux jours apr\u00e8s l'annonce d'une perte de 1,7 milliard de francs l'an dernier, qu'il pourrait bien abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels, soit celui de Paris soit celui de Zurich.\r\n\r\n* * Le cimentier LafargeHolcim pourrait abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels  \r\nLe cimentier LafargeHolcim pourrait bien abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels. Soit celui de Paris soit celui de Zurich. Le patron du g\u00e9ant franco-suisse l'a laiss\u00e9 entendre hier (DI) dans la presse al\u00e9manique, sans pour autant donner de calendrier. Cette d\u00e9claration tombe 48 heures apr\u00e8s l'annonce d'une perte nette, l'an dernier, perte d'un milliard 700 millions de francs. Le temps des \u00e9conomies a donc sonn\u00e9 pour le premier cimentier mondial, Olivier Schorderet.\r\nLafargeHolcim, dont le si\u00e8ge social est abrit\u00e9 par la commune st-galloise de Rapperswil-Jona, va fermer ses centres r\u00e9gionaux de Singapour et Miami. Mais il pourrait aussi remettre en question l'une des \u00e9l\u00e9ments-fondateurs de la fusion en 2015: le maintien de deux centres administratifs, l'un \u00e0 Paris et l'autre \u00e0 Zurich. \r\n*** Une d\u00e9cision prise \u00e0 l'\u00e9poque pour des raisons surtout politiques, Olivier...\r\nOui: faire accepter aux Fran\u00e7ais de Lafarge une fusion \"entre \u00e9gaux\". Sur le papier en tout cas. Mais si l'un des deux si\u00e8ges devait dispara\u00eetre, J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners, a son id\u00e9e sur l'identit\u00e9 du vainqueur potentiel.\r\n Et le fait qu'il serait plus cher de supprimer des postes en France qu'en Suisse n'est pas primordial selon lui. \r\n*** L'\u00e9ventuelle disparition du si\u00e8ge fran\u00e7ais de LafargeHolcim renforcerait donc le poids de la Suisse dans l'entreprise...\r\nD\u00e9j\u00e0 au moment de la fusion les Fran\u00e7ais voyaient la corbeille de mariage pencher trop nettement du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse. \"Une d\u00e9faite pour la France, mais c'est la vie des affaires\", dit un certain Emmanuel Macron, alors ministre de l'Economie. La parit\u00e9 ? une vitrine, estime le syndicat CGT: \"on sait que la dynamique profite \u00e0 Zurich\". D'ailleurs ce sont aujourd'hui des Suisses ou des dirigeants biberonn\u00e9s \u00e0 la culture manag\u00e9riale helv\u00e9tique qui occupent les postes-cl\u00e9s du groupe. Et en France certains s'interrogent d\u00e9j\u00e0 sur le sort du centre mondial de recherche de Lafarge \u00e0 Lyon.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le cimentier LafargeHolcim pourrait abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels / 12H30_2018-03-05T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le patron du g\u00e9ant franco-suisse LafargeHolcim a laiss\u00e9 entendre dimanche, deux jours apr\u00e8s l'annonce d'une perte de 1,7 milliard de francs l'an dernier, qu'il pourrait bien abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels, soit celui de Paris soit celui de Zurich."], "variantIds": ["ece-9364591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:16:38Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe cimentier LafargeHolcim pourrait bien abandonner l'un de ses 2 si\u00e8ges op\u00e9rationnels, pourquoi, parce que celui de Paris, o\u00f9 c'est celui de Zurich et de tomber, le patron du g\u00e9ant franco- suisse l'a laiss\u00e9 entendre hier dans la presse al\u00e9manique sans pour autant donner de calendrier c'\u00e9tait d\u00e9claration tombe, 48 heures apr\u00e8s l'annonce d'une perte nette l'an dernier, perte d'un milliard 700 millions de francs, le temps des \u00e9conomies a donc sonn\u00e9 pour le 1er cimentier mondial Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, LafargeHolcim, dont le si\u00e8ge social est abrit\u00e9 par la commune saint-galloise de Rapperswil-Jona va fermer ses centres r\u00e9gionaux de Singapour et de Miami aux \u00c9tats-Unis mais il pourrait aussi remettre en question l'une, l'un des \u00e9l\u00e9ments fondateurs de la fusion en 2015 le maintien de 2 centres administratifs, l'un \u00e0 Paris, l'autre radio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [96%] :\r\nUne d\u00e9cision prise \u00e0 l'\u00e9poque, pour des raisons surtout politiques Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nOui, faire accepter aux Fran\u00e7ais de Lafarge, une fusion dite entre \u00e9gaux sur le papier en tout cas, l'un des 2 si\u00e8ges devait dispara\u00eetre, J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners a son id\u00e9e sur l'identit\u00e9 du vainqueur potentiel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [89%] :\r\nLa Suisse devrait de la gagnante, notamment pour des raisons fiscales ou les taux d'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse sont plus bas qu'en France, \u00e0 une grande partie quand m\u00eame de la direction actuelle est d\u00e9j\u00e0 bas\u00e9s ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\nEt le fait qu'il serait plus co\u00fbteux de supprimer des postes en France qu'en Suisse n'est pas primordial pour J\u00e9r\u00f4me Schupp. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [95%] :\r\n\u00e7a ne devrait pas concerner une tr\u00e8s grande partie des employ\u00e9es du groupe LafargeHolcim l\u00e0 on parle pas d'un site de production qui devrait fermer avec toutes les difficult\u00e9s que cela cr\u00e9e, je pense que \u00e7a passerait beaucoup plus facilement dans une ville aussi dynamique \u00e9conomiquement parlant que Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [97%] :\r\nAlors l'\u00e9ventuelle disparition du si\u00e8ge fran\u00e7ais de LafargeHolcim renforcerait donc le poids de la Suisse dans l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0 au moment de la fusion, les Fran\u00e7ais voyaient la corbeille de mariage pencher trop nettement du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, une d\u00e9faite pour la France, mais c'est la vie des affaires pour un certain Emmanuel Macron, alors ministre de l'\u00e9conomie, la parit\u00e9 de la fusion, une vitrine, on sait que la dynamique et bien elle profite \u00e0 Zurich estime \u00e0 l'\u00e9poque, le syndicat CGT d'ailleurs, ce sont aujourd'hui des Suisses ou des dirigeants biberonn\u00e9 \u00e0 la culture manag\u00e9riale helv\u00e9tique qui occupent les postes-cl\u00e9s du groupe et en France, certains s'interrogent d\u00e9j\u00e0 sur le sort du centre mondial de recherche de Lafarge \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [96%] :\r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions, les Schorderet encore dans l'\u00e9conomie, la Banque nationale suisse a d\u00e9gag\u00e9 l'an dernier un b\u00e9n\u00e9fice Net record de 54 milliards 500 millions contre 24 v\u00e9hicules 5 milliards en 2016 le montant d\u00e9finitif publi\u00e9 ce matin par la BNS est en ligne avec l'estimation de 54 milliards publi\u00e9 d\u00e9but janvier comme d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 permettra \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons de toucher 2 milliards de francs au total. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FAD5301-E1C9-43EC-9A71-2DCDD3660841", "internalArchiveId": "7FAD5301-E1C9-43EC-9A71-2DCDD3660841", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "L'avenir de l'agence de presse ATS provoque des inqui\u00e9tudes \u00e0 Berne. Les mesures d'\u00e9conomie et la suppression d'un quart de la r\u00e9daction pr\u00e9vue par la direction provoque le d\u00e9p\u00f4t de deux interventions au Conseil national et au Conseil des Etat. Doris Leuthard r\u00e9pondra lundi apr\u00e8s-midi \u00e0 plusieurs questions sur le sujet.\r\n\r\n* * L'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique L'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique. Les mesures d'\u00e9conomie et la suppression d'un quart de la r\u00e9daction pr\u00e9vue par la direction provoque le d\u00e9pot de deux interventions au Conseil national et au Conseil des Etat. Et cet apr\u00e8s-midi, Doris Leuthard la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des t\u00e9l\u00e9communication devra r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs questions sur le sujet. St\u00e9phane Deleury, pour les parlementaires, c'est la qualit\u00e9 et la divesit\u00e9 de l'information qui est en jeu. \r\n Papier : DIGAS REPRISE 12H\r\nLe sort de l'ATS inqui\u00e8te presque dans tous les partis politiques. Le PLR Vaudois Olivier Feller demande dans une interpellation pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait preuve d'une si grande retenue concertant la restructuration de l'agence de presse alors que le gouvernmeent s'est fortement engag\u00e9 contre l'initativ No Billag. Pour le Conseiller nationale, on parle pourtant dans les deux cas de sauvegarde d'un m\u00e9dia de service public.  La conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary, vaudoise elle aussi, r\u00e9clame de son c\u00f4t\u00e9 un rapport sur les posibilit\u00e9 pour la conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir financi\u00e8rement l'ATS. Dans son postulat, elle charge aussi le conseil f\u00e9d\u00e9ral  d'\u00e9tudier la cr\u00e9ation d'une agence de m\u00e9dia suisse. Une agence financ\u00e9e par la redevance Radio TV  et qui pourrait \u00eatre ratach\u00e9e \u00e0 la SSR. Deux interventions coordonn\u00e9es d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui qui viennent s'ajouter \u00e0 plusieurs questions. Cet apr\u00e8s-midi, Doris Leuthard devra r\u00e9pondre au PDC tessinois Marco Romano qui s'inqui\u00e8te de la forte r\u00e9duction de la r\u00e9daction italophone. Une pr\u00e9occupation que partage sa coll\u00e8gue socialiste Grisonne Silva Semadeni : elle souhaite garantir des prestations d'information dans les quatres langues nationales.\r\nExtro : \r\nEt les employ\u00e9s de l'ATS m\u00e8neront une action de sensibilisation des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique / 12H30_2018-03-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'avenir de l'agence de presse ATS provoque des inqui\u00e9tudes \u00e0 Berne. Les mesures d'\u00e9conomie et la suppression d'un quart de la r\u00e9daction pr\u00e9vue par la direction provoque le d\u00e9p\u00f4t de deux interventions au Conseil national et au Conseil des Etat. Doris Leuthard r\u00e9pondra lundi apr\u00e8s-midi \u00e0 plusieurs questions sur le sujet."], "variantIds": ["ece-9364590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:28:14Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique, les mesures d'\u00e9conomie, la suppression d'un quart de la r\u00e9daction, pr\u00e9vue par la direction provoque le d\u00e9p\u00f4t de deux interventions au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats et cet apr\u00e8s- midi, Doris Leuthard, de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des t\u00e9l\u00e9communication devra r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs questions sur le sujet, St\u00e9phane Deleury pour les parlementaires, c'est la qualit\u00e9, la diversit\u00e9 de l'information qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, le sort de l'ATS inqui\u00e8te presque dans tous les partis politiques, le PLR Vaudois Olivier Feller Air demande dans une interpellation, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait preuve d'une si grande retenue concernant la restructuration de l'agence de presse alors que le gouvernement s'est fortement engag\u00e9 contre l'initiative No Billag pour le conseiller national on parle pourtant dans les 2 cas de sauvegarde d'un m\u00e9dia de service public, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary vaudoise, elle aussi, r\u00e9clame de son c\u00f4t\u00e9, un rapport sur les possibilit\u00e9s pour la conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir financi\u00e8rement l'ATS dans son postulat elle charge aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9tudier la cr\u00e9ation d'une agence de m\u00e9dia suisse une agence financ\u00e9e par la redevance radio- TV et qui pourrait \u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 la SSR deux interventions coordonn\u00e9es d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui qui viennent s'ajouter \u00e0 plusieurs questions, cet apr\u00e8s- midi, Doris Leuthard devra r\u00e9pondre par exemple au PDC tessinois Marco Romano, qui s'inqui\u00e8te de la forte r\u00e9duction de la r\u00e9daction italophone de l'ATS, une pr\u00e9occupation que partage sa coll\u00e8gue socialiste Grisonne Silva Semadeni elle souhaite garantir des prestations d'information dans les 4 langues nationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [93%] :\r\nPr\u00e9cisions : St\u00e9phane Deleury, les employ\u00e9es de l'ATS m\u00e8neront une action de sensibilisation des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9but de apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE143C7B-7E11-4981-9C50-8BB2E1658830", "internalArchiveId": "AE143C7B-7E11-4981-9C50-8BB2E1658830", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les citoyens Valaisans ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 la r\u00e9vision totale de leur Constitution cantonale", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018; DIRECT ST SION\r\nLe feu vert des Valaisans dimanche \u00e0 une r\u00e9vision totale de leur Constitution cantonale montre la volont\u00e9 de d\u00e9finir un vrai projet pour le canton des 50 prochaines ann\u00e9es. Le r\u00e9sultat ent\u00e9rine aussi les divisions au sein du PDC.\r\n\r\n* * Constituante valaisanne, une volont\u00e9 d'entrer pleinement dans le 21e si\u00e8cle  \r\n TEMOIN ANTENNE\r\n***Les Valaisans ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 hier la r\u00e9vision totale de leur constitution cantonale. Ils ont charg\u00e9 une Constituante d'entreprendre le travail. Elle sera compos\u00e9e de 130 membres \u00e0 \u00e9lire en principe fin novembre...avec au programme, 4 ans de travaux...Marie Giovanola bonjour, vous \u00eates en direct de nos studios de Sion...Ce r\u00e9sultat, c'est la concr\u00e9tisation d'un mouvement en marche depuis plusieurs ann\u00e9es, d'une volont\u00e9 de changement?\r\nUne volont\u00e9 d'entrer pleinement dans le 21e si\u00e8cle...de mettre de c\u00f4t\u00e9, en tout cas en th\u00e9orie, les querelles partisanes et de d\u00e9finir un vrai projet pour le Valais des 50 prochaines ann\u00e9es...Un d\u00e9sir de d\u00e9poussi\u00e9rer un texte fondamental datant de 1907. Un texte qui a certes connu plusieurs r\u00e9visions depuis, mais qui ignore encore des domaines tels que les droits de l'enfant, l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou le d\u00e9veloppement durable. L'occasion aussi de rayer des notions obsol\u00e8tes comme l'assurance du b\u00e9tail ou les infirmeries r\u00e9gionales...Son pr\u00e9ambule, \"au nom de Dieu tout-puissant\", pourra aussi \u00eatre questionn\u00e9...\r\n***Sur le plan politique, un score sans appel qui ent\u00e9rine les divisions du PDC?\r\nUn parti, 3 avis diff\u00e9rents sur cet objet...L'ampleur du r\u00e9sultat montre que les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens n'ont pas suivi les consignes de vote de leur conseil de parti qui pr\u00f4nait un rejet de cette refonte totale...que la base du PDC est plus moderne que les caciques du parti...\u00e0 l'image du s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier, oppos\u00e9 \u00e0 cette Constituante...Un \u00e9lu cantonal de ses propres rangs disait hier de lui qu'il avait perdu une occasion de se taire...Apr\u00e8s l'alliance rat\u00e9e avec l'UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections, qui ont conduit l'\u00e9viction du gouvernement d'Oskar Freysinger, c'est une nouvelle gifle pour l'aile conservatrice du parti.\r\n***Reste \u00e0 savoir maintenant quelle place les partis feront r\u00e9ellement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile sur leurs listes...\r\nL'initiative \u00e9tait citoyenne...les partisans de la r\u00e9forme, 8 partis allant du PLR \u00e0 l'extr\u00eame gauche ont tous promis d'ouvrir le jeu...Mais nombreux sont ceux qui craignent quand m\u00eame aujourd'hui que la politique partisane ne reprenne rapidement le dessus et que les candidatures ind\u00e9pendantes soient tu\u00e9es dans l'oeuf voire ne r\u00e9coltent que les miettes...De cela d\u00e9pend aussi le r\u00e9sultat des travaux de cette assembl\u00e9e...entre r\u00e9formettes et choix courageux...", "durationSec": 122, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["canton", "constitution", "institution politique"], "alternativeTitle": ["Constituante valaisanne, une volont\u00e9 d'entrer pleinement dans le 21e si\u00e8cle / 12H30_2018-03-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le feu vert des Valaisans dimanche \u00e0 une r\u00e9vision totale de leur Constitution cantonale montre la volont\u00e9 de d\u00e9finir un vrai projet pour le canton des 50 prochaines ann\u00e9es. Le r\u00e9sultat ent\u00e9rine aussi les divisions au sein du PDC."], "variantIds": ["ece-9364592"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:10Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes Valaisans ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 hier la r\u00e9vision totale de leur constitution cantonale, ils ont charg\u00e9 une Constituante d'entreprendre le travail, elle sera compos\u00e9e de 130 membres \u00e0 \u00e9lire, en principe fin novembre avec au programme 4 ans de travaux Marie Giovanola bonjour, vous \u00eates en Direct de nos studios de Sion et ce r\u00e9sultat c'est la concr\u00e9tisation d'un mouvement marche depuis plusieurs ann\u00e9es d'une volont\u00e9 de changement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nUne volont\u00e9 d'entrer pleinement dans le XXIe si\u00e8cle, de mettre de c\u00f4t\u00e9, en tout cas, en th\u00e9orie, les querelles partisanes et de d\u00e9finir un vrai projet pour le Valais des 50 prochaines ann\u00e9es un d\u00e9sir de d\u00e9poussi\u00e9rer un texte fondamental datant de 1907 un texte qui a certes connu plusieurs r\u00e9visions depuis mais qui ignore encore des domaines tels que les droits de l'enfant, l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou le d\u00e9veloppement durable, l'occasion aussi de rayer des notions obsol\u00e8tes, comme l'assurance du b\u00e9tail ou les infirmeries r\u00e9gionales Son pr\u00e9ambule au nom de Dieu tout-puissant pourra aussi \u00eatre questionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nMais sur le plan politique, Marie, un score sans appel qui ent\u00e9rine les divisions du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [94%] :\r\nEn parti 3 avis diff\u00e9rents sur cet objet l'ampleur du r\u00e9sultat montre que les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens n'ont pas suivi les consignes de vote de leur conseil de parti qui pr\u00f4nait un rejet de cette refonte totale que la base du PDC et plus moderne que les caciques du parti, \u00e0 l'image du s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier oppos\u00e9 \u00e0 cette Constituante un \u00e9lu cantonal de ses propres rangs, disait hier de lui qu'il avait perdu une occasion de se taire apr\u00e8s l'alliance rat\u00e9e avec l'UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections qui ont conduit \u00e0 l'\u00e9viction du gouvernement de ce quart Freising, c'est une nouvelle gifle pour l'aile conservatrice du parc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nReste \u00e0 savoir maintenant quelle place les partis feront r\u00e9ellement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile sur leurs liste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [95%] :\r\nL'initiative \u00e9tait citoyenne, les partisans de la r\u00e9forme 8 partis allant du PLR \u00e0 l'extr\u00eame gauche en tous promis d'ouvrir le jeu, mais nombreux sont ceux qui craignent quand m\u00eame aujourd'hui que la politique partisane ne reprenne rapidement le dessus et que les candidatures ind\u00e9pendantes soient tu\u00e9es dans l'oeuf, voire ne r\u00e9colte que les miettes de cela d\u00e9pend aussi le r\u00e9sultat des travaux de cette assembl\u00e9e entre r\u00e9formettes et choix courageux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [91%] :\r\nMarie Giovanola en Direct de nos studios de Sion il en reste en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D54192E7-853E-478B-9760-B8BE5B3E73B4", "internalArchiveId": "D54192E7-853E-478B-9760-B8BE5B3E73B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cinq cantons sont d\u00e9sormais dot\u00e9s d'une loi sur la transparence du financement des partis politiques en Suisse : interview de Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;L\u00fcscher, Christian\r\nCinq cantons sont d\u00e9sormais dot\u00e9s d'une loi sur la transparence du financement des partis politiques en Suisse. La transparence, une notion dans l'air du temps mais qui ne se marie pas tr\u00e8s bien avec le secret du vote. Entretien avec Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE).\r\n\r\n* * Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois   DIRECT STUDIO GENEVE \r\nChristian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois\r\n TEMOIN ANTENNE\r\n***7H18.. \r\nC'est d\u00e9cidemment un th\u00e8me tr\u00e8s la mode.. \r\nLa transparence.. \r\nCe matin on \u00e9voque.. celle qui concerne le financements des partis politiques... \r\nHier.. Fribourg et Schwytz ont accept\u00e9 les initiatives port\u00e9es par les Jeunes socialistes..\r\nconcr\u00e8tement: Les partis devront divulguer les noms des entreprises donatrices et  des gros donateurs individuels. \r\nDu coup, il y a d\u00e9sormais 5 cantons dot\u00e9s d'une loi sur le sujet... \r\nSans compter que les Suisses voteront sur le sujet... l'initaitive \"Pour plus de transparence dans le financement de la vie politique\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e l'automne dernier... \r\n******Christian L\u00fcscher, bonjour! \r\nVous \u00eates vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse, CN genevois.  En direct de notre studio de Gen\u00e8ve.\r\n***Ces \"Oui\" hier dans les cantons de Fribourg et Schwyz - plut\u00f4t conservateurs...  \u00e7a montre que les lignes bougent dans ce domaine? \r\n- alors que plusieurs tentatives ont \u00e9chou\u00e9 par le pass\u00e9...  changement culturel... \r\n- La transparence.. \u00e7a ne colle pas avec le secret du vote, tr\u00e8s important en Suisse... \r\n***Initiative f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9pos\u00e9e en automne-  rejet\u00e9e par le CF sans contre-projet - On pourrait voter dans un an.. ce texte a-t-il une chance de l'emporter en votation?\r\n- les ouis de SCH et de FR sont des signaux encourageants pour les partisans.. \r\n*****Pourquoi ne pas vouloir q'on sache qui sont les donnateurs? \r\n- Mais est-ce que ce n'est pas l\u00e9gitime de la part des citoyens d'avoir affaire \u00e0 des politiciens et des partis qui sont au clair, qui assument leur soutien\r\n- La transparence est dans l'air du temps, on l'a dit, y a-t-il vraiment moyen de contourner cela? Comment?\r\n-L'initiative fribourgeoise contient des gardes-fous... par exemple en fixant un seuil \u00e0 5000 francs.. les gros donnateurs.. seules les personnes pouvant influencer un scrutin sont cibl\u00e9es...\r\n*****- Le GRECO, Groupe d'Etats contre la corruption du Conseil de l'Europe exige depuis des ann\u00e9es que la Suisse se dote d'une r\u00e9glementation dans ce domaine.. en terme d'image vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur c'est aussi important non?\r\n- Pourquoi on est une exception dans ce domaine? \r\n******R\u00e9guli\u00e8rement des sondages montrent que les politiciens n'inspirent pas confiance... une mani\u00e8re simple de redorer son blason non?\r\n*****La transparence semble pourtant incontournable aujourd'hui... on en parlait encore avec notre invit\u00e9e vendredi matin: l'importance de la transparence pour la probit\u00e9 des partis et des personnes... Votre coll\u00e8gue de parti Pascal Broulis a indiqu\u00e9 hier qu'il pr\u00e9senterait sa taxation fiscale pour l'ann\u00e9e 2015 ((dans le matin dimanche))... il n'aurait pas d\u00fb le faire?\r\n((Son propos:\r\nLes Oui \u00e0 FR et Schwytz: \u00e7a ponctue une p\u00e9riode de toute transparence qui est une mauvaise id\u00e9e. Effet de mode, \u00e7a passera\r\nLes financeurs de parti ont le droit \u00e0 leur privacy. Mais important qu'il y ait des garde-fous, moyens de contr\u00f4le. Par exemple le PLR v\u00e9rifie par une soci\u00e9t\u00e9 d'audit qu'aucun financement ne d\u00e9passe 5 ou 10% (ne se souvient plus exactement pour l'heure) du financement total, histoire d'\u00e9viter toute emprise financi\u00e8re d'un parti\r\nA Gen\u00e8ve, adoption d'un principe de transparence en 2011 (1er canton \u00e0 voter sur la question). \"amplement contourn\u00e9\" selon L\u00fcscher. Il y a des rapports \u00e0 disposition des citoyens, personne ne les consulte \"en gros tout le monde s'en fout\"))\r\n((Pour info: les cantons avec transparence financement partis: Gen\u00e8ve (le premier, en 2011, Tessin, Neuch\u00e2tel, Fribourg et Schwytz. B\u00e2le Campagne et Argovie ont dit non en 2013 et 2014. Initiative f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9pos\u00e9e en automne 2017, rejet\u00e9e par le CF sans contre-projet. On pourrait voter au printemps 2019))", "durationSec": 403, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364629", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["financement", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois / LME_2018-03-05T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Cinq cantons sont d\u00e9sormais dot\u00e9s d'une loi sur la transparence du financement des partis politiques en Suisse. La transparence, une notion dans l'air du temps mais qui ne se marie pas tr\u00e8s bien avec le secret du vote. Entretien avec Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9364629"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:10Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn th\u00e8me tr\u00e8s \u00e0 la mode dont on va parler maintenant, la transparence, ce matin, on \u00e9voque celle qui concerne le financement des partis politiques, hier, Fribourg et Schwyz ont accept\u00e9 les initiatives port\u00e9es par les Jeunes socialistes concr\u00e8tement les partis devront divulguer les noms des entreprises donatrices et des gros donateurs individuels, du coup, il y a d\u00e9sormais 5 cantons en Suisse qui sont dot\u00e9s d'une loi sur le sujet, sans compter que nous voterons l'ann\u00e9e prochaine sur une initiative pour plus de transparence dans le financement de la vie politique on en parle avec vous, Christian L\u00fcscher, bonjour, bonjour, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse Conseil national Genevois, merci d'\u00eatre en Direct de nos studios Genevois justement c'est oui, hier, dans les cantons de Fribourg et plut\u00f4t content conservateurs, on va dire est -ce que \u00e7a montre clairement les lignes bougent dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [90%] :\r\nAh \u00e7a montre en tout cas, qui a un effet de mode et cet effet de mode ne ne ne ne touche pas que la question du fait du financement des partis politiques, c'\u00e9tait fait de mode touche la volont\u00e9 un peu malsaine qui, depuis une petite d\u00e9cennie gangr\u00e8ne notre soci\u00e9t\u00e9 qui consiste que tout le monde devrait tout savoir \u00e0 propos du monde ailleurs vous Madame qui \u00e9tait une pr\u00e9sentatrice d'un m\u00e9dia public, je crois que vous devriez aussi publier votre votre feuille d'imp\u00f4ts, et donner la liste de vos propri\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res passe d'enfants vous pr\u00e9senter un journal vous interviewer des des hommes politiques, des sportifs et et on peut se poser la question de savoir si vos questions sont toujours objective et je crois, pour savoir si elles sont v\u00e9ritablement objective, il faudrait qu'on ait acc\u00e8s \u00e0 votre feuille d'imp\u00f4ts, tout \u00e7a devient un tout petit peu ridicule et je pense que cette mode de la transparence va bient\u00f4t dispara\u00eetre dans un effet de bascule salvateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [91%] :\r\nVous parlez l\u00e0 de de feuilles d'imp\u00f4ts de de fiscalit\u00e9 Christian L\u00fcscher si vous voulez bien, on revient peut-\u00eatre \u00e0 la \u00e0 la transparence qui concernent le financement des partis puisque c'est sur \u00e7a que que Schwyz et Fribourg ont vot\u00e9 hier, vous parlez de de volont\u00e9 malsaine est -ce que c'est pas plut\u00f4t l\u00e9gitime pour le le citoyen de savoir qui paye qui donne de l'argent, partis politiques, pourquoi vous \u00eates contre cette id\u00e9e -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nAlors si vous voulez mon mon mon avis profond, le citoyen se moquent totalement de savoir qui finance quel parti d'ailleurs, \u00e0 Gen\u00e8ve, il existe une loi qui permet \u00e0 chacun d'aller consulter le registre des donateurs de de chaque parti, il est \u00e0 disposition de la population, la chancellerie \u00eatre une visite par ann\u00e9e, donc on voit que \u00e7a n'int\u00e9resse absolument personne, ce qui int\u00e9resse la population, c'est de savoir si les partis et \u00e9galement les parlementaires dont je fais partie, ce sont des gens qui sont ind\u00e9pendants des donateurs, des partis politiques et nous, on a, on a une r\u00e8gle extr\u00eamement simple au au PLR le pr\u00e9sident, en l'occurrence la pr\u00e9sidente P\u00e9tra aussi et notre 1er secr\u00e9taire c'est Milan Snow secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral connaissent le nom des donateurs et puis nous avons un auditeur qui est un homme, un auditeur public et et et reconnue, donc une un organe de contr\u00f4le qui v\u00e9rifie que les dons faits par telle ou telle personne ne repr\u00e9sente pas plus de 5 pourcent du budget total ou des donation totale dans le parti, ce qui assure que aucune entreprise, aucune banque aucun individu n'est une emprise sur le parti, alors pourquoi ne pas le grand public parce que nous vivons dans un pays dans lequel la sph\u00e8re priv\u00e9e est encore prot\u00e9g\u00e9, moi je peux par exemple lors de envie de donner de l'argent au Parti socialiste, sans que \u00e7a se sache, il s'agit d'association de droit priv\u00e9 et ce qui compte c'est que on respecte les r\u00e8gles comptables, on respecte les r\u00e8gles de financement qui sont impos\u00e9es par le par le code des obligations pour le reste, ce qui compte, une fois encore, c'est que les gens qui sont \u00e9lus aillent porter les id\u00e9es pour lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Parlement, moi je ne sais pas qui donnent de l'argent aux partis, je sais quand j'en donne -moi \u00e7a suffit ou je sais que certaines personnes en donne parce que c'est moi qui les \u00e9t\u00e9 convaincus de le faire, mais jamais, jamais au grand jamais aucun parlementaire en tout cas du PLR \u00e0 Berne ne s'est laiss\u00e9 influencer par le montant que que que qu'un \u00e9tablissement financier par exemple donnerait \u00e0 au parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est vous qui le dites, Christian L\u00fcscher, des pour convaincre la population est -ce que ce serait pas plus simple d'ouvrir, je rappelle quand m\u00eame que le groupe d'\u00c9tats compte la corruption du Conseil de l'Europe exige depuis plusieurs ann\u00e9es que la Suisse se dote d'une r\u00e9glementation \u00e0 la mati\u00e8re est -ce que finalement, en terme d'image, c'est pas et en fait un pas et on montre ce qu'on a et puis peut-\u00eatre que \u00e7a redore un peu l'image \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet d'avoir confiance dans nos politiciens dans nos partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [90%] :\r\nC'est vrai que nous sommes critiqu\u00e9s par par le Gr\u00e9co, on voit que dans le comit\u00e9 du Gr\u00e9co et des repr\u00e9sentants de l'Ukraine, de la Bulgarie etc tr\u00e8s tr\u00e8s objectivement et en toute amiti\u00e9, que ces pays, je pense pas que nous avons beaucoup de le\u00e7ons d'd\u00e9mocratie \u00e0 recevoir, une fois encore, pour moi l'essentiel et ce qui compte, ce qui \u00e0 mon avis la population souhaite, c'est que il n'y a pas des parlementaires qui soient pay\u00e9s par le biais ou qu'il soit compl\u00e8tement d\u00e9pendant d'un donateur et ce qui compte, c'est que des r\u00e8gles soient prises \u00e0 cet effet, nous au PLR, nous avons pris, je suis certain que tous les autres partis, ils ont pris \u00e9galement mais pour le reste, j'ai le sentiment que ce qui guide ce qui motive ce qui souhaitent la transparence, c'est plut\u00f4t en r\u00e9alit\u00e9 une certaine forme de voyeurisme, voire pire encore qu'\u00e0 long terme, les donateurs soient dissuad\u00e9s, parce qu'il se rend sur la place publique de donner de l'argent aux partis et nous arriverons enfin \u00e0 ce dont r\u00eavent les socialistes le financement public des partis Poli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher vous l'avez dit vous- m\u00eame, la transparence semble vous vous avez parl\u00e9 de de mode semble incontournable recevait vendredi matin une une enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui nous disait c'est important pour la probit\u00e9 des partis, des personnes cette transparence, votre coll\u00e8gue Pascal Bourgue Broulis disait m\u00eame hier je dis coll\u00e8gues parce que son coll\u00e8gue de parti dans la presse qu'il \u00e9tait d'accord de de pr\u00e9senter sa taxation fiscale, on a vu 24 heures qui publiait la situation fiscale des conseiller d'\u00c9tat Vaudois, on marche sur la t\u00eate, selon vous, o\u00f9 contrairement \u00e0 ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, le citoyen, il est heureux de \u00e7a, c'est plus clair comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [89%] :\r\nLe citoyen n'est pas du tout heureux de \u00e7a parce que le citoyen aimerait pas qu'on lui impose les m\u00eames r\u00e8gles, on dirait que le citoyen pas \u00e9lu n'est pas un \u00e9lu, tout comme je ne le suis pas, hein, vous parliez de la presse, oui, mais vous \u00eates un personnage public, la morale et donc on peut se poser la question pas \u00e9tendre ses r\u00e8gles aux personnages publics ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans la fa\u00e7on dont les gens fa\u00e7onnent leur opinion puisque vous \u00eates un m\u00e9dia absolument essentiel et tout le monde vous \u00e9coute le matin mais pour revenir \u00e0 Pascal Broulis \u00e0 ma connaissance, il a dit qu'il \u00e9tait d'accord, que sa feuille d'imp\u00f4ts soit soumis \u00e0 l'inspectorat des finances bien compris, il a pas tellement envie et je le comprends que sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts figurent dans 24 heures j'ai un peu le m\u00eame la m\u00eame r\u00e9action si vous voulez, en ce qui me concerne ma d\u00e9claration d'imp\u00f4t est connu des autorit\u00e9s fiscales je d\u00e9clare l'int\u00e9gralit\u00e9 de ma fortune et de mes revenus \u00e0 l'autorit\u00e9 fiscale qui peut me taxer en cons\u00e9quence ma banque qui me pr\u00eatent de l'argent, veut avoir acc\u00e8s \u00e0 ces informations, elle a droit \u00e0 ces informations, pour le reste, le la la population mes amis des tiers se moquent totalement de savoir quels sont mes revenus et ma fortune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [97%] :\r\nChristian L\u00fcscher, sur la transparence, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin depuis nos studios Genevois, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci beaucoup, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et conseiller national PLR genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E036FFBA-855D-4CB1-A2BB-F521105DE369", "internalArchiveId": "E036FFBA-855D-4CB1-A2BB-F521105DE369", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marco Zatterin, directeur adjoint du quotidien national La Stampa, analyse la situation politique en Italie suite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Marco Zatterin, directeur adjoint du quotidien national La Stampa\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives qui ont eu lieu dimanche ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par le triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la Ligue du Nord. L'analyse de Marco Zatterin, directeur adjoint du quotidien national La Stampa.\r\n\r\n* * Marco Zatterin analyse l'instabilit\u00e9 politique en Italie suite aux l\u00e9gislatives Et on reste encore un instant en Italie avec vous Marco Zatterin, bonjour, vous \u00eates directeur adjoint du quotidien national La Stampa.\r\nL'instabilit\u00e9 politique c'est un peu l'ADN des Italiens. Mais cette fois, l'ampleur du bouleversement est in\u00e9dit non ?\r\nQuels sont les sc\u00e9narios possibles ? Lequel vous parait le plus probable ?\r\n5 Etoiles est-il un \u00ab parti de gouvernement \u00bb ou simplement un parti protestataire ?\r\nIdem pour la Ligue ?\r\nEffondrement de la gauche et du centre, score record de la Ligue : pourquoi l'Italie a-t-elle vir\u00e9 \u00e0 droite ?\r\nLes Italiens ont-ils vot\u00e9 \u00ab contre le syst\u00e8me \u00bb ou \u00ab contre l'Europe \u00bb ?\r\nL'euro-scepticisme est-il le r\u00e9sultat d'un sentiment d'abandon par l'Europe sur la gestion de l'afflux de migrants ? (700 000 migrants ont d\u00e9barqu\u00e9 en Italie depuis 2013)\r\nMarco Zatterin, joint par t\u00e9l\u00e9phone peu avant ce journal....", "durationSec": 506, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364594", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["parti politique", "vie politique", "\u00e9lection l\u00e9gislative"], "alternativeTitle": ["Marco Zatterin analyse l'instabilit\u00e9 politique en Italie suite aux l\u00e9gislatives  / 12H30_2018-03-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui ont eu lieu dimanche ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par le triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la Ligue du Nord. L'analyse de Marco Zatterin, directeur adjoint du quotidien national La Stampa."], "variantIds": ["ece-9364594"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:10Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl en reste encore un instant en Italie avec vous Marco des terrines, bonjour, vous \u00eates directeur adjoint du quotidien national La Stampa, l'instabilit\u00e9 politique, c'est un peu l'ADN des Italiens, cette fois, l'ampleur du bouleversement est in\u00e9dit non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [89%] :\r\nMais il s'agit d'un bouleversement attendu et je vous invite \u00e0 d'attendre un petit peu avant de d'\u00e9clairer l'instabilit\u00e9 de l'Italie parce que l'Italie c'est un pays o\u00f9 il faut changer beaucoup pour en changer, alors je crois que, avec le avec les morts, une une passerelle en tant que 1er parti un Italie et il y aura bien s\u00fbr des difficult\u00e9s \u00e0 former le gouvernement, mais j'ai quoi qu'il y a encore des sans possibilit\u00e9 d'avoir un gouvernement pas tout \u00e0 fait contre l'Europe, pas tout \u00e0 fait contre la continuit\u00e9 de la politique amicale et parce que les les les 5 \u00e9toiles si on peut l'appeler comme \u00e7a on ont d\u00e9j\u00e0 vir\u00e9 beaucoup alors attitude populiste, alors il y a la possibilit\u00e9 d'avoir un Italie diff\u00e9rent mais pas encore compl\u00e8tement impensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [88%] :\r\nAlors vous disiez contre l'Europe, parce que dans les Italiens ont vot\u00e9 contre le syst\u00e8me ou contre l'Europe, Marco terrines. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [85%] :\r\nIl ont mont\u00e9 certainement contre le syst\u00e8me et il y a un an ou partie entre eux, qui a vot\u00e9 contre l'Europe, les probl\u00e8mes c'est que il ont vot\u00e9 avec les ventres et on peut dire comme \u00e7a, et contre l'Europe mais j'ai quoi au moment de d\u00e9cisions au moment, dans laquelle on, on, on dort \u00e0 prendre une d\u00e9cision sur la participation \u00e0 au projet d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, il y a des \u00e9ch\u00e9ances un important d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e nous Union bancaire, la r\u00e9forme de l'agr\u00e9ment sur l'immigration et je crois que, ils seront moins n\u00e9gatifs par rapport \u00e0 ce qu'on peut pas faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [82%] :\r\nAlors le mouvement 5 toiles est -ce qu'il est un mouvement, un parti de gouvernement ce qu'il est simplement un parti protestataire Marco etc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [87%] :\r\nLes moment 5 \u00e9toiles a beaucoup chang\u00e9 dans la derni\u00e8re ann\u00e9e et on a fait en entrevue au mois de novembre sur la Stampa avec mais c'est du Marion, c'\u00e9tait un interview sous l'Europe et il a parl\u00e9 tr\u00e8s bien de l'Europe et des horizons d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un an, les changements entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et les 5 \u00e9toiles maintenant qu'ils sont beaucoup plus un parti alors je crois que et et et et il y a des possibilit\u00e9s, mais on parle encore du du sexe de b\u00e9b\u00e9 de 2 \u00e9toiles et je crois qu'il y a possibilit\u00e9 que face au choix importants qui attendent en Italie mais Mouvement 5 \u00e9toiles sera beaucoup plus partie quel mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [83%] :\r\nEst -ce que c'est idem pour la Ligue parti du gouvernement ou simple parti protestataire, votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [86%] :\r\nNon, \u00e7a c'est diff\u00e9rent Salvini et l'enfant disons avec Madame Le Pen, il aime beaucoup les positions fortement contre l'Europe, il a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il mer tr\u00e8s bien de et et casser les lignes et la limite pour les Budgets de 3 personnes de GMT et il y a des positions entre la Ligue, qui sont beaucoup plus populiste et beaucoup plus heureux, il y aurait alors lorsque petite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [71%] :\r\nAlors sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:34) [89%] :\r\nExactement par rapport dessus Costelle alors je crois que c'est le d\u00eener et c'est moins de stabilit\u00e9 avec il y a beaucoup moins de possibilit\u00e9s de de stabilit\u00e9 avec 5 \u00e9toiles il y a des possibilit\u00e9s qui sera tr\u00e8s difficile \u00e0 construire, mais il y a des possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [89%] :\r\nMais Marco terrine, on voit bien, il y a 7, effondrement de la gauche et du centre, ce score record de la Ligue : pourquoi l'Italie a -t-elle vir\u00e9 \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:00) [83%] :\r\nParce que la gauche n'a pas fait son boulot et on rigole toujours dans le journal sous la gauche divis\u00e9e et la gauche, c'est c'est se partager sur \u00e9tait tr\u00e8s l'arriv\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur et il y a au Massimo dans les qui s'\u00e9taient les leaders historiques d'une partie de la de la gauche du Parti d\u00e9mocratique qui a cass\u00e9 l'ambiance avec RMC combinaisons notamment personnel et \u00e9reint\u00e9 \u00e0 lui r\u00e9pondit ou avec le m\u00eame la m\u00eame monnaie et et alors, mais dans les moments o\u00f9 il y a un homme fort pour la pour le le le le centre droit et sourd, mais 5 \u00e9toiles, la gauche se partager alors \u00e7a c'\u00e9tait un suicide politique tr\u00e8s fort et en plus c'est la payer, mais ce qu'il \u00e9tait au gouvernement pendant les derni\u00e8res 5 ann\u00e9es et ne votent contre Stamos Nantes a vot\u00e9 contre, il avait moins de chance, il ont r\u00e9duit leurs chances et c'\u00e9tait une d\u00e9faite annonc\u00e9e comme on pouvait pas \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [86%] :\r\nUne d\u00e9faite annonc\u00e9e, Marco, c'\u00e9tait rien, est ce que on parle \u00e9videmment tout \u00e0 l'heure de cet euro- scepticisme est ce qu'il est le r\u00e9sultat d'un sentiment d'abandon par l'Europe sur la gestion de l'afflux de migrants en Italie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:22) [85%] :\r\nOui, il y a des probl\u00e8mes un Italie sont les, les, les Italiens ces m\u00e9faits du futur de l'\u00e9conomie et c'est mais celui de la politique et sur la migration alors dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, et il y a eu une politique en Italie les, les, les gouvernements ont toujours dit, c'est que c'est que \u00e7a passe bien, c'est nous, c'est que \u00e7a passe mal, c'est l'Europe et alors il y a eu un Tam-Tam contraindre Europe mais \u00e0 la fin, ils n'ont pas compris que l'Europe, c'est la seule chance qu'on a, parce que dans mon si grands o\u00f9 il y a lanc\u00e9 la Russie, l'Am\u00e9rique qui sont en train d'\u00e9changer beaucoup, il faut une Europe pour se mettre en position, avec des grands puissances \u00e9conomiques, on a aussi la la vie et la mairie, les messages n'a pas passer les messages qui a pass\u00e9, c'est le message des ET et et l'Europe qui nous force \u00e0 faire des choses qui nous aimons pas n'Europe c'est les dictateurs alors il en vot\u00e9 contre Europe parce que il y a eu une manque d'explications de vraies explications des valeurs europ\u00e9ennes, dans un pays, l'Italie, qui elle a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s europ\u00e9enne, dans l'esprit, c'est que la chose qui qui est dommage dans le pays, et cette question sur laquelle il faudra travailler beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [89%] :\r\nOn parlait de bouleversement tout d\u00e9bute c'\u00e9tait interview Marco des terrines, quels sont les sc\u00e9narios possibles aujourd'hui, lequel vous para\u00eet le plus probable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [81%] :\r\nJe suis pas mesure qu'il faut donner le sc\u00e9nario probable alors c'est simplement il n'y a pas, il y a 2 2 solutions possibles : maintenant, il y a une solution avec les 5 \u00e9toiles et h\u00e9 et mais parti d\u00e9mocratique pour la Ligue des salari\u00e9s ou bien il y a une solution avec les droite avec une partie du b\u00e9b\u00e9, le Parti d\u00e9mocratique et \u00e7a sent les 2, ce n'est un r\u00f4le le plus probable, il y a un 3\u00e8me sc\u00e9nario c'est la la la, une nounou grand grand grand collection pour refaire la loi la Torah et pour voter d'ici \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, mais \u00e7a c'est pas vraiment tr\u00e8s probable, ou bien il y aura, on en bien \u00e0 l'italienne, il faut il faut jamais il faut jamais arr\u00eater de consid\u00e9rer la cr\u00e9ativit\u00e9 politique italienne, il y a toujours un lapin dans le chapeau qui peut sortir et alors toutes sur le \u00e7a se je poss\u00e8de, mais c'est l\u00e9gal, c'est les gars avec 5 \u00e9toiles 5 \u00e9toiles avec le parti d\u00e9mocratique sein de droite avec la partie d\u00e9mocratique au KTM solution cl\u00e9s en \u00e9norme un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [87%] :\r\nMerci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 un instant avec nous, Marco des terrines, rappelle vous \u00eates directeur adjoint du quotidien national La Stampa merci beaucoup en avant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:23) [88%] :\r\nC'est un grand plaisir et bon, je me retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [68%] :\r\nC'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zatterin, Marco", "role": "directeur adjoint du quotidien national La Stampa", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}